<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Neumark</surname>
            <forename>Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">19</measure>
        <measure type="verses">77</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-3 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-5 12-5 13-4 14-4 15-4 16-4 17-4 18-4 19-4</measure>
        <measure type="syllables">936</measure>
        <measure type="tokens">640</measure>
        <measure type="characters">3709</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1652</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20428-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sein Thyrsis der itzund hier bey der Weisset wohnet/</l>
            <l>Der sich nicht selbst so sehr als dich sein Kind geliebt/</l>
            <l>Wird noch nicht von der Angst der Liebeslast verschonet/</l>
            <l>Lebt offtmals wegen dein von Hertzen hochbetrübt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er dänket Tag und Nacht an jene süsse Stunden/</l>
            <l>Wie Er vor sieben Jahr sich offt zu dir gefunden</l>
            <l>Wie du Jhn und Er Dich in keuscher Gunst gehertzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er dänket Tag und Nacht an deine Heldenaugen/</l>
            <l>An deinen Zukkermund/ an deine Marmolbrust</l>
            <l>An deine Höfligkeit/ drüm wil ihm nichtes taugen/</l>
            <l>Das andre Jungfer Volk ist ihm nur lauter Wust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie dieß sein Paradieß/ o Göttinn/ vor gewesen/</l>
            <l>So ist dein Absein itzt ihm lauter Helt’ und Pein/</l>
            <l>Und wird auch ehe nicht von dieser Brunst genesen/</l>
            <l>Er werde denn zuvor vermodert müssen sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was sag’ ich kan der Tod wol solche Liebe tödten/</l>
            <l>Die nach dem Tod’ erst recht als lebhafft reden kan?</l>
            <l>Nein dieser Versche krafft wird ihn mit Scham beröhten!</l>
            <l>Daß Er die Gunst nicht nur auf Lebenszeit gewann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob Er schon Sterblicher dich Sterbliche geliebet! (spührt.</l>
            <l>So wird nichts Sterblichs doch an beyder Treü ver-</l>
            <l>Wenn Lieb’ und Gegenlieb’ auf Ernst wird ausgeübet/</l>
            <l>Wird Sie durch keinen Mord des Todes angerührt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Frauenzimmer solt so weit beruffen werden/</l>
            <l>Als Karitillchen du/ du edler Tugendschein!</l>
            <l>Du solst weit höher stehn als dieser Ball der Erden/</l>
            <l>Der Himmel selbst wird auch vor dich zu niedrig sein,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weich Römsche Lupia bistu schon hochgeehret/</l>
            <l>Mein Karitilchen soll doch über dir nun stehn/</l>
            <l>Jhr Griechschen Jungfern auch seit immerhin gelehret/</l>
            <l>Mein trautster Hertzenstrost soll euch all’ übergehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er setzet dich/ sein Hertz/ dich liebste Karitillen/</l>
            <l>Dort jener Fillis vor/ dort jener Galathe/</l>
            <l>Dort jener Leßbien/ dort jener Amarillen/</l>
            <l>Dort jener Bellisell’/ auch jener Argine!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In dessen weil Er nichts von dir itzt kan genießen/</l>
            <l>Als daß du seiner wollst imgleichen eindenk sein/</l>
            <l>So pflegt Er deinen Ring vor deinen Mund zu küssen/</l>
            <l>Und taucht ihn wenn Er trinkt gar oft im Becher ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein liebstes Ebenbild das liebe Liebeszeichen/</l>
            <l>Trägt Er auf seiner Brust und nimmt ein Merkmahl</l>
            <l>dran/</l>
            <l>Dann geht es dir nicht wohl so wird es bald verbleichen/</l>
            <l>Ists gut so gläntzt das Gold und zeigts dem Hertzen an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was nun sein Zeitvertreib wilstu vielleichte wissen/</l>
            <l>Des Morgens ists ein Buch/ Ein Gang nach Mittags-</l>
            <l>zeit/</l>
            <l>Hier vor die Stadt hinaus da Er dann ist beflissen/</l>
            <l>Auf lauter Hertzenweh/ auf lauter Traurigkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald schaut Er den Rubin/ bald sieht Er auf das prangen/</l>
            <l>Des schönen Demandrings/ bald auf das Armenband/</l>
            <l>So Er von dir mein Kind/ zum Denkmahl hat empfangẽ/</l>
            <l>Zum Zeichen deiner Gunst zum treuen Liebespfand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und daß Er überal ja dein Gedächtnüß finde/</l>
            <l>Hat Er ein Strömchen hier/ nach dir/ mein Kind genant/</l>
            <l>Das rauschet Tag und Nacht durch seine tieffe Gründe/</l>
            <l>Bey welchem nur auf dich sein gantzer Sinn gewandt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da geht Er offtmals hin/ und setzet sich danieder/</l>
            <l>Und fängt zu klagen an in tieffer Traurigkeit/</l>
            <l>Dann singt Er bey sich selbst der Liebe Klagelieder/</l>
            <l>Die Er von dir gemacht/ vor jener langen Zeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch dieß ist nicht genug die jung- und alten Eichen/</l>
            <l>So ihren Unterhalt von diesem Ströhmchen ziehn/</l>
            <l>Die tragen eingeschnitzt des halben Mondes Zeichen/</l>
            <l>So wächst dein Nahme mit und kan doch nicht verblühn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß alles hat Er dir mein Seelchen zugeschrieben/</l>
            <l>Damit du sehen solst wie hoch Er dich geschätzt/</l>
            <l>Und wie Er itzund noch so standhafft sey im Lieben</l>
            <l>Wird Er schon nicht wie vor mit Gegenwart ergetzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sind schon sieben Jahr daß Absckied Er genommen/</l>
            <l>Von dir aus Zimrien/ o edle Königinn/</l>
            <l>Run hoffe Er wiederüm zu dir mein Hertz/ zu kommen/</l>
            <l>Gott gebe frische Krafft und stärke meinen Sinn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In dessen leb erfreut/ leb tausendmal vergnüget/</l>
            <l>Du Liebster Augentrost/ du edles Sinnenlicht/</l>
            <l>Biß sich das liebe Glükk des treuen Thyrsis füget/</l>
            <l>Biß Er mit höchster Lust dich Liebste selber spricht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
