<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">G edancken,  
 bey Erblickung  
 der sechszehn ersten Bogen  
 aus dem vierten Theile  
  des so Lehr-als Geist-reichen  
  B rockesischen  
  J rdischen  V ergnügens  
 in  GOTT,  
 Worin  
 aus verschiedenen darin befindlichen Betrach-  
 tungen verschiedener Geschöpfe,  
 zu anderer Nachfolge,  
 ein von dem  
  S. T.   H errn  B rockes  
 zugebrachter Tag  
 vorgestellet wird.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">298</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-298</measure>
        <measure type="syllables">3542</measure>
        <measure type="tokens">2448</measure>
        <measure type="characters">14882</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20086-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>G edancken,  
 bey Erblickung  
 der sechszehn ersten Bogen  
 aus dem vierten Theile  
  des so Lehr-als Geist-reichen  
  B rockesischen  
  J rdischen  V ergnügens  
 in  GOTT,  
 Worin  
 aus verschiedenen darin befindlichen Betrach-  
 tungen verschiedener Geschöpfe,  
 zu anderer Nachfolge,  
 ein von dem  
  S. T.   H errn  B rockes  
 zugebrachter Tag  
 vorgestellet wird.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Okräfftigst rührendes, durchdringend süsses Buch!</l>
            <l>Sey der gerührten Brust viel tausend mahl willkommen</l>
            <l>Sie ist im lodernden, doch süssen Feur entglommen,</l>
            <l>Wozu der Eifer Holtz, die Andacht Oele, trug.</l>
            <l>GoTT Lob! es brennet schon die vierte Himmels-Glut,</l>
            <l>Hier ist der vierte Theil vom Jrdischen Vergnügen!</l>
            <l>Und, kan ein Stück davon mich schon so starck besiegen,</l>
            <l>So schliess’ ich, was es gantz für kräfftge Wirckung thut.</l>
            <l>Vortreffliches Geschöpf! du Kleinod der Natur!</l>
            <l>Durch GOtt berühmter </l>
            <l>Du Herold Seiner Macht! Du, Du entzündst den Zunder,</l>
            <l>Erregest meinen Geist, durch Ruhm der Creatur.</l>
            <l>Ich lechze! welche Krafft greifft mich empfindlich an?</l>
            <l>Ich ruffe selbst: ach </l>
            <l>Und will sich, Dich zu sehn, zu Dir im Garten dringen,</l>
            <l>Daß sich sein naher Blick an Dir ergetzen kann.</l>
            <l>Er eilt, und findet Dich im Garten-Hauses Sahl,</l>
            <l>Hier kniest Du, frommer </l>
            <l>Freude,</l>
            <l>Dein Morgen-Opfer ist auch Deiner Anmuth Weide, </l>
            <l>Du wechselst, mit der Zeit, auch Deines Weirauchs Wahl.</l>
            <l>Hernachmahls seh’ ich Dich, wie Du, voll heilger Lust,</l>
            <l>Von GOttes Weisheit schreibst, wie sich die Seite füllet:</l>
            <l>Mich dünckt, daß sanfte Freud in Deiner Seelen quillet,</l>
            <l>Und daß Gelassenheit die Fülle Deiner Brust.</l>
            <l>Dein Schreiben ruhet nun: ein neuer Trieb erwacht,</l>
            <l>Du hebest Aug und Hand, voll Ehr-Furcht in die Höhe,</l>
            <l>Mich düncket, daß ich Dich erstaunend dencken sehe;</l>
            <l>Doch bald erholft Du Dich, und schreibst von GOTTES</l>
            <l>Macht.</l>
            <l>Welch frische Munterkeit erheitert Dein Gesicht?</l>
            <l>Du legst die Feder hin, gehst freudig auf und nieder,</l>
            <l>Was sinnest Du? Doch, ja! Du sinnst auf Lobes-Lieder,</l>
            <l>Des Schöpfers Liebe hat den Inhalt eingericht’t.</l>
            <l>Du setzest Dich, Du schreibst: dann schlägst Du an die</l>
            <l>Brust,</l>
            <l>Du legst die Feder weg, und Dich im Stuhl zurücke.</l>
            <l>Wie ruhig siehst Du aus! wie sanft sind Deine Blicke!</l>
            <l>Und so verwechselt stets die Andacht Lust mit Lust.</l>
            <l>Jedoch ietzt seuffzest Du, die Lust verlieret sich,</l>
            <l>Du stütz’st Dein denckend Haupt, die muntern Züge schwinden,</l>
            <l>Verdruß und Unwill ist bey Traurigkeit zu finden,</l>
            <l>Der Menschen Härtigkeit verdreust, betrübet Dich.</l>
            <l>Jezt stehst Du auf, und gehst die Garten-Stieg hinab,</l>
            <l>Du hörst, die Erde klagt, die Lufft stillt, reitzt die Erde, </l>
            <l>Die Schönheit zu erhöhn, daß GOTT erhaben werde,</l>
            <l>Der, zu der Menschen Lust, die Schönheit beiden gab.</l>
            <l>Dein Feuer-reicher Blick nimmt manche Blum’ in Acht,</l>
            <l>Du denckst der Nacht, und sprichst: Jhr prächtgen Frühlings-</l>
            <l>Kinder,</l>
            <l>Die Nacht raubt euren Glantz, doch seyd ihr drum nicht min</l>
            <l>der, p. 26.</l>
            <l>Wer weiß, welch Wesen euch des Nachts mit Lust betracht’t.</l>
            <l>Du hörest mit Bedacht der Bluhmen Lehren an,</l>
            <l>Wie bunte Lippen hier Unachtsamkeit bestraffen.</l>
            <l>Sie sprechen: hat uns denn ein Ungefehr erschaffen,</l>
            <l>Daß man uns so verschmäht? es hats ja GOtt gethan.</l>
            <l>Der frühe Frühling zeigt zwar manches Bluhmen-Kind,</l>
            <l>Jedoch es kan mein Geist sich noch mehr Bluhmen bilden,</l>
            <l>Mit Blau und Roht beziehn, versilbern und vergülden,</l>
            <l>Daß sich ein Bluhmen-Heer in stärckrer Anzahl findt.</l>
            <l>Aurickel, Hyacinth verbinden sich mit Mah, </l>
            <l>Die Ros’ und Amaranth mit hoher Kaiser-Crone,</l>
            <l>Die Glocken-Bluhme hängt am Schnee-Balls-Bluhmen-Throne,</l>
            <l>Bey gelber Rosen Gold gläntzt </l>
            <l>Erst siehst Du überhaupt den prächtig bunten Schein,</l>
            <l>Du lässt der Augen Strahl vor- seit- und rückwärts fliegen,</l>
            <l>Der Schönheit süsser Sturm will, kan dein Hertz besiegen,</l>
            <l>Die Anmuth thut es auf, so zieht die Andacht ein.</l>
            <l>Du riechst den holden Dufft, der Lufft und Hirn erfüllt, </l>
            <l>Du ziehst ihn ein und lechzst: was Huld hat GOtt erwiesen!</l>
            <l>Du hauchst ihn aus und seufzst: O! Geber, sey gepriesen,</l>
            <l>Daß Dufft und Danck zugleich aus Bluhm und Seele quillt.</l>
            <l>Du siehest ferner noch der Bluhmen schönstes Heer,</l>
            <l>Du spührst ein buntes Feur auf klaren Blättern glühen, </l>
            <l>Und wie ein Freuden-Feur, ihr funckeln Funcken sprühen;</l>
            <l>Doch spielt Dein reges Hertz im Freuden-Feur noch mehr.</l>
            <l>Von GOtt gestärckter Geist, was kan Dein Auge sehn?</l>
            <l>Kannst Du von GOttes Gröss’ in Bluhmen Lettern lesen?</l>
            <l>Du liesest: </l>
            <l>Sich seinem Freunde recht im Wercke zu verstehn.</l>
            <l>Allein die Gottheit macht sich Dir noch mehr bewust:</l>
            <l>Du siehst Sie im Geschöpf auch wircklich gegenwärtig,</l>
            <l>Wie Allmacht, Weisheit, Huld uns zu vergnügen fertig,</l>
            <l>Dieß dehnt Dein Hertze weit, und füllet es mit Lust.</l>
            <l>Du siehest, wie Natur so viele Kinder zeugt, </l>
            <l>Soll Dein vernünftger Geist dem Geist der Erden weichen?</l>
            <l>Ach nein! Du wilt der Erd’ an fruchtbarn Zeugen gleichen,</l>
            <l>Da ein Gedancken-Heer voll Dancks zur Höhe steigt.</l>
            <l>Jetzt eilst du Bluhmen zu, und bleibst bey ieder stehn,</l>
            <l>Besiehst mit froher Lust, mit emsigem Erwegen,</l>
            <l>Brichst Bluhmen, schaust genug, und wilt sie niederlegen;</l>
            <l>Doch nein! Betrachtung muß des Stengels Seul’ erst sehn. </l>
            <l>p. 44 45.</l>
            <l>Gleich ietzo brachest Du drey Hyacinthen ab, </l>
            <l>So tritt </l>
            <l>Du wilt auch ihnen Theil von Freud und Bluhmen geben,</l>
            <l>Die Dir des Schöpfers Huld und mächtge Weisheit gab.</l>
            <l>Beraldo, dessen Geist nach GOttes Lust geschmückt, p. 114.</l>
            <l>Nimmt sie mit Eifer an, den ihr betrachten mehret,</l>
            <l>Der Schöpfer wird gerühmt, </l>
            <l>Ein eingedrückter Wunsch, mit Seufzen ausgedrückt.</l>
            <l>Aurander nimmt sie träg' und sieht darüber hin,</l>
            <l>Er dreht, zum Zeitvertreib, sein Blümchen hin und wieder,</l>
            <l>Zerknickt und drücket es in seine Tasche nieder,</l>
            <l>Er ist ein Ungeheur, bey Sinnen ohne Sinn.</l>
            <l>Hierob verdunckelt sich Dein heiteres Gesicht, </l>
            <l>Du must bey reger Lust ein stilles Leiden haben,</l>
            <l>Ach! Schöpfer! brichst Du aus: hast du für solche Gaben,</l>
            <l>Nicht einst ein fröhlichs Hertz, ein danckbars dencken nicht!</l>
            <l>Wenn sich ein tummer Mops von schönen Bluhmen wendt, </l>
            <l>So kennt sie Tummheit nicht, ihm sind sie nicht erschaffen,</l>
            <l>Doch kluge Menschen muß Dein Eifer traurig straffen,</l>
            <l>Daß der, dem sie gemacht, der sie versteht, verblendt.</l>
            <l>Du denckst: </l>
            <l>Was Vorrecht kann er doch vor Thier’ und Ochsen haben? </l>
            <l>Denn, beider Augen sehn des Schöpfers schöne Gaben,</l>
            <l>Und beider Augen sehn doch Gab und Geber nicht.</l>
            <l>Indeß die Freunde gehn, und Du zu dem Altan,</l>
            <l>Um durch erhöhten Stand die Blicke zu verbreiten,</l>
            <l>Hier ist Dein Predigt-Stuhl, da predigst Du zwar Leuten, </l>
            <l>Doch ach! die Predigten sind Fröschen nur gethan.</l>
            <l>Du siehst im Sonnen-Glantz ein lichtes warmes Meer, </l>
            <l>Und diese stille Fluth auf bunten Blumen liegen:</l>
            <l>Die Seele schwimmt im Meer, im wallenden Vergnügen;</l>
            <l>Du wünschest, Deine Lust sey GOttes Lust und Ehr.</l>
            <l>Du fühlst den lauen Hauch der schmeichelnd-sanften Lufft, </l>
            <l>Stat, daß die Winter-Lufft mit Kälte pflag zu schneiden,</l>
            <l>Jhr wallend Säuseln rührt, reitzt Hertz und Mund zu Freuden,</l>
            <l>Daß Er, wie mächtig! weis’! wie hold ist GOTT doch</l>
            <l>rufft.</l>
            <l>Dein grüner Erlen-Gang ist nun ein dicker Wald,</l>
            <l>Worin der Vögel Heer sitzt, schlupffet, fliegt und springet,</l>
            <l>Mit mancher feinen Stimm’, in starcken Chören, singet,</l>
            <l>Du siehest, hörst, bemerckst, behorchst sie alsobald.</l>
            <l>Du siehest ihren Bau, die Pracht, Geschwindigkeit, </l>
            <l>Bemerckst genau, wie schön ihr künstliches Gefieder,</l>
            <l>Du hörst die Melodey, behorchst den Text der Lieder,</l>
            <l>Wie sie, zu GOTTES Ruhm, die schöne Welt erfreut.</l>
            <l>Drauf tritt der Strich der Welt in Kreis des Mittags ein,</l>
            <l>Der Mittag heisset Dich herab, ins Haus, zu gehen,</l>
            <l>Doch wilt Du, eh Du gehst, den Sonnen-Zeiger sehen, </l>
            <l>Und wünschst, von GOttes Strahl ein Schatten auch zu</l>
            <l>seyn.</l>
            <l>Hier lässet Dich mein Geist, er kehrt zu mir und ruht.</l>
            <l>Nach Mittag’ eilt er fort, durch Dich zu Dir getrieben,</l>
            <l>Und sieht Dich wiederum schon in Betrachtung üben,</l>
            <l>Dich trägt ein kleines Schiff durch sanfter Elbe Fluth. </l>
            <l>Das Schiff geht mässig fort; Dein Geist steigt schnell empor;</l>
            <l>Die Augen sehn hinauf, und bleiben lange stehen,</l>
            <l>Das silberne Gebürg’ am Horizont zu sehen,</l>
            <l>Das, samt dem blauen Feur, die Lust zum Zweck erkohr.</l>
            <l>Des Himmels Schimmer schwächt der Augen starcken</l>
            <l>Strahl;</l>
            <l>Drum senckt’ er sich herab, sich ruhend zu erquicken;</l>
            <l>Doch Silber und Sapphir lässt sich dennoch erblicken,</l>
            <l>Es spiegelt sich im Fluß, und gläntzet nun zweymahl.</l>
            <l>Da fällt und stürtzt die Lust auf Dich in Menge loß,</l>
            <l>Die Lust vergnüget Dich, doch Meng’ und Zusturtz schrecket,</l>
            <l>Du wirst zu starck gerührt, doch zwiefach starck erwecket,</l>
            <l>Und Andacht, Danck-Begier wird zwiefach starck und groß.</l>
            <l>Das Schiff treibt auf der Fluth, am Himmel mancher Dufft,</l>
            <l>Das Ufer hemmt die Fahrt, der Dunst des Himmels Strahlen,</l>
            <l>Du trittst ans Land, siehst auf, beschaust der Wolcken mahlen, </l>
            <l>Wie manches helles Bild ein Schmuck der blauen Lufft.</l>
            <l>Der Wolcken sanftes Licht durchdringt die glatte Fluth,</l>
            <l>Lufft, Fluth stimmt überein in Harmonie von Bildern,</l>
            <l>Kann aber Lufft und Fluth im Dunst so schön sich schildern,</l>
            <l>So fühlst Du, welche Lust im Dufft und Dünsten ruht.</l>
            <l>Du gehst durchs feuchte Land mit tieffen Schritten fort,</l>
            <l>Die Elbe liess’st Du kaum, den Elb-Strand zu besehen,</l>
            <l>So heisst ein kleiner Bach den Fuß schon wieder stehen, </l>
            <l>Doch nein, es hält den Fuß ein gäntzlich schöner Ort.</l>
            <l>Zur Rechten spiegelt sich im Bach ein kleiner Wald,</l>
            <l>Dein schöner Rosen-Strauch will Lufft und Balsam mischen,</l>
            <l>Den Gaum ein süsser Safft von Chinens Frucht erfrischen,</l>
            <l>Der Sonnen Neigen steigt an herrlicher Gestalt.</l>
            <l>Des Abends kühler West ergetzet Hertz und Brust,</l>
            <l>Der Nachtigall Music erfüllt beblühmte Hecken:</l>
            <l>Bey solchem Hören, Sehn, bey Riechen, Fühlen, Schmetken,</l>
            <l>Schallt iedesmahl: GOTT Lob! bey iedes Sinnes Lust.</l>
            <l>Besonders findest Du in lauer Lüffte Hauch, </l>
            <l>Wann die gemischte Lufft Blut, Zung’ und Nas’ erquicket,</l>
            <l>Kein Frost mehr peinlich schneid’t, die Hitze noch nicht drücket,</l>
            <l>Des gegenwärtgen Guts erkenntlichen Gebrauch.</l>
            <l>Vom Bache gehest Du nach jenem Graben hin,</l>
            <l>Den grüner Wiesen Rand mit Gras und Klee bekräntzet,</l>
            <l>Und der, vom Wiederschein, im grünen Schimmer gläntzet,</l>
            <l>Du bückst Dich, schauest zu; was rühret Deinen Sinn?</l>
            <l>Was ists? ein grauer Stein? nein, seht, was reget sich, </l>
            <l>Ein neu-belebter Frosch kommt langsam aufgestiegen,</l>
            <l>Er reinigt sich vom Schmutz, sieht starr, schreyt für Vergnügen,</l>
            <l>Doch so ein schmutzger Frosch lehrt, grosser Lehrer, Dich.</l>
            <l>Er stellet Dir den Stand geschiedner Seelen vor,</l>
            <l>Wann sie sich aus der Welt, der Winter-Wohnung, heben,</l>
            <l>Und sich zu jener Welt, dem ewgen Lentz, begeben,</l>
            <l>Dieß dencken breit’t sich aus, steigt mehr und mehr empor.</l>
            <l>Des Grabens hohe Fluth befleusst der Wiesen Grün, </l>
            <l>Worin des Himmels Blau ein klares Blau gedrücket,</l>
            <l>Das Blau vom Grases Grün und manchem Licht geschmücket,</l>
            <l>Der Himmel will zur Welt, und Dich gen Himmel ziehn.</l>
            <l>Doch weil die Rosen-Glut der Sonnen tieffer sinckt,</l>
            <l>So must Du Abschied hier, die Freude mit Dir, nehmen,</l>
            <l>Nach Elb und Schiffe gehn; zur Rück-Fahrt Dich bequemen:</l>
            <l>Da siehst Du, wie die Fluht von Gold und Purpur blinckt. </l>
            <l>Ein schwärtzliches Gewölck verdeckt der Sonnen Kreis,</l>
            <l>Doch flammt sie rings ümher mit grossen hellen Strahlen,</l>
            <l>Und kann ihr strahlend Gold, üm schwartz, im Wasser mahlen,</l>
            <l>Ja dieser Schatten selbst erhebt des Lichtes Preis.</l>
            <l>Blitzt West-wärts Majestät, so gläntzt es Ost-wärts schön,</l>
            <l>Die Fluht gleicht Hidekel in Adams paradiese,</l>
            <l>Der bunten Wiesen Schein macht sie zur schönsten Wiese,</l>
            <l>Wo Bluhmen, Kraut und Laub, doch ohne Leib, zu sehn.</l>
            <l>Dort ist sie Pison gleich, sie führt der Sonnen Gold;</l>
            <l>Doch lässt sie auch der Mond sein reines Silber führen,</l>
            <l>Und Gihons Onyx weicht des Firmaments Sapphiren,</l>
            <l>Da schiffst Du voller Lust, der deren Geber hold.</l>
            <l>Jm Hafen steigst Du aus, Dein Wagen führt Dich weg,</l>
            <l>Die Fahrt zum Garten hin erheischet Pferd’ und Wagen,</l>
            <l>Und Du kannst so die Last der Freude kaum ertragen,</l>
            <l>Um diese fuhrst Du aus, nun hast Du Deinen Zweck.</l>
            <l>Du gehst ins Garten-Haus, Dein frommes Eh’-Gemahl</l>
            <l>Kann, mit gerührter Brust, aus Deinen Augen lesen,</l>
            <l>Daß, weil sie aufgeklärt, die Fahrt erfreut gewesen,</l>
            <l>Du theilst mit ihr die Lust, iedoch nicht auf einmahl.</l>
            <l>Du must zuerst mit ihr des Himmels Schönheit sehn,</l>
            <l>Ein allgemeines rein und helles dämmrichts scheinen, </l>
            <l>(weil schwache Schatten sich mit schwachem Licht vereinen)</l>
            <l>Will über Fluth und Land, voll Lust und Kühlung gehn.</l>
            <l>Ein Graben lockt Dich an mit seiner klaren Fluth,</l>
            <l>Den Spiegel anzusehn; Du kömmst, Du gehst spatzieren,</l>
            <l>Und weil die Fluthen sich mit grünen Weiden zieren,</l>
            <l>So siehst Du, wie der Schein auf buntem Wasser ruht.</l>
            <l>Sein Naß füllt Deine Spur, ein Monden-Bild das Naß,</l>
            <l>Wie stutzst Du, einen Mond im grünen Rand zu sehen,</l>
            <l>Und bald den wahren Mond ob Deinem Haupte stehen,</l>
            <l>Du schaust, und wechselst Lust mit Lob ohn Unterlaß.</l>
            <l>Die Inbrunst preiset GOtt, die Andacht wünscht dabey:</l>
            <l>Es mögte diese Lust stets ungestöhret währen;</l>
            <l>So aber must Du fort. Du gehst, Du must sie stöhren.</l>
            <l>Die Freude macht Dich nicht von edlen Sorgen frey.</l>
            <l>Denn da Dein hohes Ampt mit Würd’ und Bürd’ erfüllt;</l>
            <l>So muß des Himmels Lust der Erden Last offt weichen.</l>
            <l>Du bist dem Sonnen-Licht in Wolcken, zu vergleichen,</l>
            <l>Indem Dein schweres Ampt Dich öffters uns verhüllt.</l>
            <l>Jedoch Dein ruhiger von GOTT erweckter Geist</l>
            <l>Lässt, was sonst lange drückt, Dich bald vom Halse werffen,</l>
            <l>Und Dein auf GOttes Werck geschärfftes Auge schärffen,</l>
            <l>Daß Du verworrnes Garn leicht aus einander reiss’st.</l>
            <l>Die Ampts-Pflicht ist erfüllt. Nun soll die frohe Pflicht,</l>
            <l>Zu der Dich GOTT ersehn, Dein sel’ger Endzweck bleiben,</l>
            <l>Du suchst des Geistes Schrifft ietzt leiblich aufzuschreiben</l>
            <l>Mit Worten, deren Krafft durch Felsen-Hertzen bricht.</l>
            <l>Du sitzest Andachts-voll, erinnerst Dich, erwegst,</l>
            <l>Du wendst es Lehr-reich an, erkennst der Allmacht Proben,</l>
            <l>Erkennst die weise Huld und freust Dich, sie zu loben,</l>
            <l>Bis Du zur Tafel wilt, die Feder niederlegst.</l>
            <l>Hier findet Dein Gemahl die erst verlohrne Lust,</l>
            <l>Jetzt suchst Du Deine Freud ihr völlig mitzutheilen,</l>
            <l>Hernachmahls wilt Du bald zum Zimmer wieder eilen.</l>
            <l>Die heilge Dicht-Begier treibt, drengt recht Deine Brust.</l>
            <l>Drauf kehret, wie es scheint, der Sonnen Licht zurück, </l>
            <l>Den erst erhellten Tag noch einmahl zu erhellen,</l>
            <l>Dieß scheinen reitzet Dich ans Fenster hinzustellen,</l>
            <l>Du siehst: wie voll Begier! wie eifrig ist Dein Blick!</l>
            <l>Doch, freyer ümzusehn, steigst Du zum Lust-Altan,</l>
            <l>Hier prangt der Silber-Mond in vollen hellen Kreise,</l>
            <l>Raubt Form und Farben, nein! formt, färbt auf sanfte Weise,</l>
            <l>Daß Farb und Form Dir Freud’ in Zweifel schaffen kann.</l>
            <l>Und dort entzücket Dich der Sternen funckelnd Heer,</l>
            <l>Jhr Stillstand lässet Dich in Ehr-Furcht stille stehen,</l>
            <l>Jhr Eilen lässt die Lust mit schnellem Triebe gehen,</l>
            <l>Und aller Kälte Gluth entzündt Dich, ach wie sehr!</l>
            <l>Du merckest Andacht-voll des Schöpfers Gegenwart,</l>
            <l>Dir scheint die stille Pracht, ihr ehrerbietigs schweigen </l>
            <l>Dem gegenwärtgen GOTT ihr’ Ehr-Furcht zu bezeigen,</l>
            <l>Durch Den vom Anfang her ihr Lauff gelencket ward.</l>
            <l>Du sinnst dem Rennen nach, hier schwindelt Dein Ver-</l>
            <l>stand, p. 6. seqq.</l>
            <l>Du siehst die Majestät des rechten </l>
            <l>Dich dünckt der gantze Raum, draus Blitz und funckeln fahren,</l>
            <l>Ein Diamant zu seyn an GOttes Allmachts-Hand.</l>
            <l>O herrlicher Begriff von GOTTES Majestät!</l>
            <l>So herrlich, Wunder-schön wird Tag und Werck beschlossen,</l>
            <l>Und, hast Du tausend Lust aus GOttes Werck genossen;</l>
            <l>So wird der Schöpfer nun mit Danck dafür erhöht.</l>
            <l>Jetzt legst Du Dich zur Ruh, iedoch es wacht Dein Geist,</l>
            <l>Was Dich der Frosch gelehrt vom Stand geschiedner Seelen,</l>
            <l>Muß Dein getriebner Geist zum Zweck des denckens wehlen,</l>
            <l>Bis daß der Sinnen Ruh Dein dencken ruhen heisst.</l>
            <l>Allein, es ruhet nicht. O Lehr-reich schöner Traum:</l>
            <l>Du fährst nach jener Welt, Du spürest Schmutz und Flecken, </l>
            <l>Doch manche Reinigkeit ist dennoch zu entdecken;</l>
            <l>Denn Lust an GOttes Werck fand in der Seele Raum.</l>
            <l>Und endlich ruhest Du, Dein hoher Traum entweicht,</l>
            <l>Es kann Dein sanfter Schlaff Leib, Seel und Geist Dir stärcken,</l>
            <l>Der Tag ermuntert Dich zu gleichen heilgen Wercken,</l>
            <l>Daß ieder Lebens-Tag dem einen Tage gleicht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
