<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das  
  Verlohrne Paradies.  
  Zehnter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Milton</surname>
            <forename>John</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">7</measure>
        <measure type="verses">119</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-21 2-25 3-27 4-8 5-17 6-19 7-2</measure>
        <measure type="syllables">1732</measure>
        <measure type="tokens">1045</measure>
        <measure type="characters">6564</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1763</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199734"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das  
  Verlohrne Paradies.  
  Zehnter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Blumen waren ihr Lager; Violen und Hyacinthen,</l>
            <l>Und hier nahmen sie sich die Fülle wollüstiger Liebe,</l>
            <l>Als das Siegel von ihrem Verbrechen, die einzige Tröstung</l>
            <l>Für die begangene Sünde; bis endlich, völlig ermattet</l>
            <l>Vom wollüstigen Spiel, ein feuchter Schlummer sie einwiegt.</l>
            <l>Mit erheiternden Dünsten gewallt, und die innersten Kräfte</l>
            <l>In die Jrre geführt, nunmehr verraucht war; und schwerer</l>
            <l>Gröberer Schlaf, von dicken unsanften Dämpfen erzeuget,</l>
            <l>Und anklagenden Träumen gestört, nunmehr sie verlassen:</l>
            <l>Sahen sich an, und fanden gar bald ihr Auge geöffnet,</l>
            <l>Und das Licht des Verstandes verfinstert. Der Schleyer der Unschuld,</l>
            <l>Welcher sie vor der Erkenntniß des Bösen bisher noch geschirmet,</l>
            <l>War nun dahin; das gerechte Vertraun, die ursprüngliche Tugend,</l>
            <l>Und ließ bloß die schuldige Schaam bey den Nackten zurücke,</l>
            <l>Die sie bedeckte, doch deren Gewand nur mehr noch entdeckte.</l>
            <l>Also stand der starke </l>
            <l>Aus dem wollüstigen Schooße der </l>
            <l>Saßen sie lange schweigend und stumm, mit verwirrtem Gesichte,</l>
            <l>Wie an ihrer Zunge gelähmt. Doch endlich stieß </l>
            <l>Obgleich eben so sehr v</l>
            <l>Aus dem traurigen Munde die unterbrochenen Worte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O! zur unglücklichsten Stunde hast du der betrügrischen Schlangen,</l>
            <l>Nachzumachen sie lehrte! Wir finden in unserem Falle</l>
            <l>Sie zu wahr nur, doch falsch in unsrer versprochnen Erhöhung.</l>
            <l>Leider ist unser Auge geöffnet! Wir kennen das Gute,</l>
            <l>Traurige Frucht der Erkenntniß, wenn dieses zu wissen erlangt wird,</l>
            <l>Was so nackend uns läßt; uns dieser Ehre beraubet,</l>
            <l>Dieser Reinigkeit, Unschuld und Treu, die ehmals uns schmückten;</l>
            <l>Jtzo besudelt, befleckt! In unserm Angesicht brennen</l>
            <l>Und die Schaam, das letzte der Uebel, die uns von dem erstern</l>
            <l>Keinen Zweifel mehr läßt. Wie soll ich das Angesicht Gottes,</l>
            <l>Und der Engel, in Zukunft ertragen? ich, der es vorher oft</l>
            <l>Mit entzückenden Freuden geschaut? Die ätherschen Gestalten,</l>
            <l>Werden mein Jrdisches völlig verblenden. O könnt’ ich hier einsam,</l>
            <l>Wild, im dicksten Gehölze verborgen, mein Leben vollenden;</l>
            <l>Da, wo die höhesten Wälder mit undurchdringlichen Zweigen</l>
            <l>Allem Lichte von Sonn’ und Sternen den Eingang verwehren,</l>
            <l>Schwarz als die Nacht. Verhüllt mich, ihr Tannen! verhüllt mich, ihr Cedern,</l>
            <l>Mit den unzähligen Zweigen, damit ich, darunter verborgen,</l>
            <l>Nimmer sie seh! Doch laß uns nunmehr in dem kläglichen Zustand</l>
            <l>Mit einander erwägen, wie wir für dießmal die Theile,</l>
            <l>Jtzo so wenig geziemt, einander am besten verbergen.</l>
            <l>Jrgend ein Baum kann vielleicht, wenn wir die breitesten Blätter</l>
            <l>Aneinander gefügt, die nackten Lenden umgürten,</l>
            <l>Und den mittleren Leib mit seiner Hülle bedecken,</l>
            <l>Unsre Verbrechen verräth, und uns Unlauterkeit vorwirft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieses rieth </l>
            <l>In den dichtesten Wald, und wählten zu ihrer Verhüllung</l>
            <l>Sich den Feigenbaum aus; nicht diesen, welcher berühmt ist</l>
            <l>Welcher in </l>
            <l>Und in </l>
            <l>Senken sich oft zum Boden herab, und schlagen drinn Wurzel,</l>
            <l>Daß ein fruchtbarer Kreis von nebensprossenden Töchtern</l>
            <l>Hochgewölbt, hängt, und unter ihm Reihn von schallenden Gängen.</l>
            <l>Hier sucht oft der Indische Hirt im Schatten Erfrischung</l>
            <l>Vor des Mittags brennendem Stral, und treibet die Heerden</l>
            <l>Unter das Dach der dichtesten Zweige. Von eben den Blättern</l>
            <l>Aneinander, die Schaam der nackenden Lenden zu decken.</l>
            <l>Eitle Bedeckung vor Schuld, und vor der gefürchteten Schande,</l>
            <l>Nur zu ungleich nunmehr dem ersten nackenden Schmucke!</l>
            <l>So fand unter den Bäumen von waldichten Inseln und Küsten</l>
            <l>Uebrigens nackend, und wild. Nachdem sie sich also bekleidet,</l>
            <l>Und die beschwerliche Schaam zum Theil, wie sie meynten, verhüllet,</l>
            <l>Ob ihr Herz gleich dadurch nicht ruhiger, leichter geworden:</l>
            <l>Saßen sie nieder, und weinten. Es strömten nicht Thränen allein nur</l>
            <l>Zu entstehn; Zorn, Mistraun, und Haß, und Zwietracht und Argwohn,</l>
            <l>Die ihr Gemüth von Grund auf empörten. So wie es vorhero</l>
            <l>Still und friedlich gewesen, so war es itzt stürmisch und trübe.</l>
            <l>Denn der Verstand regierte nicht mehr; der Wille gehorchte</l>
            <l>Sinnlicher Lust, die aus der Tiefe, woraus sie sich aufschwang,</l>
            <l>Ueber die höchste Vernunft die Oberherrschaft verlangte.</l>
            <l>Aus solch einem zerrütteten Herzen erneuerte </l>
            <l>Mit verstelltem Gesicht, und sehr verändertem Tone,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wärst du doch meinen Worten gefolgt, und wärest geblieben,</l>
            <l>Wie ich so zärtlich dich bath, als diesen unglücklichen Morgen</l>
            <l>Die seltsame Begierd’ umher zu wandern, dir einfiel,</l>
            <l>Ohne zu wissen, warum: so wären wir itzo noch glücklich,</l>
            <l>Elend, nackend, beschämt! O suche doch niemand in Zukunft,</l>
            <l>Wenn die Noth ihn nicht zwingt, die schuldige Treu zu bewähren.</l>
            <l>Und wenn jemand mit Ernst dergleichen Prüfung sich wünschet,</l>
            <l>O so denke man nur, daß er zu fehlen schon anfängt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Plötzlich empört durch diese Beschuldgung, gab </l>
            <l>Welche beleidgende Worte sind deinen Lippen entfallen,</l>
            <l>Strenger </l>
            <l>Oder der Lust umherzuwandern, so wie du es nennest?</l>
            <l>Hätte dieß Unglück vielleicht nicht eben so gut uns betroffen,</l>
            <l>Wärst du auch bey mir geblieben, und wäre die listge Versuchung</l>
            <l>Hier auch geschehn: so hättest du doch gewiß bey der Schlange,</l>
            <l>Die so redete, wie sie geredt, Betrug nicht gemerket.</l>
            <l>Nicht der mindeste Grund war da von Feindschaft vorhanden,</l>
            <l>Sagst du: wär ich doch nie dir von der Seiten gekommen!</l>
            <l>Eben so gerne wär ich, als eine leblose Ribbe,</l>
            <l>Ewig dran kleben geblieben. So wie ich einmal gemacht bin,</l>
            <l>Warum hast du, mein Oberhaupt, denn mir durchaus nicht befohlen,</l>
            <l>Du warst selost zu gelinde; du hast nicht sehr mich bestritten,</l>
            <l>Hast es gebilligt, erlaubt, und freundlich mich von dir gelassen.</l>
            <l>Hättest du ernster und fester auf deiner Verweigrung beharret,</l>
            <l>So hätt’ ich nicht gefehlt, so wärst du mit mir nicht gefallen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jtzt zum erstenmal zornig gab </l>
            <l>Ist dieß die Lieb’? Ist dieß die Belohnung der treuesten Liebe,</l>
            <l>Die ich dir, Undankbare, so voller Großmuth bezeiget,</l>
            <l>Da du verlohren warest, nicht Ich? Ich konnte ja leben,</l>
            <l>Und unsterbliche Freuden genießen, und wählte mit dir doch</l>
            <l>Deines Verbrechens? Bin, wie du sagst, in meinem Verbothe</l>
            <l>Strenge genug nicht gewesen? Was konnt ich denn mehr noch? Ich warnte,</l>
            <l>Ich ermahnete dich, und sagte vorher die Gefahr dir,</l>
            <l>Und den laurenden Feind, im Hinterhalte verborgen.</l>
            <l>So hat Zwang hier nicht statt. Doch ein zu stolzes Vertrauen</l>
            <l>Trieb dich fort; du verließest dich drauf, daß keine Gefahr sey,</l>
            <l>Oder daß du dadurch zu einer rühmlichen Prüfung</l>
            <l>Anlaß bekämst. Auch ich, ich habe vielleicht drinn gefehlet,</l>
            <l>Und gedacht, es dürfe sich dir kein Uebel nicht nahen.</l>
            <l>Diesen Jrrthum bereu ich zu spät; er wird mein Verbrechen,</l>
            <l>Und macht dich zu meinem Verkläger. So wird es in Zukunft</l>
            <l>Jeglichem gehn, der zu sehr der Tugend des Weibes vertrauet,</l>
            <l>Und, ist sie sich selber gelassen, und folget draus Unglück:</l>
            <l>Wird sie am ersten die Schuld auf seine Gefälligkeit werfen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So verschwendeten sie in wechselsweiser Beschuldgung</l>
            <l>Fruchtlos die Stunden, da keines von ihnen sich selber verdammte;</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
