<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das vierte capitel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">32</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-32</measure>
        <measure type="syllables">399</measure>
        <measure type="tokens">278</measure>
        <measure type="characters">1616</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das vierte capitel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Njmm dich genau in acht! man muß nicht alles glauben,</l>
            <l>Was der gemeine ruff von unserm nächsten spricht.</l>
            <l>Die spinne setzt ihr gifft auch auf die reinsten trauben.</l>
            <l>Wer kennt den leichten sinn des frechen volckes nicht?</l>
            <l>Drum siehe dich wohl vor, und denck an GOttes willen,</l>
            <l>Der dich zur lieb ermahnt, und nicht zum richter macht:</l>
            <l>Denn ob die wenigsten gleich sein gebot erfüllen,</l>
            <l>So gieb doch, weil du kanst, der schwachheit gute nacht.</l>
            <l>Wo das nur schwachheit ist, wenn eine böse sage</l>
            <l>Vom nächsten, mehr bey uns, als eine gute gilt.</l>
            <l>Leg alles, was du hörst, bedachtsam auf die wage,</l>
            <l>Und wisse, daß man offt die unschuld selber schilt.</l>
            <l>Du must dem bruder nicht sein wort zu poltzen drehen.</l>
            <l>Der Liebe mantel deckt viel solche fehler zu.</l>
            <l>Was jenem wiederfuhr, kan auch von dir geschehen,</l>
            <l>Der angebshrne fall läst uns doch wenig ruh.</l>
            <l>Die beste klugheit ist: Bedächtig seyn und leben,</l>
            <l>Und niemals allzusteif auf seinem kopffe stehn.</l>
            <l>Man muß den leuten nicht durchgehends glauben geben,</l>
            <l>Noch mit den zeitungen durch alle straßen gehn.</l>
            <l>Bekümmre dich vielmehr um dich und deine sünden,</l>
            <l>Als um des nachbars thun, weil du dir näher bist;</l>
            <l>Wiewol du wirst vor dich dein hertze nicht ergründen,</l>
            <l>Des menschen eigenlieb’ ist voll verborgner list.</l>
            <l>Darum vertrau dich GOtt, und einem weisen freunde,</l>
            <l>Der ein geläutert hertz und viel erfahrung hat.</l>
            <l>Fleisch, welt und eigensinn fleuch, als die ärgsten feinde,</l>
            <l>Und suche nirgends sonst, als nur bey frommen rath.</l>
            <l>Wer also thut und lebt, der wandelt klug und sicher.</l>
            <l>O seele! wandle doch den wahren tugend-lauf.</l>
            <l>Ein GOtt-gelaßner geist bedarff nicht erst viel bücher,</l>
            <l>Denn GOtt thut ihm das buch vollkommner weisheit auf.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
