<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Welt im Winter.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">3</measure>
        <measure type="verses">64</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-28 2-24 3-12</measure>
        <measure type="syllables">549</measure>
        <measure type="tokens">357</measure>
        <measure type="characters">2128</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Welt im Winter.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein wunderschöner Winter-Tag, da es geschneiet und</l>
            <l>gefroren,</l>
            <l>Und sich der Wolken grauer Duft zerstückt vom Firma-</l>
            <l>ment verlohren,</l>
            <l>So daß der Sonnen heller Glanz den weissen Kreis der</l>
            <l>Welt bestrahlt',</l>
            <l>Und dadurch alle schöne Vorwürf’ annoch viel hell- und</l>
            <l>schöner mahlt'</l>
            <l>Bewegte mich, auf meines Schlosses sehr hoch erhabnen</l>
            <l>Thurm zu steigen,</l>
            <l>Damit die schöne weisse Welt sich mir noch mögte schöner</l>
            <l>zeigen.</l>
            <l>Ich stieg hinauf, und ward so gleich, als wie von einem</l>
            <l>Blitz gerührt,</l>
            <l>Als die von dort entdeckte Weite den Blick durch so viel</l>
            <l>Schönheit führt.</l>
            <l>Es ward auf einmahl meinen Augen ein’ Erd- und eine</l>
            <l>Wasser-Welt,</l>
            <l>Die einem vollen Monden glich, an Glanz und Weisse,</l>
            <l>vorgestellt.</l>
            <l>Es schimmerte der Erden Fläche, beschneiter Bäum’ und</l>
            <l>Büsche Reiser,</l>
            <l>Die Giebel, theils mit rohten Ziegeln bedeckter, theils</l>
            <l>bemooster Häuser,</l>
            <l>Die Aecker, deren lange Grenzen gefüllet, eben nur zu</l>
            <l>sehn,</l>
            <l>Die liessen ein recht blendend Weiß vom hell- bestrahlten</l>
            <l>Schnee mir sehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein ich sah noch mehr als dieß; ich sah die blaue Fluht</l>
            <l>von weiten</l>
            <l>Bey dem erhabnen Schutz des Landes, den Deichen, sanft</l>
            <l>vorüber gleiten,</l>
            <l>Mit Schiffen hier und dort bedeckt. Die grosse Fläche</l>
            <l>zog den Blick</l>
            <l>Auf eine ferne Reise fort, und ließ ihn nicht so bald</l>
            <l>zurück.</l>
            <l>Ich sucht’ auf einen Gegenstand denselbigen mit Müh’</l>
            <l>zu wenden;</l>
            <l>Allein es konnte seine Reise nicht eh, als in der Luft, sich</l>
            <l>enden,</l>
            <l>Weil keine Grenzen sonst vorhanden. Ich dachte, was in</l>
            <l>diesen Tiefen</l>
            <l>Doch wohl für ungezählte Formen beschuppter Wasser-</l>
            <l>Bürger liefen!</l>
            <l>Was doch wohl für ein Heer voll Wunder in diesem hohlen</l>
            <l>Grunde wühlt!</l>
            <l>Welch eine Creaturen-Menge in diesem dunklen Schlunde</l>
            <l>spielt!</l>
            <l>Bis mich der Glanz der schönen Erde von neuem wieder</l>
            <l>auf sich zog,</l>
            <l>Da ich denn, durch den Winter-Schmuck der Welt gerührt,</l>
            <l>aufs neu erwog:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da so viel’ Gegenwürf’ im Winter, durchs Sonnen-Licht,</l>
            <l>und unsre Augen,</l>
            <l>Dem Geiste, der es überlegt, Vergnügungen zu bringen</l>
            <l>taugen;</l>
            <l>So sollten wenigstens vor allen die, denen GOtt Bequehm-</l>
            <l>lichkeit,</l>
            <l>Sich vor dem strengen Frost zu schützen, im Frost so gnä-</l>
            <l>diglich verleiht,</l>
            <l>Sich, GOtt zum Ruhm, daran vergnügen, weil, wenn</l>
            <l>wir die Natur ergründen,</l>
            <l>Wir auch im Winter Ordnung, Schönheit und überall den</l>
            <l>Schöpfer finden.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
