<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gedanken bei Erwegung der  
 Streitigkeiten über den Ursprung  
 des Bösen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">40</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-40</measure>
        <measure type="syllables">459</measure>
        <measure type="tokens">308</measure>
        <measure type="characters">1789</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Gedanken bei Erwegung der  
 Streitigkeiten über den Ursprung  
 des Bösen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Böse ist ein Gifft, dadurch
der Mensch verderbt</l>
            <l>Und einer Seuche gleich, die uns</l>
            <l>Woher das Uebel sich in Geist</l>
            <l>Aus welcher Quelle es, in un-</l>
            <l>Darüber streitet man in der gelehrten Welt,</l>
            <l>Die sich als wie in Krieg, Partheienweis gestellt;</l>
            <l>Und dieser Federkrieg von Ursprung alles Bösen,</l>
            <l>Wird darum nur geführt, die Knoten aufzulösen,</l>
            <l>Die scharffer Aberwiz aus Spötterei geknüpft,</l>
            <l>Der wie ein Diestelfink von dies auf jenes hüpft.</l>
            <l>Allein wie thörigt ists um solche Dinge streiten,</l>
            <l>Die nicht aus der Vernunfft alleine herzuleiten?</l>
            <l>Wir sind dem Kranken gleich, die matt und elend</l>
            <l>Der Wille ist verkehrt, und der Verstand ist blind,</l>
            <l>Das böse Sünden-Gifft hat unser Fleisch durch-</l>
            <l>Und der Begierden Heer hat den Verstand bezwun-</l>
            <l>Dies muß ein jeglicher, wer sich wird selbst besehn,</l>
            <l>Als einen Saz der klar, unleugbar, eingestehn:</l>
            <l>Es ist den Aerzten gleich, sie brauchens nicht zu</l>
            <l>Wenn einer der da krank, von einer Schlang ge-</l>
            <l>Ob diese Schlagen-Art die jenes Leib entflammt,</l>
            <l>Etwan aus Asien, aus Africa herstammt:</l>
            <l>Wenn sie im Streit erhizt; so wird im Disputiren,</l>
            <l>Der Kranke drüber nur das Leben gar verliehren:</l>
            <l>Viel besser aber ist, daß sie darauf bedacht,</l>
            <l>Wie dieses heisse Gifft werd aus dem Leib gebracht;</l>
            <l>Und was der Kranke muß bei der Entzündung</l>
            <l>Damit der gifftge Dunst ohn Schaden könn ver-</l>
            <l>Die Weisen dieser Welt sind denen Aerzten gleich,</l>
            <l>Aus eitler Wisbegier an vielen Fragen reich:</l>
            <l>O! möchten sie sich nur mit allen Ernst bemühen,</l>
            <l>Um Mittel, dadurch wir der Sünden Qual ent-</l>
            <l>O! wären sie nur drauf mit allen Ernst bedacht,</l>
            <l>Wie was verdorben ist, würd wieder gut gemacht;</l>
            <l>Was hilft es nur allein die Dinge wissen wollen,</l>
            <l>Die wir nach </l>
            <l>So thörigt ist der Wiz der armen Menschligkeit,</l>
            <l>Die eitle Wisbegier erreget manchen Streit:</l>
            <l>Die sich ums Wissen blos, nicht um das Thun</l>
            <l>Die bessern warlich nicht, sie wollen nur verschlim-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
