<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">No.  11.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">20</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-20</measure>
        <measure type="syllables">286</measure>
        <measure type="tokens">191</measure>
        <measure type="characters">1182</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1740</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198572"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>No.  11.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit ergetzendem Erstaunen, mit bewunderndem Vergnügen,</l>
            <l>Sieht man hier den stolzen Hirsch, gleichsam majestätisch, liegen.</l>
            <l>Ich bewundere, mit Ehrfurcht, den, der solcher Glieder Pracht</l>
            <l>Dieser Creatur geschenkt. Aber, wird nicht auch bedacht,</l>
            <l>Rief ich, durch die Kunst gerührt, wie, durch etwas schwarze</l>
            <l>Solch ein Thier, als wenn es lebet, lebhaft vorgestellet werde?</l>
            <l>Seht, es reget sich der Hals! seht, ihn krönet sein Geweih;</l>
            <l>Seht, wie jede Muskel, selbst durch die Haut, zusehen sey.</l>
            <l>Aus dem Auge guckt der Hirschgeist. Kann man seiner Läufte</l>
            <l>Härte, Glätt und Festigkeit deutlicher mit Farben malen?</l>
            <l>In noch mehr, man sieht mit Lust, wie dieß Kunst - erfüllte</l>
            <l>Noch, vor allen andern Blättern, was besonders an sich hat.</l>
            <l>Man sieht hier, durch Kunst, die Kunst sich mit der Natur</l>
            <l>In der Bäume Perspectiv herrscht die Ordnung, und es scheinen</l>
            <l>Hier die Bilder keine Bilder, sondern Körper, die versteint.</l>
            <l>Wie nun alles, was man sieht, nach dem Aug-Punkt sich verkleint:</l>
            <l>So vergrössert sich bey mir die Bewunderung der Kunst,</l>
            <l>Und zugleich der Preis des Schöpfers, dessen Weisheit, Macht</l>
            <l>Wir so manche Wissenschaft, geist-und körperliche Gaben,</l>
            <l>So zur Lust, als auch zum Nutzen, bloß allem zu danken haben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
