<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die biß in Tod treu-beständige Liebe/  
  Bey Beerdigung Fr. R. v. A. g. B. entworf-  
 fen den 13. Septembr. 1676.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1342</measure>
        <measure type="tokens">890</measure>
        <measure type="characters">5298</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die biß in Tod treu-beständige Liebe/  
  Bey Beerdigung Fr. R. v. A. g. B. entworf-  
 fen den 13. Septembr. 1676.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als Seneca das Licht und Wunder kluger Sinnen/</l>
            <l>Der Weißheit Inbegrieff/ der Wissenschafften Ziel/</l>
            <l>Nachdem der Blut-Tyrann nicht ärger wüten können/</l>
            <l>Auch in sein’ Ungenad und Halsgerichte fiel/</l>
            <l>Und must auffs Käisers Wort die Adern ihm zerschneiden/</l>
            <l>Ließ die Paulina da ein herrlich Beyspiel schaun.</l>
            <l>Ach! sprach sie/ mein Gemahl/ uns kan der Tod nicht scheiden/</l>
            <l>Mir sol noch für dem Stahl/ noch für dem sterben graun.</l>
            <l>Vergönne mir den Ruhm zugleich mit zuverblassen/</l>
            <l>Getreue Liebe ist viel stärcker als der Tod.</l>
            <l>Ich wil/ ein Römisch Weib die Nachwelt wissen lassen/</l>
            <l>Daß meine treue Gluth besiegt die letzte Noth.</l>
            <l>Sie schloß und hieß das Blut aus beyden Armen springen/</l>
            <l>Biß Nero sie durch Zwang zum Leben wieder rieff.</l>
            <l>Allein ihr blass Gesicht entdeckt’ in allen Dingen</l>
            <l>(daß keine Röthe mehr wie vormahls überlieff/)</l>
            <l>Es steck’ ihr Senecens Gedächtnüß noch im Hertzen/</l>
            <l>Mit ihm sey auch zugleich die Lust des Lebens hin.</l>
            <l>Der längere Verzug erweiß’ ihr nichts als Schmertzen/</l>
            <l>Und ein geschwinder Tod wär’ eintzig ihr Gewinn.</l>
            <l>Gar in weit anderm Fall/ und seeligerm Vergnügen/</l>
            <l>Doch nicht in mindrer Treu/ und reiner Liebe Preiß</l>
            <l>Wil Frau von Assigin sich itzt zur Ruh verfügen/</l>
            <l>Und ihren Fuß entziehn der Eitelkeiten Kreiß.</l>
            <l>Als unser Senecn/ ihr Eh-Schatz/ ist entwichen/</l>
            <l>Und dieser Sterbligkeit gegeben gute Nacht/</l>
            <l>Da ist ihr bestes Theil des Lebens mit verblichen/</l>
            <l>Sein Grab hat ihr die Bahn bald nach zugehn gemacht.</l>
            <l>Eh’ noch zum fünfften mahl das Silber ihrer Wangen/</l>
            <l>Der Nächte Trost und Zier die Cynthia entdeckt/</l>
            <l>So muß ein gleiches Grab diß edle Paar umbfangen/</l>
            <l>Und beyder Leichen sind in einen Sand gestreckt.</l>
            <l>So wünschet ihm Pontan/ der Ruhm gelehrter Zeiten/</l>
            <l>So bald er nur entseelt bey seinem Schatz zu seyn/</l>
            <l>Er wil sonst nirgend ruhn/ als nur an ihrer Seiten/</l>
            <l>Und baut bey Leben noch ihm Grufft und Grabe-Stein.</l>
            <l>In Meinung/ daß sich auch die leichten Schatten küssen/</l>
            <l>Und die Vereinigung der Asche wie verneut’</l>
            <l>Daß sich die Geister noch wie in die Armen schliessen/</l>
            <l>Und solche Gegenwart sie beyderseits erfreut.</l>
            <l>Petrarcha wil auch so bey seiner Laura sterben/</l>
            <l>Und Abelardens Leib Helissens Nachbar seyn.</l>
            <l>Es kan die Panthea kein grösser Lob erwerben/</l>
            <l>Als wenn ihr eigner Tod salbt Abradaten ein.</l>
            <l>Philemon weiß nichts mehr von Göttern auszubitten/</l>
            <l>Nachdem der Jahre Schnee ihn und die Baucis drückt/</l>
            <l>Als daß ihr Faden nur zugleich sey abgeschnitten/</l>
            <l>Und eine Stunde sie auß diesem Leben schickt.</l>
            <l>Ja meint man/ daß nicht auch bey seinem Schmertz und Jammer/</l>
            <l>Als Herr von Assig satt deß eiteln Lebens war/</l>
            <l>Er seinem Schatz gerufft: Fleuch Freundin in die Cammer/</l>
            <l>Verbirg dich/ Freundin fleuch/ hier ist nichts als Gefahr.</l>
            <l>Die beste Ruhestatt ist nur im Sarg zu finden/</l>
            <l>Ein Haus voll Sicherheit bereitet uns das Grab.</l>
            <l>Beseufftze nicht so sehr mein seeliges Entbinden/</l>
            <l>Ich wünsche/ daß ich dich bald zur Gefertin hab.</l>
            <l>Und wohl! es ist geschehn. Die ewig-treuen Flammen/</l>
            <l>In welchen jederzeit der Seel’gen Hertz gebrannt/</l>
            <l>Verleschet nicht der Tod er bringt sie mehr zusammen/</l>
            <l>Daß ihrer Liebe Licht werd’ auch im </l>
            <l>Die unverruckte Treu/ das Tugend-volle Leben/</l>
            <l>Der Sitten Freundligkeit entfernt von Gleißnerey/</l>
            <l>Die haben ihrer Eh’ das Zeugnüß längst gegeben/</l>
            <l>Wie sie ein Paradieß vollkommner Liebe sey.</l>
            <l>Denn obwol dieser Schmertz unmöglich zuergründen/</l>
            <l>Wenn zweyer Seelen Band der grimme Tod zerreist.</l>
            <l>So konte doch ihr Sinn sich willig darein finden/</l>
            <l>Sie wuste/ daß es GOtt beschlossen/ und auch heist.</l>
            <l>Umbsonst weist Seneca Paulinens treue Seele</l>
            <l>Auff seines Lebens Ruhm in Tugenden vollbracht.</l>
            <l>Jhr Eh-Schatz wiese sie zu dessen Wunden-Höle/</l>
            <l>Der für das Heil der Welt am Creutze hat geschmacht.</l>
            <l>Paulinen hat allein die Ehrsucht angezündet/</l>
            <l>Daß ein gesellter Tod ihr gebe Ruhm und Licht.</l>
            <l>Nein/ unßre Seelige hat auf den Fels gegründet/</l>
            <l>Der uns deß Himmels Bau/ und nicht die Welt verspricht.</l>
            <l>Zu dem/ Herr Assigs Ruhm war ihre schönste Leuchte/</l>
            <l>Dem längst das Vaterland sich hoch verbunden weiß.</l>
            <l>Sie wuste/ daß sein Lob biß an die Sternen reichte</l>
            <l>Er selbst unsterblich war durch seiner Dienste Preiß.</l>
            <l>So girrt in Wäldern nicht die ärmste Turtel-Taube/</l>
            <l>Wenn itzt deß Falcken List den Eh-Genossen greifft/</l>
            <l>So sehnlich sieht sie nicht nach dem gestolnen Raube/</l>
            <l>Wenn sein behender Flug die freye Lufft durch streifft.</l>
            <l>Als unsre Seelige mit unerschöpfften Thränen</l>
            <l>Deß Liebsten Grab benetzt/ den herben Tod beklagt.</l>
            <l>Ja gern ihr auch den Weg zu selbem wollen bähnen/</l>
            <l>Wenn nicht ihr Christenthum was heilsamers gesagt.</l>
            <l>Es sey das Morgenland in diesem Wahn ersoffen/</l>
            <l>Das bey der Männer Leich auch ihre Weiber brennt;</l>
            <l>Es steh der Porcia die Brust durch Dolchen offen/</l>
            <l>Die Treu der Arria werd’ auß der Kohl’ erkennt;</l>
            <l>So ists ein Aberwitz der rasenden Gemüther/</l>
            <l>Theils die der Schmertz erhitzt/ theils Ehrgeitz angeflammt!</l>
            <l>Was sucht ihr toller Sinn? nichts als des Ruhmes Güter/</l>
            <l>Krafft welcher sie zugleich mit Leib und Seel verdammt.</l>
            <l>Ach Frau von Assigin hat anders was erwehlet/</l>
            <l>Und Gottes Finger schrieb ihr tieff ins Hertz hinein:</l>
            <l>Daß Seelen/ so allhier in Frieden sind vermählet/</l>
            <l>In Freuden wieder dort im Himmel solten seyn/</l>
            <l>Denn stund ihr Hoffen nur und feuriges Verlangen</l>
            <l>Zufolgen ihrem Schatz/ zu ruhen in der Grufft.</l>
            <l>Jtzt hat sie hohen Lohn für ihre Treu empfangen/</l>
            <l>Sie schläffet neben ihm biß ihr der Höchste rufft.</l>
            <l>Betrübtste die ihr sie an Mutterstatt geehret/</l>
            <l>Und auß verwandtem Blut biß in das Grab geliebt/</l>
            <l>Frolockt der Seeligen/ sie ist vergnügt erhöret/</l>
            <l>Nun GOtt ihr ihren Schatz und auch den Himmel gibt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
