<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An Flavien.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmann von Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">76</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-76</measure>
        <measure type="syllables">945</measure>
        <measure type="tokens">653</measure>
        <measure type="characters">3881</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1695</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197751"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An Flavien.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach edle Flavia! ich weiß nicht wo ich bin/</l>
            <l>Ich schreib/ und weiß nicht was/ dein schertzen macht mir schmertzen/</l>
            <l>Dein stern der freundlichkeit reist meine freyheit hin/</l>
            <l>Du schickst mir einen brieff/ und greiffst mir nach den hertzen.</l>
            <l>Ach ein vergebner brieff! du hast es ja bey dir/</l>
            <l>Und mir ist nur davon ein kleiner rest erlaubet;</l>
            <l>Denn seine schalen sind zwar/ wie es scheint/ bey mir/</l>
            <l>Du aber hast mir längst den kern davon geraubet.</l>
            <l>Ich schreibe sehr verwirrt: Denn wer so lebt/ wie ich/</l>
            <l>Und ohne hertze schreibt/ dem taumeln geist und sinnen.</l>
            <l>Verdirbt mir dieser brieff/ so schrey ich über dich/</l>
            <l>Was solt ich ohne hertz itzt wohl vollbringen können?</l>
            <l>Doch schreib ich/ wie ich kan/ als sclave deiner hand;</l>
            <l>Die fehler meiner schrifft sind deine sieges-zeichen.</l>
            <l>Reicht Critons dienstbarkeit dir hier kein besser pfand/</l>
            <l>So denck/ ein schwacher kan nicht/ was er will/ erreichen;</l>
            <l>Und rechte liebe will nicht reich verbrämet seyn/</l>
            <l>Sie will nicht allemahl mit purpur sich bedecken/</l>
            <l>Sie stellt nicht selten sich in schlechter kleidung ein/</l>
            <l>Und meynt/ daß schminck und schmuck nicht zieren sonder flecken.</l>
            <l>Du aber/ Flavia/ gebrauchst verschwenderey/</l>
            <l>Du thust mir deine gunst durch einen brieff zuwissen/</l>
            <l>Und daß ich auch davon noch mehr versichert sey/</l>
            <l>So wilst du bald darauff mein schlechtes haus begrüssen.</l>
            <l>Ach freundin! das gelück und dessen freuden-fest</l>
            <l>Speist die verliebten offt mit leeren fleisch-pasteten/</l>
            <l>Und ob es seinen wein gleich etwas schmecken läst/</l>
            <l>So fließt er mehrentheils nur unsre lust zu tödten.</l>
            <l>Es drücket das gelück uns freundlich an die brust/</l>
            <l>Und kratzet unvermerckt bey falschen liebes-küssen/</l>
            <l>Es zeigt uns sein betrug den zucker reiner lust/</l>
            <l>Und raubt uns/ als ein feind/ die nahrungs-reichen bissen.</l>
            <l>Der krantz/ den seine hand auff unsre scheitel setzt</l>
            <l>Ist mehrentheils mit dorn und disteln unterwunden.</l>
            <l>Sein becher hat uns offt biß auff den tod verletzt:</l>
            <l>Nicht selten hat man hier ein spinnen-gifft gefunden.</l>
            <l>Ich rühr in meiner noth nicht fremden unfall an/</l>
            <l>Ich kenne das gelück und dessen falsche waaren/</l>
            <l>Und wie sich dessen lust in list verstellen kan.</l>
            <l>Denn was ich hier berührt/ das hab ich auch erfahren:</l>
            <l>Es stund mein treuer sinn in steiffer zuversicht/</l>
            <l>In meinem hause dich/ als freundin/ zu umfangen;</l>
            <l>Ach blumen ohne frucht! Ich armer fand dich nicht/</l>
            <l>Du warst zu meiner noth mir allzubald entgangen/</l>
            <l>Dein helles auge war vor mich ein donnerstrahl/</l>
            <l>Als ich/ du weist ja wo/ dich unverhofft erblickte/</l>
            <l>Kein pinsel kan allhier bezeichnen meine qvaal/</l>
            <l>Die tausend seuffzer dir nach deinen hertzen schickte.</l>
            <l>Mein größter kummer war zu bergen meine pein/</l>
            <l>Mein blut stund schon gerüst/ verrätherey zu üben/</l>
            <l>Doch must ich in der noth als eiß gefrohren seyn.</l>
            <l>Wie übel paart sich doch behutsamkeit und lieben!</l>
            <l>Wie der verdruß hernach mir meinen tisch gedeckt/</l>
            <l>Wie nichts als traurigkeit mir oben an gesessen/</l>
            <l>Wie bitter mir hierauff das mittags-mahl geschmeckt/</l>
            <l>Das kanst du/ liebst du mich/ auch vor dich selbst ermessen.</l>
            <l>Es schloß der unmuth mir die heisse kähle zu;</l>
            <l>Mich hätte der verdruß auch endlich selbst erstecket/</l>
            <l>Und läge wohl vielleicht itzt in der bleichen ruh/</l>
            <l>Wann nicht mein hoffnungs-stern mich wieder auffgewecket.</l>
            <l>Ist eine wehmuth noch vor mich in dieser welt/</l>
            <l>So trockne/ Flavia/ mir meine nasse wangen;</l>
            <l>Du weist es/ daß mir doch kein ander tuch gefällt/</l>
            <l>Als das ich armer kan aus deiner hand erlangen.</l>
            <l>Schau meine liebe nicht als wollust-sprossen an/</l>
            <l>Die aus dem hertzen nichts als geile blüthe treiben/</l>
            <l>Du weist es/ daß man auch vernünfftig lieben kan/</l>
            <l>Und lieb und tugend wohl geschwister können bleiben.</l>
            <l>Ich schliesse meinen brieff/ doch meine hoffnung nicht/</l>
            <l>Dich/ liebste Flavia/ in kurtzer zeit zu schauen;</l>
            <l>Und so der himmel uns nicht allen fürsatz bricht/</l>
            <l>So wollen wir ein haus von zucker-rosen bauen.</l>
            <l>Doch weil du rose bist/ so will ich biene seyn/</l>
            <l>Die bienen mögen sich in blätter ja verstecken;</l>
            <l>Vielleicht fällt dir/ wie mir/ noch der gedancken ein/</l>
            <l>Daß bienen zwar ein blat berühren/ nicht beflecken.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
