<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
  Schönheit der Welt  
 beym  
  Sonnenschein nach dem Regen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">3</measure>
        <measure type="verses">89</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-25 2-32 3-32</measure>
        <measure type="syllables">786</measure>
        <measure type="tokens">492</measure>
        <measure type="characters">3062</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
  Schönheit der Welt  
 beym  
  Sonnenschein nach dem Regen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie so schön hat die Natur itzt den Erdkreis ausge-</l>
            <l>schmücket!</l>
            <l>Fast von jedem Gegenwurf wird der Geist durchs Aug’</l>
            <l>erquicket.</l>
            <l>Die noch frische neue Bluhmen, das noch junge Laub und</l>
            <l>Gras,</l>
            <l>Da es eben erst geregnet, und noch alles glatt und naß,</l>
            <l>Doch zugleich vom Licht der Sonnen, als von einer Himmels-</l>
            <l>Fluht,</l>
            <l>Ueberflossen und bestrahlt ist; steht in einer bunten Gluht.</l>
            <l>Alles Grüne glänzet auch; alles Roht’ in Bluhmen</l>
            <l>glühet;</l>
            <l>Alles Weisse blitzt und schimmert. Seht, wie dorten Gelb</l>
            <l>und Blau</l>
            <l>Lieblich scheinen, spielen, funkeln! Aber mehr noch dort</l>
            <l>die Au,</l>
            <l>Als worauf es wirklich läßt, als wenn in dem klaren</l>
            <l>Thau</l>
            <l>Perlen aus dem Orient überall darauf gesprüet,</l>
            <l>Diamanten drauf gesät, nebst noch andern Edelsteinen,</l>
            <l>(welches Gleichniß von Juwelen, wenn man diese Pracht</l>
            <l>ermißt,</l>
            <l>Wär es sonst auch gleich zu tadeln, hier doch nicht zu tadeln</l>
            <l>ist)</l>
            <l>In gefärbter Wässerung, voller Licht und Feuer, scheinen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da ich hier nun bey so hellem, lieblichen und schönen</l>
            <l>Wetter,</l>
            <l>Durch ein klein Gebüsch von Erlen, langsam hin und wieder</l>
            <l>geh,</l>
            <l>Und die noch vom Regen feuchte, klebrichte, gesteifte</l>
            <l>Blätter,</l>
            <l>Die verschiedentlich durchadert, und woran sich oft das</l>
            <l>Licht,</l>
            <l>Durch die kleinen Tief- und Höhen, als in kleinen Spiegeln,</l>
            <l>bricht,</l>
            <l>Mit betrachtendem Vergnügen, und mit stillem Geiste</l>
            <l>seh;</l>
            <l>Sah ich, mit vermehrter Lust, öfters kleine blaue Thiere,</l>
            <l>Wie lebendige Sapphire,</l>
            <l>Mit gefärbt-durchsichtigem, klar- und schimmerndem Ge-</l>
            <l>fieder,</l>
            <l>Hin und wieder,</l>
            <l>In veränderlichen, leichten, stillen und doch regen Zügen,</l>
            <l>Scherzen, schwärmen, schweben, fliegen,</l>
            <l>Bald sich heben, bald sich setzen,</l>
            <l>Bald sich trennen, bald sich wieder, durch den Trieb der Liebe,</l>
            <l>fügen,</l>
            <l>Und, so viel ihr Aeussers zeiget, sich recht inniglich ergetzen.</l>
            <l>Aber, wie vermehrt sich noch mein hiedurch erregt Ver-</l>
            <l>gnügen,</l>
            <l>Da ich in der, durchs Getrayde, gleich-gezogenen Allee,</l>
            <l>Unvermuhtet rohten Mohn, deren Bluhmen, wie Rubi-</l>
            <l>nen,</l>
            <l>In unglaublich grosser Menge, recht an beyden Seiten</l>
            <l>seh.</l>
            <l>Wenn der Sonnen himmlisch Feuer ihrer Blätter Gluhr</l>
            <l>durchstrahlte,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie fast recht mit Feuer-Farben, gleich geschührten Kohlen,</l>
            <l>mahlte,</l>
            <l>Und der Südwind sie bewegte, schien, als ob, in gleicher</l>
            <l>Schnur,</l>
            <l>Aus dem Korn, das unverbrennlich, eine helle Lohe fuhr,</l>
            <l>Und den ganzen Steig erleuchtet, welcher, ohne das, schon</l>
            <l>glänzte,</l>
            <l>Da von andern Bluhmen mehr recht ein bunter Kranz</l>
            <l>ihn kränzte,</l>
            <l>Da die Himmel-blauen Korn-gelben Bluhmen und Ca-</l>
            <l>millen,</l>
            <l>Nebst der Purpur-farbnen Radel, beyde Seiten Strich-weis’</l>
            <l>füllen,</l>
            <l>Die daselbst sich gleichsam selbst hingesät zu haben schienen,</l>
            <l>Daß man ihrer auch erwehnen, sie betrachten, und in ihnen</l>
            <l>Unsre Lust, zu Gottes Ehren,</l>
            <l>Sich verdoppeln, sich vergrössern, die Bewundrung sich</l>
            <l>vermehren,</l>
            <l>Unser Dank sich häufen mögte. Wenigstens kam ihre</l>
            <l>Zier,</l>
            <l>Da sie gar zu Regel-recht, mir zuweilen also für.</l>
            <l>Diese Lust war kaum genossen, als ich, auf des Schlosses</l>
            <l>Graben,</l>
            <l>Noch ein’ andre Art von Lust, nachher mich entschloß zu</l>
            <l>haben.</l>
            <l>Weil des stillen Wassers Klarheit mein gerührtes Aug’</l>
            <l>ergetzte,</l>
            <l>Und mich zur Spatzierfahrt reizte, daß ich in ein Boot mich</l>
            <l>setzte.</l>
            <l>Hier nun nahm der grüne Spiegel, und der holde Wieder-</l>
            <l>schein</l>
            <l>Mein und unser aller Augen, in gefärbtem Schimmer, ein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
