<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der  
 Messias .  
 Dritter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">11</measure>
        <measure type="verses">177</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-11 2-7 3-34 4-15 5-8 6-16 7-13 8-6 9-29 10-14 11-24</measure>
        <measure type="syllables">2725</measure>
        <measure type="tokens">1666</measure>
        <measure type="characters">10338</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1751</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198258"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der  
 Messias .  
 Dritter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sey mir gegrüßt! ich sehe dich wieder, die du mich gebahrest,</l>
            <l>Erde, mein mütterlichLand, die du mich im kühlenden Schoße</l>
            <l>Einst zu den Schlafenden Gottes begräbst, und meine Gebeine</l>
            <l>Sanft bedeckst; doch dann erst, dieß hoff ich zu meinem Erlöser,</l>
            <l>Wenn von ihm mein heiliges Lied zu Ende gebracht ist.</l>
            <l>Alsdann sollen die Lippen sich erst, die den Menschenfreund sangen,</l>
            <l>Dann erst sollen die Augen, die seinetwegen vor Freuden</l>
            <l>Oftmals weinten, sich schliessen; dann sollen erst meine Freunde</l>
            <l>Und die Engel mein Grab mit Lorbeern und Palmen umpflanzen,</l>
            <l>Daß, wenn ich einst nach himmlischer Bildung vom Tode erwache,</l>
            <l>Meine verklärte Gestalt aus stillen Hainen hervorgeh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und du, die du zur Hölle mich führtest, unsterbliche Muse,</l>
            <l>Und nun meinen noch bebenden Geist zurücke gebracht hast,</l>
            <l>Du, die vom göttlichen Blick die ernste Gerechtigkeit lernte,</l>
            <l>Aber auch ihren Vertrauten mit süsser Freundlichkeit lächelt,</l>
            <l>Heitre die Seele, die noch von ihren Gesichten umgeben</l>
            <l>Innerlich bebt, mit himmlischem Licht auf, und lehre sie ferner,</l>
            <l>Jhren erhabnen Versöhner, den besten der Menschen, besingen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jesus war noch allein mit Johannes im Grabmal der Todten.</l>
            <l>Unter zerstreuten Gebeinen, von Nacht und Schatten umgeben,</l>
            <l>Saß er, und überdachte sich selber, den Sohn des Vaters,</l>
            <l>Und den Menschen zum Tode bestimmt. Vor seinem Gesichte</l>
            <l>Sah er die Sünden der Menschen, die alle, die seit der Erschaffung</l>
            <l>Adams Kinder vollbrachten, auch die, so die schlimmere Nachwelt</l>
            <l>Sündigen wird, ein unzählbares Heer, Gott fliehend, vorbeygehn.</l>
            <l>Satan war mitten darinnen, und herrschte. Vom Angesicht Gottes</l>
            <l>Trieb er, den Sünder, das Menschengeschlecht, und versammelt es zu sich,</l>
            <l>Wie die Ebnen des Meers ein mitternächtlicher Strudel</l>
            <l>Rings um in sich verschlingt, und immer zum Untergang offen,</l>
            <l>Unsichtbar unter den Wolken des niedersteigenden Himmels,</l>
            <l>Alle zu sichre Bewohner des Meers in die Tiefen hinabzieht.</l>
            <l>Jesus sah die Sünden und Satan. Drauf sah er zu Gott auf.</l>
            <l>Gott, sein Vater, sah auch nach ihm tiefsinnig hernieder.</l>
            <l>Zwar brach aus seinem erhabenen Blick das ernste Gerichte</l>
            <l>Langsam hervor; zwar donnerte Gott, und schreckt ihn von ferne.</l>
            <l>Gleichwohl blieben noch Züge des unaussprechlichen Lächelns</l>
            <l>In dem Antlitz voll Gnade zurück. Die Seraphim sagen,</l>
            <l>Damals habe der ewige Vater die andere Thräne</l>
            <l>Stille geweint. Er weinte die erste, da Adam verflucht ward.</l>
            <l>Also sahn sie sich an. In feyrender Sabbathstille</l>
            <l>Neigt sich vor ihnen die ganze Natur. Voll Ehrfurcht und wartend</l>
            <l>Bleiben die Welten stehn, und, auf beyder Anschaun gerichtet,</l>
            <l>Geht der betrachtende Cherub in stillen Wolken vorüber.</l>
            <l>Auch kam Seraph Eloa, von himmlischen Wolken umgeben,</l>
            <l>Zu der Erden herunter, und sah von Antlitz zu Antlitz</l>
            <l>Den Meßias, und zählte die menschenfreundlichen Thränen,</l>
            <l>Alle Thränen, die Jesus weinte. Drauf stieg er gen Himmel.</l>
            <l>Als er hinaufstieg, erblickt ihn Johannes. Jhm öffnete Jesus,</l>
            <l>Daß er den Seraph erblickte, die Augen. Er sah ihn, und staunte,</l>
            <l>Und umarmte voll Inbrunst den Mittler, und nannt ihn mit Seufzern</l>
            <l>Seinen Erlöser und Gott, mit unaussprechlichen Seufzern</l>
            <l>Nannt er ihn so, und blieb bey ihm in süßer Umarmung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber die übrigen Eilfe, die Jesum schon lange nicht sahen,</l>
            <l>Giengen im Dunkeln am Fuße des Oelbergs, und suchten ihn traurig.</l>
            <l>Außer einem, der Jesum, wie sie, nicht mehr zärtlich verehrte,</l>
            <l>Waren sie Männer voll Unschuld. Die Göttlichkeit ihrer Herzen</l>
            <l>Kannten sie nicht. Gott kannte sie besser. Er schuf sie zu Seelen,</l>
            <l>Welche dereinst des Ewigen Offenbarungen schauten.</l>
            <l>Doch nicht jener zugleich, der, der himmlischen Jüngerschaft unwerth,</l>
            <l>Jesum verrieth. Er konnte sie schaun, verrieth er nicht Jesum.</l>
            <l>Jhnen wurden schon, eh sie der Leib der Sterblichkeit einschloß,</l>
            <l>Neben den Stülen der vier und zwanzig Aeltsten im Himmel</l>
            <l>Goldene Stüle gesetzt; doch einer der goldenen Stüle</l>
            <l>Ward einst mit Wolken bedeckt, bald aber entflohen die Wolken,</l>
            <l>Und ein lichtheller ewiger Glanz gieng wieder vom Stuhl aus.</l>
            <l>Damals rief Eloa und sprach! Er ist ihm genommen,</l>
            <l>Und ist einem andern gegeben, der besser, als er ist!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhre Beschützer, zwölf Engel der Erde, die unter der Aufsicht</l>
            <l>Gabriels stehn, erhuben sich itzt auf die Höhen des Oelbergs,</l>
            <l>Und betrachteten da mit freundschaftsvollem Vergnügen</l>
            <l>Unsichtbar ihre Gespielen, wie sie den göttlichen Mittler</l>
            <l>Ueberall thränenvoll suchten. Da kam mit flüchtigen Schritten</l>
            <l>Aus der Sonnen ein Seraph, und stund auf einmal bey ihnen.</l>
            <l>Dieser war einer von Vieren, die gleich nach Uriel herrschen.</l>
            <l>Selia, war sein Name. Jtzt sprach er also zu ihnen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sagt mir, himmlische Freunde, wo ist er, in welchen Gefilden</l>
            <l>Wandelt er itzt, der große Meßias? Die Seelen der Väter</l>
            <l>Senden mich, ich soll ihn auf allen göttlichen Wegen</l>
            <l>Still begleiten, und jede That der großen Erlösung</l>
            <l>Achtsam bemerken; kein heiliges Wort, kein zärtlicher Seufzer</l>
            <l>Soll mir von seinem unsterblichen Mund ungehöret entfliehen;</l>
            <l>Himmlische Freunde, kein tröstender Blick, und keine der Zähren,</l>
            <l>Jener getreuen der Gottheit und Menschheit so würdigen Zähren,</l>
            <l>Soll unangemerkt mir im göttlichen Auge sich zeigen.</l>
            <l>Ach zu früh entziehst du dem Blicke der heiligen Väter,</l>
            <l>Erde, dein schönstes Gefilde, wo Gott in Hüllen der Menschheit</l>
            <l>Wandelt, und das Opfer des großen Mittleramts anfängt!</l>
            <l>Ach zu früh entfliehst du dem Tag und Uriels Antlitz,</l>
            <l>Der nun ungern und traurig den untersten Welttheil umleuchtet!</l>
            <l>Dort ist ihnen kein änderndes Thal, kein erwachend Gebirge</l>
            <l>Angenehm; denn hier wandelt er nicht, der große Meßias!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Selia endigte so. Jhm erwiederte Seraph Orion,</l>
            <l>Simons Schutzgeist: dort unten, wo sich die traurigen Gräber</l>
            <l>Oeffnen, und sich sinkend mit des Oelbergs Fuße vertiefen,</l>
            <l>Dort steht, himmlischer Freund, der hohe Meßias und denket.</l>
            <l>Selia sah ihn, und blieb unverwandt in stiller Entzückung</l>
            <l>Stehn. Schon waren mit eilendem Flügel zwo fliehende Stunden</l>
            <l>Ueber sein Haupt mit der Stille der Nacht vorübergeflogen,</l>
            <l>Als er noch stand. Indem kam der letzte vertrauliche Schlummer</l>
            <l>In das Auge des Mittlers herab. Die heilige Ruhe</l>
            <l>Eilte, gesandt von Gott, vom Allerheiligsten Gottes,</l>
            <l>Auf ihn, mit kühlendem Säuseln, in stillen Düften hernieder.</l>
            <l>Jesus schlief. Drauf wandte sich Selia zu der Versammlung,</l>
            <l>Und trat mitten hinein und sprach vertraulich zu ihnen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Meldet mir, himmlische Freunde, wer sind die Männer dort unten,</l>
            <l>Die da wandeln, und wie verlassen, und traurig herumgehn?</l>
            <l>Sehet, ein stiller einnehmender Schmerz deckt ihre Gesichter,</l>
            <l>Doch entstellt er sie nicht. So drücken sich edle Gemüther</l>
            <l>Wehmuthsvoll aus. Sie weinen vielleicht um einen geliebten</l>
            <l>Und entschlafenen Freund, der ihnen an Tugenden gleich war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhm erwiedert Orion: das sind die Heiligen Zwölfe,</l>
            <l>Selia, die Jesus sich zu Vertrauten erwählte.</l>
            <l>Ach, wie selig sind wir, daß uns ihr Meister erlesen,</l>
            <l>Jhre Beschützer und Freunde zu seyn! Da sehen wir immer,</l>
            <l>Wie er mit süsser geselliger Liebe sich ihnen eröffnet,</l>
            <l>Wie er sie lehrt, wie er bald mit mächtigen Reden den Eingang</l>
            <l>Zu den hohen Geheimnissen zeigt, bald in menschlichen Bildern</l>
            <l>Dich, unsterbliche Tugend, verklärter und fühlbarer zeiget,</l>
            <l>Und nach und nach ihr empfindendes Herz zur Ewigkeit bildet.</l>
            <l>O wie viel erlernen wir da! wie macht uns sein Beyspiel</l>
            <l>Aufmerksam, und wie reizet er uns, ihm anbetend zu folgen!</l>
            <l>Selia, solltest du ihn und seinen göttlichen Wandel,</l>
            <l>Und sein edles, des ewigen Vaters so würdiges Leben</l>
            <l>Täglich sehen, dein Herz zerflöß in stiller Entzückung!</l>
            <l>Auch ist es schön, und klinget auch selbst in unsterblichen Ohren</l>
            <l>Lieblich, wenn seine Vertrauten von ihm sich zärtlich besprechen.</l>
            <l>Freund, wie wir uns, so lieben sie ihn. Ich hab es hier öfters</l>
            <l>In der Versammlung gesagt, und wiederhol es auch itzo:</l>
            <l>Vielmals wünsch ich von Adams Geschlecht, ja selber auch sterblich</l>
            <l>Mit den Menschen zu seyn; wenn anders ohne die Sünde</l>
            <l>Eine Sterblichkeit seyn kann. Vielleicht verehrt ich ihn treuer.</l>
            <l>Meinen Bruder von eben dem Fleisch und Blute gebohren</l>
            <l>Liebt ich vielleicht weit brünstiger noch. Mit welcher Entzückung</l>
            <l>Wollt ich ihn loben; mein schwaches Geseufz, mein sterbendes Stammeln</l>
            <l>Sollte so harmonisch, wie die hohen Lieder Eloa,</l>
            <l>Wenn er am Throne vorbeygeht, im Ohre der Gottheit ertönen.</l>
            <l>Alsdann solltest du, Selia, mir, oder einer von diesen,</l>
            <l>Sanft mit unsichtbarer Hand die gebrochnen Augen zudrücken,</l>
            <l>Und die entfliehende Seele zum Thron des Ewigen führen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Selia sprach: wie rührest du mich! Wie reizt mich dein Wünfchen,</l>
            <l>Auch ein Bruder der Menschen zu seyn. Die Männer dort unten</l>
            <l>Die sind also die heiligen Zwölfe, die Freunde des Mittlers?</l>
            <l>Welche zu seyn, selbst Seraphim, auch mit der Sterblichkeit, wünschen.</l>
            <l>Seyd mir gesegnet! Jhr seyd es auch würdig, Unsterbliche, denn euch</l>
            <l>Liebt der Erlöser, wie Brüder, ihr werdet auf goldenen Stülen</l>
            <l>Sitzen, und den Weltkreis mit eurem Könige richten.</l>
            <l>Seraphim, nennet sie mir! Ich will die Namen auch hören,</l>
            <l>Die schon lang im Buche des Lebens vorzüglicher glänzen.</l>
            <l>Nennt mir jenen zuerst, der dort mit feurigen Augen</l>
            <l>Um sich blickt, und im schattichten Walde mit Ungeduld suchet;</l>
            <l>Jesum vielleicht. Muth, und ein kühnes entschlossenes Wesen</l>
            <l>Seh ich in seinem Gesicht. Aufrichtig sagt es mir alles,</l>
            <l>Was vom fühlenden Herzen belebt die Seele gedenket.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieser ist Simon Petrus, erwiederte Seraph Orion</l>
            <l>Einer der größten. Mich wählte der Mittler zu seinem Beschützer.</l>
            <l>Wie du sagtest, so ist auch mein Freund. Du solltest ihn immer</l>
            <l>Nebst mir in allem seinen Betragen, in Jesu Gesellschaft,</l>
            <l>Wenn er inbrünstig ihn hört, auch wenn er am fernen Gestade</l>
            <l>Von ihm getrennt, und von mir begleitet und von mir begeistert,</l>
            <l>Schlummert und von Gott träumt, da solltest du immer ihn sehen,</l>
            <l>Seraph, du würdest sein fühlendes Herz noch göttlicher nennen.</l>
            <l>Jüngst als Jesus die Jünger befragte, für wen sie ihn hielten,</l>
            <l>Sprach er: du bist Christus, der Sohn des lebendigen Gottes!</l>
            <l>Dieses sagt er, und weinte vor Freude. Wir weinten auch, Seraph,</l>
            <l>Als er die Worte vor unaussprechlichen Seufzern kaum ganz sprach.</l>
            <l>Aber ach! hätt ich nur nicht selbst aus dem Munde des Mittlers</l>
            <l>Dieß von Petrus gehört: Du wirst mich dreymal verleugnen!</l>
            <l>Traurige Worte, was sagtet ihr mir! Ach Simon, mein Bruder,</l>
            <l>Hörtest du sie? Und wenn du sie hörtest, was dachte dein Herze?</l>
            <l>Simon, du sagtest zwar kühn: du wolltest ihn niemals verleugnen,</l>
            <l>Deinen Erlöser und Gott! Doch Jesus sagt es noch einmal.</l>
            <l>Wenn du es wüßtest, wie mir mein Herz für Wehmuth zerfliesset,</l>
            <l>Wenn ich dran denke, du stürbest viel lieber, als daß du den besten</l>
            <l>Deinen getreusten unsterblichen Freund unedel verkenntest.</l>
            <l>Doch du weißt ja, wie Jesus dich liebt. Du sahst ja sein Auge,</l>
            <l>Das voll göttlicher Huld bey diesen Worten dich ansah.</l>
            <l>Simon Perus, du wirst ihn doch nicht unedel verkennen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
