<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die,  
  in göttlichen Werken,  
 in  GOTT  vergnügte Seele.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">55</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-24 2-31</measure>
        <measure type="syllables">473</measure>
        <measure type="tokens">332</measure>
        <measure type="characters">1921</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die,  
  in göttlichen Werken,  
 in  GOTT  vergnügte Seele.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durchs Auge sieht mein Geist die Welt, und freut sich ihrer</l>
            <l>Pracht und Zier;</l>
            <l>Allein der Geist sieht weiter noch: Er siehet Dich, mein GOtt,</l>
            <l>in ihr.</l>
            <l>Es zeigt auf Erden und am Himmel der Sonnen Glanz sich</l>
            <l>nicht so klar;</l>
            <l>Die Ordnung macht dein göttlich Daseyn viel deutlicher</l>
            <l>noch offenbar.</l>
            <l>Er faßt, daß nichts sich selber bilden, und sich in Ordnung</l>
            <l>setzen kann.</l>
            <l>Zeigt denn die Bildung aller Dinge nicht Einen, Der sie</l>
            <l>bildet, an?</l>
            <l>Was je der menschliche Verstand ersonnen und hervorge-</l>
            <l>bracht,</l>
            <l>Ist nichts, bringt man es in Vergleichung mit dem, was die</l>
            <l>Natur gemacht.</l>
            <l>Ein jeder Baum, ein’ jede Bluhme kann allem Witz der</l>
            <l>Menschen zeigen,</l>
            <l>Wie sehr die Werke der Natur die Kunst der Menschen</l>
            <l>übersteigen.</l>
            <l>Was klüger nun, als dein Verstand, von dem kann dein</l>
            <l>Verstand nicht denken,</l>
            <l>Daß es von ohngefehr, ohn’ Absicht, sich in so richt’ge</l>
            <l>Ordnung lenken,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und, ohne Weisheit, bilden soll; wo je ein Widerspruch kann</l>
            <l>seyn,</l>
            <l>So schlöß ein solcher falscher Satz ihn, folglich was unmög-</l>
            <l>lichs, ein.</l>
            <l>Hiewider ist nichts einzuwenden, als daß dein Aug’ Jhn nicht</l>
            <l>erblickt.</l>
            <l>Allein ist denn dein Auge Richter? Ist seine Kraft doch nicht</l>
            <l>geschickt,</l>
            <l>Die Luft, die ganz unleugbar da, und die ein Cörper ist, zu</l>
            <l>sehen.</l>
            <l>Wie kann, im cörperlichen Spiegel, man sich mit Recht</l>
            <l>wohl unterstehen,</l>
            <l>Das Wesen eines Geist’s zu schauen? Wann nun ein Geist</l>
            <l>nicht sichtbar ist,</l>
            <l>Wie daß dein cörperliches Wesen, o Mensch! sich denn so sehr</l>
            <l>vergißt!</l>
            <l>Du willt die Gottheit anders seh’n, als in den dir gezeigten</l>
            <l>Werken,</l>
            <l>Worinn doch Weisheit, Liebe, Macht, die GOttes Wesen,</l>
            <l>klar zu merken.</l>
            <l>Die Sonne zeiget ihre Strahlen, und ihr die Welt verschö-</l>
            <l>nernd Licht</l>
            <l>Des Cörpers Augen überall so sichtbar und so deutlich nicht,</l>
            <l>Als GOttes wunderbare Werk’ Sein unleugbares Wesen</l>
            <l>weisen.</l>
            <l>Wer wollte denn, in ihrer Schönheit, sich Sein nicht freuen,</l>
            <l>Jhn nicht preisen?</l>
            <l>Komm, laß uns denn, in froher Andacht, Jhn nach Vermö-</l>
            <l>gen zu erhöh'n,</l>
            <l>Aufs neu’, aus seinen schönen Werken, Sein’ Allmacht, Lieb</l>
            <l>und Weisheit, seh'n!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
