<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Heilsame Myrrhen/  
  Bey Beerdigung Fr. S. R. g. S. den 26.  
 Martii 1674.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">116</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-116</measure>
        <measure type="syllables">1348</measure>
        <measure type="tokens">884</measure>
        <measure type="characters">5335</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Heilsame Myrrhen/  
  Bey Beerdigung Fr. S. R. g. S. den 26.  
 Martii 1674.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So hast du/ Selige/ dein Vaterland gefunden/</l>
            <l>Das </l>
            <l>Die Windeln haben dich in </l>
            <l>Und </l>
            <l>Gantz </l>
            <l>Wiewol des Todes Grimm sie allzufrüh verlescht.</l>
            <l>Ja des Verhängnüß Schluß hieß dich nach </l>
            <l>Das unser Oderstrom mit seinen Wellen wäscht.</l>
            <l>Auch diese Pilgramschafft nahm ein geschwindes Ende.</l>
            <l>Wer leugnet/ daß der Mensch ein Gauckelspiel der Zeit?</l>
            <l>Als Polen ward verheert durch Kriege/ Mord/ und Brände/</l>
            <l>Hat </l>
            <l>Ach stete Pilgramin auf diesem Rund der Erden!</l>
            <l>Dein Wandel hat gelehrt/ daß hier kein bleiben sey:</l>
            <l>Daß wir als Frembdlinge bald auffgejaget werden/</l>
            <l>Palläst und Städte nur ein öde Wüsteney:</l>
            <l>Wie unsers Lebens-Lauff gar eine schwere Reise/</l>
            <l>Da Trübsal und Gefahr jedwede Stunde blüth:</l>
            <l>Da Thränen seyn der Tranck/ und Hertzens-Angst die Speise/</l>
            <l>Biß uns mit seinem Garn der blasse Tod bezieht.</l>
            <l>Standhaffte Wanderin! die sich ließ nichts verwirren/</l>
            <l>Ob manch betrübter Tag das Leben dir vergällt:</l>
            <l>Du siehst nun unter dir die Berge voller Myrrhen/</l>
            <l>Und hast auff die zugleich dein gantzes Thun gestellt.</l>
            <l>Ich meine nicht der Welt gehäuffte Bitterkeiten/</l>
            <l>Die ihren Siegern auch/ wie Rom/ nur Wermuth schenckt:</l>
            <l>Nein/ ach Erblaste/ nein! Du ruhst an JEsus Seiten/</l>
            <l>Sein Püschel Myrrhen ist umb deine Brust gehenckt.</l>
            <l>Du Sulamithin ruffst: Mein Liebster ist wie Myrrhen/</l>
            <l>Ich muß zu diesem Berg und Weyrauch-Hügeln gehn:</l>
            <l>Er klopfft mir an das Hertz: in meinen Angst-Geschirren</l>
            <l>Seh’ ich den Perlen-Thau von seinen Fingern stehn.</l>
            <l>Wie frölich brechen mir/ gleich in der Marter-Wochen/</l>
            <l>Die Augen/ da mein GOtt stirbt für der Erden Heil.</l>
            <l>Ich hab auf ewig ihm/ Geliebte/ mich versprochen/</l>
            <l>Hier ernd’ und saml’ ich mir mein außerwehltes Theil.</l>
            <l>Solt ich jedweden Zweig nicht in mein Sträußlein binden?</l>
            <l>Da diese Statte mir des Lebens Freyheit giebt/</l>
            <l>Da ich die Hefftigkeit der Liebe kan empfinden/</l>
            <l>Gehorsam biß in Tod/ den GOtt hat selbst geliebt.</l>
            <l>Die wahre Myrrhen kont’ auch nicht ein Werth erreichen/</l>
            <l>Denn Heyden haben sie den Göttern fast versagt:</l>
            <l>Deß HErren Leiden ist mit nichts nicht zu vergleichen/</l>
            <l>Als der sein eigen Blut für mich im Creutz gewagt.</l>
            <l>Gekrönte Häupter hat das Myrrhen-Oel geweyhet/</l>
            <l>Der Hohe-Priester ward mit diesem Safft besprengt:</l>
            <l>Nun die Theilhafftigkeit des Creutzes mich erfreuet/</l>
            <l>Fühl ich die Myrrhen erst die mir mein JEsus schenckt.</l>
            <l>Ach solcher Balsam heilt der Sünden tieffe Wunden/</l>
            <l>Daß wir ein gut Geruch für unserm GOtte seyn.</l>
            <l>Weg mit der Laster Stanck! Hier hab ich Krafft empfunden/</l>
            <l>Mehr als von Specerey die man trägt Tempeln ein.</l>
            <l>Vergönnt mir unterm Baum der Myrrhen zu entschlaffen/</l>
            <l>Gott/ der Gecreutzigte/ reitzt meine Andacht an:</l>
            <l>Kein Wächter ist mir noth/ noch der Beschirmer Waffen/</l>
            <l>Sein Leiden zeiget mir der ew’gen Ruhstätt Bahn.</l>
            <l>Des Creutzes Myrrhen will ich nimmermehr vergessen/</l>
            <l>Die mein Erlöser tranck zu büssen unser Schuld:</l>
            <l>Bloß nur die Bitterkeit der Sünden zu ermessen/</l>
            <l>Und was für unsre Schmach er an dem Ereutz gedult.</l>
            <l>Mir wird die Myrrhen auch/ womit er balsamiret/</l>
            <l>Der Unverweßligkeit erbaulich Denckmahl stehn/</l>
            <l>Daß wenn mein siecher Leib ins Grab wird hingeführet/</l>
            <l>Er dort an jenem Tag verklärt hervor kan gehn.</l>
            <l>So trug der Simeon diß Püschel auff den Armen/</l>
            <l>Maria in der Schoß; es soll auch in der Noth/</l>
            <l>Jm Glauben und </l>
            <l>Biß daß sein strenges Recht vollzieht der dürre Tod.</l>
            <l>Fliest heilge Myrrhen/ fliest/ und wascht die müde Seele/</l>
            <l>Von solchen Lilien treufft meines Heylands Mund/</l>
            <l>Legt den erblasten Leib in die bestimmte Höle/</l>
            <l>Ich sterbe Freuden-voll/ nun mir die Myrrhen kund.</l>
            <l>Und/ werthste </l>
            <l>Der auff der Erden schon den Himmel hat geschmeckt/</l>
            <l>Den unser Heyland hier in Myrrhen hat gewieden/</l>
            <l>Daß er ihm dort den Tisch mit Freuden-Rosen deckt.</l>
            <l>Du Rose reich beblühmt mit edlen Tugend-Gaben/</l>
            <l>Die nicht Präneste nährt/ nicht Alaband’ er zeugt:</l>
            <l>Du wirst auch auf der Welt ein Angedencken haben/</l>
            <l>Das nicht der graue Mund der Affterzeit verschweigt.</l>
            <l>Das stoltze Morgenland hieß seine Leichen leben/</l>
            <l>Wenn Nard und Aloe den holen Leib gefüllt/</l>
            <l>Ein unverweßlich Tuch die Glieder fest umbgeben/</l>
            <l>Und die gemahlte Brust bedeckt der Götzen-Bild.</l>
            <l>Bald muste Myrrhen-Safft die Fäulniß hintertreiben/</l>
            <l>Und theures Cedern-Oel die Würmer jagen weg:</l>
            <l>Es mag das Heydenthum bey diesem Jrrthum bleiben/</l>
            <l>Der Frommen Christen Grab hat einen andern Zweg.</l>
            <l>Ich weiß/ </l>
            <l>Daß man gar andern Trost bey tieffen Wunden bringt/</l>
            <l>Und daß nicht Linderung der Schmertzen ist zu hoffen/</l>
            <l>Wo selbst die Seele steht mit heisser Noth umbringt.</l>
            <l>Alleine kan er sich noch einst zurücke lencken/</l>
            <l>Und lescht der Thränen-Fluth nicht meine Zeilen auß:</l>
            <l>So woll’ er sein Gemüth nicht so gar peinlich kräncken/</l>
            <l>Versichert daß sein Schatz vollkommen nun zu Hauß.</l>
            <l>Jhr edler Tugend-Ruhm bey vielen unverschwunden/</l>
            <l>Das Lob der Gottes-Furcht vertilgt kein Sterben nicht:</l>
            <l>Mit was vor Andacht sie sich in den Tempel funden/</l>
            <l>Den Priester angehört/ zeigt noch ihr gut Gerücht.</l>
            <l>Ja/ wo die Demuth ist ein Perlen-Schmuck der Frauen/</l>
            <l>Hat diese Tugend sie unendlich außgeziert.</l>
            <l>Wo ein mitleidend Hertz bey Armen lassen schauen/</l>
            <l>Ist die gewisse Bahn/ so uns in Himmel führt/</l>
            <l>So kan der blasse Neid kein ander Zeugnüß sagen/</l>
            <l>Als daß ihr Beyspiel hat viel Hertzen auferweckt:</l>
            <l>Und daß sie diesen Ruhm wird in die Grube tragen/</l>
            <l>Wie sie hülffreiche Hand Elenden fürgestreckt:</l>
            <l>Und wolt ich/ </l>
            <l>Die Wachsamkeit vors Haus mit mehrerm stellen dar/</l>
            <l>So würd ich mich umbsonst unzeitig nur bemühen.</l>
            <l>Den Abriß solcher Treu bezeugt auch ihre Bahr.</l>
            <l>Ach hochbeglückte Frau! Die alles Leidens Myrrhen/</l>
            <l>Mit ihrem Heyland hat zugleich ins Grab gelegt.</l>
            <l>Man ehrt der Todten Asch in göldenen Geschirren.</l>
            <l>Der Liebsten/ </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
