<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Wider den Hochmuht.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">7</measure>
        <measure type="verses">98</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-22 2-6 3-32 4-8 5-18 6-4 7-8</measure>
        <measure type="syllables">844</measure>
        <measure type="tokens">552</measure>
        <measure type="characters">3301</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Wider den Hochmuht.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß die Begier, zu viel zu wissen, dem Satan als ein</l>
            <l>Mittel dienet,</l>
            <l>Die ersten Eltern zu verführen, ist unserer Betrachtung</l>
            <l>wehrt.</l>
            <l>Wer weiß, ob ers nicht noch gebraucht? Es scheint, sobald</l>
            <l>man sich erkühnet,</l>
            <l>Des Geistes Kräfte zu vergrössern, (da wir, was GOtt uns</l>
            <l>hier beschehrt,</l>
            <l>Dadurch versäumen zu geniessen) daß bloß allein die Sucht</l>
            <l>zu wissen</l>
            <l>An allem unsern Unglück schuld. Indem wir, für den</l>
            <l>Geist allein,</l>
            <l>Um das, was ausser unsern Schranken, zu fassen nur</l>
            <l>besorget seyn;</l>
            <l>Wird, nebst der Kraft der Gottheit Werke zu kennen, uns</l>
            <l>Gott selbst entrissen.</l>
            <l>Wer kann bewundern? Wer geniessen? Wer kann GOtt</l>
            <l>danken? wenn der Geist</l>
            <l>Beständig mit sich selbst beschäftigt, sich seiner wahren</l>
            <l>Pflicht entreißt,</l>
            <l>Die in des Schöpfers Ehr’ allein besteht, wozu wir bloß</l>
            <l>gemacht?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir lassen auf dem hohen Weg, den wir uns bahnen,</l>
            <l>aus der Acht</l>
            <l>Des Schöpfers weise Macht und Liebe. Wir wollen stets</l>
            <l>das Wissen häufen,</l>
            <l>Und, was uns wirklich unbegreiflich, des Schöpfers weise</l>
            <l>Macht begreifen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Uns scheinet der Verstand geschenkt, was uns der Schöpfer</l>
            <l>wollen gönnen,</l>
            <l>Bloß im vernünftigen Genuß, und im Bewundern zu er-</l>
            <l>kennen.</l>
            <l>So aber sieht man uns recht sträflich den angewies’nen</l>
            <l>Weg verlassen,</l>
            <l>Um die verborgne Spur der Dinge, und wie sie GOtt gewirkt,</l>
            <l>zu fassen.</l>
            <l>Es scheinet wahr, und mehr als glaublich, daß, wenn ein</l>
            <l>Pferd sein Futter frißt,</l>
            <l>Es fast vernünftiger geschehe, als wie vom Menschen,</l>
            <l>wenn er ißt.</l>
            <l>Denn hat es nicht so scharfe Geister, als wir; so sind sie auch</l>
            <l>hingegen</l>
            <l>So unvernünftig nicht zerstreut, als unsre, die, ohn’ Ueber-</l>
            <l>legen,</l>
            <l>Indem sie stets was anders denken, was sie geniessen nicht</l>
            <l>erwegen.</l>
            <l>Da es unwidersprechlich wahr, daß unser Auge gar nichts</l>
            <l>sieht,</l>
            <l>Und unsre Ohren nichts vernehmen, wenn unser denkendes</l>
            <l>Gemüht</l>
            <l>Mit anderm Vorwurf sich beschäftigt. Die Leidenschaf-</l>
            <l>ten helfen zwar</l>
            <l>Die Geister gleichfalls zu zerstreuen, und von den Sinnen</l>
            <l>abzuziehn.</l>
            <l>Allein die Wissens-Sucht, da wir, was wir doch nicht</l>
            <l>begreifen sollen,</l>
            <l>Jm Geistlichen und Weltlichen, ergrübeln und begreifen</l>
            <l>wollen,</l>
            <l>Hat noch die allergrößte Schuld. Wie viele sieht man</l>
            <l>sich bemühn,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geheimnisse der Schrift zu fassen, und selbe deutlich zu</l>
            <l>erklären,</l>
            <l>Die doch, wenn sie Erklärung fähig, gar nicht Geheim-</l>
            <l>nisse mehr wären.</l>
            <l>Inzwischen lassen sie die Wunder von GOttes Lieb’ und</l>
            <l>weisen Macht,</l>
            <l>In welchen sie doch gleichsam schwimmen, recht unver-</l>
            <l>nünftig aus der Acht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott hat uns auf die Welt gesetzt, um Seine Ehre zu</l>
            <l>erheben,</l>
            <l>Er hat uns ungezähltes Gutes, zur Lust und zum Genuß,</l>
            <l>gegeben.</l>
            <l>Wir aber achten dieses nichts. Der Geist fliegt in die</l>
            <l>Höh', wir schweben</l>
            <l>Aus unserm angewies’nen Ort in einen andern, und ver-</l>
            <l>gessen,</l>
            <l>In unserm aufgeblas’nen Flug, des Schöpfers Ordnung</l>
            <l>zu ermessen,</l>
            <l>Die uns zur Richtschnur dienen sollte, und zwar, ohn’</l>
            <l>Ausnahm, ganz allein.</l>
            <l>Gott will uns hier auf Erden haben, wir wollen nicht</l>
            <l>auf Erden seyn.</l>
            <l>Der Geist verschmäht das uns von GOtt allhier gegön-</l>
            <l>nete Vergnügen,</l>
            <l>Und sucht, auf seine Weis’, ihm Flügel (könnt’ er) selbst</l>
            <l>über GOtt zu fliegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, mögten wir doch unsre Pflicht, und in derselben</l>
            <l>Gottes Willen,</l>
            <l>Jm angewies’nen Brauch des Geistes, und nicht der Wis-</l>
            <l>sens-Sucht, erfüllen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, laßt, den in der Sucht zu wissen versteckten Hoch-</l>
            <l>muht doch nicht mehr</l>
            <l>Euch den Genuß von GOttes Gaben, und in demselben</l>
            <l>Gottes Ehr',</l>
            <l>So sträflich, wie bishero, rauben! Bezähmt solch sträfli-</l>
            <l>ches Erkühnen,</l>
            <l>Und lasset eurer ersten Eltern Exempel, euch zur Lehre,</l>
            <l>dienen!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
