<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Epistel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Platen</surname>
            <forename>August von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">3</measure>
        <measure type="verses">39</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-5 2-12 3-22</measure>
        <measure type="syllables">527</measure>
        <measure type="tokens">323</measure>
        <measure type="characters">1974</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1828</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905194597"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Epistel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Freund, du, welchen der Kunst glühende Liebe be-</l>
            <l>Wirst mit dem Tadel mich nicht unwürdiger Musse</l>
            <l>Die ich im stillen Bezirk dieser Gefilde gesucht.</l>
            <l>Wie mir aber allein hingehn die geflügelten Tage</l>
            <l>Fragst du, während ich fern lebe der städtischen Welt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Häufig bewund'r ich rings, ausruhend am Hügel, die</l>
            <l>Wo den beweglichen Schirm Buche mir, Esche mir beut;</l>
            <l>Süße, doch seltene Thränen, wie liebende Jünglinge</l>
            <l>Seh' ich, des Thals Frühthau, hangen am Rosenge-</l>
            <l>Wenn ich zurück von dem Wallfahrtsort, von der bunten</l>
            <l>Kehre, dem heitersten Sitz, während die Sonne sich</l>
            <l>Zweyfach lächelt mich dann dies gartenumzingelte Dorf an,</l>
            <l>Bald am Wiesengestad, bald im geglätteten See;</l>
            <l>Oft auch freu' ich mich dann in dem Kahne des trau-</l>
            <l>Wenn auf flachem Krystall Zirkel an Zirkel sich reiht,</l>
            <l>Oefter des seltenen Flors großblumiger Alpengewächse,</l>
            <l>Wenn ich bewaldeter Höh'n ruhige Gipfel erstieg.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wer ist's, der sich zu dem einsam wallenden Jüng-</l>
            <l>Als willkommener Freund, bildend und liebend gesellt?</l>
            <l>Flaccus, apulischer Sänger, du bist's! Frohsinnige Weisheit</l>
            <l>Lehren, und glücklichen Muth, deine Gesänge das</l>
            <l>Mäßig im Lauf der vergänglichen Zeit zu genießen ge-</l>
            <l>Neben die Bilder des Tods stellst du der Freude</l>
            <l>Führst mich nach dem beglückten Tarent, in's ländliche</l>
            <l>Wo du die Wunder von Rom, ohne zu seufzen</l>
            <l>Oder ich lerne von dir, zum kühlen Präneste dir folgend,</l>
            <l>Wie man sinnigen Geists lese den Vater Homer.</l>
            <l>Wahres verkündetest du, denn selbst in die Wälder des</l>
            <l>Drang des latinischen Lieds blühende Stimme hin-</l>
            <l>Deines Augusts Altäre zerbröckelten, deine Gesänge</l>
            <l>Nicht, um's römische Haupt fliegen dir Vögel des</l>
            <l>Strebt auch Mancher, wie du, stets hofft er die Krone</l>
            <l>Und es bewahrt kein Baum köstliche Zweige für ihn.</l>
            <l>Einst wohl trauert er noch um der Jahre verschwendetes</l>
            <l>Leicht zwar ist der Besitz, doch das Erringen, wie</l>
            <l>So um den blendenden Nacken der Fürstin bilden die</l>
            <l>Zierliche Ketten, sie trägt stolz ihr Geschmeide zur</l>
            <l>Aber bedenkt sie, wie oft in zerbrechlicher Glocke der</l>
            <l>Um den entbehrlichen Schmuck fuhr in die Tiefe</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
