<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">20.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rückert</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">23</measure>
        <measure type="verses">46</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-2 3-2 4-2 5-2 6-2 7-2 8-2 9-2 10-2 11-2 12-2 13-2 14-2 15-2 16-2 17-2 18-2 19-2 20-2 21-2 22-2 23-2</measure>
        <measure type="syllables">579</measure>
        <measure type="tokens">380</measure>
        <measure type="characters">2284</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1836</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905195073"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>20.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Meer gen Süden wohnt auf Inseln ein Geschlecht,</l>
            <l>Reich in Zufriedenheit, in Einfalt, schlicht und recht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Inselgruppen sind alswie ein Kranz gewunden,</l>
            <l>Da wohnen sie zerstreut, getrennt und doch verbunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf jeder Insel wohnt ein kleines Volk beisammen,</l>
            <l>In Frieden, alle die von einem Vater stammen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und über alle herrscht die Inselköniginn,</l>
            <l>Die hat nicht Waffenmacht, und friedlich ist ihr Sinn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und friedlich ist der Sinn von ihren Unterthanen,</l>
            <l>Sie folgen nicht des Kriegs und nicht des Ruhmes Fahnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr Waffen ist Gebet, ihr Ruhm Gesang und Psalmen,</l>
            <l>Im Tempel der Natur gesungen unter Palmen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Palmen sind ihr Dach, das Blatt ist ihr Gewand,</l>
            <l>Und mit den Früchten fällt die Speis' in ihre Hand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In dieser Frucht ist Oel und Milch und Honigtrank,</l>
            <l>Der heiter sie berauscht, und nie läßt werden krank.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Palmen leben, gleich den Menschen, hundert Jahr,</l>
            <l>Und bringen eine Ernt' in jedem Monat dar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fällt dann, vom Alter hohl, ein Schaft am Meeresrande,</l>
            <l>Dient er zum Nachen, der sie schifft von Strand zu Strande,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wobei sie Ruder nicht, noch Stang' und Segel brauchen,</l>
            <l>Weil über Spiegelflut die Lüfte spielend hauchen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zum Gastgeschenk, wohin sie zum Besuche wallen,</l>
            <l>Pflücken sie unterwegs nur aus der Flut Korallen;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die unterm Wasser bleich an weichen Zacken blühn,</l>
            <l>Und härtend an der Luft in hohen Farben glühn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geld aber führen sie kein andres, als soviele</l>
            <l>Sie Muscheln sammelten von buntem Farbenspiele.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch weil sie selber Krieg nie führen, kommen ihnen</l>
            <l>Dazu denn Fremde, die zu solchem Schauspiel dienen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seeräuber suchen auf mit kriegerischen Truppen</l>
            <l>Die Meereswindungen der Friedensinselgruppen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein sie schlagen sich nur mit sich selbst herum,</l>
            <l>Und tasten niemals an der Inseln Eigenthum.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn sie erfuhren es und glaubens, daß belastet</l>
            <l>Ein Fluch des Himmels den, der es hätt' angetastet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch diesen Glauben blieb das Volk der Inseln frei,</l>
            <l>Das, wehrlos wie es ist, sonst fiel in Sklaverei.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wenn ein Schiffer kommt, ein friedlicher, von ferne,</l>
            <l>Mit dem vermählen sich die Inseltöchter gerne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann treibt der Schiffergeist ihn weiter, und zurück</l>
            <l>Läßt er dort Weib und Kind, das kurz gefundne Glück.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn wol verlassen mag das Land, wer es erkohren,</l>
            <l>Doch keiner der dort ist erzogen und geboren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Schiffer bringt davon, wenn's Sturm und Meer erlaubt,</l>
            <l>Die Kunde heim, die gern hört jeder, keiner glaubt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
