<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Trauer-Ged ancken  
 Bey Beerdigung Fr. R. G. g. K. den 17.  
 Jan. 1671.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">84</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-84</measure>
        <measure type="syllables">1045</measure>
        <measure type="tokens">701</measure>
        <measure type="characters">4143</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Trauer-Ged ancken  
 Bey Beerdigung Fr. R. G. g. K. den 17.  
 Jan. 1671.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So ziehstu/ Seelige/ aus deiner irrdnen Hütten</l>
            <l>Verläst des Leibes-Hauß von Erd und Leim erbaut/</l>
            <l>Nachdem du mit Gedult den Tod hast überstritten/</l>
            <l>Und deine Seele nun das Schloß der Freuden schaut.</l>
            <l>Diß ist ein ander Hauß als unsre Leimne Wände/</l>
            <l>Die einer Folterbanck mit Recht zu gleichen sind;</l>
            <l>Diß hellbesternte Schloß kennt keine Menschen-Hände/</l>
            <l>Weil es von Ewigkeit der Schöpffer hat gegründt.</l>
            <l>Du sihst nun Sonn und Mond zu deinen Füssen ligen/</l>
            <l>Hast Engel neben dir/ als treue Nachbarn stehn/</l>
            <l>Wir leben noch im Kampf/ du prangst in lauter Siegen/</l>
            <l>Da uns das Creutze drückt/ kanst du gekrönet gehn.</l>
            <l>Dich speist des Lebens Brod/ uns Salsen bittrer Sünden/</l>
            <l>Und deiner Herrligkeit ist keine Hoheit gleich.</l>
            <l>Der beste Redner wird hier keine Worte finden/</l>
            <l>Womit er melden kan den Glantz in GOttes Reich.</l>
            <l>Zu dem/ so ist dein Ruhm auch hier nicht gar gestorben/</l>
            <l>Dein frommer Lebens-Lauf ziert deinen Leichen-Sein;</l>
            <l>Die wahre Gottesfurcht hat dir den Spruch erworben/</l>
            <l>Daß du ein Muster kanst betagter Witwen seyn.</l>
            <l>Du hast wie Monica mit Beten und mit Singen</l>
            <l>Die meiste Lebens-Zeit andächtig zugebracht/</l>
            <l>Und dir des HErren Furcht vor allen andren Dingen</l>
            <l>Zur Richtschnur fürgesetzt/ und dich darnach geacht.</l>
            <l>Du bist Zenobia dem Armuth stets gewesen/</l>
            <l>Und hast in Leid und Noth beständig dich geübt/</l>
            <l>Nun kanstu auch davor die Freuden-Erndt einlesen/</l>
            <l>Ob gleich der Thränen Bach zum öfftern dich betrübt.</l>
            <l>Wie hastu nicht gewünscht in den verlebten Tagen/</l>
            <l>Und da die böse Welt in Lastern sich verjahrt/</l>
            <l>Die Hand voll Fleisch und Blut zu seiner Ruh zu tragen!</l>
            <l>Wie hat sich nicht dein Geist geschickt zur letzten Fahrt!</l>
            <l>Wol dem/ und aber wol/ der zeitlich lernet sterben!</l>
            <l>Es hängt an diesem Punckt die gantze Seeligkeit.</l>
            <l>Es ist kein leichtes Stück den Himmel zu ererben/</l>
            <l>Welt/ Teuffel/ Fleisch und Blut die führen uns in</l>
            <l>Ein solcher Feind der stets uns dencket zu berücken/</l>
            <l>Wann Wollust/ Ehr/ und Glück uns ihre Schlingen</l>
            <l>Bey so viel Hinterlist/ bey so viel argen Tücken;</l>
            <l>Wie leichte wird doch nicht ein sterblich Mensch gefällt.</l>
            <l>Die grosse Sicherheit/ so unsern Sinn bethöret/</l>
            <l>Läst nicht des Lebens Ziel und Kürtze dencken nach/</l>
            <l>Weil der Begierden Sturm der Sinnen Frieden störet/</l>
            <l>So schaffen wir uns selbst durch uns viel Ungemach/</l>
            <l>Vertrauen auf die Zeit/ da sie doch nur geliehen/</l>
            <l>Und keiner einen Tag besitzt zum Eigenthum.</l>
            <l>Wann nun die Stunde schlägt/ die uns befihlt zu ziehen/</l>
            <l>Und uns der Tod abmeit gleich einer Wiesen-Blum/</l>
            <l>Ach welch ein kläglich Wort entbricht aus unserm Hertzen!</l>
            <l>Wir werden erst gewahr was zu bestellen sey.</l>
            <l>Allein den Demant-Schluß: Du solst und must jetzt ster-</l>
            <l>Hemmt keine Bitte nicht/ noch kläglich Angstgeschrey.</l>
            <l>Was zu verwundern ist: Wir tragen Frost und Hitze/</l>
            <l>Durchziehn so manches Land/ durchkreutzen manches</l>
            <l>Der Wunsch ist Geld und Gut zu haben im Besitze/</l>
            <l>Hingegen bleibt die Seel von Himmels-Sorgen leer.</l>
            <l>Diß allerschwerste Werck macht ihm der Mensch so leichte/</l>
            <l>Denckt wenig an den Tod/ den er im Busen trägt/</l>
            <l>Als ob des Lebens Ziel sich Phönix-Jahren gleichte/</l>
            <l>Und Nestors Alterthum wär jedem beygelegt.</l>
            <l>Nein/ unsre Seelige/ war gar weit andrer Sinnen/</l>
            <l>Sie zog ihr Sterbe-Kleid der Pracht der Erden für/</l>
            <l>Jhr eintzig Hoffen war zu sehen Sions Zinnen/</l>
            <l>Die Stadt Jerusalem/ und ihrer Schönheit Zier.</l>
            <l>Betrübte/ die ihr itzt erscheinet in der Klage/</l>
            <l>Und theils der Kinder Pflicht/ theils Enckel Liebe weist/</l>
            <l>Frolockt der Seeligen/ die nun von Angst und Plage/</l>
            <l>Entbunden/ Himmel an zu ihrem GOtt gereist.</l>
            <l>Jhr rühmlich Wandel kan euch hier zum Troste dienen/</l>
            <l>Die Zucht und Erbarkeit lobt noch gemeine Stadt/</l>
            <l>Jhr Angedencken wird bey später Nachwelt grünen/</l>
            <l>Weil sie der Frömmigkeit sich gantz gewidmet hat.</l>
            <l>Jhr Hingang machet uns zu folgen ein Verlangen.</l>
            <l>Denn was erwarten wir als Jammer-reiche Noth?</l>
            <l>Sind wir nicht Sclaven gleich mit Fesseln stets gefangen?</l>
            <l>Glückseelig/ wen erlöst ein wolbereiter Tod,</l>
            <l>Zwar das ist von Natur/ daß bey der Eltern Grabe/</l>
            <l>Ein Kind kein Marmel ist/ und es mit Thränen ehrt:</l>
            <l>Doch wil das Christenthum/ daß man auch Maß hier habe/</l>
            <l>Weil endlich mit der Zeit das gröste Leid aufhört.</l>
            <l>Sie ist recht Lebens satt versammlet zu den ihren/</l>
            <l>Jhr hohes Alter hat den letzten Grad erlangt/</l>
            <l>Wir wissen/ daß sie dort die Sieges Lorbern zieren/</l>
            <l>Daß sie im Unschulds-Kleid als eine Lilje prangt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
