<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">67.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rückert</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">21</measure>
        <measure type="verses">42</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-2 3-2 4-2 5-2 6-2 7-2 8-2 9-2 10-2 11-2 12-2 13-2 14-2 15-2 16-2 17-2 18-2 19-2 20-2 21-2</measure>
        <measure type="syllables">524</measure>
        <measure type="tokens">350</measure>
        <measure type="characters">2058</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1839</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905195119"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>67.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An jedem Morgen hält der sel'gen Götter Chor</l>
            <l>Die Umfahrt um die Welt aus offnem Himmelsthor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und die verhüllte nur, die Gottheit bleibt zurück,</l>
            <l>Am Herde ruhend, wie der Hausfrau stilles Glück.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Geister aber, die vom Stamm der Götter wohnen</l>
            <l>Auf Erden, fahren auch empor aus allen Zonen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Göttern folgen sie nacheifernd Roß und Mann,</l>
            <l>Doch haben Götter nicht und Menschen gleich Gespann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ganz göttlich sind die Ross' auch die die Götter tragen,</l>
            <l>Gemischter Art sind die am Menschenseelenwagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das eine zieht hinauf, das andre zieht hinab,</l>
            <l>Daß schwer der Lenker sie erhält in gleichem Trab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit Mühe geht es schon die ebnern Himmelsbahnen,</l>
            <l>Doch an der Steile stockt das Roß von schlechten Ahnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wen der Zuruf nicht reißt eines Gotts empor,</l>
            <l>Bleibt auf der Hälft' und folgt nicht ganz dem sel'gen Chor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Götter fahren hin am Rand von Raum und Zeit,</l>
            <l>Und blicken froh hinaus in die Unendlichkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort wo das Ew'ge steht, das Wahre, Gute, Schöne,</l>
            <l>An dessen Anblick sich erquicken Göttersöhne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wem's der Geister glückt zu folgen Götterspur,</l>
            <l>Der sieht dasselb' entzückt, doch sieht er halb es nur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem einen, wenn ers sieht, so schwindeln ihm die Sinnen,</l>
            <l>Den andern trägt zu schnell der Rosse Braus von hinnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem dritten bäumen sich die Rosse so und sträuben,</l>
            <l>Daß er das Wahre nicht gewahret vor Betäuben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was aber jeder dort der Geister hat gesehn,</l>
            <l>Das tragen sie mit fort, wann sie zur Erde gehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem wahren Seyn, das sie geschaut in jenen Räumen,</l>
            <l>Sinnen sie unten nach, und scheinen euch zu träumen;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Euch andern, die zum Licht empor nicht mochtet dringen,</l>
            <l>Weil euern Rossen nicht gewachsen so die Schwingen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr habt indessen euch, vom Steigen angeregt</l>
            <l>Der Götter auch, doch nur im niedern Kreis bewegt;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo ein Getümmel ward, ein lärmendes Gedränge,</l>
            <l>Ein sinnverwirrendes verwirrtes Schaugepränge;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo jeder andres sucht, und alle gleiches Ziel</l>
            <l>Im unaufhörlichen Weltwettlaufrennespiel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo jeder jedem vor sich drängt auf engen Pfaden,</l>
            <l>Nimmt mancher bald am Roß und bald am Wagen Schaden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und stellen sie dann ein, und haben nicht das Seyn</l>
            <l>Gefunden, scheinen sie zufrieden mit dem Schein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
