<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Glauben. Wissen. Handeln.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Lenau</surname>
            <forename>Nikolaus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">162</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-162</measure>
        <measure type="syllables">1744</measure>
        <measure type="tokens">1103</measure>
        <measure type="characters">6836</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1832</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193572"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Glauben. Wissen. Handeln.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon ist der Berge Purpurgluth verglommen,</l>
            <l>Und zitternd flieht des Tages lezter Strahl</l>
            <l>Der Nacht schon aus dem Wege. Sey willkommen,</l>
            <l>O Dunkelheit, im ernsten Eichenthal! —</l>
            <l>Hier zünd' ich Nachts mein Herz zum hellen Feuer</l>
            <l>Des Schmerzes an, und starre stumm hinein;</l>
            <l>Und schwillt die Flamme, wird sie ungeheuer,</l>
            <l>Ich steh' dabei, und starre stumm hinein;</l>
            <l>Gelockt vom Scheine, schwirren dann in Schaaren,</l>
            <l>Wie Mücken auf der Lüfte lauer Fluth,</l>
            <l>Erinnerungen her aus fernen Jahren,</l>
            <l>Und werfen dürre Reiser in die Glut.</l>
            <l>Sie singen mir, um's Feuer dicht gekauert,</l>
            <l>Viel längst verklungne Melodieen vor,</l>
            <l>Wie einst gejubelt ich, und wie getrauert,</l>
            <l>Und wie der Seele Frieden ich verlor.</l>
            <l>Sie singen mir von meinen Jugendträumen,</l>
            <l>Wie mir das Leben einst so hold, so traut,</l>
            <l>Umsäuselt von Hesperiens Blüthenbäumen,</l>
            <l>Entgegentrat als eine schöne Braut:</l>
            <l>Ein Schleier hielt das Liebchen mir umschlungen,</l>
            <l>Der geizig zwar mit meinen Blicken rang;</l>
            <l>Doch mancher Reiz, der leichten Haft entsprungen,</l>
            <l>Flog mir an's Herz, das ihm entgegendrang.</l>
            <l>Die schöne Braut gab mir die Hand zur Reise,</l>
            <l>Und selig schritten wir und rasch dahin.</l>
            <l>Wir sahn am Himmel goldne Wölkchen zieh'n,</l>
            <l>Voreilend trat die Freude uns die Gleise.</l>
            <l>Wir wallten durch des Glaubens Paradiese,</l>
            <l>Wo jedes Lüftchen uns von Gott erzählt,</l>
            <l>Wo uns von ihm jed' Blümchen auf der Wiese</l>
            <l>Ein Liebeszeichen froh entgegenhält;</l>
            <l>Wo die beschwingte Sehnsucht: Filomele</l>
            <l>Laut ruft und innig in die Mondennacht,</l>
            <l>Daß ihre Schwester, die verwandte Seele,</l>
            <l>Von ihrem Ruf in unsrer Brust erwacht,</l>
            <l>Erwacht und Gottes süßen Namen singt,</l>
            <l>Und aus der Brust zu ihm hinüberdringt.</l>
            <l>Wo der Sturm, ein trunkener Sänger Gottes, dahinbraust,</l>
            <l>Mit fliegender Locke, mit rauschendem Nachtgewand,</l>
            <l>Die Harfe schlagend im feurigen Fluge dahinbraust</l>
            <l>Durch Thal und Gebirg', durch Meer und Wüstensand.</l>
            <l>Wie zwingt er die Donnerakkorde hervor aus den Saiten!</l>
            <l>Wie sucht sein strahlender Blick nach Gott durch die Weiten!</l>
            <l>Ihn hören die Wogen des Meeres, berauscht, und springen</l>
            <l>Vom schaukelnden Schooße des Schlummers zu Gott empor,</l>
            <l>Und taumeln entzückt in die Arme sich, und singen:</l>
            <l>„allmächtiger Gott!“ im tausendstimmigen Chor;</l>
            <l>Ihn hören die Berg', und seine gewaltigen Lieder,</l>
            <l>Sie tönen von ihrem erschütterten Busen wieder;</l>
            <l>Tief seufzen die Wälder und neigen ihr Angesicht,</l>
            <l>Die Ufer fassen den Jubel der Ströme nicht,</l>
            <l>Sehnsuchtergriffen, stürzen vom Fels sich herab</l>
            <l>Die Tannen und suchen im Wonnetumult ihr Grab.</l>
            <l>Des Sturmes Gesang durchtönt die glühende Wüste,</l>
            <l>Der grimmige Löwe, vom heiligen Klang umweht,</l>
            <l>Läßt fahren die Beut', es schweigt sein blutig Gelüste,</l>
            <l>Er flieht zur Höhl', und zittert sein Gebet.</l>
            <l>Dem Menschen entstürzt der Thränen seliger Schwall,</l>
            <l>Und lauter ruft im Busen die Nachtigall. —</l>
            <l>Doch zogen wir fort aus dem Paradiese,</l>
            <l>Wo jedes Lüftchen uns von Gott erzählt,</l>
            <l>Wo uns von ihm jed' Blümchen auf der Wiese</l>
            <l>Ein Liebeszeichen froh entgegenhält;</l>
            <l>Wo eine Blum', aus allen Blumen ragend,</l>
            <l>Prangt, holdumstrahlt vom ew'gen Morgenlicht,</l>
            <l>Die schönste Liebesblüthe Gottes tragend,</l>
            <l>Des todten Heilands lächelnd Angesicht.</l>
            <l>Und in der Forschung Wälder trat, ein Thor, ich</l>
            <l>Aus jenem gottbeseelten Paradies,</l>
            <l>Und all' des Herzens fromme Lust verlor ich,</l>
            <l>Seit ich des Glaubens treue Spur verließ.</l>
            <l>Im Labyrinthe floß in leisen Tropfen</l>
            <l>Durchs Laubgewölb' das Licht, Staubregen kaum;</l>
            <l>Mich aber trieb mein Herz mit starkem Klopfen,</l>
            <l>Zu suchen der Erkenntniß hohen Baum.</l>
            <l>Scheu floh der Pfad die ungeweihten Tritte,</l>
            <l>Entschlüpfend in des Dickichts wirre Nacht,</l>
            <l>Doch hascht' ich ihn, bis in des Waldes Mitte</l>
            <l>Vor mir aufragt' in wunderbarer Pracht</l>
            <l>Der Baum, nach dem mein lautes Herz sich sehnte,</l>
            <l>Deß Gliederbau sich rings im stolzen Drang</l>
            <l>Unübersehbar in die Lüfte dehnte; —</l>
            <l>Ich stand, entzückt, und lauscht', erwartungbang:</l>
            <l>Da hört' ich leise räthselhaftes Flüstern</l>
            <l>Im dunkeln Laub, rasch flog von Ast zu Ast</l>
            <l>Mein Blick empor und fragte jeden lüstern:</l>
            <l>Trägst du vielleicht der Früchte süße Last?</l>
            <l>Nun sah ich sie an hohen Zweigen blinken,</l>
            <l>Und meine Seele seufzte heiß empor,</l>
            <l>Der goldnen Frucht erquickend Süß zu trinken;</l>
            <l>Da sprach es aus der Blätternacht hervor:</l>
            <l>„wohl siehst du hier die goldnen Früchte ragen,</l>
            <l>„doch zarte, schwanke Zweige halten sie,</l>
            <l>„die deines Leibes Schwere nicht ertragen,</l>
            <l>„d'rum klimme nicht, du pflückst die Früchte nie!“</l>
            <l>Und trauernd wandt' ich meinen Schritt von dannen,</l>
            <l>Nun fiel mein Blick auf meine liebe Braut,</l>
            <l>Und meines Schmerzes erste Thränen rannen,</l>
            <l>Als ich in's bleiche Antlitz ihr geschaut;</l>
            <l>Am Fußgesträuch des Baumes blieb er hangen</l>
            <l>Der Schleier, der so lieblich sie umfangen,</l>
            <l>Und ihr entsanken alle Reize, todt,</l>
            <l>Wie, frostverhaucht, der Ros' ihr welkes Roth.</l>
            <l>„zurück, zurück, mein Liebchen, laß uns fliehen,“</l>
            <l>— So rief ich, — „wo die Wunderblume blüht,</l>
            <l>„wir wollen fromm vor ihr im Staube knieen,</l>
            <l>„vielleicht, daß dort dein Auge wieder glüht,</l>
            <l>„daß, auferweckt von ihrem Wunderhauche,</l>
            <l>„die Schönheit frisch auf deiner Wange keimt,</l>
            <l>„die du verlorst am unheilvollen Strauche!“</l>
            <l>Doch all' der Trost war leider nur geträumt;</l>
            <l>Denn wie wir auch im Labyrinthe suchten,</l>
            <l>Wir fanden nimmermehr den Weg zurück. — —</l>
            <l>Als wir entronnen endlich jenen Schluchten,</l>
            <l>Hob sich ein stolzer Bau vor unserm Blick.</l>
            <l>Wir traten ein in eine weite Halle,</l>
            <l>Da trieb in lautem Wirbel ohne Rast</l>
            <l>Ein Menschenschwarm herum, Wettkämpfer alle,</l>
            <l>Bewaffnet bunt, umflirrt von eitlem Glast.</l>
            <l>Da saß erhöht in einer Nische, schweigend,</l>
            <l>Ein Weib ehrwürdiger Gestalt, und schien,</l>
            <l>Ihr Haupt herab zur lauten Bühne neigend,</l>
            <l>Zu lauschen dem entbrannten Kampfesmühn.</l>
            <l>Nun lief durch's wirre Volk ein Jubelklang,</l>
            <l>Und, sieh! ein Mann der Schlachten trat hervor,</l>
            <l>Vom Leichendunst hoch aufgebläht, und schwang,</l>
            <l>Zur Nische seinen Eichenkranz empor:</l>
            <l>„für dich, o Mutter, hab' ich ihn gebrochen,</l>
            <l>„und blutig bist, Germania, du gerochen!“</l>
            <l>Doch hörte man die Frau kein Wörtchen sagen,</l>
            <l>Als nähm' sie's hin mit ruhigem Behagen.</l>
            <l>Dann trat begeistert auf und feierlich</l>
            <l>Ein Sängerchor und sang zum Harfenspiele</l>
            <l>„wie lieben wir, erhabne Mutter, dich!“</l>
            <l>Doch diese schwieg, ob solches ihr gefiele.</l>
            <l>Zur Nische streckten Viele noch die Arme,</l>
            <l>Frohlockend: „Heil der großen Mutter, Heil!“</l>
            <l>Und Zepter taucht', und Juful aus dem Schwarme,</l>
            <l>Und klirrend tauchten </l>
            <l>Noch immer saß das Weib ein stummer Späher,</l>
            <l>Da trat ich forschend ihrem Sitze näher:</l>
            <l>Todt war sie, todt! — In ihrer Züge Schatten</l>
            <l>Stand noch des Grames stille Siedelei,</l>
            <l>Fort war die </l>
            <l>Der Vorzeit, wo der Seelen heil'ge Drei</l>
            <l>Nun irrt: die hohe Roma, stumm und düster,</l>
            <l>Die schöne Hellas, bang, mit Klaggeflüster,</l>
            <l>Und, ihren Schwestern traulich sich vereinend,</l>
            <l>Germania, die gute, leise weinend. — —</l>
            <l>Das Schicksal ging nun finster mir vorüber,</l>
            <l>Mit Majestät und Schrecken angethan,</l>
            <l>Und winkte mir, zu wandern meine Bahn</l>
            <l>Durch Heideland, verlass'ner stets und trüber.</l>
            <l>Und dir, mein Leben, warf zur stillen Feier</l>
            <l>Den Gram das Schicksal um dein Angesicht,</l>
            <l>Von ihm gewoben dir zum zweiten Schleier,</l>
            <l>Der fester sich um deine Züge flicht:</l>
            <l>Erst wenn wir uns zu seligem Vergessen</l>
            <l>Hinlegen in das traute, liebe Grab,</l>
            <l>Löst er von deinem Angesicht sich ab,</l>
            <l>Und hängt sich an die säuselnden Cypressen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
