<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
 Herrlichkeit und Vergänglichkeit  
 der Blumen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">132</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-132</measure>
        <measure type="syllables">1229</measure>
        <measure type="tokens">831</measure>
        <measure type="characters">4938</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
 Herrlichkeit und Vergänglichkeit  
 der Blumen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Theander ging einst hin zum Herrn</l>
            <l>von Gartenlieb,</l>
            <l>Traf ihn im Garten an, wo er auch</l>
            <l>bey ihm blieb;</l>
            <l>Wo sie mit gleicher Lust an Blumen</l>
            <l>sich ergötzten,</l>
            <l>Und ihrer Arten Pracht, nach ihrer Meinung schätzten.</l>
            <l>Die bunt vermischte Meng, der Farben mannigfalt,</l>
            <l>Verdoppelte das Schön von jeglicher Gestalt,</l>
            <l>Weil sich die Mischungen so unterschiedner Arten,</l>
            <l>Nach ihrer Augenschein, recht woll zusammen paar-</l>
            <l>ten.</l>
            <l>Die Beeten waren roth, grün, gelb und weis ver-</l>
            <l>mahlt</l>
            <l>Nachdem der Sonnenschein, der auf die Fläche</l>
            <l>strahlt,</l>
            <l>Und Licht und Farbe giebt, durch die gebrochnen Blicke,</l>
            <l>Sich von der Blätter Rand ins Auge warf zurücke;</l>
            <l>Wie wunderbahr scheint das, wie lieblich und wie</l>
            <l>schön</l>
            <l>Sprach Herr von Gartenlieb, so viele Farben sehn</l>
            <l>Die ein bemerkend Aug bald hie bald dahin lenken,</l>
            <l>Und durch Verwunderung in die Entzükkung senken.</l>
            <l>Ich habe dieses offt, Theander schon bedacht,</l>
            <l>Woher entstehet das, das solche Farben macht?</l>
            <l>Ich habe sonst gemeint, daß in der Blumen Saffte,</l>
            <l>Die Farbe eigentlich, wie ihre Nahrung haffte</l>
            <l>Jüngst aber lösete ich eine gäntzlich auf,</l>
            <l>Durchforschte auch mit Fleis derselben Röhr und</l>
            <l>Knauf,</l>
            <l>Das Keimchen war noch weis, des Stengels Feuch-</l>
            <l>tigkeiten,</l>
            <l>Die durch die Wurtzeln sich, bis zu der Spitze leiten,</l>
            <l>Die waren fast wie Milch, mit Wasser untermischt,</l>
            <l>Als ich sie ausgeprest und auf die Hand gewischt,</l>
            <l>Es fand sich sichtbahrlich nichts von dergleichen Far-</l>
            <l>ben,</l>
            <l>Die Blumen gleicher Art in kurtzer Zeit erwarben.</l>
            <l>Theander fing drauf an und zeigte wie das Licht,</l>
            <l>Auf dunkle Flächen fällt und an denselben bricht.</l>
            <l>Und in dem Augen sich mit solchen Farben stellet,</l>
            <l>Nachdem der Körper ist davon es rückwerts prellet.</l>
            <l>So unbegreiflich dies, zuerst den Sinnen scheint;</l>
            <l>So schwerlich wird es doch durch die Vernunft ver-</l>
            <l>neint:</l>
            <l>Weil die Erfahrung selbst sich eine Zeugin nennet,</l>
            <l>Daß wen kein Licht mehr scheint, man keine Farben</l>
            <l>kennet.</l>
            <l>Es ist doch wundervoll, daß jedes Blumen Blat,</l>
            <l>Nach unsren Augenschein auch solche Farben hat,</l>
            <l>Als dessen Stäubgen sind auf denen Oberflächen,</l>
            <l>Denn darnach pfleget sich der Sonnenstrahl zu brechen:</l>
            <l>Und wäre keine Sonn, so wär nichts durchgeflammt,</l>
            <l>Weil davon überall der Farben Schönheit stammt,</l>
            <l>Die unsre Augen reitzt so bald wir nur ihr Spielen,</l>
            <l>Und dessen Lieblichkeit in dem Gemüthe fühlen.</l>
            <l>Die Urquell aber ist der Vater alles Lichts,</l>
            <l>Ohn dessen Gnadenschein wär Sonn und Farbe nichts</l>
            <l>Der macht die Kreatur mit ihren Bildungszügen,</l>
            <l>Daß wir an ihren Schein, so Aug als Hertz ver-</l>
            <l>gnügen.</l>
            <l>So fuhr Theander fort, kan uns der Sonnenschein,</l>
            <l>Mit solcher Farben Glantz auf dieser Welt erfreun,</l>
            <l>Was wird man nicht vergnügt, in jenen seelgen</l>
            <l>Auen</l>
            <l>Da </l>
            <l>schauen.</l>
            <l>Ja! sprach von Gartenlieb, der Blumen Herrlig-</l>
            <l>keit,</l>
            <l>Die uns des Schöpfers Gunst zur Frühlings Lust</l>
            <l>anbeut,</l>
            <l>Ergötzt mein Auge stets; und kömt das von der</l>
            <l>Sonne,</l>
            <l>So bin ich fast entzükt, ob deren güldne Wonne!</l>
            <l>Was wirkt doch die Natur, wovor die Kunst er-</l>
            <l>bleicht,</l>
            <l>Kein Mahler hat jemahls der Blumen Schmuk er-</l>
            <l>reicht.</l>
            <l>Kein König kann sich so, nähm er gleich Samt und</l>
            <l>Seiden,</l>
            <l>Bey seiner Herrligkeit, wie </l>
            <l>den.</l>
            <l>Die africansche Blum, ist wie der Purpur schön;</l>
            <l>Und vor der Liljen Schmuk, kan kein Attlas bestehn:</l>
            <l>Der allerschönste Samt, muß vor den Tulven weichen,</l>
            <l>Mit ihren Kunstgeweb ist kein Gespinst zu gleichen;</l>
            <l>Kein ausgebrämtes Kleid, das Gold und Perlen</l>
            <l>schmükt</l>
            <l>Mit Seiden durchgewirkt, mit Silber ausgestikt,</l>
            <l>Komt gegen eine Blum, vom Morgenschein vergüldet,</l>
            <l>Worauf der nasse Thau, die reinsten Perlen bildet!</l>
            <l>Drum was nur kostbar heist, von Schönheit, Glantz</l>
            <l>und Zier,</l>
            <l>Das komt fast aufeinmahl an einer Blume für,</l>
            <l>Denn auf der Kreatur die Feld und Garten heget,</l>
            <l>Ist uns der schönste Schmuk gleichsam zum Schau</l>
            <l>geleget.</l>
            <l>Doch das ist jammervoll, daß diese bunte Pracht,</l>
            <l>Indem sie uns anheut, im besten Flor anlacht,</l>
            <l>Schon Morgen wiederum zu unsren Schmertz und</l>
            <l>Leiden,</l>
            <l>Muß bleich und welk verstäubt und sterbend von uns</l>
            <l>scheiden.</l>
            <l>Ach! warum hat doch woll, des grossen Schöpfers</l>
            <l>Hand,</l>
            <l>Solch ungemeine Kunst, auf kurtze Daur verwand;</l>
            <l>Ists nicht bedaurens werth, daß man so schöne Gaben,</l>
            <l>Zu unsrer Augenlust nicht kan viel länger haben?</l>
            <l>Theander fing drauf an: So spricht die Menschligkeit,</l>
            <l>Die das nicht gern verliert, worüber sie sich freut:</l>
            <l>Gott hat hier Herrligkeit und Nichtigseyn verbunden,</l>
            <l>Was heute uns entzückt, ist Morgen schon verschwun-</l>
            <l>den.</l>
            <l>Mir deucht des Schöpfers Rath, der allmahl weise</l>
            <l>heist,</l>
            <l>Hat wen er unsern Sin, mit solchen Lüsten speist,</l>
            <l>Uns dadurch klar gelehrt, wie irdisches Vergnügen,</l>
            <l>Gar leicht durch ihren Schein, könn unser Hertz be-</l>
            <l>siegen.</l>
            <l>Er giebt was uns vergnügt, dem Sinnen wohl gefällt,</l>
            <l>Er zeigt uns seine Güt, an Dingen dieser Welt:</l>
            <l>Doch daß wir nicht zu sehr, ins Eitle uns verlieben,</l>
            <l>Läst er der Blumen Schmuk, bald wiederum verstieben.</l>
            <l>Jhr blühen rufft uns zu: </l>
            <l>Was an uns die Natur, zu euter Lust gethan,</l>
            <l>Doch weil ihr euch zu sehr, an uns vergaf-</l>
            <l>fen könnet,</l>
            <l>Mehr gegen das Geschöpf; als ihren Schöp-
fer brenent;</l>
            <l>So müssen wir so bald, uns eurem Blik ent-
ziehn,</l>
            <l>Mit unsrer Horrligkeit, von euren Schauplatz
fliehn.</l>
            <l>Damit ihr, wenn der Sin durch unsern
Glantz erquikket,</l>
            <l>Jhr eur Gemüthe auch, zum Schöpfer selbst
entzükker.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
