<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">32</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-32</measure>
        <measure type="syllables">399</measure>
        <measure type="tokens">286</measure>
        <measure type="characters">1613</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als er dieß fest gestellt, und noch in etwas wachte,</l>
            <l>Auf seiner Lägerstätt, und Gott sein Hertze brachte,</l>
            <l>Deucht ihm, es käm ein Wag für seine Höl gerannt,</l>
            <l>Der Räder rollen macht ihm dieses so bekannt.</l>
            <l>Doch ließ das Ungestüm nicht zu, es zu verhören,</l>
            <l>Was dieß bedeuten möcht, und ob es Leute wären,</l>
            <l>Doch plötzlich hellt die Höl des starcken Blitzes Schein,</l>
            <l>Daß er drey Weiber schaut, die allda treten ein.</l>
            <l>Das gleich verschwundne Licht läst ihn nichts mehrers sehen,</l>
            <l>Doch höret er, daß sie nah bey ihm über gehen,</l>
            <l>Horcht also in der Still. Mitdeß sagt eine Stimm:</l>
            <l>Wohl uns, daß wir allhie nun für des Donners Grimm</l>
            <l>In trockner Sicherheit. Worauf die andre sagte:</l>
            <l>Ach! wann ich wünschen könnt, so wolt ich, daß es tagte,</l>
            <l>Ich bin so sehr erkält. Dies büßt recht unsre Lust,</l>
            <l>Sprach drauf die dritte Stimm. Ja wer hat dieß gewust,</l>
            <l>Die erste wiederredt, wir müssen auch erfahren,</l>
            <l>Was Ungemach bedeut, gleich unsern Kriegesschaaren.</l>
            <l>Ja du Soldaten-Weib, sagt eine drauf zu ihr,</l>
            <l>Du achtest nichts, du bist es mehr gewohnt, als wir.</l>
            <l>Du must es lernen auch, die erste wiederholte,</l>
            <l>Dann wann der Adriel dich noch bekommen sollte,</l>
            <l>Must du des weichen Betts noch offte müßig gehn.</l>
            <l>Wohlan, versetzte die, wer weiß was kan geschehn;</l>
            <l>Allein, was fängt man an? Wir wollen uns hinsetzen,</l>
            <l>Sagt bald die dritte Stimm, und mit einander schwätzen.</l>
            <l>Ach! Schwester, sing ein Lied, wandt drauf die erste ein,</l>
            <l>Zu Gott soll unser Hertz anitzt gerichtet seyn.</l>
            <l>Hört wie der Höchste zörnt, wohlan, thu mein Begehren,</l>
            <l>Du, führ die Stimm, und wir, wir wollen es anhören</l>
            <l>Hierauf gab David acht, der keine noch nicht kennt,</l>
            <l>Was kommen wird, und hört, daß sie dieß Lied ernennt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
