<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Nützliche Betrachtung  
 der  
  Schönheit der Welt,  
 nicht nur  
  für Reiche und Gesunde, sondern auch  
 für Arme und Kranke.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">229</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-22 2-32 3-32 4-32 5-25 6-4 7-15 8-16 9-31 10-20</measure>
        <measure type="syllables">1970</measure>
        <measure type="tokens">1297</measure>
        <measure type="characters">7582</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Nützliche Betrachtung  
 der  
  Schönheit der Welt,  
 nicht nur  
  für Reiche und Gesunde, sondern auch  
 für Arme und Kranke.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geliebte Menschen, laßt uns einst in unserm Leben</l>
            <l>stille stehn,</l>
            <l>Und unsern eigentlichen Stand, beym Licht der Wahrheit,</l>
            <l>übersehn,</l>
            <l>Erwegen, was wir Guts besitzen, und was für uns der</l>
            <l>Kreis der Welt</l>
            <l>Für ungezählte Güter, Wunder und unschätzbare Schätz’</l>
            <l>enthält,</l>
            <l>Die alle bloß für uns bestimmt! Wir werden, wenn wir</l>
            <l>auf der Erden</l>
            <l>(aus unserm dunklen Nichts gezogen) erscheinen und</l>
            <l>gebohren werden,</l>
            <l>In einem Pallast ja gebohren, der, so an Größ’ als Zier-</l>
            <l>lichkeit,</l>
            <l>Bey weitem alle übertrift, die alle Kunst je aufgeführet.</l>
            <l>Die Kunst ist nie so weit gekommen, sie kann auch an die</l>
            <l>Seltenheit</l>
            <l>Der bildenden Natur nicht reichen, der allezeit der Preis</l>
            <l>gebühret.</l>
            <l>Das unermäßliche Gewölbe, der Boden- lose Stern-Altan,</l>
            <l>Zeigt diese Grösse, sonder gleichen, am allerdeutlichsten</l>
            <l>uns an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es lehrt uns dieß des Himmels Blau, worinn sich das</l>
            <l>Gesicht verlieret,</l>
            <l>Wenn uns, selbst seine Dunkelheit, mit einer Art von Ehr-</l>
            <l>furcht, rühret.</l>
            <l>Die Sonne, die, durch ihre Ferne, wie groß sie gleich,</l>
            <l>uns dennoch klein,</l>
            <l>Durch den Betrug der Augen, scheint, hört nimmer auf,</l>
            <l>den Lebens-Schein</l>
            <l>An allen Orten zu verbreiten. Die Nacht läßt, mitten</l>
            <l>in dem Dunkeln,</l>
            <l>Die Stern’, und zwar fast alle Wochen den Augen andre</l>
            <l>Sterne funkeln.</l>
            <l>Der Tages-Wechsel macht, daß wir zur Ruhe von der</l>
            <l>Arbeit gehn,</l>
            <l>Des Jahres Wechsel, daß von Arbeit verschiedne Arten</l>
            <l>stets geschehn.</l>
            <l>Berufet dieses uns nun gleich zu neuen Sorgen; so ent-</l>
            <l>stehn</l>
            <l>Daraus auch neue Lieblichkeiten, Belohnungen und neuer</l>
            <l>Segen,</l>
            <l>Worunter denn die Erde selbst, die so geschmückt, so reich,</l>
            <l>so schön,</l>
            <l>Fast ungezählte Seltenheiten gewohnet ist uns darzu-</l>
            <l>legen.</l>
            <l>Dieselbe giebt uns ihre Bluhmen, auch ihre Früchte,</l>
            <l>Wiesen, Felder,</l>
            <l>Erhabne Hügel, sanfte Flächen, Gebürge, Thäler, Büsch’</l>
            <l>und Wälder.</l>
            <l>Da sind die Wasser überall, die sich, wie eine Schlange,</l>
            <l>winden,</l>
            <l>Die Erde schön sowohl, als fruchtbar zu machen, überall</l>
            <l>zu finden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Jahres-Zeiten geben uns den Regen, unsre Aecker</l>
            <l>reich,</l>
            <l>Den Wind, die Lüfte rein zu machen. Man sieht sie uns</l>
            <l>die Vögel bringen,</l>
            <l>Die von so sehr verschiedner Art, und welche so verschied-</l>
            <l>lich singen.</l>
            <l>Sie liefern uns so viele Thiere, die zahmen, welche sich</l>
            <l>bequehmen,</l>
            <l>Zu unserm Nutzen, uns zur Lust, bey uns den Aufenthalt</l>
            <l>zu nehmen,</l>
            <l>Und die sich gleichsam selbst gefallen, wenn sie verrichten,</l>
            <l>was wir wollen,</l>
            <l>Ja gar für die geringe Kost, zur Dankbarkeit, sich selbst</l>
            <l>uns zollen.</l>
            <l>Da sind die Thiere, die die Wälder für uns in solcher</l>
            <l>Menge nähren,</l>
            <l>Da sind die Fische, die die Seen, und die Gewässer uns</l>
            <l>beschehren.</l>
            <l>Hier sind die Flüsse, dort das Meer, in welches sie sich all’</l>
            <l>ergiessen,</l>
            <l>Auf welchem wir, durch Schiff’ und Winde, von einem</l>
            <l>Ort zum andern fliessen,</l>
            <l>Um neue Völker, neue Pflanzen, auch neue Thiere, neue</l>
            <l>Früchte,</l>
            <l>Nicht minder neue Heilungs-Mittel, manch neuen Vor-</l>
            <l>wurf dem Gesichte,</l>
            <l>Auch für der Menschen andre Sinnen, viel’ neue Schätze</l>
            <l>zu erhalten,</l>
            <l>Und sie, auf ungezählte Arten, zu unserm Nutzen zu ver-</l>
            <l>walten.</l>
            <l>Wenn ich, mit einem Ueberlegen, bey dieser Menge stille</l>
            <l>steh,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und, wie sie uns des Schöpfers Hand, in solcher Fülle,</l>
            <l>giebet, seh,</l>
            <l>Derselben Vielheit immer grösser, die Schönheit immer</l>
            <l>schöner finde;</l>
            <l>So kommt es mir nicht anders vor, als wenn auf einem</l>
            <l>jeden stünde:</l>
            <l>“o Mensch, für dich gehöret alles! Komm, schlacht’,</l>
            <l>und iß, und sey vergnügt!</l>
            <l>Wozu sich denn noch diese Lehre, die gleichfalls überzeug-</l>
            <l>lich, fügt:</l>
            <l>„der Schöpfer, welcher nichts bedarf, hat aller Güte</l>
            <l>Nutz und Pracht</l>
            <l>„zu Seinem eignen Nutzen nicht, zu deinem bloß,</l>
            <l>hervorgebracht.</l>
            <l>So machet euch doch selber glücklich, bringt eure Zeiten</l>
            <l>im Vergnügen,</l>
            <l>Und eure Tag’ in Anmuht zu, sucht allen Unmuht zu be-</l>
            <l>siegen!</l>
            <l>Kommt, folgt der Stimme der Natur und ihrem wohlge-</l>
            <l>meynten Raht,</l>
            <l>Da GOtt ja Seinen Tisch für euch so herrlich zubereitet</l>
            <l>hat,</l>
            <l>Indem die aufgesetzten Schätze selbst scheinen dazu einzu-</l>
            <l>laden!</l>
            <l>Beweiset eure Dankbarkeit durch die Begierden, Seiner</l>
            <l>Gnaden</l>
            <l>Bezeugungen recht zu geniessen. In unsern Herzen selber</l>
            <l>liegt</l>
            <l>Ein Grund, der diese Stimme hört, und, gleichsam selbst</l>
            <l>dadurch vergnügt,</l>
            <l>Darauf ein’ Art von Echo giebt. Ein Trieb, der nimmer</l>
            <l>zu besiegen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und ein’ in uns verborgne Neigung reizt unaufhörlich</l>
            <l>zum Vergnügen,</l>
            <l>Und treibt uns, uns beglückt zu machen. Uns lockt, was</l>
            <l>wir von aussen sehn,</l>
            <l>Und auch was in uns ist, dazu. Woher muß es denn</l>
            <l>doch entstehn,</l>
            <l>Daß wir, in so beglücktem Stande, dennoch so unglückselig</l>
            <l>leben?</l>
            <l>Woher? weil wir auf alles Gute, was in der Welt, nicht</l>
            <l>Achtung geben,</l>
            <l>Stets mehr noch zu verdienen glauben, nur das verlangen,</l>
            <l>was uns fehlt,</l>
            <l>Und wenn wir es erlanget haben, von immer neuer Sucht</l>
            <l>gequält,</l>
            <l>Den Blick von dem erlangten ab, und immer zum entfern-</l>
            <l>ten kehren,</l>
            <l>Stets mit phantastischen Gerichten, mit wirklichen uns</l>
            <l>nimmer nähren.</l>
            <l>So lange man, auf diese Weise, mit dem beseßnen Gut</l>
            <l>verfährt,</l>
            <l>Und wär uns noch einmahl so viel, ja tausend mahl</l>
            <l>so viel, beschehrt;</l>
            <l>So würd’ uns Unlust, Kummer, Gram und Unzufriedenheit</l>
            <l>beschwehren,</l>
            <l>Wenn wir in der Eliser Auen, ja selbst im Paradiese wären.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie jüngst der arme </l>
            <l>Der voller Pein zu Bette lage, da jener vor dem Bette saß,</l>
            <l>Dieß sonst ermunternde Gedicht, mit Thränen in den Augen,</l>
            <l>las;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erseufzeten sie alle beyde. Ach! fing zuerst der sieche Mann,</l>
            <l>Nachdem er sich herumgeworfen, mit unterbrochnem</l>
            <l>Schluchzen an:</l>
            <l>“was hilft mir Armen dieser Trost? Was nützen mir der</l>
            <l>Erden Schätze?</l>
            <l>„da ich, ohn’ ihrer zu geniessen, mein Lager stets mit</l>
            <l>Thränen netze,</l>
            <l>„da mich der Nieren-Stein zerfoltert, die Gicht die Sehnen</l>
            <l>dehnt und nagt,</l>
            <l>„und mich nicht nur den ganzen Tag, die noch viel längere</l>
            <l>Nacht, zerplagt.</l>
            <l>„mich labt kein Trank, mir schmeckt kein Essen, und kurz: Auf</l>
            <l>dieser ganzen Welt</l>
            <l>„vergnüget mich von allen nichts. Nichts ist darinn, was</l>
            <l>mir gefällt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum schwieg er, als auch </l>
            <l>Wangen wischte,</l>
            <l>Und mit des Kranken bittren Klagen auch sein betrübtes</l>
            <l>Klaglied mischte:</l>
            <l>“er schreibt: Die Welt ist voller Schätze. Ja Schätze, daß</l>
            <l>es GOtt erbarm!</l>
            <l>„sind nicht, bey dem gerühmten Reichthum so viel’, und</l>
            <l>ich besonders, arm?</l>
            <l>„er schreibt: Für uns soll alles seyn. Ja wohl für uns.</l>
            <l>Hat einer Mittel,</l>
            <l>„so decken so viel tausend andre sich kaum mit einem alten</l>
            <l>Kittel.</l>
            <l>„bey dem gerühmten Ueberfluß hab ich kaum mein erschwitz-</l>
            <l>tes Brodt,</l>
            <l>„und meine Kinder schmachten oft, gequält von bittrer</l>
            <l>Hungers-Noht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„wenn der, so dieß Gedicht geschrieben, in unsrer Stelle wär</l>
            <l>gewesen,</l>
            <l>„er gäb uns von der Lust der Welt so viel vergnüglichs nicht</l>
            <l>zu lesen.</l>
            <l>Mirander hörte beydes an, der eben in die Stube tratt,</l>
            <l>Und wie er das von allen beyden ihm eben dargereichte</l>
            <l>Blatt</l>
            <l>Mit Fleiß bedächtlich durchgelesen; so fragt er erstlich</l>
            <l>alle beyde,</l>
            <l>Nach dem vorher bezeugten Schmerz und Beyleid über</l>
            <l>ihrem Leide,</l>
            <l>Mit der ihm eignen sanften Art: Ob das, was in den</l>
            <l>Versen stünde,</l>
            <l>Sich in der That nicht so verhielt’, und sich nicht in der</l>
            <l>Welt befünde?</l>
            <l>Dieß stunden sie ihm beydes zu. Da ihr nun dieß nicht</l>
            <l>leugnen könnt,</l>
            <l>Fuhr hier </l>
            <l>nur vergönnt,</l>
            <l>Der hier die Welt so schön beschrieben, so schön dieselbe</l>
            <l>zu beschreiben,</l>
            <l>Es war dasselbe seine Pflicht. Und werdet ihr so billig</l>
            <l>seyn,</l>
            <l>Die Wahrheit ihm nicht zu verübeln. Doch um nun auch</l>
            <l>bey euch zu bleiben,</l>
            <l>Die ihr, die Erde schön zu finden, durch Armuht und durch</l>
            <l>bittre Pein,</l>
            <l>Betrübt genug, behindert seyd; so laßt uns erst die Dürf-</l>
            <l>tigkeit,</l>
            <l>Und ob sie, nach der Welt und Menschen geordneten Be-</l>
            <l>schaffenheit,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht hier auf Erden nöhtig sey, mit einigem Bedacht</l>
            <l>ergründen,</l>
            <l>Es mögte sich vielleicht für dich ein Trost in deiner Armuht</l>
            <l>finden.</l>
            <l>(</l>
            <l>scheid wohl nöhtig sey,</l>
            <l>„das weiß ich ja sowohl, als du. Von dem Beweisthum</l>
            <l>bist du frey.</l>
            <l>Allein dieß Wissen sättigt nicht. (</l>
            <l>es auch nicht hungriger,</l>
            <l>Und da, bey deiner Dürftigkeit und deinem Leiden, GOtt</l>
            <l>der HErr</l>
            <l>Dir dennoch den Verstand gelassen, der ja von allen an-</l>
            <l>dern Gaben,</l>
            <l>Die wir von unsers Schöpfers Güte auf dieser Welt er-</l>
            <l>halten haben,</l>
            <l>Unstreitig ja die allerbeste; so wend’ ihn denn auch dazu</l>
            <l>an,</l>
            <l>Daß er dir auch zum Besten diene, so wie er es wahr-</l>
            <l>haftig kann.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
