<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf das Absterben/  
 Jungf. R. g. K. den 26. May 1672.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1268</measure>
        <measure type="tokens">831</measure>
        <measure type="characters">4983</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf das Absterben/  
 Jungf. R. g. K. den 26. May 1672.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein' Außfahrt/ Seelige/ geschicht zu diesen Zeiten/</l>
            <l>Da gleich dein Bräutigam/ dein Heiland/ Aufffahrt</l>
            <l>Der Triumphirende rufft dich an seine Seiten/</l>
            <l>Umb mit ihm einzugehn des Himmels Ehren-Zelt.</l>
            <l>So ist dein Freund doch treu biß in des Todes Schatten/</l>
            <l>Biß sich deß Lebens Tag und Abend hat gekühlt/</l>
            <l>So will er dein Gebet und Sehnen recht erstatten/</l>
            <l>Daß der erblaste Leib nun keine Qual mehr fühlt.</l>
            <l>Unschätzbarer Triumph! Weit über das Gepränge/</l>
            <l>Worinn das stoltze Rom sein Sieges-Fest begieng/</l>
            <l>Daß der bezwung’nen Städt’ und Länder Nahm’ und Mänge/</l>
            <l>Kunst-artig abgemahlt an hohe Säulen hieng/</l>
            <l>Wenn sich der gantze Rath in weissen Kleidern zeigte/</l>
            <l>Der Uberwinder selbst in Cron und Scepter wieß;</l>
            <l>Wenn das gefangne Volck sich zu der Erden neigte/</l>
            <l>Ja vielmals ein Tyrann die Fürsten ziehen hieß.</l>
            <l>Es war nicht nur genug das Helffenbein zum Wagen/</l>
            <l>Wenn nicht ein Elefant denselben auch geführt/</l>
            <l>Und so ins Capitol den Siegenden getragen/</l>
            <l>Worinn noch grösser Pracht/ und Hochmuth ward gespürt;</l>
            <l>Man schlachte Menschen ab zum Opfer ihren Göttern/</l>
            <l>Und gab gediegen Gold mit fettem Weyrauch hin/</l>
            <l>Man legt’ in ihren Schoß den Krantz der Lorber-Blättern/</l>
            <l>Und ließ die gantze Stadt in Lust und Freuden blühn:</l>
            <l>Darbey ward auch das Volck der Knechte frey gelassen/</l>
            <l>Der Jungfern zarte Schaar stimm’t Harff und Seiten an:</l>
            <l>Der Uberwinder leb! Erklang auf allen Gassen/</l>
            <l>Und so ward dem Triumph sein höchstes Recht gethan.</l>
            <l>Allein vern irrter Traum! Ein Pünctlein von der Erden/</l>
            <l>Das mit </l>
            <l>Gar in weit andrem Glantz und herrlichern Geberden/</l>
            <l>Hat unser Lebens-Fürst erwiesen seine Macht.</l>
            <l>Er hat zuvor den Feind der gantzen Welt bezwungen/</l>
            <l>Der Höllen Reich zerstört/ des Todes Zahn zermalmt/</l>
            <l>Bey seiner Auffahrt hat der Engel Mund gesungen/</l>
            <l>Und seine Heiligen Jhm nachgefolgt bepalmt.</l>
            <l>Wir Sünden-Knechte sind dadurch nun gantz befreyet/</l>
            <l>Und sollen einst vor ihm in weissen Kleidern stehn.</l>
            <l>Das Seufftzen und Gebet/ so unser Hertz außstreuet/</l>
            <l>Sind Opffer die zu ihm durch alle Wolcken gehn.</l>
            <l>Ach seliger Triumph! Der uns den Himmel giebet/</l>
            <l>Der uns die Ewigkeit zu einem Erbtheil schenckt.</l>
            <l>Kenn-Zeichen wahrer Treu/ wie GOtt die Welt geliebet/</l>
            <l>Wie unser Heyland stets der Seinigen gedenckt:</l>
            <l>Sie sollen bey ihm seyn/ sie sollen bey ihm bleiben/</l>
            <l>Und in des Vatern Reich geniessen Fried und Ruh.</l>
            <l>Welch König dieser Welt kan uns so viel verschreiben?</l>
            <l>Und welche Sieges-Pracht legt uns dergleichen zu?</l>
            <l>Ach S</l>
            <l>Du </l>
            <l>Dein unbefleckter Geist ist Himmel angedrungen/</l>
            <l>Und hat den Brautschmuck selbst von JEsu Händen kriegt.</l>
            <l>Nun weidest du mit ihm in unverwelckten Rosen/</l>
            <l>Bist als ein Siegel ihm gedrücket in sein Hertz/</l>
            <l>Es tilgt noch Glut noch Flut das himmlische Liebkosen/</l>
            <l>Wenn Eckel und Verdruß folgt auf der Menschen Schertz.</l>
            <l>Du bist dem Namen nach auch Rosen gleich gewesen.</l>
            <l>Wie die ein frembder Ort und Stamm offt schätzbar macht/</l>
            <l>So ist deß Vatern Ruhm noch überall zu lesen/</l>
            <l>Und wie er sein Geschlecht weit höher hat gebracht.</l>
            <l>Er war des Rathes Zier/ der Musen Lust und Wonne/</l>
            <l>Was wunder/ so sein Kind Sineser Rosen gleich?</l>
            <l>Jhr Landsmann nennt sie selbst der Blumen Hertz und Sonne/</l>
            <l>Und eine Königin in Florens holdem Reich:</l>
            <l>Deß Morgens ist sie weiß/ deß Mittags voller Flammen/</l>
            <l>Biß ihr das Abend-Roth den braunen Purpur gibt.</l>
            <l>Auch bey der </l>
            <l>Das sonst das Jungfern Volck wie theure Perlen liebt.</l>
            <l>Die reine Gottesfurcht/ die Röthe keuscher Sitten/</l>
            <l>Der Tugend Purpur-Ruhm/ so Grufft und Bahre mahlt/</l>
            <l>Die Christliche Gedult/ in welcher sit gelitten/</l>
            <l>Biß sie den letzten Rest hat der Natur bezahlt.</l>
            <l>Und wie sich Himmel-blau deß Welschlands Rosen färben/</l>
            <l>So blieb ihr frommer Sinn dem Himmel zugewand/</l>
            <l>Indem sie war gelehrt in Christo abzusterben/</l>
            <l>Und dermal eins zu sehn das wahre Vaterland.</l>
            <l>Es mag sonst Mompelgart mit Moschus Rosen prangen/</l>
            <l>Den köstlichen Geruch annemlich stellen für/</l>
            <l>Was nach der Tugend schmeckt/ dem ist sie nachgegangen/</l>
            <l>Und schätzte die allein des Frauen-Zimmers Zier.</l>
            <l>Es rühmet Memphis sich daß seine Rosen/ Lilgen</l>
            <l>An Farben und Gestalt am meisten ähnlich seyn/</l>
            <l>Wie leichtlich kan ein Nord die ersten Blüthen tilgen/</l>
            <l>Der Keusch heit Blume blieb bey der Verblichnen rein.</l>
            <l>Ob auch Präneste sich in Milch und Scharlach kleidet/</l>
            <l>Und seiner Rosen-Art führt Hundert-Blätrig auf/</l>
            <l>So ist es eine Lust so von den Augen scheidet/</l>
            <l>Eh zweymal Cynthia ver ändert ihren Lauff.</l>
            <l>Nein unsre </l>
            <l>Daß keine Wechselung des Glückes sie verkehrt:</l>
            <l>Jhr JEsus war ihr Stock/ sie aber eine Reben/</l>
            <l>Die nicht des Winters-Frost/ der Sonnen-Glut verzehrt.</l>
            <l>Das reiche Persien hegt volle Rosen-Bäume/</l>
            <l>Die der Gesunden Lust/ der Krancken Artzney seyn.</l>
            <l>Die Abgelebte senckt’ auch ihrer Tugend Kanne/</l>
            <l>Theils zu deß Nechsten Nutz/ Gott zugefallen ein.</l>
            <l>Weil aber Dornen stets den Rosen-Zweig umbschrencken/</l>
            <l>(zeigt sie schon Indien von allen Stacheln frey/)</l>
            <l>Ließ die </l>
            <l>Und wuste wie die Welt ein Feld voll Disteln sey.</l>
            <l>Sie rieff: Ach Bräutigam/ noch in der Todes-Stunde/</l>
            <l>Mein Hertze klopfft nach dir/ und meine Seele wacht.</l>
            <l>Es küsse mich doch </l>
            <l>Und gab so wolgemuth der Erden gute Nacht.</l>
            <l>Ach kluge </l>
            <l>Dein Rosen-Krantz verblast auch bey der Nach Welt nicht!</l>
            <l>Dich hat der Bräutigam/ du wieder ihn gekennet/</l>
            <l>Und im Triumph geführt für Gottes Angesicht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
