<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf den geburts-tag seiner Hoch-Fürstl.  
 Durchl. Hertzog Albrechts zu  
 Sachsen-Coburg, rc.  
 B. N.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">120</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-120</measure>
        <measure type="syllables">1358</measure>
        <measure type="tokens">946</measure>
        <measure type="characters">5455</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf den geburts-tag seiner Hoch-Fürstl.  
 Durchl. Hertzog Albrechts zu  
 Sachsen-Coburg, rc.  
 B. N.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr müden schafe! geht, geniesset eurer ruh!</l>
            <l>Und schließt die augen dort an jenem berge zu,</l>
            <l>Wo Coburgs reicher Pan auf den begrünten auen</l>
            <l>Uns neulich unverhofft ließ seine lämmer schauen!</l>
            <l>Du aber, grosser Fürst! nimm meine lieder an!</l>
            <l>Denn ob ich ärmster gleich nichts hohes singen kan,</l>
            <l>Und etwan nicht mein rohr und meine weiden-flöte</l>
            <l>So majestätisch klingt, als deine feld-trompete;</l>
            <l>So weiß ich dennoch wohl, daß dir die schäferey</l>
            <l>Und unser hirten-spiel nicht gantz zuwider sey:</l>
            <l>Sonst hättest du, o Mars! nicht noch vor wenig tagen</l>
            <l>Dein tapffer krieges-zelt bey hürden aufgeschlagen.</l>
            <l>Es sind fünff wochen um, daß ich die kühnheit nahm,</l>
            <l>Und aus der Brennen land in diese grentzen kam.</l>
            <l>Das erste, was ich sah, und ewig will gedencken,</l>
            <l>War, daß du woll und vieh ließt deiner fürstin schencken.</l>
            <l>Ach! dacht ich bey mir selbst: Ist hier noch güldne zeit,</l>
            <l>Da Mars die halbe welt mit kugelu überstreut?</l>
            <l>Da sich ein teutscher mann nicht mehr in Teutschland kennet:</l>
            <l>Ein kind den vater nicht in seiner sprache nennet:</l>
            <l>Die speise nach Pariß, der wein nach Welschland schmeckt:</l>
            <l>Und offt ein gantzer kram in einem kleide steckt?</l>
            <l>Weiß Coburg noch allein nicht von den fetten tagen,</l>
            <l>Die so viel reiche mehr, als pest und krieg, geschlagen?</l>
            <l>Die dir, o Hannibal! den degen stumpff gemacht:</l>
            <l>Das aufgeblehte Rom durch Rom zu falle bracht:</l>
            <l>Und unser vaterland biß auf das blut aussaugen?</l>
            <l>So dacht ich, und belief die gegend mit den augen,</l>
            <l>Ich sah bald feld und hof, bald kirch und schulen an;</l>
            <l>Doch alles, was ich sah, war klug und wohl gethan.</l>
            <l>Denn Albrechts hoher witz erschien in allen ständen,</l>
            <l>So artig, daß ich nichts sah ohne noth verschwenden,</l>
            <l>Und gleichwohl alles fand, was fürsten zugehört.</l>
            <l>Die mauren waren noch durch keinen feind versehrt:</l>
            <l>Die bürger wusten mir nichts widrigas zu sagen,</l>
            <l>Als was bey theurer zeit die gantze welt muß klagen.</l>
            <l>Mit kurtzem: Ich erfuhr, daß glück und frölichkeit</l>
            <l>Die rosen nicht allein in feldern ausgestreut:</l>
            <l>Und daß man eben so, wie in den kühlen gründen,</l>
            <l>Bey hofe schäfer kan und wahre tugend finden.</l>
            <l>Und warlich, wo ein land nach wunsche soll gedeyn,</l>
            <l>So muß sein ober-herr ein halber schäfer seyn,</l>
            <l>Und ja so wohl, als wir, bey angebrochnem morgen,</l>
            <l>Nach seinem amte sehn, und für die heerde sorgen.</l>
            <l>Wir leben zwar für uns; doch mehr für unser vieh:</l>
            <l>Wir essen unser brod zwar freudig; doch mit müh:</l>
            <l>Und wachen, wenn wir uns gleich halb zu bette legen:</l>
            <l>So muß ein kluger fürst auch noch die flügel regen,</l>
            <l>Wenn sich die gantze welt in tieffen schlaf begräbt.</l>
            <l>Wer ihm alleine nur, und nicht dem staate lebt,</l>
            <l>Ist keiner crone werth. Denn sich wohl zu regieren,</l>
            <l>Ist zwar sehr grosse kunst; Doch größre, andre führen:</l>
            <l>Die gröste, beydes thun. Und es ist gantz gemein,</l>
            <l>Daß der, dem jeder dient, muß vielen dienstbar seyn.</l>
            <l>Der lohn für unsre müh ist süsse milch und wolle:</l>
            <l>Wir wissen, daß man nichts zu sehr beschweren solle,</l>
            <l>Und ziehn den schafen nicht gleich haut und leder ab:</l>
            <l>Ein fürst lebt freylich nicht durch seinen blossen stab,</l>
            <l>Und muß, wofern er soll die länder recht beschützen,</l>
            <l>Nicht, wie der pöfel gehn, und in dem winckel sitzen;</l>
            <l>Allein er muß auch nicht das recht in macht verdrehn,</l>
            <l>Und mehr auf falsche pracht, als wahre nothdurfft sehn:</l>
            <l>Denn jeder bauer, der durch seine last verdirbet,</l>
            <l>Ist zeuge, daß er schon an seinem glücke stirbet.</l>
            <l>Wir armen schäfer sind mit weid und vieh vergnügt:</l>
            <l>Wir forschen nicht, wie groß der nachbarn wiese liegt:</l>
            <l>Wie weit ihr acker grentzt: Wie viel sie lämmer zehlen:</l>
            <l>Und wie wir endlich gar uns möchten reicher stehlen.</l>
            <l>Was ist doch schändlicher, als wenn ein grosser fürst,</l>
            <l>Gleichwie ein tieger-thier, nach fremdem blute dürst:</l>
            <l>Sich durch betrug und list in fette länder spielet:</l>
            <l>Mit Alexandern fast die halbe welt durchwühlet,</l>
            <l>Und hundert tausend mann vor eine Festung giebt?</l>
            <l>Wenn er die ehrsucht mehr, als sein gewissen, liebt:</l>
            <l>Mit eyd und schwüren schertzt: Das völcker-recht verlachet:</l>
            <l>Schon wieder krieg anhebt, indem er friede machet:</l>
            <l>Und meint, er habe mehr als Scipio gethan,</l>
            <l>Wenn er zwey worte nur in titul flicken kan?</l>
            <l>Die wahre herrschungs-kunst besteht in keinen meilen,</l>
            <l>Man kan ein grosses land gar leicht ins kleine theilen;</l>
            <l>Der aber ist ein held, der durch vernunfft und fleiß</l>
            <l>Das, was ihm GOtt geschenckt, wohl zu erhalten weiß.</l>
            <l>So artig findet man in schäfern abgerissen,</l>
            <l>Was ein gecröntes haurt soll auf dem throne wissen.</l>
            <l>Allein wer, grosser Fürst! weiß, was durch dich geschehn,</l>
            <l>Und was du täglich thust, darff keinen schäfer sehn;</l>
            <l>Denn alles, was man wünscht, daß andre lernen möchten,</l>
            <l>Das hast du schon gethan. Du siehest nach den rechten:</l>
            <l>Du gehst die kammer durch, und wendest den verstand,</l>
            <l>Wenn der und jener schläft, offt selber an das land:</l>
            <l>Du läst eh etwas dir, als deinen bürgern fehlen:</l>
            <l>Du streitest wider die, so fremde länder stehlen:</l>
            <l>Und man begreiffet kaum, indem man dich betracht,</l>
            <l>Was dich, erlauchter! hat, fried oder krieg? gemacht.</l>
            <l>Erlaube demnach mir, die seufftzer abzusingen,</l>
            <l>Die heute, kluger Fürst! dir deine schäfer bringen:</l>
            <l>Jhr milden himmel! schauet,</l>
            <l>Wie unser feld sich bauet</l>
            <l>Und wieder früchte bringt!</l>
            <l>Hört, wie die lämmer schreyen,</l>
            <l>Wie sich die schafe freuen,</l>
            <l>Wie unsre flöte klingt!</l>
            <l>Diß alles kan erweisen,</l>
            <l>Daß uns das mörder-eisen</l>
            <l>Des krieges nicht berührt:</l>
            <l>Und daß, wenn andre wüten</l>
            <l>Man unter Albrechts hütten</l>
            <l>Ein stilles leben führt.</l>
            <l>Jhr himmel! seyd gepriesen,</l>
            <l>Daß ihr an uns erwiesen,</l>
            <l>Was wir doch nicht verdient:</l>
            <l>Schaut aber auch zurücke,</l>
            <l>Und schafft, daß Albrechts glücke</l>
            <l>Wie unsre wiesen grünt!</l>
            <l>Sein witz und seine sorgen</l>
            <l>Gebähren alle morgen</l>
            <l>Uns neuen frühlings-schein:</l>
            <l>Drum last ihn ewig leben!</l>
            <l>Wo nicht, so schafft uns reben,</l>
            <l>Die wie der vater seyn!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
