<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Allmacht, Weisheit und  
  Güte GOttes  
 bey der Einrichtung der vier Jahrzeiten.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">287</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-287</measure>
        <measure type="syllables">2163</measure>
        <measure type="tokens">1441</measure>
        <measure type="characters">8361</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Allmacht, Weisheit und  
  Güte GOttes  
 bey der Einrichtung der vier Jahrzeiten.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Grosser Schöpfer der Natur und</l>
            <l>Erhalter aller Dinge,</l>
            <l>Laß mich da ich Ehrfurchts voll deiner</l>
            <l>Hoheit Ruhm besinge,</l>
            <l>An dem Jahres Zeiten sehen, wie du</l>
            <l>durch die weise Macht,</l>
            <l>Jede Art der Kreaturen uns zur Lust herfürgebracht.</l>
            <l>Du hast eine Sonnen Uhr an das Firmament ge-</l>
            <l>hefftet,</l>
            <l>Die ein Zeiten Zeiger ist, der bisher noch nicht ent-</l>
            <l>kräfftet,</l>
            <l>Die im abgemeßnen Laufe durch den Thierkreis</l>
            <l>richtig geht</l>
            <l>Und von ihrer Höhe steiget, und im Neigen sich</l>
            <l>erhöht,</l>
            <l>Dieses feurig Himmelsrad, das da steigt und wie-</l>
            <l>der fället,</l>
            <l>Macht, nach dem es brennend steht, und auf un-</l>
            <l>sre Fläche prellet</l>
            <l>Richtig die vier Jahres Zeiten, deren stete Aende-</l>
            <l>rung</l>
            <l>Frost und Hitze, Wärm und Kälte, gut und rau-</l>
            <l>he Witterung</l>
            <l>Nach dem Stand der Sonne bringt. Diese Wit-</l>
            <l>terung hingegen,</l>
            <l>Bringt uns durch den Wechsel-Lauf mehr als tausend-</l>
            <l>fachen Segen.</l>
            <l>Was wär unsre Erdenfläche, wenn die Sonn im</l>
            <l>höchsten Grad</l>
            <l>Jhres Kreises immer stünde? Würde nicht ihr bren-</l>
            <l>nend Rad</l>
            <l>Durch der heissen Strahlen Schein, unsern Bo-</l>
            <l>den so erhitzen,</l>
            <l>Daß die Keimen müsten dorrn und wir selbst in</l>
            <l>Aengsten schwizzen.</l>
            <l>Was wär unser Ball der Erden, wenn dies wär-</l>
            <l>mend Lebenslicht</l>
            <l>Jmmer in dem Steinbock bliebe? Es wüchs auf</l>
            <l>demselben nicht.</l>
            <l>Unsre Nahrung würde fehln, wenn nicht die vier</l>
            <l>Jahres Zeiten,</l>
            <l>Durch die Sonn und Witterung reiffe Früchte zu</l>
            <l>bereiten.</l>
            <l>Welche Weisheit, Macht und Güte, deinen Nah-</l>
            <l>men zu erhöhn,</l>
            <l>Kan man nicht o grosser Schöpfer! in den Zeiten</l>
            <l>selbsten sehn?</l>
            <l>Brich vergnügter </l>
            <l>belebest,</l>
            <l>Und durch ein erwärmend Ziehn aus der Mutter</l>
            <l>Schoosse hebest,</l>
            <l>Was der Vater alles Lichtes, darin reichlich aus-</l>
            <l>gestreut,</l>
            <l>Und nun unsre Augen sehen, da sich die Natur verneut</l>
            <l>O! welch unbegreifliches, welch allmächtig weises</l>
            <l>Walten,</l>
            <l>Hat in der erstorbnen Erd, so viel zarte Frucht er-</l>
            <l>halten,</l>
            <l>Als jetzt wieder aufgegrünet, da sich Auen, Feld</l>
            <l>und Wald</l>
            <l>Uns zur Lust und Nutz verjünget in veränderter Ge-</l>
            <l>stalt.</l>
            <l>Als der stürmisch kalte Nord, mit dem Winter kam</l>
            <l>gefahren;</l>
            <l>So entblätterte sein Hauch jeden Baum von Schmuk</l>
            <l>und Haaren,</l>
            <l>Jhre grüne Zierde wurde, dieser kalten Winde Raub,</l>
            <l>Und, wie die Verwandlung folgte, gelb und welkend</l>
            <l>endlich Staub.</l>
            <l>Nunmehr da der dürre Stam, wieder Säffte einge-</l>
            <l>sogen,</l>
            <l>Hat des Lenzens warmer Strahl Knospen schon her-</l>
            <l>vorgezogen,</l>
            <l>Grosser Bäume, kleiner Stauden von dem Reif be-</l>
            <l>floktes Haupt</l>
            <l>Wird mit neu gesprosnen Blättern, wie mit grü-</l>
            <l>nen Haar umlaubt.</l>
            <l>Und das würkend Allmachtswort, das im Anfang</l>
            <l>hies: Es werde</l>
            <l>Zeiget sich nun wiederum, an der wüst und leeren</l>
            <l>Erde,</l>
            <l>Die, nach dem sie bei der Ruhe, durch den Re-</l>
            <l>gen satt getränkt</l>
            <l>Wie es weislich eingerichtet, neugebohrne Früchte</l>
            <l>schenkt.</l>
            <l>Erstlich sieht man wie das Gras, da der Schnee hin-</l>
            <l>weg geschäumet,</l>
            <l>Durch den welk und faulen Moos mit verjüngten</l>
            <l>Spitzen keimet;</l>
            <l>Wie die durchgeschlagnen Spitzen, als geschlungne</l>
            <l>Faden gehn,</l>
            <l>Die ein grünes Kunstgewirke, eine samtne Dekke</l>
            <l>drehn,</l>
            <l>Die der schroffen Erde Grund, als mit sanfften</l>
            <l>Polstern zieret,</l>
            <l>Worauf die Natur zur Lust manches Frühlings Kind</l>
            <l>gebieret.</l>
            <l>Welch ein Vorwurf rührt die Sinnen, wenn das</l>
            <l>Auge Blumen sieht</l>
            <l>Und das </l>
            <l>sich zieht;</l>
            <l>Wenn das </l>
            <l>gel höret</l>
            <l>Und die </l>
            <l>bescheret;</l>
            <l>Wenn das Blut in unsern Adern, frische Lebens</l>
            <l>Geister fühlt</l>
            <l>Da der Frühling wieder wärmet, was der Win-</l>
            <l>ter abgekühlt!</l>
            <l>Wer sieht, riechet, hört und schmekt, wer empfin-</l>
            <l>det; des Gemüte</l>
            <l>Siehet auch riecht hört und schmekt, GOttes Weis-</l>
            <l>heit, Macht und Güte.</l>
            <l>Nicht alleine das Vergnügen, das der Zeiten Wech-</l>
            <l>sel macht,</l>
            <l>Sondern auch der grosse Nutze komt hie billig in Be-</l>
            <l>tracht,</l>
            <l>Gebe uns der Sonnenstrahl, wie im Winter mat-</l>
            <l>te Blikke</l>
            <l>Ja! so bliebe auch die Frucht, die uns nähret ganz</l>
            <l>zurükke,</l>
            <l>Bliebe stets die Sonn im Widder, und im Stier</l>
            <l>und Zwilling stehn,</l>
            <l>Würden wir auf unsrer Fläche zwar beständig Früh-</l>
            <l>ling sehn:</l>
            <l>Aber die gesäete Frucht, wäre nie zur Reiffe kommen,</l>
            <l>Wenn nicht ein viel stärker Brand in der </l>
            <l>Zeit entglommen,</l>
            <l>Da die Sonn durch Krebs und Löwen, durch die</l>
            <l>Jungfrau sich bewegt,</l>
            <l>Und gantz senkrecht ihre Strahlen auf die grünen</l>
            <l>Früchte trägt.</l>
            <l>Hat der angenehme Lentz, zum Vergnügungs vol-</l>
            <l>len Leben</l>
            <l>Eine bunte Augenlust, Blumen Gras und Kraut</l>
            <l>gegeben:</l>
            <l>So füllt auch die Jahres Krone, die des Schöp-</l>
            <l>fers Güte flicht</l>
            <l>Bei dem schwülen Sommertagen unser lüsterndes</l>
            <l>Gesicht,</l>
            <l>Wenn wir ein gesegnet Feld, wenn wir reich be-</l>
            <l>flantzte Auen,</l>
            <l>Als des Sommers Herrligkeit in dem kühlen Schat-</l>
            <l>ten schauen</l>
            <l>Welch ein Anblik süsser Wonne, wenn bei einen</l>
            <l>sanften Wehn</l>
            <l>Angenehmer Westen Winde, sich die güldnen Hal-</l>
            <l>men drehn,</l>
            <l>Und mit lispelnden Geräusch, wie bewegte Meeres</l>
            <l>Wellen</l>
            <l>In dem kräuselnden Gedräng lieblich auf und nie-</l>
            <l>der schwellen.</l>
            <l>Was vor Vortheil bringt die Mühe der süß sauren</l>
            <l>Erndte Zeit</l>
            <l>Wenn der Fleis woll zehnfach sammlet, was die</l>
            <l>Hofnung ausgestreut;</l>
            <l>Wenn der Schnitter Sensenschlag die gereifte Beu-</l>
            <l>te findet,</l>
            <l>Und mit der beschwitzten Faust drauf die fetten Gar-</l>
            <l>ben bindet</l>
            <l>Zeigt sich hier der Allmachts Finger, der dem Som-</l>
            <l>mer trächtig macht,</l>
            <l>Und des Schöpfers Wunder Güte, die auf unser</l>
            <l>Woll bedacht;</l>
            <l>So entdekken uns dabei, die gesegnet vollen Flu-</l>
            <l>ren</l>
            <l>Von des Schöpfers Einrichtung auch bemerkte Weis-</l>
            <l>heits Spuren.</l>
            <l>Er hat unterschiedne Früchte auf dem Feld hervor-</l>
            <l>gebracht,</l>
            <l>Und sie alle nacheinander, nicht auf einmahl reif</l>
            <l>gemacht,</l>
            <l>Daß wir mit Bequemlichkeit, ohne daß sie uns</l>
            <l>verderben</l>
            <l>Unsers Vaters reiche Güt in dem Erndte Monden er-</l>
            <l>ben.</l>
            <l>Bei des Sommers Brand und Hitze, da die Son-</l>
            <l>ne feurig spielt</l>
            <l>Schenkt er unsern heissen Gaumen, saftig Obst das</l>
            <l>uns abkühlt,</l>
            <l>Und den dorren Schlund erfrischt, daß wir bei dem</l>
            <l>schwülen Tagen,</l>
            <l>Dieses brennend Ungemach, mit versüßter Lust er-</l>
            <l>tragen.</l>
            <l>Neiget sich die Sonn zur Wage zu dem giftgen Scor-</l>
            <l>pion,</l>
            <l>Alsdenn bringst du reicher </l>
            <l>Segens Lohn;</l>
            <l>Weil der Baum die Früchte zollt, die den Kehlen</l>
            <l>lieblich schmekket,</l>
            <l>Und uns unsers Gebers Güt auch im reiffen Obst</l>
            <l>entdekket;</l>
            <l>Alsdenn lieferst du die Trauben, diese süsse Nectar</l>
            <l>Kost,</l>
            <l>Die das Hertze labend wärmet bei des Winters rau-</l>
            <l>hen Frost.</l>
            <l>Alsdenn träüfelt auch das Oel, daß wir alle Nah-</l>
            <l>rungs Gaben</l>
            <l>Auf die nahe Winters Zeit, die wir brauchen, reich-</l>
            <l>lich haben,</l>
            <l>Wenn sie denn bei langen Nächten uns die Woh-</l>
            <l>nung finster macht,</l>
            <l>Dient uns dies zu unsern Lichte, bis die Sonne</l>
            <l>wieder tagt.</l>
            <l>Wenn also des Höchsten Hand, unsre Kammern</l>
            <l>ausgespikket,</l>
            <l>Und der Sonnen Zirkel Lauf in das Steinboks Zei-</l>
            <l>chen rükket;</l>
            <l>So komt dann der rauhe Winter, der zwar viele</l>
            <l>Unlust hegt,</l>
            <l>Wenn er unsre Erden Fläche mit dem kalten Schnee</l>
            <l>belegt:</l>
            <l>Doch bringt er auch manche Lust, wenn man in der</l>
            <l>Ruhe sitzet,</l>
            <l>Und bei satten Ueberflus, an dem Feuer Heerte</l>
            <l>schwizzet;</l>
            <l>Wenn man bei erwünschten Rasten, mit dem Sei-</l>
            <l>nigen verzehrt,</l>
            <l>Was des Sommers milder Segen und der reiche</l>
            <l>Herbst beschert.</l>
            <l>Unterdessen ruht das Land, das die geile Nahrung</l>
            <l>sauget,</l>
            <l>Bis der Zeiten Witterung erst zur Saat und Pflü-</l>
            <l>gen tauget.</l>
            <l>So läuft stets der Zeiten Wechsel, auf des Schöp-</l>
            <l>fers Macht geheis,</l>
            <l>Bis die Sonne wieder endet ihres Laufes runden</l>
            <l>Kreis,</l>
            <l>Und denn fängt sie wieder an, bei dem unerschöpf-</l>
            <l>ten Brennen,</l>
            <l>Bis die Welt und Zeit vergeht ihre Laufbahn durch</l>
            <l>zu rennen.</l>
            <l>Denke </l>
            <l>Wundermacht,</l>
            <l>Die die Ordnung eingerichtet, wie die Weisheit aus-</l>
            <l>gedacht,</l>
            <l>Denk warum das </l>
            <l>ten giebet,</l>
            <l>Thut ers nicht weil unser Hertz gerne neue Aendrung</l>
            <l>liebet?</l>
            <l>Wenn des Jahres Einrichtungen ohn Abwechseln ei-</l>
            <l>nerlei,</l>
            <l>O! so würde jeder seufzen, daß ihm das verdrießlich sei,</l>
            <l>Jmmer einerlei zu sehn, gleiche Witterung ertragen</l>
            <l>Und sich nährn von gleicher Kost, wären unsre größ-</l>
            <l>ten Plagen,</l>
            <l>Wenn auch alles noch so schöne, weil uns nichts so</l>
            <l>in der Welt</l>
            <l>Als das Wechseln vieler Dinge, die uns laben woll</l>
            <l>gefällt.</l>
            <l>Denke wie kein Theil des Jahrs mit der schnellen</l>
            <l>Zeit verflieget</l>
            <l>Der nicht unser Aug und Hertz mit gereifter Frucht</l>
            <l>vergnüget,</l>
            <l>Der nicht unsre Nahrung bringet, da des Höchsten</l>
            <l>Güt und Treu,</l>
            <l>Bei dem Anbruch jedes Tages so gar alle Morgen neu.</l>
            <l>Dennoch sind wir misvergnügt, wie die unzufried-</l>
            <l>nen Tohren,</l>
            <l>In dem Sommer ists zu heis, in dem Winter wenns</l>
            <l>gefroren,</l>
            <l>Klagen wir mit kalten Schaudern die gemachte Ord-</l>
            <l>nung an</l>
            <l>Und beweisen daß die Thorheit auch die Weisheit mei-</l>
            <l>stern kan</l>
            <l>Tolle Unempfindlichkeit! wenn man nicht dabei be-</l>
            <l>denket,</l>
            <l>Daß sich des Allweisen Sinn allemahl zum Besten</l>
            <l>lenket,</l>
            <l>Was er macht ist wollgeordnet in dem Reiche der Na-</l>
            <l>tur,</l>
            <l>Das beweiset Trotz dem Tadlern! eine jede Kreatur.</l>
            <l>Darum wer Vernunft besitzt und der Zeiten Ord-</l>
            <l>nung siehet,</l>
            <l>Sei auch zu des Schöpfers Ehr um desselben Ruhm</l>
            <l>bemühet</l>
            <l>Ist kein Tag im gantzen Jahre und kein Punct im</l>
            <l>Lauf der Zeit</l>
            <l>Dran uns nicht die weise Güte mit geschenkter Lust</l>
            <l>erfreut?</l>
            <l>So muß auch kein Tag vergehn, dran man nicht</l>
            <l>an die Geschenke</l>
            <l>An dem Vater alles Lichts, der sie reichlich giebt,</l>
            <l>gedenke,</l>
            <l>Dran man nicht mit Dank-Begierde auf des Hertzens</l>
            <l>Brand-Altar,</l>
            <l>Bringe wie es sich gebühret, seine Andachts-Opfer dar.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
