<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das lob der priester-ehe,  
 Bey dem G. und P. hochzeit-feste.  
 P. P.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">66</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-66</measure>
        <measure type="syllables">815</measure>
        <measure type="tokens">559</measure>
        <measure type="characters">3258</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das lob der priester-ehe,  
 Bey dem G. und P. hochzeit-feste.  
 P. P.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die priester-ehen sind die besten in der welt,</l>
            <l>Weil gleichsam GOtt hier selbst mit menschen hochzeit hält;</l>
            <l>Und sich durch selbige mit sterblichen verbindet;</l>
            <l>Denn priester stellen ja in ihrer amts-gebühr,</l>
            <l>Und was sie sonst auch thun, den Allerhöchsten für,</l>
            <l>Der sich bey ihnen meist, wie sie bey uns, befindet.</l>
            <l>Jm lieben legen sie auch meist den rechten grund,</l>
            <l>Und richten dessen zweck nach ihres himmels bund,</l>
            <l>Der selbst den menschen hat befohlen sich zu lieben;</l>
            <l>Die säulen sind allhier, treu, tugend und verstand,</l>
            <l>Die der verliebeten höchst-dauerhafftes band,</l>
            <l>Daß sie kein unbestand kan in der lust betrüben.</l>
            <l>Die welt ist meistentheils nun heute so gesinnt,</l>
            <l>Daß sie nur dahin zielt, wo sie was reichthum findt,</l>
            <l>Die reichen mägdgen sind bey vielen itzt die besten;</l>
            <l>Wenn diesen dingrigen gleich alle tugend fehlt,</l>
            <l>Wenn aber ihre hand nur viel dueaten zehlt,</l>
            <l>So sehnet sie sich bald nach diesen reichen gästen.</l>
            <l>Allein den priestern wird dieselbe eh verlacht,</l>
            <l>Die man mit schätzgen nur, nicht mit der liebsten macht,</l>
            <l>Sie wissen besser sich hierinnen aufzuführen;</l>
            <l>Ist die nur tugend-reich, wohin ihr sinn sie trägt,</l>
            <l>So ist sie reich genung und kostbar eingelegt,</l>
            <l>Auch so ein schönes pfand, bey dem nichts zu verlieren.</l>
            <l>So sind sie mehr beglückt als einer, der aufs geld</l>
            <l>Nur seiner liebe grund und hoffnung hat gestellt,</l>
            <l>So können sie sich auch im geiste recht vergnügen;</l>
            <l>Da jener, wenn das geld zu zeitlich füße kriegt,</l>
            <l>Und seiner wege geht, alsbald wird mißvergnügt,</l>
            <l>Und wider seine frau muß stets im felde liegen.</l>
            <l>So bleibets endlich doch und gantz gewiß dabey,</l>
            <l>Daß eine priester-eh die allerbeste sey,</l>
            <l>Weil GOtt und tugend hier den grund-stein selber legen;</l>
            <l>Weil sich die eitelkeit und auch ihr goldner schluß</l>
            <l>Von dieser liebes-glut gar weit entfernen muß,</l>
            <l>Und weder hand noch fuß noch sonsten was darff regen.</l>
            <l>Hochwerthgeschätztes Paar! so bin ich recht erfreut,</l>
            <l>Daß deine lieb auch hat der himmel eingeweiht,</l>
            <l>Als welcher selbst ist hier im spiele mit gewesen,</l>
            <l>Dir, Liebste Schwester! wirfft die liebe rosen zu;</l>
            <l>Das glücke sagt dir auch ins ohr, wie wohl die thu,</l>
            <l>Die einen priester ihr zum liebsten auserlesen.</l>
            <l>Ich selbst bin höchst vergnügt, weil du so bist vergnügt,</l>
            <l>Da dieser schon bereits in deinem hertzen liegt,</l>
            <l>Der auch in kurtzem wird in deinen armen liegen;</l>
            <l>Du must dem himmel lieb, und er dir gnädig seyn,</l>
            <l>Weil er zum liebsten dir pflegt so ein haupt zu weihn,</l>
            <l>Daß sich beym himmel kan, und der in dem vergnügen.</l>
            <l>Es macht die folge-zeit bereits schon diesen schluß:</l>
            <l>Daß eine priester-frau sehr glücklich leben muß.</l>
            <l>Diß solt du künfftig auch mit deiner lust erfahren,</l>
            <l>Wenn er wird beym altar in heisser andacht stehn,</l>
            <l>Wenn du als wirthin wirst herum im hause gehn,</l>
            <l>So wird der seegen sich mit eurer liebe paaren.</l>
            <l>So liebet höchst-beglückt! der himmel segne euch!</l>
            <l>Sein wille mache euch an leib und seele reich!</l>
            <l>Euch sey der priester-stand ein himmel auf der erden,</l>
            <l>So muß, was andre sonst am allermeisten plagt,</l>
            <l>Und ihre hertzen wie ein böser wurm zernagt,</l>
            <l>Und alle dornen euch zu lauter rosen werden.</l>
            <l>Noch eines fällt mir itzt, Jhr allerliebsten! bey,</l>
            <l>Worinn ein priester auch vor andern glücklich sey;</l>
            <l>Als nemlich: wenn er soll was junges tauffen lassen;</l>
            <l>So hat ers tauff-geld frey; behaupte, Schwester! nun</l>
            <l>Auch dieses schöne recht, ich will auch meines thun,</l>
            <l>Und für euch alle drey wol tausend wünsch’ abfassen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
