<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Des  
 Deutschen Krieges  
 Zehenter Theil.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Greflinger</surname>
            <forename>Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">416</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-416</measure>
        <measure type="syllables">4971</measure>
        <measure type="tokens">3299</measure>
        <measure type="characters">19614</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1657</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199036"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Des  
 Deutschen Krieges  
 Zehenter Theil.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>DeN Außgang dieses Kriegs dem Mittel anzu-
hangen/</l>
            <l>So sey nun wiederum (Hilff Göttin) angefan-</l>
            <l>Wier wollen aber nun des todten Weymars Heer/</l>
            <l>Als ein verwäystes Volck/ an </l>
            <l>und Heldenhaffte Hand vertraut/ am Reyhne lassen/</l>
            <l>und des Banniers Betrieb auf unsre Zunge fassen:</l>
            <l>Er folgte seinem Feind/ und gab jhm solchen Hieb/</l>
            <l>Der jhn vom Balther Meer biß in Hochdeutschland trieb.</l>
            <l>Und war vom Rücken nichts als Dömitz zu bekriegen.</l>
            <l>Mit dem von Lüneburg stundt’ es auf dem Vergnügen/</l>
            <l>Weil er von beyden nichts als eitel Noht und Qual</l>
            <l>Vermärckte/ saß er still und hielte sich </l>
            <l>Wie auch der gantze Kräyß. </l>
            <l>Daß General Bannier sein Volck zur Weser brachte/</l>
            <l>Die Neuenburg gewann/ des Kings geschlagne Schaar</l>
            <l>An seine Seiten hieng/ Helm Wrangel durch Gefahr</l>
            <l>Der </l>
            <l>Aus Gardeleben nahm/ mit welchem er sein streiten</l>
            <l>Nicht wenig glücklich sah/ wie folgen wird. </l>
            <l>Gieng er mit aller Macht dem schönen Meißen zu/</l>
            <l>und nahm bey Kemnitz Sitz/ woselbst des Salis Schaaren/</l>
            <l>Die von den Käysrischen noch hinterlassen waren/</l>
            <l>Durch Pfulens scharffen Stoß und Wrangels strengen Hieb</l>
            <l>Also zersteubeten/ </l>
            <l>Er selbst mit Mandesloh und zehen hundert Knechten</l>
            <l>Geriethen in Verhafft/ durch jhr unglücklich fechten.</l>
            <l>Hiedurch verstärckte sich Bannier auf tausend Mann/</l>
            <l>Worauf er Zwickau/ Schnee- und Anneberg gewann.</l>
            <l>Er wolt’ auch Freyberg an/ und brauchte große Stärcke/</l>
            <l>Wurd’ aber/ durch Entsatz des Käysers/ solchem Wercke</l>
            <l>Mit Schaden abzustehn/ gedrungen. Sehet nach/</l>
            <l>Was Art er diesen Trieb durch eine höhre Sach</l>
            <l>Entnahmte. Bald hierauf verstärckt’ er sich mit diesen/</l>
            <l>Die/ durch den Torsten Sohn heldmäßig angewiesen/</l>
            <l>Jm Lande Thüringen sich hatten eingesetzt/</l>
            <l>Damit so sahe man die Scharten außgewetzt/</l>
            <l>In dem er nnverhofft des </l>
            <l>Die Freyberg wie der frey zu machen kommen waren/</l>
            <l>Bey Glauch und Hohenstein </l>
            <l>Daß wenig übrig blieb/ und also recht und fug</l>
            <l>Zu Freybergs Klage war. Es blieben alle Stücke</l>
            <l>und was darzu gehört/ den Schwedischen zum Glücke.</l>
            <l>Graf Buchheim blieb verhafft/ Graf Broy nechst dabey/</l>
            <l>Wie auch zwey tausend Knecht und alle Reuterey/</l>
            <l>Mit noch vier Obersten und ein und funfftzig Fahnen.</l>
            <l>Seht diesen Sieg den Weg nach Böhäims Grentzen bahnen/</l>
            <l>Wohin sich </l>
            <l>So schlecht kam dieser Held von diesem Treffen ab.</l>
            <l>Eh aber sich Bannier nach Böhäinis Grentzen fügte/</l>
            <l>Gieng er nach Pirna hin/ das er auch bald besiegte/</l>
            <l>und alles nider hieb was in den Waffen war.</l>
            <l>Ich selber stundte da in eußerster Gefahr.</l>
            <l>Der Pirner </l>
            <l>Solch Schrecken/ daß sie sich nicht dorfften wieder setzen.</l>
            <l>Und darum sahe man die Stolpe/ Hohenstein/</l>
            <l>So Tetschen Bischoffswert und andre Schwedisch seyn.</l>
            <l>Was Stadt von Hilff entblöst sol also nicht erblöden?</l>
            <l>Hier auf zertheilte sich die starcke Macht von Schweden/</l>
            <l>und fiel ein großer Theil von neunmal tausend Mann/</l>
            <l>Die Stalhansch führete/ das gute Schlesjen an/</l>
            <l>Die Sächsische daselbst vom Käyser abzuhalten.</l>
            <l>Und wuste dieser Held sein Ampt wol zu verwalten.</l>
            <l>Der Rest mit dem Bannier gieng fort nach Leutmaritz/</l>
            <l>und nahm nicht lang hernach bey Brandeiß seinen Sitz.</l>
            <l>Hierwider sahe man von Käyserlicher Seiten</l>
            <l>Ein Heer/ ein mächtig Heer/ von 60000 Leuthen</l>
            <l>Versamlen/ dessen Häupt Ertz-Hertzog Leopold/</l>
            <l>Des Käysers Bruder/ war. Vermärckt hierbey wie hold</l>
            <l>Das Glück den Schweden schien/ weil solche große Scharen/</l>
            <l>Noch eins so starck als sie/ das Böhäim zu bewahren/</l>
            <l>In Waffen muste seyn. Zwölff tausend giengen ab/</l>
            <l>Zu welchen sich das Herr von der Cur-Sachsen gab/</l>
            <l>Des Stalhanschs seine Macht in Schlesien zu dämpffen/</l>
            <l>Doch es gieng langsam zu/ denselben zu bekämpffen.</l>
            <l>Hergegen machte sich der Held Bannier vor Prag/</l>
            <l>und gab den Käysrischen daselbsten solchen Schlag/</l>
            <l>Daß ein paar tausend Mann im Felde ligen blieben/</l>
            <l>und Hofkirch/ derer Häupt/ wiewol von vielen Hieben</l>
            <l>Sehr wund und matt gemacht/ in Feindes Hände fiel.</l>
            <l>Auf dieses hörete das Prag der Stücke Spiel/</l>
            <l>Voraus der Carels-Hof/ und war der Schweden schüssen</l>
            <l>So starck/ daß sie ein Theil der Mauern niderrissen.</l>
            <l>In dem das große Prag in großer Zagheit war</l>
            <l>und um Errettung schry/ kam Hatzfelds seine Schaar/</l>
            <l>Denselben Hilff zu thun/ daher Bannier die Prager</l>
            <l>Verließ/ und seinen Weg nach Brandeiß in sein Lager</l>
            <l>Gantz ohne Schaden nahm. Worauf ein jeglich Theil/</l>
            <l>Das gantze Königreich/ zu einem schlechten Heyl/</l>
            <l>Entzäumet überlieff/ und must’ aus allen Ecken</l>
            <l>Was dienlich war hervor/ dann man durch Brand und</l>
            <l>Schrecken</l>
            <l>Des blitzenden Gewehrs hierzu gezwungen war/</l>
            <l>und dieses dauerte bey nah ein halbes Jahr.</l>
            <l>Hierzwischen kam es auch zu manchen scharmuzieren/</l>
            <l>Wir wollen aber nur das größeste berühren.</l>
            <l>Mönchhausen/ ein Soldat von löblichem Gericht’/</l>
            <l>Erfuhr/ daß sich ein Heer in Käyserlicher Pflicht</l>
            <l>Bey Mähren sehen ließ. Kaum daß es war erfahren</l>
            <l>Sah man denselbigen mit seinen Schweden Schaaren</l>
            <l>Den Feinden auf dem Halß. Er that auch solchen Hieb/</l>
            <l>Daß fast ein tausend Mann theils auf der Wahlstatt blieb/</l>
            <l>Theils in Verhafftung kam. Der Rest zerstob durch fliehen.</l>
            <l>Hiefür Vergelt zu thun/ war jeder vom bemühen/</l>
            <l>Bevor der </l>
            <l>und hatte seines Volcks ein fünfmal tausend Mann.</l>
            <l>Kaum daß er aber hatt’ einmal den Feind getroffen/</l>
            <l>Kam sein zu muhtig Pferd mit jhm zu weit geloffen/</l>
            <l>und trug jhn in den Feind. Sein Heer sah seine Noht</l>
            <l>und wich/ er aber blieb von sieben Wunden todt.</l>
            <l>Graf Hatzfeld aber sah sein Werck jhm bässer glücken/</l>
            <l>Da er dreyhundert Mann bey der Colinschen Brücken</l>
            <l>Zerstreut’ und niederhitb. Worauf er seinen Zug</l>
            <l>Zum schönen Meißen nahm und die Gedancken trug/</l>
            <l>Nechst den Cur-Sächsischen das Chemnitz zu bekriegen/</l>
            <l>und wo es glücken wolt’ auch Pirna zu besiegen.</l>
            <l>Bannier vermärckende was Hatzfelds Meynung war/</l>
            <l>Brach unversehens auf und kam mit einer Schaar</l>
            <l>Von zwölffmal taufend Mann den </l>
            <l>Sie wichen/ und es kam nicht einmal zu dem streiten.</l>
            <l>Damit kam Chemnitz frey/ und Pirna in den Brand/</l>
            <l>Daß weder Freind noch Feind hinfüro seinen Stand</l>
            <l>Daselbsten halten mocht/ als es mit Gartz geschehen.</l>
            <l>Den Hatzfeld sahen wir hierauf nach Francken gehen/</l>
            <l>Dem tapfren Königsmarck ein Widerhalt zu seyn.</l>
            <l>Bannier hergegen kam nochmals in Böhäim ein/</l>
            <l>und fügte sich daselbst zu seinen andern Schaaren/</l>
            <l>Die unter Torsten Sohn noch hinterställig waren/</l>
            <l>und war die gantze Macht von dreyßig tausend Mann/</l>
            <l>Dann es kam kurtz zuvor viel Volck aus Schweden an.</l>
            <l>Wan sah auch über diß auf mehr als 100 Wägen</l>
            <l>Viel Mittel zu dem Krieg in Chemnitz fest gelegen/</l>
            <l>Durch den Bannirschen Zug zum Lager eingebracht/</l>
            <l>Und nochmals also fort mit einer großen Macht</l>
            <l>Die große Prager-Stadt beziehen und beschüssen.</l>
            <l>Und wolte man den Feind zur Schlacht gewillet wissen.</l>
            <l>Er aber sorgete vor nichts als vor sein Prag/</l>
            <l>Nicht rächende was Schlang vor einen großen Schlag</l>
            <l>Zwey Regimentern gab/ was große Zahl von Pferden</l>
            <l>Bey Prag dem Torsten Sohn zur Beuthe musten werden/</l>
            <l>Was man den Weißenberg/ der Ort vom ersten Sieg</l>
            <l>In diesem Kriege/ nahm/ die Stern-Schantz überstieg/</l>
            <l>Das Schloß und auch die Stadt mit Kugeln ließ erregen/</l>
            <l>Diß alles wolte doch zu keiner Schlacht bewegen.</l>
            <l>Hergegen war des Feinds sein donnderndes Betrieb</l>
            <l>So groß/ daß dem Bannier viel Volcks beliegen blieb.</l>
            <l>Weil nichts zu richten war/ so gieng man von einander.</l>
            <l>Der Feind erhielt sein Prag/ der Schwedisch Alexander</l>
            <l>Sein Ehr’ und machte sich nach Brandeiß wieder hin.</l>
            <l>Kein Ort war nun im Reich/ es war die Forcht darin.</l>
            <l>Er suchte Geld von Brix. Brix sagte: Brix gibt nix/</l>
            <l>So werde/ sprach Bannier/ ein nix aus eurem Brix/</l>
            <l>und legete hierauf die gute Stadt zusammen/</l>
            <l>Die er mit Sturm gewann/ in Blut und Feuerflammen.</l>
            <l>Auf dieses wandt er sich mit Macht vor Rockezahn/</l>
            <l>Das was er forderte/ aus Schrecken hat gethan.</l>
            <l>Und jetzund galt es Satz und was hierum gelegen/</l>
            <l>Was nicht gehorsam war sah Schwerdt und Fackeln regen/</l>
            <l>und sich darinnen seyn. Hieran war nicht genug</l>
            <l>Daß Böhäim leyden must’/ er nahm auch einen Zug</l>
            <l>Biß in die Ober-Pfaltz/ in Oesterreich und Mähren.</l>
            <l>Es must’ auch Torsten Son dem Stalhansch Hilff gewähren/</l>
            <l>Dem Bauzen ob zu seyn. War schon die Gegen-Macht</l>
            <l>Sehr groß/ so war sie doch alhier wie nichts geacht.</l>
            <l>Und ställte sich Bannier alhier mit seinen Kriegen</l>
            <l>Nicht anders als vielmehr dann Böhäim zu besiegen.</l>
            <l>Doch wie der Hercules selbst zweyen was zu fchwach/</l>
            <l>Also gab auch Bannier/ zwar dreyen/ endlich nach.</l>
            <l>Was man erdencken kunt und möglich war zu schaffen/</l>
            <l>Das kam auch in den Stand die Siegs-gewohnten Waffen</l>
            <l>Der Schwedischen Armee zu schmeltzen. Also gar/</l>
            <l>Daß fast der dritte Mann auf einen Schweden war.</l>
            <l>Ich redete vorher von 60000. Seelen/</l>
            <l>Die waren nun bey ein. Zehn tausend mehr zu zählen/</l>
            <l>Lag keiner Warheit ob. Dargegen anzugehn/</l>
            <l>War bey den Schweden nicht vor rathsam anzusehn.</l>
            <l>Sie waren dort und da verlegt und abgegangen/</l>
            <l>Theils waren wund und schwach/ theils anderswo gefangen.</l>
            <l>So glücklich man auch kriegt/ so wil uns das nicht ein/</l>
            <l>Daß dort und da nicht sol was Volck verlohren seyn.</l>
            <l>Wolan! Sie machten sich zu rücke nach der Elbe/</l>
            <l>und zielten Pommern nach/ wolwissend/ daß dasselbe</l>
            <l>Die bäste Zuflucht war/ daselbsten jhre Macht</l>
            <l>Zu stärcken/ doch es war ein andrer Raht bedacht/</l>
            <l>Das außgelegte Volck aus allen Böhmer-Plätzen</l>
            <l>Zu samlen/ und damit auf Meißen zu zu setzen/</l>
            <l>Auf Vortheil und nicht leicht auf eine Schlacht zu gehn/</l>
            <l>um Hilff von Fremder Macht sich eilends umzusehn.</l>
            <l>Das war der Raht und was aus Schweden war befohlen.</l>
            <l>Wie aber dieser Zug das Böhäim in die Kolen</l>
            <l>und ander </l>
            <l>Zu schreiben/ und es giebt die Kürtze keinen Raum.</l>
            <l>Sonst hat man anderswo sehr viel hiervon geschrieben/</l>
            <l>Daß achtmal hundert Plätz in Feuer sind geblieben.</l>
            <l>Den Weg nach Meißen zu und zwar nach Annenberck</l>
            <l>Zu bahnen/ war nun mehr des Königsmarcks sein Werck/</l>
            <l>Auch glücklich außgericht/ dem alle Schweden Schaaren</l>
            <l>Aus Böhäimb allgemach zu folgen rüstig waren.</l>
            <l>Graf Hoditz aber must hierzwischen einen Schlag</l>
            <l>Erdulden/ und es war nunmehr der Feinde Sag’</l>
            <l>Allein von einer Schlacht/ es schienen wahre Reden/</l>
            <l>und fiel des Vorzugs Volck dem Nachzug von den Schweden</l>
            <l>Sehr grimmig auf den Halß. Schlang aber sah sich üm/</l>
            <l>und schlug die Käysrische mit solchem </l>
            <l>Daß tausend in Verhafft/ neun hundert todt verblieben.</l>
            <l>Wiewol nicht lang hierauf dergleichen Hertz-betrüben</l>
            <l>Den Schweden selber auch bey Plauen wiederführ/</l>
            <l>und es gieng also zu/ daß man des Schlages Spur</l>
            <l>Auf ein paar Meilen sah. Diß </l>
            <l>Erlitten/ mahnete nunmehr dahin zu schauen</l>
            <l>Wo Hilff und Rettung war. Man ställete den Stab</l>
            <l>um Jen’ und Erfurt fest/ brach alle Brücken ab/</l>
            <l>Schlug Lager/ schantzete/ bracht’ alles was ernährte</l>
            <l>Ins Lager ein/ womit man alles Land verzährte/</l>
            <l>Dann es blieb nicht bey dem/ was schon gekommen war.</l>
            <l>Es gieng kein Tag vorbey/ daß sich die Schweden-Schaar</l>
            <l>Nicht mehr vermehrete. Dann was der Krohne Schwe-</l>
            <l>Zur Hilff verbunden war/ kam an. Fein kurtz zu reden/</l>
            <l>Die Frantzen unter des von </l>
            <l>Die Lüneburgische mit Klitzing abgesand/</l>
            <l>Die Cassel-Hessische mit jhrem Häupt Melander/</l>
            <l>Die kamen allesamt sehr mächtig bey einander/</l>
            <l>Den Schweden Hilff zu thun/ und sihe da zum Streit</l>
            <l>Ein sechszig tausend Mann in Thüringen bereit.</l>
            <l>Noch war des Feindes Zahl/ der nun in Salfelds Weyden</l>
            <l>Ein festes Lager schlug/ viel größer. Denck was Leyden</l>
            <l>Dergleichen Mänge Volcks in einem Lande bring’/</l>
            <l>Ich bin/ dasselbige zu sagen/ zu gering.</l>
            <l>Als beyde Theile sich genug vermehret hatten/</l>
            <l>Hergegen alle Noth/ sie sämtlich abzumatten/</l>
            <l>Sich unter sie begab/ bedachte sich Bannier</l>
            <l>Zu einer rechten Schlacht/ mit neuem Ruhm von hier</l>
            <l>Zu kommen. Doch es gieng gantz wieder sein begehren.</l>
            <l>Des gantzen Reiches Macht auf einmal zu gefähren/</l>
            <l>Das war kein Raht von Heyl. Es war nicht aus der acht/</l>
            <l>Wie manches Glücke sich in einer offnen Schlacht</l>
            <l>Den Schwedischen erwies/ drum war es nicht zu wagen/</l>
            <l>und doch gerieth es noch zu einem solchem schlagen/ </l>
            <l>Daß beyde Theile mehr dann dreymal tausend Mann</l>
            <l>Verlohren/ und hiemit gab man das lagern an/</l>
            <l>Sie musten beyde sich vor großer Noht erheben/</l>
            <l>Es hatten weder Vieh noch Menschen mehr zu leben.</l>
            <l>Bannier nahm seinen Weg nach Wildungen/ ein Ort</l>
            <l>Von herrlichem Getränck. Sein Feind hergegen fort</l>
            <l>Nach Fritzlar hin/ woselbst sie beyde sonder Schlachten</l>
            <l>und märcklichen Betrieb/ die Sommer-Zeit verbrachten.</l>
            <l>Wie es zum Herbste kam/ erschlug der Schweden-Feind</l>
            <l>Viel Lüneburger Volck/ nunmehr der Schweden Freind/</l>
            <l>Nah an dem Weserstrom/ wie auch viel Weymar-Schaaren/</l>
            <l>Die jhren Feind bey Lohn zu suchen kommen waren/</l>
            <l>Sie suchten aber so/ daß ein drey hundert sich</l>
            <l>Verlohren/ fast so viel verblieb auch in dem Stich/</l>
            <l>Als Schlang vom Hatzfeld ward biß Hameln hin getrie-</l>
            <l>Hergegen war dem Ros’ ein solcher Sieg geblieben/</l>
            <l>Daß er den bästen Kern des Käysers Reuterey</l>
            <l>Bey Zigenhahn erschlug </l>
            <l>Als ihren General. Es war nun in den Tagen/</l>
            <l>Da man das Feld verlässt/ und vor des Winters-Plagen</l>
            <l>Sich nach den Städten giebt/ daher auch jede Schaar</l>
            <l>Jm Aufzug aus dem Feld in jhre Städte war.</l>
            <l>Der </l>
            <l>Der Wahl das Ertzstrifft Cölln/ Geleen des Reyhnes</l>
            <l>Rancken/</l>
            <l>Hatzfeld das Gülcher Land. Hergegen nahm Bannier</l>
            <l>Das Quedlin-Magdeburg- und Halberstättsche für/</l>
            <l>Auch was zur </l>
            <l>In solchen Fällen wird kein Ort für frey geschätzet.</l>
            <l>Das Weymar-Volck den Hartz/ als Stoll- und Kletten-</l>
            <l>Wie auch die Herrschafft Lor. Die Cassel-Hessen-Stärck</l>
            <l>Oost-Frießland/ Schaumburg/ Marck und Münster. Wolf-</l>
            <l>Wie auch gantz Lüneburg gab fenem Volcke Mittel.</l>
            <l>Seht also theilten sich die großen Machten aus.</l>
            <l>Drey Helden giengen auch um diese Zeit nach Hauß.</l>
            <l>Als der von </l>
            <l>Dem der </l>
            <l>Gefolget. Torsten Sohn/ der hochbeglückte Mann/</l>
            <l>Der endlich nach Banniern so großes hat gethan.</l>
            <l>Melander/ welcher sich bey Hessen so gehalten/</l>
            <l>Daß dessen Landgraf jhn das gröste ließ verwalten.</l>
            <l>Er/ wie auch Torsten Sohn/ gieng etwas zwistig ab/</l>
            <l>und nahm der Eberstein hierauf Melanders Stab.</l>
            <l>Es war die Winter-Zeit noch nicht zur Helffte kommen/</l>
            <l>Wurd unverhofft ein Zug von Schweden vorgenommen/</l>
            <l>Der schnell und listig gieng. Es kam Cur-Sachsens Schaar</l>
            <l>Vor seinem Zwickau an/ und weil es Schwedisch war/</l>
            <l>Gebrauchte sie Gewalt/ die Schweden rauß zu bringen.</l>
            <l>Da stellte sich Bannier/ sich nach der Stadt zu schwingen/</l>
            <l>um solcher Hilf zu thun/ und muste Pfuel voran.</l>
            <l>Doch es war nur darum/ jhm eine gute Bahn</l>
            <l>Nach einer bässern Stadt/ als Zwickau war/ zu machen/</l>
            <l>Jhr Weg/ den sie durch Schnee und Eiß knickknasternd bra-</l>
            <l>War recht nach Regenspurg/ </l>
            <l>Bey ein versamlet war/ von welchem schnellen Streich</l>
            <l>Ein jeder zaghafft schien. Es folgeten den Schweden</l>
            <l>Die Frantzen schleunig nach. Was gab es da zu reden?</l>
            <l>Da man vermeynete sie wären weit von hier/</l>
            <l>Sah sie das gantze Reich mit Hauffen vor der Thür.</l>
            <l>Die Donau war beeist und frey zu übergehen/</l>
            <l>Es war kein Widerstand noch dort noch da zu sehen.</l>
            <l>Was in dem Wege war fiel durch das Schwerdt dahin.</l>
            <l>Und nun sah man die Stadt mit Macht rund um beziehn</l>
            <l>Mit der Cartaunen-Knall und feuerigen Ballen/</l>
            <l>Zu Jhrer Majestät Entsetzung überfallen.</l>
            <l>Wie aber dieser Zug sehr unvermuhtlich war/</l>
            <l>Also gerieth er auch sehr schleunig in Gefahr.</l>
            <l>Der Käyser ließ sein Volck von allen Seiten kommen/</l>
            <l>Das auch sehr eilend hat den Weg nach jhm genommen/</l>
            <l>Worauf Bannier biß Cam sich was zu rücke schwung/</l>
            <l>Weil eine große Macht jhm auf den Rücken drung.</l>
            <l>Er satzte sich zu Cam/ daselbst der andern Hauffen/</l>
            <l>Die in der Ober-Pfaltz weit waren außgelauffen/</l>
            <l>Bevor des tapfren Schlangs mit viermal tausend Mann</l>
            <l>Zu warten. Aber seht/ daß es nicht allzeit kan</l>
            <l>Erfolgen wie man will! Der Paß wurd abgeschnitten/</l>
            <l>und kam der schlaue Schlang zu Neuburg in die Mitten</l>
            <l>Von seiner Wider-Part. Er krümmte sich/ er that</l>
            <l>Mit großer Gegenwehr/ so viel als solche Stadt</l>
            <l>Erley den kunt’. Er schrieb um Hilff/ es war verlohren/</l>
            <l>Es war die gantze Macht des Feindes vor den Thoren.</l>
            <l>Er war zum dritten mal heraus/ sich durch die Macht</l>
            <l>Zu schlagen/ welches jhm nur Schaden hat gebracht.</l>
            <l>Es war auch endlich nichts vom Pulver mehr zugegen/</l>
            <l>und dennoch wehrt’ er sich mit Steinen von den Wegen.</l>
            <l>Da alles was er that vor jhn vergebens war/</l>
            <l>Ergab er thränend sich </l>
            <l>Von vierthalb tausend Mann/ auf Gnad und </l>
            <l>Hierbey war Marggraf Carl vom Hause Durlach-Badeu</l>
            <l>und andre große mehr. Sih/ eine gute Macht</l>
            <l>Von Feinden vor das Reich in Regenspurg gebracht.</l>
            <l>Wie triumpfirend man sich hab hierob erzeiget/</l>
            <l>Ist leicht erachtt/ daher mein Mund von solchem schweiget.</l>
            <l>Wie schmertzlich aber Jhn Banniern so großer Stoß</l>
            <l>Getroffen/ zeigete hernach sich allzu groß.</l>
            <l>Daß er nicht so wie Schlang möcht übereilet werden/</l>
            <l>Ließ er die Ober-Pfaltz und brauchte Böhaims Erden</l>
            <l>Zu seinem Rücke-Zug nach Zwickau. Dem der Feind</l>
            <l>Allzeie im Nacken war/ dem er doch unvermeynt</l>
            <l>Entgieng. Sein Zug war schnell und dorffte keinen Pfer-</l>
            <l>Bey vierzehn Tagen lang die Last entnommen werden.</l>
            <l>Zu zwickau ruhet’ er mit seiner gantzen Schaar/</l>
            <l>Die neben jhm sehr müd und abgemattet war.</l>
            <l>Als bey den Weymarschen das </l>
            <l>Veränderten sie stracks jhr wolgefaßtes Wollen</l>
            <l>Nach Beyern/ eileten auch bald den Schweden zu.</l>
            <l>Sie hatten aber auch nechst jhnen wenig Ruh.</l>
            <l>Dieweil die Käysrischen von dort und da ankamen/</l>
            <l>Jedoch nichts sonderlichs von Treffen unternahmen.</l>
            <l>Der schnell und lange Zug hatt alle müd gemacht/</l>
            <l>und darum scheuete sich jeglicher zur Schlacht.</l>
            <l>Es war auch dem Bannier solch Fieber angekommen/</l>
            <l>Davon jhm alle Krafft wurd eilends weg genommen.</l>
            <l>Um dieses gieng sein Heer mit jhm sehr schwach und matt</l>
            <l>Durchs Anhaltiner Land ins Stifft von Halber stadt/</l>
            <l>Woselben Jhn sein Geist nach einem tapfren Leben/</l>
            <l>Zu seines Heeres Leyd und weinen/ hat begeben.</l>
            <l>Er war ein Herr geschwind von Raht und starck von That.</l>
            <l>Hör was man an sein Grab von jhm geschrieben hat:</l>
            <l>Enthebet euch der Müh zu mahlen Herrn Bannieren/</l>
            <l>Er ist sein Mahler selbst/ er kan sich selber zieren</l>
            <l>Mit lebendiger Farb. Sein Pinsel ist sein Schwert/</l>
            <l>Die Farb der Feinde Blut/ das Blat Europens Erd’.</l>
            <l>In dem sein Abscheid war in Schweden kuntbar worden/</l>
            <l>Sah dessen Königin nach jhren Helden-Orden/</l>
            <l>und wählte Torsten Sohn an des Verlebten Stat/</l>
            <l>Der/ solches anzugehn/ sein allerbästes that.</l>
            <l>In dem er aber sich zum Schiff- und Feld-Zug schickte/</l>
            <l>Geschah es/ daß der Feind nach Wolffenbüttel rückte/</l>
            <l>Die große Vestung die/ vor jhrem rechten Herrn/</l>
            <l>Der sie sehr eng beschloß/ noch länger zu versperrn.</l>
            <l>Und mocht' es möglich seyn/ jhm einen Schlag zu geben.</l>
            <l>Auf dieses sahe man diß alles sich erheben</l>
            <l>Was Schwed- und Hessisch war/ des Lüneburgers Hand</l>
            <l>Zu steiffen/ und hierdurch der Vestung nassen Stand</l>
            <l>Noch mehr zu ängstigen. Es kam hierob </l>
            <l>und lenckte sich der Sieg nochmahls zur Schwedschen Sei-</l>
            <l>So daß zwey tansend Mann von Käysrischer Parthey</l>
            <l>Verstarben/ und so viel mit einer langen Rey</l>
            <l>Von Fahnen zum Triumff gefangen musten bleiben.</l>
            <l>Wem aber haben wir diß Siegen zu zu schreiben?</l>
            <l>Da waren Wrangel/ Pfuel und Wittenberg an statt</l>
            <l>Des tapferen Banniers/ da war Lars Kagg. Es that</l>
            <l>Ein jeder was er solt. Es hat sich auch nechst diesen</l>
            <l>Der Graf von Eberstein und Klitzing so erwiesen/</l>
            <l>Daß sich das Lüneburg und Hessen rühmen kunt’/</l>
            <l>Auch war den Weymarschen hier Ehr und Sieg vergunt’</l>
            <l>Damit die Käysrische den frisch-erlittnen Schaden</l>
            <l>Verschmertzten/ wichen sie/ und nahmen Goßlar/ Schladen/</l>
            <l>Hornburg und Osterwiek zu jhrem Aufenthalt/</l>
            <l>und thaten jhrem Feind hiedurch sehr viel Gewalt</l>
            <l>An seiner Futterung/ so/ daß er Wolffenbüttel/</l>
            <l>Das schon im Letzten lag/ aus Noth vom Lebens-Mittel/</l>
            <l>Auch wol aus Zwist/ begab/ weil jeder diesen Ort</l>
            <l>Vor sich behalten wolt. Es zog ein jeder fort.</l>
            <l>Die Schweden satzten sich bey Giffhorn mit verlangen/</l>
            <l>Den tapfren Torsten Sohn/ jhr Häupt/ wol zu empfangen.</l>
            <l>Die Weymar-Hessischen durchwanderten das Land</l>
            <l>Von Cölln und brachten da Lamboyen zu dem Stand/</l>
            <l>Jhm einen Schlag zu thun/ der also </l>
            <l>Daß man vier tausend Mann von jhm hat abgezwungen/</l>
            <l>Der siegenden Parthey in dem Verhafft zu stehn.</l>
            <l>Es blieben auch hiermit von Fahnen zwölffmal zehn/</l>
            <l>und sechszehn noch darzu. Der Todten aber waren</l>
            <l>Ein dreymal tausend Mann von den Lamboyschen Schaaren.</l>
            <l>Auf dieses galt es Neuß/ und nach dem Weynacht-Fest/</l>
            <l>Zu einem nenen Jahr/ Laboyens gantzen Rest/</l>
            <l>So daß nichts übrig blieb. Diß von den Weymar-Hessen.</l>
            <l>Die Lüneburgische nicht gäntzlich zu vergessen/</l>
            <l>Die braucheten jhr Land zu jhrem Aufenthalt/</l>
            <l>Und Wolffenbüttel kam in seines Herrn Gewalt/</l>
            <l>Das durch Vertrag geschah. Einbeck gieng an den Käyser/</l>
            <l>und Göttingen bekam dergleichen Wegeweiser/</l>
            <l>Doch es blieb unverwandt/ gleich wie auch Hohentwil/</l>
            <l>Das Sparr so fest beschloß und durch der Stücke Spiel</l>
            <l>Zur Demuht zwingen wolt’. Hergegen aber kriegte</l>
            <l>Cur-Sachs sein Zwickau ein/ daß er mit Macht besiegte/</l>
            <l>Und Görlitz folgte nach. Auch mich nimmt etwas ein/</l>
            <l>Daß ich die müde Hand muß lassen ruhig seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
