<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Kunst  
 vernünftig sehen zu lernen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">63</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-63</measure>
        <measure type="syllables">901</measure>
        <measure type="tokens">609</measure>
        <measure type="characters">3515</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1740</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198572"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Kunst  
 vernünftig sehen zu lernen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachdem ich nun, mit allen Kräften, die große Wahrheit
vorgetragen,</l>
            <l>Daß wir des Schöpfers Creatur, wie sie so herrlich und so</l>
            <l>So künst-und wunderlich gebildet (um seine Weisheit zu er-</l>
            <l>Mit einem aufmerksamen Blick, verpflichtet seyn, oft anzu-</l>
            <l>So hör ich viele meiner Leser, hierauf vermuthlich dieses sagen:</l>
            <l>Wir finden, daß es alles wahr, wir sehen unsre Schul-</l>
            <l>Wir sind von der Geschöpfe Pracht, von ihrer Vollenkom-</l>
            <l>Zum Ruhm des Schöpfers, überzeuget. Wir haben oft auch</l>
            <l>Auf sie zu unsers Gottes Ehren, die Augen ernsthaft hinzu-</l>
            <l>Und, daß sie wirklich schön, vortrefflich, und sehr beträchtlich,</l>
            <l>Allein es ist uns unser’ Absicht nur gar zu schlecht von statten</l>
            <l>Wir sachen Gras und Kräuter an, auch Feld und Wald: Allein</l>
            <l>Uns alles meistens einerley. Gras, Kraut, und Feld und</l>
            <l>Die Erde braun, der Himmel blau. Daher wir bald zu Ende</l>
            <l>Und kunnten wir, wie gern wir wollten, von aller Creaturen</l>
            <l>Uns doch nicht recht gerühret fühlen. Hierauf erwiedr’ ich:</l>
            <l>Geliebte Leser, euer Klagen ist leider gar zu sehr gegründet,</l>
            <l>Weil diese Unvermögenheit beym ganzen menschlichen Geschlecht,</l>
            <l>Durch bös Exempel und Gewohnheit, sich leider! eingewurzelt</l>
            <l>So daß wir, auch mit offnen Augen, nicht sehen, was wir sehn;</l>
            <l>Was wir unwidersprechlich hören. Woher? Dieweil wir</l>
            <l>Von unsrer allerersten Pflicht. Wir haben nimmer sehn ge-</l>
            <l>Auf eine Weise, die vernünftig. Wir sehn: Allein es sieht ein</l>
            <l>So gut, als wir. Wo man den Geist, der unsern Körpern ein-</l>
            <l>Und welchen uns, vor andern Thieren, der Schöpfer uns vor-</l>
            <l>Nicht mit der Sinnen Kraft verbindet, und wenn man sieht,</l>
            <l>So sieht und hört der klügste Mensch wahrhaftig anders nicht,</l>
            <l>Um zu der Schule des Gesichts, auf eine Weise, nun zu kom-</l>
            <l>Die nöthig ist, und doch nicht schwer, hab ich mir jetzo vor-</l>
            <l>Euch einen neuen Weg zu weisen. Da alle Werke der Natur,</l>
            <l>Und alle göttliche Geschöpfe, nur bloß in </l>
            <l>Wenn man es recht erwegt, bestehn: So will ich eine Kunst</l>
            <l>Der diese Vorwürf alle beyde, so wohl </l>
            <l>Und die daher, auf welche Weise man Gott in seinen Werken</l>
            <l>Wenn man sie mit Vernunft gebraucht, zumal vernünftig se-</l>
            <l>Dieß ist die edle </l>
            <l>Die kluge Mischung bunter Farben, die </l>
            <l>Als wie man sonst zu thun gewohnt. Es ist die ganze weite</l>
            <l>Es sind Luft, Wasser, Berge, Bäume, beblümte Gärten,</l>
            <l>Ein Vorwurf dieser großen Kunst. Sie leitet, sie regiert und</l>
            <l>Die Seele, daß sie allgemach die sonst in ihr verborgnen Kräfte,</l>
            <l>Zu dem so nöthig-nützlichem und Gott gefälligem Geschäffte,</l>
            <l>Recht anzuwenden sich bemüht, und daß sie, bey dem Sehn,</l>
            <l>Ob nun vielleicht die Maler selbst nicht auf den rechten</l>
            <l>Noch selber den so edlen Zweck von ihrer Kunst in Acht ge-</l>
            <l>Der sie zu Gott dem Schöpfer führet: So hindert dennoch</l>
            <l>Die große Wahrheit zu erkennen, und zu bekennen, daß das</l>
            <l>So uns die Malerey entdecket, uns zu den Vollenkommen-</l>
            <l>Der ganzen Schöpfung, und dadurch zum Ruhm des Schöp-</l>
            <l>Am allermeisten fähig sey. Zwar deucht mich, wendest du</l>
            <l>Dieß, was du zeigest, ist nicht leicht. Es ist ja diese Kunst so</l>
            <l>Daß, unter tausenden, kaum einer, es sey denn recht von un-</l>
            <l>Ein </l>
            <l>So sag ich: Dieses braucht es nicht. Du darfst dich nur al-</l>
            <l>Von Körpern etwas nachzuzeichnen, auch Farben dann und wann</l>
            <l>So wirst du, nicht allein durchs Aug, auch selber deinen Geist</l>
            <l>Du wirst, durch diese Fähigkeit, auch einen Weg zugleich dir</l>
            <l>Die Welt, und Gott in ihr, zu sehn. Wär es nun gar mit</l>
            <l>Nach deiner Meynung: Geb ich dir dennoch noch diesen guten</l>
            <l>Besorge, wenn du Kinder hast, daß sie, durch diese Kunst, bey-</l>
            <l>Sich, zur Verehrung ihres Schöpfers, und ihrem eignen Glück,</l>
            <l>So wird, für göttlicher Geschöpfe, die grobe Blindheit von</l>
            <l>Zu Gottes Ehr und unserm Besten, auch allgemach vertrie-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
