<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Wanderer .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hölderlin</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">155</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-155</measure>
        <measure type="syllables">1194</measure>
        <measure type="tokens">785</measure>
        <measure type="characters">4611</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1826</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197104"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Wanderer .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einsam stand ich und sah in die afrikanischen dürren</l>
            <l>Ebnen hinaus; vom Olymp regnete Feuer herab.</l>
            <l>Fernhin schlich das hagre Gebirg, wie ein wandelnd</l>
            <l>Gerippe,</l>
            <l>Hohl und einsam und kahl blickt' aus der Höhe</l>
            <l>sein Haupt.</l>
            <l>Ach! nicht sprang, mit erfrischendem Grün, der</l>
            <l>schattende Wald hier</l>
            <l>In die säuselnde Luft üppig und herrlich empor,</l>
            <l>Bäche stürzten hier nicht in melodischem Fall vom</l>
            <l>Gebirge,</l>
            <l>Durch das blühende Thal schlingend den silbernen</l>
            <l>Strom,</l>
            <l>Keiner Heerde verging am plätschernden Brunnen</l>
            <l>der Mittag,</l>
            <l>Freundlich aus Bäumen hervor blickte kein wirth-</l>
            <l>liches Dach.</l>
            <l>Unter dem Strauche saß ein ernster Vogel ge-</l>
            <l>sanglos,</l>
            <l>Aengstig und eilend flohn wandernde Störche</l>
            <l>vorbei.</l>
            <l>Nicht um Wasser rief ich dich an, Natur, in der</l>
            <l>Wüste,</l>
            <l>Wassers bewahrte mir traulich das fromme Kamel,</l>
            <l>Um der Haine Gesang, um Gestalten und Farben</l>
            <l>des Lebens</l>
            <l>Bat ich, vom lieblichen Glanz heimischer Fluren</l>
            <l>verwöhnt.</l>
            <l>Aber ich bat umsonst; du erschienst mir feurig und</l>
            <l>herrlich,</l>
            <l>Aber ich hatte dich einst göttlicher, schöner gesehn.</l>
            <l>Auch den Eispol hab' ich besucht; wie ein starren-</l>
            <l>des Chaos</l>
            <l>Thürmte das Meer sich da schrecklich zum Him-</l>
            <l>mel empor.</l>
            <l>Todt in der Hülle von Schnee schlief hier das</l>
            <l>gefesselte Leben,</l>
            <l>Und der eiserne Schlaf harrte des Tages umsonst.</l>
            <l>Ach! nicht schlang um die Erde den wärmenden</l>
            <l>Arm der Olymp hier,</l>
            <l>Wie Pygmalions Arm um die Geliebte sich schlang.</l>
            <l>Hier bewegt' er ihr nicht mit dem Sonnenblicke</l>
            <l>den Busen,</l>
            <l>Und in Regen und Thau sprach er nicht freundlich</l>
            <l>zu ihr.</l>
            <l>Mutter Erde! rief ich, du bist zur Wittwe ge-</l>
            <l>worden,</l>
            <l>Dürftig und kinderlos lebst du in langsamer Zeit.</l>
            <l>Nichts zu erzeugen und nichts zu pflegen in sor-</l>
            <l>gender Liebe,</l>
            <l>Alternd im Kinde sich nicht wiederzusehn, ist</l>
            <l>der Tod.</l>
            <l>Aber vielleicht erwarmst du dereinst am Strale des</l>
            <l>Himmels,</l>
            <l>Aus dem dürftigen Schlaf schmeichelt sein Odem</l>
            <l>dich auf;</l>
            <l>Und, wie ein Samenkorn, durchbrichst du die</l>
            <l>eherne Hülse,</l>
            <l>Und die knospende Welt windet sich schüchtern</l>
            <l>heraus.</l>
            <l>Deine gesparte Kraft flammt auf in üppigem</l>
            <l>Frühling,</l>
            <l>Rosen glühen und Wein sprudelt im kärglichen</l>
            <l>Nord.</l>
            <l>Aber jetzt kehr' ich zurück an den Rhein, in die</l>
            <l>glückliche Heimath,</l>
            <l>Und es wehen, wie einst, zärtliche Lüfte mich an.</l>
            <l>Und das strebende Herz besänftigen mir die ver-</l>
            <l>trauten</l>
            <l>Friedlichen Bäume, die einst mich in den Armen</l>
            <l>gewiegt,</l>
            <l>Und das heilige Grün, der Zeuge des ewigen,</l>
            <l>schönen</l>
            <l>Lebens der Welt, es erfrischt, wandelt zum</l>
            <l>Jüngling mich um.</l>
            <l>Alt bin ich geworden indeß, mich bleichte der</l>
            <l>Eispol,</l>
            <l>Und im Feuer des Süds fielen die Locken mir</l>
            <l>aus.</l>
            <l>Doch wie Aurora den Tithon, umfängst du in lächeln-</l>
            <l>der Blüthe</l>
            <l>Warm und fröhlich, wie einst, Vaterlandserde,</l>
            <l>den Sohn.</l>
            <l>Seliges Land! kein Hügel in dir wächst ohne den</l>
            <l>Weinstock,</l>
            <l>Nieder ins schwellende Gras regnet im Herbste</l>
            <l>das Obst.</l>
            <l>Fröhlich baden im Strome den Fuß die glühenden</l>
            <l>Berge,</l>
            <l>Kränze von Zweigen und Moos kühlen ihr son-</l>
            <l>niges Haupt.</l>
            <l>Und, wie die Kinder hinauf zur Schulter des</l>
            <l>herrlichen Ahnherrn,</l>
            <l>Steigen am dunkeln Gebirg Vesten und Hütten</l>
            <l>hinauf.</l>
            <l>Friedsam geht aus dem Walde der Hirsch an's</l>
            <l>freundliche Tagslicht;</l>
            <l>Hoch in heiterer Luft siehet der Falke sich um.</l>
            <l>Aber unten im Thal, wo die Blume sich nährt</l>
            <l>von der Quelle,</l>
            <l>Streckt das Dörfchen vergnügt über die Wiese</l>
            <l>sich aus.</l>
            <l>Still ists hier; kaum rauscht von fern die geschäf-</l>
            <l>tige Mühle,</l>
            <l>Und vom Berge herab knarrt das gefesselte Rad.</l>
            <l>Lieblich tönt die gehämmerte Senf' und die Stimme</l>
            <l>des Landmanns,</l>
            <l>Der am Pfluge dem Stier, lenkend, die Schritte</l>
            <l>gebeut,</l>
            <l>Lieblich der Mutter Gesang, die im Grase sitzt</l>
            <l>mit dem Söhnlein,</l>
            <l>Das die Sonne des Mais schmeichelt in lächeln-</l>
            <l>den Schlaf.</l>
            <l>Aber drüben am See, wo die Ulme das alternde</l>
            <l>Hofthor</l>
            <l>Uebergrünt und den Zaun wilder Holunder um-</l>
            <l>blüht,</l>
            <l>Da umfängt mich das Haus und des Gartens</l>
            <l>heimliches Dunkel,</l>
            <l>Wo mit den Pflanzen mich einst liebend mein</l>
            <l>Vater erzog,</l>
            <l>Wo ich froh, wie das Eichhorn, spielt' auf den</l>
            <l>lispelnden Aesten,</l>
            <l>Oder in's duftende Heu träumend die Stirne</l>
            <l>verbarg.</l>
            <l>Heimathliche Natur! wie bist du treu mir ge-</l>
            <l>blieben!</l>
            <l>Zärtlichpflegend, wie einst, nimmst du den Flücht-</l>
            <l>ling noch auf.</l>
            <l>Noch gedeihn die Pfirsiche mir, noch wachsen gefällig</l>
            <l>Mir an's Fenster, wie sonst, köstliche Trauben</l>
            <l>herauf.</l>
            <l>Lockend röthen sich noch die süßen Früchte des</l>
            <l>Kirschbaums,</l>
            <l>Und der pflückenden Hand reichen die Zweige</l>
            <l>sich selbst.</l>
            <l>Schmeichelnd zieht mich, wie sonst, in des Walds</l>
            <l>unendliche Laube</l>
            <l>Aus dem Garten der Pfad, oder hinab an den</l>
            <l>Bach,</l>
            <l>Und die Pfade röthest du mir, es wärmt mich und</l>
            <l>spielt mir</l>
            <l>Um das Auge, wie sonst, Vaterlandssonne!</l>
            <l>dein Licht;</l>
            <l>Feuer trink' ich und Geist aus deinem freudigen</l>
            <l>Kelche,</l>
            <l>Schläfrig lässest du nicht werden mein alterndes</l>
            <l>Haupt.</l>
            <l>Die du einst mir die Brust erwecktest vom Schlafe</l>
            <l>der Kindheit,</l>
            <l>Und mit sanfter Gewalt höher und weiter mich</l>
            <l>triebst,</l>
            <l>Mildere Sonne! zu dir kehr' ich getreuer und weiser,</l>
            <l>Friedlich zu werden, und froh unter den Blumen</l>
            <l>zu ruhn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
