<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die bey dem grabe  tit.  herrn Balthasar  
 Gottfried von Niesemeuschel geleistete  
 letzte pflicht 1706.  
 B. S.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1349</measure>
        <measure type="tokens">931</measure>
        <measure type="characters">5418</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die bey dem grabe  tit.  herrn Balthasar  
 Gottfried von Niesemeuschel geleistete  
 letzte pflicht 1706.  
 B. S.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hochseeliger! dein grab ist schon vorlängst gebaut;</l>
            <l>Vier jahre haben dir den sarg bißher gezimmert,</l>
            <l>Da kaum ein schwacher blick die welt noch angeschimmert:</l>
            <l>Du sturbest tag für tag, nicht wie man sonnen schaut,</l>
            <l>Nach ihrem untergang zur morgen-röthe kehren;</l>
            <l>Dein balsam wolte sich nur nach und nach verzehren,</l>
            <l>Und deine kranckheit war prophete von der nacht,</l>
            <l>Die endlich in der grufft uns alle gleiche macht.</l>
            <l>So gieng dein edler geist schon durch die morschen glieder,</l>
            <l>Wie ein geweyhter hauch, zu seiner quelle hin:</l>
            <l>Und also war bey dir der himmels-bürger sinn,</l>
            <l>Die sterben, eh man stirbt, so sterben sie nicht wieder.</l>
            <l>Kein wunder, wenn der leib der seelen lazareth,</l>
            <l>Daß die bekerckerten sich aus den fesseln sehnen,</l>
            <l>Wann ihnen tod und grufft den weg zur freyheit bähnen,</l>
            <l>Natur hegt eine gluth, die nach der höhe geht,</l>
            <l>Und heisset brunnen auch ins meer sich wieder stürtzen:</l>
            <l>Wenn lauter wermuth will des lebens kost verwürtzen,</l>
            <l>So leckt der matte hirsch nach einem frischen naß:</l>
            <l>Ein schiff sticht durch die see, und folget dem compaß:</l>
            <l>Der pilgrim flieht den wald, wo mörder in den gruben:</l>
            <l>Der tauben flügel eilt, wenn es zur arche geht:</l>
            <l>Es freut sich Jsrael, wenn es am Jordan steht:</l>
            <l>Und Loth geht jauchzende aus Sodom von den buben;</l>
            <l>So war dein sinn, dein hertz, du überirrd’scher geist!</l>
            <l>Schon längst der todten welt und ihrer lust gestorben:</l>
            <l>Du hattest einen zug vom creutz-magnet erworben,</l>
            <l>Der immer über sich die kräffte steigen heist.</l>
            <l>Was auf der erden war, schien dir, wie glas-crystallen;</l>
            <l>Hingegen liessest du die schätze dir gefallen,</l>
            <l>Die uns die ewigkeit in ihrer tieffe zeigt.</l>
            <l>Ein mensch, der nur sein knie vor mammons throne beugt,</l>
            <l>Stirbt freylich, wenn er stirbt, mit halb-gebrochnem hertzen;</l>
            <l>Dir war der abschied leicht, den du vorlängst gemacht,</l>
            <l>Indem du alle welt so würdig nicht geacht,</l>
            <l>Des himmels theures gut dagegen zu verschertzen.</l>
            <l>Unschätzbarer gewinn! der nichts zu etwas macht:</l>
            <l>Ein reichthum, der uns muß auch in die grufft begleiten.</l>
            <l>Last heidnische vernunfft um einen balsam streiten,</l>
            <l>Dadurch das leben wird im sterben wiederbracht!</l>
            <l>Ein Christe lachet nur, wenn man Mausolens staube</l>
            <l>Ein lebendiges grab in der gemahlin macht;</l>
            <l>Hier redet GOttes mund, und hier bekennt der glaube,</l>
            <l>Daß, wer in Christo stirbt, zum leben wird gebracht.</l>
            <l>Der tod ist todt! O sieg, der mehr als palmen träget!</l>
            <l>Das grab heist nur die ruh, das sterben ein gewinn:</l>
            <l>Der hafen bringet uns zur guten hoffnung hin:</l>
            <l>Der leib wird in den sand zum schatze beygeleget.</l>
            <l>Noch mehr hat dich dein tod unsterblich hier gemacht:</l>
            <l>Des lebens hertzog ließ sein haupt am holtze sincken,</l>
            <l>Und wolte gleich vor dich des todes galle trincken,</l>
            <l>Als man den tag erlebt, der dir den abschied bracht.</l>
            <l>Der stille freytag ward zum frey- und freuden-tage:</l>
            <l>Dein JEsus ruffte laut, das war die letzte klage:</l>
            <l>So drang dein geist getrost zur offnen seiten ein,</l>
            <l>Es solte nur dein grab in JEsus wunden seyn.</l>
            <l>O ungemeiner tod! Doch weg mit diesem worte!</l>
            <l>Ein schlaf, ein artzt, ein sieg, ein abschied aller pein,</l>
            <l>Soll uns dein sterben nun in Christi tode seyn:</l>
            <l>Sein creutz und seine grufft ist deine lebens-pforte.</l>
            <l>Nun nicht mehr sterbender, du wohl-gestorbner du!</l>
            <l>Es geht dein siecher leib zum wesen durchs verwesen:</l>
            <l>Der kalten glieder rest kan in der grufft genesen:</l>
            <l>Die beste medicin ist deine sanffte ruh.</l>
            <l>Dein geist ist hingerückt, wo reine geister schweben:</l>
            <l>Jtzt wird Charlotte dir den kuß in Zion geben.</l>
            <l>Der theure greiß, der dir die tochter anvertraut,</l>
            <l>Der schon ins andre jahr das land von erden baut,</l>
            <l>Heist dich willkommen seyn dort vor des alten throne.</l>
            <l>Jtzt weidet euch das lamm, das auf dem stuhle sitzt:</l>
            <l>Jtzt wandelt euer fuß, wo keine natter ritzt:</l>
            <l>Jtzt gläntzet euer haupt von Zions sternen-crone.</l>
            <l>Ich habe, seeligster! dein auge nicht gedrückt:</l>
            <l>Ich habe deinen geist mit segnen nicht begleitet,</l>
            <l>Wie ich die letzte pflicht zu jener zeit bedeutet,</l>
            <l>Da mir ein Haugwitz starb, der mich so offt erquickt;</l>
            <l>So muß die hand-voll sand von ferne das ersetzen,</l>
            <l>Was ich im geiste hier zu deiner asche streu;</l>
            <l>Doch da ich auch mit dir mich muß in schrifften letzen,</l>
            <l>So stirbt mein Haugwitz mir recht noch einmahl darbey.</l>
            <l>Gott rieff mich ja durch euch, da ich den leib-rock kriegte:</l>
            <l>Jtzt halt ihr beyde um den sterbe-küttel an;</l>
            <l>Doch ich bescheide mich: Der HErr hat es gethan!</l>
            <l>Du siegest auch itzund, wie dorten jener siegte.</l>
            <l>Steh, überwinder! nun in deiner sieges-pracht!</l>
            <l>Dein kleid ist licht und glantz im purpur-felde worden:</l>
            <l>Hier ist das goldne vließ in diesem ritter-orden;</l>
            <l>Triumph heist dein gesang, zu dem der himmel lacht.</l>
            <l>Wir wollen deine grufft mit einem siegel schliessen,</l>
            <l>In dem der lebens-ruhm, wie diamanten, steht;</l>
            <l>Doch wird man diesen ort nicht einen kercker grüssen,</l>
            <l>Weil eine schrifft zugleich wie marmel ist erhöht:</l>
            <l>Hier starb (was sag ich starb?) hier gieng zum andern leben</l>
            <l>Durch einen sanfften tod an Christi todes-tag,</l>
            <l>Der bey vier jahren schon wie gantz erstorben lag,</l>
            <l>Dem hat des HErren tod das leben hier gegeben.</l>
            <l>Nun wend ich mich zu dir, du halb-erstorbnes hertz!</l>
            <l>Sie wollen, gnädige! in thränen sich begraben,</l>
            <l>Weil sie den besten schatz der grufft vertrauet haben:</l>
            <l>Die wunden sind sehr tieff, der schmertzen über schmertz.</l>
            <l>Der weinstock triefft, wenn ihm die trauben abgerissen:</l>
            <l>Wie solten nicht bey sie die witwen-thränen fliessen?</l>
            <l>Doch ich besinne mich, was ihre feder schrieb:</l>
            <l>Es ist der HErr mein GOtt, er thue, was ihm lieb.</l>
            <l>So wird mir selbst der trost in meinen mund gegeben:</l>
            <l>Ich seh die thränen schon in freuden-wein verkehrt,</l>
            <l>Weil der, so ewig stirbt, die thränen nur begehrt;</l>
            <l>Nicht aber ihr gemahl, der kan unsterblich leben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
