<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
  Stimme GOttes  
 im Hagel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">96</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-96</measure>
        <measure type="syllables">1180</measure>
        <measure type="tokens">805</measure>
        <measure type="characters">4578</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198797"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
  Stimme GOttes  
 im Hagel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Luft ist eine Rüstungskammer, dar-
in der König aller Welt,</l>
            <l>Der starke Zebaoth die Waffen, wo-</l>
            <l>Die seiner Allmacht wiederstehn; eröf-</l>
            <l>So hört man die Gerechtigkeit, mit ihrer starken</l>
            <l>Das sind die brüllenden Carthaunen, die mit den</l>
            <l>Aus den von Schwefel schwangren Lüften, als wie</l>
            <l>Das siedend Feur, der schnelle Bliz entflammt bey</l>
            <l>Und droht die böse sichre Welt, in grausen Dam-</l>
            <l>Dies Zeughaus des erhabnen Schöpfers, ist auch</l>
            <l>Das sind die runden Hagelkörner, die wenn der</l>
            <l>Mit einem pfeiffenden Geheul, von Wind und Wir-</l>
            <l>In einen Augenblik bereit die Strafgerichte auszu-</l>
            <l>Die die Gerechtigkeit befiehlet. Sie werden in der</l>
            <l>Aus denen flatterhaften Flokken des Schnees die</l>
            <l>Der sie in ihren Fall auffängt, verhärtet und zu-</l>
            <l>Wie durch Erfahrung woll geprüft, der lehrt, der</l>
            <l>Die Kugeln des gefrornen Regens, die Klumpen</l>
            <l>Die nach des Allerhöchsten Willen, auf seiner stren-</l>
            <l>Mit häuffig prasselnden Geräusch, wenn wir vor</l>
            <l>Der grünen Hofnung füsse Frucht, der Aekker Korn</l>
            <l>Wenn solch ein strenges Hagel-Wetter, das Land</l>
            <l>Bey dik geschwärzten Regenwolken, im Frühling</l>
            <l>So merkt der Landman daß ein </l>
            <l>Daß in dem Reiche der Natur, ein Herrscher der</l>
            <l>Der alle Dinge stets regieret, und den ein jedes</l>
            <l>Luft, Erde, Feuer und das Gewässer, als seinen</l>
            <l>Und bricht der Hagelregen loß; so sieht ein jeder sein</l>
            <l>Und wie die Allmacht was gebaut, zu unsrer Stra-</l>
            <l>Der Luftkreis hüllet sich ins Dunkle, verdekt der</l>
            <l>Das Sinnbild von des Höchsten Gnade; wenn solch</l>
            <l>Die Wolken öfnen ihren Schlauch, da hört man</l>
            <l>Auf dem besaamten Akkerfeld des Allerhöchsten</l>
            <l>Die zu dem Landmann schreklich ruffet: </l>
            <l>Die dich als einen eitlen Gözzen, mit lee-
ren Dünsten aufgebläht;</l>
            <l>Du dachtest da der grüne Schmuk sich auf
dem Felde dir gewiesen,</l>
            <l>Daß ist es was ich ausgesät; und nicht es
sey der GOtt gepriesen,</l>
            <l>Der unsre Felder so bekrönet; und uns mit
gnädigen Gedein,</l>
            <l>Bey einer fett und reichen Erndte, kan durch
der Körner Meng erfreun.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Wie sie was sie erheben will, ganz kläglich in dem</l>
            <l>Sie schlägt durch die gefrorne Kugeln, die Blüthen</l>
            <l>Und drischt das Korn oft vor der Reiffe, auf denen</l>
            <l>Und die Gerechtigkeit die stäupt das Feld, daß es</l>
            <l>Die von der Eitelkeit beherrscht, wie Würmer in</l>
            <l>Und läst die an dem Staube kleben, an den zerknikten</l>
            <l>Die Torheit derer Menschen-Kinder, die auf so</l>
            <l>Alsdenn zerschmelzt der Bauren Stolz, bey ihrer</l>
            <l>Verkehrt sein wildes Jubel-Lied, in eine bange Jam-</l>
            <l>Wenn diese Schrekkensstimme thönet, und von den</l>
            <l>Und von des Höchsten Wink getrieben, durch sei-</l>
            <l>Die Halmen liegen eingeknikt, der Muth ist auch</l>
            <l>Der sonst den Landman taumelnd macht, der von</l>
            <l>Er hätte schon das in den Scheuren, worauf die</l>
            <l>Daß noch bey ungewisser Blüte, in mancherlei Ge-</l>
            <l>Der Schöpfer der im Zorn zwar straft; schleust</l>
            <l>Die Menschen die da zu ihm schrein, in seine vä-</l>
            <l>Er giesset aus den strengen Hagel, der alles was der</l>
            <l>Wenn sie in grosser Menge rasseln, in einem mahl</l>
            <l>Doch aber zeigt sich seine Güt, bey seines strengen</l>
            <l>Wenn Hagel-Wetter wo entstehn in einer treuen</l>
            <l>Er läst zum Zeugnis seiner Gnade, die Hagel nicht</l>
            <l>Nein! nur in einen sanften Fallen, oft auf die</l>
            <l>Da denn die Körner nicht so stark; und nicht so</l>
            <l>Als wenn sie in geschwinden Flug, das was sie fas-</l>
            <l>Er stäupet oft nur eine Seite und läst die andre ohn-</l>
            <l>Zum Zeugnis, daß er in dem Zorne, dennoch ein</l>
            <l>Vertilget er die Winterfrucht; so läst er wol aus</l>
            <l>Das was in warmen Sommer keimmt, frei von</l>
            <l>Ja! seine Güt die ohne Schranken, verriegelt oft</l>
            <l>Wenn des erschroknen Sünders Herze in Thränen</l>
            <l>Ein Wind treibt oft in schneller Flucht die Wolken</l>
            <l>Das gleichsam aller Hagel schmelzt, wenn sanft und</l>
            <l>Beherrscher aller Kreaturen! du bist in allen Din-</l>
            <l>Bedächte daß stets unsre Seele! erwegte das der</l>
            <l>Der Erd und Himmel stürmen will; so würden wir</l>
            <l>Den mit der Güt vermischten Ernst, zu unsrer Bes-</l>
            <l>Der Lüfte ausgespannte Grenzen, die keines Men-</l>
            <l>Sind voll von deinen Schrekkensstimmen, womit</l>
            <l>In Augenblikke lernen kanst; daß du ein </l>
            <l>Und alles was in der Natur entsteht zu seinen Ziele</l>
            <l>Du winkst den Donner; er muß knallen und ist</l>
            <l>Du ziehst die Wolken nur zusammen: so regnet es</l>
            <l>Der Winde kühler Hauch der bläßt; so bald sind da</l>
            <l>Sie gehn auf deinem Eifer loß; so sind sie schon aufs</l>
            <l>Und unsre Hofnung liegt zertrümmert. Solls wie-</l>
            <l>So blikt das Sonnenlicht im Glanze, mit seinen</l>
            <l>Da du ein Herrscher der Natur, der Früchte auf</l>
            <l>Der in die Gnaden Arme schleust, den der ihn recht</l>
            <l>So laß uns dieses stets bedenken: Ohn dich kan kei-</l>
            <l>Was du uns giebest kan man sammlen; Es hilft</l>
            <l>Weil nichts ohn deinen Seegen wächst: Wir müs-</l>
            <l>Auf deine Vatergüte sehn; so können wir auch</l>
            <l>Wir hoffen daß du diese Erndte: die uns der Felder</l>
            <l>Uns gnädiglich erhalten werdest; so wird der Mensch,</l>
            <l>Bewahre sie vor Hagelschlag; so wird man in den</l>
            <l>Zu deines grossen Nahmens Ruhm, manch Freuden-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
