<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der  
 merkwürdige Baum Moos.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">56</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-56</measure>
        <measure type="syllables">651</measure>
        <measure type="tokens">483</measure>
        <measure type="characters">2583</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der  
 merkwürdige Baum Moos.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Moos der an den Bäumen wächst
der Sammt womit sie sind umwunden,</l>
            <l>Hab ich von mannigfaltger Art, an</l>
            <l>Und wie im Reiche der Natur nichts</l>
            <l>So wollen wir auch dieses Moos zu unsers Schöp-</l>
            <l>Der äusre Anblik rührt uns nicht, es sieht von</l>
            <l>Es scheint uns wie ein dikker Zwirn, der Lokken</l>
            <l>Allein durch ein Vergrößrungs-Glas kan uns des</l>
            <l>Wir sehen in den Moos ein Sammt, von wun-</l>
            <l>Er wächset aus den Baum hervor, bedekket dessen</l>
            <l>Ist unterschiedlich anzusehn, die eine Art gleicht ei-</l>
            <l>Die andre wächset, wie ein Filz, die dritte glei-</l>
            <l>Als wenn der Baum mit dünner Haut, als einer</l>
            <l>Hier wächset er als wie ein Filz, da wird man an-</l>
            <l>Der wie ein Fenchel ausgekeimmt, mit einem art-</l>
            <l>Die Farben sind auch mannigfalt, braungrünlich,</l>
            <l>Grün weislich-Asch-grau und was mehr, zu un-</l>
            <l>Vor Farben noch am Moos zu sehn. Fürnemlich</l>
            <l>Den Moos der gleichsam Kohlenschwarz in denen</l>
            <l>Der wenn man auch von ferne steht, uns in die</l>
            <l>Als wär der Baum mit schwarzer Farb von zarten</l>
            <l>Will man auf ihren Ursprung sehn; so wächset ein-</l>
            <l>In einen dürr und steinigten, das andre in den</l>
            <l>Allwo die fette Feuchtigkeit, als wie ein Oel im</l>
            <l>Da aus den gröbsten Erden-Saft hernach der Moos</l>
            <l>Ob zwar derselbe schädlich ist den Bäumen die in</l>
            <l>Weil wir so viele hie und da, die durch den Moos</l>
            <l>So ist er doch nicht minder nüz, dieweil der Vor-</l>
            <l>Dadurch auch manche Pflanz und Baum vor ihren</l>
            <l>Der Moos bedekt den Stamm beim Frost, vorm</l>
            <l>Beschüzt ihn vor der kalten Luft, wie man aus der</l>
            <l>Er wächst am meisten an der Seit die zeiget nach</l>
            <l>Und ist dadurch dem Wandersmann, wenn er ver-</l>
            <l>Er dient zum Compas in dem Wald, weil er meist</l>
            <l>Am meisten an der Seite wächst, wo sich der Baum</l>
            <l>Wer dieses Zeichen nur bemerkt der kan an eines</l>
            <l>In einem unbekandten Wald, gar leicht die rech-</l>
            <l>Der Moos hält manchen Schaden ab, er mindert</l>
            <l>Die einen nahen Untergang den Bäumen in den</l>
            <l>Er hält den Bis der Schweine auf, daß sie den</l>
            <l>Woran sie in der wilden Wuth die scharfen Zähne</l>
            <l>Er stärkt die jungen Pflanzen noch; wie manche</l>
            <l>Stammt nicht aus den gewachsnen Moos zum rei-</l>
            <l>Wie nuzbar ist er öfters nicht bei dem Gebrauch</l>
            <l>Man pfleget ihn zur Linderung in äusre Wunden</l>
            <l>Und wie der Landmann ihn sonst braucht. Daraus</l>
            <l>Das Nichts in weiten Raum der Welt, auf Bergen,</l>
            <l>Es sey auch noch so klein, gering, daß uns der Schöp-</l>
            <l>Zum Nuzzen, zur Bequemlichkeit aus weiser Ab-</l>
            <l>Drum ist das wesentliche All, auch in den zart und</l>
            <l>Als seiner Allmacht Kunstgewirk, in denen Wäldern</l>
            <l>Auch dieser dienet zum Beweis in derer Wälder</l>
            <l>Von einer ewgen Vorsehung; auch dies gereicht zu</l>
            <l>Daß sie auch vor die Bäume sorgt. mit Moos sie</l>
            <l>Wenn dran der wilden Thiere Zahn, mit einem</l>
            <l>Jhr Menschen! preiset doch den </l>
            <l>Der Erde, Meer, der Berg und Thal mit seinen</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
