<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Im Himmel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>N. N.</surname>
            <forename></forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">72</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8 8-8 9-8</measure>
        <measure type="syllables">737</measure>
        <measure type="tokens">508</measure>
        <measure type="characters">2938</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1885</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905196929"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Im Himmel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gen Himmel f&amp;#252;hlt' ich meine Seele schweben               </l>
            <l>Und in das Reich der Engel ging ich ein.</l>
            <l>Geblendet wagt’ ich kaum den Blick zu heben —</l>
            <l>O Glanz! O Glück! Das Alles war nun mein!</l>
            <l>Und unwillkürlich kam mir ein Gedanke,</l>
            <l>Der ach! so schön, so gut, so menschlich war —</l>
            <l>Mir kam der Liebe seliger Gedanke — —</l>
            <l>O Du, o meiner Mutter Augenpaar!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von Ferne schien sie lächelnd mich zu grüßen,</l>
            <l>Die meiner Jugend erste Freuden sah;</l>
            <l>Und auch den Vater fand ich Gott zu Füßen:</l>
            <l>Verklärten Angesichtes stand er da.</l>
            <l>„so soll ich hier Euch wirklich alle finden,</l>
            <l>Die mich in Lieb’ an ihre Brust gepreßt?</l>
            <l>Ich hört’ es in der Jugend mir verkünden,</l>
            <l>Und zweifelnd hielt ich an der Hoffnung fest!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich trat heran — ich wollte sie umarmen.</l>
            <l>„mein Vater! Meine Mutter!“ rief ich laut —</l>
            <l>O laßt an Eurer Brust mich hold erwarmen,</l>
            <l>Selig das Kind, das Euch nun wiederschaut!</l>
            <l>Wie? War es möglich? Ihres einzigen Sohnes</l>
            <l>Erinnert eine Mutter sich nicht mehr? —</l>
            <l>Ich fuhr empor: unwillig dumpfen Tones</l>
            <l>Lief ein Gemurmel durch der Engel Heer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sah bestürzt umher im weiten Raume:</l>
            <l>Versunken war in Andacht Jedermann.</l>
            <l>Plötzlich erwachten wie aus tiefem Traume</l>
            <l>Alle und blickten mich erschrocken an.</l>
            <l>„o meine Freunde! Meine süßen Schwestern!</l>
            <l>Euch drück’ ich liebend wieder an mein Herz!“ —</l>
            <l>„„Hör’ endlich auf, den großen </l>
            <l>Durch meinen Busen zog ein tiefer Schmerz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„nein, noch ist alle Hoffnung nicht geschwunden,</l>
            <l>Ich sahe </l>
            <l>An deren Brust ich Paradieses-Stunden</l>
            <l>In weicher, warmer Sommernacht geruht.“</l>
            <l>Und durch allmächtiges Gefühl getrieben,</l>
            <l>Eilt’ ich auf ihre süßen Reize zu.</l>
            <l>„du,“ rief ich aus,“ Du mußt mich ewig lieben —</l>
            <l>Denn meines Lebens Liebe warst ja Du!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie sah mich an. Ihr Haupt erhob sich freier —</l>
            <l>Sie war so schön, so keusch, so engelrein!</l>
            <l>Gehüllt in einen leichten, weißen Schleier</l>
            <l>Lud ihres Busens holde Pracht mich ein.</l>
            <l>„o blicke dorthin! Beuge Deine Glieder!</l>
            <l>Und bete Gott, den Allerbarmer an!“</l>
            <l>Ich sah mich um, ich sank zu Boden nieder,</l>
            <l>Ein Schauder stieg mir kalt das Herz hinan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Gott der Liebe sah ich vor mir stehen,</l>
            <l>Und zitternd schaut’ ich ihm in’s Angesicht:</l>
            <l>Ach, meinen ganzen Stolz fühlt’ ich vergehen:</l>
            <l>Die Liebe Gottes war die meine nicht. — —</l>
            <l>Und wollt’ ich kühn mich abzuwenden wagen,</l>
            <l>Gleich hört’ ich dumpfe Stimmen rechts und links —</l>
            <l>Ich fühlte mich von heißer Angst geschlagen,</l>
            <l>Und „Ewig! Ewig! Ewig!“ scholl es rings! —</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O welch ein Traum! Ich starb in dumpfen Banden!</l>
            <l>Schwer lag es wie gewitterschwüle Nacht</l>
            <l>Auf meiner Brust, und alle Sinne schwanden …</l>
            <l>Auf Erden bin ich wieder, bin erwacht!</l>
            <l>Die Vögel schlagen fröhlich ihr Gefieder,</l>
            <l>Die Sonne lugt in mein Versteck herein,</l>
            <l>Auf meine </l>
            <l>Noch ist die Welt, noch ist das Leben mein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch fühl’ ich Kraft, zu wirken und zu streben</l>
            <l>Noch pulst in meinen Adern frisch das Blut.</l>
            <l>Nicht soll der Geist gen Himmel bang entschweben:</l>
            <l>Auf Erden ist der Menschheit schönstes Gut!</l>
            <l>Ich kann und mag an einen Gott nicht glauben,</l>
            <l>Der mich erschaffen aus dem dunklen Nichts —</l>
            <l>Nicht lasse ich den hohen Stolz mir rauben,</l>
            <l>Ein Mensch zu sein, ein Sohn des Sonnenlichts!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
