<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Des  
 Deutschen Krieges  
 Dritter Theil.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Greflinger</surname>
            <forename>Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">346</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-346</measure>
        <measure type="syllables">4130</measure>
        <measure type="tokens">2818</measure>
        <measure type="characters">16247</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1657</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199036"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Des  
 Deutschen Krieges  
 Dritter Theil.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Friede war anitzt mit Dennemarck geschlos-
sen</l>
            <l>und niemand hatt</l>
            <l>Denn Deutschland fiel hierauff nur tieffer in den Krieg/</l>
            <l>Der Käyser aber selbst kam jetzt von seinem Sieg.</l>
            <l>Als nun kein Feind mehr war im Felde zu befinden/</l>
            <l>Fieng man mit Städten an. Von vielem überwinden</l>
            <l>Wuchs endlich so ein Hertz/ das jhm nicht anders dacht’/</l>
            <l>Als daß gantz Deutschland wär’ ein Dienst-bot seiner Macht.</l>
            <l>Es kam das gantze Heer ins Pommerland gegangen/</l>
            <l>Da hatte Wallensteins sein Hertz sich unterfangen</l>
            <l>Ein Meister von Stralsund und Herr der See zu seyn/</l>
            <l>Die man die Oost-See nennt. Dann weil des Glückes</l>
            <l>Schein</l>
            <l>und auch sein tapfres thun jhn hatt’ empor geführet/</l>
            <l>So daß die gantze Macht von jhm allein regieret</l>
            <l>und umbgeführet wurd/ erhob er sich fast sehr.</l>
            <l>War dieses viel/ so war diß andre noch vielmehr/</l>
            <l>Daß er gantz Mecklenburg zum Lehen hatt’ empfangen.</l>
            <l>War dieser alte Stamm vielleicht mit Tod’ abgangen</l>
            <l>Der hier zu herrschen hatt? Ach nein! man bund’ jhm auf</l>
            <l>Daß er dem Käyser hätt in dieser Kriege Lauf</l>
            <l>Viel widriges gethan/ hier von ist viel geschrieben/</l>
            <l>und darumb hat man jhn aus Mecklenburg getriben</l>
            <l>und diesen eingesetzt. Er hatte grosse Macht</l>
            <l>Die alle für Stralsund wurd’ in den Stand gebracht/</l>
            <l>Die Vestung/ welche sich ihm sperrte/ zu besiegen/</l>
            <l>und solte sie am Schloß des Himmels feste liegen/</l>
            <l>Wie seine Rede war. Stralsund kam in die Noth/</l>
            <l>und ob schon Ferdinand dem Wallenstein gebot’</l>
            <l>Auf solche nicht zu scharff mit seiner Macht zu dringen/</l>
            <l>So fuhr er gleichwol fort/ in Meynung sie zu zwingen.</l>
            <l>Was gibt ein solcher Mann/ der selbst wil Käyser seyn/</l>
            <l>Auf eines Käysers Wort? Man warff viel Feuer ein/</l>
            <l>Man stürmete darauf/ man drohte Schwerdt und Feuer.</l>
            <l>Stralsund hielt tapfer aus/ und gab dem grimmen Freyer</l>
            <l>So viel/ als solcher ihr. Er aber ließ nicht nach.</l>
            <l>Da aber diß und das zur Gegenwehr gebrach/</l>
            <l>Befohle sich Stralsund dem Könige von Schweden/</l>
            <l>Von dessen Tapferkeit man damahls schon zu reden</l>
            <l>Jm Oost und Westen pflag- Es hatt’ auch Christian/</l>
            <l>Der Dehnen Held/ hierbey vor jhm sehr viel gethan</l>
            <l>Mit Volcke/ Kraut und Loth. Gustavus nam die Schrei-</l>
            <l>Stralsund zu schützen und den Feind von jhr zu treiben</l>
            <l>Mit allem Willen auf. Weil aber diefer Zeit</l>
            <l>Er mit Sarmatten in einem Waffen-Streit</l>
            <l>Nicht weit von Dantzig lag/ wo sich auch Arnheim funde</l>
            <l>und mit Sarmatien jhm feindlich widerstunde/</l>
            <l>Es war des Käysers Will/ als gab er/ jhre Noth</l>
            <l>Zu mindern/ eine Mäng’ an Speise/ Kraut und Loth/</l>
            <l>Darbey was Volck und Trost selbst selbst bald anzukom-</l>
            <l>Dann aller Vorrath hatt’ aufs eusserst abgenommen/</l>
            <l>Weil die Belägerung fast in das ander Jahr</l>
            <l>Mit großem ungestühm hierümb beständig war.</l>
            <l>So bald in Pohlen war der Krieg zum Ende kommen</l>
            <l>Wurd’ über Meer ein Zug vom König vorgenommen/</l>
            <l>Der hoch-bedängten Stadt sehr bald und in Person</l>
            <l>Gewündschte Hülf zu thun. Viel sagen viel davon/</l>
            <l>Das er ohn </l>
            <l>und andre sagen so: Wann einer wird bedränget</l>
            <l>und zwar gantz unverschuldt/ wie diese Stadt Stralsund</l>
            <l>und alles Pommerland/ das auch des Kaysers Mund</l>
            <l>Gantz außer aller Schuld erkannt hat/ wie zn sehen/</l>
            <l>Hat da ein Freund nicht Macht demselben beyzustehen</l>
            <l>Auch gäntzlich unersucht. Es war dem Kayser frey</l>
            <l>Den Pohlen Hülff zu thun. So kam es ja wol bey</l>
            <l>Daß Schweden andern halff. Viel andre wollen reden</l>
            <l>Von vieler </l>
            <l>Durch Kayserliche Macht so lang hatt’ angethan.</l>
            <l>Es kam ein zimlich Heer vor dem Gustavus an</l>
            <l>Aus Schweden außgerüßt/ das kam auch bald zu Lande/</l>
            <l>Wodurch die gute Stadt aus dem betrübten Stande</l>
            <l>Zur alten Freyheit kam. Man sagt/ daß das Geschrey</l>
            <l>Vom Schwedischen Entsatz die Kayfrische Parthey</l>
            <l>Hab’ ab der Stadt gebracht. Hilff Gott in welcher Freude</l>
            <l>Befunde sich Stralsund/ die nun aus allem Leyde</l>
            <l>Durch GOtt und Gothisch Volck gewündscht befreyet war.</l>
            <l>Der sie nur neulich wolt’ in eußerste Gefahr.</l>
            <l>Vnd in den ärgsten Tod ergeben/ gab den Rücken</l>
            <l>So wunderlich kans GOtt mit einem Feinde schicken.</l>
            <l>Worauf die freye Stadt mit Schwedischer Gewalt</l>
            <l>Nach Rügen überfuhr/ woselbst ein Auffenthalt</l>
            <l>Von vielen Feinden war/ die Feinde musten leyden</l>
            <l>und oft bey hunderten aus diesem Leben scheyden.</l>
            <l>Die Insel wurde rein. Hier kam in jhren Freund</l>
            <l>Ein Muth/ hergegen Forcht und Schrecken in den Feind/</l>
            <l>Die der Gustavus sol sehr groß vermehret haben.</l>
            <l>Der auch/ weil GOtt und Wind jhm gut Geleite gaben/</l>
            <l>Mit einem grossen Heer sehr bald an Rügen kam/</l>
            <l>Wo er der Seinigen jhr Glück sehr froh vernam.</l>
            <l>Ais er das Land betrat begab er das Getümmel</l>
            <l>Des Volcks/ fiel auf die Kny und ruffte so gen Himmel?</l>
            <l>Du grosser Sieges-Fürst/ du starcker Zebaoth/</l>
            <l>Du aller Helden Held/ und aller Götter GOtt/</l>
            <l>Du Herscher über Meer/ des Himmels und der Erden/</l>
            <l>Kan dir nunmehr genug von mir gedancket werden?</l>
            <l>Daß du so glücklich mich mit meiner Krieges Macht</l>
            <l>Durch das ergrimmte Meer hast an das Land gebracht-</l>
            <l>Ich dancke dancke dir aus meiner Seelen-grunde/</l>
            <l>Dein Lob sol allezeit O HERR in meinem Munde</l>
            <l>Vor allen Völckern seyn. Ich bitte dich auch sehr/</l>
            <l>Du wollest/ was ich noch von meinem Krieges-Heer</l>
            <l>Jm Rücken habe/ mich mit Freuden lassen sehen/</l>
            <l>Du wollest auch O HErr bey unsern Waffen stehen</l>
            <l>Die deines Nahmens Ehr und deiner Kirchen Heyl</l>
            <l>Zu retten/ wir zur Hand genommen. HErr zertheil</l>
            <l>Der Feinde Macht für uns. Du wirst uns siegen lehren/</l>
            <l>Zu deines Häufleins Trost und deines Nahmens Ehren.</l>
            <l>So fieng nun dieser Held den unerhörten Krieg</l>
            <l>Mit ernstem beten an. Viel beten/ halber Sieg</l>
            <l>War seines Mundes Lehr. Als man die Zeitung hörte</l>
            <l>Wie sich Gustavus selbst dem Feind ins Auge kehrte/</l>
            <l>Wurd’ alles Land bestürtzt/ die Feinde wurden zag/</l>
            <l>Die Freind hergegen froh/ und war an diesem Tag</l>
            <l>An welchem er vom Meer in obbesagtes Rügen/</l>
            <l>Das ein beflossen Land bey Pommern/ war gestiegen</l>
            <l>Von wegen Luthers Lehr’ jhr erstes Jubel-Jahr/ </l>
            <l>Worbey der tapfre Held selbst auch sehr eufrig war.</l>
            <l>Was jener Wunder Krieg von dem gesaget worden/</l>
            <l>Daß sich ein großes Heer mit streiten aus dem Norden</l>
            <l>Nach Süden hab</l>
            <l>Vom Südischen erlangt/ was dieser Wunder-Krieg</l>
            <l>Bedeutet habe/ sol anjetzt erkläret werden.</l>
            <l>Gustavus sah die Noth und mächtigen Beschwerden</l>
            <l>Die Deutschland und voraus das gute Pommerland</l>
            <l>und Mecklenburg erlitt. Es war ein folcher Stand</l>
            <l>Der zu erbarmen war</l>
            <l>Sein Siegs-gewohntes Schwerdt durch GOttes Krafft</l>
            <l>bearmte</l>
            <l>und nach dem Joche hieb/ das von der Päbstlerey</l>
            <l>War auf den Halß gelegt. Viel kamen freudig frey/</l>
            <l>Der erste Schlag gerieth auf Wollgast und gelunge/</l>
            <l>Wo das erzürnte Schwerdt in alle Feinde drunge/</l>
            <l>Die Einnahm war mit Sturm. Als andre dieser Art</l>
            <l>Vernahmen/ wie gestreng des Königs Gegenwart</l>
            <l>Verfuhr/ verliessen sie die Schantzen an der Schweine/</l>
            <l>Dem Hafen vor Stettin/ und brauchten jhrer Beine.</l>
            <l>Durch solches kam Stettin in einen freyen Stand/</l>
            <l>Dann dieses Kriegs-Volck war ein Feind an jhrer Hand</l>
            <l>und jhres See Ports Schloß. Als Wollgast war eröbert/</l>
            <l>Biß auf das Schloß/ der Feind auch aus Wöllin verstöbert</l>
            <l>und auch aus </l>
            <l>Zur Zuflucht/ nahm darauf die Reise nach Stettin.</l>
            <l>Als aber sich ein Sturm vom Südischen mit dröuen</l>
            <l>und aller Macht erhob die Flotte zu zerstreuen/</l>
            <l>Es kam auch zu der That/ so daß bald dort ein Schiff</l>
            <l>Gen Himmel flog/ bald da ein anders in die Tieff/</l>
            <l>Als in den Höllenschlund/ mit schrecklichem Getümmel/</l>
            <l>Sah dieser fromme Held mit Seufftzen nach dem Himmel/</l>
            <l>Fiel auch sehr hachbetrübt mit Andacht auf die Kny</l>
            <l>und ruffte so zu GOtt: Du hast mich ja noch nie/</l>
            <l>Wann meine Seele dich/ mein GOtt/ hat angeflehet/</l>
            <l>Verlassen/ hilf auch jetzt. Du sihest wie es stehet/</l>
            <l>Bedräue Merr und Wind und segne meinen Zug</l>
            <l>Zu deines Namens Ehr. O HERR es sey genug/</l>
            <l>Hör auf mit deinem Zorn! Diß Königliche Flehen</l>
            <l>Wurd’ auch sehr bald erhört/ der Sturm must untergehen</l>
            <l>und muste zu der Reis’ ein lieblich Wetter seyn.</l>
            <l>Man kam nicht weit davon mit schwangern Segeln ein.</l>
            <l>Das Volck wurd’ außgesetzt aus sechsmal zwantzig Schlf-</l>
            <l>Bey zehen tausend Mann/ die zu den Waffen griffen.</l>
            <l>Stettin ergab sich jhm/ dann da war keine Macht</l>
            <l>Die jhm gewachsen war. Das Volck wurd’ außgebracht</l>
            <l>und an den Wall verlegt/ die Stadt noch mehr bewället</l>
            <l>und allerley daselbst zum Feldzug angestellet.</l>
            <l>Gustavus setzte fort/ nam diß und jenes ein/</l>
            <l>Worzu viel Pommern selbst bedient gewesen seyn.</l>
            <l>Sie wolten lieber was als alle Last ertragen.</l>
            <l>Bald wurd’ ein Theil mit Macht erbärmlich todt geschla-</l>
            <l>Bald listiglich beringt und in den Dienst gebracht.</l>
            <l>Halff keiner Schlangen List/ so halff des Löuen Macht.</l>
            <l>Die List war übergroß. Sie hilfft auch viel im Kriegen.</l>
            <l>Der König hielte diß für ein geringes siegen</l>
            <l>Wann er ein hundert Mann von seinem Heer verlohr</l>
            <l>und ein halb tausend schlug. Wie vielmals gab er vor:</l>
            <l>Ein Mensch der koste viel biß er zum Kriege tauge/</l>
            <l>Darumb ein jeder Herr im Krieg ein wachend Auge</l>
            <l>Nach solchem haben sol. Wie er dann selber that/</l>
            <l>Er schonte seines Volcks/ und wann er eine Stadt</l>
            <l>beschloß/ so sah er nach den Feind darin bey Leben</l>
            <l>Zu halten/ der sich dann must unter jhn begeben/</l>
            <l>Hiemit so wurd’ er starck/ der Feind hergegen schwach.</l>
            <l>Es halff auch viel darzu/ daß er geheimb und wach</l>
            <l>In allen Händeln war. Er pflag auch offt zu sagen:</l>
            <l>Das Hembd/ das ein Soldat am Leibe pflegt zu tragen/</l>
            <l>Sol unberichtet seyn des Jenen/ was er denckt/</l>
            <l>Weil vielmahls aller Sieg an einem Anschlag henckt/</l>
            <l>Auch alles </l>
            <l>Dann von dem Rahtschlag kommt es endlich zu den Tha-</l>
            <l>Wird der dem Feind entdeckt/ so wird die That zu nicht</l>
            <l>und wird zum öfftern dem die Spitz ins Aug gericht</l>
            <l>Der vor entdecktem Raht die Feinde wolte jagen.</l>
            <l>Nach dem die Kaysrischen der Schweden List und Schla-</l>
            <l>Der Vommern </l>
            <l>Betracht- und fühleten/ ergrimmte derer Wehr</l>
            <l>Auf alles in dem Land/ auf Menscheu/ Vieh und Felder/</l>
            <l>Man würgte klein und groß/ durch Städte/ Dörff- und</l>
            <l>Wälder/</l>
            <l>Der Brand war überall. Man sah auch scharff dahin</l>
            <l>Des Königs loß zu seyn/ zu welcher That Quintin</l>
            <l>Sich zwar gebrauchen ließ/ die aber zu begehen</l>
            <l>War GOtt jhm selbst im Weg/ als welcher alles sehen/</l>
            <l>Verhind- und fördern kan. Es kam auch eine Stund’</l>
            <l>In der Gustavus sich vom Feind umbringt befund’</l>
            <l>Und in der höchsten Noth/ der aber von den Seinen</l>
            <l>Fast über seines Sinns und aller Feinde meynen</l>
            <l>Gewündscht erlöset wurd’ und zwar mit seinem Sieg’.</l>
            <l>Ein Feld-Herr/ der gleich frey im allerschärffsten Krieg</l>
            <l>und lustigstem Panquet/ als dieser ist gewesen/</l>
            <l>(fürwahr man kunt’ es jhm aus seinen Augen lesen</l>
            <l>Daß er ein König war und ein behertzter Held)</l>
            <l>Kommt leicht einmahl in Noht. Der diß hatt’ angestellt</l>
            <l>War eben auch Quintin. Es wolte nirgends gehen</l>
            <l>Wie es die Käysrischen gern hetten angesehen.</l>
            <l>Drumb brauchten sie aus Zorn sich vieler Tyranney/</l>
            <l>Von welcher Basewalck die Stadt ein Zenge sey</l>
            <l>und Bekün ja vorauß/ wo sie für bittren Thränen</l>
            <l>Jhr außgestanden Leyd vermögen zu erwehnen.</l>
            <l>Gustavus machte fich mit Bannern von Settin</l>
            <l>und schiffte nach Stralsund/ woselbst jhn Mund und Sinn</l>
            <l>Von den Erlöseten dreymahl willkommen hiessen.</l>
            <l>Worauf die Käysrischen umb Gartz zusammen stiessen</l>
            <l>Woselbst jhr Lager war/ und meynten an Stettin</l>
            <l>Ein mächtiges zu thun/ sie zogen hertzhafft hin</l>
            <l>Sehr traurig aber ab. Hergegen gieng der König</l>
            <l>Auf Damgart einen Paß/ gewann jhn/ wo nicht wenig</l>
            <l>Des Kayserlichen Volcks/ das theils in einem Thurm/</l>
            <l>Theils in den Schantzen lag/ in einem grossen Sturm</l>
            <l>Durch Schwerdt und Brand vergieng. Von allem viel zu</l>
            <l>sagen</l>
            <l>Wil unsre Kürtze/ die wir brauchen/ nicht vertragen.</l>
            <l>Wir schweigen manchen Streit/ der sich begeben hat</l>
            <l>und offt mit grosser Macht/ in welchem stets der Schad</l>
            <l>Auffs Käysers Seyten fiel. Sein Heer wurd’ jmmer rin-</l>
            <l>Hier halffen viel darzu der mächtige Bezwinger/</l>
            <l>Den man den Hunger nennt/ darzu die Winterzeit/</l>
            <l>So/ daß das gantze Heer/ durch Hunger/ Kält und Streit</l>
            <l>Bezwungen/ endlich sich aus Pommern must’ erheben</l>
            <l>und solches seinem Feind’ und Herren wieder geben/</l>
            <l>Zwar lär und kahl genug. Es wich das gantze Heer/</l>
            <l>Behielt auch überall in Pommern nun nicht mehr</l>
            <l>Als Collberg und Gripswalt. Auch die auß jhren Händen</l>
            <l>Zu reißen/ dann es war hieher auf</l>
            <l>Ein großer Raub geführt/ wurd’ aller Fleiß gethan.</l>
            <l>So daß man Collberg auch sehr zeitich eingewann.</l>
            <l>Nach dem die Käysrischen umb Pommern waren kommen</l>
            <l>Wurd jhre Reise schnell auf Franckfurt zugenommen</l>
            <l>Das an der Oder liegt. Die Schweden folgten nach/</l>
            <l>und waren jhnen stets mit würgen auf dem Dach.</l>
            <l>Man nahm auch </l>
            <l>Seelen/</l>
            <l>Vier tausend musten sich in Band und Kerckern quälen/</l>
            <l>Weil Tylli eben so vorher in einer Stadt/</l>
            <l>Neu-Brandenburg genannt/ bey tausend Schweden that.</l>
            <l>Hier war Graff Tylli schon des Kaysers Feld-Herr worden</l>
            <l>und Wallenstein entsetzt/ weil solcher in dem Orden</l>
            <l>Der Maximinischen sich mercklich sehen ließ/</l>
            <l>und widern Käyser sich in vielem mehr verstieß.</l>
            <l>Als Franckfurt über war und Landsberg gleicher massen</l>
            <l>Wurd auch Alt-Brandenburg vom Feinde bald verlassen/</l>
            <l>und darauf Magdeburg vom Tylli gantz beschränckt/</l>
            <l>Die alte Jungfer die/ und umb den Krantz gekränckt.</l>
            <l>Was </l>
            <l>Vielleichte weil sie sich nicht Päbstisch wolte nennen/</l>
            <l>Dem Käyser that sie nichts. Es waren dero Werck</l>
            <l>und Mauren wol bewahrt. Herr Dietrich Falckenberck</l>
            <l>Vom Schweden hingeschickt/ stritt wol/ auch alle Bürger/</l>
            <l>und zwar sehr lange Zeit. Ach aber ach! der Würger</l>
            <l>Wurd’ endlich jhrer Macht zu starck/ die schöne Stadt/</l>
            <l>(weh dir verfluchter Mund/ der sie verrahten hat</l>
            <l>Es gieng verrähtrisch zu/) fiel endlich durch die Schärffe/</l>
            <l>Wann ich die Augen nun auf deine Mauren werffe</l>
            <l>So werff ich auch zugleich viel Thränen in den Sand</l>
            <l>umb deinen hohen Fall und unerhörten Brand/</l>
            <l>Du vormahls schöne Stadt. Dein Schmuck ist wegge-</l>
            <l>Du bist auf einen Tag umb dreyssig tausend kommen</l>
            <l>Die Bürgerliche Leut in dir gewesen sind/</l>
            <l>Theils hat die Glut verzehrt/ die schrecklich und geschwind</l>
            <l>Die gantze Stadt besaß. Theils fielen durch die Waffen/</l>
            <l>Theils schlung der Elbstrom ein. Was vor des Würgers</l>
            <l>raffen</l>
            <l>Entwich/ fiel in die Glut. Was aus der Glut entkam</l>
            <l>Fiel in den strengen Fluß/ der alles Leben nam.</l>
            <l>Was derer keines fraß/ das führte man gefangen/</l>
            <l>Mit denen alle Schand und Tyranney begangen</l>
            <l>und außgeübet wurd. Ein Priester am Altar</l>
            <l>Lag in viel Stücke da. Die arme Weiber-Schaar</l>
            <l>Wurd Hunden gleich zu hauff gekuppelt und zum schänden</l>
            <l>Ins Lager außgeführt. Viel schlossen sich mit Händen</l>
            <l>und stürtzten sich zugleich in tieffe Brunnen ein/</l>
            <l>Der Räuber jhrer Ehr und Keuschheit frey zu seyn.</l>
            <l>Was in die Keller floh verdorb durch Rauch und Flam-</l>
            <l>Dann alles Magdeburg das schmeltzete zusammen.</l>
            <l>Es blieb allein der Dohm und etwas vor der Stadt</l>
            <l>Wo eine kleine Schaar sich noch gerettet hat.</l>
            <l>Der Bischoff muste sich verwundt gefangen geben.</l>
            <l>Der tapfre Falckenberg kam in dem Sturm umbs Leben.</l>
            <l>Dann ob er gleich den Feind in allen Gassen sah</l>
            <l>Go stritt er gleichwol noch und schlug bald hie/ bald da</l>
            <l>Denselben wieder ab. Worzu jhm seine Schaaren</l>
            <l>Nechst vieler Bürgerschafft behertzt zur Seyten waren.</l>
            <l>Sein Muht war unverzagt biß eine Kugel kam</l>
            <l>und jhm im schärffsten Streit das tapfre Leben nam.</l>
            <l>Hiemit fiel auch die Stadt </l>
            <l>Da gieng es leyder an mit stechen/ schüssen/ hauen.</l>
            <l>Der Raht floh auf sein Hauß/ das Rahthauß kam in Brand</l>
            <l>und kam also der Raht mit jhm in gleichen Stand.</l>
            <l>Die Tempel eben so/ man hat in einem Tempel</l>
            <l>Bey funfftzig Weibliche geköpft/ ist ein Exempel</l>
            <l>Darüber man bestarrt/ das niemals ist erhört.</l>
            <l>Da hat das warme Blut so häuffig her geröhrt/</l>
            <l>Daß endlich eine Bach im Tempel war zu sehen/</l>
            <l>Man muste hin und her auf todten Körpern gehen.</l>
            <l>Dort lag ein Kind und sog der todten Mutter Brust/</l>
            <l>Hier eines in der Glut/ dort/ welches wol bewust/</l>
            <l>Nam ein verteuffelt Paar ein Kind bey seinen Füßen</l>
            <l>und riß den Leib entzwey. Dort sah man eines spießen/</l>
            <l>Hier schmiß ein anderer ein anders an den Stein</l>
            <l>Daß das Gehirne flog. Hier werden Zeugen seyn</l>
            <l>Die Sonne/ welche lang gantz traurig hat gesehen/</l>
            <l>Nach dem diß Blutbad war in Magdeburg geschehen.</l>
            <l>Die Erde/ welche hier durch so viel Menschen-Blut</l>
            <l>Wurd überfärbt/ und auch die Elbe/ derer Fluth</l>
            <l>Vors erste blutig gieng/ vors ander für den Leichen</l>
            <l>Wie vor nicht lauffen kunt’. Ein jedes gab ein Zeichen</l>
            <l>Des traurens über dich/ erbarmens-werthe Stad/</l>
            <l>Nur der/ der deiner sich also bemeistert hat/</l>
            <l>War gäntzlich Felsen-gleich. Wir lesen von dem Heyden</l>
            <l>und Helden Scipio/ daß er zu einem Leyden</l>
            <l>Ob der Carthager Brand und grossen Niederlag</l>
            <l>Sehr groß bewogen schien/ da er doch jhrer Plag’</l>
            <l>und Flammen Stiffter war. Hier aber war es Freude.</l>
            <l>Wie hertzlich dieser Fall die Schwedischen zum Leyde</l>
            <l>und auch zur Rache tieb/ kan nicht beschrieben seyn/</l>
            <l>Den König ja vorauß. Die Schweden nicht allein/</l>
            <l>Die gantze Christenheit/ und wer nur Menschen liebet</l>
            <l>Wurd über diesem Fall von Magdeburg betrübet.</l>
            <l>Gustavus schwur es hoch/ und hielt es bald darnach</l>
            <l>An allen Feindlichen die allerschärffste Rach/</l>
            <l>um jhre Grausamkeit in Magdeburg/ zu üben.</l>
            <l>Daß er sie nicht alßbald hat von der Stad geerieben</l>
            <l>Ist er in keiner Schuld/ wie zu beweisen ist.</l>
            <l>Nu liebe Stadt/ die du verräthrisch und mit List</l>
            <l>Erobert worden bist/ GOtt tröste dich und heile</l>
            <l>Die Wunden deines Leibs/ dem abgelebten Theile</l>
            <l>Wird sonder Zweiffel nun sehr wol im Himmel seyn/</l>
            <l>Dein Leyd ist uns mie dir/ betrübte Stadt/ gemein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
