<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Saamen-Gehäuse.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">159</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-21 2-4 3-17 4-23 5-23 6-26 7-23 8-22</measure>
        <measure type="syllables">2273</measure>
        <measure type="tokens">1387</measure>
        <measure type="characters">8819</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1736</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198582"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Saamen-Gehäuse.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Abermahl ein neues Wunder der formirenden Natur!</l>
            <l>Abermahl ein neues Meer von besondern Sel-</l>
            <l>Welches alle, die es sehn, gantz auf eine neue Spur</l>
            <l>Zu der weisen Macht des Schöpfers, die gantz unerschöpf-</l>
            <l>Und zur Andacht bringen kann, ja zur Andacht bringen</l>
            <l>So fast vor Verwundrung starr, rief ich, als mein Julius,</l>
            <l>Der mein vierter Sohn, mir jüngst etwas, so er abgepflücket,</l>
            <l>Voll Verwundrung übergab.</l>
            <l>Dieß war eine Saamen-Hülse, recht verwunderlich</l>
            <l>Recht verwunderlich gebildet, von so seltzamer Figur,</l>
            <l>Daß ich nie dergleichen sah. Welches, da ich weiter dachte,</l>
            <l>Mich auf einen neuen Weg in das Reich der Creatur,</l>
            <l>Und zu einer neuen Werckstatt voller neuer Wunder brachte,</l>
            <l>Wo hinein ich biß daher, leider! gar nicht hingekommen,</l>
            <l>Weil ich, durch Gewohnheit blind, nichts davon in acht</l>
            <l>Dieses war nun die Betrachtung, auf wie wunderbare</l>
            <l>Doch der Finger der Natur so gar künstliche Gehäuse</l>
            <l>Für der Pflantzen Saamen baut. Es ist in der That nicht</l>
            <l>Ja warhaftig nicht begreiflich, und noch weniger beschreiblich</l>
            <l>Die Verändrung der Figuren, die in ihnen wunderschön,</l>
            <l>Wann wir sie genau betrachten, und mit Ernst besehn, zu</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von des Saamens Formen selber will ich jetzo nichtes</l>
            <l>Noch viel minder von dem Wesen, das, wie wenig man</l>
            <l>Jmmer der Vernunft verborgen, ein Geheimniß ist und</l>
            <l>Sondern nur, bey der Gehäuse wunder-vollen Bildung,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist wahr, der Blumen Bildung, ihr verschiedliches</l>
            <l>Jhre schön-formirten Blätter, ihrer Farben Schmuck und</l>
            <l>Sind mit Recht bewunderns-wehrt: aber, zu derselben Zeit,</l>
            <l>Da die spielende Natur solcher Wunder Lieblichkeit,</l>
            <l>Mit geschäft’gen Fingern bildet, ist sie noch auf eine Pracht,</l>
            <l>Die nicht minder künstlich ist, als die Blumen selbst, bedacht:</l>
            <l>Zum Beweis, wie an Erfindung sie so unerschöpflich reich,</l>
            <l>Und wie ihr zu ihrer Absicht aller Stof gerecht und gleich.</l>
            <l>Seh ich, mit so vieler Müh, aus so viel verschiednen Sachen,</l>
            <l>Menschen, zu dem Schnupf-Toback, mancherley Behälter</l>
            <l>Von verschiedenen Figuren; muß ich ihrer wahrlich lachen,</l>
            <l>Wenn ich denck’ auf wie viel Arten, von nur einem Stoff</l>
            <l>Die Behälterchen des Saamens künstlich zugerichtet seyn.</l>
            <l>Viele Saamen-Hülsen gleichen neuen Blumen, welche man</l>
            <l>Mit den ersten Blumen selber oft an Kunst vergleichen kann.</l>
            <l>Viele gleichen kleinen Trauben; andre Sternen; viele</l>
            <l>Viele Kugeln, andre Strichen; bald Quadraten, kleinen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald sind sie gedreht, bald lang; bald gleicht eines einer</l>
            <l>Jenes ist recht wie ein Pfeil; dort wie eines Storchen Schnabel;</l>
            <l>Dieses zieren tausend Spitzen; dies ist rauch und jenes glatt;</l>
            <l>Das gleicht einer kleinen Blase; das ist dicke, dieses platt</l>
            <l>Und so dünn, als ein Papier; kegel-förmig, eng’ und weit,</l>
            <l>Dicht, durchsichtig, krumm und eckigt, Schnecken-förmig,</l>
            <l>Wenn verschiedne zart und weich, sanft, gelind und bieg-</l>
            <l>Schrencken andre sich nicht nur in sehr harten Kernen ein;</l>
            <l>Sondern, wie die Dattel-Kerne, sind sie selbst ein harter</l>
            <l>Viele sieht man in dem Kelch, viele bey der Blumen Spitzen,</l>
            <l>Andre wieder an der Wurtzel, an den Stengeln andre, sitzen.</l>
            <l>Viele sind in Kätzgen, Kolben, ja in Blätter selbst gesenckt,</l>
            <l>Diese von gefärbten Häuten, die von Blasen, eingeschrenckt.</l>
            <l>Nur allein vom Klee zu sprechen, sah ich jüngst, in einem</l>
            <l>Von gantz unterschiednen Formen, ihrer auf die sechszig Arten,</l>
            <l>Wovon viele Kugel-förmig, andre rings-um Spitzen-reich,</l>
            <l>Viele Schmetterlingen-Flügeln, viele Schnecken-Häusern</l>
            <l>Viele voll verwirrter Stacheln, wie ein kleines Stachel-</l>
            <l>Viele Rollen vom Toback, viele Cronen ähnlich seyn.</l>
            <l>Hier sieht man aus einer Blum’ eine nette Spitze ragen,</l>
            <l>Die sich unterwärts zertheilet, in vier halbe Cirkel krümmt,</l>
            <l>Welche recht verwunderlich, Leuchtern gleich, dazu bestimmt,</l>
            <l>Daß sie in vier runden Kugeln zierlich ihren Saamen tragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In verschiednen findet man, nicht ohn inniges Vergnügen,</l>
            <l>Da sie recht mit Sammt gefüttert, und aufs weichlichste</l>
            <l>Nicht allein das Saamen-Körnchen vor Gefahren wol</l>
            <l>Sondern man sieht ihn darin, recht als wie auf Polstern,</l>
            <l>Viele, die aus Federgen, einen Schloßwerck gleich, bestehn,</l>
            <l>Siehet man, um ihren Saamen allenthalben hinzubringen,</l>
            <l>Wunderbarlich, wenn sie reif, plötzlich von einander springen.</l>
            <l>Sie sind gleichsam recht bemüht, ihre Kinder selbst zu sä’n,</l>
            <l>Wie die Balsamina thut: ja, was mich noch mehr</l>
            <l>Und voll frölicher Verwundrung öfters in Erstaunen setzet</l>
            <l>Ist ein Blümchen, welches sich gleichsam selber Flügel schafft,</l>
            <l>Um an manchem Ort zu blühen. Wenn die rechte Blume fällt,</l>
            <l>Wird uns gleich, aus vielen Blümchen, eine neue, dargestellt.</l>
            <l>Jeder Saam-Korn, deren man öfters über hundert findet,</l>
            <l>Träget einen zarten Stengel, der sich oberwerts verbreitet,</l>
            <l>Und, mit gleich-getheilten Spitzen, sich in netter Ordnung</l>
            <l>Aus der Menge dieser Blümchen wird ein rundes Gantz</l>
            <l>Eine schöne weise Blume zeiget sich, zu unsrer Lust,</l>
            <l>Die uns aber, weil wir sie nicht des Ansehns würdig achten,</l>
            <l>Und (nur Kinder ausgenommen, die sie dann und wann</l>
            <l>Nicht besehen, nicht erwegen; meistentheils nur unbewust,</l>
            <l>Ja fast wie verachtet bleibet. Wilst du sie, mein Leser,</l>
            <l>Hör! es ist die gelbe Blume, die wir Butter-Blume nennen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die in Wiesen häuffig blüht, und auf allen grünen Rasen;</l>
            <l>Deine Kinder haben sie oft gepflückt und weggeblasen,</l>
            <l>Da du zugesehen hast, und vermuthlich nicht entdeckt,</l>
            <l>Mit gebührender Betrachtung und mit billigem Vergnügen,</l>
            <l>Was in dieser Blumen Bildung für ein weises Absehn steckt;</l>
            <l>Da die kleinen Saamen-Körner, durch die Zäser, Flügel</l>
            <l>Und, so bald sie reif geworden, in die Lüfte sich erheben,</l>
            <l>Durch dieselbe fortgetragen, öfters hin und wieder schweben</l>
            <l>Und sich, auf die leichtste Weise, nach verschiednen Seiten</l>
            <l>Wo sie sich, nach kurtzer Zeit, wieder in die Erde sencken.</l>
            <l>Sage, forschendes Gemüthe, zeigt nicht diese Blum’ allein,</l>
            <l>Wie so wunderbar der Schöpfer, und wie blind wir Men-</l>
            <l>Aber weiter fort! wir müssen von der Saamen-Schachteln</l>
            <l>Und von ihrem so verschiedlich dargestelletem Gepränge,</l>
            <l>Doch noch einige besehn. Viele gleichen schönen Knöpfen,</l>
            <l>Viele gleichen an Figur nett-gedrehten Blumen-Töpfen;</l>
            <l>Wie ich letzters mit Vergnügen jüngst am abgeblühten Mah,</l>
            <l>Daß desselben Saamen-Hülse allerliebst gebildet, sah.</l>
            <l>Das Gehäuse, ründlich lang, fiel ein wenig spitzig ab,</l>
            <l>Welches ihm denn die Gestalt einer netten Rose gab;</l>
            <l>Sonderlich als sich der Fuß unten etwas aufwerts beugte,</l>
            <l>Und sich oben auf der Ründ’ ein fast platter Deckel zeigte,</l>
            <l>Den ein nettes Sternchen schmückte. Dieser war nur gar</l>
            <l>Nach der größten Richtigkeit, Maaß und Zierlichkeit zu sehn.</l>
            <l>Unter dem gestirnten Deckel waren, auf besondre Weise,</l>
            <l>Kleine Löcherchen gebohrt in vollkommen rundem Cräyse,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diese sah ich, in der Ordnung, billig mit Verwunderung an,</l>
            <l>Weil man eine weise Absicht deutlich darin finden kann.</l>
            <l>Die bedächtliche Natur hat sie offen da gelassen,</l>
            <l>Daß der Saamen-Körner Menge, welche die Gehäuse</l>
            <l>Wenn sie reiff, nicht klumpen weise, sondern eintzeln, sich</l>
            <l>Und sich selber säen können. Wer dieß Wunderwerck erwegt</l>
            <l>Und darin die Vor-und Absicht des Natur-Geists überlegt</l>
            <l>Muß, in Demuth, Danck und Andacht, sich des grossen</l>
            <l>Ja noch mehr wenn im Gehäus’ er die nett-gewachsne Haut,</l>
            <l>Die sie von einander sondert, in so richt’ger Ordnung schaut.</l>
            <l>Das Hydiserum verdient gleichfals, daß man es betrachtet,</l>
            <l>Und in seines Saamens Hülse etwas wunderlichs beachtet.</l>
            <l>Sie besteht aus dreyen Cirkeln, welche voller netter Spitzen,</l>
            <l>Wodurch sie den lieben Saamen für den Biß der Würmer</l>
            <l>Aber über mehr als alle werd’ ich für Verwundrung stumm,</l>
            <l>In Betrachtung deiner Hülsen, bläulichtes Geranium!</l>
            <l>Dieses siehet eines Storchen Schnabel, Hals’ und Kopf so</l>
            <l>Daß man fast nichts gleicher sieht. Schauet man nun dieß</l>
            <l>Fast erstaunt, von aussen an; ists auch in sich Wunder-reich,</l>
            <l>Und die innern Theile dienen uns zur neuen Augen-Weide.</l>
            <l>Die Figur ist hinten rund und besteht aus grünen Blättern,</l>
            <l>Die sich einer Blume gleichen, von derselben sind bedeckt</l>
            <l>Mehrentheils fünf braune Hülsen. Ein par Saamen-Kör-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Recht verwunderlich verschrenckt, in der hart- und spitzen</l>
            <l>Welche, wie gesaget, braun, und woran viel tausend Spitzen,</l>
            <l>Die man gelblich, fast wie Gold, um die gantze Hülse sitzen,</l>
            <l>Und, nicht ohn Verwundern, sie, wie sie recht verhüllet, schaut.</l>
            <l>Nimmt man solch ein trocknes Körnchen, wirft dasselbig’</l>
            <l>So verursacht dieser Spitzen Menge, daß, bald dort bald</l>
            <l>Dieses Korn, als wenn es lebet,</l>
            <l>Sich beweget, fast nicht ruht, und beständig gleichsam</l>
            <l>An der Körner Ober-Theil wird nun eine Spitz’ erblickt,</l>
            <l>Welche wol fünf Zolle lang, diese nun sind eingedrückt</l>
            <l>Und sehr künstlich eingefaßt in ein Stänglein, welches spitz</l>
            <l>Und so künstlich zugerichtet, daß man es kaum glauben kann.</l>
            <l>Unten, wo der Körner Ründung, ist es etwas eingebogen,</l>
            <l>Gleich darauf sind in der Länge kleine Rieffelchen gezogen,</l>
            <l>Die sich immer vorwärts spitzen. Durch die Bildung siehet</l>
            <l>Anders nicht als einen Speer, oder nette Lantz, es an.</l>
            <l>In den kleinen Rieffelchen (drin der Körner Spitzen passen,</l>
            <l>Die, bewunderns-wehrt, von innen mit dem allerzartsten</l>
            <l>Gleichsam ausgefüttert sind, weislich theils, theils gelb’,</l>
            <l>Jmmer kleiner und subtiler, daß durchs Aug’ es kaum zu</l>
            <l>Bleiben diese Spitzen nicht: sondern, wenn der Saamen</l>
            <l>Und die innre kleine Stange durch die Zeit sich gnug gesteift,</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
