<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das dritte Fenster.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">910</measure>
        <measure type="tokens">576</measure>
        <measure type="characters">3540</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das dritte Fenster.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun komm’ ich an den Mittelpunct von meinen Fenstern,</l>
            <l>welcher mir</l>
            <l>Der Landschaft ungemeine Schönheit, fast in der allergrößten</l>
            <l>Zier,</l>
            <l>Annoch vor allen andern zeigt. Hier treff’ ich eine grosse</l>
            <l>Menge</l>
            <l>Von schönen Gegenwürfen an. In einem wirklichen Ge-</l>
            <l>pränge</l>
            <l>Zeigt hier sich Wasser, Luft und Land. Um nun der Ordnung</l>
            <l>nachzugeh'n,</l>
            <l>Laßt uns, wie in den andern beyden, auch dieser Tafel Vor-</l>
            <l>grund seh'n,</l>
            <l>Da denn, wenn wir, mit frohen Blicken, gemach von unten</l>
            <l>aufwerts steigen,</l>
            <l>Sich immer neue Lieblichkeiten den fast erstaunten Augen</l>
            <l>zeigen.</l>
            <l>In einer halben Ründe lieget ein Stein-Platz, den der</l>
            <l>Wall verschränkt,</l>
            <l>Der sich bis zu der Mauer Fuß, von allen beyden Seiten,</l>
            <l>lenkt.</l>
            <l>Hier stellt, in Regel- rechter Höhe, ein neu- gewölbtes stei-</l>
            <l>nern Thor,</l>
            <l>Das noch zu meiner Zeit gebauet, sich zierlich unsern Augen</l>
            <l>vor.</l>
            <l>Auf diesem ist ein grüner Platz, fast viereckt, auf dem Wall</l>
            <l>zu seh'n.</l>
            <l>Der Wall formiert hier einen Winkel, und läßt uns in die</l>
            <l>Senkung geh'n</l>
            <l>Der neu- gemachten </l>
            <l>Gebäude,</l>
            <l>Das blau- glasürte Ziegel-Decken, macht eine neue Augen-</l>
            <l>weide.</l>
            <l>Dieß dienet, bey der Garnison von diesem Schloß, dem Of-</l>
            <l>ficier,</l>
            <l>Nachdem es eben neu erbauet, zu einem zierlichen Quar-</l>
            <l>tier.</l>
            <l>Hierauf erblicket man nun ferner den mit so manchem Jpern-</l>
            <l>Stamm,</l>
            <l>Und vielen Weiden wohl besetzten, geraden, langen, grünen</l>
            <l>Damm,</l>
            <l>Der beyde breite Graben theilt, des äussern Grabens glatte</l>
            <l>Fluht,</l>
            <l>Die hier in grün- beblühmten Ufern, von Winden ungestöret,</l>
            <l>ruht,</l>
            <l>Zeigt, als in einem rein- polierten, durch Wiederschein</l>
            <l>bestrahlten Spiegel,</l>
            <l>Der kleinen schon erwehnten Gärten beblühmt- und sanft-</l>
            <l>erhabne Hügel,</l>
            <l>Worauf man selbst ihr Urbild sieht, mit Bäumen hin und her</l>
            <l>besetzt,</l>
            <l>Wovon uns die Verschiedenheit noch mehr den frohen Blick</l>
            <l>ergetzt.</l>
            <l>Die Gärten reichen an die Gasse, an welcher art’ge Häuser</l>
            <l>steh'n,</l>
            <l>Von welchen hier, aus diesem Fenster, vier der ansehnlichsten</l>
            <l>zu seh'n,</l>
            <l>An welchen hinten andre schiessen. Fast in der Mitten öffnet</l>
            <l>sich</l>
            <l>Die lange, grosse Flecken-Gasse, in einem fast geraden</l>
            <l>Strich,</l>
            <l>Worinn sich, als im Perspectiv, indem die Blicke sich ver-</l>
            <l>schränken,</l>
            <l>Die Augen zwischen vielen Häusern, in eine lange Ferne,</l>
            <l>senken.</l>
            <l>Die Gasse führt uns zu der Schleuse, nachhero nach dem</l>
            <l>Haven hin,</l>
            <l>Von dessen sonderbaren Lag’ ich sonst zu schreiben willens</l>
            <l>bin.</l>
            <l>Noch über den erwehnten Häusern erblicket man, nicht</l>
            <l>sonder Freude,</l>
            <l>Ein wenig rechter Hand, ein Stück der sogenannten Herren-</l>
            <l>Weide,</l>
            <l>Die sich mit Bluhmen, Klee und Gras, mit Pferden, Küh’</l>
            <l>und Schafen deckt,</l>
            <l>Und sich bis an den grünen Elb-Deich, den starken Damm</l>
            <l>fürs Wasser, streckt.</l>
            <l>Ein wenig Seit- werts, linker Hand, sind, auf dazu gemach-</l>
            <l>ten Höhen,</l>
            <l>Das Tonnen-Haus und Arsenal, der Handelschaft zum</l>
            <l>Nutz, zu sehen.</l>
            <l>Dann tritt, als eine Pyramide, der Schiffer Pol, des Stran-</l>
            <l>des Zier,</l>
            <l>Als wär’ es recht zum Aug-Punct da, der Thurm der grossen</l>
            <l>Bak herfür.</l>
            <l>Zur Linken sieht man einen Quer-Deich, und einige Gebäude</l>
            <l>steh'n,</l>
            <l>Worinn der Loots-Inspector wohnt. Hierauf nun sieht</l>
            <l>man, wunderschön,</l>
            <l>Als eine grosse Wasser-Welt, die Elbe, Strand- und Gren-</l>
            <l>zen- los,</l>
            <l>Die Last der Fluhten Meer-werts welzen, und aus desselben</l>
            <l>tiefen Schos</l>
            <l>Beständig wieder rückwerts wallen. Auf dem gewaltigen</l>
            <l>Gewässer,</l>
            <l>Das öfters blau, wie ein Sapphir, erblickt man hoher Was-</l>
            <l>ser-Schlösser</l>
            <l>Geschwollne roht- und weisse Seegel, so die beschäumten</l>
            <l>Wellen theilen,</l>
            <l>Und öfters mit demselben Winde theils Westen- und theils</l>
            <l>Ost-werts eilen.</l>
            <l>Dieß ist das herrlichste Spectakel, so man fast auf der Welt</l>
            <l>erblickt,</l>
            <l>Wenn wir auf einmahl Land und Wasser, so wunderwürdig</l>
            <l>ausgeschmückt,</l>
            <l>Vom güldnen Sonnen-Licht bestrahlt, in einer grünen hier,</l>
            <l>dort blauen,</l>
            <l>Und fast nicht abzuseh’nden Weite, voll Heerden und voll</l>
            <l>Schiffe schauen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
