<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Blumen/  
  Womit Hn. E. D.   J. U. C.   Grabe bestreuet/  
 den 14. Octobr. 1674.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">120</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-120</measure>
        <measure type="syllables">1455</measure>
        <measure type="tokens">940</measure>
        <measure type="characters">5761</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Blumen/  
  Womit Hn. E. D.   J. U. C.   Grabe bestreuet/  
 den 14. Octobr. 1674.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sollen umb dein Grab die schönsten Blumen blühen/</l>
            <l>Zu früh erblaster Freund/ du Blume deiner Zeit;</l>
            <l>Die Flora will den Ort mit einem Lentz umbziehen/</l>
            <l>Der alle Schätze trägt geprießner Liebligkeit.</l>
            <l>Es wird die Rose sich hier hundert-blättrig zeigen/</l>
            <l>Mitleidig/ daß sie dich/ der Jugend Rose/ deckt:</l>
            <l>Die Lilg’ ihr Silber-Haupt betrubt zur Erde neigen/</l>
            <l>Der schöne Hyacinth mit Thränen stehn befleckt:</l>
            <l>Die Kinder der Natur/ wie ingesambt sie heissen/</l>
            <l>Der Gärten höchster Schmuck/ deß Zephirs süsse Zucht/</l>
            <l>Sieht man auß grossem Leid ihr Sternen-Kleid zerreissen/</l>
            <l>Und wie nur dürres Laub zu Klage wird gesucht.</l>
            <l>Ja dieses nicht allein! ich seh’ die Parnassinnen</l>
            <l>Verschwestert um dein Grab/ O Seel’ger </l>
            <l>Ich seh’den Fürsten selbst der hohen Pindus-Zinnen</l>
            <l>In tieffen Flor verkappt bey deiner Leiche gehn.</l>
            <l>Was mehr? Ich hör’ auch noch die Zucker-süssen Lieder</l>
            <l>Den Stimmen-reichen Klang/ wie sie dich segnen ein.</l>
            <l>Wo mein zerbrechlich Kiel als Echo was giebt wieder/</l>
            <l>So könnens ohngefehr dergleichen Seufftzer seyn:</l>
            <l>Höchst-schmertzlicher Verlust/ ihr Schwestern/ den wir leiden!</l>
            <l>Wird unser Helicon mit Todten auch entweiht?</l>
            <l>Soll unser Wissenschafft der Parcen Urtheil leiden?</l>
            <l>Ist unser kluger Witz vom Sterben nicht befreyt?</l>
            <l>So pflantzen wir umbsonst die keuschen Lorbeer-Bäume?</l>
            <l>So kront ein grüner Krantz vergebens unsre Haar?</l>
            <l>Und die Unsterbligkeit ist flüchtiger als Träume.</l>
            <l>Was baut uns dann die Welt viel Tempel und Altar?</l>
            <l>Wir sehen ja für uns den Jenigen entgeistert/</l>
            <l>Der unsre Augen-Lust und Hertzens-Wonne hieß/</l>
            <l>Den in den Künsten wir ruhmseelig außgemeistert/</l>
            <l>Und der auch allbereit die reiffen Früchte wieß.</l>
            <l>Man klagt die Bäume nicht/ die mit verlebten Aesten/</l>
            <l>Und Wurtzeln sonder Safft zu letzte gehen ein:</l>
            <l>Alleine wenn ein Sturm bricht/ und zerreist die besten/</l>
            <l>So muß ja der Verlust mehr als empsindlich seyn.</l>
            <l>Wir hofften dieser Baum/ den Breßlau erst gesetzet/</l>
            <l>Geheiligt unserm Wald/ und sorgsam stets bedacht/</l>
            <l>Den Franckfurts hohe Schul mit Nectar hat benetzet/</l>
            <l>Und auch das Saal-Athen zu grössern Wachsthum bracht;</l>
            <l>Er solte dermaleins gewünschte Schatten geben/</l>
            <l>Mit Früchten bester Art das Vaterland erfreun.</l>
            <l>Ach ja! so muß im Flor und Geister-vollem Leben/</l>
            <l>Man Blüthe/ Frucht und Baum verdorret scharren ein.</l>
            <l>Dich/ </l>
            <l>Dich/ Lust der Gratien/ dich Kleinod unsrer Zier!</l>
            <l>Die </l>
            <l>Gräbt noch Mnemosyne zum Denckmal in Saphir.</l>
            <l>Dich hatte die Natur holdselig außgeschmücket/</l>
            <l>Des Leibes Hurtigkeit kam stets den Sinnen gleich/</l>
            <l>So war die Gottesfurcht dir in das Hertz gedrücket/</l>
            <l>Du lebtest voller Muth für keiner Mühe bleich.</l>
            <l>Wie eyfrig hast du nicht uns Tag und Nacht geehret</l>
            <l>Mit was vor Embsigkeit erstiegen unsern Berg?</l>
            <l>Apollo der gar offt dein Fragen angehöret/</l>
            <l>Hieß da schon solchen Fleiß ein ungemeines Werck;</l>
            <l>Biß dich Asträa gar zu ihrem Sohn erkohren/</l>
            <l>Und der Gesetze Kern dir aufgeschlossen hat.</l>
            <l>Es gieng kein Augenblick der Zeit dir da verlohren/</l>
            <l>Dich fand die Nacht bey ihr und auch das Sonnen-Rad.</l>
            <l>Wenn unser Musen-Volck auff des Parnassus-Höhen/</l>
            <l>Die Opfer überbracht/ must du der erste seyn.</l>
            <l>Gleich wie ein edel Pferd/ das/ sieht es andre gehen/</l>
            <l>Auß voller Hitz und Brunst wird schnauben/ wiehern/ schrein/</l>
            <l>So gar bemühst du dich die Krone zu erreichen/</l>
            <l>Und hattest dir den Ruhm zum Endzweck vorgesetzt.</l>
            <l>Was hast du itzt davon? nichts mehr als andre Leichen/</l>
            <l>Die durch die Würge-Hand deß Todes abgemetzt.</l>
            <l>Doch ist ein Unterscheid: Gelehrte Leute leben</l>
            <l>Wenn gleich der Uberzug deß Leibes schleust und bricht/</l>
            <l>Jhr Nachruhm kan sie schon bey aller Welt erheben/</l>
            <l>Jhr eigne Tugend ist ein Strahlen-reiches Licht.</l>
            <l>Die/ viel zu wissen/ hier sich gleichsam wie vergraben/</l>
            <l>Ziehn/ wenn sie eingescharrt/ erst durch der Klugen Mund.</l>
            <l>Diß ist das Eigenthumb so Phöbus Töchter haben/</l>
            <l>Daß wir der Unsrigen Gedächtnüß machen kund.</l>
            <l>Du werthster Dreyschuch du solt immer seyn gepriesen</l>
            <l>So lange Sonn und Mond in ihrem Zirckel gehn:</l>
            <l>So lange Chloris Hand beblühmt die grünen Wiesen</l>
            <l>Und unverwelckte Bäum’ im Lorbeer-Walde stehn.</l>
            <l>Auch unsre Castalis läst ihre Bäche rinnen/</l>
            <l>Verkehrt ihr Spiegel-Glaß in einen Thrän-Crystall.</l>
            <l>Die Lieder/ die wir itzt auß Traurigkeit beginnen/</l>
            <l>Die klingen dir zu Ruhm/ Apollens Nachtigall!</l>
            <l>Was nur Parnassus kan von Blumen Schmuck gewehren/</l>
            <l>Streun wir mit Uberfluß/ </l>
            <l>Ja </l>
            <l>Die legen wir zugleich/ ein schuldig Opffer/ ab.</l>
            <l>Und so viel leisten wir. Was thun die Charitinnen?</l>
            <l>Sie trauren/ daß sie sind der Fröhligkeit beraubt/</l>
            <l>Deß herrlichen Gemüths/ der Sitten dieser Sinnen/</l>
            <l>Und haben sich auß harm in Schleyer eingehaubt.</l>
            <l>Sie pflantzen auf die Grufft die grünen Amaranthen/</l>
            <l>Und geben einen Schnee von der Jesminen Strauch:</l>
            <l>Hier nutzt kein ewig Licht/ was sonst die Heyden brandten/</l>
            <l>Noch deß Egypten-Lands Abgöttischer Gebrauch.</l>
            <l>Es kämpfft der Rosmarin/ deß Saffrans Gold/ Narzissen/</l>
            <l>Und was sonst ins gemein die Gräber blühen heist/</l>
            <l>So einen schönen Kreiß umb diese Grufft zu schliessen/</l>
            <l>Den auch nicht zierlicher des Zeuxis Pinsel reist.</l>
            <l>Diß war/ wo ich nicht irr’/ und bin auß mir gerücket/</l>
            <l>Der Musen Leichen-Dienst/ und schuldig-treue Pflicht.</l>
            <l>Hergegen wo mein Aug’ itzt/ Eltern/ sie erblicket</l>
            <l>So kenn’ ich wol den Schlag der Seel und Hertze bricht.</l>
            <l>Unmöglich ists die Wund auf einmal zuzuheilen/</l>
            <l>Wenn schon der Theophrast das Pflaster selbst erdacht:</l>
            <l>Ich bringe meinen Trost in diese kurtze Zeilen/</l>
            <l>Die sonst zum Leichenspruch die Andacht hat gemacht:</l>
            <l>Gott hat von Ewigkeit den lieben Sohn geliebet/</l>
            <l>Und hat ihn je und je mit lauter Güt erfreut/</l>
            <l>So daß er vor die Welt deß Himmels Schatz ihm giebet/</l>
            <l>Und legt ihn für Gefahr gar früh an seine Seit.</l>
            <l>Ach unvergleichlich Trost! ehrt/ Eltern/ Gottes Willen:</l>
            <l>Er kennt die Seinigen/ und bringt sie zu der Ruh:</l>
            <l>Und endlich/ eure Fluth der Thränen was zu stillen/</l>
            <l>Rufft noch der Musen-Volck die süssen Worte zu:</l>
            <l>Hier ruht deß Phöbus Sohn/ die Blume schönster Jugend/</l>
            <l>Der Gratien ihr Hertz/ der Themis Zuversicht/</l>
            <l>Sein Leben führte selbst die eigne Hand der Tngend</l>
            <l>Sein Grab krönt Ehrenpreiß/ und auch Vergiß mein nicht:</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
