<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der  LXXIV  Psalm.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">56</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-56</measure>
        <measure type="syllables">698</measure>
        <measure type="tokens">467</measure>
        <measure type="characters">2806</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der  LXXIV  Psalm.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herr! warum müssen wir so gar verstossen seyn?</l>
            <l>Erbarmest du dich nicht der schafe deiner weide?</l>
            <l>Kommt dir dein eigenthum, dein Zion, nicht mehr ein?</l>
            <l>Ist unser untergang ein aufgang deiner freude?</l>
            <l>Verstössest du das volck, so du erwehlet hast?</l>
            <l>Tritst du Jerusalem und Jsrael mit füssen?</l>
            <l>Ach GOtt! dein heiligthum und unser lust-pallast</l>
            <l>Wird von der feinde sturm erbärmlich umgerissen.</l>
            <l>In deinen schulen brüllt der heyden läster-geist.</l>
            <l>Kanst du den götzen-dienst in deinem tempel schauen?</l>
            <l>Dein nahme wird entweiht, und dein altar zerreist.</l>
            <l>Schau! wie die rasenden in bänck und pfosten hauen.</l>
            <l>Die freche grausamkeit brennt alle häuser aus,</l>
            <l>Wo vor kein ander wort, als dein gesetz, erschollen:</l>
            <l>Der schulen hohe pracht ist nichts als ziegel-graus:</l>
            <l>Wir sehn kein zeichen mehr, auf das wir mercken sollen.</l>
            <l>Die priester bleiben stumm, und der prophete schweigt.</l>
            <l>O GOtt! wie lange soll der widersacher toben?</l>
            <l>Dein knecht muß untergehn, und, der dich lästert, steigt,</l>
            <l>Und hat sich über dich und deinen berg erhoben.</l>
            <l>Warum entzeuchst du uns den beystand deiner hand?</l>
            <l>Was soll der götzen-schwarm in deinem tempel machen?</l>
            <l>Wiewohl! du bleibst doch GOtt, der das bedrängte land</l>
            <l>Durch treuen arm erhält, wenn gleich die pfeiler krachen.</l>
            <l>Du bist von alters her mein könig, der mich schützt:</l>
            <l>Du kanst auch alles thun, du kanst der see gebieten:</l>
            <l>Und wenn dein starcker zorn mit seinem donner blitzt,</l>
            <l>So muß der drachen-kopff so blut als gifft verschütten.</l>
            <l>Kein wallsisch steht für dir, er muß zu grunde gehn,</l>
            <l>Und in der wüsteney dem volcke speise bringen.</l>
            <l>So bald dein mund gebeut, so müssen ströhme stehn,</l>
            <l>Und aus der felsen höh die schönsten bäche springen.</l>
            <l>Du giebst uns tag und nacht, und lässest in der welt</l>
            <l>Die sternen ihren lauff, die länder grentzen haben:</l>
            <l>Machst, daß der warme lentz des winters eiß zerschellt,</l>
            <l>Und daß die menschen sich im herbst und sommer laben.</l>
            <l>Nun, so gedencke doch, HErr! an dein eigenthum,</l>
            <l>Und laß den stoltzen feind dich nicht vergebens spotten!</l>
            <l>Vertheidige dein volck, errette deinen ruhm,</l>
            <l>Und säume dich nicht mehr, die götzen auszurotten!</l>
            <l>Vergiß der armen nicht, so deine kinder sind!</l>
            <l>Laß deine turtel-taub erwünschte zuflucht finden!</l>
            <l>Mach alle wölffe lahm, und alle feinde blind!</l>
            <l>Und weide deine herd in wohl bedeckten gründen!</l>
            <l>Gedenck an deinen bund, und laß dein Zion nicht!</l>
            <l>Denn das sonst schöne land ist jämmerlich verheeret:</l>
            <l>Die häuser sind zerstört, der mauer stärcke bricht:</l>
            <l>Und die bevolckte stadt ist meistens ausgeleeret.</l>
            <l>Laß den geringen nicht verächtlich untergehn!</l>
            <l>Weil seine lippen stets von deinem lob erschallen.</l>
            <l>Herr! führe selbst dein recht, und laß das spött-gethön,</l>
            <l>Und die verdammte schmach auf ihre stiffter fallen!</l>
            <l>Vergiß der feinde nicht, und denck an ihr geschrey!</l>
            <l>Die höllen-gleiche wuth giebt sich noch immer blösser.</l>
            <l>Drum zeige, was dein arm und was dein nahme sey;</l>
            <l>Sonst wird ihr übermuth von tag zu tage grösser.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
