<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">La Valiere an den könig Ludewich.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1349</measure>
        <measure type="tokens">928</measure>
        <measure type="characters">5413</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>La Valiere an den könig Ludewich.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was mein großmächtgster wil/ in dem/ was er geschriben/</l>
            <l>Ist etwas so ich nicht erst heut beginnen kan/</l>
            <l>Sein gantzer brieff begehrt/ ich soll den König lieben/</l>
            <l>Und dessen kühne magd hats schon vorläugst gethan.</l>
            <l>Nunmehr verstreicht ein jahr/ das ich mich unterwunden/</l>
            <l>Die sonne Galliens vermessen anzusehn/</l>
            <l>Ach aber daß mein hertz hirmit zugleich empfunden/</l>
            <l>Wie sich kein schlechtes wachs zur sonne soll erhöhn.</l>
            <l>Mein auge dadurch ich von seinen bin entglommen/</l>
            <l>Weil es ein sonnen-licht und meins ein brennglaß war/</l>
            <l>Ist offt mit thränen-fluth der glut zu hülffe kommen/</l>
            <l>Sonst wär ich asche schon vermodert gantz und gar.</l>
            <l>Dann ich den lichten brand dazu verhölen müssen/</l>
            <l>Nachdem geweyhtes oel der Vesten ihn erweckt/</l>
            <l>Wer aber solchen gast im leibe wil verschliessen/</l>
            <l>Ist einer/ der da feur mit höltzern kappen deckt.</l>
            <l>Ich hielt mit brunst und kunst das heiligthum zusammen/</l>
            <l>Und dessen funcken hatt ich vom altar entwandt/</l>
            <l>Mein hertze brandte/ kurtz/ von Königlichen flammen/</l>
            <l>Wer hätte deun der welt dergleichen raub bekandt?</l>
            <l>Wenn aber sich mein herr beginnet zu vertrauen/</l>
            <l>Und Valieren selbst der Vesten feur vergönt;</l>
            <l>Läst sie sein grosses aug auch ihren tempel schauen/</l>
            <l>Wo alles was er siht/ ihm hat gebrannt und brennt/</l>
            <l>Die brust ist lamp und herd/ die flammt von liebes-oele/</l>
            <l>Und deren pristerin des Königs küne magd/</l>
            <l>Der abgott/ dessen bild/ das opffer meine seele/</l>
            <l>Nun Valiere hat zur gnüg/ mein fürst/ gesagt.</l>
            <l>Allein was wil der Printz von purpur sich entkleiden/</l>
            <l>Sein reich und land verschmähn/ um mich sich gleich zu sehn?</l>
            <l>Die Lilgen müssen nicht aus ihren feldern scheiden/</l>
            <l>Und unsre liebe kan durchs scepter nur bestehn.</l>
            <l>Die crone/ die er trägt ist sicherer zu küssen/</l>
            <l>Als legt ich meinen mund gemeinen lippen bey/</l>
            <l>Mich träte bald der hoff viel tausendmal mit füssen/</l>
            <l>Würd dieses nicht bekandt/ daß ich des Königs sey.</l>
            <l>Und hat mein leib als perl in muscheln nicht gelegen/</l>
            <l>Macht er als Diamant mich doch zum edelstein/</l>
            <l>Denn weil ein Phönix sich verbrennt/ um meinetwegen/</l>
            <l>Muß ich nach dessen brandt ja auch ein Phönix seyn.</l>
            <l>Wird thon nicht letzt zu ertzt/ wenn mans in gold eintauchet/</l>
            <l>Wenn mich mein Zevs vergüldt/ wie werd ich denn nicht gold?</l>
            <l>Es gilt ein jedes ding nachdem es einer brauchet/</l>
            <l>So bleib ich ja nicht schlecht/ wenn mir der könig hold.</l>
            <l>Doch schwer ich/ daß ich ihn nicht als den könig liebe/</l>
            <l>Mein auge siht auf ihn und seine crone nicht/</l>
            <l>Die anmuth/ die ihn regt/ ist hier des Adams ribe/</l>
            <l>Die mein verliebter geist aus seiner seiten bricht.</l>
            <l>Die welt rühmt fürsten wol nach ihren land und leuten/</l>
            <l>Nach dem ihr gräntzestein der reiche sich erstreckt/</l>
            <l>Und unsre ehrfurcht schaut ihr anmuth nur von weiten/</l>
            <l>Wenn auch der fürstenhut der grossen mängel deckt.</l>
            <l>Ich aber lasse mich von keinen Purpur blendem/</l>
            <l>Ich nehme die person/ nicht ihren thron/ in acht/</l>
            <l>Sein kleinod und sein reich setz ich aus seinen händen/</l>
            <l>So sind ich allererst was mich verliebt gemacht.</l>
            <l>Mein König/ wär es nicht die billigkeit erzürnen/</l>
            <l>Dem reiche zu entziehn/ was dessen würdig ist/</l>
            <l>So spräch ich: wär er doch gezeugt von einer dirnen/</l>
            <l>Denn mit bestande wird ein gleicher mund geküst.</l>
            <l>Urtheile nun/ mein printz/ wie weit ich mich verstigen/</l>
            <l>Und was die liebe nicht für frembde wunder stifft?</l>
            <l>Ein Zeifig macht sich auf dem Adler nachzusligen/</l>
            <l>Und es gelingt ihm auch daß er die sonne trifft.</l>
            <l>Ach möchte diese huld auf ewig mir verbleiben/</l>
            <l>Der himmel der sich regt/ bewegt uns auch mit sich/</l>
            <l>Wie leichte kan ein wind ein schiff zurücke treiben/</l>
            <l>Das erstlich durch die fluht mit vollem segel strich/</l>
            <l>Die schönheit die er rühmt an meinen blassen wangen/</l>
            <l>Ist nichts als sein betrib/ und wär sie gleich auch was/</l>
            <l>Ist dieser flüchtge Klee doch alsobald vergangen/</l>
            <l>Denn in dem liebes-May wächst und vergeht dis graß.</l>
            <l>Die rose selbst verbleicht/ wie röthliche Corallen/</l>
            <l>Und mit der zeit verlirt auch Bisam den geruch</l>
            <l>Wil der gemahlin aug ihm schon nicht mehr gefallen/</l>
            <l>Was wird mein spiegel seyn/ bekommt er einen bruch?</l>
            <l>Er hat princeßinnen mich gnädigst vorgezogen/</l>
            <l>Vielleicht bestreichet ihn die reue dieser wahl.</l>
            <l>Das wasser scheint Scarlat im fernen regenhogen/</l>
            <l>Und was mein printz erkiest/ ist nur ein leerer thal,</l>
            <l>Worauf des eckels gifft muß unausbleiblich toben/</l>
            <l>Wenn auch genoßne kost stinckt satte mäuler an.</l>
            <l>Der Adler/ dessen flug die Auster-schal erhoben/</l>
            <l>Zeigt/ daß er wiederum sie fallen lassen kan.</l>
            <l>Wiewohl man sicher darf dem grossen Ludwich trauen/</l>
            <l>Der grundstein Galliens bewegt sich nimmer nicht/</l>
            <l>Was er einmahl verspricht/ darauf ist fest zu bauen/</l>
            <l>Und dieses ists/ was mich zu seinem willen bricht.</l>
            <l>Dem alles zugehört/ darff ohne dem nichts kauffen/</l>
            <l>Was bittet unser Fürst/ der nur befehlen darff.</l>
            <l>Und mein gekürtzter fuß kan ihm auch nicht entlauffen/</l>
            <l>Er reichet viel zu weit/ und lief ich noch so scharf.</l>
            <l>Drum lieb ich meinen printz mit ungezwungnen hertzen/</l>
            <l>Hier schwilt die matte brust/ hier lechzt der durstge mund/</l>
            <l>Der wechsel seiner eh erweckt mir keine schmertzen/</l>
            <l>Gnug/ daß verbotne frucht geteilt mir wird vergunt.</l>
            <l>Der Königin/ der er alleine solte leben/</l>
            <l>Erlaub ich willig halb/ was ihr gantz zugehört;</l>
            <l>Zumal mein mächtigster das/ was er ihr muß geben/</l>
            <l>An Valieren stets verdoppelt und vermehrt.</l>
            <l>Der edle Zimmet-baum trägt desto bessern Zimmet/</l>
            <l>Je öffter man von ihm die kräfftge rinde schneidt/</l>
            <l>Hat nun mein Zevs mir offt zu regnen sich bestimmet/</l>
            <l>So weiß ich/ daß ihm lust auch offt die schaale beut.</l>
            <l>Also erschreck ich nicht vor sturm und ungewittern/</l>
            <l>Der mich beschützen kan/ fährt hier in hafen ein/</l>
            <l>Und warum solt ich auch für ungemach erschüttern/</l>
            <l>Wer einen helden liebt/ muß selbst auch heldin seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
