<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Glückwünschung auff das Nahmens-Licht Tit.  
 Fr. Barbara von Horn/ gebohrner Trachin  
 von Birckau/ rc. in einem andern Nahmen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">109</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-109</measure>
        <measure type="syllables">1343</measure>
        <measure type="tokens">866</measure>
        <measure type="characters">5251</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Glückwünschung auff das Nahmens-Licht Tit.  
 Fr. Barbara von Horn/ gebohrner Trachin  
 von Birckau/ rc. in einem andern Nahmen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nach schwartzgewölckter Nacht und rauhem Donner-</l>
            <l>Knall/</l>
            <l>Nach vieler Wetter-Sturm und ungeheurem Regen</l>
            <l>Muß Aeol seinen Grimm/ und wildes Rasen legen;</l>
            <l>Nach Wermuth-herbem Weh’ und Gifft-vermischter Gall</l>
            <l>Erfolgt ein Freuden-Kelch: Nach Schmertzen-reichen Stunden</l>
            <l>Hat sich ein heller Blick deß Himmels eingefunden.</l>
            <l>Das ist das theure Licht </l>
            <l>Das Phöbus wiederumb auff seinem göldnen Wagen</l>
            <l>Durch die Saphyrne Burg deß Himmels bringt getragen.</l>
            <l>Es hat ihr Auge nun sich satsam außgeweint/</l>
            <l>Auff heute sey das Leid in Thetis Schoß versencket/</l>
            <l>Was nutzt es daß sie sich mit altem Kummer kräncket?</l>
            <l>Mir ist ihr edler Geist und hoher Sinn bekand/</l>
            <l>Jhr Himmlisches Gemüt hegt ungemeine Flammen</l>
            <l>Und pflegt die Niedrigkeit deß Pöfels zuverdammen/</l>
            <l>Geht nur den Sternen nach/ mit denen es verwand/</l>
            <l>Und lässet unter sich die feigen Seelen liegen/</l>
            <l>Indem es ist gewohnt ob Zeit und Neid zusiegen.</l>
            <l>Wem ist nicht diese Bahn der Sterbligkeit bewust?</l>
            <l>Wir können nicht allzeit auff Lilg und Rosen gehen/</l>
            <l>Offt muß ein Helden-Muth bey Dorn und Disteln stehen:</l>
            <l>Ein Weichling zeiget nie den Feinden seine Brust:</l>
            <l>Der Ehren Tempel steht auff hoher Felsen Spitzen/</l>
            <l>Und was hochschätzbar ist/ erlangt Müh/ Fleiß und Schwitzen.</l>
            <l>Die Proben die sie hat/ Amazonin/ gethan/</l>
            <l>Sind würdig/ daß man sie den Cedern einverleibe/</l>
            <l>Daß ihr Gedächtnüß man in Ertz und Marmel schreibe/</l>
            <l>Und kündige ihr Lob der späten Nachwelt an;</l>
            <l>Nachdem durch Gottes-Schluß den Ehstand sie erwehlet/</l>
            <l>Hilff Gott! was hat sie nicht für Unheil da gezehlet;</l>
            <l>Treu und Beständigkeit blieb ihrer Sinnen Ziel/</l>
            <l>Und hohe Tugend hieß der Grund-Stein ihrer Liebe.</l>
            <l>Es kam kein Tag so schwartz/ so neblich und so trübe</l>
            <l>Daß nicht ihr Wahl-Spruch hieß: </l>
            <l>Daher ihr Eh-Schatz auch in Zunder-reichen Flammen</l>
            <l>Verknüpffte Seel und Hertz in gleicher Treu zusammen.</l>
            <l>Wie saur die Wirtschafft war/ wie schwer der Sorgen-Last/</l>
            <l>So trat sie alles an dem Liebsten zugefallen/</l>
            <l>So daß der arge Neid auch seine Gifft und Gallen</l>
            <l>Darüber außgespeyt. Doch was wol abgefast/</l>
            <l>Und reifflich ist bedacht/ muß endlich doch gedeyen/</l>
            <l>Man sahe Glück und Heil auff ihre Sorgen schneyen.</l>
            <l>Als nun der bleiche Tod das Demant-feste Band</l>
            <l>Der keuschen Eh’ zerriß/ und unter tausend Thränen/</l>
            <l>Und in’rem Seelen-Schmertz/ und Marter-vollem Sehnen</l>
            <l>Sie ihren Schatz begrub/ hat noch der Sohn erkand</l>
            <l>Die allerwehrtste Treu/ durch Antrieb im Gewissen</l>
            <l>Die außgeübte Schuld und Fehl abbitten müssen.</l>
            <l>Es deckt die Tugend nicht Verschwiegenheit/ noch Nacht/</l>
            <l>Es hieß der Lauff der Zeit sie auch ihr Leid vergessen/</l>
            <l>Die Myrten mischten sich mit tunckelen Cypressen/</l>
            <l>Und weil die Ehen längst im Himmel schon gemacht:</l>
            <l>Hat sie zum andernmal der Liebe-Band verbunden/</l>
            <l>Daß sie ein gleiches Hertz und gleiche Seele funden.</l>
            <l>Alleine was ist doch beständig in der Welt?</l>
            <l>Es spielt mit uns den Ball das flüchtige Gelücke:</l>
            <l>Jtzt lächelt es uns an/ itzt gibt es Donner-Blicke.</l>
            <l>Wie offt die schönste Ros’ auch Würmer in sich hält</l>
            <l>So ist der beste Stand/ in dem wir uns vermeinen/</l>
            <l>Mit Dornen außgesetzt/ bedeckt mit Kiesel-Steinen.</l>
            <l>Man lobe wie man wil der Berenicen Treu/</l>
            <l>Daß sie ihr Haar verlobt umb den Gemahl zuschauen/</l>
            <l>Hypsicratea sey ein Spiegel edler Frauen/</l>
            <l>Daß weder Fried noch Krieg sie macht im Vorsatz schen/</l>
            <l>Daß sie als Mann verkappt frisch auffdas Pferd geschritten/</l>
            <l>Und bey der Waffen klang geliebet und gelitten.</l>
            <l>Frau Schwester ohne falsch und ohne Heucheley</l>
            <l>Muß ich weit grössern Ruhm noch ihrer Treu zumessen;</l>
            <l>Sie hat ein Weib zu seyn auß Helden-Muth vergessen/</l>
            <l>Doch stand bey solcher That ihr Gottes Allmacht bey/</l>
            <l>Daß zweymal sie dem Sturm beglücket ist entgangen</l>
            <l>Noch sie der Feinde List und Capers konten sangen.</l>
            <l>So hat Penelope Ulyssen nie geliebt/</l>
            <l>Nicht die Semiramis den Ninus so geschätzet/</l>
            <l>Laodamia sich am Schatten noch </l>
            <l>Nein. Ob der Himmel schon sie/ </l>
            <l>Hat ihrer Tugend doch und Sternen-gleichen Sinnen</l>
            <l>Kein rauher Unglücks-Fall was mögen abgewinnen.</l>
            <l>So hohe Sachen würckt der angebohrne Muht/</l>
            <l>Der von den Ahnen her den Adern eingegossen/</l>
            <l>Auß keiner Gold-Bach kömmt kein trüber Quell geflossen.</l>
            <l>Auß edlen Geistern quillt auch ein Hoch-Edles Blut.</l>
            <l>Jhr alter Cedern-Stamm läst auch auß seinen Zweigen</l>
            <l>Durch Sie/ o Tugend-Bild/ die frischen Kräffte steigen.</l>
            <l>Es sey die Livia an Witz und an Verstand</l>
            <l>Den Sternen zugezehlt/ ihr Ruhm mag sie vergöttern:</l>
            <l>So weiß ich/ daß ihr Haupt mit gleichen Lorber-Blättern</l>
            <l>Die Tugend längst bekrönt. Ja unser gantzes Land/</l>
            <l>Wie selig man es mag an edlen Weibern preisen/</l>
            <l>Wird leichtlich nicht so bald ein gleich Exempel weisen.</l>
            <l>Ist es nun wunderns werht/ daß sich der blaue Neid</l>
            <l>An hohe Seelenreibt. Deß Himmels anders Hertze/</l>
            <l>Der Nächte Trost und Zier/ deß Mondes Silber-Kertze</l>
            <l>Verliert nichts an dem Glantz und seiner Heiterkeit;</l>
            <l>Wie grimmig auff sie loß die tollen Hunde bellen/</l>
            <l>So kan ein edles Hertz sich auch zu frieden stellen.</l>
            <l>Frau Schwester/ unser GOtt ist unser Ehren-Schild</l>
            <l>Dem sey es heimgestellt/ der Außgang sol es lehren/</l>
            <l>Wie Neider selbsten sich durch ihren Wahn bethören/</l>
            <l>Wie offt der jene Mund/ der lästert/ schilt und trillt/</l>
            <l>Sein außgespeites Gifft zurücke wieder schlinget/</l>
            <l>Und über seinen Kopff die Donner-Keile bringet.</l>
            <l>Indessen sey das Licht viel tausendmal beglückt/</l>
            <l>Daß ihren Namen uns so Freuden-reich gewehret/</l>
            <l>Was ein Mensch wünschen kan/ und was er nur begehret/</l>
            <l>Das sey von GOttes Hand ihr häuffig zugeschickt.</l>
            <l>Ich aber/ biß mich wird der blasse Tod auffreiben/</l>
            <l>Verpflichte mich ihr Knecht und Diener stets zu bleiben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
