<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ach wenn sie das Rössel doch langsam gehn  
 liessen .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brentano</surname>
            <forename>Clemens</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">11</measure>
        <measure type="verses">45</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-5 8-4 9-4 10-4 11-4</measure>
        <measure type="syllables">506</measure>
        <measure type="tokens">352</measure>
        <measure type="characters">2038</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1808</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20090519168"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ach wenn sie das Rössel doch langsam gehn  
 liessen .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schlimm Leut sind Studenten, man sagts überall,               </l>
            <l>Obwohl sie schon kommen im Jahr nur einmal,</l>
            <l>So machens ins Dorf so viel Unruh und Mist,</l>
            <l>Daß uns die erste Woche schon weh dabey ist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir müssen nur sorgen auf Mariengeburt,</l>
            <l>Es wünscht auch ein jeder, daß Galli bald wird,</l>
            <l>Da kommens mit Degen und Büchsen daher,</l>
            <l>Und machen im Dorfe ein jämmerlich Gescher.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nichts ist vor ihnen sicher, kein Henne, kein Taube,</l>
            <l>Als wärens erschaffen zum Plündern und Raube,</l>
            <l>Darf ihnen kein Gans auf die Wiesen naus trauen,</l>
            <l>Studenten thun ihr gleich den Kragen weghauen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sind Gärten mit Brettern und Riegeln umzäunt,</l>
            <l>So thun sies zerbrechen, daß die Sonne durchscheint,</l>
            <l>Sie steigen um die Aepfel, zerreissen die Bäum,</l>
            <l>Wär zufrieden, trüg jeder nur ein Tasche voll heim.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit Feuer und Pulver sinds gar sehr gefähr,</l>
            <l>Daß oft eim sein Häusel verbrennet gar wär,</l>
            <l>Lassen pulverne Fröschle einem hupfen aufs Dach,</l>
            <l>Wenns brennet, so fragens kein Teufel danach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hat einer beym Häusel ein wachbaren Hund,</l>
            <l>Der sonst von der Kette nicht abkommen kunt,</l>
            <l>Sie lassen ihn laufen, es wär ja nicht noth,</l>
            <l>„potz Hagel da schießt's ja!“ der Pudel ist todt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Studenten im Wirthshaus, sinds aus der Weis</l>
            <l>frisch,</l>
            <l>Sie brauchen allein ein großmächtigen Tisch,</l>
            <l>Sie saufen und schreien als g'hört das Haus ihn'n,</l>
            <l>Und saufen und schreien sich blitzblau und grün.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald redens lapodeinisch, ich kanns nicht verstehn,</l>
            <l>Doch ists leicht zu rathen, auf uns muß es gehn,</l>
            <l>Bald tanzens und springens und hupfens am Fleck,</l>
            <l>Und nehmen den Knechten den Tanzboden weg.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und schmeissen die Knecht sie auch alle heraus,</l>
            <l>So laufens wie die Mäus auf die Strassen hinaus,</l>
            <l>Und machen ein Haufen und grausam Gefecht,</l>
            <l>Und hauen und stechen und schreien erst recht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ziehn naus auf die Felder und geben kein Fried,</l>
            <l>Ist grad wie ein Wetter, so spielens damit,</l>
            <l>Da tretens die Aecker, verstehn nicht was 's ist,</l>
            <l>Wenn einer schwarz Brod um sein Handarbeit frißt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sind Roß auf der Weide, und rasten ein Weil,</l>
            <l>So nehmens Studenten, es ist gar ein Gräul,</l>
            <l>Und hauens in die Seiten mit allbeiden Füssen:</l>
            <l>Ach wenn sie das Rössel doch langsam gehn liessen!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
