<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">2.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rückert</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">48</measure>
        <measure type="verses">96</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-2 3-2 4-2 5-2 6-2 7-2 8-2 9-2 10-2 11-2 12-2 13-2 14-2 15-2 16-2 17-2 18-2 19-2 20-2 21-2 22-2 23-2 24-2 25-2 26-2 27-2 28-2 29-2 30-2 31-2 32-2 33-2 34-2 35-2 36-2 37-2 38-2 39-2 40-2 41-2 42-2 43-2 44-2 45-2 46-2 47-2 48-2</measure>
        <measure type="syllables">1208</measure>
        <measure type="tokens">802</measure>
        <measure type="characters">4776</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1836</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905195073"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>2.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich kam auf meiner Reis' im Karawanenpfade</l>
            <l>Unsern dem Kaukasus an's kaspische Gestade;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und lernt' auf Baku's Flur begreifen, wie die Guebern</l>
            <l>Dort machte die Natur zu Feuerdienst-Urhebern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Halb eine Meile von der Stadt ist eine Stelle,</l>
            <l>Im naftareichen Land die reichste Nafta-Quelle.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort ist ein weiter Kreis, in dessen Mitt' ich sah</l>
            <l>In ew'gen Flammen blüh'n das heil'ge Ateschgah.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und von den Parsen legt' ein Führer mir es aus,</l>
            <l>Daß Ateschgah bedeut' auf Persisch Feuerhaus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die heil'ge Flamm' entblüht der Erde gelb und blau,</l>
            <l>Am Tag ein schöner Glanz, Nachts eine Wunderschau.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Volk von Guebern hat im Kreis um diese Flammen</l>
            <l>Sich angebaut und wohnt in stillem Fleiß beisammen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Feuerehrern hat das Feuer zur Belohnung</l>
            <l>Gegeben ohne Müh' die schönste Winterwohnung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus Steinen leicht gefügt, ein Haus mit Dach und Wand</l>
            <l>Steht jedem nach der Wahl, wo einen Platz er fand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie dürfen sich bei'm Bau'n nicht um den Bauplatz streiten,</l>
            <l>Der Kranz der Häuser wächst mit Lust nach allen Seiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn überall durchzieht die heil'ge Gluth die Erde,</l>
            <l>Und machet jedes Haus von selbst zum Feuerherde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den untern Boden deckt von Lehm die feste Tenne,</l>
            <l>Daß den Bewohner sie von seiner Gottheit trenne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch Oeffnungen sind da gelassen, wo erbeten</l>
            <l>Des Elementes Kraft soll aus dem Boden treten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du steckest in die Spalt' ein lehmumgeb'nes Rohr,</l>
            <l>Und leitest wie du willst den Feuergeist empor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und überall im Haus, wohin das Rohr du mündest,</l>
            <l>Da leuchtet es, sobald du an den Dunststrom zündest.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist ein schönes Licht und brauchst es nicht zu putzen,</l>
            <l>Ohn' Aufwand kannst du es im Haus beliebig nutzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Leinweber sah ich so die ganze Nacht durch weben,</l>
            <l>Nach Lust mit schwebenden Rohrleuchten rings umgeben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer aber Kaffe will und wer will Speise kochen,</l>
            <l>Aus andrer Oeffnung kommt ein andrer Strom gebrochen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Feuerstrom, der, ohn' Holz oder Kohlenfeuer,</l>
            <l>So gut als beides brennt, und lange nicht so theuer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Feuer schürt sich selbst, und brennt, so lang du's willst,</l>
            <l>Und still vergeht's, wenn du mit einem Wink es stillst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus kleinster Oeffnung bricht's mit gröster Kraft hervor,</l>
            <l>Und wächst, vom Zwang befreit, zur höchsten Höh' empor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus einer Mündung von zwei Zollen sah' ich's steigen</l>
            <l>Drei Fuß zuerst, und sich zuletzt zu zwei Fuß neigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und brauchest du's nicht mehr, so brauchet nur zu fächeln</l>
            <l>Ein Fächer, und sogleich verschwindet es mit Lächeln.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In's unterird'sche Haus kehrt es zurück, sein Thor</l>
            <l>Verschließest du, und still nun wohnt es wie zuvor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur an der Wärme magst du dann sein Walten spüren;</l>
            <l>Sie wohnen Winterlang daselbst bei offnen Thüren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das ist vom Feuergeist die eine der Gestalten;</l>
            <l>In einer zweiten ist noch glänzender sein Walten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie er im Hause ruht als brennbar Element,</l>
            <l>So schweift er durch die Flur als Feuer, das nicht brennt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Oft im September, wann des Herbstes warmer Regen</l>
            <l>Die Abendluft erfrischt, dann ist der Geist zugegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann siehst du weit und breit, soweit die Blicke gehn,</l>
            <l>Die Felder wie ein Meer in Flammenwogen stehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Oft rollt der Feuerstrom in ungeheuren Massen</l>
            <l>Vom Berg herab in's Thal, das ihn nicht scheint zu fassen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann im Oktober, wann der Mond erhellt die Nacht,</l>
            <l>Das ganze Westgebirg von blauem Feuer lacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wann die Nacht ist trüb, irrt wimmelndes Gefunkel</l>
            <l>Buntflammig über's Feld, und das Gebirg ist dunkel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von solchem Feuer sah ich selber überhüllt</l>
            <l>Das ganze Lager Nachts der Karawan' erfüllt;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß wilder Schreck ergriff Maulesel und Kamele</l>
            <l>Und selber leise Furcht die doch bewußte Seele.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir wußten, daß ein Schein es wäre, doch es drang</l>
            <l>Der Schein als Wirklichkeit sich auf, und macht' uns bang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir sahen, daß die Glut kein trocknes Hälmchen sehrte,</l>
            <l>Und am bethauten selbst den Tropfen Thau nicht zehrte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Flammen schienen nur zu schweben auf den Spitzen,</l>
            <l>Wo Blüten saßen sonst, und wieder sollten sitzen;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Alsob dis Flammenspiel des Herbstes, beiderlei,</l>
            <l>Ein Sommernachspiel und ein Frühlingsvorspiel sei.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir schritten durch die Glut, die rings empor sich bauschte,</l>
            <l>Um uns wie Ueberschwang von goldnen Aehren rauschte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Selbst mitten in der Glut war Wärme nicht zu spüren;</l>
            <l>So linde Feuer kann die Gottes Allmacht schüren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht Wärme fühlten wir, doch eine milde Glut,</l>
            <l>Bewunderung der Macht, die lichte Wunder thut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das war vom Feuergeist die zweite der Gestalten,</l>
            <l>Am schönsten aber soll die dritte sich entfalten:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann über'm Boden selbst nicht eine Flamme bleibt,</l>
            <l>Sich jede drunten birgt, und im Verborgnen treibt;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Frühling brechen dann vom Boden in zahllosen</l>
            <l>Verwandlungen hervor die Flammen selbst als Rosen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Gegend heißt davon das Rosenparadies;</l>
            <l>Und jeder, wer sie sah, sagt, daß sie recht so hieß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und jeder, wer sie sah, muß preisend anerkennen,</l>
            <l>Wie hell zu Gottes Preis die Rosenfeuer brennen;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gelbblaues Nafta sich in Wangenroth verklärt,</l>
            <l>Und Schwefelbrodem selbst nun Rosenodem nährt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Rose bracht' ich mit von dort, sie ist verblüht,</l>
            <l>Doch die verglomm'ne schürt noch Andacht im Gemüth.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
