<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Er suchet Sylviens gegen-liebe.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">20</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-20</measure>
        <measure type="syllables">249</measure>
        <measure type="tokens">175</measure>
        <measure type="characters">1014</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Er suchet Sylviens gegen-liebe.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der sonne sanfftes aug' ist immer ohne neid,</l>
            <l>Sie wirfft den hohen glantz auch in die tiefsten thäler,</l>
            <l>Drum glaube, Sylvia! es ist kein großer fehler,</l>
            <l>Wenn deine gunst ihr licht gleich auf mein hertze streut.</l>
            <l>Ich gebe gerne zu, daß ich verwegen bin,</l>
            <l>Indem ich mich zu dir, als einer sonne, wage;</l>
            <l>Denck aber auch, dein knecht schau niemals freuden-tage,</l>
            <l>Es nehme dann dein stern die finstern nebel hin.</l>
            <l>Erschrick nicht vor der glut, sie führet keinen rauch:</l>
            <l>Wo sie nur stille brennt, da bringt sie viel vergnügen.</l>
            <l>Die dornen, welche dir und mir im wege liegen,</l>
            <l>Verwandeln witz und treu in einen rosen-strauch.</l>
            <l>Sey offentlich so stoltz und ernsthafft als du willst,</l>
            <l>Ich will dir offentlich auch nichts als ehrsucht zeigen,</l>
            <l>Wofern du meine glut, die sonst beständig schweigen</l>
            <l>Und deiner schonen wird, nur im verborgnen stillst.</l>
            <l>Allein, du trauest nicht, dein argwohn ist zu scharff,</l>
            <l>Du denckst, ich würde mir die gröste freyheit geben.</l>
            <l>Ich aber schwere dir, durchaus vergnügt zu leben,</l>
            <l>Wenn auge, mund und hand nur mit dir spielen darff.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
