<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">E ilftes  B uch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">20</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-20</measure>
        <measure type="syllables">250</measure>
        <measure type="tokens">178</measure>
        <measure type="characters">1036</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>E ilftes  B uch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„es hat das treue Volck sehr oft nur gar zu recht;</l>
            <l>„ich halte seinen Ruff nicht allzeit vor so schlecht.</l>
            <l>„erachte nur den Spruch, der oftmahls wahr gewesen:</l>
            <l>„(Man darff nur dieses Kriegs Begebenheiten lesen)</l>
            <l>„daß eines Volcks Geschrey die Stimme GOttes sey.</l>
            <l>550”Die Art, mit welcher GOtt uns mahnt, ist vielerley.</l>
            <l>„bald läßt er Glück und Trost durch solche Stimmen hoffen;</l>
            <l>„bald wird dadurch das Leid, so gleich erfolgt, getroffen.</l>
            <l>„gewiß ists, daß, dem es an Geist und Wiz gebricht,</l>
            <l>„oft weiser von der Sach, als ein Gelehrter spricht.</l>
            <l>555”Warum soll also jezt die Stimme gar nichts gelten?</l>
            <l>„ich sehe nicht, wie du sie billig könnest schelten.</l>
            <l>„ich gebe zu, daß sie oft in der Hoffnung irrt;</l>
            <l>„sich von dem rechten Weeg auf einen Abweeg führt.</l>
            <l>„allein was ist im Buch der Allmacht eingeschrieben?</l>
            <l>560”Wer weiß derselben Schluß, wer kennet ihr Belieben?</l>
            <l>„und wie? ist es des Volcks Amt und Obligenheit,</l>
            <l>„daß es Vernunft und Wiz, und solche Fähigkeit</l>
            <l>„wie du, die Weisheit selbst, zu seinem Antheil habe?</l>
            <l>„dieß ist dein Eigenthum, und nicht des Pöbels Gabe.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
