<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An Sylvien, warum er nicht mehr  
 so fertig dichten könne.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">56</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-56</measure>
        <measure type="syllables">695</measure>
        <measure type="tokens">466</measure>
        <measure type="characters">2761</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An Sylvien, warum er nicht mehr  
 so fertig dichten könne.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es kommt dir fremde vor, daß ich mit meinen versen,</l>
            <l>Die sonst geschwinde gehn, itzund gar langsam bin.</l>
            <l>Die Musen wollen nicht beständig in mir herrschen,</l>
            <l>Es weicht ihr heißer zug mit deinen augen hin.</l>
            <l>Ich habe, wie es scheint, mich gäntzlich ausgeleeret,</l>
            <l>Und wenn ich dichten will, so fehlt es überall.</l>
            <l>Verdruß und einsamkeit hat alle krafft verzehret,</l>
            <l>Und meine poesie giebt schon das todten-mahl.</l>
            <l>Denn ob ich dann und wann gleich ein paar reime dichte,</l>
            <l>So fehlet ihnen doch die alte liebligkeit:</l>
            <l>Der frische lorbeerbaum, wird eine dürre sichte,</l>
            <l>Und der erhitzte geist bald in die lufft zerstreut.</l>
            <l>Das macht, daß ich nicht mehr aus diesen brunnen trincke,</l>
            <l>Die itzund in der welt der dichter stärcke sind,</l>
            <l>Und daß ich gantz umsonst den süßen sternen wincke,</l>
            <l>Von denen thau und krafft in haupt und adern rinnt.</l>
            <l>Die Musen wollen sich nicht meiner mehr bedienen,</l>
            <l>Sie wenden ihre gunst weit edlern schwanen zu.</l>
            <l>Ich darff mich nicht, wie vor, auf den Parnaß erkühnen,</l>
            <l>Und finde kaum zur noth bey seiner wurtzel ruh.</l>
            <l>Mein einsames revier, wo turteltauben ächzen,</l>
            <l>Und keine nachtigaln den trüben sinn erfreun,</l>
            <l>Macht zwar, daß hertz und mund offt nach erqvickung lechzen,</l>
            <l>Doch giebt es mir nicht viel von schönen liedern ein.</l>
            <l>Wer lauter tholen hört, schreyt endlich auch wie tholen,</l>
            <l>Und wen kein muntrer trieb aus seinem schlaf erweckt,</l>
            <l>Der sucht gewiß sein licht bey ausgelöschten kohlen,</l>
            <l>Und macht kein süßes lied, das zarten geistern schmeckt.</l>
            <l>Will aber Sylvia mich gleichwol singen hören,</l>
            <l>Und meine muse sehn, wie sie vor diesem war;</l>
            <l>So muß sie mich fein offt mit ihren blicken ehren,</l>
            <l>Denn solcher strahlen glantz macht trübe sinnen klar.</l>
            <l>Sobald als ich dich seh’, und deiner augen sonnen</l>
            <l>Mir im gesichte stehn, so stehn die geister auf,</l>
            <l>Der schon erstorbne trieb hat wiederum gewonnen,</l>
            <l>Und meine poesie beginnt den ersten lauf.</l>
            <l>Gleichwie ein nelcken-knopff, wenn er im schatten stecket,</l>
            <l>Geringe kräffte zeigt und zugeschlossen steht,</l>
            <l>Dann aber offen wird und seine blätter strecket,</l>
            <l>Wenn das gewünschte licht sich über ihn erhöht;</l>
            <l>So weckt auch deine gunst mein schläfriges gemüthe</l>
            <l>Durch ihre strahlen auf, und giebt den sinnen krafft:</l>
            <l>Sie rühret und erhitzt das laugsame geblüte,</l>
            <l>Du glaubest nimmermehr, wieviel dein anblick schafft.</l>
            <l>Drum, Edle Sylvia! soll ich so fertig dichten,</l>
            <l>Als ich zuvor gethan, so muß ich alsobald</l>
            <l>Aus meiner einsamkeit in diese gegend flüchten,</l>
            <l>Wo deine sanffte stimm, o Nachtigall! erschallt.</l>
            <l>Wo aber Sylvia sich nicht als Phöbus zeiget,</l>
            <l>Dein zimmer mein Parnaß, dein licht mein feuer ist,</l>
            <l>Und Aganippens flut aus deinen lippen steiget;</l>
            <l>So glaube, daß dein mund nichts liebliches mehr liest.</l>
            <l>Denn ohne fremden trieb wird nichts in uns beweget,</l>
            <l>Die verse fallen mir nicht von sich selber ein;</l>
            <l>Allein wenn Laura kommt und unsre geister reget,</l>
            <l>So kan ein dichter auch leicht ein Petrarcha seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
