<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Nachtzeit als eine Woll-  
 that GOttes.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">80</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-80</measure>
        <measure type="syllables">967</measure>
        <measure type="tokens">677</measure>
        <measure type="characters">3729</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198774"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Nachtzeit als eine Woll-  
 that GOttes.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Geist der war vom Denken müde,
und auch die Kraft der Sinnen mat,</l>
            <l>Als sich das helle Licht der Sonnen,</l>
            <l>Den Abendgrenzen näher zog. Die A-</l>
            <l>Und ehe man es sich versah, war alles</l>
            <l>Die Augen konnten nicht mehr sehen. Ich sprach:</l>
            <l>Ist nun auch abermahl vollendet: Nun ist die süsse</l>
            <l>Ich legte Buch und Feder hin, und bei der Rast</l>
            <l>Erholte sich der matte Geist, in einer stillen Ruhe</l>
            <l>Ich wurde recht in </l>
            <l>Und breitete die schwarzen Schatten; es wurden an</l>
            <l>Die Nachtlaternen, die Gestirn uns sichtbahr in den</l>
            <l>Ich sah sie an dem Firmament, in einer stillen Klar-</l>
            <l>Der Schlaf durchkroch zulezt die Glieder; die Stil-</l>
            <l>Es stöhrte mich nicht in der Ruhe, der hellen Sonne</l>
            <l>Es war der Schatten schwarzer Nacht, an dem be-</l>
            <l>Als wie ein Vorhang ausgespannt, und um mein</l>
            <l>Ich leg in denen weichen Federn, und schlief bei die-</l>
            <l>Bis deß die Morgenröth erwachte, die mich erwek-</l>
            <l>Mein Geist war munter und der Leib verspürte zu</l>
            <l>Da sich die Nerven aufgespannt, auch wieder die</l>
            <l>Es fiel mr zu des Schöpfers Preise, des Morgens</l>
            <l>Sehr weislich zu des Menschen Leben und zu der</l>
            <l>Dieweil der Schlaf uns nüzlich ist, des Leibes Kräfte</l>
            <l>Sonst würde unsers Leibes Bau gar bald ermatten</l>
            <l>Sonst könnten unsre äusre Sinnen, auch nicht so</l>
            <l>Es müsten aller Nerven Kräfte, wenn sie stets auf-</l>
            <l>Die Nacht ist gut auch vor dem Geist; der wird</l>
            <l>Auf eine wunderbahre Art beim stillen Schlummer</l>
            <l>Die Sinnen unsrer Seelen Wächter, die geben.</l>
            <l>Weil alles in der Stille lieget, was auser uns vor-</l>
            <l>Der Augen Vorhang schliest sich zu: Wir können</l>
            <l>Sonst würde bei der stillen Ruh, verwirrte Unruh</l>
            <l>Die Nacht und deren ihr Geselle, der Schlaf bringt</l>
            <l>Und dienet, wie wir schon gehöret, auch der Gesund-</l>
            <l>Der Schlaf ist zu dem Wachsthum gut der Jugend;</l>
            <l>Bei ihrer guten Leibeskraft, noch länger daurhaft</l>
            <l>Der Schlaf ist bei gesunden Tagen ein Mittel da-</l>
            <l>In einem warmen Bette kommen; da wir wenn un-</l>
            <l>Die sanfte Ausdünstung verspürn, dadurch der Un-</l>
            <l>Der unsern Körper träge macht, wenn er in Haut</l>
            <l>Der Schlaf ist gut auch für die Kranken, und dienet</l>
            <l>Wenn sie nur erst zum Schlummer kommen; so merkt</l>
            <l>Die Nacht flößt manches Labsal ein, den Armen</l>
            <l>Und sich nach einer sauren Last des Tages, wiederum</l>
            <l>Je grösser unsre Last gewesen, je süsser ist hernach</l>
            <l>Wenn uns die Nacht zu Bette winket, und drükket</l>
            <l>Die Nacht vertreibet auch das Heer der überhäuften</l>
            <l>Und macht uns von demselben frei, bis wieder auf</l>
            <l>Da dieses Heer des freßgen Kummers, von neuen</l>
            <l>Und uns bei vielen eitlen Grillen, die Last des Tages</l>
            <l>Wer dieses achtsam überdenkt, der spüret seines Schöp-</l>
            <l>Die er uns durch den Schlaf mittheilt, mit recht er-</l>
            <l>Der HErr der ordnet alle Zeiten, er fördert ihre</l>
            <l>Wie weislich ist nun nicht geordnet, die Wunder-</l>
            <l>Da er die Nacht stets nach dem Tag, läßt unverrük-</l>
            <l>Wenn man davon den Zwek erwegt; so kan man</l>
            <l>Der Vortheil den die Nacht uns giebet, die Ruhe</l>
            <l>Sind süsse Gaben unsers Schöpfers, wenn man es</l>
            <l>Die Wollthat die dadurch der Leib, und auch die</l>
            <l>Kommt aus der einzgen Quelle her, woraus das</l>
            <l>Ach! </l>
            <l>Wenn sie gar sanft und süß geschlaffen, zu deinem</l>
            <l>Der Schlummer der Gewohnheit ists der unser Herz</l>
            <l>Daß es bei dem genoßnen Gut, doch immer uner-</l>
            <l>Drum sage mir du blinder Mensche! der du den süs-</l>
            <l>Und durch des Schöpfers holde Güte, so ofte munter</l>
            <l>Wie ofte hast du ihm gedankt, daß er die Nachtzeit</l>
            <l>Auf jedem Tag daran man wirkt, nach weiser</l>
            <l>Du hast darauf dich nie besonnen; das lehrt die Un-</l>
            <l>Die dich bishero eingewieget. Drum wache auf, es</l>
            <l>Und preise </l>
            <l>Und Herze, Zunge, Mund und Hand mit ihren</l>
            <l>Gedenke künftig alle Morgen, wenn Nacht und</l>
            <l>Und deine Munterkeit der Sinnen, den süssen Schlum-</l>
            <l>Wie gütig unser Schöpfer sey; und wie er nach den</l>
            <l>Zur Nachtzeit wieder lindern kann, die Kummer-vol-</l>
            <l>Verspürst du neue Lebens Kräfte; so brauche sie auf</l>
            <l>Zu dein und deines Nächsten Nuzzen; und zu des</l>
            <l>Bis daß dich dreinst die lange Nacht, nach diesen</l>
            <l>Wird in dem Schoos der Ewigkeit, die allersüßte</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
