<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Von dem elende des menschlichen lebens.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6</measure>
        <measure type="syllables">679</measure>
        <measure type="tokens">452</measure>
        <measure type="characters">2703</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Von dem elende des menschlichen lebens.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Armseeliges gelücke!</l>
            <l>Das auf der welt des menschen hertze trifft!</l>
            <l>Der donner unterbricht die schönsten sonnen-blicke:</l>
            <l>Und was man zucker nennt, ist offt das ärgste gifft:</l>
            <l>Die sterne werden uns zu feurigen cometen,</l>
            <l>Und die erfahrung zeigt: Daß auch wohl engel töden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was sind die süssen rosen,</l>
            <l>Wenn sie der dorn vor unsern händen schützt?</l>
            <l>Der himmel pflegt uns zwar von ferne zu liebkosen;</l>
            <l>Kommt man ihm aber nah, so fühlt man, daß er blitzt.</l>
            <l>Es baut der selbst-betrug nur schlösser in die lüffte:</l>
            <l>Denn, eh’ man es bedenckt, so sind es todten-grüffte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des lebens erster morgen</l>
            <l>Hebt sich bey uns mit bittren thränen an.</l>
            <l>Ein ausgekrochner wurm weiß vor sich selbst zu sorgen;</l>
            <l>Da der gebohrne mensch ihm gar nicht helffen kan:</l>
            <l>Er lernt mit fallen gehn, und wird, wenn falsche freunde</l>
            <l>Nicht seine hencker sind, ihm endlich selbst zum feinde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man schwatzt wohl vom gelücke,</l>
            <l>Und schreibet uns viel weg und mittel für;</l>
            <l>Allein der meister selbst weicht von der bahn zurücke:</l>
            <l>Und die vergnügung kennt nur wörter und papier.</l>
            <l>Denn ob ihr schatten gleich die lippen eingenommen;</l>
            <l>So ist ihr wesen doch nicht in das hertze kommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die nelcken werden nesseln:</l>
            <l>Der perlen pracht verwandelt sich in sand:</l>
            <l>Die freyheit will uns selbst in enge bande fesseln:</l>
            <l>Nichts ist beständiger, als angst und unbestand.</l>
            <l>Die sonnen kommen uns geschwind aus dem gefichte;</l>
            <l>Die wolcken aber macht nicht bald ein stern zunichte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des menschen gantzes wesen</l>
            <l>Ist durch und durch mit unruh angefüllt:</l>
            <l>Man kan das ungelück auf allen gliedern lesen,</l>
            <l>Weil nichts zugegen ist, was die begierden stillt.</l>
            <l>Denn wenn ihm fuß und hand schon alles vorgenommen:</l>
            <l>So hat das hertze doch noch keine ruh bekommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das auge mag fich sehnen,</l>
            <l>Und unser mund nach der vergnügung schreyn.</l>
            <l>Die sehn-sucht badet sich gemeiniglich in thränen,</l>
            <l>Und ein vergebnes wort bringt nichts als seufftzer ein.</l>
            <l>Die lippen werden zwar von langem klagen müde;</l>
            <l>Doch diese mattigkeit ist noch kein hertzens-friede.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die ängstlichen gedancken</l>
            <l>Verlassen uns auch in dem schlafe nicht.</l>
            <l>Der menschen ungelück ist ausser allen schrancken,</l>
            <l>Weil weder tag noch nacht sein wüten unterbricht.</l>
            <l>Die unruh, die uns plagt, ist allezeit daheime:</l>
            <l>Und quält das wachen nicht; so schrecken doch die träume.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kommt auch gleich eine stunde,</l>
            <l>Die uns den schatz erwünschter ruh verheißt;</l>
            <l>So dringt die lieblichkeit uns dennoch kaum zum munde,</l>
            <l>Wenn die verwöhnte brust schon wieder wermuth speist.</l>
            <l>Die hoffnung spielt mit uns, als wie mit einem kinde,</l>
            <l>Setzt marmeladen vor, und füllet uns mit winde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O himmel und verhängniß!</l>
            <l>Beschliest doch einst das lange trauerspiel!</l>
            <l>Macht allem ungelück ein schnelles leich-begängniß,</l>
            <l>Und gebt uns so viel ruh, als unser hertze will!</l>
            <l>Zerstört den labyrinth der langsamen beschwerden,</l>
            <l>Daß erd und hertzen uns zu paradiesen werden!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
