<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Lettice von Hort an Ti-  
 balden.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-112</measure>
        <measure type="syllables">1251</measure>
        <measure type="tokens">881</measure>
        <measure type="characters">5021</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Lettice von Hort an Ti-  
 balden.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Djß was der Himmel noch gedenckt aus mir zu-</l>
            <l>machen/</l>
            <l>Und waß mein Hertzog ietzt in seinem Schilde</l>
            <l>führt/</l>
            <l>Ist allzuhoch vor mich/ es seyn mir frembde Sachen/</l>
            <l>Ich habe noch allhier den Zweck nicht recht gespührt.</l>
            <l>Ich muß gestorben seyn/ doch darf ich nicht verwesen/</l>
            <l>Ich lerne wie mich hat der gantze Hoff beklagt/</l>
            <l>Ich kan ietzt den Bericht von meinem Tode lesen/</l>
            <l>Und hören was wir hat die Grabschrifft nachgesagt.</l>
            <l>Dort läutet man mir aus/ hier soll ich Briese schreiben/</l>
            <l>Die Todten Messe geht mich noch zur Zeit nicht an/</l>
            <l>Ich kan noch unverblast bey andern Menschen bleiben/</l>
            <l>Die Fäulnis hat mir noch kein grosses Leid gethan.</l>
            <l>Wird aber dieses Spiel zuletzt uns auch gelingen?</l>
            <l>Ein Mensch der gläubet oft was er nicht tadeln darf/</l>
            <l>Wir können wohl den Mund/ doch nicht die Hertzen</l>
            <l>zwingen/</l>
            <l>Und die verschmitzte Welt schaut itzund allzuscharf:</l>
            <l>Der Hof/ so mich vielleicht zum Scheine will beklagen/</l>
            <l>Und der so meinen Tod dem Volcke kund gethan/</l>
            <l>Spricht etwan bey sich selbst/ was hat man hingetra-</l>
            <l>gen/</l>
            <l>Diß/ was der Hertzog liebt und nicht verlassen kan.</l>
            <l>Und die Gemahlin selbst/ so meinen Todt beweinet/</l>
            <l>Die weint wohl/ daß sie mich nicht recht vor Leiche hält/</l>
            <l>Wer alles was er sieht/ gantz wahr zuseyn vermeinet/</l>
            <l>Erkennet noch nicht recht die Farben dieser Welt.</l>
            <l>Wir dencken manchesmahl den Nechsten zuberücken/</l>
            <l>Und er/ ja wir durch ihn berücken uns zugleich/</l>
            <l>Granaten seyn voll Kern’/ und Menschen voller Tü-</l>
            <l>cken/</l>
            <l>An Wercken bettelarm/ und an Gedancken reich.</l>
            <l>Du meinst/ der Fürhang sey vernünfftig fürgezogen/</l>
            <l>Und dieses/ was du spielst/ verstünde keiner nicht/</l>
            <l>Ach dieser Spiel Platz hat den Spieler oft betrogen/</l>
            <l>Und unser Heimligkeit gestellet an das Licht.</l>
            <l>Gesetzt mich hielte nun der Schatten gantz umgeben/</l>
            <l>Es glaubte Nord und West ich leg’ in einer Gruft/</l>
            <l>Es hiesse mich die Zeit ohn alle Sorgen schweben/</l>
            <l>Wir hetten alles diß was unser Seele ruft.</l>
            <l>Wie lange wird uns wohl die dicke Wolcke wehren?</l>
            <l>Wie lange wird uns wohl umhüllen diese Nacht?</l>
            <l>Die Brunst wird endlich selbst bekand zuseyn begehren/</l>
            <l>Die nach Gewohnheit sich zu einer Glocke macht.</l>
            <l>Du weist es/ Lieb und Gluth läst selten sich verdecken/</l>
            <l>Es ist ihr heisser Grund von gleicher Eigenschafft/</l>
            <l>Sie findet Raum und Luft an allen End und Ecken/</l>
            <l>Und suchet durch den Zwang offt ihre beste Krafft.</l>
            <l>Beym Fürhang unsrer Brunst irrt vielmahl Hand</l>
            <l>und Hertze/</l>
            <l>Inwillens fürzuziehn/ so ziehn wir alles auf/</l>
            <l>Wir fassen vor den Stab oft eine helle Kertze/</l>
            <l>Und unsre Tämmung macht oft einen Wasser Lauf.</l>
            <l>Anstatt verhüllt zuseyn läst man den Mantel fahren/</l>
            <l>Vor Riegel kommen uns die Schlüssel in die Handt/</l>
            <l>Vor dem Beschauer zeigt man oft verbothne Wahren/</l>
            <l>Und ein zufreyes Nein/ macht unser Ja bekannt.</l>
            <l>Es scheint uns manchesmahl/ es ist der Liebe Weise/</l>
            <l>Besonders/ wo sie recht die Wurtzel hat gestreckt/</l>
            <l>Als giengen wir auf Filtz/ und thäten wunderleise/</l>
            <l>Und würden durch den Schild von unsrer Kunst be-</l>
            <l>deckt.</l>
            <l>Da doch ein iedes Kind auf uns mit Fingern zeiget/</l>
            <l>Und saget: Dieser ists/ der dis und jenes sucht.</l>
            <l>Wir armen Menschen seyn uns allzusehr geneiget/</l>
            <l>Und hören oft ein Lob wenn uns die Welt verflucht.</l>
            <l>Es spielt der Selbstbetrug uns stetig um das Hertze/</l>
            <l>Er setzt uns Prillen auf/ dadurch man nichts erkiest/</l>
            <l>Und daß ich nicht zusehr auf Eiß und Stacheln schertze/</l>
            <l>Der Himmel hasset dis/ was unsre Wollust ist.</l>
            <l>Wird dieser/ der mit Blitz und scharffen Donner schre-</l>
            <l>cket/</l>
            <l>Auch dieses geile Spiel zustöhren mit der Zeit?</l>
            <l>Vor dem/ der alles sieht/ bleibt keine that verdecket/</l>
            <l>Und hätt’ auch Atlas sie mit seinem Schnee bestreut.</l>
            <l>Der kan den Zucker uns zu herben Wermuth machen/</l>
            <l>Und dessen Liebligkeit verkehren in ein Gift/</l>
            <l>Er kan in Ach und Weh verwandlen unser Lachen/</l>
            <l>Und schaffen daß uns Spott und aller Jammer trift.</l>
            <l>Doch weiß/ mein Hertzog/ ich dir nicht zuwiederstreben/</l>
            <l>Ich weis wie hoch ich dir als Magd verbunden bin/</l>
            <l>Es hieß mich deine Gunst in Gold und Purpur leben/</l>
            <l>So nim was dir behagt auch wieder von mir hin.</l>
            <l>Denn deiner Hände Werck will ich mich ewig nennen/</l>
            <l>Du hast mich aus dem Thal auf Zinnen hingestellt/</l>
            <l>Auf Wincken deiner Lust soll dir mein Hertze brennen/</l>
            <l>So dir/ so gut es kan/ auch itzt zu Fusse fällt.</l>
            <l>Auf deinem Brunst Altar in Asche zuverstieben</l>
            <l>Soll meiner treuen Pflicht an statt des Himmels seyn/</l>
            <l>Beschleust der Hertzog mich als seine Magd zulieben/</l>
            <l>So stell’ als Opffer ich mich seinen Flammen ein.</l>
            <l>Ich will immittelst hier in meinem Grabe bleiben/</l>
            <l>Wo diß dem Grabe gleicht/ wo Gold und Perle gläntzt/</l>
            <l>Wo mir die schöne Zeit die Langmuth kan vertreiben/</l>
            <l>Und grüner Bäume Pracht das hohe Schloß um-</l>
            <l>gräntzt.</l>
            <l>Ich will mir auch ein Schloß in diesem Schlosse bau-</l>
            <l>en/</l>
            <l>Dahin ich mit der Zeit den Hertzog führen will/</l>
            <l>Du solst alsdenn mit Lust den süssen Willen schauen/</l>
            <l>Trifft meine Dürfftigkeit gleich nicht das rechte Ziehl.</l>
            <l>Könt’ ich in Honigseim mir meinen Mund verkehren/</l>
            <l>Könt’ ich in Schwanen doch verkleiden meine Brust/</l>
            <l>Könt’ ich mit linder Hand dir eine Lust gewehren/</l>
            <l>Die auch die Liebligkeit zuvor nicht hat gekost.</l>
            <l>Könt’ ich als Balsam doch auf deiner Schoß zerflüs-</l>
            <l>sen/</l>
            <l>So meint’ ich/ daß das Weib/ durch die die Sonne</l>
            <l>muß/</l>
            <l>Mir an der Würdigkeit wohl würde weichen müssen/</l>
            <l>Denn Ich bin mehr als Sie/ Sie krieget keinen Kuß.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
