<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als der welt-berühmte  
 Herr George Wolffgang Wedel,  
  Theoret. P. P.  zu Jena  d. 12 Novembr.  1708  
 seinen geburts-tag begienge,  
  Jm namen seiner tisch-compagnie.  
 G. S.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">65</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-65</measure>
        <measure type="syllables">797</measure>
        <measure type="tokens">552</measure>
        <measure type="characters">3256</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als der welt-berühmte  
 Herr George Wolffgang Wedel,  
  Theoret. P. P.  zu Jena  d. 12 Novembr.  1708  
 seinen geburts-tag begienge,  
  Jm namen seiner tisch-compagnie.  
 G. S.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn alles sich erfreut, was Wedels namen nennt,</l>
            <l>Wenn ieder sich vergnügt, der den geburts-stern kennt,</l>
            <l>Der itzt so herrlich strahlt; wie solten wir denn schweigen?</l>
            <l>Wie solten diese nicht auch ihr vergnügen zeigen,</l>
            <l>Die täglich neben dir an einem tische seyn,</l>
            <l>Und sich, Hoch-Edler Herr! an deinem witz erfreun?</l>
            <l>Wohlan! wir wollen nicht die schöne zeit versäumen;</l>
            <l>Wir wollen deinen ruhm zu deinem glücke reimen.</l>
            <l>Dis fordert dein verdienst, dis heischet unsre pflicht:</l>
            <l>Wir wissen allzuwohl, daß offt ein bloses licht,</l>
            <l>Nach manches dichters wahn der sonnen gleiche schimmert.</l>
            <l>Allein ein falscher ruhm, den schmeicheley gezimmert,</l>
            <l>Verschwindet wie ein dampff. Dein namen aber steht,</l>
            <l>Weil ihn der wahrheit mund, der tugend hand erhöht.</l>
            <l>Gesetzt, daß mancher sich aus stoltzer thorheit brüstet,</l>
            <l>Und schreyt: daß Padua vorlängst nach ihm gelüstet:</l>
            <l>Daß vieler Fürsten hof, daß Holl- und Engelland,</l>
            <l>Und Byzanz selber schon sein rares lob erkannt;</l>
            <l>So hat das freche maul den pöbel nur belogen.</l>
            <l>Den aber hat gewiß sein glaube nicht betrogen,</l>
            <l>Der dir die ehre giebt, so jener nicht verdient.</l>
            <l>Daß in Salinen noch Hygeens lorbeer grünt,</l>
            <l>Ist, Ungemeiner Mann! dir grösten theils zu dancken.</l>
            <l>Dein schreiben führt dich nicht nur außer Deutschlands schran-</l>
            <l>cken;</l>
            <l>Dein lehren thut es auch. Dis ziehet vieler sinn</l>
            <l>Aus weit-entfernter lufft zu deinen füßen hin.</l>
            <l>Zwar mancher hat ja wol gelehrt und auch geschrieben;</l>
            <l>Doch ist sein gantzer ruhm darinnen stehn geblieben:</l>
            <l>Dein ruhm geht weiter fort. Das lehren crönt die that.</l>
            <l>Was die erfahrung erst durch dich bewähret hat,</l>
            <l>Das lehrst und schreibest du. Wir kennen deine gaben,</l>
            <l>Die große Fürsten offt an dir gepriesen haben;</l>
            <l>Die Deutschland, wenn dich einst des hohen himmels schluß</l>
            <l>Nicht mehr der erde gönnt, mit dir, betrauren muß.</l>
            <l>Drum bist du allem sturm der neider überlegen:</l>
            <l>Drum wünscht das gantze land dir tausendfachen segen:</l>
            <l>Drum läst der Höchste dich vollkommen glücklich seyn,</l>
            <l>Und in dem alter noch mit einem sohn erfreun.</l>
            <l>Er hat uns zwar durch dich schon einen auferzogen,</l>
            <l>Der dir mit seltnem fleiß in ehren nachgeflogen;</l>
            <l>Der uns erkennen läst, daß auch ein großer Mann,</l>
            <l>Der GOtt und klugheit liebt, was großes zeugen kan.</l>
            <l>Wie aber? Wollen wir die andern zwey vergessen?</l>
            <l>Nein! denn man darff ihr lob nicht nach den jahren messen,</l>
            <l>Sie folgen rühmlich nach: So liebt der himmel dich:</l>
            <l>So mehrt durch seine gunst dein ruhm und segen sich.</l>
            <l>Doch weil vier söhne ja noch mehr, als drey, vergnügen,</l>
            <l>So muß der viert’ itzund in deinen armen liegen.</l>
            <l>Wie soll die freude nun nicht unvergleichlich seyn?</l>
            <l>Wie soll sich unsre pflicht nicht neben dir erfreun?</l>
            <l>Indessen sehen wir dich doch noch höher steigen,</l>
            <l>Wenn auch der jüngste sohn wird seine tugend zeigen.</l>
            <l>Nun wissen wir zwar nicht, ob du die freud’ erlebst;</l>
            <l>Doch wie du nach dem wohl des krancken nächsten strebst,</l>
            <l>Und viele, die sonst längst im grabe liegen müssen,</l>
            <l>Durch deinen witz und fleiß dem nahen tod entrissen.</l>
            <l>So wünschen nicht nur wir, es wünscht die gantze stadt,</l>
            <l>Und die gelehrte welt, so dich zum Pharus hat,</l>
            <l>Wenn sie Morbonens klipp’ und strudel lehrt vermeiden:</l>
            <l>Es möge Wedels geist nicht eh’ von hinnen scheiden,</l>
            <l>Bis er den glückes-punct, den ihm die hoffnung zeigt,</l>
            <l>Frisch und gesund erlangt. Der himmel ist geneigt.</l>
            <l>Der dir so viel gelück und jahr’ und ruhm gegeben,</l>
            <l>Läst dich auch unsern wunsch, wie diesen tag, erleben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
