<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Macht  
 des Aberglaubens.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">57</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-57</measure>
        <measure type="syllables">836</measure>
        <measure type="tokens">514</measure>
        <measure type="characters">3191</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1740</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198572"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Macht  
 des Aberglaubens.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich las in einer Reis-Beschreibung erstaunet jüngst, daß, auf
der Erden,</l>
            <l>Gewisse Völker sollen seyn,</l>
            <l>Die bey dem frühen Sonnenschein,</l>
            <l>Mit laut-und eifrigem Gebeth, und mit andächtigen Gebehrden,</l>
            <l>Die Hände gegen sie erheben,</l>
            <l>Und sich, in einer solchen Stellung, in einen tiefen Strom begeben,</l>
            <l>Den gräuliche, gefräßige, und blutbegierge Crocodillen,</l>
            <l>In großer Meng, erfüllen,</l>
            <l>In Hoffnung, durch derselben Rachen,</l>
            <l>Sich einen Weg ins Paradies zu machen.</l>
            <l>Ob nun der Autor dieses Buchs die That, mit einem kal-</l>
            <l>Für Grillen schilt: Fand ich mich doch, durch dieß Betragen,</l>
            <l>Und zwar dadurch um desto mehr, als dieser Menschen heilge</l>
            <l>In einem schönen Kupferstück, womit dasselbe Buch geziert,</l>
            <l>Sehr deutlich vorgestellet war. Ich sah das schöne Sonnenlicht</l>
            <l>Am Horizont, mit vielen Stralen,</l>
            <l>Den Himmel, und zugleich den Fluß im Wiederschein, recht</l>
            <l>Ich sahe ganze Heerden Menschen andächtige Gebehrden zeigen,</l>
            <l>Und, mit erhabnen Aug-und Händen, in das fatale Wasser steigen,</l>
            <l>Woraus bald hier, bald da, bald dort erschrecklich häßliche</l>
            <l>Von Crocodill-und Wasser-Drachen, mit aufgesperrten Ra-</l>
            <l>Die unglückseligen Vergnügte, die sich mit Fleiß zu ihnen drungen,</l>
            <l>Bald hie bald dort ergrimmt ergriffen, zerfleischt-zerquetschten</l>
            <l>Durch diesen Anblick fast erstarrt, empfand ich schreckende Jdeen</l>
            <l>In meiner aufgebrachten Seele, mit Mitleid untermischt, ent-</l>
            <l>So daß ein tief gehohlter Seufzer aus meiner Brust voll</l>
            <l>Und ich, mit einem heilgen Gram erfüllet, zu mir selber sprach:</l>
            <l>O Gott! du Schöpfer aller Dinge, unendlichs All! voll-</l>
            <l>Selbständig ewge Lieb! o Vater von allem, was da Kinder heißt!</l>
            <l>Der du die innern Triebe siehst, die Absicht weißt, den Zweck</l>
            <l>Von diesen irrenden Geschöpfen, die Menschen sind, so wohl</l>
            <l>Da sie ganz überzeuglich glauben, und sich versichern, daß sie dich,</l>
            <l>Mit ihres eignen Leibes Opfer, versöhnen und dich ehren können,</l>
            <l>Wenn sie, voll Hoffnung, unverzagt, dem schwarzen Tod in Ra-</l>
            <l>Wie unerforscht ist dein Gericht, wie unbegreiflich sind die Wege,</l>
            <l>Die du mit diesen Menschen gehst.</l>
            <l>Ich zittere, wenn ich mit Ernst, auf welche Weise solche That,</l>
            <l>Die so viel Finsterniß und Blindheit, als Lieb und Eifer, in</l>
            <l>Von dir gerichtet werden wird, nach jedem Umstand überlege,</l>
            <l>Und stell in tief gebückter Demuth, o ewge Weisheit, dir allein</l>
            <l>Und deiner ewgen Lieb anheim, wie sie vor dir gerichtet seyn.</l>
            <l>Nur wend ich mich, um diesen Eifer, im Gottesdienst, mit dem,</l>
            <l>Darin bezeugen, zu vergleichen. Ich stutz und ich erstaune</l>
            <l>Die Menschen, die in solcher Blindheit und dicksten Finsternissen</l>
            <l>Die lassen eine solche Sucht, der Gottheit zu gefallen, sehn,</l>
            <l>Ein solches brennendes Verlangen, und solch ein feuriges Be-</l>
            <l>Mit dem sich wieder zu vereinen, aus dem sie glauben zu</l>
            <l>Wir aber, die wir uns im Licht und mitten in der heilgen</l>
            <l>Des Evangelii befinden, betragen uns in unsrer Wahrheit,</l>
            <l>Dem äusserlichen Ansehn nach, nicht anders, als wenn unsre</l>
            <l>Ein Unglaub, und der andern Unglaub ein recht-und wahrer</l>
            <l>Man kann, aus dieser Handlung, noch ein überzeuglich Bey-</l>
            <l>Zu welchen irrigen Jdeen der Menschen Seelen sich bequemen,</l>
            <l>Wenn ihnen etwas in der Jugend, und ehe sie zum Denken</l>
            <l>Als Wahrheit vorgestellet wird. Man nimmt so Wahr-als</l>
            <l>Und beydes klebt so fest an uns, daß man sich nicht befreyen kann,</l>
            <l>So lange man hier lebt, es sey die Meynung närrisch oder</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
