<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Mannigfaltigkeit der Geschöpfe.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">6</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-28 2-31 3-5 4-21 5-4 6-11</measure>
        <measure type="syllables">1041</measure>
        <measure type="tokens">663</measure>
        <measure type="characters">4054</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1736</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198582"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Mannigfaltigkeit der Geschöpfe.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem ich jüngst, gestreckt im Blumen reichen Grase,</l>
            <l>Bey kühler Abend-Zeit was ich einst schriebe, lase:</l>
            <l>”betrachtet dort, betrachtet hier,</l>
            <l>”in aller Creaturen Zier,</l>
            <l>”des Schöpfers Weisheit Macht und Güte;</l>
            <l>Ward neben mir, als ich bald hin, bald her,</l>
            <l>Die sanften Blicke wandt’, von mir von ungefehr</l>
            <l>Ein kleiner Frosch erblickt,</l>
            <l>Der gleichsam zahm, mich gar nicht scheute,</l>
            <l>Und, wenn ich ihn mit sanften Fingern rieb,</l>
            <l>Beständig stille sitzen blieb,</l>
            <l>Worüber ich mich denn verwundert’ und erfreute.</l>
            <l>Er gab mir Stunden-lang Gelegenheit,</l>
            <l>Auf seine Farb’ und seinen Stand zu achten,</l>
            <l>Und die besondre Seltsamkeit,</l>
            <l>Mit welcher er gebildet, zu betrachten.</l>
            <l>Hierüber schwächte sich des späten Tages Schein,</l>
            <l>Es brach die Dämmerung herein;</l>
            <l>Als eine andre Creatur,</l>
            <l>Noch sonderlicher von Figur,</l>
            <l>Mein’ Augen auf sich zog:</l>
            <l>Ein Fledermäuschen schwärmt’ und flog,</l>
            <l>Mit unbefiedertem Gefieder,</l>
            <l>In tausend Kreisen hin und wieder,</l>
            <l>Auf eine zitternde geschwinde Weise,</l>
            <l>In grossem bald, und bald in kleinem Kreise,</l>
            <l>Um meinen Sitz herum. Indem mir nun bekannt,</l>
            <l>Wie dieses Thierchens Form so sonderlich bewandt,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bewundert’ ich das grosse Wunder-Wesen,</l>
            <l>Das Stoff und Geistigkeit so wunderbar erlesen,</l>
            <l>Und sie in diesem Thier so wunderbar verband;</l>
            <l>Daß, wenn wir sie mit ernstem Fleiß besehn,</l>
            <l>Wir, mit gegründeten und wol-verbundnen Schlüssen,</l>
            <l>Unwiedersprechlich dieß gestehn</l>
            <l>Und folgern müssen:</l>
            <l>Die Schöpf- und Bildung sey nicht ungefehr geschehn,</l>
            <l>Da sie so wunderbar, nach Regeln, Maaß, Gewicht,</l>
            <l>Wie alles ander’, ein und zugericht.</l>
            <l>Indem ich also sitz’ und dencke,</l>
            <l>Und meinen Geist auf diesen Vorwurf lencke,</l>
            <l>Wie unbegreiflich vielerley</l>
            <l>Der Creaturen Bildung sey?</l>
            <l>Durchdringt mein Aug’ ein schnell und helles Licht.</l>
            <l>Der aufgegangne Mond fiel mit geschwindem Blitzen,</l>
            <l>Durchs schattigte Gebüsch und seiner Blätter Ritzen</l>
            <l>Mir unvermuthet ins Gesicht.</l>
            <l>Ich stand denn auf, besahe seinen Glantz,</l>
            <l>Indem er eben gantz,</l>
            <l>Mit ungemeiner Lust. Hierüber fiel mir ein:</l>
            <l>Wie muß es dorten doch beschaffen seyn!</l>
            <l>Was muß des Monden Welt für mancherley Gestalten,</l>
            <l>In seinem grossen Kreis’ enthalten,</l>
            <l>Die abermahl von allem, was hienieden,</l>
            <l>Vermuthlich unterschieden!</l>
            <l>Wer fasset die Verschiedenheit</l>
            <l>Der gantz von hiesigen Figuren</l>
            <l>An Form und Farb’ entfernten Creaturen!</l>
            <l>Ist uns nun gleich der Creaturen Stand</l>
            <l>In andern Welten nicht bekannt;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So stellet meine Seele mir</l>
            <l>Dennoch, zu unsers Schöpfers Ehre,</l>
            <l>Die Unerschöpflichkeit der Aenderungen für,</l>
            <l>Und hoff’ ich, daß, durch diese Lehre,</l>
            <l>Bey andern, wie bey mir, sein Ruhm sich stets verehre.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun deucht mich, lieber Mensch, daß ich dich sprechen</l>
            <l>„ich weiß nicht wie ich GOtt auf solche Weise ehre,</l>
            <l>„man hat mich’s nicht gelehrt; wie muß ich’s machen?</l>
            <l>Wir müssen unsern Geist bey den erblickten Sachen</l>
            <l>In einen solchen Stand bemühet seyn zu setzen,</l>
            <l>Daß wir den Schöpfer hoch, in dem Geschöpfe, schätzen;</l>
            <l>Wir müssen deßfals erstlich finden,</l>
            <l>Wie sehr es nöthig sey, das Dencken</l>
            <l>Mit unsern Sinnen zu verbinden.</l>
            <l>Wir mögen unsern Sinn, worauf wir wollen, lencken;</l>
            <l>Es mögen Feld und Wald, Sand, Blumen, Holtz und</l>
            <l>Gebäude, Thiere, Graß, Metall, ein schnell Geflügel,</l>
            <l>Ein Regen-Wurm, ein Fisch, das Meer, ein Thal, ein</l>
            <l>Ein Bach, das Firmament, ein Mensch, gesehen seyn;</l>
            <l>So stimmet alles doch hierin stets überein:</l>
            <l>Es ist ein Göttlich Werck, es ist von ihm entstanden,</l>
            <l>Ein jedes lehret uns, es sey ein GOtt vorhanden!</l>
            <l>Gott zeiget seine Macht durch alles, was man sieht,</l>
            <l>Wem aber zeigt er sich, wenn wir nicht das Gemüth</l>
            <l>Mit unsrer Sinnen Kraft verbinden,</l>
            <l>Und, daß der Schöpfer wehrt, daß man ihn ehre, finden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>”mir kommt, seh ich der Creaturen Zier</l>
            <l>”bedachtsam an, nicht anders für,</l>
            <l>”als sprech' ein jeder Ding zu mir:</l>
            <l>”es ist ein GOtt, ich zeig ihn dir!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laßt uns denn, wo wir gehn und stehen,</l>
            <l>Doch alles, was wir sehn, bemüht seyn anzusehen</l>
            <l>Als etwas, so von GOtt hervorgebracht,</l>
            <l>Als etwas, welches GOtt erhält, das seine Macht</l>
            <l>Und seine Lieb’ und seine Weisheit weiset,</l>
            <l>Ja seine Gegenwart; das folglich alles wehrt,</l>
            <l>Daß man darum, darin darbey, den Schöpfer preiset.</l>
            <l>Nun wird er, wie er will geehret seyn, geehret,</l>
            <l>Wenn man, dadurch gerührt, den Geist zum Geber lencket,</l>
            <l>In froher Achtsamkeit an ihn gedencket,</l>
            <l>Und ein’ in uns dadurch erregte Lust ihm schencket.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
