<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf das Waltsgott- und Hilmannische  
 hochzeit-fest.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">88</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-88</measure>
        <measure type="syllables">1097</measure>
        <measure type="tokens">756</measure>
        <measure type="characters">4377</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf das Waltsgott- und Hilmannische  
 hochzeit-fest.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Njm werther bruder diß/ so gut als meine liebe</l>
            <l>Dir in der einsamkeit von ferne dienen kan.</l>
            <l>Es steht mein Helicon ietzunder etwas trübe:</l>
            <l>Dir bricht ein helles licht/ mir nacht und schatten an</l>
            <l>Dein himmel schmücket sich mit einer göldnen sonne/</l>
            <l>Es dünckt mich deine lust ein blosser traum zu seyn/</l>
            <l>Du lebst wie du verlangst in süsser Oster-wonne;</l>
            <l>Allein bey mir allhier fällt erst die fasten ein.</l>
            <l>Doch schau/ der ferne weg zeucht mich von deinen freuden</l>
            <l>Nicht gar so gäntzlich ab: es will mein bestes ich</l>
            <l>An deiner fröligkeit sich gegenwärtig weiden;</l>
            <l>Mich dünckt/ ich seh bereits dich/ theurer bruder/ dich.</l>
            <l>Ich komme gantz zu dir/ und lasse nur die schaale/</l>
            <l>Und das befleischte hauß bey seinen musen stehn:</l>
            <l>Ich komm und sehe dich in einem hochzeit-saale/</l>
            <l>Und ein recht himmlisch kind an deiner seite gehn.</l>
            <l>Entbrich dich doch so viel von deiner hochzeit-freude/</l>
            <l>Und schau noch einst zurück/ wohin das glücke zielt:</l>
            <l>Wie selbtes dich nunmehr in lauter rosen weide/</l>
            <l>Nachdem es manchen dorn in deine brust gespielt.</l>
            <l>Dich riß ein fester schluß in abgelegne gräntzen/</l>
            <l>Wo einst der erden-kreiß ein knecht und sclave hieß;</l>
            <l>Wo dich der himmel ließ in neuer würde gläntzen/</l>
            <l>Indem man dir den lohn der Hygiene wies.</l>
            <l>Zwar erstlich strömte dir das glücke nicht zu wider/</l>
            <l>Es schien als wär es dir mehr als zu viel geneigt/</l>
            <l>Es satzte dich die fluth durch sanffte westen nieder/</l>
            <l>Da wo die zier der welt aus Thetis busen steigt.</l>
            <l>Und weil dir jederzeit die seele grosser städte</l>
            <l>Mehr als der bau gefiel: so rieth Hygea dir</l>
            <l>Zu schaun/ was die natur vor künstliches geräthe</l>
            <l>Stellt der verwunderung an Arnus ufern für.</l>
            <l>Drauff sahestu das aaß der fürstin aller reiche/</l>
            <l>Wo/ was die Donau ist/ vorhin die Tyber war:</l>
            <l>Und mercktest: daß die zeit/ die allgemeine seuche/</l>
            <l>Der menschen ewigkeit selbst leget auff die bahr.</l>
            <l>Hier schien dein schutz-gestirn sich nach und nach zu neigen/</l>
            <l>Indem manch wilder sturm auff deine seegel drang/</l>
            <l>Es schiene dir die fluth ein nasses grab zu zeigen/</l>
            <l>Die fluth/ die Cajus einst in eine brücke zwang.</l>
            <l>Doch hat das glücke dir auch wiederum geblühet;</l>
            <l>Allein es stürtzte dich dort wieder in gefahr:</l>
            <l>Da wo Jtalien beflammten athem ziehet/</l>
            <l>Indem schon Plinius dein nechster nachbar war.</l>
            <l>Und jetzo schüttete das glücke seine blitzen</l>
            <l>Auff dich viel härter aus; ein scharffer donnerschlag</l>
            <l>Schien einen schweren keil auf deine brust zu spitzen/</l>
            <l>Als Griechenland bereits vor deinen füssen lag:</l>
            <l>Du hattest kaum das land/ das werthe land beschritten/</l>
            <l>Was vor geraumer zeit der musen mutter hieß/</l>
            <l>Als gleich ein feindlich schall und angeranntes wütten</l>
            <l>Dich mit genauer noth so fort zu schiffe wieß.</l>
            <l>Hier gab der himmel auch ein feindliches gesichte/</l>
            <l>Ein wetter schloß den tag in nacht und wolcken ein:</l>
            <l>Der mittag wurd’ allein durch rauhe blitzen lichte/</l>
            <l>Und trennte wolck und nacht nur durch geborgten schein.</l>
            <l>Die seegel winselten mit kläglichem gethöne/</l>
            <l>Die lüffte pfiffen selbst ein furchtsam todten-lied/</l>
            <l>Die höchst-erregte see brach ruder/ strick und sehne/</l>
            <l>Biß endlich doch der tod samt blitz und wolcken schied.</l>
            <l>Jtzt ist nun alles hin: des glückes saure minen/</l>
            <l>Die füllen sich nunmehr mit lauter lachen an;</l>
            <l>Die überstandne noth muß dir zur wollust dienen/</l>
            <l>Weil dich der rechte port nun völlig trösten kan.</l>
            <l>Du hast den port erreicht/ wenn dich dein schöner engel/</l>
            <l>Beglückter bruder/ dich an ihre lippen drückt/</l>
            <l>Bey der ein Argus auch nicht die geringsten mängel/</l>
            <l>Auch nicht den minsten fleck an geist und leib erblickt.</l>
            <l>Wie soll diß auge dich nicht gantz in flammen stecken/</l>
            <l>Das so viel geist und glut auf deine seele schmeist?</l>
            <l>Wie muß doch wohl ein kuß von solchen lippen schmecken/</l>
            <l>Wo solch ein nectar-safft auff hohen nelcken fleust?</l>
            <l>Mich dünckt/ mein auge siht/ wie deine geister wallen/</l>
            <l>Jm fall du an den zweck entbrandter küsse denckst;</l>
            <l>Es ist als hört’ ich selbst der lippen lautes schallen/</l>
            <l>Wenn du an deiner braut verliebten wangen henckst.</l>
            <l>Was wird die nette hand dir nicht vor wincke geben/</l>
            <l>Die hand/ die selbst der schnee sieht ziemlich neidisch an?</l>
            <l>Wie solte selbte denn nicht deinen trieb beleben/</l>
            <l>Die/ was gestorben war/ zum leben wecken kan?</l>
            <l>Genug/ dein bräutgen winckt; umfasse brust und seiten/</l>
            <l>Und dencke wohl darauff/ wenn dich dein schatz erblickt:</l>
            <l>Wie doch ein bräutigam soll diese sprache deuten/</l>
            <l>Wenn die verliebte braut auff ihn ein auge drückt.</l>
            <l>Geh hin/ ich folge dir aus deinem hochzeit-saale/</l>
            <l>Es wünscht mein treuer geist/ was du im sinne trägst:</l>
            <l>Er russet dir glück zu! wenn du im liljen-thale</l>
            <l>Dir einen festen grund zu deinem glücke legst.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
