<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">F rühling der  L iebe.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hunold</surname>
            <forename>Christian Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">164</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-164</measure>
        <measure type="syllables">2048</measure>
        <measure type="tokens">1386</measure>
        <measure type="characters">8139</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1702</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197766"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>F rühling der  L iebe.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein ausgeruhter Geist/ und die befreyte Sinnen/</l>
            <l>Die durch das Schlaffen sich ins Laberynth versteckt/</l>
            <l>Begunten noch die Lust an Träumen zu gewinnen/</l>
            <l>Als auch Aurora schon die Glieder ausgestreckt.</l>
            <l>Ihr Gold-entflammter Leib schien alle Ruh zu hassen/</l>
            <l>Weil diese Süssigkeit ihr Titons Alter kränckt.</l>
            <l>Sie schiene meine Brust so brünstig zu umfassen/</l>
            <l>Als ob ihr Lieb und Glück den Cephalus geschenckt.</l>
            <l>Doch weil Rubinen nicht in Bley wie Golde prangen/</l>
            <l>So ward ihr Purpur Strahl beschämt von mir geküsst.</l>
            <l>Ich dachte Phoebus wird dich heute nicht umfangen/</l>
            <l>Weil/ der Auroren liebt/ sein Nebenbuhler ist.</l>
            <l>Doch Eifersucht muß offt zu List und Klugheit werden:</l>
            <l>Drum hüllte seinen Zorn ein frohes Angesicht.</l>
            <l>Er blitzt und rennete mit seinen Feuer Pferden/</l>
            <l>Und zog mich durch den Glantz zu einen andern Licht.</l>
            <l>Sein Strahl war ein Magnet/ der mich ins Grüne zwunge/</l>
            <l>Allwo sein Diamant sich zu Schmaragden legt/</l>
            <l>Und wo der kühle West durch frische Rosen drunge/</l>
            <l>Ja wo nur die Natur die schönste Wohnung hegt</l>
            <l>Hier legt' ich meinen Leib auff Samt und Seide nieder/</l>
            <l>Jedoch die Seele lag auff einen Marter Stein:</l>
            <l>Die Seüfftzer waren erst die stummen Klage-Lieder/</l>
            <l>Doch endlich flösste sich der Schmertz den Worten ein:</l>
            <l>Soll mich die braune Nacht mehr als der Tag beglücken/</l>
            <l>Und lacht mich ihre Gunst nur in Gedancken an?</l>
            <l>Ach das mein Auge doch die Sonne möcht erblicken/</l>
            <l>Die meine Seele nur in Traume sehen kan.</l>
            <l>Was aber nützt ein Schatz der noch vergraben lieget?</l>
            <l>Und was die schönste Perl/ die noch die Maschel hält?</l>
            <l>Nichts als wenn unser Wunsch in tauber Lufft zerflieget/</l>
            <l>Das sich der Sehnsucht auch die Marter zugesellt.</l>
            <l>Man darff den Purpur wohl mit Schnecken Blut begiessen.</l>
            <l>Die Rosen macht kein Kuß doch wohl der Abend bleich.</l>
            <l>Der Brüste Schnee kan nicht bey Liebes-Gluht zerfliessen/</l>
            <l>Der Jahre kalter Schnee ist hier der Flammen gleich.</l>
            <l>Die Liljen bricht die Zeit/ die Amors Hände bauen.</l>
            <l>Der Blumen-Stock verdirbt/ der nie begossen ist.</l>
            <l>Doch soll ihr Paradieß sich lieber öde schauen/</l>
            <l>Als daß es meine Lust und seine Wohlfahrt küst.</l>
            <l>So wil sie Fleisch und Blut in eigne Fässel schlagen/</l>
            <l>Und hasset die Natur/ die sie am meisten liebt.</l>
            <l>Ihr Auge redet viel/ und wehret doch zu sagen/</l>
            <l>Wie ihrer Zauber-Sprach ein Hertze Beyfall giebt.</l>
            <l>Sie pflantzet selbst den Trieb/ und hat sich ihm entrissen/</l>
            <l>Sie zwinget mich zur Gluth/ und bleibet Schnee und Eiß.</l>
            <l>Muß Heclens Schooß von Brand/ von oben Kälte wissen/</l>
            <l>So bleibt ihr Hertze kalt/ und das Gesichte heiß.</l>
            <l>Die Lippen wolten noch von mehren Klagen brechen/</l>
            <l>Da sie was Rauschendes durch Graß und Bäume schloß.</l>
            <l>Die Augen konten kaum die Ursach zu mir sprechen/</l>
            <l>Als das erhitzte Blut mir in die Adern floß.</l>
            <l>Ich sahe durch den Raum der auffgewehten Bäume</l>
            <l>Der heissen Seufftzer-Ziel die Dulcimene gehn.</l>
            <l>Die Sonne/ die ich erst in Schatten meiner Träume/</l>
            <l>Und nun bey hellen Strahl der Sinnen konte sehn.</l>
            <l>Die Sonne/ welche noch von einen Stern begleitet/</l>
            <l>Weil ihr Amalia zur Schlancken Seiten war/</l>
            <l>Die Freundin/ die sie mehr/ als Gold und Perlen leidet/</l>
            <l>Denn was sie selber weiß/ ist dieser Sonnen klar.</l>
            <l>Die Liebe führte nun die Engel gleiche schönen/</l>
            <l>Dadurch ein Rosen-Thal zum Paradiese wird/</l>
            <l>Um durch Vertraulichkeit sie einsam zu bekrönen.</l>
            <l>Allein sie hatten sich/ so wie ich mich verirrt.</l>
            <l>Ich deckte mich vor sie mit dick belaubten Sträuchen/</l>
            <l>Und lauschte wie Vulcan/ wenn Mars die Venus küst.</l>
            <l>Ach sprach die Eyffersucht: Verhaste Freundschaffts-Zeichen!</l>
            <l>Da Dulcimene dir nicht gleich gewogen ist,</l>
            <l>Indem so nahten sich die gleich gesinnten Hertzen/</l>
            <l>Und nahmen ihr Gespräch mehr als die Schritt' in acht.</l>
            <l>Der Minen freyen Trieb und das vertraute Schertzen</l>
            <l>Hat mir der kühle Mund des Zephirs hinterbracht.</l>
            <l>Ich hörte meine Treu als ungereimt verlachen/</l>
            <l>Und Dulcimene sprach/in Eise sey kein Brand:</l>
            <l>Sie wäre noch zu jung zu reiffen liebes Sachen/</l>
            <l>Ja lieben sey ihr wohl/ doch nicht die Krafft bekandt.</l>
            <l>Wie? sprach Amalia/ zur schönen Dulimenen/</l>
            <l>Was wilst du deinen Leib der Liebe mehr entziehn?</l>
            <l>Pflegt ihn nicht die Natur mit Myrthen zu bekrönnen?</l>
            <l>Und muß dein liebes Baum nicht in den Frühling blühn?</l>
            <l>I chhab' ihn neulich zwar in kahlen Mertz gesehen/</l>
            <l>Da erst der feuchte Safft zu Liebes Stöckel floß.</l>
            <l>Doch deiner Jahre Lentz muß nun belaubet stehen/</l>
            <l>Ich weiß der bundte May begrünet deine Schooß.</l>
            <l>Aurora ist noch nie so gläntzend aufgegangen/</l>
            <l>Als Dulcimenens Blut auf reine Liljen kan.</l>
            <l>Die freye Redens-Art beschämte Brust und Wangen/</l>
            <l>Die Röthe zeigte hier der Keuschheit Bildniß an.</l>
            <l>Doch die Vertraulichkeit und meinen Brand zu mehren/</l>
            <l>So striche dieses Paar das blöde Wesen hin.</l>
            <l>Ich/ sprach Amalia/ kan durch mich selber lehren/</l>
            <l>Daß ich nach kurtzer Zeit sehr wohl Versehen bin.</l>
            <l>Drum laß mich/ Schwesterchen/ nur deinen Garten sehen/</l>
            <l>Weil uns das Schatten Werck der Einsamkeit bedeckt.</l>
            <l>Die Augen sollen stets auf scharffer Wache stehen/</l>
            <l>Daß uns kein fremder Blick nicht Furcht und Scham erweckt.</l>
            <l>Diß Wort war als ein Wind/ der in die Flammen bliesse/</l>
            <l>Ich brandt' und war ein Luchs der ins Verborgne sieht.</l>
            <l>Biß Dulcimenens Arm die süsse Wohnung wiese/</l>
            <l>Worein der Crypripor mit steiffen Bogen zieht.</l>
            <l>Ach! rieff Amalia/ was schöne Wunderwercke?</l>
            <l>Wie ist dein Freuden-Thal so herrlich ausgeziert!</l>
            <l>Hier weisset die Natur/ wie durch geheime Stärcke</l>
            <l>Ein Liljen gleicher Strick die Dienstbarkeit gebührt.</l>
            <l>Wie soll die Liebe denn die Gräntzen nicht berühren/</l>
            <l>Da die bekrönte Schooß sie selbst zum Lust-Wald trägt?</l>
            <l>Die Berenice muß der Haare Schmuck verliehren/</l>
            <l>Wo Venus krauses Haar sich in die Locken legt.</l>
            <l>Welch' Auge kan so schön die Käyser Cron erblicken?</l>
            <l>Setzt hier nicht die Granat dergleichen Zierath drauf?</l>
            <l>Der Purpur Apffel weiß sich besser nicht zu schmücken/</l>
            <l>Und weil er rieff genug/ so springt er selber auff.</l>
            <l>Will Flora Monatlich nun bundte Blumen bringen/</l>
            <l>Und siehet Moscau dich mit seinen Zobeln an/</l>
            <l>So laß den Hymen auch in dein Gezelte springen</l>
            <l>Und steige durch das Bett auff deine Rosen Bahn.</l>
            <l>Hier brache meine Gluth der vorgeglimten Kohlen</l>
            <l>Aus Augen/ Hertz und Mund in volle Flammen loß.</l>
            <l>Ich hatte durch den Busch mich heimlich weg gestohlen</l>
            <l>Und eilte nun mit Macht zur auffgedeckten Schooß.</l>
            <l>Kein schneller Blitz fährt nicht so hefftig durch die Eichen/</l>
            <l>Als Dulcimenens Blut durch Brust und Wangen fuhr.</l>
            <l>Die andre wolte gar vor Scham und Grimm erbleichen/</l>
            <l>Und hüllte mir zum Trotz die offne Liebes-Spuhr.</l>
            <l>Allein ich warffe mich vor sie zur Erden nieder/</l>
            <l>Hielt den bestürtzten Fuß von seinen fliehen ab.</l>
            <l>Ich schwure bey der Pracht der anffgedeckte Glieder/</l>
            <l>Bey ihren Nelcken-Schoß und meiner Freyheit Grab/</l>
            <l>Daß Titan alle Schuld deswegen beyzumessen/</l>
            <l>Der mich durch seinen Strahl in diesen Busch gebracht.</l>
            <l>Ich sprach/ welch Auge hat den Zügel nicht vergessen/</l>
            <l>Wenn uns der grösste Schatz der Schönheit angelacht.</l>
            <l>Verdammter/ laß mich gehn (brach ihr der Zorn die rippen)</l>
            <l>Dein Basilißken Blick ist meiner Ehr ein Gifft</l>
            <l>Dein Unbedachtsahm Schiff zerscheitert an den Klippen.</l>
            <l>Ach das nicht mich und dich der Untergang betrifft!</l>
            <l>Ach daß du vor der Zeit _ _ hier band der Schmertz die Zunge/</l>
            <l>Die Thränen redeten mich desto schärffer an:</l>
            <l>Ihr Saltz war als ein Blitz/ der durch die Seele drunge</l>
            <l>Biß Furcht und Schrecken mich dem Tode hiessen nahn.</l>
            <l>Ich weiß nicht/welche Macht mir Geist und Leben nahme/</l>
            <l>Doch dieses weiß ich wohl/ daß ich von nichts gewust.</l>
            <l>Und da ich wiederum recht zu mir selber kame/</l>
            <l>Lag ich Amalien an ihrer holden Brust.</l>
            <l>Ihr Beyleid sahe mir auf die noch blasse Wangen/</l>
            <l>Und ruffte/ dieser Freund ist der Erbarmung wehrt.</l>
            <l>Was denckst du Schwesterchen/ mit ihm wohl anzufangen/</l>
            <l>Gib Dulcimene gib/ was seine Treu begehrt.</l>
            <l>Die Liebe hat ihn selbst zu deiner Gunst bestimmet/</l>
            <l>Denn den verschlossnen Ort schliesst sie ihm selber auff/</l>
            <l>Er kennt den Opffer Herd/ da Venus Weyrauch glimmet/</l>
            <l>Drum brenn' ihn nur zur Straff/ und wirff ihm selber drauf.</l>
            <l>Hat ihn dort jener Busch vor unsrer Scham verborgen/</l>
            <l>So macht dein Lorber-Strauch ihn Zorn und Blitzen frey.</l>
            <l>Aurora schencket ihm den angenehmsten Morgen/</l>
            <l>Drüm Zeige/ daß ihm auch die Sonne günstig sey.</l>
            <l>Ich bahte sie zugleich durch tausend schmeichel Worte/</l>
            <l>Und die Vernunfft gab ihr die schöne Regul ein:</l>
            <l>Was sperst du ihm wohl mehr die vorerblickte Pforte/</l>
            <l>Die Augen müssen ja des Leibes Führer seyn.</l>
            <l>So wuste Zeit und Glück mich doppelt zu vergnügen/</l>
            <l>Die Marter konnte nun zum schönsten Grabe gehen.</l>
            <l>So muste mich mit Recht die Liebe lassen siegen/</l>
            <l>Weil ich die Palmen schon auff ihren Schooß gesehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
