<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Des Sängers Fluch .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Uhland</surname>
            <forename>Ludwig</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">16</measure>
        <measure type="verses">66</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-5 10-4 11-4 12-4 13-4 14-4 15-4 16-5</measure>
        <measure type="syllables">839</measure>
        <measure type="tokens">571</measure>
        <measure type="characters">3427</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1815</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905196438"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Des Sängers Fluch .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es stand in alten Zeiten ein Schloß, so hoch und hehr,</l>
            <l>Weit glänzt’ es über die Lande bis an das blaue Meer,</l>
            <l>Und rings von duft’gen Gärten ein blüthenreicher Kranz,</l>
            <l>Drin sprangen frische Brunnen in Regenbogenglanz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort saß ein stolzer König, an Land und Siegen reich,</l>
            <l>Er saß auf seinem Throne so finster und so bleich;</l>
            <l>Denn was er sinnt, ist Schrecken, und was er blickt, ist Wuth,</l>
            <l>Und was er spricht, ist Geißel, und was er schreibt, ist Blut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einst zog nach diesem Schlosse ein edles Sängerpaar,</l>
            <l>Der Ein’ in goldnen Locken, der Andre grau von Haar;</l>
            <l>Der Alte mit der Harfe, der saß auf schmuckem Roß,</l>
            <l>Es schritt ihm frisch zur Seite der blühende Genoß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Alte sprach zum Jungen: „nun sey bereit, mein Sohn!</l>
            <l>Denk unsrer tiefsten Lieder, stimm an den vollsten Ton,</l>
            <l>Nimm alle Kraft zusammen, die Lust und auch den Schmerz!</l>
            <l>Es gilt uns heut, zu rühren des Königs steinern Herz.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon stehn die beiden Sänger im hohen Säulensaal</l>
            <l>Und auf dem Throne sitzen der König und sein Gemahl;</l>
            <l>Der König, furchtbar prächtig, wie blut’ger Nordlichtschein,</l>
            <l>Die Königin, süß und milde, als blickte Vollmond drein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da schlug der Greis die Saiten, er schlug sie wundervoll,</l>
            <l>Daß reicher, immer reicher der Klang zum Ohre schwoll,</l>
            <l>Dann strömte himmlisch helle des Jünglings Stimme vor,</l>
            <l>Des Alten Sang dazwischen, wie dumpfer Geisterchor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie singen von Lenz und Liebe, von sel’ger goldner Zeit,</l>
            <l>Von Freiheit, Männerwürde, von Treu und Heiligkeit;</l>
            <l>Sie singen von allem Süßen, was Menschenbrust durchbebt,</l>
            <l>Sie singen von allem Hohen, was Menschenherz erhebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Höflingsschaar im Kreise verlernet jeden Spott,</l>
            <l>Des Königs trotz’ge Krieger, sie beugen sich vor Gott,</l>
            <l>Die Königin, zerflossen in Wehmuth und in Lust,</l>
            <l>Sie wirft den Sängern nieder die Rose von ihrer Brust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ihr habt mein Volk verführet, verlockt ihr nun mein Weib?“</l>
            <l>Der König schreit es wüthend, er bebt am ganzen Leib,</l>
            <l>Er wirft sein Schwerdt, das blitzend des Jünglings Brust</l>
            <l>durchdringt,</l>
            <l>Draus, statt der goldnen Lieder, ein Blutstral hochauf springt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wie vom Sturm zerstoben ist all der Hörer Schwarm,</l>
            <l>Der Jüngling hat verröchelt in seines Meisters Arm,</l>
            <l>Der schlägt um ihn den Mantel und setzt ihn auf das Roß,</l>
            <l>Er bindt ihn aufrecht feste, verläßt mit ihm das Schloß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch vor dem hohen Thore, da hält der Sängergreis,</l>
            <l>Da faßt er seine Harfe, sie aller Harfen Preis,</l>
            <l>An einer Marmorsäule, da hat er sie zerschellt,</l>
            <l>Dann ruft er, daß es schaurig durch Schloß und Gärten gellt:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„weh euch, ihr stolzen Hallen! nie töne süßer Klang</l>
            <l>Durch eure Räume wieder, nie Saite noch Gesang,</l>
            <l>Nein! Seufzer nur und Stöhnen, und scheuer Sklavenschritt,</l>
            <l>Bis euch zu Schutt und Moder der Rachegeist zertritt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weh euch, ihr duft’gen Gärten im holden Maienlicht!</l>
            <l>Euch zeig’ ich dieses Todten entstelltes Angesicht,</l>
            <l>Daß ihr darob verdorret, daß jeder Quell versiegt,</l>
            <l>Daß ihr in künft’gen Tagen versteint, verödet liegt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weh dir, verruchter Mörder! du Fluch des Sängerthums!</l>
            <l>Umsonst sey all dein Ringen nach Kränzen blut’gen Ruhms,</l>
            <l>Dein Name sey vergessen, in ew’ge Nacht getaucht,</l>
            <l>Sey, wie ein letztes Röcheln, in leere Luft verhaucht!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Alte hat’s gerufen, der Himmel hat’s gehört,</l>
            <l>Die Mauern liegen nieder, die Hallen sind zerstört,</l>
            <l>Noch Eine hohe Säule zeugt von verschwundner Pracht,</l>
            <l>Auch diese, schon geborsten, kann stürzen über Nacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und rings, statt duft’ger Gärten, ein ödes Haideland,</l>
            <l>Kein Baum verstreuet Schatten, kein Quell durchdringt den</l>
            <l>Sand,</l>
            <l>Des Königs Namen meldet kein Lied, kein Heldenbuch;</l>
            <l>Versunken und vergessen! das ist des Sängers Fluch.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
