<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die künstlichen Fliegen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1255</measure>
        <measure type="tokens">844</measure>
        <measure type="characters">4896</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die künstlichen Fliegen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Fliegen, welche wir nur mit Verdrus
ansehn,</l>
            <l>Darauf wir keinen Blik, mit Achtsam-</l>
            <l>Sind </l>
            <l>Als wie wir leider thun. Wir müssen sie betrachten,</l>
            <l>Zu ihres Schöpfers Ruhm. Auf! seht dies Thier-</l>
            <l>Das, ob es noch so klein, uns dennoch zeigen kan,</l>
            <l>Es sey ein grosser </l>
            <l>Als herrlich, wunderbar, als würklich gros erschei-</l>
            <l>Seht durchs Vergrößrungs Glas, o! was vor</l>
            <l>Ein Schimmerreiches Gold strahlt an dem Kopf</l>
            <l>Die Augen die daran als halbe Monden stehen,</l>
            <l>Sind kunstreich angesezt, und werth sie zu besehen.</l>
            <l>Der Pünctgen kleine Meng, wie Linsen ausgesät,</l>
            <l>Sind zarte Spiegelchen, worin der Lichtstrahl geht,</l>
            <l>Man sieht der Augen Zahl mit innigen Vergnügen,</l>
            <l>In Reihen ordentlich als an einander liegen.</l>
            <l>Die Reihen sind zertheilt und wie ins Kreuz ge-</l>
            <l>Wie ein Gegitterwerk, das durcheinander geht,</l>
            <l>So viele Augen sind; so viele Spiegelflächen,</l>
            <l>Wird man zugleich gewahr, worin die Strahlen</l>
            <l>Von einem äusrem Licht, von einem äusren Schein:</l>
            <l>Und diese Einrichtung kan schon ein Zeuge seyn,</l>
            <l>Das eine weise Macht, die Fliegen hat gebildet,</l>
            <l>Mit einer grossen Meng von Augen übergüldet.</l>
            <l>Bei Thieren andrer Art, woran das Aug sich regt,</l>
            <l>Vermehret sich der Strahl, der in dasselbe schlägt:</l>
            <l>Allein bei Fliegen nicht, die keine Dinge sehen,</l>
            <l>Als die vor ihnen sind, gerade über stehen.</l>
            <l>Drum hat die Weisheit auch der Augen Zahl ver-</l>
            <l>Das sie von jeder Seit, was vorgeht, gleich er-</l>
            <l>Die Fliege ist ein Raub von vielen andern Thieren,</l>
            <l>Bei ihrer Augen Meng kan sie nun leichtlich spüren,</l>
            <l>Was hie, was da herfleugt. Die drohende Gefahr</l>
            <l>Von vorn und hinten zu, wird sie so gleich gewahr,</l>
            <l>Auch was von oben komt, und was zu beiden Sei-</l>
            <l>Merkt sie im Gegenschein, und kan dawider streiten.</l>
            <l>Wie künstlich ist das nicht vom Schöpfer ausge-</l>
            <l>Wie weislich ist nur nicht der Fliegen Kopf ge-</l>
            <l>Daran man noch bemerkt, daß diese vielen Augen,</l>
            <l>Die Bilder nicht verwirrn, die sie zu sehen taugen,</l>
            <l>Sie sehen einerlei mit vielen Augen an,</l>
            <l>Doch so daß dieser Schein sie nicht verwirren kan.</l>
            <l>Die Flügel zeigen uns ein Spiegelglat Gespinste,</l>
            <l>Sie sind ein Inbegriff voll wunderbahrer Künste,</l>
            <l>Mit Nerven durchgewirkt, und zotig an dem Rand,</l>
            <l>Ein flüchtiges Geweb; wenn sie die Seegel spannt,</l>
            <l>So flieget sie geschwind, von einem Ort zum an-</l>
            <l>So kann sie unvermerkt durch freie Lüffte wandern.</l>
            <l>Die Füsse ebenfals sind weislich ausersehn,</l>
            <l>Womit sie auf und ab, an glatten Flächen gehn,</l>
            <l>Gelenkigt eingericht; an dem Gelenk der Krallen,</l>
            <l>Ist ein gedoppelter, ein schwammigt sanffter Ballen.</l>
            <l>Die Füsse haben auch sehr spize Nägelein,</l>
            <l>Die auf der Rennebahn denselben nüzlich seyn.</l>
            <l>Die schlagen sie geschwind als Häkgen sich zu hal-</l>
            <l>Dies alles zeuget uns von einer Vorsicht Walten,</l>
            <l>Die auch ein nichtig Thier, zum Lauffen und zum</l>
            <l>Mit Gliedern, wie sie nüz, recht wunderbar ver-</l>
            <l>Die Füsse sind ganz rauch von den gewachsnen Haa-</l>
            <l>Womit sie ihr Gesicht, die Flügel auch bewahren.</l>
            <l>Der Füsse Haare sind, bei ihrer Steiffe weich,</l>
            <l>Und wenn man sie besieht, dem Kleider-Bürsten</l>
            <l>Die schütteln, sträuben sie, um damit abzukeh-</l>
            <l>Die Stäubgen welche sonst die Flügel leicht beschwe-</l>
            <l>Sie wischt damit gar offt der Augen Spiegel aus,</l>
            <l>Wenn etwa in der Lufft, bei einem Windebraus;</l>
            <l>Ein Staub sich drauf gesezt, auf daß sie nicht ver-</l>
            <l>Vielmehr zu ihren Nuz, in hellen Glanze funkeln.</l>
            <l>Die Fliegen welche </l>
            <l>Sind auch daneben noch mit Rüsseln ausgeziert,</l>
            <l>Die wunderbahr gemacht, wenn wir sie nur erwegen,</l>
            <l>Wie sie die Theile dran, so schön zusammen legen.</l>
            <l>Am Rüssel ist zu sehn fast eine Messerspiz,</l>
            <l>Die einer Fliege sehr bei ihrer Speise nüz,</l>
            <l>Damit zerschneidet sie als wie mit einem Schwerdte,</l>
            <l>Die Speise die sie nimmt, der Krümgens dürre Härte.</l>
            <l>Wenn sie den Rüssel drauf, mit Macht zusammen</l>
            <l>So ist er Lippen gleich, zur Fassung sehr geschikt:</l>
            <l>Die Fliege saugt damit auch wie mit einer Röhre,</l>
            <l>Die flüßge Lufft in sich. Wie wird nun nicht die</l>
            <l>Des weisen Schöpfers auch durch dieses Thier ver-</l>
            <l>Wenn man mit Andacht drauf achtsam die Au-</l>
            <l>Jhr Menschen! lernet doch, daß nicht die kleinen</l>
            <l>Nach unsre Einbildung, verächtlich und geringe.</l>
            <l>Die Wunder der Natur die heslich, sind auch schön,</l>
            <l>Wenn wir sie nur mit Lust zu </l>
            <l>Die Fliege die man scheucht, die uns im Sommer</l>
            <l>Die unsre Haut zersticht, und sich an uns auch wa-</l>
            <l>Ist eine Kreatur, die nicht von selbst entsteht,</l>
            <l>Drum wird der Höchste auch, dadurch von uns er-</l>
            <l>Die Mannigfaltigkeit der vielen Kreaturen,</l>
            <l>Die zeiget uns ganz klar des Schöpfers weise Spu-</l>
            <l>Die Fliege lehret uns, daß </l>
            <l>So weise er gemacht ein starkes trabend Roß;</l>
            <l>So weise ist gewis die Fliege auch gebildet,</l>
            <l>Und was die Weisheit hat nach ihrer Kunst geschil-</l>
            <l>Ist warlich sehends werth. Darum verachtet nichts,</l>
            <l>Was ein Geschöpfe ist des Vaters alles Lichts,</l>
            <l>Und nüzen sie uns nicht, so können sie auf Erden,</l>
            <l>Den Thieren die uns nüz zur Speise nüzbar werden.</l>
            <l>Sein weiser Rath hat stets auf andere gedacht,</l>
            <l>Warum er dieses schafft, und jenes hat gemacht,</l>
            <l>Die Fliegen sind gemacht um andrer Vögel wil-</l>
            <l>Und diese wiederum, mit Lust uns zu erfüllen:</l>
            <l>So hänget in der Welt, zu </l>
            <l>Eins an das andere, und gleichsam Ketten weis,</l>
            <l>Wer dieses überlegt, wird nichts geringe schäzen,</l>
            <l>Vielmehr zu </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
