<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der neue Wald.  
  Sacer est lucis vastisque recessibus horror.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">12</measure>
        <measure type="verses">201</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-27 2-25 3-6 4-32 5-2 6-30 7-26 8-4 9-4 10-26 11-7 12-12</measure>
        <measure type="syllables">1980</measure>
        <measure type="tokens">1281</measure>
        <measure type="characters">7716</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der neue Wald.  
  Sacer est lucis vastisque recessibus horror.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zur angenehmen Frühlings-Zeit,</l>
            <l>Wo man Lust, Anmuht, Lieblichkeit,</l>
            <l>Fast mit dem Gras und mit der Blüht,</l>
            <l>An jedem Ort, entspriessen sieht,</l>
            <l>Begab ich mich in einen kleinen Wald,</l>
            <l>Der dick verwachsen, ungebraucht, und, wegen seiner Lage,</l>
            <l>gar</l>
            <l>Jm Lande keinem fast bekannt gewesen war,</l>
            <l>Den ich, in andern Stand, und andere Gestalt,</l>
            <l>Zu meinem und des Lands Ergetzen,</l>
            <l>Jm Winter mich bemüht, zu setzen,</l>
            <l>Und ihn, der bis daher nur bloß zum Aufenthalt</l>
            <l>Den Füchsen, Dachsen, Schlangen,</l>
            <l>Und niemand sonst, gedient, zu zieren angefangen.</l>
            <l>Ich hatte durch so wild verworrne Hecken</l>
            <l>(die nur zuvor ein stilles Schrecken,</l>
            <l>Unaufgeklärte Nacht und ungestörtes Grauen</l>
            <l>Bewohnet) nur bisher zween Wege lassen hauen,</l>
            <l>Die in gerader Läng’, in ihrer Mitten,</l>
            <l>Sich Regel-recht durchschnitten,</l>
            <l>Wovon, in einem hell und klar,</l>
            <l>Mein fernes Schloß der Aug-Punct war.</l>
            <l>Die Ecken wurden ausgeründet,</l>
            <l>Wodurch man, in des Waldes Mitte, itzt einen grossen Cir-</l>
            <l>kel findet,</l>
            <l>Mit Bänken ausgesetzt, daß jedermann</l>
            <l>Sich setzen und vergnügen kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich hatte, von den ganz verwachsnen Sträuchen,</l>
            <l>Die kaum davor zu sehnde jungen Eichen</l>
            <l>Gesäubert, so, daß sie nunmehro luftig stunden;</l>
            <l>Ich hatt’, an Fruchtbarkeit, den schönsten Boden funden.</l>
            <l>Der Nemerosa holde Zier</l>
            <l>Bedeckt ihn überall, brach überall herfür.</l>
            <l>Ich freute mich, als ich, bald hie, bald da,</l>
            <l>Das schönste Caprifolium,</l>
            <l>Voll Bluhmen, in die Höhe steigen,</l>
            <l>Um viele Zweige sich herum</l>
            <l>Verwickeln, wieder abwerts neigen,</l>
            <l>Und überall sich zeigen, sah;</l>
            <l>Aus welchem ich denn alsofort,</l>
            <l>Mit wenig Müh, an manchen Ort,</l>
            <l>Weil ich sie fast von selbst dazu bereitet fand,</l>
            <l>Verschiedne schöne Lauben machte,</l>
            <l>Die, da ich sie, nach ihrem eignen Stand,</l>
            <l>Nur hin und wieder etwas band,</l>
            <l>In kurzer Zeit zu Stande brachte.</l>
            <l>Wohin ich mich nur wandte; schien</l>
            <l>Sich, was ich sahe, zu bemühn,</l>
            <l>Und gleichsam alles zu bestreben,</l>
            <l>An diesem neuen Lust-Revier,</l>
            <l>Noch eine neue Zier,</l>
            <l>Mit neuer Schönheit, abzugeben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie nun noch erst im etwas späten Lenzen,</l>
            <l>Aus dem so harten Holz der Eichen, allgemach,</l>
            <l>Die röhtlich zarte Zier der jungen Blätter, brach,</l>
            <l>Entstand im ganzen Wald ein buntes Glänzen,</l>
            <l>Indem der Sonnen helles Licht</l>
            <l>Hier nicht allein durch grüne Blätter bricht,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nein, da fast jedes Blatt,</l>
            <l>So lang’ es jung und zart, verschiedne Farben hat,</l>
            <l>Die theils im roht-im grün- und gelben Schimmer stehn,</l>
            <l>Worauf noch überdem ein stärkrer Glanz zu sehn,</l>
            <l>Als auf dem andern Laub. Durch dieser Farben Menge,</l>
            <l>Da vielfach roht und gelb und grün</l>
            <l>Fast um den Vorzug recht zu kämpfen schien,</l>
            <l>Entstand im ganzen Wald ein schimmerndes Gepränge.</l>
            <l>Er schien mit solchem Glanz und buntem Licht geziert,</l>
            <l>Als wär’ er überall illuminirt.</l>
            <l>Nicht durch die Farben nur, auch durch die klaren Schatten,</l>
            <l>Die hier, in zärtlichem Gemisch, sich lieblich gatten,</l>
            <l>Wird auch, so bald er es verspürt,</l>
            <l>Der Unaufmerksamste gerührt.</l>
            <l>Es dringt ein solch durchläuchtig bunter Schein</l>
            <l>Ins undurchdringlichste Gemüht,</l>
            <l>Das alle Dinge sonst, ohn’ Achtsamkeit, besieht,</l>
            <l>Mit nie gespürter Lust hinein,</l>
            <l>Und kurz: Fast alles, was zu sehn,</l>
            <l>War unausdrücklich schön.</l>
            <l>Die Augen-Lust ward, durch das zwitschernde Getön</l>
            <l>Der Vögel, welche man an vielen Orten höret,</l>
            <l>Noch um ein merkliches vermehret.</l>
            <l>Zuweilen schien, von ihrem hellen Singen,</l>
            <l>Das ganze Wäldgen recht zu klingen.</l>
            <l>Wobey der Guckguck dann</l>
            <l>Sein lehrendes Getön: </l>
            <l>Gar oft erschallen ließ.</l>
            <l>Ich hab’, an diesem holden Ort, von eines schönen Waldes</l>
            <l>Pracht,</l>
            <l>Und seiner grünen Schatten Nacht,</l>
            <l>Noch etwas zu Papier zu bringen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und unsers Schöpfers Lieb und Macht,</l>
            <l>Gelegenheit gehabt, noch ferner zu besingen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo auf der Erden Licht und Schatten</l>
            <l>An einem Ort sich lieblich gatten,</l>
            <l>So ist dasselbe wunderschön,</l>
            <l>In einem dichten Wald, zu sehn.</l>
            <l>Ein jedes Blatt zeigt dem Gesicht,</l>
            <l>Bey manchem Schatten, manches Licht.</l>
            <l>Bald schwärzt ein Blatt sich halb, bald ganz,</l>
            <l>Bald schmückt es schnell ein heller Glanz,</l>
            <l>Bald, wenn der West-Wind lieblich kühlet,</l>
            <l>Und mit den schwanken Zweigen spielet,</l>
            <l>Wird dieß von jenem Blatt bedeckt,</l>
            <l>Das wiederum von dem versteckt.</l>
            <l>Bald sieht man einige sich gleichsam recht vergülden,</l>
            <l>Bald andre, die nicht da, im Schatten nett sich bilden,</l>
            <l>Die oft an weisse Stämm’ auf Zweige deutlich fallen,</l>
            <l>Und öfters still, und oft sanft, hin und wieder wallen.</l>
            <l>Die Gipfel scheinen sich, zu diesem Zweck allein,</l>
            <l>So angenehm zu neigen und zu ründen,</l>
            <l>Daß, vor der Sonnen strengem Schein,</l>
            <l>Wir ein gesichert Schirm-Dach finden.</l>
            <l>Es scheint das zarte Laub sich, als mit Fleiß,</l>
            <l>Recht Schuppen-weis’ und dicht, zu fügen und zu schliessen,</l>
            <l>Daß wir, wenn es zu schwühl und heiß,</l>
            <l>Der süssen Kühlung Lust geniessen,</l>
            <l>Uns in den grünen Schatten legen,</l>
            <l>Und Dessen Güte preisen mögen,</l>
            <l>Der vor der starken Sonnen-Gluht,</l>
            <l>Die unserm Korn und unsrer Saat zwar nützet,</l>
            <l>Und aller Frucht so nöhtig thut,</l>
            <l>Vor uns jedoch zu heftig blitzet,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Uns, durch den Schirm der Bäume, schützet.</l>
            <l>Er zieht uns, in der Luft, der Luft und Erde Zier,</l>
            <l>Die Wipfel grüner Bäum’, als grüne Wolken, für,</l>
            <l>Um, was im Sonnen-Feur für uns zu viel, zu mindern,</l>
            <l>Und ihrer Stralen Kraft zu mildern und zu lindern,</l>
            <l>Wodurch zugleich, nebst dem empfindlichen Gefühl,</l>
            <l>Durch das gemilderte, gebrochne Licht,</l>
            <l>Das tausendfach gefärbt, dem forschenden Gesicht,</l>
            <l>Da viele Stellen hier im hellen, dort im dunkeln,</l>
            <l>Dort im gemischten, gelb- und grünen Feuer funkeln,</l>
            <l>Ein’ Anmuht wiederfährt. Wenn man den Blick nun lenkt</l>
            <l>In das verwachsene Gebüsch, und hier und dar,</l>
            <l>Den oft zurückgewiesnen Strahl der Augen senkt;</l>
            <l>Was wird man überall für Wunder nicht gewahr!</l>
            <l>Auf tausend Art gekrümmte Zweige, auf tausend Art geborst-</l>
            <l>ne Knäste,</l>
            <l>Auf tausend Art bewachs’ne Stämm’, auf tausend Art gedreh-</l>
            <l>te Aeste,</l>
            <l>Auf tausend Art geformte Blätter, Gesträucher, Kräuter,</l>
            <l>Gras und Klee,</l>
            <l>Die den mit Klee bedeckten Boden geschmücket und bedecket</l>
            <l>hatten,</l>
            <l>Auf tausend Art formirte Lichter, auf tausend Art geformte</l>
            <l>Schatten,</l>
            <l>Auf tausend Art verworrne Hecken, bald niedrig und bald in</l>
            <l>der Höh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man sah, wie hier im Sonnen-Strahl, und dort auf einem</l>
            <l>dunklen Grunde,</l>
            <l>Dort eine Menge dunkler Stämme, hier weisser Birken</l>
            <l>Stämme stunde,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die beyde, durch den Gegensatz, ein holdes Licht und Schat-</l>
            <l>ten-Spiel</l>
            <l>Dem eingeschränkten Auge machten, das jedem, der es sah,</l>
            <l>gefiel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Lage dieses Orts vergnügte mich so sehr,</l>
            <l>Und zwar daher um destomehr,</l>
            <l>Als ich, da rings herum das ganze Land</l>
            <l>Sonst lauter Moor, ich doch auf einer nahen Stelle</l>
            <l>Die schönste, reinste, klarste Quelle</l>
            <l>Des allerschönsten Wassers fand,</l>
            <l>Die ich denn ins gevierte fassen</l>
            <l>Und ordentlich zum Brunnen machen lassen,</l>
            <l>So denn, ohn an die Huld des Schöpfers zu gedenken,</l>
            <l>Der überall die Erde weiß zu tränken,</l>
            <l>Und Seinen Namen zu erhöhn,</l>
            <l>Gott Lob! doch nicht geschehn.</l>
            <l>Wie ich, nach rein gemacht- und ausgeschöpfter Quelle,</l>
            <l>Dieselbige sich nun mit Sprudeln wieder zeigen,</l>
            <l>Schnell in die Höhe sichtlich steigen,</l>
            <l>Den ihr gemachten Kasten füllen,</l>
            <l>Aus der ihr angewies’nen Oeffnung quillen,</l>
            <l>Sich, wie sie voll, aus ihrer Rinn’ ergiessen,</l>
            <l>Und sie zum erstenmahl sah’ überfliessen;</l>
            <l>So fehlet’ es nicht viel, ich hätt’ auch ein paar Zähren</l>
            <l>Aus meiner Augen schon damit erfüllten Röhren</l>
            <l>Zugleich, vor Lust, mit überfliessen lassen.</l>
            <l>Ich fing den neuen Lauf des Wassers an</l>
            <l>Mit diesem Wunsche zu begleiten:</l>
            <l>„rinn’, angenehmer Bach, für Jedermann,</l>
            <l>„der deiner braucht, bis in die späte Zeiten!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ach würde doch aufs mind’ste dann und wann,</l>
            <l>„ein Mensch, durch dich getränkt, zu Dem geführt,</l>
            <l>„der alle Wasser schuff, Der alle Bäche leitet,</l>
            <l>„und Der die Welt so wunderbar bereitet,</l>
            <l>„daß man fast überall verspürt,</l>
            <l>„wie sie, durch Deine Huld, mit Segen angefüllet,</l>
            <l>„fast überall von Segen quillet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bevor ich nun von diesem Lust-Revier,</l>
            <l>Und dessen neuem Schmuck, die Feder niederlege,</l>
            <l>So freu’ ich mich, o GOtt, und danke Dir</l>
            <l>Für dieses Ortes neue Zier.</l>
            <l>Gieb, daß ins künftige noch mancher denken möge,</l>
            <l>Der mit vernünftigem Gemüht</l>
            <l>Sich hier vergnügt, und alle Schönheit sieht:</l>
            <l>Da alles Schöne, was die Welt in solcher Menge</l>
            <l>füllet,</l>
            <l>Nur bloß allein aus GOtt und Seiner Liebe quillet;</l>
            <l>So freu ich mich, und will Demselbigen allein</l>
            <l>In meiner Lust dafür von Herzen dankbar seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
