<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der bey dem hoch-adel. leich-begängniß  
  tit.  Herrn Niclas von Mohl auf Mühl-  
 Rädlitz, des fürstenthums Liegnitz lan-  
 des-ältesten, entworffene bau des  
 menschlichen lebens.  
 B. S.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">192</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-192</measure>
        <measure type="syllables">2404</measure>
        <measure type="tokens">1631</measure>
        <measure type="characters">9565</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der bey dem hoch-adel. leich-begängniß  
  tit.  Herrn Niclas von Mohl auf Mühl-  
 Rädlitz, des fürstenthums Liegnitz lan-  
 des-ältesten, entworffene bau des  
 menschlichen lebens.  
 B. S.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr, die ihr saud vor gold, und schaum vor perlen acht,</l>
            <l>Die ihr auf glas und eiß der wohlfarth pfeiler setzet,</l>
            <l>Und euren eitlen ruhm in ertz und marmor ätzet,</l>
            <l>Kommt hier zu dieser grufft, holt licht bey dieser nacht!</l>
            <l>Werfft eure larven ab, die voller schwindel stecken,</l>
            <l>Die ein gefirnster wahn um eure schläfe hüllt!</l>
            <l>Hier ist ein richter-platz, wo kein verstellen gilt,</l>
            <l>Ein spiegel, der euch nichts von flecken wird verdecken,</l>
            <l>Da jedermann sein bild in fremder asche sieht.</l>
            <l>Der lehrer ist der tod; sein stuhl die leichen-bahre;</l>
            <l>Indem er groß und klein auf seinen schau-platz zieht,</l>
            <l>So rufft er nur so viel: O eitle lebens-jahre!</l>
            <l>Wie seelig war die zeit, da man auf grünes gras</l>
            <l>Ein schatticht lauber-zelt von ulmen-bäumen setzte,</l>
            <l>Und eine wand von holtz vor feste mauren schätzte,</l>
            <l>Da man mit guter ruh in schlechten hütten saß!</l>
            <l>Allein, wie ändert sich das wesen unsrer zeiten?</l>
            <l>Wenn schlösser in der lufft, im wasser thürme stehn:</l>
            <l>Wenn die palläste sich dem himmel gleich erhöhn:</l>
            <l>Und neue riesen stets mit denen göttern streiten.</l>
            <l>Man bricht der erden schacht, der felsen abgrund auf:</l>
            <l>Der wald muß cedern-holtz, die fluthen perlen geben:</l>
            <l>Man pflantzet berge fort, und hemmt der wellen lauff:</l>
            <l>Man baut, als wolte man gantz ohne sterben leben.</l>
            <l>Wo stieg die vorwelt nicht mit ihrem vorwitz hin?</l>
            <l>Wenn Babels finger will biß an die wolcken reichen,</l>
            <l>So muß ein stoltzer thurm dem höchsten berge gleichen:</l>
            <l>Dort rühmt Mausolus grab die grosse meisterin:</l>
            <l>Dort muß ein schilfficht grund Dianens tempel tragen:</l>
            <l>Wenn sich der Cyrus sonst in göldne wände schliest,</l>
            <l>Und um des Nilus strand ein berg ein grabmahl ist.</l>
            <l>Des Hammons götzen-bild läst wunder von sich sagen:</l>
            <l>Ein prächtiger Coloß macht Nhodis ufer werth;</l>
            <l>Allein! wo sind sie nun mit ihrem pracht geblieben?</l>
            <l>Die zeit hat sie verstört, der wurm hat sie verzehrt,</l>
            <l>Und ihr gedächtniß ist kaum in den sand geschrieben.</l>
            <l>Melaus mag sein haus von helffenbeine baun,</l>
            <l>Die nach-welt wird es doch als eine fabel lesen:</l>
            <l>Wer ist Atpalipa, und wo sein sitz gewesen,</l>
            <l>Der aus saphiere ließ des bodens pflaster haun?</l>
            <l>Fragt nach des Scaurus burg, die voller muschel-früchte!</l>
            <l>Sucht das erystallne schloß, darinne Drusus saß!</l>
            <l>Der sturm frist ertz wie holtz, bricht steine wie das glas:</l>
            <l>Das rauhe schicksal macht porphir und gold zu nichte:</l>
            <l>Die zeit sieht solchen schmuck mit scheelen augen an:</l>
            <l>Sie sucht den gräbern selbst ein grabmahl zu bereiten:</l>
            <l>Sie macht den schönsten bau zu einem aschen-plan,</l>
            <l>Und gräbt den titul drauf: Hier liegen eitelkeiten:</l>
            <l>Gebt Persien den ruhm, daß es die kunst gebahr,</l>
            <l>Des nahmens ewigkeit in stein und kalck zu prägen!</l>
            <l>Last Syrien den grund zur wunder-säulen legen,</l>
            <l>Und sagt, daß Griechenland im bauen meister war:</l>
            <l>Erhebet Rom mit ruhm, die mutter der paläste,</l>
            <l>Und nennet diese stadt der städte wunder-werck:</l>
            <l>Entwerfft das Vatican, rühmt des Quirinus berg,</l>
            <l>Das grosse Capitol und Alexanders veste:</l>
            <l>Sagt, was Farnesius und was Colonn gebaut,</l>
            <l>Auch was sich prächtiges von dem Borghesi schreibet!</l>
            <l>Doch wenn ihr alles diß entsetzlich angeschaut,</l>
            <l>So findet ihr doch nichts, was immer etwas bleibet.</l>
            <l>Geht weiter in die welt! seht, was Europa hat!</l>
            <l>Wie sich Jberien mit Philipps kloster zieret:</l>
            <l>Und wie Versailles der liljen scepter führet!</l>
            <l>Vergesset nicht den Haag, das dorff trotz einer stadt!</l>
            <l>Last euch das Witehall, das haus von Ryßwick zeigen:</l>
            <l>Beschauet das Serrail, wo Gog und Magog sitzt:</l>
            <l>Seht, wo der printzen printz sich auf die fürsten stützt,</l>
            <l>Und wo paläste sich vor unsern adler neigen:</l>
            <l>Bewundert Brennus bau, den hand und klugheit schmückt:</l>
            <l>Fragt jegliche provintz, wodurch sie kenntlich werde!</l>
            <l>Doch sagt mir, ob ihr auch was ewiges erblickt?</l>
            <l>Mich deucht, die antwort fällt: Die erde trägt nur erde.</l>
            <l>Drum schliest die augen auf, ihr bürger dieser welt!</l>
            <l>Erkennt des lebens traum, die schwindsucht dieser zeiten!</l>
            <l>Last grosser fürsten fuß auf alabaster gleiten!</l>
            <l>Der tod hemmt ihren gaug, der moder frist ihr zelt.</l>
            <l>Und wenn ihr berg auf berg, thürm’ über thürme setzet;</l>
            <l>So bleibt doch wirth und haus des wechsels unterthau.</l>
            <l>Rom sah des Nero burg mit blassem eyfer an,</l>
            <l>Bey dem rubin und gold vor scherbel nur geschätzet;</l>
            <l>Nach Vejos, rieff das volck: Rom wird ein eintzig haus!</l>
            <l>So wird auch neid und zeit der kühnen nach-welt lachen!</l>
            <l>Ja beyde ruffen schon in allen grentzen aus:</l>
            <l>Man will die gantze welt zu einem hause machen.</l>
            <l>Wer saltz in seiner brust, witz im gehirne führt,</l>
            <l>Der wird bey dieser grufft die sinnen nicht entfernen,</l>
            <l>Und von den todten auch des lebens klugheit lernen.</l>
            <l>Schaut, sterbliche! der sarg, den boy und kertze ziert,</l>
            <l>Ist nun das letzte haus auf dieser morschen erden,</l>
            <l>In welchem der von Mohl der glieder bau verschliest,</l>
            <l>Seit dem die ewigkeit der seelen losung ist.</l>
            <l>Jhm hat die späte welt viel müssen schuldig werden,</l>
            <l>Weil er des landes trost, der kirchen auge war;</l>
            <l>Doch wer den nachruhm will in wenig zeilen lesen,</l>
            <l>Der schreibe nur soviel auf seinen denck-altar:</l>
            <l>Sein gantzes leben ist ein rechter bau gewesen.</l>
            <l>Gleichwie ein irrdisch stoff des Adams ursprung hieß;</l>
            <l>So war sein lebens-bau zwar nur von schlechter erden,</l>
            <l>Doch must er durch den geist zu einem tempel werden,</l>
            <l>Daran die tugend selbst den zierath bauen ließ.</l>
            <l>Wenn sonsten farb und gips die zimmer herrlich machen;</l>
            <l>So sahe man bey ihm der ahnen vorbild stehn:</l>
            <l>Es durffte hier kein gold das aussenwerck erhöhn,</l>
            <l>Der sinnen schönster schmuck bestund in klugen sachen:</l>
            <l>Er war des landes thurm, der auf die vorsicht stund:</l>
            <l>Ein zeughaus voller witz, wo rath und that zu schauen:</l>
            <l>Ein pfeiler vor dem fall, ein ungemeiner grund,</l>
            <l>Darauf die wohlfarth ließ ihr leib-gedinge bauen.</l>
            <l>Lernt, sterbliche! worinn der seelen bau besteht!</l>
            <l>Sein bester grund-stein war gebet und GOttes güte,</l>
            <l>Der kalck die einigkeit, der sand ein gut gemüthe,</l>
            <l>Der eckstein die geduld und wahre pietät,</l>
            <l>Die pfosten strich er an mit blute von dem lamme,</l>
            <l>So offt des würgers geist bey ihm vorüber gieng:</l>
            <l>Und daß sein schwaches haus niemahls den fall empfieng,</l>
            <l>So untergrub er stets das holtz vom creutzes-stamme:</l>
            <l>Auf seinen treppen stieg der engel auf und ab:</l>
            <l>Sein bestes fenster war ein unverfälscht gewissen:</l>
            <l>Wer auf sein christenthum in allen achtung gab,</l>
            <l>Kunt’ aus dem hause leicht des wirthes adel schlüssen.</l>
            <l>Nicht ehrsucht, nicht begier, auf erden groß zu seyn,</l>
            <l>Bewog das graue haupt, im bauen sich zu üben;</l>
            <l>Die liebe gegen GOtt hat ihn darzu getrieben:</l>
            <l>Der unterthanen heyl gab ihm den vorsatz ein.</l>
            <l>Hier steht des HErren haus, die steine mögen sagen,</l>
            <l>Was Joas hier gebaut, was Eßra hier gethan:</l>
            <l>Zeigt nicht der schöne thurm, als wie ein finger, an,</l>
            <l>Wohin der theure geist stets seine lust getragen?</l>
            <l>Das heist, was GOtt geschenckt, zu seinem dienste weyhn.</l>
            <l>Wie seelig ist der bau, den solche hände führen!</l>
            <l>Da drückt die ewigkeit des glaubens denck-spruch ein:</l>
            <l>Den felsen soll auch nicht der höllen-pforte rühren.</l>
            <l>Da Schlesien das schwerd an statt der sichel hielt,</l>
            <l>Empfand Mühl-Rädlitz auch, was krieg und feinde waren;</l>
            <l>Doch der hoch-seelige hat nach den eisern jahren,</l>
            <l>Diß väterliche theil mit wohlfarth angefüllt.</l>
            <l>Augustus hatte nur ein Rom von thon bekommen,</l>
            <l>Und hinterließ es doch von marmel aufgericht;</l>
            <l>Zwar steiget der von Mohl auf diese staffeln nicht:</l>
            <l>Doch hat sein gut durch ihn so herrlich zugenommen,</l>
            <l>Daß man sein lob mit recht in festen marmor gräbt,</l>
            <l>Weil er, wie Joseph, offt das korn-haus aufgeschlossen,</l>
            <l>Den seinen, nicht sich selbst, zur nutzbarkeit gelebt,</l>
            <l>Und zwar des bauens-last, doch nicht die lust, genossen.</l>
            <l>Ach! daß sein lebens-band den untergang gesehn!</l>
            <l>Die zeit beschneyt mit moos unnütze pyramiden,</l>
            <l>Und will der tugend selbst des todes fessel schmieden.</l>
            <l>O schicksal voller schmertz! jedoch es muß geschehn!</l>
            <l>Wie kan ein hoher geist in Kedars hütten bleiben,</l>
            <l>Und in der sterblichkeit des Mesechs sclave seyn?</l>
            <l>Die seele reist zuletzt des leibes kercker ein,</l>
            <l>Und muß der glieder rest der erden einverleiben.</l>
            <l>So gehe, theurer Mohl! geh in dein letztes haus!</l>
            <l>Laß hier, was sterblich ist, in dieser kammer liegen!</l>
            <l>Wir alle ruffen nach: Dein bauen ist zwar aus;</l>
            <l>Dort aber wird den geist ein ewigs haus vergnügen.</l>
            <l>Mich däucht, ich höre dich bey Salems lust-panier</l>
            <l>Ein unaussprechlich lied im friedens-tempel singen,</l>
            <l>Die seraphinen sinds, die deinen geist umringen:</l>
            <l>Hier ist es gut zu seyn, das ist die wohnung hier,</l>
            <l>Wo vor des lammes stuhl sich tausend knie beugen:</l>
            <l>Die hütte, welche doch von keiner hand gebaut:</l>
            <l>Der prächtige pallast, den noch kein blick geschaut:</l>
            <l>Hier sind ‒ ‒ ‒ Allein, ich muß vor grossem wunder schweigen,</l>
            <l>Weil ich der häuser haus doch nicht beschreiben kan,</l>
            <l>Darinnen er itzund das bürger-recht genommen.</l>
            <l>Betrübte! schauet diß nur in gedancken an!</l>
            <l>Wohl dem, der nach dem bau, wie er, zum schauen kommen!</l>
            <l>Komm, du verlaßnes gut! komm Brauchitschdorff herzu!</l>
            <l>Giest eure schaalen aus bey dieser werthen leiche!</l>
            <l>Wißt, daß ein grosser hier, ein vater hier erbleiche!</l>
            <l>Doch gönnt ihm auch das loos der himmel-stillen ruh!</l>
            <l>Erschüttert euer haus durch dieses falles beben,</l>
            <l>Und muß ein kläglich ach! durch alle zimmer gehn?</l>
            <l>Aus dieser asche wird ein Phönix auferstehn:</l>
            <l>Was euch mit Mohlen stirbt, wird durch den Haugwitz leben:</l>
            <l>Der segen ruht auf ihm. So müsse dann sein haus,</l>
            <l>Wie Obed-Edoms seyn, zu lauter heyl erkohren!</l>
            <l>Lebt der, und Mohl in ihm, so rufft ihr freudig aus:</l>
            <l>Wir haben zwar sehr viel, jedoch auch nichts, verlohren.</l>
            <l>Jhr aber, die ihr noch an dieser erden klebt,</l>
            <l>Und immer jahr auf jahr in eurem wandel bauet,</l>
            <l>Gedenckt, daß tod und zeit auf eure mühe schauet,</l>
            <l>Und offt ein augenblick die hand im wercke hebt.</l>
            <l>Soll euch die späte welt in euren wercken preisen;</l>
            <l>So bauet GOtt zum ruhm, der welt zur nutzbarkeit,</l>
            <l>Wie der von Mohl gethan, und macht euch stets bereit,</l>
            <l>Aus der vergänglichkeit demselben nachzureisen!</l>
            <l>Mein liebstes vaterland! GOtt stehe vor dem riß!</l>
            <l>Er wolle dieses amt durch ein solch haupt bekleiden,</l>
            <l>Das Josephs schaden sieht! Denn dieses ist gewiß:</l>
            <l>Wenn Archymedes stirbt, muß Syracusa leiden.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
