<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Gemahlin an Ludwig.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">116</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-116</measure>
        <measure type="syllables">1252</measure>
        <measure type="tokens">870</measure>
        <measure type="characters">4982</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Gemahlin an Ludwig.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es bringt der kleine Brief dir mehr getreuer</l>
            <l>Grüsse/</l>
            <l>Als Freude sich itzund in meinem Hertzen regt/</l>
            <l>Ich schwere/ daß ich dich recht in Gedancken</l>
            <l>küsse/</l>
            <l>Und meine Seite sich an deine Seite legt.</l>
            <l>Verzeihe/ Liebster Schatz/ doch meinen schlechten</l>
            <l>Schreiben/</l>
            <l>Daß Wort und Zeilen nicht in rechter Ordnung stehn;</l>
            <l>Wem Freud und Zuversicht die schwachen Finger</l>
            <l>treiben/</l>
            <l>Dem wil die Feder nicht in gleicher Wage gehn.</l>
            <l>Bald lesch’ ich etwas aus/ bald mach’ ich neue Zeilen/</l>
            <l>Bald werd’ ich halb entzuckt/ bald schlaf ich drüber ein/</l>
            <l>Bald wird die Feder faul/ bald wil sie fertig eilen/</l>
            <l>Und heist offt einen Kleck an statt der Wörter seyn.</l>
            <l>Ich weiß nicht wie mir ist/ und kan mir selbst nicht</l>
            <l>trauen/</l>
            <l>Ob mein Gesichte hier den wahren Zweck erkiest?</l>
            <l>Ob meine Hoffnung auch recht feste weiß zubauen?</l>
            <l>Ob nicht ein schlechter Dunst itzund mein Grundstein</l>
            <l>ist?</l>
            <l>Bald reiß’ ich wiederum aus diesen falschen Schran-</l>
            <l>cken/</l>
            <l>Und schaue deinen Brieff mit scharffen Augen an/</l>
            <l>Umbschlüsse mit Vernunfft die flüchtigen Gedancken/</l>
            <l>Weil solche Klarheit ja mich nicht verblenden kan.</l>
            <l>Ich schaue klar genug und küsse mein Gelücke/</l>
            <l>So itzt mit seiner Hand die öden Nächte stöhrt/</l>
            <l>Ich spühre wiederum des Himmels warme Blicke/</l>
            <l>Der dich mir auf das neu aus seiner Schoß verehrt.</l>
            <l>Was hab ich nicht bißher in Einsamkeit erlitten?</l>
            <l>Was hat mir nicht vor Angst gesesselt Geist und Sinn?</l>
            <l>Was hat mich nicht vor Furcht zu mancher Zeit be-</l>
            <l>stritten?</l>
            <l>Daß ich/ wie mich bedeucht/ mir fast nicht ehnlich bin.</l>
            <l>Wie hab ich manchesmahl nach deinem Abereisen/</l>
            <l>Wenn ich erwachet bin/ die Hand nach dir gestreckt?</l>
            <l>Wie offtmahls hat ein Traum dich mir in Band und</l>
            <l>Eisen</l>
            <l>Erschrecklich fürgestellt/ und denn mich aufgeweckt?</l>
            <l>Bald hab’ ich schlaffende gemeinet dich zuküssen/</l>
            <l>Und meinen Jrrthum denn aus leerer Lufft vermerckt/</l>
            <l>Man schaut die Menschen ja am allermeisten büssen/</l>
            <l>In dem der Mangel uns die alte Lust versterckt.</l>
            <l>Bald hat dein Hochzeit Kleid/ bald haben deine Ringe</l>
            <l>Die Pfänder erster Gunst/ mir Zähren ausgeprest/</l>
            <l>Kein Mensch berichte mich/ wie dir es noch ergienge/</l>
            <l>Ich schrieb ohn alle Frucht nach Nord/ Süd/ Ost und</l>
            <l>West.</l>
            <l>Wenn nur ein Thor aufgieng/ so meint’ ich dich zu</l>
            <l>hören/</l>
            <l>Was eine Tasche trug/ das must ein Bothe seyn/</l>
            <l>Ich ließ mich iedes Kind/ ja ieden Ruf bethören/</l>
            <l>Und blieb doch iederzeit verwittibt und allein.</l>
            <l>Wenn ich zu Tische gieng und schaute deine Stelle/</l>
            <l>Da wir uns offt erfüllt mit Speisen Wein und Lust/</l>
            <l>So ward das Zimmer mir zu einer rechten Hölle/</l>
            <l>Zu Galle ward mein Wein/ zu Wermuth meine Kost.</l>
            <l>Der freudenreichen Lust verliebtes Angedencken</l>
            <l>War diß/ so meinen Geist recht auff die Folter nahm/</l>
            <l>Nichts konte mich so sehr in meinem Hertzen kräncken/</l>
            <l>Als wenn dein Bildnüß mir in das Gesichte kam.</l>
            <l>Der Kinder stetes Wort: Wo muß der Vater bleiben?</l>
            <l>War mir ein herber Stoß/ den meine Seel empfing/</l>
            <l>Des Jammers ist zuviel/ ich kan dir nicht beschreiben/</l>
            <l>Was vor ein harter Wind durch meine Geister ging.</l>
            <l>Jtzt ziehn die Wolcken weg/ mein Stern begint zu</l>
            <l>scheinen/</l>
            <l>Der Himmel streicht mein Hauß mit lichten Farben</l>
            <l>an/</l>
            <l>Und er verbeut mir fast dich ferner zubeweinen/</l>
            <l>Ach daß ich dich mein Schatz nicht bald umfassen kan!</l>
            <l>Was aber schreibest du/ und trachtest itzt zuwissen/</l>
            <l>Ob die Erlösungs Arth mir auch verdrießlich fällt?</l>
            <l>Wie solt ich nicht die Hand zu tausendmahlen küssen/</l>
            <l>So mir mein Bette füllt/ und dich in Freyheit stellt?</l>
            <l>Ich will sie warlich nicht nur vor ein Weib erkennen/</l>
            <l>Die bloß in Fleisch und Bluth/ wie ich und du besteht/</l>
            <l>Ich will sie ungescheut stets einen Eugel nennen/</l>
            <l>Der nur zu unserm Schutz mit uns zu Bette geht.</l>
            <l>Ich will mich ihr als Magd/ zu ihren Füssen legen/</l>
            <l>Jhr wollen soll forthin mir ein Gesetze seyn/</l>
            <l>Ich halte sie in Ernst vor unsers Hauses Seegen/</l>
            <l>Und geb’ Jhr selbst mein Hertz zu einem Zimmer ein.</l>
            <l>Wie solt’ ich thörichte die Schale nicht verehren/</l>
            <l>Darauf der Himmel dich mir überreichen will?</l>
            <l>Mein Ohre soll ihr Wort wie die Gebothe hören/</l>
            <l>Für dem der Alten Volck auf das Gesichte fiel.</l>
            <l>Ich will nach ihrer Arth das Lager zubereiten/</l>
            <l>Ich laß Jhr billich halb/ was sie mir gantz geschenckt/</l>
            <l>Mein Fuß wird nur allein nach derer Wincken schrei-</l>
            <l>ten/</l>
            <l>Die mir noch unbekant/ doch auf mein bestes denckt.</l>
            <l>Nun kom Geliebter Schatz! des Glückes weiche</l>
            <l>schwingen</l>
            <l>Wo nichts verderben kan/ umschlüsse deinen </l>
            <l>Es wolle dich erfreut in diese Stelle bringen/</l>
            <l>Da dich empfangen kan Land/ Freunde/ Kind und</l>
            <l>Weib.</l>
            <l>Es müsse Sicherheit entsprüssen auf den Wegen/</l>
            <l>Dahin du setzen must den abgematten Fuß/</l>
            <l>Und wo du wirst dein Haubt zuruhen niederlegen/</l>
            <l>Da rege sich zugleich der Seegensüberfluß.</l>
            <l>Es müsse dich die Kraft gesunder Luft begleiten/</l>
            <l>Die Dornen müssen nicht verfälschen deine Bahn/</l>
            <l>Er lasse dich gesund in meine Stube schreiten/</l>
            <l>Daß auf den Lippen ich die Rosen brechen kan!</l>
            <l>Vor Freuden tritt mir itzt das Wasser ins Gesichte/</l>
            <l>Und rollet unvermerckt wie Perlen ums Papier/</l>
            <l>Ich weiß du hält’st das Wort nicht etwan vor Getichte/</l>
            <l>Die Silben seyn verlescht/ du schaust die Zeugen hier.</l>
            <l>Dein Leitstern sey gegrüst! doch wil ich Jhrentwegen</l>
            <l>Auf kein zu grosses Bett’ immittelst seyn bedacht;</l>
            <l>Denn wird die Liebe sich mit uns zu Bette legen/</l>
            <l>So wird der kleine Raum bald werden weit gemacht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
