<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Schlacht bey Sempach .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brentano</surname>
            <forename>Clemens</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">24</measure>
        <measure type="verses">57</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-2 3-2 4-2 5-2 6-2 7-3 8-2 9-2 10-2 11-2 12-2 13-3 14-3 15-2 16-2 17-2 18-3 19-2 20-6 21-2 22-2 23-3 24-2</measure>
        <measure type="syllables">662</measure>
        <measure type="tokens">449</measure>
        <measure type="characters">2564</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1806</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20090519157"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Schlacht bey Sempach .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Biene kam geflogen, macht in der Lind ihr Nest,               </l>
            <l>Es redet der gemeine Mann, das deutet fremde Gäst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da sah man wie die Beste bey Willisow hell brennt,</l>
            <l>Den Herzog mit dem Heere ein jeder daran kennt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie redeten zusammen in ihrem Uebermuth,</l>
            <l>Die Schweizer wollen wir tödten, das jung und alte Blut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie zogen her mit Schalle von Sursee aus der Stadt,</l>
            <l>Sie fangen an zu ziehen mit ihrem köstlichen Waat:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ihr niederländisch Heeren, ihr zieht ins Oberland,</l>
            <l>„werdet ihr euch da ernähren, es ist euch unbekannt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ihr solltet euch nach Beichte vorher noch umme sehen,</l>
            <l>„im Oberländchem Streite möcht euch wohl Weh geschehen.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„wo sizt denn nur der Pfaffe dem einer da beichten</l>
            <l>muß?“</l>
            <l>„zu Schweiz ist er im Felde, er giebt einem schwere Buß,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„er wird gar schwere Hand auf eure Köpfe legen,</l>
            <l>„mit Helleparten giebt er euch den besten Segen.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An einem Montag frühe, als man die Mädchen sahe,</l>
            <l>Jezt sicheln in dem Thau, sie waren Sempach nahe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Herren von Luzerne, sich streckten festiglich,</l>
            <l>An Mannheit gar ein Kerne, sah keiner hinter sich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Herr von Hasenburg zum Herzog also sprach:</l>
            <l>„das Völklein ich beschaut, sie sind gar unverzagt.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da redet Ochsenstein: O Hasenburg, o Hasenherz!</l>
            <l>Der Hasenburg der sagt: Wir wollen sehn den Scherz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie banden auf die Helme und thäten sie vorher tragen,</l>
            <l>Von Schuchen hieben die Schnäbel, man füllt damit 'nen</l>
            <l>Wagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zusammen sie dann sprachen: „Das Völkchen ist zu klein,</l>
            <l>„wenn wir die Bauern schlagen, das Lob wird klein nur</l>
            <l>seyn.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die biedern Eidgenossen Gott riefen im Himmel laut,</l>
            <l>Ein Regenbogen gar helle vom hohen Himmel schaut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Herz und Sinn ist wachsen von hoher Manneskraft,</l>
            <l>Daß sie sich tapfer kehrten jezt gegen die Ritterschaft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Löw fing an zu brüllen, zu schmücken seinen Wadel,</l>
            <l>Sie fingen an zu schießen die Herren da von Adel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie griffen mit langen Spießen, der Schimpf war gar</l>
            <l>nicht süß,</l>
            <l>Die Aeste von hohen Bäumen fielen vor ihre Füß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des Adels Heer war fest, ihr Ordnung dick verhagt,</l>
            <l>Das verdroß die frommen Gäste, ein Winkelried da sagt:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„he werd ihr geniessen lon,</l>
            <l>„min fromme Kind und Frauen, so will ich ein Frevel</l>
            <l>beston,</l>
            <l>„trüen lieben Eidgnossen, min Leben verlur ich mit,</l>
            <l>„sie hand ihr Ordnung gstossen, wir mögens zu brechen</l>
            <l>nit;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„he, ich will ein Inbruch han,</l>
            <l>„des wellend ihr min Gschlecht in ewig geniessen lan“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hiemit so thut er fassen, ein Arm voll Spieß behend,</l>
            <l>Den Seinen macht er ein Gassen, sein Leben hat ein End.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er brach des Löwen Muth mit seinem theuren Blut,</l>
            <l>Sein mannlich tapfer Sterben war den vier Waldstädten</l>
            <l>gut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie brachen ein so schnelle des Adels Ordnung bald,</l>
            <l>Mit Hauen und mit Stechen: Gott seiner Seelen walt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
