<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der  
  Messias .  
 Siebender Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">24</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-24</measure>
        <measure type="syllables">367</measure>
        <measure type="tokens">225</measure>
        <measure type="characters">1329</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1756</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198237"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der  
  Messias .  
 Siebender Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du, Eloa! du standst auf der Morgenröthe. Der Erde</l>
            <l>Hüter standen um ihn. Er sang in die mächtige Harfe.</l>
            <l>Siehe, so werden die Auferstehungen jauchzen! so sang er!</l>
            <l>Ewigkeit dir! komm, werde gebohren! o werde gebohren,</l>
            <l>Bluttag! … Er wandelt am Himmel herauf! Sein Nam ist, Erbarmer.</l>
            <l>Jhn, ihn segnen die Orionen, und rufen den kleinern</l>
            <l>Sonnen umher, die Sonnen den Erden: Du Tag! du Versöhner!</l>
            <l>Theurer, schöner, blutender Tag, dich sandte die Liebe!</l>
            <l>Harfe, töne darein! Er schaft, zu Engeln, den Staub um!</l>
            <l>Ewigkeiten der Ruh sind seiner Triumphe Gefolge!</l>
            <l>Sieh, ich hebe mein Aug auf, und seh! Ein Hügel der Erden</l>
            <l>Ist der Altar! Der Altar, er bebt vor dem kommenden Opfer!</l>
            <l>Hätte der Auszusönende Sterne, wie Stein’ aus den Bächen,</l>
            <l>Aufgenommen, erbaut die Sterne dem Sohne zum Altar:</l>
            <l>Dennoch hätte dem kommenden Opfer der Altar gezittert!</l>
            <l>Rings um schau ich. Wie lächeln der Erde die helleren Sonnen!</l>
            <l>Und wie schwimmt ihr leichter Gefolge die Himmel herunter!</l>
            <l>O du Ruhe, des festlichsten unter den Festen! Du Sabbat!</l>
            <l>Sabbat des Vaters und Sohns! Ich hör, ich höre, die Jubel,</l>
            <l>Tönen von allen Harfen herüber! Der Seraphim Kronen</l>
            <l>Sinken alle! Sie ist, die Schöpfung ist Sabbat geworden!</l>
            <l>O du Gedanke, Gedanke! Jahrtausende gehn noch vorüber!</l>
            <l>Eh von fern in dein heiliges Licht der Seraph hinaufblickt.</l>
            <l>Du! Der Sohn des Vaters, er starb! … Der Ewige denkt dich!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
