<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">N.A.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">48</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-48</measure>
        <measure type="syllables">472</measure>
        <measure type="tokens">345</measure>
        <measure type="characters">1853</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>N.A.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mann der du am Ver-</l>
            <l>Als wie ein Mandelbaum im Kirchengarten</l>
            <l>Vergönne daß ich darf der Welt den Trieb</l>
            <l>Den in mir Hochachtung und Lieb und Dank</l>
            <l>Seitdem ich Dich gekannt, und Hildesheim</l>
            <l>Seitdem hat Dich mein Herz mit innren</l>
            <l>Die Billigkeit befiehlt, Vernunft und Schrift</l>
            <l>Daß in der Seele muß der Liebe Feuer lo-</l>
            <l>Wenn man dergleichen sieht, die an der Wis-</l>
            <l>Die Zeit und Fleis erwirbt, die an der Ur-</l>
            <l>Die durch Erfahrung wächst, in einem Leh-</l>
            <l>Zu einem Musterbild sind aufgestellet wor-</l>
            <l>Das ist Dein Conterfait, ich finde das an</l>
            <l>Ein Wissen ohne Stolz, ist Deine wahre</l>
            <l>Die Klugheit ist dein Schmuck, ein gründli-</l>
            <l>Der beste Ehrenkranz an Deinen grauen</l>
            <l>Ich nehme Theil daran; der Alten klugen</l>
            <l>Ist ein erwünschtes Glük das ein noch iün-</l>
            <l>Das Vorbild dienet ihm zum reizenden</l>
            <l>Vornemlich wenn er dient als Lehrer in dem</l>
            <l>Die </l>
            <l>Und ihre Warheit zeigt; wodurch wir zu</l>
            <l>Der selgen Ewigkeit, als einen Weg ge-</l>
            <l>Die kan in dieser Stadt, durch deinen Ab-</l>
            <l>Du bist der Diamant, der an dem Kranze</l>
            <l>Den unser Orden pflicht; wir sind mit Dir</l>
            <l>Und Dein Glanz ziert auch uns; Du giebst</l>
            <l>Als unser Aeltester, den Schmuk uns zu be-</l>
            <l>Und ich erkenne auch; Es kan Dein heller</l>
            <l>Auch mir zum größren Licht, zum hellern</l>
            <l>Ich kan gleich einen Stern, mich auch mit</l>
            <l>Die von Dir auf mich falln, zu </l>
            <l>Der Nuzze treibt mich an, daß ich mit Dank-</l>
            <l>Dir dieses kleine Buch zum Denkmal ein-
geweiht,</l>
            <l>Damit die Welt erseh, wie man der Ehr-</l>
            <l>Dem Alter schuldig sey gebührend zu ent-</l>
            <l>Ich füge meinen Wunsch aus reinen Trieb</l>
            <l>Ich fleh den Schöpfer an, daß stets Dein</l>
            <l>Der grünen Jugend gleich; er gebe zu dem</l>
            <l>Stets neue Adlers Kraft, mit Flügeln auf-</l>
            <l>Auf Zions heilge Höh. Es blüh dein Wohl-</l>
            <l>Damit wir durch Dein Wohl, das Wohl der</l>
            <l>Der Höchste lasse Dich gleich denen Mandel-</l>
            <l>Gleich Aarons grünen Stab, im Heiligthu-</l>
            <l>Dies wünscht aus regen Trieb, der Dich von</l>
            <l>Weil Du als Aeltester zwiefacher Ehren</l>
            <l>Nim dies zum Zeichen an, </l>
            <l>Daß ich dich werde ehren, bis Herz und</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
