<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Geistliche .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brentano</surname>
            <forename>Clemens</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">72</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8 8-8 9-8</measure>
        <measure type="syllables">742</measure>
        <measure type="tokens">526</measure>
        <measure type="characters">2969</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1808</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20090519168"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Geistliche .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Winter ist hin, der Pilgrim zieht ins Feld,               </l>
            <l>Im Frühling er sich umschaut in der Welt,</l>
            <l>Wo er hinkommt, find er kein bleibend Städt,</l>
            <l>Fühlet ers jezt, was ihn da führen wohl thät,</l>
            <l>Im Sinn ihm liegen nur heilige Oerter,</l>
            <l>Wohin er auch zieht, dahin nur begehrt er,</l>
            <l>Von seinem Vorhaben zurücke nicht weichet,</l>
            <l>Bis er das Veterland endlich erreichet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geistlicher Pilgrim, halt dich nicht auf,</l>
            <l>Laß dich nicht hindern, weit ist dein Lauf,</l>
            <l>Hie in kein Ding verliebe dich sehr,</l>
            <l>Sonst machen sie dir die Reise nur schwer,</l>
            <l>All falschen Betrug im Gesang der Sirenen,</l>
            <l>Liebkosen der Welt du weißt zu verhöhnen,</l>
            <l>Ach bist du ermüdet, wie rauh sind die Wege,</l>
            <l>Wie wird es so dunkel, wie schmal sind sie Stege.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bin ein Pilgrim, reis' ins heilige Land,</l>
            <l>Ob ich komm wieder, das ist Gott bekannt,</l>
            <l>Nach Rom, Lorett in Italia,</l>
            <l>Auch nach St. Jakob in Galitia.</l>
            <l>Gott mich begleite, daß ichs glücklich ende,</l>
            <l>Mein Müh und Zeit zu seinem Dienst anwende,</l>
            <l>All Tritt und Schritt geschehen ihm zu Ehren,</l>
            <l>Er geb mir Gnad, daß ich mög wiederkehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Viel muß ich leiden auf der Wanderschaft,</l>
            <l>Ach lieber Herr verleih mir Stärk und Kraft,</l>
            <l>Denn der Gefahr ich unterworfen bin,</l>
            <l>Hilft nichts dafür, ich schlag mirs aus dem Sinn.</l>
            <l>Mein schweres Bündel muß ich selber tragen,</l>
            <l>Weiß keinen Weg, darum muß ich oft fragen,</l>
            <l>Groß Ungewitter, Ungelegenheiten,</l>
            <l>Mich werden plagen, ich sehs schon von weiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der bittre Hunger mir die Kräfte frißt,</l>
            <l>Der täglich Durst mein steter Gleitsmann ist,</l>
            <l>Bey langem Tag, wohl in dem Sommer heiß</l>
            <l>Thu ich vergiessen manchen Tropfen Schweis.</l>
            <l>Geld hab ich nicht, davon ich möchte zehren,</l>
            <l>Doch trau ich Gott, der wird mir Speis bescheren.</l>
            <l>Die müden Füß mich machen schier verzagen,</l>
            <l>Gern hättens, daß ich sie am Hals thät tragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm ich zu einem klaren Wasserbach,</l>
            <l>Bald um ein gutes besser wird mein Sach,</l>
            <l>Ich halt mich auf dabey, leg die Bürd,</l>
            <l>Mir ist, als wenn ich neu geboren würd,</l>
            <l>Ich tret hinein und thu mich recht abkühlen,</l>
            <l>Fast alle Glieder mein das Kühl bald fühlen,</l>
            <l>Ich sprütz mirs ins Gesicht und thu mich waschen,</l>
            <l>Und füll wohl auch damit mein Pilgertaschen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein grünen Baum ich seh gar schattenreich,</l>
            <l>Darunter ich mich niederlasse gleich,</l>
            <l>Ich schau hinauf, ob er von Obst hat was,</l>
            <l>Mit Stein und Prügeln ich ihm abnehm das.</l>
            <l>Den matten Körper thu ich wacker laben,</l>
            <l>Die Säck ich voll anschieb, wenn ichs kann haben,</l>
            <l>Damit den Durst und Hunger ich vertreibe,</l>
            <l>Und dergestalt ich noch bey Kräften bleibe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im grünen Gras nehm ich ein wenig Ruh,</l>
            <l>Ein süsser Schlaf bekommt wohl auch dazu,</l>
            <l>Dann steh ich auf und setze fort mein Reis,</l>
            <l>Die erste Nachtherberg ich selbst nicht weiß,</l>
            <l>Ich bin erquickt, drum frisch darauf ich springe,</l>
            <l>Bin </l>
            <l>Was werd ich essen, Abends oder Morgens,</l>
            <l>Drum laß ich Gott und klein Waldvöglein sorgen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In diesem Leben sind Pilgrim wir all,</l>
            <l>Niemand sich schätze besser zumal,</l>
            <l>Die anderen Ding sind all hier daheim,</l>
            <l>Warum, sie sind nur von Erde und Leim:</l>
            <l>Aber der edle Mensch ist hier Fremdling,</l>
            <l>Muß von hinnen wandern oft gähling,</l>
            <l>Ist für die bessere Welt doch erschaffen,</l>
            <l>Zum Vaterland eilt er zum Himmel rechtschaffen,</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
