<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gespräche zwischen dem Filidor  
 und der Sylvia. Aus dem   Pays.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">36</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-36</measure>
        <measure type="syllables">448</measure>
        <measure type="tokens">317</measure>
        <measure type="characters">1759</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Gespräche zwischen dem Filidor  
 und der Sylvia. Aus dem   Pays.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>F. WArum so gar allein? Geliebte Sylvie!</l>
            <l>Gefällt dir dieser pusch mehr als die bunten matten?</l>
            <l>S. Ich hielt mit allem fleiß in diesem grünen schatten</l>
            <l>Auf meinen Filidor, den ich so gerne seh.</l>
            <l>F. Ach wäre dieses so! o wie vergnügt wär ich!</l>
            <l>So blühte meine lust, und stürb meine plage.</l>
            <l>S. Der himmel weiß gar wohl, daß ich die wahrheit sage;</l>
            <l>Allein berichte doch, wie steht es sonst um dich?</l>
            <l>F. Meynst du, was mich betrifft? Ich komm itzunder gleich</l>
            <l>Aus unsrem dorffe her, du kennst wohl Amarillen:</l>
            <l>Die that sehr groß mit mir, doch wider meinen willen,</l>
            <l>Ich frage viel nach ihr, und wär sie noch so reich.</l>
            <l>S. Ich weiß wahrhafftig nicht, (ich muß es nur gestehn)</l>
            <l>Ob dir zu trauen ist. Es könte leicht geschehen,</l>
            <l>Du kriegtest anderweit ein ander kind zu sehen,</l>
            <l>So schöner wär’, als ich, denn möcht’ ich immer gehn.</l>
            <l>F. Befürchte dieses nicht. Du magst gesichert seyn,</l>
            <l>Daß Filidor es recht von grund der seele meyne.</l>
            <l>Ich liebe keine mehr; ich sterbe blos der deine.</l>
            <l>Drum bilde dir von mir nicht so viel arges ein.</l>
            <l>Mein geist gelobet dir bey diesen eichen an:</l>
            <l>Mein mund soll keinen sonst, als nur den deinen, küssen.</l>
            <l>Wenn schon ein engel uns das hertze hat entrissen,</l>
            <l>Wer glaubt wol, daß ein mensch es ihm entführen kan?</l>
            <l>S. Was aber wilst du denn von meiner armen hand</l>
            <l>Vor deine süße treu vor angenehme sachen?</l>
            <l>Wie gerne wolt ich dich zu einem fürsten machen;</l>
            <l>Allein du siehest wol, ich habe selbst kein land.</l>
            <l>F. Ach, Liebste Sylvia! du kanst durch deine hold</l>
            <l>Mich über alles glück erhabner fürsten setzen:</l>
            <l>Mag doch ein könig sich an gold und perlen letzen;</l>
            <l>Dein hertze gilt mir mehr, als perle, land und gold.</l>
            <l>S. Ach weh! ich sinck entzückt zu deinen armen hin.</l>
            <l>Der himmel leitet mich zu diesem angelsterne.</l>
            <l>Nimm alles von mir hin, ich gönne dir es gerne;</l>
            <l>Denn dein vergnügen ist mein leben und gewinn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
