<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf Hn. H. G. Z. auf L. d. R. u. Jungf. S.  
 M. H. Hochzeit den 27. Jan. 1671.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">172</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-76 2-96</measure>
        <measure type="syllables">2140</measure>
        <measure type="tokens">1466</measure>
        <measure type="characters">8481</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf Hn. H. G. Z. auf L. d. R. u. Jungf. S.  
 M. H. Hochzeit den 27. Jan. 1671.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Hände zittern mir/ ich weiß nicht ob ich schreibe/</l>
            <l>Die Liebe mahnt mich an/ die Scham hält mich zurück/</l>
            <l>Bald fürcht ich daß der Neid sich an die Zeilen reibe/</l>
            <l>Bald stärcket mir den Muth das dlühende Gelück/</l>
            <l>Geliebster Hyaeinth/ und solt ich gleich verfehlen/</l>
            <l>So ist der Trieb zu groß/ der meine Feder regt/</l>
            <l>Ich muß dir meine Lieb auch in dem Brieff erzehlen/</l>
            <l>Und wie gleich einer Uhr mein Hertze nach dir schlägt.</l>
            <l>Den Himmel ruff ich an als einen reinen Zeugen/</l>
            <l>Daß ich die Lebens-Zeit von keiner Brunst gewust/</l>
            <l>Daß nichts/ was liebreich ist/ mein Hertz mir können beugen/</l>
            <l>Und daß ich gantz entfernt von eitler Liebes-Lust.</l>
            <l>Ich habe Venus-Thron mit Weyrauch nie verehret/</l>
            <l>Noch des Cupidens-Pfeil von einer Krafft geschätzt/</l>
            <l>Mein Ohr hat keinen Klang/ der üppig ist/ gehöret/</l>
            <l>Noch an der Buhlerey der Jugend sich ergetzt.</l>
            <l>Verliebte waren mir in den Gedancken Thoren/</l>
            <l>Ich lachte wenn ich sah ein bleiches Angesicht:</l>
            <l>Jetzt hat Jdalia auf Rache sich verschworen/</l>
            <l>Und Amors güldner Pfeil ist scharff auf mich gericht.</l>
            <l>Begierde/ Furcht und Scham bestürmen meine Sinnen/</l>
            <l>Ich fühle was mich reitzt/ und weiß nicht was es sey/</l>
            <l>Nun werd ich allererst der Seelen-Regung innen/</l>
            <l>Nun merck ich/ daß ich nicht von Liebes-Flammen frey.</l>
            <l>Dein Anblick/ Hyacinth/ nahm mich alsbald gefangen/</l>
            <l>Und die ich Männern feind war dir zum ersten hold/</l>
            <l>Die angezündte Glut vermehrt nun das Verlangen/</l>
            <l>Daß ich dich lieben muß ist meine gröste Schuld.</l>
            <l>Zwar solte gleich die Welt auch hier ihr Urtheil sprechen/</l>
            <l>So weiß ich daß sie mich nicht gar verdammen kan/</l>
            <l>Und meinen Liebes-Bau wird leicht der Neid nicht schwächen/</l>
            <l>Weil sich die Tugend hier zum Grund-Stein leget an.</l>
            <l>Die/ Edler Hyacinth/ hat dich mir vorgemahlet</l>
            <l>Und deine Treffligkeit in Spiegeln mir gezeigt/</l>
            <l>Wie dein geübter Sinn vom Glantz der Weißheit stralet/</l>
            <l>Und dir die Gratien so trefflich wol geneigt.</l>
            <l>Mich hat nicht nur die Lust der frischen Jahr entzücket/</l>
            <l>Die nur vergänglich ist/ und schwindet mit der Zeit/</l>
            <l>Als ich den Ehren-Stand/ den du bedienst/ erblicket/</l>
            <l>Ward Zunder grösser Lust ins Hertze mir gestreut.</l>
            <l>Zu dem so wust ich auch daß du getreu im Lieben/</l>
            <l>Daß du Beständigkeit zum Zwecke dir erziehlt/</l>
            <l>Nicht wie </l>
            <l>Sich stellt verliebt zu seyn/ und nur mit Eyden spilt.</l>
            <l>Es hat mich auch dabey noch die Natur gelehret</l>
            <l>Daß Lieben in das Blut/ und nicht in Staal gepregt/</l>
            <l>Wer nun diß grosse Recht/ und meinen Haupt-Schluß höret/</l>
            <l>Wird zu geneigtem Spruch/ und Beyfall leicht bewegt.</l>
            <l>Verzeihe/ Hyacinth/ daß ich mich so vergehe/</l>
            <l>Du weist/ daß Lieben den die Sinnen sind verwirrt/</l>
            <l>Und ob mir wol bekand was Jungfern wol anstehe/</l>
            <l>So biß mir doch versöhnt/ wo hier die Feder irrt/</l>
            <l>Die Morgenröthe scheint mir nicht genug zu eilen/</l>
            <l>Jedwede Stunde die verkehrt sich in ein Jahr/</l>
            <l>Und solte Perlemuth sich länger denn verweilen/</l>
            <l>Daß sie ihr treues Hertz dir/ Schatz/ nicht reichte dar.</l>
            <l>Mein Geist der wohnt bey dir/ du bist mein ander Leben/</l>
            <l>Und ohne dich zu seyn ist ärger als der Tod/</l>
            <l>Die Blumen meiner Jahr wil ich dir übergeben/</l>
            <l>Dir zur Ergetzligkeit blühn meine Lippen roth/</l>
            <l>Wormit mich die Natur gewogen außgezieret/</l>
            <l>Diß alles bring ich dir zum Opfer/ und Genüß/</l>
            <l>Es hat kein sterblich Arm die Brüste mir berühret/</l>
            <l>Die Aepfel sind vor dich in diesem Paradieß.</l>
            <l>Vergieb mir/ Hyacinth/ daß mir die Wort’ entgleiten/</l>
            <l>Der kleine Liebes-Schalck flöst sie der Feder ein/</l>
            <l>Die Mutter süsser Brunst die Venus lacht von weiten/</l>
            <l>Das Frauen Zimmer auch muß so verliebet seyn.</l>
            <l>Doch wil ich diese Glut mit gleicher Treu bekrönen/</l>
            <l>Und aller Schätze Schatz du bist mein Hyacinth/</l>
            <l>Das Glücke wird sich ja zugleich mit uns versöhnen;</l>
            <l>Daß man kein vester Band als dieses irgend find.</l>
            <l>Genug. Ich muß den Brief als einen Boten schicken/</l>
            <l>Der mein Verlangen dir entdecket ohne Schein;</l>
            <l>Wenn du mich aber wirst in deine Armen drücken/</l>
            <l>So werd ich mehr vergnügt als bey den Zeilen seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach angenehmer Brief! Ach Pfand von treuem Hertzen!</l>
            <l>Ein Kleinod das gewiß die Liebe schätzbar macht!</l>
            <l>Es pranget nicht die Nacht mit so viel Sternen-Kertzen/</l>
            <l>Als viel der Freuden mir dein Blat hat zugebracht.</l>
            <l>Ach solt ich/ Perlemuth/ nicht jede Zeile küssen/</l>
            <l>Da jedes Wort in mir hat das Geblüt erhitzt/</l>
            <l>Ja solte nicht wie Wachs mein treues Hertz zerfliessen/</l>
            <l>Nun deiner Schönheit Strahl auf mich so holdreich plitzt.</l>
            <l>Mehr/ findest du an mir/ was würdig ist zu lieben?</l>
            <l>So sag ich daß ich noch so hoch verbunden bin:</l>
            <l>Der Himmel hat diß Werck/ kein Menschen-Rath getrieben/</l>
            <l>Ich aber gebe dir/ Beherrscherin/ mich hin.</l>
            <l>Daß du die Sonne bist von Nymfen unsers Landes/</l>
            <l>Daß deine Anmuth sich der Morgen-Röthe gleicht/</l>
            <l>Und daß an Ruhm und Zier/ du Perle deines Standes/</l>
            <l>Dir selbst die Helena der Schönheit Göttin weicht/</l>
            <l>Ist zwar verwunderns werth; doch daß für andern allen/</l>
            <l>Dein Lilien reiner Geist sich hat an mir ergetzt:</l>
            <l>Daß ich dir/ Perlemuth/ in einem Blick gefallen/</l>
            <l>Daß ich von deiner Gunst in wahre Ruh gesetzt/</l>
            <l>Hast du durch dich gewürckt/ nicht die gerühmten Gaben/</l>
            <l>Und was dir mehr von mir die Liebe bildet ein.</l>
            <l>Was sonsten eintzel ist kanst du vollkommen haben/</l>
            <l>Und mit dem höchsten Recht ein irrdisch Wunder seyn.</l>
            <l>Verzeyhe/ Perlemuth/ wo ich dich Göttin nenne/</l>
            <l>Und wo ein ewig Feur in meinem Hertzen brennt/</l>
            <l>Wo ich dich für den Zweck der höchsten Lust erkenne/</l>
            <l>Und schnellen Pfeilen gleich mein Hertze zu dir rennt.</l>
            <l>Die Reden/ die Gestalt/ die Sitten/ die Geberden/</l>
            <l>Jedweder Tritt und Schritt bezwinget meine Seel/</l>
            <l>Ich möcht in diesem Brand fast gar zu Aschen werden/</l>
            <l>Mein Geist der wohnt nicht mehr in meines Cörpers Höhl/</l>
            <l>Du hast ihn/ Siegerin/ gelegt zu deinen Füssen:</l>
            <l>Gebiete was du wilt/ er ist dein willig Knecht/</l>
            <l>Legst du ihm Fessel an/ er läst sich gerne schliessen/</l>
            <l>Dein blosses Wollen ist bey ihm ein heilig Recht.</l>
            <l>Ich habe zwar gesehn die blauen Nereinen/</l>
            <l>Und was Venedig mehr vor schöne Wunder hat/</l>
            <l>Mir ist zwar auch Pariß mit seiner Pracht erschienen/</l>
            <l>Indessen inbegriff der Venus Hofe-Stadt/</l>
            <l>Doch ist kein solches Bild mir je vor Augen kommen/</l>
            <l>Das deiner Liebligkeit die Wage halten kan:</l>
            <l>Ich bleib nur kaltes Eyß/ kein Feuer ist entglommen/</l>
            <l>Das sonst bey Reisenden sich leichtlich zündet an.</l>
            <l>Ich muß dich Perlemuth/ die schönste Perle heissen.</l>
            <l>Denck ich auff dein Geschlecht, man sah deß Vatern Witz/</l>
            <l>Sich umb der Fürsten Gunst aufs eifrigste befleissen/</l>
            <l>Und war er nicht mit recht deß Vaterlandes Stütz/</l>
            <l>Als er das Cantzler-Ambt nicht ohne Last getragen/</l>
            <l>Doch auch nicht ohne Ruhm biß an die letzte Pflicht?</l>
            <l>Man mag das Fürstenthum zu einem Zeugen fragen/</l>
            <l>Es blüht in vieler Mund sein herrliches Gerücht.</l>
            <l>Auß solcher Adlers-Art entsprossen gleiche Früchte/</l>
            <l>Ein Gärtner achtet sie zum öfftern auß dem Kern:</l>
            <l>Nun aber kommt dar zu dein Englisches Gesichte/</l>
            <l>Und daß dich jederman nennt höchster Anmuth-Stern.</l>
            <l>Trit Göttin in mein Haus/ mein Hertz ist auffgeschlossen/</l>
            <l>Was in mir lebt und schwebt soll dir zu diensten seyn.</l>
            <l>Die Zeit/ so uns gehemmt/ ist allbereit verflossen/</l>
            <l>Uns ladet Schertz und Lust zu einem Nacht-Spiel ein.</l>
            <l>Versichert/ ob sich gleich die Winters-Lüffte zeigen/</l>
            <l>Daß doch ein süsser West mich endlich zu dir weht/</l>
            <l>Wenn deine Augen sich wie Frühlings-Sterne neigen/</l>
            <l>Und thauen nichts als Lust auff unser Liebes-Beth.</l>
            <l>Ein ewig Paradiß sind deine schöne Glieder/</l>
            <l>Du hast der Rosen Blut/ und der Jeßminen Schnee/</l>
            <l>Dein Antlitz bringet mir den süssen Lentzen wieder</l>
            <l>Und deine Jugend ist anmuthig wie ein Reh.</l>
            <l>Es sind nicht nur bemüht das Hochzeit-Fest zu ehren</l>
            <l>So uns mit Muth und Blut verpflichtet beygethan;</l>
            <l>Es läst auff meiner Loh der Pan sich schallbar hören</l>
            <l>Und diese nimmt dich auch als ihre Herrschafft an.</l>
            <l>Die Najaden bemühn sich Kräntze dir zu winden/</l>
            <l>Es bittet Flora dich die Wiesen zu beschaun.</l>
            <l>So bald der Winter weg/ du solt Vergnügung finden/</l>
            <l>Und auf dem grünen Graß dir eine Ruhstädt baun.</l>
            <l>Die Faunen graben ein den Wolcken-hohen Eichen:</l>
            <l>Hier herrscht die Perlemuth mit ihrem werthen Schatz.</l>
            <l>Es wil das Nymfen-Volck der Wälder auch nicht weichen/</l>
            <l>Und sagen: Dieses ist der neu Vermählten Platz.</l>
            <l>Was aber/ Perlemuth/ will ich die Lust erzehlen/</l>
            <l>So künftig dir mein Gut/ und dessen Zuwachs gibt?</l>
            <l>Dich kan ich nur allein für alles Gut erwehlen/</l>
            <l>Und daß auf dieser Welt mir nichts als du beliebst/</l>
            <l>Die Straalen deiner Gunst verblenden meine Gesichte/</l>
            <l>Es heist der Abend mich nicht mehr alleine seyn.</l>
            <l>Verklär dich/ Perlemuth/ in deiner Augen Lichte/</l>
            <l>Ich weiß die Sterne selbst die gehen tunckel ein.</l>
            <l>Zwar deiner Schönheit Glantz dringt mitten durch die Nächte/</l>
            <l>Dein süsser Purpur-Mund erquicket meinen Geist/</l>
            <l>Und wenn die gantze Welt mir ihr Vermögen brächte/</l>
            <l>So glaube daß für dir mein Hertz diß nichtig heist.</l>
            <l>Ach werthe Perlemuth ich fall in deine Armen/</l>
            <l>Die Feder sincket schon/ mir ist kein Wort bewust/</l>
            <l>Ich will sonst nirgend nicht als nur bey dir erwarmen/</l>
            <l>Die beste Lägerstädt ist/ Schatz/ auf deiner Brust.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
