<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Jrrthum der Eigen-Liebe.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">92</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-9 2-7 3-7 4-20 5-14 6-7 7-18 8-10</measure>
        <measure type="syllables">950</measure>
        <measure type="tokens">643</measure>
        <measure type="characters">3728</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20086-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Jrrthum der Eigen-Liebe.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach; wenn du, lieber Mensch, einst in dich gehen,</l>
            <l>Und recht mit Ernst die eigenen Jdeen,</l>
            <l>Die von der Gottheit du dir machst, betrachten wolltest;</l>
            <l>Wir würden, wenn du sie uns recht erklären solltest,</l>
            <l>Vermuthlich anders nichts in ihnen sehen,</l>
            <l>Als ein Ehr-würdig Bild von einem alten Mann,</l>
            <l>Der groß und mächtig ist, in und nach diesem Leben,</l>
            <l>Glück und den Himmel dir zu geben;</l>
            <l>Und der dich auch verdammen kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Viel weiter geht man nicht. Hieraus nun folget klar:</l>
            <l>Wenn nichts alhier von GOTT für dich</l>
            <l>Zu hoffen und zu fürchten wäre,</l>
            <l>Erzeigtest du wol sicherlich</l>
            <l>Der wahren Gottheit wenig Ehre.</l>
            <l>Ist also das, was dich zum GOTTES-Dienste triebe,</l>
            <l>Wenn man es untersucht, nur Eigen-Liebe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir bitten meist, daß GOTT, in dieser Zeit,</l>
            <l>Uns Brodt und gute Tage gebe,</l>
            <l>Und daß man dort in Ewigkeit,</l>
            <l>Frey von der Höllen, seelig lebe.</l>
            <l>Einfolglich ist es leider mehr als wahr,</l>
            <l>Daß Eigen-Nutz und Eigen-Lieb’ allein</l>
            <l>Die Stützen deiner Andacht seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Warüm betrachtest du das, was durch GOtt geschicht,</l>
            <l>In seinen Wundern nicht?</l>
            <l>Warüm willt du in Seinen Wercken</l>
            <l>Nicht Seine Liebe, Macht und Weisheit mercken?</l>
            <l>Und warüm betest du Den, welcher alles kann,</l>
            <l>Den, welcher alles wirckt, Den, welcher alles liebet,</l>
            <l>Den, welcher allen alles giebet,</l>
            <l>In heiliger Bewunderung nicht an?</l>
            <l>Erinnre dich, wie schön,</l>
            <l>Vom Mißbrauch GOTT zu lieben,</l>
            <l>Wie wir schon einst gezeigt, so gar ein Türck geschrieben:</l>
            <l>Ein grosses Frauen-Mensch, die in der rechten Hand</l>
            <l>Ein brennend Feuer trug, und Wasser in der andern.</l>
            <l>Gefragt: Zu welchem Zweck? Sprach sie: der Höllen
Brand</l>
            <l>Lösch ich mit dieser Fluth:</l>
            <l>Und mit des Feuers Gluht</l>
            <l>Will ich das Paradis verbrennen und verheeren,</l>
            <l>Daß keiner GOTT aus Furcht, noch üm Belohnung eh-
ren;</l>
            <l>Nein, bloß üm Seiner selbst allein</l>
            <l>Jhn lieben mag, und Jhm ergeben seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du sprichst vielleicht, daß ich mit Unrecht hier</l>
            <l>Der Eigen-Liebe Trieb verdamme;</l>
            <l>Da, aus der nützlichen Begier,</l>
            <l>Uns zu erhalten, dir und mir</l>
            <l>Doch so viel nützliches und gutes stamme;</l>
            <l>Ja daß dieselbige nicht nur</l>
            <l>Uns von der gütigen Natur</l>
            <l>In unser Blut uud Hertz gesencket;</l>
            <l>Nein, daß so gar, wenn man es recht bedencket,</l>
            <l>Des Schöpfers Ehre selbst mit ihr vereint:</l>
            <l>Da man von Jhm nichts Gutes wünschen kann,</l>
            <l>Ohn’ daß man nicht von Jhm zu gleicher Zeit auch meint,</l>
            <l>Er habe Macht und Weisheit, iederman</l>
            <l>Zu helffen, wenn es Jhm gefällt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du fährst vielleicht noch fort, und sprichst, daß in der</l>
            <l>Die ich dem Schöpfer dieser Welt,</l>
            <l>In den Betrachtungen von Seinen Wundern, weih’,</l>
            <l>Nicht minder Eigen-Liebe sey.</l>
            <l>Du zweifelst noch wol gar, obs eine Ehre wäre,</l>
            <l>Des Schöpfers Wercke zu betrachten:</l>
            <l>So dien ich dir hierauf, und bitte, drauf zu achten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich tadele den Trieb der Eigen-Liebe nicht,</l>
            <l>Und ich versencke mich ins Boden-lose Meer</l>
            <l>Der Mystischen Vernunft so blind nicht, wie du meinest.</l>
            <l>Ich glaube nicht, wie du von mir zu glauben scheinest,</l>
            <l>Als ob es nicht erlaubet wär’,</l>
            <l>An das uns selbst von GOTT geschenckte Wesen</l>
            <l>Nur im geringsten zu gedencken.</l>
            <l>Ach nein! es kann gar wol zusammen stehn,</l>
            <l>Des Schöpfers Creatur bewundernd anzusehn,</l>
            <l>Und auch zugleich für uns die Gottheit anzuflehn,</l>
            <l>Und alle Hoffnung bloß auf Jhn allein zu lencken,</l>
            <l>Als worin Er zugleich mit wird verehrt.</l>
            <l>Allein, der Seelen Krafft so gar auf uns zu lencken,</l>
            <l>Daß wir des Schöpfers nicht, als uns zum Nutz, gedencken,</l>
            <l>Zeigt wenig Menschlichkeit, und heisst fürwahr geheuchelt.</l>
            <l>Ein Hund der hungrig ist, und seinem Herren schmeichelt,</l>
            <l>Verrehret ihn ja nicht: er sucht für seinen Magen</l>
            <l>Nur bloß die Kost durch schmeicheln zu erjagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Um weiter nun zu gehn, so meinest du,</l>
            <l>Daß in Bewunderung der schönen Creaturen</l>
            <l>Auch klare Spuren</l>
            <l>Der Eigen-Liebe stecken:</l>
            <l>So geb ich dieses dir, ja noch ein mehres, zu.</l>
            <l>Daß nemlich eigentlich die Triebe</l>
            <l>Von einer wahren GOTTES-Liebe</l>
            <l>Sich selber im Geschöpf’ entdecken.</l>
            <l>Da GOTT der Menschen Lust mit Seiner Ehr verbindet,</l>
            <l>Und Seinen Ruhm, (o Lieb!) in unsrer Freude findet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
