<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Siebendes Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">28</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-28</measure>
        <measure type="syllables">338</measure>
        <measure type="tokens">226</measure>
        <measure type="characters">1356</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Siebendes Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„verlassen wir das Feld! fort, gehn wir in die Stadt,</l>
            <l>„die sich </l>
            <l>„ja! gehen wir herum, wie man die Nacht gegangen,</l>
            <l>„als ihre Feuers-Pracht zu glänzen angefangen.</l>
            <l>„wer wohnet hier und dort? ihr kennet ja das Haupt,</l>
            <l>370”Dem oft Theresia mehr als euch allen glaubt?</l>
            <l>„ist euch der Kiel bekannt, den sie zum Herrschen brauchet?</l>
            <l>„wißt ihr, wo manche Nacht die Sorgen-Ampel rauchet?</l>
            <l>„sagt, wo das Auge wacht, das Länder übersieht,</l>
            <l>„und sie, der Königinn zu dienen, an sich zieht?</l>
            <l>375”Wer ist der fruh und spät nach Möglichkeiten sinnet,</l>
            <l>„und an Erfindungen, uns aufzuhelffen, spinnet?</l>
            <l>„wo präget man dem Volck Muth und Gehorsam ein?</l>
            <l>„wer legte zum Gebäu des Siegs den ersten Stein?</l>
            <l>„wer ist dann jederzeit im Raths-Gemach gesessen,</l>
            <l>380”In dem Theresia fast jeden Fall ermessen?</l>
            <l>„jhr habt allein gewiß nicht alles ausgedacht,</l>
            <l>„was oft ein kluger Fürst durch seinen Rath vollbracht?</l>
            <l>„kennt ihr diejenigen die stets zusammen kamen,</l>
            <l>„auch den geringsten Fall zu untersuchen nahmen,</l>
            <l>385”Nachdem sie Geist und Herz von jenem Wahn befreyt,</l>
            <l>„der nur zu fragen pflegt und selten was entscheidt?</l>
            <l>„wie viele zählten wir, die miteinander wachten,</l>
            <l>„damit auf jeden Fall sie sich gefasset machten?</l>
            <l>„aus ihrem Wiz und Fleiß entstunde mancher Schluß,</l>
            <l>390”Der noch zu dieser Zeit zur Richtschnur dienen muß.</l>
            <l>„die, die bemühten sich den Weeg zum Heil zu finden,</l>
            <l>„was fern und nahe war, in eines zu verbinden.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
