<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Wie  
 die weise Güte GOttes an den  
 mannigfaltigen Baumfrüchten  
 zu sehen und zu schmeken.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">136</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-136</measure>
        <measure type="syllables">1730</measure>
        <measure type="tokens">1167</measure>
        <measure type="characters">6564</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Wie  
 die weise Güte GOttes an den  
 mannigfaltigen Baumfrüchten  
 zu sehen und zu schmeken.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gros ist Schöpfer! deine Güte, die uns
reichlich hat beschenkt,</l>
            <l>Dieses kan man sehn und schmeken</l>
            <l>Was uns blos der Garten giebt,</l>
            <l>In dem saur und süssen Obst, aus den Baum ge-</l>
            <l>Diese Gaben sind unzählig, wenn man nur die Art</l>
            <l>Die ein Garten voller Bäume, hie und da im Um-</l>
            <l>Da sind Aepfel welche süß, andre welche säurlich</l>
            <l>Beide aber können uns, deine weise Güt entdekken.</l>
            <l>Und von diesen beiden Arten, zeiget sich ein Man-</l>
            <l>Wenn man auf die Grösse siehet, auf die Farbe und</l>
            <l>Einige sind dik und rund, andere sind länglicht kleine,</l>
            <l>Einige von schroffer Haut, andere sind glatt und</l>
            <l>Diese scheinen grünlicht gelbe; jene aber gelblicht</l>
            <l>Und die andren sind dagegen nach dem äuserlichen</l>
            <l>Bei der Reiffe wie ein Wachs, als wenn sie zu sol-</l>
            <l>Eines weisen Künstlers Hand, wie mit Wachs po-</l>
            <l>Andre sind gestricht, gestreiffet; jene sind recht spreng-</l>
            <l>Wiederum sind neue Sorten, die halb roth, halb</l>
            <l>Und wie Rosen in der Blüt, wenn sie an den Zwei-</l>
            <l>Sich in holder Liebligkeit mit dem grünen Laub ver-</l>
            <l>Unser Herze wallt vor Freuden, wenn es diese Ga-</l>
            <l>Die des weisen Schöpfers Liebe aus den schlanken</l>
            <l>Daraus sie im regen Saft nach des Schöpfers wei-</l>
            <l>Jede nach bestimmter Art, in gemeßne Formen</l>
            <l>Welche Anzahl von Gewächsen, die man sonsten</l>
            <l>Findet man in denen Gärten, womit uns der Höch-</l>
            <l>Auch an diesen sind zu sehn eines weisen Vaters</l>
            <l>Und zu schmekken, wenn sie uns beim Genus erquik-</l>
            <l>Wiederum wird unser Herze durch das Stein-Obst</l>
            <l>Welches in den holden Funkeln unser Aug im Herbst</l>
            <l>Da ist eine Kirschen Meng, die gleich denen Edel-</l>
            <l>An des grünen Gipfels Kron, herrlich in die Augen</l>
            <l>Und wenn sie die Kehle schmekket, so geniest sie einen</l>
            <l>Der den dorren Gaum erquikket, und dem Herz Er-</l>
            <l>Jhre Säure ist uns süß, und kan denen giergen Keh-</l>
            <l>Jm Geschmack die Gütigkeit ihres Gebers stets er-</l>
            <l>Hie sind Bäume voller Pflaumen, die sehr lieblich</l>
            <l>Und mit ihren safftgen Früchten </l>
            <l>Einige sind wie ein Gras, andre bunt, und die hin-</l>
            <l>Sind vom Nebel blau gefärbt, wenn wir sie genau</l>
            <l>Diese süsse Naschereien giebet auch die milde Hand,</l>
            <l>Die durchs rege Feur der Sonnen, und durch den</l>
            <l>Jhre Säffte kochen läßt: damit wir mit Lust ge-</l>
            <l>Was die ewge Vatergüt läst für uns aus Holz ent-</l>
            <l>Dort sind Bäume, schlanke Stauden, da die</l>
            <l>Uns von neuen überzeuget von der Güte Ueberflus,</l>
            <l>Die durch süssen Saft uns nährt, und auch weil</l>
            <l>Ein erfrischend Nahrungs-Oel in den welschen Nüs-</l>
            <l>Da durch die erfundnen Pressen, ihre fette Feuch-</l>
            <l>Ausgedrükt, die bei der Speise mannigfaltig uns</l>
            <l>Und wie herrlich ist der Nuz, und wie weise sind die</l>
            <l>Die wir in den Sommer, Herbst und auch in den</l>
            <l>Lasset uns die innre Güte dieser Arten nur besehn,</l>
            <l>So muß also bald ein jeder, daß </l>
            <l>Es hat seine Weisheit uns zur Erhaltung und zum</l>
            <l>Auch der Bäume schöne Frucht, zu der rechten Zeit</l>
            <l>Früchte die zur Zeit des Sommers, uns in der Na-</l>
            <l>Sind voll eines kühlen Saftes, damit uns die Gü-</l>
            <l>Wenn die schwüle Sonnenhiz uns auf unsre Schei-</l>
            <l>Und der Flammen heisser Strahl unsrer Lüfte Kreis</l>
            <l>Wenn der Gaum denn ausgedorret, und ein Brand</l>
            <l>Werden wir durch saftge Früchte recht erquiklich ab-</l>
            <l>Wenn wir von den Laub beschirmt, uns in stillen</l>
            <l>Und an saftig schönen Obst unsren troknen Gaum</l>
            <l>Alsdenn deucht mir kan man schmekken, wie der</l>
            <l>Wenn der Saft der reiffen Früchte sanfte durch die</l>
            <l>Alsdenn kan man klärlich sehn, wie die Weisheit</l>
            <l>Jhr Geschenke eingericht, alles so weis zu bereiten</l>
            <l>Als es ihren Kindern nüzet. Bricht der kalte Herbst</l>
            <l>Da die Früchte auf den Bäumen alle in der Reiffe seyn;</l>
            <l>So entdekt ein achtsam Herz, bei dem forschenden</l>
            <l>Lauter Mannigfaltigkeit an den zugetheilten Seegen.</l>
            <l>Da sind viele Arten Früchte dem Geschmakke angenehm,</l>
            <l>Die auch gleich so roh zu essen, so bald als sie reif,</l>
            <l>Andre sind zu herb und hart, die wenn sie ein Zeit-</l>
            <l>Hernach erst erquiklich seyn, und recht herrlich uns</l>
            <l>Diese sind so hart wie Steine, taugen gar zum Es-</l>
            <l>Wenn man sie von ihren Bäumen; ob sie gleich ganz</l>
            <l>Aber wenn man solche kocht, können sie beim er-</l>
            <l>Einen lekkerhaften Mund giergen Appetit erwekken.</l>
            <l>Viele von der Frucht der Bäume sind bei einem</l>
            <l>Des darauf erfolgten Winters, für uns eine schöne Kost,</l>
            <l>Wenn man sie am Feuer dorrt, und auf diese Zei-</l>
            <l>Und damit an warmen Heerd seinen Körper nährt</l>
            <l>Welche wunderbahre Güte zeigt der Schöpfer da-</l>
            <l>Daß man seiner Liebe Gaben, so vielfältig nüzen kan!</l>
            <l>Daraus sieht ein jeder Mensch, daß </l>
            <l>Ein Allmächtiger und auch ein recht gütiger Be-</l>
            <l>Der für seien Kinder sorget, ihnen reichlich Nahrung</l>
            <l>Und indem er reichlich giebet, uns dabei auch über-</l>
            <l>Daß die holde Mildigkeit uns bei ihren vielen Gaben,</l>
            <l>Auch noch wolle überdem, durch ein süß Vermögen</l>
            <l>Der geneußt des Himmels-Güte, der darin erkennt-</l>
            <l>Und auch in dem Obste schmekket, wie der Höchste sey</l>
            <l>Seiner Kinder zeitlich Woll, durch der Vorsicht</l>
            <l>Das so manche Gaben bringt, zu befördern, zu er-</l>
            <l>Wer die Baumfrucht nur geniesset, und dabei gar</l>
            <l>Wer dieselbe uns aus Liebe zur vergnügten Lust ge-</l>
            <l>Der ist einem Thiere gleich, das wenn es vor Hun-</l>
            <l>Nicht den grossen Baum ansieht, nur allein die</l>
            <l>Womit es den Magen füllet. Viele sind dem Vie-</l>
            <l>Nähren sich mit schönen Früchten, aus den Baum</l>
            <l>Sehen aber weiter nicht, von Gewohnheits-Schlaf</l>
            <l>Wer damit den grünen Baum wundernswürdig</l>
            <l>Viele die nur Fleisch dem Fleische zu der Nahrung</l>
            <l>Und das Zugemüsse fliehen, nur an solche Tafeln gehn,</l>
            <l>Die mit Thieren sind besezt, achten solche Wunder-</l>
            <l>Als die Speisen die nur gut, für die Armen die geringe</l>
            <l>Und an niedren Staube kleben: Und ihr ausgespik-</l>
            <l>Ist ein Göze der nichts liebet, als die Opfer da im</l>
            <l>Das gebratne Fett aufquillt, der nichts zu der Nah-</l>
            <l>Als was an dem Feur gedorrt, und auf denen Heer-</l>
            <l>Die er sich zu Brandaltären ausersehn, wo Fettigkeit,</l>
            <l>Treufelt in die heissen Pfannen, und ihn in Genus</l>
            <l>O! vergnügte Lebensart, da in denen güldnen Zeiten,</l>
            <l>Menschen aus gesunden Obst sich die meiste Speis be-</l>
            <l>Damahls lebte man zufrieden, da man noch die Gar-</l>
            <l>Und das schöne Kraut vom Felde sich zur Nahrung</l>
            <l>Wo man was die Eiter schäumt, was der Baum</l>
            <l>Als die allerbeste Kost zu dem Nahrungsbrod ge-</l>
            <l>Da noch keine grosse Taffeln von der Schüsseln Last</l>
            <l>Noch auf einmahl viele Thiere, aus der Luft, und</l>
            <l>Lebte die Zufriedenheit, meistens von den Garten</l>
            <l>Die die Einfalt gar gekocht, als den niedligsten Ge-</l>
            <l>Dieses waren Süßigkeiten, die der Kehle lekkerhaft,</l>
            <l>Diese gaben gute Nahrung und dem Leibe ihre Kraft,</l>
            <l>Kam der Honig noch dazu, den ein Heer der süssen</l>
            <l>Aus den Thimian gemacht, aus dem Kräutern die da</l>
            <l>Als die Quint-Essenz gesogen; so ward mit beson-</l>
            <l>Eine Mahlzeit zu bereitet, und zum Festgelag gemacht.</l>
            <l>Dieses war die beste Kost zu dem recht vergnügten</l>
            <l>Da ein jeder den erhob, der ihm solche Kost gegeben.</l>
            <l>Liebten, wir in unsern Tagen, diese süsse Lustbarkeit,</l>
            <l>Wären wir von vielen Seuchen, die der Magen zeugt</l>
            <l>Drum ihr Menschen eßt das Obst; seht dabei mit</l>
            <l>Eines weisen Schöpfers Macht, schmekket seine rei-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
