<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der  
 Messias .  
 Vierter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">170</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-170</measure>
        <measure type="syllables">2584</measure>
        <measure type="tokens">1582</measure>
        <measure type="characters">9830</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1751</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198258"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der  
 Messias .  
 Vierter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaiphas aber lag noch, nach Satans dunkelm Gesichte,</l>
            <l>Voller Angst auf dem Lager, von dem die Ruhe geflohn war.</l>
            <l>Bald schlief er kurze Zeit ein, bald erwacht er wieder, u. warf sich</l>
            <l>Ungestüm, und voll Gedanken herum. Wie tief in der Feldschlacht</l>
            <l>Sterbend ein Gottesleugner sich wälzt; der kommende Sieger,</l>
            <l>Und das bäumende Roß, der rauschenden Panzer Getöse,</l>
            <l>Und das Geschrey, und der Tödtenden Wut, und der donnernde Himmel</l>
            <l>Stürmt über ihm; er liegt, und sinkt mit gespaltenem Haupte</l>
            <l>Dumm und gedankenlos unter die Todten, und glaubt zu vergehen.</l>
            <l>Drauf erhebt er sich wieder, und ist noch, und denkt noch, und fluchet,</l>
            <l>Daß er noch ist, und spritzt mit bleichen sterbenden Händen</l>
            <l>Blut gen Himmel, Gott flucht er, und wollt ihn gerne noch leugnen.</l>
            <l>Also betäubt sprang Kaiphas auf, und ließ die Versammlung</l>
            <l>Aller Priester und Aeltsten im Volke schnell zu sich berufen.</l>
            <l>Mitten im hohen Pallast war ein weiter Saal der Versammlung,</l>
            <l>Aus des erhabenen Libanons Hain salomonisch erbauet.</l>
            <l>Allda kamen die Priester und Aeltsten im Volke zusammen.</l>
            <l>Mit den Aeltsten kam Joseph von Arimathäa, ein Weiser!</l>
            <l>Unter der ganzen entarteten Nachwelt des göttlichen Abrams</l>
            <l>Von der Zahl der übergebliebnen wenigen Edlen.</l>
            <l>Still, wie der friedsame Mond in dämmernden Mitternachtswolken</l>
            <l>Ueber uns wallt, so gieng in diesen Versammlungen Joseph.</l>
            <l>Auch kam Nikodemus, ein Freund des Meßias und Josephs.</l>
            <l>Kaiphas trat itzt herrisch hervor, und ergrimmt, und sagte:</l>
            <l>Endlich, ihr Väter Jerusalems, müssen wir etwas beschließen,</l>
            <l>Und mit gewaltigem Arm den Widersacher vertilgen:</l>
            <l>Oder er führt es hinaus, was er wider uns lange schon aussann,</l>
            <l>Und wir halten vielleicht itzo die letzte Versammlung!</l>
            <l>Ja dieß Priesterthum Gottes, das, hoch auf Sinai, Gott selbst</l>
            <l>Durch den größten Propheten der ganzen Nachwelt gesetzt hat,</l>
            <l>Das in der langen Gefangenschaft, selbst babylonische Thürme,</l>
            <l>Das im Sturme der Waffen die schrecklichen sieben Hügel</l>
            <l>Nicht zu erschüttern vermocht; das wird ein sterblicher Seher,</l>
            <l>Jsrael, uns, dem Tempel des Herrn zur Schande, vertilgen.</l>
            <l>Ist nicht Jerusalem sein? Sind nicht die Städte Judäa</l>
            <l>Sclavinnen ihres vergötterten Träumers? Entfliehet das Volk nicht</l>
            <l>Abergläubisch und blind dem Tempel weiserer Väter,</l>
            <l>Seine verführende Wunder in weit entlegenen Wüsten</l>
            <l>Anzustaunen? Die Wunder, die Satan durch ihn verrichtet!</l>
            <l>Und was blendet wohl mehr? Was ist dem staunenden Pöbel</l>
            <l>Wunderbarer? Als wenn er so gar Verstorbne vom Tode,</l>
            <l>Oder vielmehr ohnmächtige Kranke, vom Schlummer erwecket!</l>
            <l>Unterdeß sind wir ruhig, und warten, wenn uns sein Anhang</l>
            <l>Jm entsetzlichen Aufruhr vor seinen Augen erwürgt hat,</l>
            <l>Daß er uns auch von den Todten erwecke! Ja! Väter, ihr seht mich</l>
            <l>Stumm und erstaunungsvoll an! Könnt ihr noch zweifeln? Ja, zweifelt,</l>
            <l>Zweifelt nur, und schlummert! Nie rief ihn Judäa zum König</l>
            <l>Ungestüm aus! Das wißt ihr nicht! Nie hats die Wege mit Palmen</l>
            <l>Jauchzend bestreut! Nie haben sie ihm Hosanna gesungen!</l>
            <l>Daß du statt, Hosanna! den Fluch des Ewigen hörtest!</l>
            <l>Daß die Stimme des Donnerers dir im betäubten Ohre</l>
            <l>Statt des Triumphtons erschallte! Daß tief im Thore des Todes,</l>
            <l>Könige dir vom eisernen Stul aufstünden, die Kronen</l>
            <l>Niederlegten, und bitter und fpöttisch, Hosanna! Dir riefen!</l>
            <l>Ja, unwürdige Väter des Volks! (Verzeiht mir die Rede,</l>
            <l>Die itzt ergrimmt im heiligen Zorne, mein wütender Geist that!)</l>
            <l>Nicht die Klugheit allein, nein, viel was höhers gebeut uns,</l>
            <l>Gott gebeut uns, ihn schnell vom Antlitz der Erde zu tilgen!</l>
            <l>Vormals redte der Herr durch offenbarende Träume</l>
            <l>Unsern Vätern. Seht, ob nicht dem Hohenpriester Gottes</l>
            <l>Himmlische Träume gesandt sind. Ich lag zur Mitternachtsstunde</l>
            <l>Sorgenvoll auf dem Lager, und dachte dem endlichen Ausgang</l>
            <l>Dieser neuen Empörungen nach. So dacht ich, und schlief itzt</l>
            <l>Unentschlossen und kummervoll ein. Da war ich im Traume</l>
            <l>In dem Tempel, und eilte mit Gott das Volk zu versöhnen.</l>
            <l>Schon floß Blut der Opfer vor mir; schon gieng ich anbetend</l>
            <l>Gegen das Allerheiligste Gottes; schon hatt ich den Vorhang</l>
            <l>Aufgethan, da sah ich (noch zittern mir alle Gebeine!</l>
            <l>Noch fällt Gottes Schreckniß auf mich, wie tödtend, herunter!)</l>
            <l>Aaron sah ich, im heiligen Schmuck, mit drohender Stirne,</l>
            <l>Auf mich zugehn, sein Auge voll Feuer, von göttlichem Grimm voll</l>
            <l>Tödtete! Sein Brustbild voll ernster gewaltiger Stralen,</l>
            <l>Blitzte, gleich Horeb, auf mich! Der Cherubim Fittige rauschten</l>
            <l>Fürchterlich auf der Lade des Bundes! Auf einmal entfiel mir</l>
            <l>Rauschend mein Hohespriestergewand, wie Asche, zur Erde.</l>
            <l>Fleuch! rief Aaron mit schrecklichem Ton, du des Priesterthums Schande,</l>
            <l>Fleuch! Elender, dir sag ich, daß du die heilige Stätte</l>
            <l>Künftig nicht mehr, als Priester des Herrn, verwegen entheiligst.</l>
            <l>Bist du es nicht? (Hier sah er mich grimmig mit tödtendem Blick an,</l>
            <l>Wie man auf einen Todfeind herabblickt, und lieber ihn würgte!)</l>
            <l>Bist du es nicht? Unwürdiger! Der du jenen Verruchten,</l>
            <l>Jenen entsetzlichen Mann, ungestraft das Heiligthum lästern,</l>
            <l>Meinen Bruder, Moses, und mich, und Abraham schmähen,</l>
            <l>Und die Sabbathe Gottes mit strafbarer Trägheit entweihn siehst!</l>
            <l>Geh, Elender! Damit dich nicht schnell, wenn du ferner verweilest,</l>
            <l>Dieser Gnadenstul Gottes mit heiligem Feuer verzehre.</l>
            <l>Also sagt er. Ich floh und kam mit zerfliegenden Haaren,</l>
            <l>Und mit Asch auf dem Haupte, gewandlos, ohn Urim und Thum̃im,</l>
            <l>Unter das Volk. Da stürmte das Volk, und wollte mich tödten.</l>
            <l>Drauf erwacht ich. Drey Stunden voll Quaal, drey ängstliche Stunden,</l>
            <l>Hab ich seit dem, wie sinnlos, im Todesschweiße gelegen.</l>
            <l>Und noch beb ich, noch zittert mein Herz von geheimen Schauer</l>
            <l>Und, der Stimme beraubt, erstarrt mir die Zung im Munde!</l>
            <l>Er muß sterben! Von euch, versammelte Väter, erwart ich,</l>
            <l>Wie er sterben soll, schleunigen Rath! - - - Mit starrenden Blicke</l>
            <l>Stand er hier sprachlos. Zuletzt erwacht er wieder, und sagte:</l>
            <l>Besser, stirbt Einer, als daß das ganze Judäa verderbe!</l>
            <l>Aber noch will die vorsichtige Weishelt. Die Tage des Festes</l>
            <l>Muß er nicht sterben, daß ihn sein sclavischer Pöbel nicht schütze.</l>
            <l>Kaiphas schwieg. Kein Laut, noch Geräusch von Redenden wurde</l>
            <l>Durch die Versammlung gehört. Sie blieben überall schweigend,</l>
            <l>Wie vom Donner gerührt, und starr, und unbewegt sitzen.</l>
            <l>Joseph sah die herrschende Stille. Da wollt er für Jesum</l>
            <l>Jhn zu vertheidigen, reden; allein ein gefürchteter Priester,</l>
            <l>Seine Wut, mit der er auf einmal, zu reden hervortrat,</l>
            <l>Hielten ihn ab. Philo, war des Priesters Name. Noch hatt er</l>
            <l>Nie von Jesu geredet. Jhn hielten alle für weise,</l>
            <l>Kaiphas selbst, doch haßt ihn der pharisäische Philo.</l>
            <l>Der stand auf. Sein tiefes und melancholisches Auge</l>
            <l>Funkelte, da sprach er mit zornig geflügelter Stimme:</l>
            <l>Kaiphas! Du wagst es, von hohen göttlichen Träumen</l>
            <l>Vor uns zu reden, als wüßtest du nicht, daß der Ewige niemals</l>
            <l>Wollüstlingen erscheinen, daß heimlichen Sadducäern</l>
            <l>Wohl kein Geist was verkündigen wird. Entweder du leugst uns,</l>
            <l>Oder du hast wirklich dieß Traumgesichte gesehen.</l>
            <l>Ist das erste, so zeigst du dich deiner römischen Staatskunst</l>
            <l>Und des erhandelten Priesterthums würdig: und wär auch das letzte,</l>
            <l>Hoherpriester! So wisse, daß Gott, Verbrecher zu strafen,</l>
            <l>Sonst auch täuschende Geister zu falschen Propheten gesandt hat.</l>
            <l>Daß der Sclave von Jesabels Baal, daß Ahab verdürbe,</l>
            <l>Daß des Unschuldigen Blut, nicht länger vergebens Gott flehte,</l>
            <l>Stieg ein Todesengel vom Thron, und gab den Propheten</l>
            <l>Falsche Prophezeyung! Und siehe, die rollenden Wagen</l>
            <l>Trugen den sterbenden Ahab zurück. Er starb, und sein Blut floß</l>
            <l>In das Feld hin, wo Nabot erwürgt ward, ins Feld hin, wo Gott stand,</l>
            <l>Und wo der Todesengel vor Gott des Sünders Blut hingoß.</l>
            <l>Zwar es gebietet dein Traum, den Widersacher zu strafen!</l>
            <l>Du hast keinen gehabt! Doch hast du mit Weisheit erfunden.</l>
            <l>Aber! zitterst du nicht, da dir der furchtbare Name</l>
            <l>Eines Todesengels genennt wird? Vielleicht wägt ein solcher</l>
            <l>Schon dein bald zu vergießendes Blut vor des Ewigen Thron ab.</l>
            <l>Nicht, als wenn ich den schuldigen Jesus für schuldlos erkennte!</l>
            <l>Gegen ihn verglichen, bist du ein kleiner Verbrecher!</l>
            <l>Du entehrst nur das Priesterthum Gottes. Er will es vernichten!</l>
            <l>Jhm ist in der richtenden Wagschal, die oft schon Verbrecher,</l>
            <l>Oft schon aufgethürmte Bezwinger der Völker zu leicht fand,</l>
            <l>Eh er wurde, sein Blut, zum gewissen Tode, gewogen!</l>
            <l>Er soll sterben! Und ich, ich will es mit meinen Augen</l>
            <l>Sehen, wenn er erblaßt! Vom Hügel, wo er erwürgt wird,</l>
            <l>Will ich Erde mit Blute bedeckt, ins Heiligthum tragen,</l>
            <l>Oder, von ihm noch rauchende Steine beym hohen Altare</l>
            <l>Niederlegen, den Jsraeliten ein ewiges Denkmal!</l>
            <l>Niedrige Furcht, die uns lehrt den wankenden Pöbel zu scheuen!</l>
            <l>Kleinmuth, den Vätern unabgelernet! Wofern wir dem Donner,</l>
            <l>Gottes rächendem Donner zuvor zu kommen nicht eilen:</l>
            <l>Wird Gott mit ihm uns zugleich zerschmettern! Mit brechenden Augen</l>
            <l>Werden wirs sehn, wenn er stirbt, und unrein neben ihm sterben!</l>
            <l>Fürchtete da der Thisbite den Pöbel, die Priester zu würgen,</l>
            <l>Als der schlafende Baal zu keinem Wetter erwachte?</l>
            <l>Oder vertraut er dem mehr, der Feuer vom Himmel ihm sandte?</l>
            <l>Steht uns auch kein Gewitter nicht bey: so will ich allein mich</l>
            <l>Unter das Volk hinstellen! Und, weh dem! der unter dem Volke</l>
            <l>Wider mich sich auflehnt, und sagt, der Leichnam des Träumers</l>
            <l>Blute nicht Gott zu ehren! Den soll die ganze Gemeine</l>
            <l>Steinigen, so bald ihr mein um sich schauender Blick winkt.</l>
            <l>Vor den Augen des ganzen Judäa, vorm Antlitz der Römer,</l>
            <l>Soll er sterben! Wir wollen alsdann im Gerichte, wie Götter,</l>
            <l>Sitzen, und laut feyrend zu Gottes Heiligthum einziehn!</l>
            <l>Philo sprach dieß, und gieng mit aufgehabenen Armen</l>
            <l>Vorwärts in die Versammlung, und stand, und rief von neuem:</l>
            <l>Seliger Geist, wo du itzo auch bist, wenn du, himmlisch bekleidet,</l>
            <l>Neben Abraham sitzest, und um dich Propheten versammelst,</l>
            <l>Oder, wenn du vielleicht in deiner Kinder Versammlung</l>
            <l>Würdigst einzukehren, und unter Sterblichen wandelst:</l>
            <l>Moses Geist! Dir schwör ich, bey jenem ewigen Bunde,</l>
            <l>Den du, gelehrt von Gott, aus Donnerwettern uns brachtest:</l>
            <l>Ich will eher nicht ruhn, als bis dein großer Feind todt ist!</l>
            <l>Als bis ich von vergossenem Blute des Nazaräers</l>
            <l>Volle Hände zum hohen Altare des Sündopfers bringe,</l>
            <l>Und sie über mein graues Haupt, Gott zu danken, erhebe!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
