<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das  
 Vergeltungsrecht GOttes  
  im Strafen  
 Bei Betrachtung der Gerichte die über  
 Sodom kommen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">128</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-128</measure>
        <measure type="syllables">945</measure>
        <measure type="tokens">605</measure>
        <measure type="characters">3619</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das  
 Vergeltungsrecht GOttes  
  im Strafen  
 Bei Betrachtung der Gerichte die über  
 Sodom kommen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die gerechten Strafgerichte göttlicher</l>
            <l>Gerechtigkeit,</l>
            <l>Kommen immer über Böse, nach</l>
            <l>verfloßner Gnaden Zeit,</l>
            <l>Da GOtt ihnen das vergilt, was sie gegen ihn ver-</l>
            <l>brochen,</l>
            <l>Da sie durch die Bosheit sich, selbst das Urtheil</l>
            <l>schon gesprochen.</l>
            <l>Wie die Sünde; so die Straffe: daß ist das Ver-</l>
            <l>geltungsrecht,</l>
            <l>Welches </l>
            <l>Sünden-Knecht</l>
            <l>Durch gerechte Rache bringt, daß man dabei klär-</l>
            <l>lich siehet,</l>
            <l>Wie des Höchsten Machtgericht, Sünder so zur</l>
            <l>Straffe ziehet</l>
            <l>Nach der Aehnlichkeit der Thaten; wie es oft den</l>
            <l>Lohn so giebt,</l>
            <l>Denen bösen Leibes-Gliedern, die die Sünde aus-</l>
            <l>geübt.</l>
            <l>Ofte straft </l>
            <l>geschehen,</l>
            <l>Oft zu einer solchen Zeit, da die Welt das Böß</l>
            <l>gesehen:</l>
            <l>Ofte wird dasselbe Uebel, wiederum an dem voll-</l>
            <l>bracht,</l>
            <l>Und auf seinen Kopf vergolten, der dasselbe aus-</l>
            <l>gedacht:</l>
            <l>Wer dem Nächsten Gruben gräbt, muß oft selbst</l>
            <l>darin versinken,</l>
            <l>Wer den Bruder Angel legt, muß oft selbsten da-</l>
            <l>von hinken;</l>
            <l>Wer der Unschuld Bande schmiedet, die nichts übels</l>
            <l>hat gethan,</l>
            <l>Dem sind oft dieselben Fesseln, selbst zur Straffe</l>
            <l>angethan.</l>
            <l>Daß ist das Vergeltungsrecht, wunderbahrer Straf-</l>
            <l>gerichte,</l>
            <l>Dadurch er die Sünde tilgt, und das Böse macht</l>
            <l>zu nichte.</l>
            <l>In der Welt sind viel Exempel, daran man mit</l>
            <l>Schrekken lernt,</l>
            <l>Wie es solchen Sünder gehet, der sich erst von</l>
            <l>Gott entfernt,</l>
            <l>Und durch böse Lust verwöhnt, in dem Laster Ko-</l>
            <l>the wühlet,</l>
            <l>Der denn wie er hat gethan, auch gerechte Straffe</l>
            <l>fühlet.</l>
            <l>Nur ein Beispiel anzusehen, denkt nach Sodoma</l>
            <l>zurük</l>
            <l>Auf derselben ihr Verbrechen, auf das harte Un-</l>
            <l>gelük</l>
            <l>Das den Thaten nachgefolgt; so kan man auch</l>
            <l>an ihr lesen,</l>
            <l>Was sei das Vergeltungsrecht, bei dem allerhöch-</l>
            <l>sten Wesen.</l>
            <l>Sodom war ein Lustgefilde, wie ein kleines Para-</l>
            <l>dies,</l>
            <l>Wo in einer fetten Gegend, sich nichts als nur</l>
            <l>Anmuth wies</l>
            <l>Wo des Himmels Heiterkeit, ihre strahlenreiche</l>
            <l>Wonne,</l>
            <l>Lauter Seegensthau erzeugt, durch die schöne Mor-</l>
            <l>gensonne;</l>
            <l>Sodom war voll Milch und Honig, die von fetten</l>
            <l>Ueberfluß,</l>
            <l>Und von süsser Nahrung Zeichen; ein Land wo der</l>
            <l>Seegens-Gus,</l>
            <l>Stets mit starken Strömen ran: diese stete Him-</l>
            <l>mels-Milde,</l>
            <l>Machte es mit ihrer Lust, zu des Edens Eben-</l>
            <l>bilde.</l>
            <l>Doch die Menschen die da wohnten, wurden durch</l>
            <l>den Seegenskeim,</l>
            <l>Durch die fette Milch der Nahrung, durch den</l>
            <l>süssen Honigseim,</l>
            <l>Wie ein ungezähmtes Vieh, das auf einer satten</l>
            <l>Weide</l>
            <l>Wild und geile einher springt; so war ihre einzge</l>
            <l>Freude,</l>
            <l>Nur die Wollust auszuüben. Sodoms liederliche</l>
            <l>Brunst,</l>
            <l>Fand auch bei dergleichen Seelen, ihre gleiche Ge-</l>
            <l>gengunst</l>
            <l>Und ward wie ein Feur das erst, heimlich in ver-</l>
            <l>borguen schmauchet,</l>
            <l>In der Finsternis anglimmt, in der Dunkelheit</l>
            <l>erst rauchet,</l>
            <l>Bis es in die lichte Lohe, offenbahrlich um sich</l>
            <l>rennt,</l>
            <l>Und so lang nicht Nahrung fehlet, siedend zischt</l>
            <l>und wütend brennt;</l>
            <l>Sodoms Geilheit war ein Brand, der nicht mehr</l>
            <l>zu löschen stehet,</l>
            <l>Und glich einen Feur das nur, in dem Feuer selbst</l>
            <l>vergehet.</l>
            <l>Dieses alles sah das Auge, welchem alles ist be-</l>
            <l>kand,</l>
            <l>Sodoms Wollust Gluth erregte, des Gerechten</l>
            <l>Eiferbrand,</l>
            <l>Jhrer Geilheit wilde Brunst, zog des Zorns ent-</l>
            <l>glomne Flammen,</l>
            <l>Wie ein feurig Schweffel-Meer, zu dem Straff-</l>
            <l>gericht zusammen.</l>
            <l>Zebaoth ließ seine Donner, mit den strengen Bliz-</l>
            <l>zen aus</l>
            <l>Und verkehrte ganz zerschmetternd, Volk und Stadt</l>
            <l>in Schutt und Graus;</l>
            <l>Da sein Bliz in strengen Brand, diese Schweffel-</l>
            <l>gegend brachte,</l>
            <l>Und zum Schrekken aller Welt, ihr ein schreklich</l>
            <l>Ende machte.</l>
            <l>Menschen! seht nach Sodoms-Städte, wo noch</l>
            <l>alles im Ruin,</l>
            <l>Und in die verheerte Gegend, mit gerührten Blik-</l>
            <l>ken hin,</l>
            <l>Lernet an dem öden Ort: Wie die Sünde so die</l>
            <l>Straffen,</l>
            <l>Die nach dem Vergeltungsrecht, Sodoms geilen</l>
            <l>Volk betraffen.</l>
            <l>Jhr die ihr, in bösen Lüsten, lechzend Sodoms</l>
            <l>Sünde treibt!</l>
            <l>Denket daß das Strafgerichte, über euch nicht</l>
            <l>aussen bleibt,</l>
            <l>Eilet ihr nicht in der Zeit, zu des Heilands Gna-</l>
            <l>denstuhle;</l>
            <l>So wird eure Brunst gestraft, in dem Feur und</l>
            <l>Schweffelpfule.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
