<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Ralunken.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Kosegarten</surname>
            <forename>Ludwig Gotthard</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">20</measure>
        <measure type="verses">363</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-38 3-10 4-24 5-4 6-6 7-42 8-16 9-10 10-27 11-4 12-17 13-14 14-20 15-8 16-4 17-38 18-12 19-20 20-37</measure>
        <measure type="syllables">2939</measure>
        <measure type="tokens">1793</measure>
        <measure type="characters">11177</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1798</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193292"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Ralunken.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ralow Ralow, am westlichen Ufer der Insel R&amp;#252;gen. Vor
Zeiten ein berufener Wikinger oder Seer&amp;#228;ubersitz; hernach
eine F&amp;#252;rstenburg; heutiges Tags zum blossen Landsitz herab-
gesunken., sey mir gegr&amp;#252;sst im Schimmer der</l>
            <l>scheidenden Sonne!</l>
            <l>Lieblich webet der Schleyer des Abends um deine</l>
            <l>Gefilde.</l>
            <l>Deine weissen Mauern sind sanft geröthet. Die</l>
            <l>Dächer</l>
            <l>Feuern im Golde des sinkenden Tags. Es dämmern</l>
            <l>so schaurig</l>
            <l>Deine säuselnden Hayn'. Es spiegeln die Wangen</l>
            <l>des Himmels</l>
            <l>Sich in den Fluthen so rosig, die deine Ferse be-</l>
            <l>spühlen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Burg des hallenden Meers! schön bist du.</l>
            <l>Deine Gefilde</l>
            <l>Lächeln in jedem ländlichen Reiz. Die üppigen</l>
            <l>Wiesen</l>
            <l>Duften von Quendel und Klee. Es wogt in der</l>
            <l>Kühle des Weizens</l>
            <l>Grünliche Fluth. Es glühn in den Gärten die Traub'</l>
            <l>und der Pfirsich.</l>
            <l>Funkenstäubend entgaukelt die Schmerle dem klaren</l>
            <l>Gewässer</l>
            <l>Deiner Weiher. Es flötet im thauenden Busche die</l>
            <l>Drossel</l>
            <l>Zwischen der Nachtigal Schlag. Und horch! vom</l>
            <l>spriessenden Frühroth</l>
            <l>Bis zu den Rosen des sinkenden Abends erschallet</l>
            <l>das Brüllen</l>
            <l>Weidender Heerden, das Jauchzen der Schnitter,</l>
            <l>die gellende Lache</l>
            <l>Fröhlicher Dirnen in dir. — Schön bist du, Tochter</l>
            <l>des lauten</l>
            <l>Ufers, vertraulich und lieb. Doch warst du in</l>
            <l>Tagen der Vorzeit</l>
            <l>Schöner und wilder. Es war dein Nam' in den Ta-</l>
            <l>gen der Vorzeit</l>
            <l>Weitgefeyert. Es pfiffen nicht deine Söhne vor</l>
            <l>Zeiten</l>
            <l>Hinter den Heerden so müssig. Es dampften die</l>
            <l>schauernden Rosse</l>
            <l>Nicht vor dem knechtischen Pflug. Von der Burg</l>
            <l>weitschauender Warte</l>
            <l>Spähte der Thürmer fern in die See, und mahnte den</l>
            <l>Wiking,</l>
            <l>Dass er komme mit Schnelle des Blitzes, mit Don-</l>
            <l>nergeprassel</l>
            <l>Jedem nahenden Kiel die Rippen zermalm', und die</l>
            <l>Beute</l>
            <l>Jauchzend in deinem Schooss, o Tochter des Mee-</l>
            <l>res, verbürge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Burg der tosenden See, mir weht mit der Kühle,</l>
            <l>mir rauschet</l>
            <l>Mit dem Sausen des Hayns der Begeisterung Fittig.</l>
            <l>Die Wange</l>
            <l>Flammet mir schon, wie die Scheibe des steigenden</l>
            <l>Vollmonds. Hoch schwillt</l>
            <l>Meine Seele, wie Wogen im Sturm, und gesichte-</l>
            <l>trunken</l>
            <l>Seh' ich dämmernd und bleich die Schatten schlum-</l>
            <l>mernder Vorwelt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fünf Jahrhunderte sind verflossen. Der Urne</l>
            <l>der Zeiten</l>
            <l>Waren sie noch nicht entrollt. Da lauschte der</l>
            <l>freche Ralunke</l>
            <l>Hier im umgürtenden Ring von sieben Gräben und</l>
            <l>Wällen.</l>
            <l>Wild war des Räubers Herz, wie die Ströme</l>
            <l>Golcha Drey B&amp;#228;che fallen von der Stubbenkammer, dem nord-
östlichen Kreidenufer der Halbinsel Jasmund, herab: die Bis-
miz, die Golcha, und der Steinbach., sein Anblick</l>
            <l>Finster, wie des nebelverschleierten </l>
            <l>sein Haupthaar</l>
            <l>Buschicht und rauh, wie die Dornen auf </l>
            <l>worths Dubberworth, das gewaltigste aller R&amp;#252;gischen
Heldengr&amp;#228;ber. Es liegt nahe bey Sagard auf Jasmund. zottiger Scheitel.</l>
            <l>Sieben Segel empört' er, dem meerdurchwallenden</l>
            <l>Kaufmann</l>
            <l>Todespaniere. So oft er von weitumschauender</l>
            <l>Warte</l>
            <l>Fern in der friedlichen See ein Segel erspähte, wie</l>
            <l>flammte</l>
            <l>Gierig sein Auge! wie tobte sein Herz! wie</l>
            <l>schwellt' ihm den Busen</l>
            <l>Blut- und Beutebegier! Rasch spannt' er die Segel.</l>
            <l>So spannet</l>
            <l>Seinen Fittig, den Raub zu ereilen, der Adler des</l>
            <l>Dollen. Dollen, ein waldiges Gestade an der Insel östlicher
Seite.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rurich mit röthlichem Haar, und Rawen mit</l>
            <l>struppiger Braue</l>
            <l>Folgten freudig dem älteren Bruder, dem Wilden</l>
            <l>die Wilden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Judith blieb daheim, der R&amp;#228;uber gef&amp;#252;rchtete</l>
            <l>Mutter.</l>
            <l>Ihr sass düsterer Grimm in jeder Runzel der</l>
            <l>Stirne,</l>
            <l>Laurende Tück' in den zwiefach gefärbten Äpfeln</l>
            <l>des Auges.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch </l>
            <l>ster der Räuber.</l>
            <l>Wenig ähnlich den Brüdern, und wenig der tücki-</l>
            <l>schen Mutter,</l>
            <l>War die sanfte Agathe mitleidigen Herzens. Sie</l>
            <l>schaute</l>
            <l>Jammernd hinweg, wenn Blut in Ralow strömte.</l>
            <l>Sie weinte</l>
            <l>Auf die Perlen der Schnur, das Geschmeid' ermor-</l>
            <l>deter Jungfraun,</l>
            <l>Welche der blutige Bruder — der Blutige liebte die</l>
            <l>Schwester —</l>
            <l>Ihr einst umhing. Es däuchten die Perlen ihr blu-</l>
            <l>tige Thränen.</l>
            <l>Schön war Agathe, ein freundlicher Stern bey</l>
            <l>rothen Kometen:</l>
            <l>Blau ihr Aug'; ihr Haar, wie wehende Fäden zur</l>
            <l>Herbstzeit;</l>
            <l>Schlank ihr Wuchs, wie die Birk' in Boldewiz </l>
            <l>Haynen; ihr Busen</l>
            <l>Wie des hochhalsigen Schwans Gefieder am Busen</l>
            <l>der </l>
            <l>Süsses Bangen beklemmt' ihr den Busen, ein Ahnen</l>
            <l>und Wähnen.</l>
            <l>Sinnend stand sie am Fenster im Dämmerstrahle des</l>
            <l>Morgens,</l>
            <l>Sahe die Sonne den Fluthen enttauchen. Wie brann-</l>
            <l>ten die Fluthen!</l>
            <l>Sahe die Thürme der </l>
            <l>Wie strahlten die Thürme!</l>
            <l>Sinnend stand sie am Fenster im Dämmerschimmer</l>
            <l>des Abends,</l>
            <l>Sahe den Mond in den wühlenden Fluthen, und</l>
            <l>lauschte des Ostmeers</l>
            <l>Dumpfem Grollen. Es schwellten ihr Seufzer den</l>
            <l>Busen. Es wölkten</l>
            <l>Süsse Thränen ihr Auge. Doch plötzlich stürmte die</l>
            <l>Mutter</l>
            <l>Freudig herein, und wenig gewünscht: „Sie kom-</l>
            <l>men, sie kommen!</l>
            <l>Träumerin auf, und lass uns die Freudigen freudig</l>
            <l>empfangen!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und der Ralunke war weit gefürchtet. Seit</l>
            <l>dreyzehn Jahren</l>
            <l>Hiess er die Geissel der See. Dem Schiffer gefror</l>
            <l>bey dem Anblick</l>
            <l>Seiner Flaggen das Blut. Oft streift' er in fliegenden</l>
            <l>Zügen</l>
            <l>An den sicheren Küsten umher, und plündert', und</l>
            <l>führte</l>
            <l>Jüngling' und Jungfraun heim. Des sandigen </l>
            <l>dewisch Reddewisch, itzt Mönkguth, eine andere Halb-
insel an der s&amp;#252;döstlichen Spitze des Landes. Herrscher,</l>
            <l>Ritogar, welchem die Flamme der Jugend das An-</l>
            <l>gesicht bräunte,</l>
            <l>Schlug er in Fesseln, und schenkt' ihn der Mutter.</l>
            <l>Denn schön war der Jüngling</l>
            <l>Und hochherzig und kühn und nur erlegen der</l>
            <l>Menge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber dess achtete nicht die Freche. Schönheit</l>
            <l>und Adel</l>
            <l>Schnürten nur fester um ihren Gefangnen die Fessel</l>
            <l>der Knechtschaft.</l>
            <l>Seufzend sah es Agathe. Des Jünglings heroischer</l>
            <l>Anstand,</l>
            <l>Feuriger Trotz, unwilliges Dulden weckten ihr</l>
            <l>Mitleid.</l>
            <l>Mit dem Mitleid beschlich ihr die süsse Liebe den</l>
            <l>Busen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herbstzeit war es und schwarze Nacht. Da</l>
            <l>entriss sich Agathe</l>
            <l>Leise der holden Umarmung des Schlummers, tappte</l>
            <l>noch leiser</l>
            <l>Zu des Jünglings Lager sich hin, und wispert' ins</l>
            <l>Ohr ihm:</l>
            <l>„auf! ich bin Agathe! ich rette dich. Folge mir,</l>
            <l>Jüngling!“</l>
            <l>Freudig erschreckt, sprang Ritogar auf. Sie fasst</l>
            <l>ihm die Rechte,</l>
            <l>Leitet ihn zitternd die Kammer der Mutter und</l>
            <l>Brüder vorüber,</l>
            <l>Führet den Blinden hinab in unterirdische Gänge,</l>
            <l>Wallet die düstern schaudernd hindurch, erschleusst</l>
            <l>ihm der Pforte</l>
            <l>Doppeltes Schloss. Dann spricht sie mit blödem</l>
            <l>geflügeltem Handdruck:</l>
            <l>„flieh und denk' an Agathen!“ Und er, im trau-</l>
            <l>lichen Dunkel,</l>
            <l>Reisset die Retterin wild an den schlagenden Busen,</l>
            <l>und küsst ihr</l>
            <l>Einen gewaltigen markdurchlodernden Kuss, und —</l>
            <l>„agathe,“</l>
            <l>Ruft er, „Agathe, ich flieh. Doch bald mit rü-</l>
            <l>stiger Heerskraft</l>
            <l>Kehr' ich, erstreite dich, theile mit dir mein Bett</l>
            <l>und mein Eyland.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sprachs, und floh durch die Nacht, durch den</l>
            <l>Sturm und den eisigen Regen</l>
            <l>Auf den Flügeln der Freud' und Liebe zum hohen</l>
            <l>Rugard.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tief im Schoosse des Eylands bäumet die trotzige</l>
            <l>Scheitel,</l>
            <l>Bäumet den vielfachgefurcheten Rücken der herrliche</l>
            <l>Rugard.</l>
            <l>Seine Stirne graut in ewigen Moose. Die Schlüchte</l>
            <l>Nähren bey höherer Sonne noch Schnee. Gebiete-</l>
            <l>risch schaut er</l>
            <l>Rings um sich her über Länder und Meere. Hier</l>
            <l>hauset' in fester</l>
            <l>Wallumgürteter Burg des stürmischen Rügens Ge-</l>
            <l>bieter,</l>
            <l>Jaromar. Gross war sein Herz und weich und edel.</l>
            <l>Er hatte</l>
            <l>Manche Schlacht geschlagen mit Heeren der </l>
            <l>paner</l>
            <l>Und </l>
            <l>tergefechte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„herrscher der Insel,“ so sprach zu ihm der</l>
            <l>entronnene Jüngling,</l>
            <l>Keichend, schütternd von Frost, von Regen träu-</l>
            <l>felnd. Die Locken</l>
            <l>Hingen ihm schlicht um die Schläfe. Doch sass ihm</l>
            <l>Hoheit im Antlitz.</l>
            <l>„herrscher der Insel, erkennest du mich? erkennst</l>
            <l>du des öden</l>
            <l>„reddewisch Herrn? Mich schlug der Ralunk' in</l>
            <l>Fesseln. Die Fesseln</l>
            <l>„trug ich sieben schmähliche Tage. Dann brach sie</l>
            <l>Agathe</l>
            <l>„und die Liebe. Sie harrt. Auf, leihe mir Waf-</l>
            <l>fen und Männer!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihm antwortet die heilige Kraft des Inselge-</l>
            <l>bieters:</l>
            <l>„nimm der Waffen und Männer, so viel du bedarfst,</l>
            <l>mein Geliebter!</l>
            <l>„nimm sie und schlage den frechen Ralunken, ver-</l>
            <l>tilge des Räubers</l>
            <l>„schändliche Brut, zerstöre sein Nest, und er-</l>
            <l>rette Agathen.</l>
            <l>„doch, bevor du dir selber das liebende Mägdlein</l>
            <l>erstreitest,</l>
            <l>„eile, mein Vetter, zur </l>
            <l>und bringe von dannen</l>
            <l>„meine Braut mir, die Tochter des Obotritenher-</l>
            <l>zogs,</l>
            <l>„</l>
            <l>liche Jungfrau;</l>
            <l>„aber sie heimzuholen, verbot mir die Sorge des</l>
            <l>Krieges.</l>
            <l>„eile, geleite sie her. Dann geh, und kämpf' um</l>
            <l>Agathen!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Freudig vernahm der Jüngling des Fürsten eh-</l>
            <l>renden Antrag.</l>
            <l>Freudig stürmt' er den Rugard hinab, und warf</l>
            <l>sich, wo </l>
            <l>Seine waldige Scheitel den Wogen enthebt, in die</l>
            <l>Schiffe,</l>
            <l>Welche frohlockten, die Braut des geliebten Ge-</l>
            <l>bieters zu führen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zweymal sank die Sonn', und dreymal stieg sie.</l>
            <l>Da grüssten</l>
            <l>Jaromars Segel den Hafen der schönumuferten</l>
            <l>Warne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Warne, dich grüsst mein Gesang. In deinem</l>
            <l>Wellengeriesel</l>
            <l>Grüss' ich dich, segne dich, in deinen Schatten-</l>
            <l>gestaden.</l>
            <l>Warne, mein Herz ist dir hold. Du durchschlän-</l>
            <l>gelst, ein silberner Faden,</l>
            <l>Meines Vaterlands </l>
            <l>Heerden</l>
            <l>Trinken deines Gewässers. Sein trinkt die durstige</l>
            <l>Hindin;</l>
            <l>Sein das Reh und der Keuler des Waldes. Du näh-</l>
            <l>rest der Wiesen</l>
            <l>Gelbbeblümtes Grün. Du wässerst die Wurzeln von</l>
            <l>tausend</l>
            <l>Rauschenden Forsten. Du säugst die Kraft der</l>
            <l>Ulme. Des Eichbaums</l>
            <l>Wurzeln beströmst du, und tränkst die hundert-</l>
            <l>jährige Tanne —</l>
            <l>Warne, mein Herz ist dir hold. An deinen Schat-</l>
            <l>tengestaden</l>
            <l>Sahst du mich wandeln im Schimmer der Jugend.</l>
            <l>Die Blume des Milchhaars</l>
            <l>Spross um mein jugendlich Kinn. Mein funken-</l>
            <l>stäubendes Auge</l>
            <l>Thränte Sehnsucht. Es lechzte das Herz nach Lor-</l>
            <l>beern des Nachruhms</l>
            <l>Und nach den Myrten der Liebe. Von hohem Stau-</l>
            <l>nen ergriffen,</l>
            <l>Sank ich nieder an deine Gestade. Die weinende</l>
            <l>Birke</l>
            <l>Säuselte mir um das Haupt. Mich umdufteten Quen-</l>
            <l>del und Orant.</l>
            <l>Schlummer umflügelte mich, und sehnsuchttäuschende</l>
            <l>Träume.</l>
            <l>Warne, ich denke dein, und will dein nimmer</l>
            <l>vergessen,</l>
            <l>Will dich singen, Gesangeswerthe, in meinen Ge-</l>
            <l>sängen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zweymal sank die Sonn', und dreymal stieg sie.</l>
            <l>Da grüssten</l>
            <l>Jaromars Flaggen den Hafen der schönumuferten</l>
            <l>Warne.</l>
            <l>Bräutlich geschmückt empfing sie der Hafen. Den</l>
            <l>Masten entwallten</l>
            <l>Farbige Wimpel. Den Thürmen entstürmte Feyer-</l>
            <l>geläute.</l>
            <l>Paukenwirbel, Drommetengeschmetter, unendlicher</l>
            <l>Jubel</l>
            <l>Brauste den Strand entlang, dem Fürstenboten ent-</l>
            <l>gegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heinrich, der graue Held, Wandaliens herr-</l>
            <l>licher Herzog,</l>
            <l>Schritt hervor, dem Rugen entgegen, im Krieger-</l>
            <l>geschmeide.</l>
            <l>Prächtig deckte sein silbernes Haar der flatternde</l>
            <l>Helmbusch,</l>
            <l>Prächtig die stählerne Schiene die Schenkel. Der</l>
            <l>schuppige Panzer</l>
            <l>Brannt' in der Sonnengluth, wie Erz in der Esse</l>
            <l>des Schmelzers.</l>
            <l>Heregunde, die schönste der Fräulein, die Perle</l>
            <l>des Norden,</l>
            <l>Schimmert' im bräutlichen Schmuck dem frohen Vater</l>
            <l>am Arme.</l>
            <l>Knieend grüsste der Ruge die Züchtigerröthende.</l>
            <l>Bieder</l>
            <l>Hiess ihn der Herzog willkommen. Es wurden in</l>
            <l>Freuden der Tage</l>
            <l>Drey verlebt, mit Turnieren gefeyert, und fest-</l>
            <l>lichen Schmäusen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jammernd erhob sich am vierten die Klage der</l>
            <l>weinenden Trennung.</l>
            <l>Heregunde, begabt mit des Landes erlesensten</l>
            <l>Schätzen,</l>
            <l>Von zwölf blühenden Mägdlein geleitet, den Töch-</l>
            <l>tern der Edeln,</l>
            <l>Bot das bange Lebwohl, das letzte, lange, der Hei-</l>
            <l>math,</l>
            <l>Sank verstummend dem Vater in Arm, lautschluch-</l>
            <l>zend der Mutter,</l>
            <l>Fasste sich schnell, wand eilend sich los, sprang</l>
            <l>hurtig ins Fahrzeug.</l>
            <l>Hurtig enteilte der gleitende Kiel dem hallenden</l>
            <l>Ufer.</l>
            <l>Heregunde bestieg den hohen Spiegel des Schiffes,</l>
            <l>Stand dort, schaute verlangend zurück nach ihren</l>
            <l>Verlassnen,</l>
            <l>Breitete sehnend den Arm, und schwang den sil-</l>
            <l>bernen Schleier,</l>
            <l>Ob die geliebten Verlass'nen ihn sähen am weichen-</l>
            <l>den Ufer.</l>
            <l>Immer ferner entwich das gewünschte Gestade</l>
            <l>Kaum sichtbar</l>
            <l>Dämmert' es noch. Es zerfloss auch das dämmernde</l>
            <l>Grau in die Wolken.</l>
            <l>Aber sie wähnte noch immer, die Wolke sey heimi-</l>
            <l>sches Ufer,</l>
            <l>Bis sich der Himmel verhüllte, und Regen stiebten.</l>
            <l>Da flossen</l>
            <l>Ihre Thränen. Sie weinte sich aus. — Die Regen</l>
            <l>versiegten.</l>
            <l>Wieder kehrte die Heitre des Himmels. Es kehrte</l>
            <l>die Heitre</l>
            <l>Auch auf ihre Stirne zurück. Sie gedachte mit In-</l>
            <l>brunst</l>
            <l>Ihres Verlobten, des bräutlichen Tags, und der</l>
            <l>süssen Vereinung.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
