<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die keusche Lorbeern/ dem Grabe  
  J. S. g. S. gewidmet/ den 18. August.  1680.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1329</measure>
        <measure type="tokens">887</measure>
        <measure type="characters">5348</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die keusche Lorbeern/ dem Grabe  
  J. S. g. S. gewidmet/ den 18. August.  1680.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jihr keusche Lorbeern ihr/ die ihr noch nie vermählet/</l>
            <l>Und immer Jungfern bleibt von unermeßner Zeit/</l>
            <l>Die seinem Heiligthum Apollo zugezehlet/</l>
            <l>Mit welchen noch sein Haar und Scheitel wird erfreut;</l>
            <l>Umbgebet dieses Grab/ beschattet itzt die Bahre/</l>
            <l>Schenckt derer Einsamkeit noch eure grüne Nacht.</l>
            <l>Vor stundet ihr ein Schmuck nur in der Götter Haare/</l>
            <l>Jetzt hat der blasse Tod euch Wermuth gleich gemacht.</l>
            <l>Flecht Aest’ in Aeste/ flecht ihr unverlobten Zweige/</l>
            <l>Jhr baut ein Schlaffgemach voll Friede/ voller Ruh/</l>
            <l>Und daß kein scharffer Nord in eure Blätter steige/</l>
            <l>So deckt euch Zephyr selbst mit seinen Flügeln zu.</l>
            <l>Hier ist nicht Daphne Flucht und Phöbus heisse Flammen/</l>
            <l>Mit solchen Fabeln ist mein Reimschluß nicht erfüllt/</l>
            <l>Die/ so die Eitelkeit der Welt pflag zu verdammen/</l>
            <l>Ligt in dem Leichen-Tuch gleich vielen eingehüllt.</l>
            <l>Hier wünsch ich euren Wald und eure stille Schatten/</l>
            <l>Und diß verdient die Hand die euch so sehr gehegt.</l>
            <l>Kommt derer Einsamkeit auch in der Grufft zu statten/</l>
            <l>Die nichts im Leben mehr als Einsamkeit gepflegt.</l>
            <l>Die Ruh ihr höchstes Gut/ GOtt ihren Schatz geheissen/</l>
            <l>Nicht in der Eitelkeit verwickelt ihren Fuß.</l>
            <l>Verächtlich angeschaut der Welt ihr falsches Gleissen/</l>
            <l>So einem Nebel gleich im Anfang schwinden muß.</l>
            <l>Die edle </l>
            <l>Sie meynt daß sie kein Lentz gleich eurem Zierath schmückt.</l>
            <l>Sie will auch nur bey euch ihr Sieges-Bäume/ wohnen</l>
            <l>Weil ihr bey Lebens-Zeit vielfältig sie erquickt.</l>
            <l>Jtzt findet sie die Ruh/ hier war sie nicht zu finden/</l>
            <l>Wie eingezogen auch ihr gantzes Leben hieß!</l>
            <l>Sie wird kein Sorgen-Netz und Kummer-Garn mehr binden</l>
            <l>Noch Kranckheit/ die ihr offt von Kräfften wenig ließ.</l>
            <l>Und weil ihr ja der Welt vermummte Heucheleyen/</l>
            <l>Mehr als zu wol bekandt/ so stieß ihr himmlisch Sinn</l>
            <l>Großmüthig von sich aus/ was Menschen kan erfreuen/</l>
            <l>Worumb der meiste Theil offt gibt den Himmel hin.</l>
            <l>Und wie ihr Lorbeern wachst auch bey der grösten Hitze/</l>
            <l>Und mitten in dem Frost in voller Blüthe steht/</l>
            <l>Wie die Beständigkeit verlacht des Donners Blitze/</l>
            <l>Wie scharff auf sie der Sturm von allen Wettern geht:</l>
            <l>So trug sie auch ihr Creutz/ was andern eine Bürde/</l>
            <l>Erleichterte Gedult/ die Last hieß ihr nur Lust/</l>
            <l>Weil zu weit höherm Ruhm und unumbschriebner Würde/</l>
            <l>Ein Christ die Aloe des Leidens nur hier kost.</l>
            <l>Jhr Engel-reiner Sinn blieb Engeln zugesellet/</l>
            <l>Das Lazaret der Welt hat sie nicht angesteckt/</l>
            <l>Wo auch ein Salomo bey höchster Klugheit fället/</l>
            <l>Wo täglich neue Lust auch neue Sünden heckt.</l>
            <l>Und welch Stand auf der Welt ist diesem zu vergleichen/</l>
            <l>Der eintzig und allein mit seinem GOtt getraut?</l>
            <l>Jhr andern Nymfen müst mit eurer Pracht erbleichen/</l>
            <l>Nichts ist wol prächtigers als eine Himmels-Braut.</l>
            <l>Der Mensch sucht hier nur Lust bey Schalen/ nicht bey Kernen/</l>
            <l>Kiest offt Sardoisch Graß für den gesunden Klee/</l>
            <l>Ein Gott-verpflichter Sinn buhlt eintzig mit den Sternen/</l>
            <l>Und was ihn angeflammt rührt von der lichten Höh’.</l>
            <l>Die edle </l>
            <l>Und Berenicens Krantz für schlechtes Kinder-Spiel.</l>
            <l>Jhr reiner Glaubens-Grund trägt nunmehr das zu Lohne/</l>
            <l>Dem sich das güldne Heer der Nacht nicht gleichen will.</l>
            <l>Und triumphiret doch ihr Lorbeern in den Gräntzen/</l>
            <l>Rom hielt vor diesem ja in Freuden euch sehr groß!</l>
            <l>Hier diese Freude weiß von keinern Ziel noch Gräntzen/</l>
            <l>Sie legt euch Lorbeern itzt in ihres Heylands Schos.</l>
            <l>Das Mahlwerck der Natur/ womit die Blumen prangen/</l>
            <l>Die Flora stelle sich in tausend Farben für;</l>
            <l>Sie werden nimmermehr die Hoheit doch erlangen/</l>
            <l>Und keine Schönheit kan sich gleichen eurer Zier.</l>
            <l>Das gantze Morgenland mit seinen edlen Steinen/</l>
            <l>Und was der Perser uns aus seinen Schätzen schickt/</l>
            <l>Erreichen nicht den Glantz/ der aus den dürren Beinen</l>
            <l>Wenn sie des HErren Geist beseelet/ wieder blickt.</l>
            <l>Jhr heilgen Lorbeern ihr/ last nur die Heyden krönen</l>
            <l>Jhr thummes Opffer-Vieh/ hier krönt ihr eine Braut/</l>
            <l>Die auch ein Opffer-Lamm auff ewig will versöhnen/</l>
            <l>Mit der in einem Ring sich GOtt hat anvertraut.</l>
            <l>Es trug der Käyser Haupt nur Strahlen-reiche Kronen</l>
            <l>In die ein Lorbeerzweig sich offt geflochten hat/</l>
            <l>Und wolte man den Dienst der Obersten belohnen/</l>
            <l>So zierte man den Brieff mit einem Lorbeer-Blat/</l>
            <l>Und diß blieb ihrer Treu und Tapfferkeit ein Zeichen.</l>
            <l>Nicht minder werdet ihr/ ihr keuschen Lorbeern seyn</l>
            <l>Ein ewig Sieges-Schmuck der abgelebten Leichen/</l>
            <l>Ein Strahlen-reicher Krantz umb ihren Grabe-Stein.</l>
            <l>Wie aber daß ihr so die grünen Blätter spitzet?</l>
            <l>Stellt ihr auch noch dadurch der Seelgen Sinnbild für?</l>
            <l>Ach ja! die Schmertz und Creutz sehr scharff und offt gereitzet/</l>
            <l>Sucht eintzig nur das Grab/ der Freyheit wahre Thür.</l>
            <l>Jhr Kampff ist nun vollbracht/ sie tritt mehr zu den Füssen</l>
            <l>Als offt ein gantzes Heer der Römer hat gethan.</l>
            <l>Jhr Lorbeer/ Zweige solt der Welt dolmetschen müssen/</l>
            <l>Daß man von Fleisch und Blut erlangt die schönste Fahn.</l>
            <l>Wie aber daß ihr so stoltzieret/ edlen Aeste/</l>
            <l>Gleicht euch kein ander Baum mit seiner Trefflichkeit?</l>
            <l>Nein/ Käyser setzlen euch vordiesem in Paläste/</l>
            <l>Das güldne Capitol hat eine Pracht geweyht.</l>
            <l>Hier aber grünet ihr gar in des Himmels Zimmern/</l>
            <l>In Gottes Vorhof steht itzt euer Lebens-Baum:</l>
            <l>Wie solt ihr Lorbeern nicht in einem Glantze schimmern/</l>
            <l>Für dem der Menschen Schatz nur ein geringer Schaum?</l>
            <l>Smaragdne Lorbeern strahlt in ewig grünen Blitzen;</l>
            <l>Gekrönte Lorbeern siegt mit eurer </l>
            <l>Sie kan nun ihrem GOtt zu seiner Seite sitzen/</l>
            <l>Und Frömmigkeit bleibt doch der herrlichste Gewinn.</l>
            <l>Ja wie ihr Lorbeern mehr von der Verwesaug sicher/</l>
            <l>So wird ihr edles Lob bey uns auch nicht vergehn.</l>
            <l>Werfft euch Sieg-prangende nur auff die Leichen-Tücher.</l>
            <l>Last euren grünen Wald umb dieses Grabmahl stehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
