<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Trauer-Gedancken  
  Bey Beerdigung F. M. W. g. H. den 25.  
 May 1674.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">19</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-32 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-4 12-4 13-4 14-4 15-4 16-4 17-4 18-4 19-4</measure>
        <measure type="syllables">1255</measure>
        <measure type="tokens">849</measure>
        <measure type="characters">5054</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Trauer-Gedancken  
  Bey Beerdigung F. M. W. g. H. den 25.  
 May 1674.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich solte/ Werthster Freund/ mit tieffgesinnten Rei-
men/</l>
            <l>Und Reden-voller Zier besänfftigen sein Leid:</l>
            <l>Was nur erquickend ist von Pindus Lorberbäumen/</l>
            <l>Von Flüssen Castalis/ das solt’ ihm seyn geweyht;</l>
            <l>Denn es schreckt unser Ohr/ wenn man von Gräbern saget/</l>
            <l>Und daß der arme Mensch so bald verfaulen muß/</l>
            <l>Und wer bey Traurenden nicht auch mitleidend klaget/</l>
            <l>Vergrössert nur das Leid/ erweckt nichts als Verdruß.</l>
            <l>Allein/ ich wil allhier der Aertzte Kunst-Grief brauchen</l>
            <l>Die aus dem ärgsten Gifft/ die heilsamst Artzney ziehn.</l>
            <l>Wir werden wenn der Dampff des Blutes wird verrauchen/</l>
            <l>Auch mitten aus dem Grad sehn unser Leben blühn.</l>
            <l>Es hängt an einem Punct der Anfang und das Ende/</l>
            <l>In einem Zirckel seyn </l>
            <l>Vergebens/ daß der Mensch Fleiß/ Wünsche/ Klag’ einwende:</l>
            <l>Dem ewigen Gesetz kan niemand wiederstehn.</l>
            <l>Es mahlt uns die Natur an jeden Blum’ und Zweigen/</l>
            <l>Den Auff- und </l>
            <l>Man sieht der Sonnen-Rad bald auff-bald abwerts steigen/</l>
            <l>Wie offt deckt Finsternüß des Mondes Silber-Zier?</l>
            <l>Wie ändern nicht den Lauff die feurigen Cometen?</l>
            <l>Wie schnell zerfleust die Lufft in Regen/ Wolck’ und Wind?</l>
            <l>Es wird eiu Purpur-Glantz die Demmerung erröthen/</l>
            <l>Wenn auff den Mittag gleich die schwartzen Wetter sind.</l>
            <l>Der lebende Crystall der Brunnen muß offt sterben/</l>
            <l>Wenn dort ein rauschend Strom die Ufer überschwemmt:</l>
            <l>Den grossen Ocean wird Eol so erherben/</l>
            <l>Daß den erbosten Schaum noch Kunst noch Macht mehr</l>
            <l>Wie ungeheur die Fluth/ so wird sie endlich schwinden/</l>
            <l>So daß man schliessen muß/ daß nichts beständig sey.</l>
            <l>Sehn wir die Erden an! sie lehrt mit tausend Gründen/</l>
            <l>Daß sie nicht feste steh’/ und vor Zerrüttung frey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald bebt vor zittern ihr das innerste Geweide/</l>
            <l>Bald schluckt das wilde Meer die schönsten Inseln ein/</l>
            <l>Dort finckt ein hoher Berg/ hier wächst in Wellen Seide/</l>
            <l>Es werden Dörffer auff Neptunus Rücken seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So diese Cörper nun abnehmeu und vergehen/</l>
            <l>Die man vor ewig doch in unsern Augen schaut:</l>
            <l>Wie können Königreich und Länder doch bestehen/</l>
            <l>Die so gebrechlich seyn/ als der/ so sie erbaut:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer kennet jetzt Corinth und Thebens stoltze Mauren?</l>
            <l>Wo ist Numantia? der Künste Sitz Athen?</l>
            <l>Wo Rom/ die Herrscherin/ die immer wolte tauren?</l>
            <l>Durch wie viel Tode must ihr Glantz nicht untergehn?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was wil der spröde Thon der Mensch für Rechnung machen?</l>
            <l>Die besten Redner sind in Griechenland verstummt:</l>
            <l>Die klügsten Köpffe führt des Charons stiller Nachen/</l>
            <l>Schönheiten hat die Hand der Atropos vermummt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beherrschern/ so der Welt ihr meistes Theil besessen/</l>
            <l>Hat eine Hand-voll Sand zu ihrem Grab gefehlt/</l>
            <l>Und die/ so hochberühmt/ die liegen ietzt vergessen/</l>
            <l>Daß auch die Nach-Welt nicht mehr ihre Namen zehlt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß predigt uns den Tod mit mehr als hundert Zungen/</l>
            <l>Ja unser eigen Leib legt stündlich Zeugnüß ab/</l>
            <l>Wie allenthalben uns die freye Lufft umbrungen;</l>
            <l>So hält von Anbegin uns auch umbringt das Grab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und mehr/ </l>
            <l>So stellt sein Kirchen-Ampt ihm klar Beweißthum für.</l>
            <l>Wir setzen unsern Fuß auch in der Kirch auff Leichen:</l>
            <l>Der Glocken ihr Geläut rufft: Morgen gilt es dir.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jtzt wird des Priesters Mund für Schwach’ und Krancke beten/</l>
            <l>Drauff kommt ein naher Freund/ und bitts Begräbnüß aus:</l>
            <l>Wir werden kaum zurück von dem Verscharrten treten/</l>
            <l>So grüst ein anderer umb gleichen Dienst sein Hauß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So gar hat ihm der Tod für Augen wollen schweben/</l>
            <l>Damit sein Christenthum durch die Gedult geschmückt;</l>
            <l>Sich GOttes Willen nun kan willig untergeben/</l>
            <l>Da ihm die Liebste wird von seiner Seit entrückt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar/ diß vernein ich nicht/ daß Myrrhen-bitter Schmertzen</l>
            <l>Beängstigen den Geist/ nun ihm sein Schatz entfällt:</l>
            <l>Daß wenn der Tod zertrennt zwey gleich gesinnte Hertzen/</l>
            <l>Dadurch die längre Lust zu leben wird vergällt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedoch/ wenn er bedenckt/ daß sie hat müssen sterben/</l>
            <l>Daß unser Leben Wind/ Dampff/ Wasser/ Graß und Heu/</l>
            <l>Daß weil wir lebend seyn/ der Leib muß schon verderben/</l>
            <l>Und jede Stunde was schlägt an dem Bau entzwey/</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja daß sie numehr ruht und schläfft in ihrer Kammer/</l>
            <l>Ist für viel Ungelück und Trübsal weggerafft:</l>
            <l>So wird der edle Tausch was mindern seinen Jammer</l>
            <l>Und der Verblichnen Ruhm ihm geben Trost und Krafft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es war die Gottesfurcht ihr gleichsam angebohren/</l>
            <l>Als die aus </l>
            <l>Und was sonst Frauen ziert zum Kleinod ihr erkohren</l>
            <l>Ein gantzes Tugend Chor/ Witz/ Demuth/ Zucht und Scham.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die ungefärbte Treu/ das embsige Bemühen/</l>
            <l>Für seines Hauses Heil rühmt noch gemeine Stadt:</l>
            <l>Die Söhne/ so er siht des Stammes Säulen blühen/</l>
            <l>Sind statt der Mutter jetzt im Kummer Trost und Rath.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer so/ wie sie gelebt/ der fährt mit Lust von hinnen</l>
            <l>Und läst das Sünden-Hauß/ den Leib/ den Kercker stehn/</l>
            <l>Kan durch den kurtzen Tod den Himmel ihm gewinnen</l>
            <l>Und in des Vatern Reich mit Sieges-Kronen gehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man sol der Frommen Tod glückwünschende begleiten/</l>
            <l>Als der den Jammer endt/ der Freuden Anfang macht.</l>
            <l>Sie haben obgesiegt/ wir liegen noch im streiten/</l>
            <l>Sie schmückt der Klarheit Glantz/ uns deckt Egyptens Nacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich weiß/ </l>
            <l>Der Vater alles Trosts steh ihm genädig bey/</l>
            <l>Und woll’ ihn durch und durch mit Krafft und Heil erfüllen/</l>
            <l>Daß er noch lange Zeit der Kirchen Vater sey/</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und rühmlich/ wie bißher/ gemeinem besten diene.</l>
            <l>Die späte Nach-Welt nennt darvor sich Schuldnerin.</l>
            <l>Vernünfft’ger Leute Ruhm bleibt nach dem Tode grüne/</l>
            <l>Wenn man die andern sonst vergessen trägt dahin.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
