<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ehren-Gedächtnüs/  
 Hn. J. J.   M. JC.   den 19. Febr. 1679.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1319</measure>
        <measure type="tokens">884</measure>
        <measure type="characters">5229</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ehren-Gedächtnüs/  
 Hn. J. J.   M. JC.   den 19. Febr. 1679.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Tod/ so alles zwingt/ zwingt nicht gelehrte Leute/</l>
            <l>Es frist das schwartze Grab nit ihren lichten Ruhm/</l>
            <l>Und nim̃t er gleich den Leib/ die Hand voll Staub zur</l>
            <l>Ein ewiges Gerücht bleibt doch ihr Eigenthum.</l>
            <l>Sie fallen wie die Sonn/ eh die noch gar versincket/</l>
            <l>Und in der blauen See die müden Pferde wäscht/</l>
            <l>So sieht man wie ihr Glantz im höchsten Golde blincket/</l>
            <l>Und wie sie Purpur-roth/ wenn sie nunmehr verlescht;</l>
            <l>So auch der Sinnen Feu’r/ die Fackel deß Verstandes</l>
            <l>Das Licht so vielen oft zu Dienst und Nutzenschien/</l>
            <l>Verdrücket nicht die Last deß dürren Leichen Sandes/</l>
            <l>Man siehet seine Flamm auch bey der Nachwelt glühn.</l>
            <l>Da weisen kluge Köpff erst ihrer Weißheit Strahlen/</l>
            <l>Wenn sie die Demmerung des Neides nicht mehr sticht.</l>
            <l>Wenn sie die letzte Schuld zwar der Natur bezahlen/</l>
            <l>Hingegen Ehr und Ruhm den Lorber-Krantz drauf flicht.</l>
            <l>Ein solcher Unterscheid ist zwischen einem Grabe/</l>
            <l>Das einen klugen Kopff und albern Tropffen deckt.</l>
            <l>Den tilgt mit seinem Thun Verwesung/ Wurm und Schabe/</l>
            <l>Wenn jenem wird ein Licht der Ehren auffgesteckt.</l>
            <l>Es mag das stoltze Rom ein ewig Feuer hegen/</l>
            <l>Und mehr als hundert Jahr in </l>
            <l>Hier will die Ewigkeit den Zunder selbsten legen/</l>
            <l>Die den Gelehrten pflegt ein Denckmahl auffzubaun.</l>
            <l>Und billich ist es auch. Vor so viel Müh und Wachen/</l>
            <l>Vor so viel schwere Sorg und unverdroßnen Fleiß/</l>
            <l>Dadurch wir lebendig uns todten ähnlich machen/</l>
            <l>Ertheilt der Tugend Hand zu letzt den Ehren-Preiß.</l>
            <l>Dergleichen schönen Lohn und prächtiges Geschencke/</l>
            <l>Mein </l>
            <l>Du hast mit Recht verdient/ daß man dein offt gedencke/</l>
            <l>Und daß man Lorbeer-Zweig itzt auf dein Grabmal trägt.</l>
            <l>Du Sohn der Gratien/ du Hertz der Castalinnen/</l>
            <l>Es sah von Jugend auf/ dich Phöbus günstig an/</l>
            <l>Minerva schärffte dir die auffgeweckten Sinnen/</l>
            <l>Und hat das feinste Gold in dein Gehirn gethan.</l>
            <l>Ein Buch war deine Lust/ ein Buch hieß deine Freude/</l>
            <l>Die Lehrer wunderten den ungemeinen Fleiß/</l>
            <l>Und/ was ihr Mund vorlaß/ blieb deiner Seelen Weyde/</l>
            <l>Es rühmt noch Onoltzbach der grünen Jahre Schweiß.</l>
            <l>Und als du höher nun in freyen Künsten kommen/</l>
            <l>Und Griechisch und Latein von deinen Lippen floß/</l>
            <l>Hat dich der Grossen Gunst in Obacht bald genommen/</l>
            <l>Und Basel/ als ein Sitz der Weisheit/ in die Schos.</l>
            <l>Es wieß dir Altdorff auch der Themis heilge Rechte/</l>
            <l>Und was Justinian uns von Gesetzen sagt.</l>
            <l>Es hat zu Mümpelgart manch adliches Geschlechte</l>
            <l>Dich offt umb </l>
            <l>Und diß war nicht genug; dein Sinn der voller Flammen/</l>
            <l>Wolt auch vie gantze Welt das grosse Buch durchsehn.</l>
            <l>Und was Rom und Paris von Wundern bringt zusammen/</l>
            <l>Das war dein feurig Geist bemühet außzuspähn.</l>
            <l>Wie vielmals hastu nicht die Länder durchgegangen?</l>
            <l>Und wie die Adler thun/ die Jugend angeführt?</l>
            <l>Wie so manch grosser Mann hat dich erfreut umbfangen?</l>
            <l>Und deine Redligkeit und reine Treu gespürt?</l>
            <l>Was würdig hier und da vom Alterthum zu schauen/</l>
            <l>Und was der graue Mund von den Geschichten sagt/</l>
            <l>Was von Gedächtnüssen den Felsen eingehauen/</l>
            <l>Und was von Maur und Stein aus tieffen Klüfften ragt/</l>
            <l>Das war dir gantz bekandt samt dem Vorlauff der Zeiten.</l>
            <l>Es war dein kluger Kopff die Mappe dieser Welt.</l>
            <l>Und wer dir anvertraut/ den wustest du zu leiten</l>
            <l>Daß zu der Hurtigkeit stets ernster Witz gesellt;</l>
            <l>Manch hohes Stamm-Haus hat sein Wünschen und sein Hoffen/</l>
            <l>Die Pfeiler deß Geschlechts geliefert deiner Hand/</l>
            <l>So hat der Seegen auch deß Himmels eingetroffen/</l>
            <l>Daß du sie wiederbracht/ Gott und dem Vaterland.</l>
            <l>Bevor wil Schlesien dir unvergessen dancken/</l>
            <l>Es rühmt noch deine Treu und reiche Wissenschafft.</l>
            <l>Versichert daß bey uns/ du Ruhm der tapffern Francken/</l>
            <l>Dein treuer Name reucht als wie ein Narden-Safft.</l>
            <l>Ein jeder liebte dich/ die Anstalt der Geberden/</l>
            <l>Mit Sanfftmuth überblühmt/ mit Demuth untermischt/</l>
            <l>Hat Frembden zum Magnet der Liebe müssen werden/</l>
            <l>Der sie zu gleicher Tren und Freundschafft angefrischt.</l>
            <l>Der Höfe Höflichkeit war dir nicht unverborgen/</l>
            <l>Der Sachen Heimlichkeit blieb dir nicht unbekandt.</l>
            <l>Ach aber daß dein Fleiß/ diß Wachen/ dieses Sorgen/</l>
            <l>Der ungestüme Tod scharrt in den leichten Sand.</l>
            <l>Asträa hatte dich zu hohen Ehren-Stuffen</l>
            <l>Durch ihren Schluß erwehlt/ dein Ruhm flog überweit:</l>
            <l>Die Parcen aber stehn gantz steinern auff das Ruffen/</l>
            <l>Jhr Messer ist geschickt daß es den Faden schneidt.</l>
            <l>Es muß dir Schlesien nur noch die Bahre machen/</l>
            <l>Ein dürres Fieber raubt dir Leben/ Geist und Sinn.</l>
            <l>Auff was für schlechtem Grund bestehn der Menschen Sachen?</l>
            <l>Ist nichts als Noth und Tod ihr endlicher Gewinn?</l>
            <l>Doch wer wie du entschläfft/ du Stern der edlen Francken/</l>
            <l>Dem zieht der Lethe Nacht nicht ihre Schatten für.</l>
            <l>Es wird der Helicon noch deiner Vorsicht dancken/</l>
            <l>Der Aoninnen Schaar nennt dich noch Trost und Zier.</l>
            <l>Dein gut Gerüchte wird/ wie vormahls/ mit dir reisen/</l>
            <l>Da wo die Sonn auffsteht und wieder schläffet ein.</l>
            <l>Dich wil Mnemosyne von ihrer Taffel speisen/</l>
            <l>Daß nichts vergeßliches an </l>
            <l>So lang in Schlesien noch Lorbeern werden blühen/</l>
            <l>Sie sollen umb dein Grab als keusche Jungfern stehn.</l>
            <l>So lang als noch ein Feur die Dichter wird anglühen/</l>
            <l>So streiten sie dein Lob gebührend zu erhöhn.</l>
            <l>Mißgönne Grossen nicht die theuren Marmelsteine/</l>
            <l>Da offt des Künstlers Hand den meisten Ruhm erhält.</l>
            <l>Es ruhen überall die abgelebten Beine/</l>
            <l>Und dein Gedächtnüß fährt durch die gelehrte Welt.</l>
            <l>Es bleibt die Feder doch des Adlers rechter Flügel/</l>
            <l>Der unsern Namen schreibt biß an der Sonnen Kreiß.</l>
            <l>“so ist ein gut Gerücht auch ein hochgültig Sigel/</l>
            <l>&amp;q;Daß von dem Untergang uns zu befreyen weiß.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
