<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">46</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-46</measure>
        <measure type="syllables">566</measure>
        <measure type="tokens">400</measure>
        <measure type="characters">2209</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht lang nach dieser Zeit ward Saul dazu erwählt.</l>
            <l>Nun ware doch mein Stand, ob schon erhöht, gequält,</l>
            <l>Weil Adriel mir stets in meinen Sinnen schwebte,</l>
            <l>Und weil ich nichts von ihm erfuhre, traurig lebte.</l>
            <l>Von Joel war ich frey, der mit dem Richterstand</l>
            <l>Zugleich sein Leben ließ. Doch bliebe mir entwandt</l>
            <l>Die Ruhe wie zuvor. Ich lebt in steten Sorgen,</l>
            <l>Und da dieß Liebesfeur war aller Welt verborgen,</l>
            <l>So brannt es drum vielmehr in meinem innern Sinn.</l>
            <l>Ich bin nicht in mir selbst, was ich bey Leuten bin.</l>
            <l>In solcher Trauerzeit ward unser Land geehret</l>
            <l>Mit deiner Gegenwart; Doch anfangs ward vermehret</l>
            <l>Mit dir mein quälend Hertz, weil Adriel mit kam,</l>
            <l>Und sich also erwieß, daß ich den Eifer nahm</l>
            <l>Für Liebe in den Sinn. Ich dacht ich bin verlassen,</l>
            <l>Thalmais liebet er, wohlan, ich will ihn hassen;</l>
            <l>Dieß hassen aber kam mir saurer an als ihm.</l>
            <l>Ich fühlte nur die Qual, empfande einen Grimm,</l>
            <l>Der mir mein Hertz abfraß. Und wie nun dein begehrte</l>
            <l>Mein Bruder Jonathan, ich ihn hiemit verfehrte,</l>
            <l>Daß ich ihm bildte ein, dich liebte Adriel.</l>
            <l>Das macht die Eifersucht, die die verliebte Seel</l>
            <l>Von deinem Jonathan empfand mit solchem Wüten.</l>
            <l>Ich war allein geschickt dieß Unglück auszubrüten,</l>
            <l>Mir hastu nur den Danck zu geben für die Pein,</l>
            <l>Die meine Eifersucht dir Schwester schenckte ein.</l>
            <l>Doch als ich endlich sah daß ich mich hatt betrogen,</l>
            <l>Und deine Heurath mir die Decke abgezogen,</l>
            <l>Kam durch Beroa Fleiß die Sach in solchen Stand,</l>
            <l>Daß Adriel mein Hertz und ich das seine kannt.</l>
            <l>Er sagt mir nach der Läng wie Bichri ihn betrübet,</l>
            <l>Und ich erzehlte ihm was Klagen ich verübet;</l>
            <l>Doch konnte unsre Lieb, die nun war neu erneut,</l>
            <l>Noch brechen nicht herfür, es war noch nicht die Zeit.</l>
            <l>Es mag der König ihn nicht eben gerne leiden,</l>
            <l>Weil sein gehabtes Gut er Abner wollt bescheiden.</l>
            <l>Und weil die Rede gieng, der Abner liebte mich,</l>
            <l>Ist er daher geheim, und muste bergen sich.</l>
            <l>Auch hat noch dieß den Groll des Königs viel vermehret,</l>
            <l>Daß er mit Gera sich, den Saul für andern ehret,</l>
            <l>Geschlagen, als er kam hinwieder in das Land;</l>
            <l>Da, ob nun zwischen sie zwar wohl ein Freundschaftsband,</l>
            <l>Denckt es der König doch. Und hast du so vernommen,</l>
            <l>Wie weit mit Adriel und mir es ist gekommen.</l>
            <l>Wir harren nur der Zeit, und leben so vergnügt,</l>
            <l>Nun steht bey Gott, daß uns die Eh zusammenfügt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
