<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Eben darauf.  
 C. G. R.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">64</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-64</measure>
        <measure type="syllables">800</measure>
        <measure type="tokens">538</measure>
        <measure type="characters">3230</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Eben darauf.  
 C. G. R.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sind, gelehrter mann! vier winter fast begraben,</l>
            <l>Seit dem ich dich gekannt, gehört und hochgeschätzt:</l>
            <l>Darum ich offt gewünscht, gelegenheit zu haben,</l>
            <l>Zu zeigen, was ein kiel verbundner diener setzt;</l>
            <l>Es hat sich aber nichts dergleichen fügen wollen,</l>
            <l>Biß deines kindes tod mich itzt zum tichter macht.</l>
            <l>Ach! hätt ich doch ein lied von freude schreiben sollen!</l>
            <l>Ach! wüste doch dein tag von keiner trauer-nacht!</l>
            <l>Dein kind, das liebste kind, die zarte Leonore</l>
            <l>Vergeht als wie ein licht, das kaum entglommen ist;</l>
            <l>Drum deckt dein antlitz sich mit einem duncklen flore,</l>
            <l>In deinem zimmer wird nur ach! und boy erkiest.</l>
            <l>Man höret nun nicht mehr das angeuehme lallen,</l>
            <l>Damit ihr kleiner mund der eltern hertz erfreut:</l>
            <l>Jhr unschuld-voller schertz, der allen wohl gefallen,</l>
            <l>Und viel verdruß versüßt, kehrt sich in herbes leid.</l>
            <l>Der muntre Friedrich sucht die schwester zwar zu wecken;</l>
            <l>Allein sie schläft den schlaf, den niemand stöhren kan;</l>
            <l>Drum steht er gantz bestürtzt, es will ihm nichts mehr schmecken,</l>
            <l>Und giebt mit trübem ach! sein liebstes spielwerck an.</l>
            <l>Hoch-werthester patron! es schiessen die cypressen</l>
            <l>Dir selber allzu früh in deinem garten auf.</l>
            <l>Der hoffnungs-bau verfällt, man kan es leicht ermessen,</l>
            <l>Dein schöner vorsatz hemmt den angefangnen lauff.</l>
            <l>Der himmel hatte dich zwey kinder küssen lassen,</l>
            <l>Es ließ uns die vernunfft was seltnes propheceyn:</l>
            <l>Die tochter wolt in sich der mutter tugend fassen,</l>
            <l>Der sohn ein contrefait des klugen vaters seyn;</l>
            <l>Allein wie irren doch die allerbesten schlüsse,</l>
            <l>Wenn GOtt uns einen strich in unsre rechnung macht!</l>
            <l>Dein vorsatz war gerecht, die hoffnung zucker-süsse;</l>
            <l>Der heyland aber hat ein ander ziel erdacht.</l>
            <l>Eleonor erbleicht, die weichen glieder starren,</l>
            <l>Die augen sincken hin, ihr blick verliehret sich,</l>
            <l>Jhr geist darff länger nicht in dieser welt verharren,</l>
            <l>Und dieses scheiden ist vor dich ein hertzens-stich.</l>
            <l>Gott aber meint es gut, ja besser, als wir dencken,</l>
            <l>Ob seine wege gleich verborgne räthsel sind.</l>
            <l>Wer weiß, ob uns die grufft, die itzt von thränen-träncken</l>
            <l>Und todten-wasser quillt, nicht trost und leben rinnt.</l>
            <l>Gott meint es warlich gut, auch wann er böse scheinet,</l>
            <l>Auch wenn er unser haupt mit asch und moder deckt.</l>
            <l>Ein David wird erquickt, indem er ächtzt und weinet:</l>
            <l>Man siehet, daß ein dorn offt voller rosen steckt.</l>
            <l>Hoch-werthester patron! dir sind die weisen bücher</l>
            <l>Des trostes ja so wohl, als der Astree, bekannt,</l>
            <l>Drum laß den düstren flor, die nassen wehmuth-tücher</l>
            <l>Nur einen augenblick aus augen, sinn und hand!</l>
            <l>Ich weiß, es wird ein blat das lange trauren lindern:</l>
            <l>Ich weiß, es kläret sich der himmel etwas aus,</l>
            <l>Der itzt so düster läßt. Ja um dein leid zu mindern,</l>
            <l>So wirff nur einen blick auf dein geliebtes haus.</l>
            <l>Kommt Leonore dir nicht weiter zu gesichte?</l>
            <l>Ist deine tochter todt? so lebt doch Friderich,</l>
            <l>Dein liebstes söhngen, noch, die hoffnung vieler früchte;</l>
            <l>Vor den und deinen schatz tröst’ und erhalte dich!</l>
            <l>Aus diesem reise soll noch einst ein baum entstehen,</l>
            <l>Es wird noch dieser sohn ein andrer vater seyn.</l>
            <l>Drum kan der hoffnungs-stern nicht gäntzlich untergehen:</l>
            <l>So bricht durch trübe nacht gleichwohl ein sonnen-schein.</l>
            <l>Führt aber doch der schmertz dich stets auf Leonoren?</l>
            <l>Wird noch nicht trost genung bey ihrer bahr erkiest?</l>
            <l>So denck an ihren geist, als welcher neu-gebohren,</l>
            <l>Und in der ewigkeit ein holder engel ist.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
