<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ehren-Gedächtnus/  
  Hn. J. R. v. R. den 9. Januarii  1678.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1310</measure>
        <measure type="tokens">866</measure>
        <measure type="characters">5143</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ehren-Gedächtnus/  
  Hn. J. R. v. R. den 9. Januarii  1678.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sey des Orpheus Grab an Ehren so beglückt/</l>
            <l>Daß jährlich Schwanen ihm die Sterbe-Lieder singen/</l>
            <l>Die Bürger in der Luft die schönsten Stimmen bringen/</l>
            <l>Daß seiner Aschen-Rest die Nachtigal erquickt/</l>
            <l>Und durch den Wunder-Thon mit Kunst geübter Zungen</l>
            <l>Beklagt den Leyer-Printz/ der Thier und Fels bezwungen.</l>
            <l>Es sey deß Memnons Brand/ ein Bild der Ewigkeit</l>
            <l>Wenn mitten aus der Glut der Sonnen-Vögel steigen;</l>
            <l>Wenn gar die Morgenröth ihr Beyleid will bezeigen</l>
            <l>Und bey erwachtem Tag die nasse Perlen streut.</l>
            <l>Ja selbst der Phönix sterb’ auf Würtz und Zimmet-Röhren</l>
            <l>Und lasse sich zuletzt durch Klang und Lieder ehren.</l>
            <l>So hat </l>
            <l>Sie Zunge Schlestens/ der Mund deß Vater-
landes</l>
            <l>Ser Fürsten treuer Rath/ der Redner jedes Stan-
des;</l>
            <l>Es bricht der Nachruhm ihm schon Palm und Lorbern ab</l>
            <l>Umb einen Helicon auff seine Grufft zu setzen/</l>
            <l>Und will den hohen Ruhm in Ertz und Marmel ätzen.</l>
            <l>Die Geister Schlesiens so längst die Sternen-Rey</l>
            <l>Mit ihrem Glantz vermehrt/ der Zeiten Uberwinder</l>
            <l>Und unser Poesie sinnreicher Kunst-Erfinder/</l>
            <l>Die fügten/ Seeligster/ so eine Lobschrifft bey</l>
            <l>Die deinen Würden gleich und geben uns zu lesen/</l>
            <l>Wie Tugend und Verstand unmöglich kan verwesen.</l>
            <l>Hat Orpheus Fluß und Wald gezogen durch den Klang/</l>
            <l>So bunden vieler Hertz die Ketten deiner Zungen.</l>
            <l>Ist von der Vogel-Schaar deß Memnons Grab erklungen/</l>
            <l>So würde manch Poet Geist/ Leben und Gesang</l>
            <l>Noch deiner Aschen weyhn/ Apollo mit den Neunen</l>
            <l>Umb seinen </l>
            <l>Allein </l>
            <l>Vergrössert deinen Ruhm/ du hast dir in den Hertzen</l>
            <l>Längst Tempel aufgebaut/ der lichten Ehren Kertzen</l>
            <l>Verdüstert keine Nacht/ so lang als Menschen seyn</l>
            <l>Und Schlesien wird stehn/ muß auch der Neid bekennen</l>
            <l>Daß dir bey vielen noch Gedächtnüß-Ampeln brennen.</l>
            <l>Offt wird der Marmelstein für falschem Lobe roth/</l>
            <l>Und die erdichte Schrifft zersprenget ihn in Ritze.</l>
            <l>Was ist das uns für Fäul’ und Untergang beschütze?</l>
            <l>Zerstört die Pyramis und das Mausol der Tod?</l>
            <l>Macht seine Tyranney auch Leichen aus den Steinen?</l>
            <l>Zerbricht er Ertzt und Stahl gleich unsern dürren Beinen?</l>
            <l>So ist ja diß nur bloß was von uns übrig bleibt/</l>
            <l>Der Sinnen Treffligkeit und deß Gemüthes Gaben;</l>
            <l>Die </l>
            <l>Das dich ins graue Buch der Ewigkeiten schreibt</l>
            <l>Ein unausleschlich Ruhm. Den du dir selbst verdienet</l>
            <l>Durch dessen Ehren-Pracht auch dein Geschlechte grünet.</l>
            <l>Dich sah’ von Jugend auff Minerva günstig an.</l>
            <l>Dein Frühling war berühmt vom Lesen und vom Reisen.</l>
            <l>Man hörte hier und dort dich hohe Schulen preisen.</l>
            <l>Dir war der Fürsten hold in Norden zugethan.</l>
            <l>Drauf bist du auch nach Ost und Sud und West gegangen</l>
            <l>Dann Franckreich gab dir Feur und Welschland Witz der</l>
            <l>Es hat dir Themis auch ihr heilig Recht vertraut/</l>
            <l>Den Purpur umbgelegt/ die Lorber-Cron gescheucket/</l>
            <l>Als gleich dein edles Hertz ans Vaterland gedencket.</l>
            <l>Und wie Ulysses hat sein Jthaca gebaut/</l>
            <l>Und wünscht noch einst zu sehn den Rauch der aufgegangen.</l>
            <l>So zog dich auch nach Haus ein eifriges Verlangen.</l>
            <l>Diß ist der Tugend Art/ ihr angeborner Schein</l>
            <l>Dringt durch des Pöfels Nacht den Grossen in die Augen/</l>
            <l>Es zeigt sich in der That was hohen Seelen taugen/</l>
            <l>Und rühmlich nützen kan und was veracht soll seyn.</l>
            <l>Man suchte bey dir Rath/ das Land hielt dich in Ehren</l>
            <l>Und wolte deinen Mund als ein Oracul hören.</l>
            <l>Es hat manch Graff und Fürst durch dich sein Recht vollführt.</l>
            <l>Es gab Piastus Stamm dir angenehme Schatten.</l>
            <l>Viel Höfen kam dein Witz und kluger Rath zu statten.</l>
            <l>Und wo Demosthenes der Richter Hertz gerührt;</l>
            <l>So hastu mit mehr Krafft mit mehr Red-Seeligkeiten</l>
            <l>Von Grund aus beygelegt das zweiffelhaffte Streiten.</l>
            <l>Es hat bey Dodons Wald das Alter sich befragt/</l>
            <l>Bey dir das gantze Land in ungewissen Fällen.</l>
            <l>Du kontest jedem Rath wo nicht das Recht zu stellen.</l>
            <l>Umb gütige Verhör hat keiner sich beklagt.</l>
            <l>Dein Haus stand jedem frey gleich Themis Tempel offen/</l>
            <l>Und sie entdeckten dir ihr Wünschen und ihr Hoffen.</l>
            <l>Rühmt gleich das Griechenland Pericles güldnen Mund.</l>
            <l>Und hat der Lysias gedonnert und geblitzet/</l>
            <l>Jsäus durch sein Feur’ der Bürger Hertz erhitzet/</l>
            <l>So war dir auch die Kunst recht durch zu dringen kund.</l>
            <l>Es schien dir Honigseim in Lipp und Mund geleget/</l>
            <l>Wenn du der Stimmen Schluß und Beyfall hast erreget.</l>
            <l>Der Erden ander Gott/ der grosse </l>
            <l>Hört offt des Landes Noth gehorsamst dich verbitten.</l>
            <l>Du wustest Schlesiens sein Flehen aus zu schütten.</l>
            <l>Es blieb die Majestät den treuen Diensten hold/</l>
            <l>Und weil sie schon vorlängst viel Gnaden dir verliehen/</l>
            <l>So must auch deine Brust von ihrem Bildnüß blühen.</l>
            <l>Es fast mein enges Blat nicht deiner Würden Raum/</l>
            <l>Mund/ durch den Schlesien so oft und viel gesprochen/</l>
            <l>Der noch ihr Alterthum und Freyheit hat durchkrochen/</l>
            <l>Der reich an Wissenschafft/ und was man sonsten kaum</l>
            <l>Zertheilet finden kan/ zusammen hat getragen;</l>
            <l>Wie soll das Vaterland nicht dein Erblassen klagen?</l>
            <l>Zwar du hast satt gelebt an Ehren und an Ruhm/</l>
            <l>Die letzte Linie des Lebens wohl gezogen:</l>
            <l>Es bleibt dir Land und Stadt auch nach dem Tod gewogen</l>
            <l>Und die Unsterbligkeit/ ist itzt dein Eigenthum.</l>
            <l>Weg mit Napel und Bux und Myrrhen und Cypressen/</l>
            <l>Wer so gestorben ist wird nimmermehr vergessen.</l>
            <l>Ruh’wohl in deiner Grufft/ ruh’ </l>
            <l>Der Menschen Redner-Kunst ist Dunst und unvollkommen.</l>
            <l>Hingegen nun dich hat der Himmel auffgenommen/</l>
            <l>So siehst’ und kennest du des Höchsten Wunderwerck</l>
            <l>Und alle Wissenschafft; itzt kanst du diß aussprechen</l>
            <l>Worzu uns Sterblichen will Geist und Krafft gebrechen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
