<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">XxI.  An seine Gemahlin an ihrem 22sten  
 Jahr-Tage.   Am 7. November.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-60</measure>
        <measure type="syllables">749</measure>
        <measure type="tokens">486</measure>
        <measure type="characters">2887</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>XxI.  An seine Gemahlin an ihrem 22sten  
 Jahr-Tage.   Am 7. November.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gesegnete des HErrn! gedenck an unsern Bund,</l>
            <l>Und komm, den Lebens GOtt gantz kindlich anzubeten,</l>
            <l>Versencke dich gantz tief in seinen Liebes-Grund,</l>
            <l>Der ehmals auch vor dich so Höll als Tod zertreten!</l>
            <l>Er hat an Leib und Geist dich seeliglich geführt;</l>
            <l>Er hat dich vor der Bahn der Lästerer behütet;</l>
            <l>Dein annoch zartes Hertz hat er mit Ernst gerührt;</l>
            <l>Noch eh in deiner Brust was feindliches gewütet.</l>
            <l>Du fühltest, Wertheste! von deiner Jugend auf</l>
            <l>Ein Treiben zu der Welt; ein Licht von falschen Scheine;</l>
            <l>Erhellete die Bahn von deinem ersten Lauff,</l>
            <l>Und deines Willens Trieb war eben nicht so reine.</l>
            <l>Insonderheit bewarb sich eitele Vernunfft,</l>
            <l>Die mit der schönsten Art sich heilig weiß zu brennen,</l>
            <l>Um deine gantze Gunst, und lockte in die Zunft</l>
            <l>Derjenigen, die sich die weisen Christen nennen;</l>
            <l>Die Zunft, die überall den besten Preiß erjagt,</l>
            <l>Die Eitelkeit verschmäht, davon kein Ruhm zu hoffen.</l>
            <l>Der Hauffe, welcher viel von JEsu Liebe sagt,</l>
            <l>Und der den rechten Punct des Glaubens nie getroffen:</l>
            <l>Die Zunft, davon ich selbst bey nah ein Mitglied war,</l>
            <l>Die Einfalt JEsu wohl vor eine Tummheit hielte,</l>
            <l>Und ihr gesegnet Creutz vor furchtbare Gefahr,</l>
            <l>Dem Tantzen fluchete, und ohne Vortheil spielte:</l>
            <l>Die Schaar, die ohne Scheu der armen Christen lacht,</l>
            <l>Und ihres Helden-Fahn zu einer Jrr-Standarte,</l>
            <l>Den Ruhm der Niedrigkeit zu eignem Geiste macht,</l>
            <l>Und lästert, daß man nur auf Wunder-Züge warte;</l>
            <l>Die aber alles das so reiflich überlegt,</l>
            <l>Daß man gar oftermahl ihr Bitteres vor Süße,</l>
            <l>Jhr Spotten freundlich hält, und was sie böses hegt,</l>
            <l>Und was uns stürtzen will, sich immer träumen ließe.</l>
            <l>Die ist es, die dich bald, Geliebte! angelockt,</l>
            <l>Und die das Christenthum der Kraft verleiden wollen;</l>
            <l>So, daß du in dem Ernst bald hie, bald da gestockt,</l>
            <l>An statt, daß sich dein Fleiß und Eifer mehren sollen,</l>
            <l>Das weiß ich, liebstes Kind! aus dem, was deine Treu</l>
            <l>Mir als dem Nähesten in Liebe selbst vertrauet.</l>
            <l>Allein, wie preise ich den guten GOt</l>
            <l>Daß er bey alle dem dich gnädig angeschauet;</l>
            <l>In solchem Stande bin ich von der guten Hand</l>
            <l>Des lieben Vaters selbst hieher geleitet worden;</l>
            <l>Da knüpfte GOtt zuerst das innerliche Band,</l>
            <l>Da ward der Heyraths-Schluß gefaßt im Wächter-Orden.</l>
            <l>Doch wurde die Gedult und die Gelassenheit</l>
            <l>Nach jedes Nothdurft erst absonderlich probiret;</l>
            <l>Und nach verflossener geraumer Warte-Zeit,</l>
            <l>Der wunderbahre Rath der Weißheit ausgeführet.</l>
            <l>So können ewiglich sich ihres HErren freun,</l>
            <l>Die er gewürdigt hat gerecht in ihm zu machen;</l>
            <l>Wenn andre Menschen sich vor seinen Wegen scheun,</l>
            <l>So windet sie ihr Freund aus den verwirrt’sten Sachen.</l>
            <l>Sein Seegen breitet sich auf Kindes-Kinder aus,</l>
            <l>Ins weit entfernt’ste Glied verdoppelt sich die Gnade,</l>
            <l>Und endlich bringt Er die in ein beständigs Hauß,</l>
            <l>Die hier nicht wohneten. Denn Welt war ihnen Schade. Phil. 3.</l>
            <l>Wohlan, die Zeit ist kurtz, die Gnade sey mit dir!</l>
            <l>Ich wolte dir wohl sonst, mein Hertz! genauer sagen;</l>
            <l>Allein dis sey genug: Gehülfin! tragen wir</l>
            <l>Sein Joch; so werden wir auch seine Palmen tragen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
