<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als, bey fröhlicher Betrachtung ver-  
 schiedener herrlichen Geschöpfe  GOTTES,  
 weit höhere und vortrefflichere Betrachtun-  
 gen derselben, von Durchlauchtiger Hand,  
 unvermuthet bey mir ein-  
 lieffen.  Siehe das Schreiben selbst am Ende der Vorrede.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">111</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-111</measure>
        <measure type="syllables">1035</measure>
        <measure type="tokens">638</measure>
        <measure type="characters">4082</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20086-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als, bey fröhlicher Betrachtung ver-  
 schiedener herrlichen Geschöpfe  GOTTES,  
 weit höhere und vortrefflichere Betrachtun-  
 gen derselben, von Durchlauchtiger Hand,  
 unvermuthet bey mir ein-  
 lieffen.  Siehe das Schreiben selbst am Ende der Vorrede.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum hatt' ich die letzten Worte hingesetzt und ausge-</l>
            <l>drückt,</l>
            <l>Als ich (da vorher die Pracht leiblicher Vollkommenheiten</l>
            <l>Mich fast aus mir selbst gesetzt, gantz erquickt, und halb ent-</l>
            <l>zückt)</l>
            <l>Auch Gelegenheit bekam, geistige Vortrefflichkeiten,</l>
            <l>Die vom Schöpfer gleichfalls stammen, in so hohem Grad</l>
            <l>zu sehn,</l>
            <l>Daß mein fröhliges Erstaunen, und wie mir dabey geschehn,</l>
            <l>Unausdrücklich ist und bleibet. Ein bewunderns-wehrter</l>
            <l>Brief</l>
            <l>Von </l>
            <l>Worten, lieff</l>
            <l>Unvermuthet bey mir ein. </l>
            <l>wig</l>
            <l>Zeigte Seiner Seelen Grösse, und in ihr, in welchem Grad</l>
            <l>Gott die menschliche Ratur mit Vernunft begabet hat</l>
            <l>Aus der Fülle Seiner Weisheit. Kein bestrahlter Mor-</l>
            <l>gen-Thau,</l>
            <l>Wann der Sonnen güldne, Blicke sein verklärtes Raß ver-</l>
            <l>gülden,</l>
            <l>Kann des Urbilds Herrlichkeit deutlicher und schöner bilden,</l>
            <l>Als ich GOTTES Wunder-Wercke in dem Brief gebildet</l>
            <l>fand.</l>
            <l>Alle Zeilen, iede Worte, zeigten himmlischen Verstand,</l>
            <l>Stellten Göttlicher Geschöpfe Wunder-volle Pracht und</l>
            <l>Zier</l>
            <l>Ja noch nie vorhin gesehner Majestät und Anmuth für.</l>
            <l>Wo noch etwas auf der Welt GOtt-gefälliges zu finden,</l>
            <l>Ists vermuthlich eine Seele, die Sein Werck mit Lust erblickt:</l>
            <l>Weil, nebst einem fröhlichen Danck-geflissenen Empfinden,</l>
            <l>Von den herrlichen Geschöpfen sich in sie ein Bildniß drückt,</l>
            <l>Welches alles doppelt zeigt. Wird ein menschliches Ge-</l>
            <l>sicht,</l>
            <l>Durch der Farben Harmonie, blos durch Schatten und durch</l>
            <l>Licht,</l>
            <l>In geschilderten Copien der Natur, vergnügt, ergetzet,</l>
            <l>Und, durch wol gemischten Staub, offt in süsse Lust gesetzet;</l>
            <l>Sollte denn den grossen Schöpfer eine lebende Copie</l>
            <l>Seiner wunderbaren Wercke, in der Menschen Geist, nicht</l>
            <l>rühren?</l>
            <l>Sollt’ Er, der ja nichts als Liebe, gleicher Weis’ aus Lie-</l>
            <l>be, sie</l>
            <l>Nicht mit einer zärtlichen väterlichen Lust verspühren?</l>
            <l>Und, da selbige nicht minder, als ihr Urbild, Wunder-schön,</l>
            <l>Sie so lieb nicht, als das Urbild, ja wol gar noch lieber,</l>
            <l>sehn?</l>
            <l>Ehr-Furcht, Andacht, Gegen-Liebe, Zärtlichkeit, Lust, Danck-</l>
            <l>barkeit,</l>
            <l>Sind der Seelen schöne Farben, woraus, wann sie mit den</l>
            <l>Bildern</l>
            <l>Der Geschöpfe sich verbinden, sie, bis zur Vollkommenheit,</l>
            <l>Wolgefällige Gemählde, Dem zur Freud und Ehre schildern,</l>
            <l>Dessen Weisheit sonder Grentzen, dessen Macht nicht zu er-</l>
            <l>messen.</l>
            <l>O! wie muß denn deine Seele, Weis- und Grosser</l>
            <l>Printz von Hessen,</l>
            <l>Dem unendlichen Monarchen, ein so werther Spiegel</l>
            <l>seyn,</l>
            <l>Worin Seiner Allmacht Glantz, Seiner Lieb’ und Weisheit</l>
            <l>Schein</l>
            <l>In betrachteten Geschöpffen, Jhm zu Ehren, rückwerts</l>
            <l>strahlet!</l>
            <l>Welch ein reitzendes Gemählde! das, durch Weisheit und</l>
            <l>durch Lust,</l>
            <l>Auch so gar bey harten Waffen, sich, in Deiner Helden-Brust,</l>
            <l>Aus der zärtlichsten Empfindung schönsten Farben, selber</l>
            <l>mahlet!</l>
            <l>Grosser Land-Graf, dessen Faust ein gefürchtet Schwerdt</l>
            <l>zu führen,</l>
            <l>Auch zugleich die süssen Saiten wunderbarlich süß zu rühren,</l>
            <l>Gleich geschickt, gleich fertig ist! Dein Ruhm ist nicht zu</l>
            <l>verschweigen,</l>
            <l>Ja, so wenig, als die Wunder, welche Schwartzburgs </l>
            <l>thers Geist,</l>
            <l>Der längst gantz Europa füllet, aller Welt zum Wunder</l>
            <l>weis't;</l>
            <l>Deine weise Helden-Seele fängt jetzt an der Welt zu zeigen,</l>
            <l>Daß nunmehr, o neues Wunder! GOtt, von Grossen die-</l>
            <l>ser Erde,</l>
            <l>Richt nur im Geschöpf’ erkannt, ja so gar besungen werde:</l>
            <l>Und zwar so, daß (Salomon, Job und David ausgenommen)</l>
            <l>Keiner, er sey wer er sey, aus der Fürsten-Dichter-Orden</l>
            <l>Und durchlauchtigen Poeten, seit die Welt erschaffen</l>
            <l>worden,</l>
            <l>Auf dem geistlichen Parnaß ie so hoch empor gekommen.</l>
            <l>Welche Exempel wird die Welt, Herr, an </l>
            <l>dern nehmen!</l>
            <l>Welche Folge wird man nicht, durch dieß grosse Beyspiel</l>
            <l>sehn!</l>
            <l>Wird sich auch wol iemand künfftig (wie bishero wol ge-</l>
            <l>schehn,</l>
            <l>Auch wol unter Geistlichen) GOtt als Schöpffer zu erhöhn,</l>
            <l>Und in Seinen Wundern Jhn zu verehren, ferner schämen?</l>
            <l>Ich aufs wenigste gestehe, daß, zur Andacht und zur Lust,</l>
            <l>Meine durch </l>
            <l>Sich aufs neu getrieben fühle. Ja daß sie ein heilges</l>
            <l>Schrecken,</l>
            <l>Bey nicht auszudrückendem Freuden-Trieb’, in ihr erwecken:</l>
            <l>Da sich mir zugleich ein Fürst, ein Poet, ein Helden-Geist,</l>
            <l>Den des Höchsten Ordnung kämpfen, den der Schöpfer sin-</l>
            <l>gen heisst,</l>
            <l>Ein Begriff der Wercke GOttes, ja GOtt selbst in </l>
            <l>decken.</l>
            <l>Dieses schreib ich nicht, geblendet durch den hellen Gnaden-</l>
            <l>Schein,</l>
            <l>Den </l>
            <l>Nein.</l>
            <l>Meine Seel’ ist so beschäfftigt, da ich </l>
            <l>Deine Weisheit, Dein Vergnügen, daß ich meiner gantz</l>
            <l>vergesse.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
