<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Winter.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">5</measure>
        <measure type="verses">88</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-16 3-32 4-8 5-20</measure>
        <measure type="syllables">748</measure>
        <measure type="tokens">481</measure>
        <measure type="characters">2980</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Winter.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es füllt die Welt, auch bey dem Frost, sich öfters mit so</l>
            <l>schönen Bildern,</l>
            <l>Daß ich mich nicht enthalten kann, wie sehr sie, auch im Win-</l>
            <l>ter, schön,</l>
            <l>Dem Schöpfer der Natur zum Preise, nicht nur aufmerksam</l>
            <l>anzusehn;</l>
            <l>Ich muß noch eine Winter-Landschaft in meinen Liedern</l>
            <l>abzuschildern,</l>
            <l>Und zwar, so viel es möglich ist, recht eigentlich und nach</l>
            <l>dem Leben,</l>
            <l>So daß sie auch im Sommer sichtbar, und zu bewundern,</l>
            <l>mich bestreben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Erden Fläch’ ist weiß beschneit, die Fluht, so weit man</l>
            <l>sieht, gefroren,</l>
            <l>Und ganz mit klarem Eis erfüllt. Dadurch erblickt man</l>
            <l>überall,</l>
            <l>Wohin man sieht, dem Ansehn nach, fast nichts als Silber</l>
            <l>und Krystall.</l>
            <l>Wann nun an einem heitern Tag die scharfen Winde sich</l>
            <l>verlohren,</l>
            <l>Und man sodann im Sonnenschein, wenn sie aufs aller-</l>
            <l>höchste steht,</l>
            <l>Am Ufer, oder auf dem Eise, bedachtsamlich spatzieren</l>
            <l>geht;</l>
            <l>Glänzt alles, was man um sich sieht, in tausendfach</l>
            <l>gebrochnem Licht,</l>
            <l>So daß den fast durchstrahlten Augen, dem fast geblendeten</l>
            <l>Gesicht,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Vorwurf schöner scheinen kann. Von angestrahlten</l>
            <l>Eises Spitzen</l>
            <l>Erhebet sich, an tausend Stellen, ein helles bunt-gefärbtes</l>
            <l>Blitzen,</l>
            <l>Wenn nemlich, an so vielen Ecken, das aufgefangne Son-</l>
            <l>nen-Licht,</l>
            <l>In schnell zurückgeschickten Strahlen, und reinem Glanz,</l>
            <l>sich funkelnd bricht.</l>
            <l>Wenn man in einer Landschaft wäre, wo alles voll von</l>
            <l>Edelsteinen,</l>
            <l>Unmöglich könnte sie im hellern, poliert- und reinern</l>
            <l>Glanze scheinen.</l>
            <l>Es sieht, zu einer solchen Zeit, der Erden und das Wasser-</l>
            <l>Reich,</l>
            <l>Am Schimmer, Glanz und buntem Feuer, fast wahren</l>
            <l>Diamanten gleich.</l>
            <l>Von selbst geformte Prismata sieht man bald hier, bald</l>
            <l>dorten funkeln,</l>
            <l>Hier Purpur, dorten Gelb, wie Gold, hier Weiß, dort</l>
            <l>Blau, da Roht, dort Grün,</l>
            <l>In wandelbarer Farb’ und Glanz, recht als im bunten Feuer,</l>
            <l>glühn,</l>
            <l>In klein- und grossen Eises Stücken, auf weissen bald, und</l>
            <l>bald auf dunkeln,</l>
            <l>Mit schwärzlich- blau gemischten Stellen des unbeschneiten</l>
            <l>Eises, das</l>
            <l>Sich oft, so weit man sieht, erstreckt, als wie ein grosses</l>
            <l>Spiegel-Glas,</l>
            <l>Worinn von abgestreiften Bäumen, von Schnee- von</l>
            <l>schroffen Eises-Hügeln,</l>
            <l>Und vielen andern Gegenwürfen, sich mancherley Figuren</l>
            <l>spiegeln.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, worinn oft, selbst von der Sonnen, nicht nur ihr güld-</l>
            <l>nes Rund sich bildet,</l>
            <l>Zugleich auch eine Menge Strahlen den glatten Grund oft</l>
            <l>ganz vergüldet.</l>
            <l>Viel’ Stellen, von gedämpften weissen, viel-förmgen krum-</l>
            <l>men Adern reich,</l>
            <l>Sehn schönem grau-polierten Marmor an Farben, Glanz</l>
            <l>und Glätte gleich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der hart gefrorne Schnee-Staub scheint, in seinen kleinen</l>
            <l>glatten Trümmern,</l>
            <l>Wie Millionen Edelsteine, wie diamantner Staub, zu</l>
            <l>schimmern,</l>
            <l>Indem darauf, mit ihren Strahlen, die Schönheit-Quell’,</l>
            <l>der Sonnen Licht,</l>
            <l>Auf Millionen Art- und Orten, sich in so reinem Schimmer</l>
            <l>bricht,</l>
            <l>Daß man an einem weissen Himmel glaubt so viel’ Sterne</l>
            <l>wunderschön,</l>
            <l>Als wie, in einer heitern Nacht, am blauen Firmament</l>
            <l>zu sehn.</l>
            <l>Was nun, in so gefärbten Blitzen, sich schimmernd hier vor</l>
            <l>Augen legt,</l>
            <l>Wird ihnen, bloß von einer Sonne, wovon sie Bilder, einge-</l>
            <l>prägt.</l>
            <l>Man sollte denn auf sie den Blick, den so gerührten Blick</l>
            <l>nicht lenken,</l>
            <l>Ohn’ an den Ursprung, an die Sonne, und deren </l>
            <l>zu gedenken.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
