<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Vergnügliche Betrachtung eines gegen  
 meiner Wohnung über stehenden schönen  
 Linden-Baums.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">24</measure>
        <measure type="verses">221</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-13 2-8 3-14 4-24 5-10 6-10 7-8 8-16 9-11 10-11 11-8 12-5 13-7 14-5 15-13 16-4 17-4 18-8 19-8 20-9 21-4 22-7 23-6 24-8</measure>
        <measure type="syllables">3052</measure>
        <measure type="tokens">1962</measure>
        <measure type="characters">12068</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20086-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Vergnügliche Betrachtung eines gegen  
 meiner Wohnung über stehenden schönen  
 Linden-Baums.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Pracht der kühlen Grünen Strasse! Lust- und Schatten-
reiche Linde,</l>
            <l>Woran ich noch mehr Vergnügen, als du Blätter trägest,</l>
            <l>Seh’ ich deine grüne Schönheit mit Verwunderung von</l>
            <l>Reitzet mich die holde Pracht, Den, der sie gemacht, zu</l>
            <l>Schau ich mitten in die Zweige, wie in einen Wald, hinein,</l>
            <l>Laß ich sie, als eine Laube, meiner Blicke Ruh-Platz seyn.</l>
            <l>Seh ich dich von unten an, wird durchs hole Blätter-Zelt</l>
            <l>Ein Gewölb’, als wie ein Bergwerck von Smaragd, mir vor-</l>
            <l>Dein durch Licht bestrahltes Grün dringet mir durchs Aug’</l>
            <l>Ebenfalls dringt in die Seele deiner Schatten grüne</l>
            <l>Beide zeugen, durch die Lust, einen Trieb zur Danckbarkeit,</l>
            <l>Den in Andacht zu besingen, der mir solche Freude schencket,</l>
            <l>Welche meinen Leib vergnügt, und den Geist zum Schöpfer</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beides muß zusam̃en seyn, wo wir unsers GOttes Willen,</l>
            <l>Und den Endzweck Seiner Absicht, da er Menschen schuff,</l>
            <l>Und als Menschen leben wollen. Sprecht, ob sonsten wol</l>
            <l>Minder einem Schöpfer dienen, und Jhn ehren kann, als wir.</l>
            <l>Wir bestehn aus Seel’ und Leib: folglich müssen alle beide,</l>
            <l>Durch Empfindlichkeit gerührt, im Vergnügen sich ver-</l>
            <l>Dann wird allererst der Mensch eine rechte Menschen-</l>
            <l>Die der Schöpfer bloß nur ihm, nicht dem Vieh, bestimmt,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf denn! mein entflammter Geist, nimm der Sinnen</l>
            <l>Laß aus dem Betrachtungs-Samen, einen Baum, der gei-</l>
            <l>Welcher nimmermehr verwelcket, der im schärffsten Winter</l>
            <l>Den die Hitze nicht versenget, den kein wilder Sturm ent-</l>
            <l>Den kein Wetter, Blitz noch Donner seiner süssen Frucht</l>
            <l>Welche geistig, die der Seelen recht zu einer Nahrung dient,</l>
            <l>Ja sie gleichsam selbst verschönert, daß dem Schöpfer aller</l>
            <l>Jhr nur Jhn betrachtend Wesen, immer mehr und mehr</l>
            <l>Laß uns einer Creatur mehr als Wunder-schöne Pracht,</l>
            <l>Die der Schöpfer werden lassen, Dem zum Ruhm, der sie</l>
            <l>Mit beseelten Farben schildern! so daß (wie der Leib gerührt</l>
            <l>Durch des Urbilds Schmuck und Kühlung) unsers Geistes</l>
            <l>Wann wir die Copey betrachten, wann wir die Beschreibung</l>
            <l>Auch dadurch vergnügt erquickt, und sein Blick gestärcket</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kühles Schirm-Dach in der Hitze, Schmuck der Lüffte,</l>
            <l>Schatten-reicher Linden-Baum, der du meine Wohnung</l>
            <l>Der du mit dem hohen Stamm fast biß an die Wolcken</l>
            <l>Und auf reich belaubtem Wipfel gleichsam grüne Wolcken</l>
            <l>Der du deine schlancke Zweige in der Ründe von dir stre-</l>
            <l>Eine grüne Dämmrung zeugst, wann Licht, Kühlung, Wärm</l>
            <l>Unter den gebognen Aesten, ihre Kräfft’ einander schwächen,</l>
            <l>Und mit sanftem Gegendruck ihre Wirckung unterbrechen,</l>
            <l>Daß sie, in gelinderm Grad, sich in süsser Stille gatten:</l>
            <l>Da denn ihre Harmonie und ihr sanftes Gleich-Gewicht</l>
            <l>Unsrer Lungen, unsrer Haut, auch nicht minder dem</l>
            <l>Ja durch diese selbst der Seelen, ein vergnügliches Gefühl,</l>
            <l>Und, wo sie am Schöpfer dencket, einen Trieb zum Lob’ er-</l>
            <l>Deine Schönheit zu besingen, bin ich ietzt aufs neu beweget,</l>
            <l>Angereitzet, angetrieben, angeflammet. Du allein,</l>
            <l>Da ich meine Wohnung ändre, da ich Wiesen, Gärten,</l>
            <l>Nicht so frey erblicken kann, noch den Schmuck der grünen</l>
            <l>Kanust mir ietzt mit allem Recht, Wiese, Wald und Garten</l>
            <l>Unsre gantze Gasse gleicht, so durch dich, als deines gleichen,</l>
            <l>Einem dicken duncklen Walde. Welches denn in einer</l>
            <l>Eine seltne Schönheit ist, und die viel Bequemlichkeit</l>
            <l>Dem, der sie bewohnet, bringet, sonderlich zur Sommer-</l>
            <l>Ja durch dieser Bäume Dicke scheinet, nach dem Augen-</l>
            <l>Jeder Zweig ein eigner Busch, ieder Baume in Wald zu</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie so Regel-recht formirt ist dein schöner Stamm!</l>
            <l>Wie gerade, fest und starck! gleicht er nicht in allen Theilen</l>
            <l>Denen in der schönsten Masse künstlich ausgehaunen Säu-</l>
            <l>Wie verbreiten sich ümher deine Blätter-reichen Aeste,</l>
            <l>Welche nebst den ungezehlten dünn- und schlancken Neben-</l>
            <l>Von des Laubes Last gekrümmet, recht gewölbt sich abwärts</l>
            <l>Diese grünende Gewölbe, diese deine schöne Bogen</l>
            <l>Seh’ ich an als Ehren-Bogen, Dem zum Ruhm, Der deine</l>
            <l>So verwunderlich, so lieblich zu der Menschen Lust, ge-</l>
            <l>Und bewegliche Gewölber selber in der Lufft gezogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn gelinde Winde kühlen, heben sie sich sanft, und</l>
            <l>Steigen wieder, sincken nieder mit gelind- und sanftem Wallen</l>
            <l>Recht wie grüne Feder-Büsche, deren lind- und sanftes spielen,</l>
            <l>Die zu sehr erhitzten Lüffte, gleich den Fächteln, schmeich-</l>
            <l>Und uns neue Lust verschaffen: In dem wallen, in dem</l>
            <l>Scheinen sie nicht leblos mehr, sondern in der That zu leben.</l>
            <l>Jhr so süß Geräusch und Lispeln, welches uns so wol gefällt,</l>
            <l>Sollt uns alle billig reitzen, ihrem und dem HERRN der</l>
            <l>Durch ein lieblichs Lob-Gethöne, und ein Jhm gefälligs</l>
            <l>Uns, so wie sie uns gefallen, zu gefallen, zu bestreben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie so herrlich ist das Licht, wie ist es so Wunder-schön,</l>
            <l>Durch der Blätter grüne Schatten noch verschönert, an-</l>
            <l>Grünliche Parteyen Licht, grünliche Parteyen Schatten</l>
            <l>Sieht man hier zertheilet gläntzen, bald vereinet dort sich</l>
            <l>Bald sieht man bey dunckel grünen, helle Lichterchen sich</l>
            <l>Bald auf gelblich grünen Stellen, dunckle Schatten-Blätte</l>
            <l>In der Sonnen güldnen Strahlen, scheinen bey entwölckten</l>
            <l>Grün und Silber angestrahlte, grün und Gold durchstrahl</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Höchst erfreut erblicket man, wie des schönen Tages Prach</l>
            <l>Gleichsam sich im Baum vermählet mit der allerschönste</l>
            <l>Hier erblickt man auf den Blättern, die sich drehn, auch ab</l>
            <l>Mehr das Licht auf einer Stell’, als auf einer andern</l>
            <l>Ein zu uns gekehrter Ort lässt die Strahlen rückwärts</l>
            <l>Wann von denen hangenden oder weggekehrten Seiten</l>
            <l>Die dadurch geschwächten Strahlen auch mit ihnen abwärts</l>
            <l>Und so starck nicht, doch auch schön, uns durchs Aug’ ins</l>
            <l>Halbe Lichter spielen hier, halbe Schatten schertzen dort.</l>
            <l>Wann in einem gantzen Licht, an den gantz bestrahlten Zwei-</l>
            <l>Die illuminirte Blätter tausend grüne Wunder zeigen;</l>
            <l>Zeigen sich im halben Glantz halb verklärt an jenem Ort</l>
            <l>Tausend Wunder, die nicht minder, als das allerhellste Licht</l>
            <l>Durch ein süß gemildert Feur, und durch einen sanften</l>
            <l>Einem menschlichen Gemüthe, durchs betrachtende Gesicht,</l>
            <l>Angenehm, vergnüglich, lieblich, lustig und erfreulich seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja so gar die duncklen Tieffen, die dem angestrahlten</l>
            <l>Durch den Gegen-Satz die Schönheit und den Glantz noch</l>
            <l>Uns die Anmuth auch zu mehren. Diese grüne Dunckel-</l>
            <l>Lasst uns öffters deutlicher, als man sie sonst sähe, sehn,</l>
            <l>Wie mit froher Gauckeley, und besondrer Schnelligkeit,</l>
            <l>Bunte Fliegen hin und wieder, mit sanft sumsendem Gethön</l>
            <l>Schertzen, schwärmen, schweben, fliegen, offt im fliegen stille</l>
            <l>Daß die mindeste Bewegung nicht in ihrem Flug zu sehn,</l>
            <l>Offt mit so geschwindem Schuß, daß sie zu verschwinden</l>
            <l>Die durchstrahlte Lüffte theilen: Offt als eine kleine Schaa</l>
            <l>Sich versammlen, bald sich trennen, und bald wiederüm</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieses schwärmen, spielen, schertzen der auf dunckel-</l>
            <l>Gantz allein bestrahlten Fliegen</l>
            <l>Hat in der so süssen Stille, offt ein inniges Vergnügen</l>
            <l>Und bewundern mir erregt. Die Geschwindigkeit, das</l>
            <l>In den Lüfften, ohne sich von der Stelle zu begeben,</l>
            <l>Deuchte mich kein kleines Wunder; sonderlich begriff’ ich</l>
            <l>Wie auf der so duncklen Stelle ein so hell und schnelles</l>
            <l>Daß die duncklen Stellen auch voller Licht und Sonnen-</l>
            <l>Und nicht minder, als die andern, wo es hell, voll Strahlen</l>
            <l>Aber weil das Licht für sich gar nicht sichtbar; siehet ma</l>
            <l>Solches, sonder Gegenschlag, selbst als Nacht und Schatten</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieses giebt uns ein Exempel, wie auch in der dickste</l>
            <l>Doch das gantze Firmament voller Strahlen, Glantz und</l>
            <l>Voller Glut und Schimmer sey. Welches aber unser’ Augen</l>
            <l>Als die, sonder Gegenschlag, keinen Strahl zu sehen taugen</l>
            <l>Ehe nicht, bis ein Planet, sonderlich der Mond, den Strahl,</l>
            <l>Der ihn trifft, zurücke wirfft, und indem sein Cörper dicht,</l>
            <l>Ob er dunckel gleich und finster, doch das an ihn fall’nde</l>
            <l>Wie die Fliegen, sichtbar macht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lieblich lässt es gleicher Weise, wann mit schnell- und</l>
            <l>Kleine Vögel auf den Zweigen, die so schlanck und biegsam,</l>
            <l>Sie mit ihrer leichten Last etwas, doch nicht völlig, biegen,</l>
            <l>Durch die dichte Blätter schlupfen, hüpfen, gauckeln, zwit-</l>
            <l>Und in ihrer schönen Wohnung, Den, der sie gemacht, be-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann wir ihre leichte Cörper, ihr so hurtiges bewegen,</l>
            <l>Jhrer bunten Federn Schmuck, ihrer schlancken Hälse drehn,</l>
            <l>Jhrer Köpfchen schnelle Wendung, ihrer kleinen Schnäbel</l>
            <l>Samt der Kehlen gurgelnd zittern, wann sie ämsig singen,</l>
            <l>Und ihr lieblichs zwitschern hören; denckt mit Recht ein</l>
            <l>Der der Unempfindlichkeit zähen Schlamme sich entreisst:</l>
            <l>Zeigt auf eine neue Weise, wie Du, GOTT, so
wunderbar!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch muß man der Linden-Blühte Zier, und Bildung</l>
            <l>Womit zu gewisser Zeit, dieser Baum sich deckt und schmückt.</l>
            <l>Wann man dieser Bluhmen Schönheit, Zierde, Farb’ und</l>
            <l>Wann wir den Geruch verspüren, der uns inniglich erquickt,</l>
            <l>Finden wir aufs neue Wunder, würdig daß wir sie ermessen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedes Blat zeigt an dem Fuß, recht, wo es am Stengel fest,</l>
            <l>Eine Knosp’ aufs künftge Jahr,</l>
            <l>Die aufs neu die weise Güte</l>
            <l>Jhres Schöpfers, der vorher sorgt und wircket, sehen lässt.</l>
            <l>Bey den allermeisten nun wird man noch dazu gewahr,</l>
            <l>Daß, an eben diesen Stellen, noch ein drittes Kind, die</l>
            <l>Wunderbar geformt erscheint. Ein schön gelblich langes</l>
            <l>Da das Laub sonst grün und rund, wächst daselbst an einem</l>
            <l>Der es bis zur Mitte bindet (als ein sonderliches Spiel</l>
            <l>Der geschäfftigen Natur) dann sich aber abwärts sencket,</l>
            <l>Und, nachdem er sich aufs neu in verschiedne Stengel lencket,</l>
            <l>Viele schöne Bluhmen trägt: deren Schmuck und Bildung</l>
            <l>Niemahls gnug behertzigen, niemahls gnug bewundern kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann sie nun die lauen Lüffte eine Zeitlang balsami-</l>
            <l>Welckt die Bluhme: dann erscheint, was inzwischen die Natur</l>
            <l>In derselben Schooß gebildet, deren liebliche Figur,</l>
            <l>Wenn wir sie genau betrachten, wieder neue Lust gebieret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tausend kleine grüne Kugeln, die ein zartes Peltzwerck</l>
            <l>Halten in den runden Bäuchen, wunderbar verwahrt, ver-</l>
            <l>Jhren eblen Schatz den Samen. Wunder! in so engen</l>
            <l>Liegt Geheimniß-voll verschräncket, mehr ein Wald fast, als</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An den lang- und schlancken Zweigen, die sich weit vom</l>
            <l>Können wir besondre Wunder, wenn man sie erwegt, ent-</l>
            <l>Daß sie lang und rund zugleich, zeiget eine Weisheit an,</l>
            <l>Dessen der sie werden lassen, welche billig iederman</l>
            <l>Finden und bewundern sollte. Wahrlich nicht von ungefehr</l>
            <l>Kommt die Bildung an den Zweigen, daß sie rund und lang</l>
            <l>Sondern aus der Weisheits-Quelle und aus einer Allmacht</l>
            <l>Die zugleich an Lieb und Güte ewig unerschöpflich reich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Betrachtung zeigt uns deutlich, daß derselben Glätt</l>
            <l>Sie sowol für Fäulung schützet, als auch für die Macht der</l>
            <l>Da hingegen, bey der Ründe, der gedehnten Zweige Länge</l>
            <l>Schatten, Pracht und Schönheit träget, sam̃t der Blüht’ und</l>
            <l>Daß dieselben nicht zu starr, aber doch auch nicht zu weich,</l>
            <l>Und daß sie, indem sie schlanck, würcklich hart und weich zu-</l>
            <l>Zeiget abermahl die Weisheit ihres Schöpfers offenbar,</l>
            <l>Und zugleich Desselben Güte, samt der Allmacht, Sonnen-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wären sie zu hart, zu starr; würde sie der Winde Schaar</l>
            <l>Leicht zertrümmern, leicht zerbrechen. Wären sie zu weich</l>
            <l>Würde sie die Last der Lufft abwärts biegen, niederdrücken,</l>
            <l>Folglich würden sie beständig auf einander, gleich den Stri-</l>
            <l>Sich üm ihre Stämme legen,</l>
            <l>Und verwirret abwärts hangen;</l>
            <l>Da sie ietzt in stoltzer Breite, Ründ’ und Höhe herrlich</l>
            <l>Und als grosse Garten-Lauben, nett geflochten, Wunder-</l>
            <l>Besser, als die Hänge-Gärten Babels, in den Lüfften stehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An das angestrahlte Haus siehet man bey heiterm</l>
            <l>Um die Anmuth noch zu mehren, tausend, tausend Schatten-</l>
            <l>Durchs gehemmte Licht gebildet, an die rothe Mauer fallen,</l>
            <l>Und, zusammt den wircklichen, lieblich hin und wieder</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da man nun für iedes Blat,</l>
            <l>Wenn man es genau betrachtet, GOtt zu dancken Ursach hat;</l>
            <l>Wie vielmehr soll unser Geist, wenn man auf der Bäume</l>
            <l>Jhrer so viel tausend sieht, ja so viele Millionen,</l>
            <l>Den, der sie zu unserm Nutzen, und zu unsrer Lust gemacht,</l>
            <l>Loben, preisen, und Jhm dancken, so am würdigsten geschieht,</l>
            <l>Wann man an den Schöpfer dencket, dann, wann mans Ge-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf denn! lasst uns künfftig hin im Vergnügen uns be-</l>
            <l>Durch das dencken an den Geber, Jhm den besten Danck zu</l>
            <l>So verlängern wir die Lust, so empfinden wir sie besser,</l>
            <l>So wird unsre Lieb’ und Ehr-Furcht zu dem grossen Schöpf-</l>
            <l>Ja da man den nahen GOtt in den Creaturen spühret,</l>
            <l>Wird so gar ein GOttes-Dienst aus der Anmuth, die uns</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Grosser Schöpfer! der Gedancke zeigt aufs neu’ uns</l>
            <l>Von der Liebe Deiner Gottheit überzeuglich einen Strahl,</l>
            <l>Da Du Deinen heilgen Dienst Selbst mit unsrer Lust ver-</l>
            <l>Und so gar in unsrer Freude Deines Nahmens Ehre findest.</l>
            <l>Da Du unser, durch die Schönheit Deiner Werck’ erregtes</l>
            <l>So aus unsrer Freude quillet, Dir aus Gnaden lässt ge-</l>
            <l>Sollte man denn, einem GOtt, der so liebreich ist, zu Ehren,</l>
            <l>Nicht mit froher Seele sehn, riechen, schmecken, fühlen,</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
