<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">A n   Madem.   S chmidin.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hunold</surname>
            <forename>Christian Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">124</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-124</measure>
        <measure type="syllables">1546</measure>
        <measure type="tokens">1065</measure>
        <measure type="characters">6226</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1702</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197766"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>A n   Madem.   S chmidin.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach zürne/ Schönste nicht/ das Feder und Papier</l>
            <l>Nicht so geflügelt sind wie meine treue Sinnen/</l>
            <l>Denn der Gedancken Post geht Augenblicks zu dir/</l>
            <l>Nur Brieffe können nicht so bald das Glück gewinnen.</l>
            <l>Zwar Venus biehtet mir die flüchtgen Schwanen an/</l>
            <l>Viel eher mit der Schrifft zu deiner Hand zu springen/</l>
            <l>Wenn nur ihr kleiner Sohn der Reuter werden kan/</l>
            <l>Und dir Cupido darff die Zeilen überbringen.</l>
            <l>Sein Postgeld aber soll in Hertzen nur besteh'n/</l>
            <l>Du weist/ der kleine Dieb hält nichts von Gold und Schätzen/</l>
            <l>Er will den Bienen gleich zu Liebes-</l>
            <l>Und träget ab und zu/ nur andre zu ergetzen.</l>
            <l>Drum gieng er neulich auch mit meinen Hertzen fort/</l>
            <l>So zur Bequemlichkeit er gar in Brieff geleget.</l>
            <l>Allein wie hat dir denn so gleich das erste Wort/</l>
            <l>Das von dem Hertzen sprach auch einen Zorn erreget?</l>
            <l>Cupido muß betrübt und leer zurücke gehn/</l>
            <l>Und klaget: ihre Gunst will sich nicht weit erstrecken/</l>
            <l>Bey einer Freundin muß ich nur in Furchten stehn/</l>
            <l>Ihr finstres Auge kan mich als ein Popantz schrecken.</l>
            <l>Drum mag' ich auch nicht mehr in deinen Diensten seyn</l>
            <l>Sie schicket ja durch mich die Antwort nicht zurücke:</l>
            <l>Und stell' ich mich bey dir nun ohne Hertzen ein</l>
            <l>So krieg ich zum Verdruß noch lauter finstre Blicke.</l>
            <l>Denn floh er wiederum zu seiner Mutter hin/</l>
            <l>Und liesse mich dadurch die beste Post verliehren.</l>
            <l>Ach Freundin! daß ich nun im Schreiben langsam bin/</l>
            <l>Ist/ weil ich wie ichwill/ nicht darff die Feder führen.</l>
            <l>Denn Worte gleiten nicht/ die nicht die Seele schreibt/</l>
            <l>An einer Sylbe wird ein gantzer Tag verschwendet/</l>
            <l>Und wo der freye Geist nicht in den Schrancken bleibt/</l>
            <l>Da wird die edle Zeit vergebens angewendet.</l>
            <l>Reitzt mich die Freundin nun zu keiner Antwort nicht/</l>
            <l>So muß die Liebste mir die frohen Hände führen.</l>
            <l>Mein Siegel fliesset nur durch deiner Augen-Licht/</l>
            <l>Und Amor will mein Blnt allein zur Din</l>
            <l>Drüm tauchet sich der Kiel anitzt in meine Brust/</l>
            <l>Und schreibet: Lieben ist _ _ doch halt Verwegner innen/</l>
            <l>Daß du den Frevel nicht zu theuer büssen must/</l>
            <l>Und ihre Freundschafft nicht durch Liebe darff zerinnen.</l>
            <l>Beglücket ihre Gunst dich nicht schon ungemein?</l>
            <l>Denn nur die Schmidin sehn/ heist ja die Schönste kennen.</l>
            <l>Wie kanst du nicht vergnüngt bey einer Freundin seyn</l>
            <l>Die man nicht anders kan/ als unvergleichlich nennen?</l>
            <l>Nun ja/ ich schreibe denn: Dein angenehmer Brieff</l>
            <l>Hat neulich deinen Freund in seiner Seel ergetzet;</l>
            <l>Weil/ da er kaum beglückt in meine Hände lieff/</l>
            <l>Er/ Edle Freundin dich auch neben mir gesetzet.</l>
            <l>Die Lippen küßten ihn/ und die Gedancken dich.</l>
            <l>Ach welche Lust kan nicht der Sinnen Krafft erwecken!</l>
            <l>Ein Wahn hat offtermahls die beste Kost in sich/</l>
            <l>Und Engel können auch in Schatten sich verstecken.</l>
            <l>Ich letzte mich demnach an deiner Lippen Kost/</l>
            <l>Die an der Röthe sich dem Schnecken Blut vergleichen/</l>
            <l>Und an der Lieblichkeit dem Muscateller Most/</l>
            <l>Dadurch sie einen Rausch der Seelen überreichen.</l>
            <l>Denn küst' ich deine Brust. Ach/ schönste nimm geneigt/</l>
            <l>Wenn mein erhitzter Geist noch weiter denckt zu wandern:</l>
            <l>Dein Nectar-Thau hat mir die Trunckenheit erzeigt/</l>
            <l>Ein Trunckner taumelt ja von einem Ort zum andern.</l>
            <l>Ich lase deinen Brieff nach diesen also fort:</l>
            <l>Mein Freund/ was wilst du mich die Allerliebste heissen/</l>
            <l>Ach ich verdien' es nicht/ es ist ein Schmeichel-Wort/</l>
            <l>Damit du artger Freund dich kanst gefällig weisen:</l>
            <l>Was ich bey dir gethan/ sind Wercke meiner Schuld/</l>
            <l>Wie kan denn meine Pflicht so viel Verpflichtung kriegen?</l>
            <l>Gib einer Würdigern die Zeichen deiner Huld/</l>
            <l>Ich wil mich gern an dir als Freundin noch vergnügen.</l>
            <l>Ach! dieses ist ein Pfeil/ der ungezielet trifft;</l>
            <l>Denn wo die Höfflichkeit bey Schönen wird verschwendet/</l>
            <l>So saugt man nach und nach ein wohl candirtes Gifft/</l>
            <l>Das Zucker süsse schmeckt/ und doch die Freyheit endet.</l>
            <l>Erst bauen wir entzückt ein Schloß in Schatten auff/</l>
            <l>Da soll kein Mensch hinnein als unsre Freundin kommen:</l>
            <l>Doch scheinet die Vernunfft mit klarer Sonne drauff/</l>
            <l>So hat die Liebe da die Residentz genommen.</l>
            <l>Drüm ward ich auch zuerst durch Freudigkeit bethört/</l>
            <l>Es schien' ihr Strahl allein durch Freundschafft anzubrennen:</l>
            <l>Doch da das Feuer mich mit Lust und Schmertzen nehrt/</l>
            <l>So kan ich auch den Brand nach seinen Ursprung nennen.</l>
            <l>Ich schreibe: Lieben ist - - Ach Schönste laß den Kiel</l>
            <l>Und seinen freyen Lauff des Hertzens Meynung sagen.</l>
            <l>Die Freundschafft rennet erst zum angenehmsten Ziel/</l>
            <l>Wenn ihr die Liebe weiß von Fusse nach zu jagen.</l>
            <l>Und wie? schliest meine Brust nur Stahl und Eisen ein?</l>
            <l>Und soll der Adern Blut bey einer Sonne frieren/</l>
            <l>Dagegen Felsen auch wie leichter Zunder seyn/</l>
            <l>Und Titan seine Krafft an Strahlen muß verliehren?</l>
            <l>Der Menschen Lieblichkeit kan Menschen an sich ziehn/</l>
            <l>Wo aber die Gestalt aus Engeln weiß zu lachen/</l>
            <l>Kan unser Hertze wohl vor ihren Flammen flieh'n?</l>
            <l>Nein/ dieses hiesse sich zu einen Unmensch machen</l>
            <l>Drum schreib' ich! Lieben ist der Führer meiner Hand/</l>
            <l>Das Feuer keuscher Glut/ das Uhrwerck meiner Sinnen/</l>
            <l>Der stiffter meiner Noth/ und meiner Freuden Brand</l>
            <l>Wenn Leipzig einen Blick im Geiste kan gewinnen.</l>
            <l>Dein Blick ist mir entfernt ein Stern und Freuden Licht/</l>
            <l>Wenn ihn nur deine Gunst im Briefe so will mahlen/</l>
            <l>Daß aus den Wörtern Glut/ wie aus den Wolcken bricht/</l>
            <l>Zu zeigen/ daß hierdurch die Sonne müsse Strahlen.</l>
            <l>Zwar theurer Perlen Schmuck umfasset nur das Gold/</l>
            <l>Und meine Niedrigkeit sucht sich zu hoch zu schwingen.</l>
            <l>Doch wer die Tugend liebt/ ist auch der Demuth hold/</l>
            <l>Und tieffer Klee kan nicht der Sonnen Flecken bringen.</l>
            <l>Zu dem so setz' ich auch den Gräntzstein meiner Lust;</l>
            <l>Denn bin ich zu gering mich dir in Schooß zu setzen/</l>
            <l>So setze mich doch nur in deine schöne Brust/</l>
            <l>Denn auch der Vorhoff kan von Paradiesse letzen.</l>
            <l>Nun/ schönste/ mein Gelück besteht in deiner Gunst/</l>
            <l>Die mein Verhängnüß weiß erträglicher zu machen.</l>
            <l>Umhüllet mich anitzt der trauer Nächte Dunst/</l>
            <l>So kanst du Sonne/ doch mir Freuden-Tag machen.</l>
            <l>Mich kräncket der Verlust der ungetreuen nicht/</l>
            <l>Wenn mich vor Läffel-Kraut nur keusche Liljen zieren.</l>
            <l>Das muß ein Narre seyn/ der solche Rosen bricht/</l>
            <l>Die alle Käfferfast mit ihren Koth beschmieren.</l>
            <l>Nein/ will mein Leit-Stern nur die edle Schmidin seyn/</l>
            <l>So kan kein Irlicht mehr mein falscher Führer heissen:</l>
            <l>Und stellet sich dein Brieff bald wieder bey mir ein/</l>
            <l>So wird vielleicht dein Knecht in kurtzen zu dir reisen.</l>
            <l>Indessen gönne mir die süsse Dienstbarkeit/</l>
            <l>Die mir dein schöner Arm nach Wunsche läßt erkennen.</l>
            <l>Ich fordere mit Recht so viel Gewogenheit/</l>
            <l>Weil meine Banden dich die schöne Schmidin nennen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
