<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Herbst.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">6</measure>
        <measure type="verses">79</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-28 2-11 3-8 4-11 5-6 6-15</measure>
        <measure type="syllables">666</measure>
        <measure type="tokens">470</measure>
        <measure type="characters">2736</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Herbst.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich fuhr im Herbst, um in demselben der Welt veränderte</l>
            <l>Gestalt,</l>
            <l>Mit Lust und Andacht, zu beschauen, vergnügt nach meinem</l>
            <l>kleinen Wald.</l>
            <l>Ich sahe, wie der kalte Nord bereits mit Laub und Kraut</l>
            <l>gehandelt,</l>
            <l>Es schien der vormahls grüne Wald nicht mehr derselbe,</l>
            <l>ganz verwandelt,</l>
            <l>Der größte Theil der hohen Wipfel schien übergüldet, ob-</l>
            <l>gleich grün</l>
            <l>Indem noch nicht verbleichtes Laub noch hie und da dazwi-</l>
            <l>schen schien.</l>
            <l>Hier sah man gelb auf grünen Stellen, und grüne dort auf</l>
            <l>gelben schön,</l>
            <l>Dort in der bunten Nachbarschaft auch roht auf gelb- und</l>
            <l>grünen steh'n.</l>
            <l>Viel’ deckt’ ein Glanz, als ein Rubien, viel’ Blätter waren</l>
            <l>gelblich-bleich,</l>
            <l>Viel’ waren roht und grün gesprengt, viel’ roht und grün</l>
            <l>und gelb zugleich.</l>
            <l>Die meisten waren nicht so schön, entfärbet, dunkel, falb</l>
            <l>und braun,</l>
            <l>Doch war der andern bunter Glanz um desto lieblicher zu</l>
            <l>schau'n,</l>
            <l>Jm Gegensatz der Nachbarschaft, indem er, als auf dunklem</l>
            <l>Grunde,</l>
            <l>Als wär’ es recht mit Fleiß geordnet, um desto mehr erhoben</l>
            <l>stunde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf dunkler Felder weiten Flächen,</l>
            <l>Worauf, doch sparsam, hier und dar schon wieder grüne</l>
            <l>Spitzen brechen,</l>
            <l>Erblickt’ man gelbes Schilf in Gräben, auch mancher</l>
            <l>Dorn-Strauch läßt itzt schön,</l>
            <l>Nebst seiner rohten Beeren Funkeln, die Menge bunter</l>
            <l>Blätter seh'n.</l>
            <l>Doch zeigt er auch die Stacheln schon, da er schon mehren-</l>
            <l>theils entlaubt,</l>
            <l>Und seines Schmucks, der sie verhüllte, durch Nebel, Wind</l>
            <l>und Frost beraubt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da, wo mit der bedeckten Luft sich der Gesichts-Kreis</l>
            <l>sanft verbindet,</l>
            <l>Verliert er sich im klaren Duft, so daß man kaum die Grenzen</l>
            <l>findet.</l>
            <l>Es scheint, ob ruhe die Natur, und als wenn eine sanfte</l>
            <l>Stille,</l>
            <l>So daß sie uns fast sichtbar ist, das Feld, so weit man sieht,</l>
            <l>erfülle.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Fluht, nachdem die Wasser-Linsen, und alles auf den</l>
            <l>Grund gefallen,</l>
            <l>Was erst auf ihrer Fläche schwamm, ist itzt im Herbst so rein,</l>
            <l>so klar,</l>
            <l>Als es in keiner Zeit vom Jahr.</l>
            <l>Es scheint itzt mehr als sonst poliert, und gleicht itzt reinen</l>
            <l>Berg-Krystallen,</l>
            <l>Worinn sich, nebst des grünen Ufers nunmehro gelb-bebüsch-</l>
            <l>ten Hügeln,</l>
            <l>Auch Wolken, ja der ganze Himmel noch einst so rein und</l>
            <l>klar sich spiegeln.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sind, im Herbst, in einer Landschaft nicht nur die Bäum’</l>
            <l>im Gelben schön,</l>
            <l>Sie sind zugleich, da alles kühl,</l>
            <l>In ihrer Gelbe warm und schwühl,</l>
            <l>Und als vom Sonnen-Glanz bestrahlt, auch wenn die Luft</l>
            <l>bewölkt, zu seh'n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was mir zu dieser Zeit, im Herbst, an unsrer neu- gefärb-</l>
            <l>ten Welt,</l>
            <l>Auf Bäumen, an der Luft, auf Erden, es sey so nah’ als weit,</l>
            <l>gefällt,</l>
            <l>Ist der gebrochne Schmuck der Farben, da in die Luft au</l>
            <l>Kraut und Büschen,</l>
            <l>In mahlerischer Harmonie, sie sich besonders lieblich mi-</l>
            <l>schen.</l>
            <l>Ein sanftes Trüb, ein duftig Wesen, dämpft das vorhero</l>
            <l>stärkre Licht</l>
            <l>Der hellern Farben, daß ihr Brand sich itzt gemählich</l>
            <l>schwächt und bricht,</l>
            <l>Wodurch sie bunt, doch matter scheinen, indessen doch</l>
            <l>nicht minder schön,</l>
            <l>In einer sanften Gluht zu sehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
