<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">79.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rückert</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">25</measure>
        <measure type="verses">50</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-2 3-2 4-2 5-2 6-2 7-2 8-2 9-2 10-2 11-2 12-2 13-2 14-2 15-2 16-2 17-2 18-2 19-2 20-2 21-2 22-2 23-2 24-2 25-2</measure>
        <measure type="syllables">631</measure>
        <measure type="tokens">431</measure>
        <measure type="characters">2480</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1837</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905195090"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>79.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem Menschen ist ein Recht gegeben auf die Sachen,</l>
            <l>Von Gott hat ers zu Lehn, wer kanns ihm streitig machen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn von den Menschen wär' ein einziger am Leben,</l>
            <l>Die ganze Erde wär' in seine Hand gegeben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wie im Anbeginn, wir glauben's, einer war,</l>
            <l>In dem sich ungetheilt die Menschheit stellte dar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch als zum Manne nun das Weib hinzugekommen,</l>
            <l>Ward diesem wohl ein Theil, der jenem ward genommen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mitnichten; weil das Paar in Zweiheit Eines war,</l>
            <l>War zur Entzweiung im Besitz auch nicht Gefahr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und also, wo noch zwei in Liebe werden Eines,</l>
            <l>Ist ihr Besitzrecht an die Welt ein allgemeines.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn ganz in jedem Paar stellt sich die Menschheit dar,</l>
            <l>Von allwievielen schon die Welt besessen war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bescheiden ziehen sie auch ihr beschieden Loß,</l>
            <l>Und sei es klein, so mach' es Lieb' und Treue groß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch als zum Vater dort hinzu die Söhne kamen,</l>
            <l>Besaß das Oberhaupt mit in der Glieder Namen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie waren im Besitz von selbst mit eingeschlossen;</l>
            <l>Wie hätten nicht auch, was der Baum hat, seine Sprossen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch als die Glieder drauf sich los vom Haupte rissen,</l>
            <l>Da wollte jedes, was ihm eigen wäre, wissen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da sprach ihr Vater: Geht nun in die Welt hinaus,</l>
            <l>Und bauet, wie und wo ihr möget, Feld und Haus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Welt ist weit genug, um drin euch auszuweichen,</l>
            <l>Euch auszubreiten ohn' einander zu erreichen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es wird am Gegenstand nicht fehlen eurer Hand,</l>
            <l>Und jeder habe, was er zu ergreifen fand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Demselben drück' er auf das Zeichen des Besitzes,</l>
            <l>Das Zeichen seiner Kraft, das Zeichen seines Witzes.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch welcher Sache schon ihr eures Bruders Zeichen</l>
            <l>Seht aufgedrückt, davon sollt ihr zurücke weichen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wann die Zweige nun zu Stämmen sind geworden,</l>
            <l>Und ihr das Land erfüllt mit Herden und mit Horden;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann wird der Hader bald im Kleinen, bald im Großen</l>
            <l>Erwachsen da, wo ihr zusammen werdet stoßen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn ihr entfremdet nicht mehr eure Zeichen kennt,</l>
            <l>Und, statt was euch verband, nur fühlet was euch trennt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann wird Volk gegen Volk zum Schutze sich verbünden,</l>
            <l>Und einzle Ganze sich im großen Ganzen ründen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Natürlich steht zuerst als Mittelpunkt im Kreise</l>
            <l>Der Aeltste, der zugleich der beste scheint und weise.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob einer dann den Platz dem andern streitig mache,</l>
            <l>Doch immer dienen wird dem stärkeren der schwache.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der starke dienet auch dem schwächeren zum Schutze;</l>
            <l>Doch Kunst und Geist dient bald zur Wohlfahrt, bald zum Putze.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Muth zu dienen, der da Demuth heißet, lernt,</l>
            <l>Hochmüth'ge, die ihr euch vom Vaterhaus entfernt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zum Vaterhaus führt euch der Geist der Demuth wieder,</l>
            <l>Wenn menschlich ihr euch fühlt des Leibs der Menschheit Glieder.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
