<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ehren-Gedichte.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Abschatz</surname>
            <forename>Hans Assmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">16</measure>
        <measure type="verses">96</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6 13-6 14-6 15-6 16-6</measure>
        <measure type="syllables">1213</measure>
        <measure type="tokens">799</measure>
        <measure type="characters">4837</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1704</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199889"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ehren-Gedichte.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was ist der kurtze Ruff/ der mit ins Grab versinckt/ </l>
            <l>Dafern er aus der Grufft nicht ewig widerschallet?</l>
            <l>Ein schneller Blitz/ der zwar von Ost biß Westen blinckt/</l>
            <l>Doch bald vergessen ist/ wenn drauff kein Donner knallet/</l>
            <l>Ein Rauch/ der bald verfliegt/ ein Wind/ der bald verstreichet/</l>
            <l>Ein Irrlicht/ dessen Schein für neuer Sonn erbleichet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie bald verkocht in uns die Hand voll kühnes Blutt?</l>
            <l>Wie eilends pflegt das Tacht des Lebens auszubrennen/</l>
            <l>Noch Hand noch Schädel weist den edlen Geist und Mutt;</l>
            <l>Wer will den Zunder in der Todten-Asch erkennen?</l>
            <l>Der/ welcher unser Lob erhalten soll auff Erden/</l>
            <l>Muß deß in kurtzer Zeit ein stummer Zeuge werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was hilffts deñ/ daß ein Mensch nach grossem Nahmen strebt/</l>
            <l>Wenn sein Gedächtnis nicht kan zu der Nachwelt dringen?</l>
            <l>Für Agamemnons Zeit hat mancher Held gelebt/</l>
            <l>Den seiner Tugend Preiß zun Sternen können bringen/</l>
            <l>Weil aber kein Homer zu ihm sich hat gefunden/</l>
            <l>Ist seiner Thaten Glantz in dunckler Nacht verschwunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Braucht allen Aloe und Balsam alter Welt/</l>
            <l>Bemahlt/ nach Sothis Art/ die theuren Leichen-Kittel/</l>
            <l>Schnizt feste Cedern aus mit fremden Leim verquellt/</l>
            <l>Bezeichnet Tuch und Sarg mit Bildern großer Tittel;</l>
            <l>Wird nicht ein Oedipus die schwartze Brust entdecken/</l>
            <l>Bleibt im Verwesen doch eur Stand und Wesen stecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Baut hohe Gräber auff/ bedeckt mit einer Last</l>
            <l>Von Jaspis und Porphyr die dorrenden Gebeine/</l>
            <l>Schreibt Nahmen/ Thun und Amt in Taffend und Damast/</l>
            <l>In Holtz/ in Gold und Ertz/ in festen Stahl und Steine;</l>
            <l>Zeit/ Moder/ Fäule/ Rost weiß alles zu entstalten:</l>
            <l>Des Nachruhms Ewigkeit ist anders zu erhalten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sucht in des Cörpers Glutt für todten Nahmen Licht/</l>
            <l>Es wird sein Glantz so bald als diese Flamme schwinden.</l>
            <l>Ein unverzehrlich Oel/ wenn sein Gefässe bricht/</l>
            <l>Muß durch die Lufft berührt samt eurem Ruhm erblinden.</l>
            <l>Der Mahler pflegt sein Licht mit Schatten zu erhöhen:</l>
            <l>In schwartzen Schrifften bleibt die Tugend helle stehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil in Pelaßger-Land die Künste hielten Hauß/</l>
            <l>Sind seine Lorbeer-Zweig auch unversehrt beklieben;</l>
            <l>Rom breit’te seinen Ruhm durch Schwerdt und Feder aus:</l>
            <l>Was Cäsar hat gethan/ das hat er auch geschrieben.</l>
            <l>Der Deutschen Dichterey/ der Barden Helden-Lieder</l>
            <l>Belebten Mannus Geist/ Tuiscons Asche wieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wem wär Epaminond/ ohn kluge Schrifft/ bekandt?</l>
            <l>Wer wolte nach Athens und Spartens Fürsten fragen?</l>
            <l>Wo bliebe Lysimach/ der Leuen überwand?</l>
            <l>Würd auch die Welt was mehr vom Großen Grichen sagen?</l>
            <l>Es hätt ihr Nahme längst/ wie sie/ vermodern müssen/</l>
            <l>Wenn sie kein weises Buch der Sterbligkeit entrissen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Izt wär Horatius auff beyden Augen blind/</l>
            <l>Die Flamme kühner Hand/ die sich so frey vergriffen</l>
            <l>Und freyer noch gestrafft/ verrauchet in den Wind/</l>
            <l>Duil umsonst/ so offt er Essen gieng/ bepfiffen/</l>
            <l>Roms Schutz-Stab/ Scipio/ verfaulet und zerbrochen/</l>
            <l>Wenn nicht ein Livius für sie das Wort gesprochen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch weil der Eitelkeit ein enges Ziel gesteckt/</l>
            <l>Weil Bücher auch vergehn/ und Ehren-Säulen wancken/</l>
            <l>Siegs-Zeichen fallen um/ und Grauß den Marmel deckt/</l>
            <l>Weil Schrifften sich verliern aus Augen und Gedancken/</l>
            <l>Muß sie ein kluger Geist zu Zeiten wieder regen/</l>
            <l>Und auff die alte Müntz ein neues Bildnis prägen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eh Guttenberg die Kunst zu schreiben ohne Kiel/</l>
            <l>Zu reden für das Aug und Wörter abzumahlen</l>
            <l>In Deutschland auffgebracht/ als nur ein Rohr vom Ril/</l>
            <l>Als Leinwand oder Wachs/ als Blätter oder Schalen/</l>
            <l>Als eines Thieres Haut allein gedient zu Schrifften/</l>
            <l>Wer konte da der Welt ein lang Gedächtnis stifften?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie sind Polybius und Dio mangelhafft?</l>
            <l>Was hat uns nicht die Zeit vom Tacitus genommen/</l>
            <l>Vom Curtius geraubt/ vom Crispus weggerafft/</l>
            <l>Was ist vom Ammian in unsre Hände kommen?</l>
            <l>Viel andre haben zwar von andern viel geschrieben/</l>
            <l>Ihr Nahmen aber selbst ist uns kaum übrig blieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So hat der leichte Wind vorlängst davon geführt</l>
            <l>Was Libis auffgesezt/ die Barden abgesungen.</l>
            <l>Wo wird der zehnde Theil von diesem mehr gespürt/</l>
            <l>Was noch zu Celtens Zeit geschwebt auff tausend Zungen?</l>
            <l>Und muß/ was übrig ist/ nicht vollends untergehen/</l>
            <l>Weil kaum der Deutsche mehr den Deutschen kan verstehen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Manch Ritter edlen Blutts besang was er gethan/</l>
            <l>Ob gleich sein Helden-Reim nicht klang in zarten Ohren/</l>
            <l>Man trifft von alter Zeit mehr als ein Merckmahl an/</l>
            <l>Daß unser Schlesien zur Dichterey gebohren/</l>
            <l>Wann selber dessen Fürst/ ein Heinrich/ uns sein Lieben</l>
            <l>(und anders mehr vielleicht) in Liedern hat beschrieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Stücke sind zwar schlecht die auff uns kommen seyn/</l>
            <l>Und kan man wenig Licht in solchem Schatten finden/</l>
            <l>Die Funcken geben bloß aus bleichen Kohlen Schein/</l>
            <l>Doch sind sie unsern Sinn noch fähig zu entzünden:</l>
            <l>Und daß die Kinder auch/ was Ahnen thäten/ lernen/</l>
            <l>So muß ein neuer Glantz ihr dunckles Grab besternen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Fremder schreibt von uns mit ungewisser Hand/</l>
            <l>Sieht mit geborgtem Aug’ und redt mit andrem Munde/</l>
            <l>Ihm ist des Landes Art und Gegend unbekandt/</l>
            <l>Gemeiner Wahn und Ruff dient ihm zum falschen Grunde.</l>
            <l>Offt nimmt er Ort für Mann/ und/ was er recht soll nennen/</l>
            <l>Wird doch der Landsmann kaum in seiner Sprache kennen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
