<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die abwechselnde Zeit  
 Eine weise Einrichtung GOttes  
 für die Menschen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1134</measure>
        <measure type="tokens">791</measure>
        <measure type="characters">4529</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die abwechselnde Zeit  
 Eine weise Einrichtung GOttes  
 für die Menschen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Sonnen schneller Lauf der seinen Zir-</l>
            <l>kel zieht,</l>
            <l>Bringt stets ein andres Jahr: indem</l>
            <l>das alte flieht</l>
            <l>Als wie ein Wassertropf der in ein Meer</l>
            <l>verschossen:</l>
            <l>Dies ist ein Bild der Zeit, die ihren Lauf beschlossen.</l>
            <l>Die Zeit ists eigentlich die uns den Kreis der Welt,</l>
            <l>Mit der Veränderung zum Schauplatz fürgestellt:</l>
            <l>Worauf die Lebenden nach unsers Höchsten Schlüssen,</l>
            <l>Wie es die Ordnung fügt die Rolle spielen müssen.</l>
            <l>Wer dies mit Achtsamkeit recht siehet und bedenkt</l>
            <l>Der sieht, wohin er nur, das Licht der Augen lenkt,</l>
            <l>Die stete Wechselung: da eins das andre bringet,</l>
            <l>Und ehe man es meint auch wiederum verschlinget.</l>
            <l>Dies lehret uns den Satz: die Zeit verfliegt geschwind</l>
            <l>Und mit derselbigen, die Dinge die da sind,</l>
            <l>Das hat das ewge Licht, das Sonn und Welt regieret,</l>
            <l>Zum Nutz der Sterblichen, so weislich eingeführet.</l>
            <l>Wie brächte nicht die Zeit auch seine Wechsel mit,</l>
            <l>Und ginge das Geschik mit ihr stets gleichen Schritt:</l>
            <l>So wäre stets die Welt, so lang die Sonne schiene,</l>
            <l>Des einen Freuden Bahn, des andern Trauer Bühne.</l>
            <l>Ein Crösus lachte stets bei seinen reichen Glük,</l>
            <l>Ein Jrus sähe nichts als lauter Klag Geschik;</l>
            <l>Der eine würde sich noch immer mehr erheben,</l>
            <l>Der andre stürbe gar, indem er solte leben.</l>
            <l>Beseht ihr </l>
            <l>Ist euch die Welt anjetzt, ein recht gelobtes Land:</l>
            <l>Die Zeit ist wechselreich, es kann euch auf der Erden,</l>
            <l>Gar bald ein Canaan zur Jammerwüste werden:</l>
            <l>Sie ändert Freud und Leid; Wer in der Asche sitzt,</l>
            <l>Bei der und jener Noth, wie Hiob, Angstschweis schwitzt</l>
            <l>Dem läst die Hofnung doch in Jammer, das Ver-</l>
            <l>gnügen,</l>
            <l>Er werde mit der Zeit auch seinen Schmerz besiegen.</l>
            <l>Die Zeit vergeht geschwind, es häuft sich Jahr auf Jahr,</l>
            <l>Und wie sie uns verläuft, das wird man kaum gewahr,</l>
            <l>Der Mensch kann selbst davon mit seinen ganzen Leben,</l>
            <l>Das ihn verflogen ist, ein klares Zeugnis geben.</l>
            <l>Der Kindheit erster Stand, da man im Wiegen</l>
            <l>liegt,</l>
            <l>Da man uns, wie im Traum fast unempfindlich</l>
            <l>wiegt,</l>
            <l>Nimt einge Jahre weg, die uns von hinnen rennen,</l>
            <l>Eh wir die Welt einmahl, eh wir uns selber kennen.</l>
            <l>Der Zeitlauf welcher folgt, den man die Jugend heist,</l>
            <l>Der geht auch so geschwind, als das Geblüthe fleust,</l>
            <l>Das durch ein muntres Feur, stets das Gemüth er-</l>
            <l>hizzet,</l>
            <l>Dabei ein Jüngling schwärmt und niemahls ruhig</l>
            <l>sizzet.</l>
            <l>Kaum daß sein schlummernd Aug, aus seinen Schlaf</l>
            <l>erwacht,</l>
            <l>Wird bald mit Lust und Spiel des Tages Zeit vollbracht;</l>
            <l>Bald mit Beschäftigung der zu begreifnen Sachen,</l>
            <l>Dadurch wir eine Bahn zum Stand und Glükke</l>
            <l>machen.</l>
            <l>So gehet unvermerkt auch unsre Jugend fort,</l>
            <l>Und ehe man es meint, so stehn wir an dem Port,</l>
            <l>Da wir bei männlichen, und schon erreichten Jahren,</l>
            <l>Den Wink der Vorsehung zum Lebens Zwek erfahren.</l>
            <l>Die stete Wechselung, ein künftiges Geschik</l>
            <l>Ein unbestimmter Fall von Glük und Ungelük</l>
            <l>Die Mischung süsser Lust, mit saurer Last und Bürde,</l>
            <l>Verkürzet uns das Jahr, wens gleich verlängert würde.</l>
            <l>Bei der Beschäftigung die uns die Erde giebt,</l>
            <l>Und die der Sterbliche mit steter Unruh liebt,</l>
            <l>Bei Freude, Arbeit, Scherz, bei Sorg und Kümmer-</l>
            <l>nissen,</l>
            <l>Verfliesset uns die Zeit, eh wir es selbsten wissen.</l>
            <l>Da komt, eh man es denkt, des Lebens letztes Jahr,</l>
            <l>Da bringt der blasse Tod uns schon die Leichenbahr</l>
            <l>Wenn unser Anschlag noch in weit entfernten Zeiten,</l>
            <l>Uns einen Glükkes Bau zu spät will zubereiten.</l>
            <l>Ein jeder Mensch erkennt, daß dieses Warheit sei</l>
            <l>Und fällt dem Ausspruch auch: </l>
            <l>gel, bei</l>
            <l>Ach! möchte jeder auch sich nach den Warheits Lehren,</l>
            <l>Bei seinen Lebens Lauf und dessen Führung kehren.</l>
            <l>Der Schöpfer hat die Zeit, die wie mit Flügeln eilt</l>
            <l>Nach seinen weisen Rath uns darum mitgetheilt,</l>
            <l>Daß wir mit Sorgfalt stets, die schnellen Stunden</l>
            <l>zählen,</l>
            <l>Darin ein ewigs Gut zu unsern Ziel erwählen.</l>
            <l>Die Zeit ist wechsel voll und sie verfliegt uns bald,</l>
            <l>Bei ihren schnellen Flug, ist gar kein Aufenthalt,</l>
            <l>Will uns die weise Güt nicht dadurch deutlich zeigen,</l>
            <l>Daß man sie brauchen muß, so lang sie uns noch eigen.</l>
            <l>Die Zeit vergeht geschwind und die Gelegenheit,</l>
            <l>Die sie uns zu dem Glük in ihren Lauf anbeut</l>
            <l>Und lassen wir sie gehn, so ist mit ihren Stunden,</l>
            <l>Zugleich Gelegenheit und auch das Glük verschwun-</l>
            <l>den.</l>
            <l>O! Menschen lehret dies: Jhr eilt zur Ewigkeit,</l>
            <l>Und eure Wollfart hängt an einen flüchtgen Heut.</l>
            <l>Verschiebet ihr das Woll, dafür ihr hie müst sorgen,</l>
            <l>Auf einen ungewis und zweifelhaften Morgen</l>
            <l>So seid ihr thöricht ja: in dem ihr euch verlaßt</l>
            <l>Auf das was schlüpfrig ist. Wer sich nicht selbsten</l>
            <l>haßt,</l>
            <l>Der wird mit Klugheit sich in Zeiten stets bestreben,</l>
            <l>Die Zeit woll einzutheiln, die ihn zum Heil gegeben.</l>
            <l>Wer ihren Lauf recht kennt; der sieht des Schöp-</l>
            <l>fers Ehr</l>
            <l>In weiser Einrichtung in Gang und Wiederkehr</l>
            <l>Des abgemeßnen Jahrs. Der wird bei allen Sachen,</l>
            <l>Auch die Gelegenheit sich recht zu Nuzze machen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
