<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Uber den seeligen Todt  
  Hn. J. G. E.   M. D.   den 7. May  1676.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">109</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-72 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-5 10-4</measure>
        <measure type="syllables">1340</measure>
        <measure type="tokens">907</measure>
        <measure type="characters">5342</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Uber den seeligen Todt  
  Hn. J. G. E.   M. D.   den 7. May  1676.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer/ Vetter/ deinen Tod mit trucknen Augen schauet/</l>
            <l>Der ist ein harter Fels und unempfindlich Stein.</l>
            <l>Wer deinem Grabe nicht ein Ehrenmahl auffbauet/</l>
            <l>Der muß im Helicon ein blosser Frembdling seyn.</l>
            <l>Der Kunst und Artzney Gott Apollo steht betrübet/</l>
            <l>Und reist vor Hertzeleid die Lorbern aus dem Haar/</l>
            <l>Giebt traurig an den Tag/ wie hoch er dich geliebet/</l>
            <l>Und wie sein Meister Ruhm mit dir liegt auff der Baar.</l>
            <l>Die keusche Daphne seufftzt und Flora schwimmt in Thränen/</l>
            <l>Die sie ohn unterlaß auff Blum und Kräuter setzt.</l>
            <l>Die Mutter aller Ding eröffnet frey ihr Sehnen</l>
            <l>Weil sie dich jederzeit als Rath und Trost geschätzt;</l>
            <l>Hygea tritt hervor in einem weissen Kleide/</l>
            <l>Siht nicht so lebhafft schön als wie sie vormals pflag/</l>
            <l>Klagt deinen Untergang und geht in tieffem Leide/</l>
            <l>Nun ihr Gesundheit Kelch dir nicht mehr nutzen mag.</l>
            <l>Jhr Vater Aesculap durchforschet in Metallen</l>
            <l>Ob irgend eintzig Geist/ dir auffzuhelffen/ sey?</l>
            <l>Ach Eisenharter Schluß! du solst und must verfallen;</l>
            <l>Hier macht noch Artzt noch Kunst dir vom Verwesen frey.</l>
            <l>Die Häupter voller Witz/ so alles auffgeschlossen</l>
            <l>Was in der Erden Schoß hat die Natur versteckt/</l>
            <l>Vermissen nur zu früh dich ihren Mitgenossen/</l>
            <l>Und sind mit gleichem Weh der Traurigkeit bedeckt.</l>
            <l>Du bist auch Thränen werth/ Apollens Aug und Hertze/</l>
            <l>Und groß ist der Verlust den man empfinden muß.</l>
            <l>Dein edle Wissenschafft hat gleich der Sonnen Kertze</l>
            <l>Mit ihrer Stralen Krafft beherrscht der Lethe Fluß.</l>
            <l>Der Acheron erschrack/ Coeytus floß zurücke/</l>
            <l>Und Charon nehm nicht mehr so häuffig Fährgeld ein.</l>
            <l>Die Parcen starrten gar ob diesem Meisterstücke.</l>
            <l>Wenn Krancke deine Cur hieß frisch und munter seyn.</l>
            <l>Was hast du nicht für Lust von Jugend auff getragen</l>
            <l>Dem grossen Vater gleich an Ruhm und Kunst zu gehn;</l>
            <l>Wie eyfrig war dein Fleiß im Lesen/ Forschen/ Fragen/</l>
            <l>Und wie die alte Welt und neue zu verstehn.</l>
            <l>Gantz Jehna rühmt dich noch/ da du den Grund geleget/</l>
            <l>Worauff ein Podalir das Schloß der Weißheit baut.</l>
            <l>Wo du mit grossem Ruhm Streit-Fragen hast erreget/</l>
            <l>Und solche mit Vernunfft zu lösen dir getraut.</l>
            <l>Drauff nahm dich Leiden an und wieß dir seine Schätze</l>
            <l>Und war mit Mutter-Treu und Liebe dir geneigt/</l>
            <l>Bald labten deinen Geist der Väter Lehr-Gesetze/</l>
            <l>Bald hat man Cörper dir und Florens Reich gezeigt.</l>
            <l>Die feurige Begier blieb nicht damit zu frieden</l>
            <l>Sie eilte ferner fort die weite Welt zu sehn.</l>
            <l>Denn als du von der Brust der Musen abgeschieden/</l>
            <l>So liest du nach Sedan dich Wind und Segel wehn.</l>
            <l>Biß dich die Königin der Städte hat empfangen</l>
            <l>Das prächtige Pariß/ der Inbegrieff der Welt.</l>
            <l>Hier schien numehr vergnügt dein Hoffen und Verlangen</l>
            <l>Nachdem dich zum Patin das Glücke hat gesellt.</l>
            <l>Und was nur Franckreich hegt von klugen Wunder-Meistern/</l>
            <l>Die wurden dir mit Gunst und Hulden zugethan.</l>
            <l>Da schärffst du den Verstand bey so erlauchten Geistern</l>
            <l>Die selbst der Nach-Welt Mund nicht satsam rühmen kan.</l>
            <l>Ein himmlisches Gemüth erkennt des Ursprungs Flamme/</l>
            <l>Sucht/ wie der Himmel thut/ nur in Bewegung Ruh;</l>
            <l>Du auch von guter Art und von berühmtem Stamme</l>
            <l>Theilst deine Wissenschafft noch andre Reisen zu.</l>
            <l>Du wilst Jtalien das Paradies der Erden.</l>
            <l>Und wo der Artzney Kunst in vollem Schwange geht/</l>
            <l>Nicht obenhin beschaun. Nein. Wer gekrönt wil werden</l>
            <l>Muß dencken wie er auch im Kampff und Streit besteht.</l>
            <l>Der Lehrer gantzer Rath beschleust mit gleichen Stimmen/</l>
            <l>Daß Padua die Cron von Lorbern reichen sol.</l>
            <l>Man sah der Deutschen Hertz in wahren Freuden glimmen</l>
            <l>Als dieser Rufferschallt: </l>
            <l>Doch der erlangte Preiß und Kleinod vom studieren</l>
            <l>Hat dich mehr angespornt/ die Lichter dieser Zeit</l>
            <l>So jetzt die Sieges-Fahn in Wissenschafften führen/</l>
            <l>Zu ehren mit Bedacht/ zu sehn in Höffligkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das herrliche Florentz verschloß dir nicht die Kammern/</l>
            <l>Was Naples schönes weist/ hat da dein Aug ergetzt.</l>
            <l>Es wolte dich zu Rom fast derer Männer jammern</l>
            <l>Weils zum verlassen kam/ die du so hoch geschätzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn nahm das Vaterland/ hilff GOtt mit was für Freuden!</l>
            <l>Dich wieder in die Schoß. Der Vater staud entzückt/</l>
            <l>Und konte niemals satt an dir die Augen weiden/</l>
            <l>Als dessen Hoffnungs-Ziel so überauß beglückt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja/ wie das Sprichwort war/ daß Adler Adler zeugen/</l>
            <l>Und aus der Klau ein Löw sich zuerkennen gibt.</l>
            <l>So machst du auch den Ruhm des Vaters dir gantz eigen/</l>
            <l>Und wiest durch Curen aus was du seither geübt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du hast stets der Natur die rechte Hand geboten/</l>
            <l>Und ihrer Heimligkeit Mirakel offenbahrt/</l>
            <l>Viel wieder auffgebracht/ die zugezehlt den Todten/</l>
            <l>Und keinem Rath und Hülff in seiner Noth versagt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir wünschten ingesammt dir ein unsterblich Leben/</l>
            <l>Und daß für deiner Cur mög alles Ubel fliehn.</l>
            <l>Umbsonst. Wer kan dem Schluß des Himmels wiederstreben?</l>
            <l>Wenn GOtt schafft/ muß der Artzt das Sterbekleid anziehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und zwar du stirbst sehr früh im Wachsthum bester Jahre/</l>
            <l>Da deine Weißheit reiff und deine Kunst bewehrt.</l>
            <l>Mein Vetter/ ach verzeih daß deine Todten-Bahre</l>
            <l>Mit einem schlechten Thon mein traurig Kiel beschwert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Harff ist gantz verstummt/ die Leyer gantz verstimmet/</l>
            <l>In jede Fuge fügt sich Ach und Winseln ein/</l>
            <l>Nun das Verhängnüß so sich über mich ergrimmet/</l>
            <l>Daß ich muß ohne Sohn und ohne Vetter seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Hoffnung von dem Stamm vertraut’ ich gleich der Erden/</l>
            <l>Als mich die bittre Post von deinem Tod erschreckt.</l>
            <l>Ich sehe stündlich mich in meinen Asche werden/</l>
            <l>(schmeckt.</l>
            <l>Was Wunder so mein Reim nach nichts als Wermuth</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch hoff ich GOttes Arm ist mächtig auffzurichten/</l>
            <l>Und was er itzt betrübt/ das kan er auch erfreun.</l>
            <l>Denn wil ich deinem Ruhm ein Römisch Loblied dichten/</l>
            <l>Das bey der Nachwelt sol der Freundschafft Siegel seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
