<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Beyleid  
  Bey Beerdigung Hn. G. N.   M. D.   Töchter-  
 lein den 4. May 1665.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">92</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-92</measure>
        <measure type="syllables">1154</measure>
        <measure type="tokens">774</measure>
        <measure type="characters">4639</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Beyleid  
  Bey Beerdigung Hn. G. N.   M. D.   Töchter-  
 lein den 4. May 1665.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bestürtzte/ wo mein Reim nach einer Leiche schmecket/</l>
            <l>So wisst bey Sterbenden hab’ ich ihn auch gemacht/</l>
            <l>Wo weder Liebligkeit noch Zucker drinnen stecket/</l>
            <l>So dencket daß der Tod Kunst/ Witz und Zier verlacht.</l>
            <l>Euch ist ein liebes Kind/ und mir ein Freund verblichen/</l>
            <l>Und beyde fallen hin im angenehmen May;</l>
            <l>Es sind die Gratien von meiner Brust gewichen/</l>
            <l>Statt eines süssen Klangs erthönt ein Leich-Geschrey.</l>
            <l>Die Kirchhoffs-Blumen sind nicht nur die grauen Haare/</l>
            <l>Weil bey den Kindern offt der Tod in Wiegen liegt/</l>
            <l>Das Grab verzehret auch der Jugend Rosen-Jahre/</l>
            <l>Man weiß von keinem Held der übern Tod gesiegt.</l>
            <l>Wenn schon die Stunde schlägt/ kan Esculap nicht rathen/</l>
            <l>Und gantz Arabiens sein Balsam gilt nicht viel.</l>
            <l>Der Syrer theures Oel und Indiens Mußkaten</l>
            <l>Sambt allem Bezoar verlängern nicht das Ziel.</l>
            <l>Ich weiß/ Apollens Sohn/ wie sehr er sich bemühet</l>
            <l>Sein allerliebstes Kind dem sterben zu entziehn:</l>
            <l>Alleine diese Ros’ und Lilg’ ist nur verblühet/</l>
            <l>Ein Wollust-reicher May der Eltern gehet hin.</l>
            <l>Es scheinet der Natur Gesetze fast zu wieder/</l>
            <l>Und stellt mit der Vernunfft schier einen Wett-Streit an/</l>
            <l>Den Kindern drücken zu die matten Augen-Lieder/</l>
            <l>Da man doch sonsten wünscht/ daß sie uns diß gethan.</l>
            <l>Doch unterstehet sich ein Mensch mit GOtt zu rechten?</l>
            <l>Betagt der Erden-Kloß den Schöpffer für Gericht?</l>
            <l>Ach nein! ein spröder Thon der kan nicht wieder fechten/</l>
            <l>Dem Allgewaltigen hält niemand das Gewicht.</l>
            <l>Es ist dem schönen Kind so übel nicht geschehen/</l>
            <l>Wie saur es Fleisch und Blut auch immer deucht zu seyn/</l>
            <l>Die Eltern kränckt es zwar/ daß sie die Lust nicht sehen/</l>
            <l>So stets den Frühling gab und einen Sonnen-Schein.</l>
            <l>Der zarten Glieder Schmuck ist freylich jetzt versehret/</l>
            <l>Der Wangen Nelcke bleich/ der Lippen Scharlach blaß.</l>
            <l>Der Aeuglein Sternen-Glut hat Finsterniß verstöret/</l>
            <l>Und diese Tods-Gestalt macht eure Augen naß.</l>
            <l>Es lacht euch nicht mehr an/ gibt weiter keine Küsse/</l>
            <l>Und redet/ was den Geist von Grund erquicken kan.</l>
            <l>Ach ja ich geb es zu/ daß herbe Seelen-Risse/</l>
            <l>Als Wecker strenger Noth/ euch hefftig greiffen an.</l>
            <l>Hingegen wann ihr wohl des Höchsten Schluß erweget/</l>
            <l>Und grimmer Zeiten Lauff vernünfftig überschlagt;</l>
            <l>So hat ein zeitlich Tod das Kind zur Ruh geleget/</l>
            <l>Da Unruh/ Furcht und Angst uns alle Stunden plagt.</l>
            <l>Was ist die Jugend sonst? Ein Jahrmarck schöner Sünden/</l>
            <l>Worbey ein grüner Sinn fast gar zu geitzig kaufft.</l>
            <l>Das Blut ist voller Gluth und kan sich leicht entzünden/</l>
            <l>Daß einer Zügel-loß in sein Verderben laufft.</l>
            <l>Je länger man hie lebt/ je mehr man sich beflecket/</l>
            <l>Und in die Gauckeley der schnöden Welt verliebt/</l>
            <l>Wir spüren nicht das Gifft/ biß daß wir angestecket</l>
            <l>Und denn/ der Laster-Brand erhitzte Stiche giebt.</l>
            <l>Die Seele sehnet sich dem Block-Hauß zu entgehen/</l>
            <l>Wo die Begierden stets erboste Hencker seyn/</l>
            <l>Sie wil aus dieser Nacht zu den gestirnten Höhen/</l>
            <l>Und vor das Thränen-Brod/ des Himmels Freuden-Wein.</l>
            <l>Viel Kummer wird zugleich mit in den Sarch gesetzet.</l>
            <l>Betrübste/ denn das Kind ist trefflich wohl verwahrt/</l>
            <l>Wie sehr ihr es geliebt/ wie hoch ihr es geschätzet/</l>
            <l>Und was von Güttern ihm ihr hättet fürgespahrt/</l>
            <l>Wär doch nur Sorgen voll und Aengsten reich gewesen.</l>
            <l>Es hat den Himmel nun/ der grösten Schätze Schatz/</l>
            <l>Umbzirckt mit lichtem Schmuck/ und kan jetzt recht genesen;</l>
            <l>Drumb wischt die Zehren ab diß lehrt der Weißheit-Satz.</l>
            <l>Man ruffet sonst Glück zu/ dem/ der das Ziel erreichet/</l>
            <l>Der Schiffer singt und springt wenn er den Hafen sieht/</l>
            <l>Und warumb weinen wir/ daß einst der Mensch verbleichet/</l>
            <l>Der zu mehr Herrligkeit und Würde nur verblüht.</l>
            <l>Daß eurer Freude May im ersten May vergangen/</l>
            <l>Und solche Lebens-Blum aus Mattigkeit verfällt/</l>
            <l>Thut weh’ und überschwemmt mit Thränen Aug und Wangen:</l>
            <l>Weil aber sie nunmehr den Engeln zugesellt</l>
            <l>So treten Freuden ein. Denn ihre schöne Blüthen</l>
            <l>Hat nicht ein gifftig Wurm noch Schmetterling befleckt/</l>
            <l>Die Rosen im Gesicht/ die so hochfärbig glühten/</l>
            <l>Stehn dort noch unverwelckt/ mit neuem Glantz umbsteckt.</l>
            <l>Bewerfft des Kindes Grab mit Chloris Frühlings-Kindern</l>
            <l>Denn dieses ist die Thür zu jenem Paradiß/</l>
            <l>Hier ruht der zarte Leib. Das Leiden wird sich mindern</l>
            <l>So sich bey Eltern erst unbändig sehen ließ.</l>
            <l>So weit kan ich nur Trost/ und zwar betrübet/ bringen/</l>
            <l>Denn wer bey Leichen sitzt/ schreibt selten was ergetzt.</l>
            <l>Ich sahe meinen Freund gleich mit dem Tode ringen/</l>
            <l>Als ich theils Reim’ und Thrän’ auff dieses Blat gesetzt.</l>
            <l>Der Leser wird hier nicht Ziebeth und Amber finden/</l>
            <l>Denn ein Wacholder-Rauch verdüstert mir den Sinn;</l>
            <l>Ein Artzt der selber kranck kan Wunden nicht verbinden/</l>
            <l>Mich wunderts daß ich nicht schon längst ein Grab-Lied bin.</l>
            <l>Doch sol mein Helicon hinfort der Kirchhoff heissen/</l>
            <l>Weil jenen Eitelkeit/ den Ewigkeit umschränckt/</l>
            <l>Wer sich den Banden nicht wil dieser Welt entreissen/</l>
            <l>Der zeiget/ daß er mehr an Erd’ als Himmel denckt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
