<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das beständige Einerlei .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Karsch</surname>
            <forename>Anna Luise</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">44</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-44</measure>
        <measure type="syllables">444</measure>
        <measure type="tokens">322</measure>
        <measure type="characters">1799</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1792</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193016"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das beständige Einerlei .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aspan, ein Edelmann, gewohnt zum Zeitvertreib,                 </l>
            <l>Verirrte dann und wann sich zu des Dieners Weib,</l>
            <l>Denn sie war jung und schön — Wie? Was trieb denn</l>
            <l>Aspanen</l>
            <l>Zu Weibern seiner Unterthanen?</l>
            <l>Hat er denn selbst kein Weib? Ja, er hat eine Frau;</l>
            <l>Doch welcher Mensch wird alt und grau,</l>
            <l>Ohn’ mehr als einerlei von Speise zu genießen?</l>
            <l>Wer kann denn ewig nur auf Einem Munde küssen?</l>
            <l>Zum wenigsten kann dieses nicht Aspan.</l>
            <l>Einst trift sein Diener ihn bei seinem Weibe an:</l>
            <l>Herr! spricht er, sagt mir doch, was euch zu Andern</l>
            <l>treibet,</l>
            <l>Warum ihr mit dem Kuß bei eurer Frau nicht bleibet?</l>
            <l>Der Edelmann lacht laut und spricht: du bist ein Thor,</l>
            <l>Ein neuer Kuß kommt uns wie neue Speise vor,</l>
            <l>Der Wechsel ist gewiß das schönste Ding auf Erden,</l>
            <l>Denn immer einerlei muß uns zum Ekel werden.</l>
            <l>Hans hört es an und schüttelt mit dem Kopf,</l>
            <l>Denn Hanns der war ein dummer Tropf.</l>
            <l>Sein Herr war listig und verschlagen,</l>
            <l>Er heißt dem Koch, zu Hannsens Mittagsmahl</l>
            <l>Die besten Aalpasteten tragen.</l>
            <l>Das Essen war für Hannsens Wahl,</l>
            <l>Er aß sein Tage nicht vom Aal;</l>
            <l>Das Ding war ihm so neu, wie alle neue Dinger.</l>
            <l>Genug er ißt und leckt die Finger </l>
            <l>Der Koch trägts wieder auf den andern, dritten Tag.</l>
            <l>So lange bis es Hanns gar nicht mehr essen mag.</l>
            <l>Er sitzt und stochert mit dem Messer:</l>
            <l>Wo blieb nun der Pastetenesser?</l>
            <l>Sein Herr tritt hinter ihn und spricht</l>
            <l>Und frägt: wie ists, Hanns! schmeckt die Aalpastete</l>
            <l>nicht?</l>
            <l>O! spricht der gute Hans mit ziemlichem Erröthen,</l>
            <l>Wer Henker ißt denn gern nur immer Aalpasteten?</l>
            <l>Man sehnt sich auch einmal nach Fleisch und Zugemüß!</l>
            <l>Ho ho! spricht Hannsens Herr, Veränderung ist süß;</l>
            <l>Wie du nicht jeden Tag magst Aalpastet genießen,</l>
            <l>So mag auch ich mein Weib nicht alle Tage küssen.</l>
            <l>Hanns hängt den Kopf, schämt sich und schweigt,</l>
            <l>Und krazt sich hinter beiden Ohren,</l>
            <l>Ganz von der Wahrheit überzeugt,</l>
            <l>Daß wir zum Wechsel sind geboren!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
