<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das dritte capitel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">13</measure>
        <measure type="verses">105</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-9 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8 8-8 9-8 10-8 11-8 12-8 13-8</measure>
        <measure type="syllables">1302</measure>
        <measure type="tokens">907</measure>
        <measure type="characters">5175</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das dritte capitel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie selig ist ein mensch, der aus der wahrheit munde</l>
            <l>Das wort des lebens lerut, und sie selbst reden hört.</l>
            <l>Von menschen wird der mensch doch nicht so wohl ge-</l>
            <l>lehrt.</l>
            <l>Und von ihm selber kommt kein hertze bis zum grunde.</l>
            <l>Ach waruni zancken wir um dinge, die subtil</l>
            <l>Und doch nichts nütze sind? da GOtt um solcher willen,</l>
            <l>Den, der sie gleich nicht weiß, doch nicht verdammen will.</l>
            <l>Denn GOtt sieht auf das hertz, und nicht auf unsre grillen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir aber gehn dennoch und kümmern uns um sachen,</l>
            <l>Die doch mehr unser schad, als unser nutzen sind.</l>
            <l>So bleibt der tolle mensch bey heller sonne blind.</l>
            <l>Ach last uns doch einmal von diesem schlaf erwachen!</l>
            <l>Die streit- und rede-kunst gilt hier wahrhafftig nicht.</l>
            <l>Von solchen eltern wird die wahrheit nicht gebohren,</l>
            <l>Wo nicht des Lichtes wort des hertzens nebel bricht,</l>
            <l>Und allen irrthum dämpfft, so gehen wir verlohren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn alle dinge sind aus einem Wort entsprossen,</l>
            <l>Und alles lehret uns zu diesem Worte gehn.</l>
            <l>Wer dieses nicht vernimmt, der kan auch nichts verstehn,</l>
            <l>Weil es der anfang ist, aus dem der witz geflossen.</l>
            <l>Drum wer in allen dich, und alles in dir liebt,</l>
            <l>Der mag von dir, o Wort! du brunnen aller gaben!</l>
            <l>Wohl einen festen sinn, der sich im guten übt,</l>
            <l>Und ein in GOtt vergnügt und ruhig hertze haben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum, o du einige, du ewig-lichte Wahrheit!</l>
            <l>Vereinige mich doch mit dir in deiner brunst!</l>
            <l>Was ich sonst les’ und hör’, ist freylich nur ein dunst</l>
            <l>Vor deines Geistes krafft, und deines wortes klarheit.</l>
            <l>Was meine seele wünscht, das find’ ich blos in dir.</l>
            <l>Drum schweigt, ihr Lehrer! schweigt! und alle welt sey stille!</l>
            <l>Du aber red’ allein, ach red’ allein zu mir,</l>
            <l>Damit nichts, als dein wort des hertzens grund erfülle.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Je mehr man in ihm selbst der einfalt sich befleißet,</l>
            <l>Und aus der äusern welt in sein gewissen geht,</l>
            <l>Je tiefre dinge man ohn alle müh versteht,</l>
            <l>Weil GOtt den niedrigen licht und verstand verheißet.</l>
            <l>Ein geist, der lanter ist, und an der einfalt hält,</l>
            <l>Läst durch geschäffte sich nicht hin und her zerstreuen,</l>
            <l>Er flieht den eigen-ruhm, verleugnet neid und welt,</l>
            <l>Und will sich über nichts, als GOttes ehr erfreuen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer mit der creutzigung der wilden lüste säumet;</l>
            <l>Der macht ihm seine last unüberwindlich groß.</l>
            <l>Drum giebt ein frommer mensch von aussen sich nicht blos,</l>
            <l>Er habe denn zuvor innwendig aufgeräumet.</l>
            <l>Die böse neigung muß durchaus getödtet seyn,</l>
            <l>Und deine liebe sich nach der vernunfft regieren.</l>
            <l>Denn der begierden sturm reißt alle tugend ein,</l>
            <l>Und läst das hertze nicht die sanffte wahrheit führen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das muß ich wol gestehn: Sich selber überwinden,</l>
            <l>Ist vor den zarten sinn der schwerste krieg und streit.</l>
            <l>Indessen must du dich aus GOttes krafft bereit,</l>
            <l>Und niemals träg und faul, zu solchem kampffe finden.</l>
            <l>Das soll die arbeit seyn, davon wir itzt nicht ruhn.</l>
            <l>Der mensch muß tag vor tag sich in dem HErren stärcken;</l>
            <l>Denn hier ist keine ruh, wir haben stets zu thun;</l>
            <l>Dort aber ruhen wir von allen unsern wercken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was uns vollkommen scheint, ist dennoch unvollkommen.</l>
            <l>Der helleste verstand hat gleichwol nacht und dunst.</l>
            <l>Die selbst-erkenntniß ist weit über alle kunst.</l>
            <l>Wohl diesem, der von sich die masqve weggenommen,</l>
            <l>Und seine nichtigkeit in demuth zugesteht!</l>
            <l>Denn wahre demuth ist die rechte Jacobs-leiter.</l>
            <l>Ein pharisäer fällt, ie mehr er sich erhöht,</l>
            <l>Wer sich erniedriget, der kommt bey GOtt viel weiter.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich habe mit dem wahn der thoren nichts zu schaffen,</l>
            <l>Da alle wissenschafft und kunst verworffen heist.</l>
            <l>Was GOtt verworffen hat, verdammt kein guter geist,</l>
            <l>Doch wenn wir alle kunst und witz zusammen raffen,</l>
            <l>So sind sie dennoch nicht der tugend vorzuziehn:</l>
            <l>Ein gut gewissen ist weit besser, als viel wissen.</l>
            <l>Und die sich sonst um nichts, als um verstand bemühn,</l>
            <l>Die werden von dem strom des irrthums hingerissen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach daß man sich so sehr der heiligung beflisse,</l>
            <l>Der wahren heiligung, die reine früchte trägt,</l>
            <l>Als man sich auf gezänck und leere fragen legt;</l>
            <l>So wären in der welt nicht so viel ärgernisse!</l>
            <l>Allein die frömmigkeit hat vor uns gute ruh,</l>
            <l>Dieweil sie mehrentheils nicht große titel bringet;</l>
            <l>Drum eilet man der welt, und ihren schulen zu,</l>
            <l>Wo Aristoteles von eitler ehre singet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch, wird der Richter auch an jenem tage fragen,</l>
            <l>Wie viel du disputirt und durchgelesen hast?</l>
            <l>Nein! sondern ob du auch dem HErren seine last</l>
            <l>In creutzigung der welt geduldig nachgetragen.</l>
            <l>Wo ist die excellentz, die vor nicht langer zeit</l>
            <l>Auf der catheder stund und sich so hoch vermessen?</l>
            <l>Jm leben macht er sich mit vielem wissen breit;</l>
            <l>Jtzt aber, da er liegt, ist seiner schon vergessen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie bald vergeht der ruhm, den uns die welt gegeben:</l>
            <l>Ach hättest du so gut gelebt, als disputirt,</l>
            <l>So spräche man mit recht: Er hatte wohl studirt.</l>
            <l>Denn wie viel menschen sind, die nach dem schatten streben,</l>
            <l>Und in der nichtigkeit der eitlen kunst vergehn.</l>
            <l>Gott läst sich nur durch lieb’ und tiefe demuth finden;</l>
            <l>Sie aber suchen sich durch klugheit zu erhöhn,</l>
            <l>Bis sie mit ihrem wahn, als wie ein rauch, verschwinden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der ist alleine groß, wer nicht nach ehre trachtet,</l>
            <l>Klein in ihm selber ist, und große liebe weist.</l>
            <l>Der ist ein kluger geist, der das, was irdisch heißt,</l>
            <l>Und nur das fleisch ergetzt, vor koth und treber achtet,</l>
            <l>Weil er sonst keinen schatz, als JEsum, liebt und sucht.</l>
            <l>Und wer des HErren wort vor seine beste speise</l>
            <l>In seinem leben hält, den eigensinn verflucht,</l>
            <l>Und GOtt gehorchen lernt, der ist wahrhafftig weise.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
