<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Blitz und der Donner.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">52</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-30 2-22</measure>
        <measure type="syllables">438</measure>
        <measure type="tokens">279</measure>
        <measure type="characters">1741</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Blitz und der Donner.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn aber der entflammte Stoff sich in so grosser</l>
            <l>Menge findet,</l>
            <l>Daß er sich, wie ein Strohm von Feuer, in einem Au-</l>
            <l>genblick entzündet,</l>
            <l>Und gleichsam sich herunter stürzt; ist es der Blitz, deß</l>
            <l>wilde Kraft</l>
            <l>Entsetzliche Gewalt verübt, nachdem in ihm ein strenger</l>
            <l>Wind,</l>
            <l>Die Heft- und Giftigkeit des Stoffs, draus er besteht, ver-</l>
            <l>bunden sind.</l>
            <l>Die Luft aus den zerrißnen Bläsgen, und die, so zwischen</l>
            <l>Wolken steckt,</l>
            <l>Muß, durch die greuliche Gewalt, die der entflammte</l>
            <l>Stoff erweckt,</l>
            <l>Entsetzlich ausgespannet werden. Wenn diese nun ver-</l>
            <l>schränket sind</l>
            <l>Durch dick-gepreßte Wolken-Klumpen, die oft ein wider-</l>
            <l>wärt'ger Wind</l>
            <l>Sehr heftig vor sich stößt und preßt, auch öfters auf ein-</l>
            <l>ander fallen;</l>
            <l>So kanns unmöglich anders seyn, als daß mit solchem</l>
            <l>starken Knallen,</l>
            <l>Und einem krachenden Getümmel, die Theilchen aus ein-</l>
            <l>ander geh'n,</l>
            <l>Die sich so stark gepreßt befinden, woraus die Donner-</l>
            <l>Schläg' entsteh'n.</l>
            <l>Nun scheint der Schlag, der einfach ist, sich zu verdoppeln,</l>
            <l>zu vermehren,</l>
            <l>Und, ob er gleich so gleich vorbey, doch eine Zeitlang noch</l>
            <l>zu währen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Ursach’ ist, dieweil der Schlag von dem Gewölk</l>
            <l>zurücke schlägt,</l>
            <l>Und dadurch ein erschrecklichs Echo, durch wiederholten</l>
            <l>Knall, erregt,</l>
            <l>Den Augenblick, so bald das Feuer aus den zerrißnen</l>
            <l>Blasen kracht,</l>
            <l>Zusammt dem angeflammten Stoff, und solch ein heftiges</l>
            <l>Erschüttern</l>
            <l>In der schnell ausgespannten Luft, mit gählinger Zertren-</l>
            <l>nung, macht;</l>
            <l>So müssen, durch so starken Druck, die nahen Wolken-</l>
            <l>Cörper zittern,</l>
            <l>Dem ungeheuren Stosse weichen, und heftig in einander</l>
            <l>dringen.</l>
            <l>Wann dann die Bläsgen ebenfalls, aus welchen sie be-</l>
            <l>steh'n, zerspringen,</l>
            <l>Und Feur aus allen Orten bricht; so muß ein stetigs</l>
            <l>Blitzen, Wittern,</l>
            <l>Und auch zugleich ein starker Regen herunter stürzen,</l>
            <l>welches man</l>
            <l>In allen heftigen Gewittern beständig spühren wird und</l>
            <l>kann.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
