<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Emilie an Klara .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hölderlin</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">17</measure>
        <measure type="verses">157</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-13 2-7 3-6 4-11 5-3 6-17 7-14 8-6 9-6 10-5 11-16 12-8 13-4 14-15 15-3 16-5 17-18</measure>
        <measure type="syllables">1553</measure>
        <measure type="tokens">1043</measure>
        <measure type="characters">6046</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1826</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197104"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Emilie an Klara .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bin im Walde mit dem Vater draus</l>
            <l>Gewesen, diesen Abend, auf dem Pfade,</l>
            <l>Du kennest ihn, vom vor'gen Frühlinge.</l>
            <l>Es blühten wilde Rosen nebenan,</l>
            <l>Und von der Felswand überschattet' uns</l>
            <l>Der Eichenbüsche sonnenhelles Grün;</l>
            <l>Und oben durch der Buchen Dunkel quillt</l>
            <l>Das klare flüchtige Gewässer nieder.</l>
            <l>Wie oft, du Liebe! stand ich dort und sah</l>
            <l>Ihm nach aus seiner Bäume Dämmerung</l>
            <l>Hinunter in die Ferne, wo zum Bach</l>
            <l>Es wird, zum Strome, sehnte mich mit ihm</l>
            <l>Hinaus — wer weiß wohin?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das hast du oft</l>
            <l>Mir vorgeworfen, daß ich immerhin</l>
            <l>Abwesend bin mit meinem Sinne, hast</l>
            <l>Mir's oft gesagt, ich habe bei den Menschen</l>
            <l>Kein friedlich Bleiben nicht, verschwende</l>
            <l>Die Seele an die Lüfte, lieblos sey</l>
            <l>Ich öfters bei den Meinen. Gott! ich lieblos?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohl mag es freudig seyn und schön, zu bleiben,</l>
            <l>Zu ruhn in einer lieben Gegenwart,</l>
            <l>Wenn eine große Seele, die wir kennen,</l>
            <l>Vertraulich nahe waltet über uns,</l>
            <l>Sich um uns schließt, daß wir, die Heimatlosen,</l>
            <l>Doch wissen, wo wir wohnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gute! Treue!</l>
            <l>Doch hast Du recht. Bist denn Du nicht mir eigen?</l>
            <l>Und hab' ich ihn den theuern Vater nicht,</l>
            <l>Den Heiligjugendlichen, Vielerfahrnen,</l>
            <l>Der, wie ein stiller Gott auf dunkler Wolke,</l>
            <l>Verborgenwirkend über seiner Welt</l>
            <l>Mit freiem Auge ruht? und wenn er schon</l>
            <l>Ein Höher's weiß, und ich des Mannes Geist</l>
            <l>Nur ahnen kann, doch ehrt er liebend mich,</l>
            <l>Und nennt mich seine Freude, ja! und oft</l>
            <l>Giebt eine neue Seele mir sein Wort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann möcht' ich wohl den Segen, den er gab,</l>
            <l>Mit Einem, das ich liebte, gerne theilen.</l>
            <l>Und bin allein — ach! ehmals war ich's nicht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Eduard! mein Bruder! denkst du sein</l>
            <l>Und denkst du noch der frommen Abende,</l>
            <l>Wenn wir im Garten oft zusammensaßen</l>
            <l>Nach schönem Sommertage, wenn die Luft</l>
            <l>Um unsre Stille freundlich athmete,</l>
            <l>Und über uns des Aethers Blumen glänzten?</l>
            <l>Wenn von den Alten er, den Hohen! uns</l>
            <l>Erzählte, wie in Freude sie und Freiheit</l>
            <l>Aufstrebten, seine Meister? Tönender</l>
            <l>Hub dann aus seiner Brust die Stimme sich,</l>
            <l>Und zürnend war und liebend oft voll Thränen</l>
            <l>Das Auge meinem Stolzen; ach! den letzten</l>
            <l>Der Abende, wie nun, da Großes ihm</l>
            <l>Bevorstand, ruhiger der Jüngling war,</l>
            <l>Noch mit Gesängen, die wir gerne hörten,</l>
            <l>Und mit der Zither uns die Trauernden</l>
            <l>Vergnügt'!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich seh' ihn immer, wie er gieng.</l>
            <l>Nie war er schöner kühn, die Seele glänzt'</l>
            <l>Ihm auf der Stirne, dann voll Andacht trat</l>
            <l>Er vor den alten Vater. Kann ich Glück</l>
            <l>Von dir empfangen! sprach er, heil'ger Mann!</l>
            <l>So wünsche lieber mir das größte, denn</l>
            <l>Ein anderes! und betroffen schien der Vater.</l>
            <l>Wenn's seyn soll, wünsch' ich dir's, antwortet' er.</l>
            <l>Ich stand beiseit, und wehemüthig sah</l>
            <l>Der Scheidende mich an und rief mich laut;</l>
            <l>Mir bebt' es durch die Glieder, und er hielt</l>
            <l>Mich zärtlich fest, in seinen Armen stärkte</l>
            <l>Der Starke mir das Herz, und da ich aufsah</l>
            <l>Nach meinem Lieben, war er fortgeeilt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ein edel Volk ist hier auf Korsika;“</l>
            <l>Schrieb freudig er im letzten Briefe mir,</l>
            <l>„wie wenn ein zahmer Hirsch zum Walde kehrt</l>
            <l>„und seine Brüder trifft, so bin ich hier,</l>
            <l>„und mir bewegt im Männerkriege sich</l>
            <l>„die Brust, daß ich von allem Weh genese.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„wie lebst Du, theure Seele! und der Vater?</l>
            <l>„hier unter frohem Himmel, wo zu schnell</l>
            <l>„die Frühlinge nicht altern, und der Herbst</l>
            <l>„aus lauer Luft die goldnen Früchte streut.</l>
            <l>„auf dieser guten Insel werden wir</l>
            <l>„uns wiedersehen; dieß ist meine Hoffnung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ich lobe mir den Feldherrn. Oft im Traum'</l>
            <l>„hab' ich ihn fast gesehen, wie er ist,</l>
            <l>„mein Paoli, noch eh' er freundlich mich</l>
            <l>„empfing und zärtlich vorzog, wie der Vater</l>
            <l>„den Jüngstgebornen, der es mehr bedarf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„und schämen muß ich vor den andern mich,</l>
            <l>„den furchtbarstillen, ernsten Jünglingen.</l>
            <l>„sie dünken traurig dir bei Ruh und Spiel;</l>
            <l>„unscheinbar sind sie, wie die Nachtigall,</l>
            <l>„wenn von Gesang sie ruht; am Ehrentag'</l>
            <l>„erkennst Du sie. Ein eigen Leben ist's! —</l>
            <l>„wenn mit der Sonne wir, mit heil'gem Lied'</l>
            <l>„heraufgehn übern Hügel, und die Fahnen</l>
            <l>„in's Thal hinab im Morgenwinde wehn,</l>
            <l>„und drunten auf der Ebne fernher sich,</l>
            <l>„ein gährend Element, entgegen uns</l>
            <l>„die Menge regt und treibt, da fühlen wir</l>
            <l>„frohlockender, wie wir uns herrlich lieben;</l>
            <l>„denn unter unsern Zelten und auf Wogen</l>
            <l>„der Schlacht begegnet uns der Gott, der uns</l>
            <l>„zusammenhält.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„wir thun, was sich gebührt,</l>
            <l>„und führen wohl das edle Werk hinaus.</l>
            <l>„dann küßt ihr noch den heimathlichen Boden,</l>
            <l>„den trauernden, und kommt und lebt mit uns,</l>
            <l>„emilie! — Wie wird's dem alten Vater</l>
            <l>„gefallen, bei den Lebenden noch Einmal</l>
            <l>„zum Jüngling aufzuleben und zu ruhn</l>
            <l>„in unentweihter Erde, wenn er stirbt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„denkst du des tröstenden Gesanges noch,</l>
            <l>„emilie, den seiner theuern Stadt</l>
            <l>„in ihrem Fall der stille Römer sang, </l>
            <l>„noch hab' ich Einiges davon im Sinne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„klagt nicht mehr! kommt in neues Land! so</l>
            <l>sagt' er.</l>
            <l>„der Ocean, der die Gefild' umschweift,</l>
            <l>„erwartet uns. Wir suchen selige</l>
            <l>„gefilde, reiche Inseln, wo der Boden</l>
            <l>„noch ungepflügt die Früchte jährlich giebt,</l>
            <l>„und unbeschnitten noch der Weinstock blüht,</l>
            <l>„wo der Olivenzweig nach Wunsche wächst,</l>
            <l>„und ihren Baum die Feige keimend schmückt,</l>
            <l>„wo Honig rinnt aus hohler Eich' und leicht</l>
            <l>„gewässer rauscht von Bergeshöhe. Noch Manches</l>
            <l>„bewundern werden wir, die Glücklichen.</l>
            <l>„es sparte für ein frommes Volk Saturnus Sohn</l>
            <l>„dieß Ufer auf, da er die goldne Zeit</l>
            <l>„mit Erze mischte. — Lebe wohl, du Liebe!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Edle fiel des Tags darauf im Treffen</l>
            <l>Mit seiner Liebsten Einem, ruht mit ihm</l>
            <l>In Einem Grab!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In deinem Schoose ruht</l>
            <l>Er, schönes Korsika! und deine Wälder</l>
            <l>Umschatten ihn, und deine Lüfte wehn</l>
            <l>Am milden Herbsttag freundlich über ihm,</l>
            <l>Dein Abendlicht vergoldet seinen Hügel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! dorthin möcht' ich wohl, doch hälf' es nicht.</l>
            <l>Ich sucht' ihn, so wie hier. Ich würde fast</l>
            <l>Dort weniger, wie hier, mich sein entwöhnen.</l>
            <l>So wuchs ich auf mit ihm, und weinen muß ich</l>
            <l>Und lächeln, denk' ich, wie mir's ehmals oft</l>
            <l>Beschwerlich ward, dem Wilden nachzukommen,</l>
            <l>Wenn nirgend er beim Spiele bleiben wollte.</l>
            <l>Nun bist du dennoch fort und lässest mich</l>
            <l>Allein, du Lieber! und ich habe nun</l>
            <l>Kein Bleiben auch, und meine Augen sehn</l>
            <l>Das Gegenwärtige nicht mehr, o Gott!</l>
            <l>Und mit Phantomen peiniget und tröstet</l>
            <l>Nun meine Seele sich, die einsame.</l>
            <l>Das weißt du, gutes Mädchen! nicht, wie sehr</l>
            <l>Ich unvernünftig bin. Ich will dir's all'</l>
            <l>Erzählen. Morgen! Mich besucht doch immer</l>
            <l>Der süße Schlaf, und wie die Kinder bin ich,</l>
            <l>Die besser schlummern, wenn sie ausgeweint.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
