<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Unglückliche Verabsäumung unserer  
 Pflichten gegen den Schöpfer.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">6</measure>
        <measure type="verses">74</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-14 2-13 3-3 4-15 5-16 6-13</measure>
        <measure type="syllables">1041</measure>
        <measure type="tokens">690</measure>
        <measure type="characters">4048</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1736</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198582"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Unglückliche Verabsäumung unserer  
 Pflichten gegen den Schöpfer.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn wir fast von den meisten Menschen das Eigent-
liche der Jdeen,</l>
            <l>Die sie sich von der GOttheit machen, mit einem ernsten</l>
            <l>So fürcht’ ich, daß sie sich von ihr fast nichts sonst wissen</l>
            <l>Als eines alten, mächtigen, vernünftigen Monarchens</l>
            <l>Der mit der grösten Majestät umgeben sey und angefüllt,</l>
            <l>Ein mächt- und eintziger Besitzer so wol des Himmels, als</l>
            <l>Der die erschaffene Natur vor sich gelassen walten lasse,</l>
            <l>Und sich, wofern nicht blos allein, doch mehrentheils, da-</l>
            <l>Beständig auf die Sterblichen, und ob sie etwan was</l>
            <l>Damit er ihnen alsobald mög’ ein gerechtes Urtheil sprechen,</l>
            <l>Den ernsten Blick gericht’t zu haben. Von andern seinen Herr-</l>
            <l>Und einem Schöpfer noch vielmehr anständlichen Voll-</l>
            <l>Fällt ihnen nicht leicht etwas bey. Es scheint die Eigen-</l>
            <l>Von solchen niedrigen Gedancken die Ursach und die Quell</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir scheinen uns selbst würdig gnug, vom Schöpfer Him-</l>
            <l>Zur stetigen Aufmercksamkeit, die Haupt-Beschäftigung zu</l>
            <l>Und ob wir zwar, wenn man uns fragt, ob wir dieß von</l>
            <l>Daß er auf uns allein nur achte? daß wir dieß thun, ge-</l>
            <l>Und uns vielleicht verwundern würden, daß man die Mey-</l>
            <l>Da auch ja Prediger wol sagen: daß GOtt die Welt er-</l>
            <l>So ist jedoch unwiedersprechlich, daß, da auf Göttliche</l>
            <l>Auf seine Weisheit in den Wercken, auf ihre Schönheit,</l>
            <l>Von welchen er durch alle Sinnen die Proben seiner Wun-</l>
            <l>Uns überall vor Augen legt, auf aller seiner Güte Führung</l>
            <l>Wir selten ja fast nimmer dencken, noch sie mit frohem</l>
            <l>Wir selbige nicht unsers Denckens, noch der Betrachtung,</l>
            <l>Und folglich, um des Schöpfers Ehre, sehr wenig uns</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus dieser unserer Betrachtung scheint, sonder</l>
            <l>Daß wir, auch selbst im GOttes-Dienst, mit uns und</l>
            <l>So eigensinnig eingenommen und dergestalt beschäftigt</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß, wenn wir, von der GOttheit nichts, nach einer et-</l>
            <l>Zu fürchten noch zu hoffen hätten; wir, wenn auch keine</l>
            <l>Uns leicht darüber trösten würden. Nun sagen wir hie-</l>
            <l>Daß wenn wir uns um unsre Seelen mit Ernst beküm-</l>
            <l>Erlaubet, ja selbst nöthig sey; nur dieses, wenn man sol-</l>
            <l>Daß es, mit gäntzlicher Versäumung des Schöpfers Ehr’</l>
            <l>Ist, wie michs deucht, was sträfliches. Wollt einer et-</l>
            <l>Und sagen, daß der Mensch die GOttheit zu ehren gar nicht</l>
            <l>Und daß es ihm, was alle Menschen von ihr gedencken,</l>
            <l>So kann ich mich, das Gegentheil ihm zu erweisen, nicht</l>
            <l>Es zeigt die heilge Schrift nicht nur, daß unser GOTT,</l>
            <l>Daß man nach allen Kräften ihn verehren und ihn preisen</l>
            <l>Es zeiget uns auch die Vernunft, daß das vernünftigste</l>
            <l>Wozu die Menschheit fähig ist, sey, dieses unsers Geistes</l>
            <l>Demjenigen, von welchem wir uns selbst und Millionen-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nach aller Möglichkeit zu Ehren und ihm allein zum Ruhm</l>
            <l>Mit frölicher Bewunderung wol anzuwenden, zu bestreben.</l>
            <l>Da er uns selbst den Trieb zur Ehre, als etwas edles, ein-</l>
            <l>Wovon man sonst nichts wissen würde, hätt er ihn uns</l>
            <l>Die Ehre scheint der Gegenwurf und Qvell der Anmuth</l>
            <l>Bey dem nichts Sinn-nichts Cörperlichs; die doch an an-</l>
            <l>So gar auch bey den Thieren selbst, nicht aber an der</l>
            <l>Die Ehre nun die wir der GOttheit, nach unserm weni-</l>
            <l>Ist ja unstreitig dieses wol: daß wir die allerherrlichste</l>
            <l>Und von den menschlichen Jdeen die allerwürdigste Jdee,</l>
            <l>Wozu wir immer fähig sind, von Gott in unsrer Seele zeugen,</l>
            <l>Vor keiner GOttheit, die umschränckt und Gräntzen hat,</l>
            <l>Und kein ihm unanständig Bild, ein Götzen-Bildniß, uns</l>
            <l>So wieder die uns eingepflantzten, auch die uns vorgeschrieb-</l>
            <l>Da er, von ihm kein Bild zu machen, so scharf: uns unter-</l>
            <l>Thut mans gleich leider unterm Bilde von einem Greisen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil wir nun zu so hohem Grad nicht selber fähig</l>
            <l>So hat uns GOTT in seinen Wercken die schönste Leiter</l>
            <l>Wodurch wir uns auf Freuden-Stuffen nicht nur geschickt</l>
            <l>Nein, immer mehr und mehr, ohn Ende, die Grösse seines</l>
            <l>Jhn ehren und ihm dancken können. Was nun die Seele</l>
            <l>An Kräften, als die Lieb’ und Ehrfurcht, wird dadurch</l>
            <l>Und wir, in frölicher Betrachtung stets neuer Wunder,</l>
            <l>Mit immer neuer Brunst und Andacht den Liebenswürdig-</l>
            <l>Und, weil er sonder End’ und Gräntzen, in Ewigkeit nicht</l>
            <l>Selbst unser seeliges Vergnügen in Ewigkeit noch zu ver-</l>
            <l>Zugleich auch das, worinn die Ehre am eigentlichsten recht</l>
            <l>Die Achtung, so die Seele fühlt, ob seines Wesens Herr-</l>
            <l>Bey andern ebenfals zu äussern, und nach Vermögen aus-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
