<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Iv .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Droste-Hülshoff</surname>
            <forename>Annette von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">15</measure>
        <measure type="verses">147</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-10 3-10 4-9 5-10 6-10 7-10 8-10 9-10 10-10 11-10 12-10 13-10 14-9 15-9</measure>
        <measure type="syllables">1255</measure>
        <measure type="tokens">827</measure>
        <measure type="characters">5090</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1844</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20090519994"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Iv .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ho! Gläserklang und Jubelsang und „Hurrah hoch!“ fährt's</l>
            <l>durch die Scheiben,</l>
            <l>Getroffen schwankt der goldne Leu, die Buben aus einander</l>
            <l>stäuben,</l>
            <l>Und drängen sich und balgen sich das fliegende Confekt zu</l>
            <l>fangen;</l>
            <l>Ein Glas, 'ne Frucht, 'ne Börse gar, die blieb am Speer</l>
            <l>des Schildes hangen,</l>
            <l>Und schreiend nach der Stange sticht</l>
            <l>Das kleine gierige Gezücht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da klirrt aus des Balkones Thür ein Mann mit Gert' und</l>
            <l>Eisensporen,</l>
            <l>Ihm nach ein Andrer, Flasch' im Arm, in Rausches Selig-</l>
            <l>keit verloren,</l>
            <l>„gesindel!“ ruft der Eine: „halt! ich will euch lehren Börsen</l>
            <l>stechen!“</l>
            <l>„frisch, Jungens, frisch!“ der Andre drauf: „die Birn ist mein,</l>
            <l>wer kann sie brechen?</l>
            <l>Ihn schlag' ich heut', ich, Hans von Spaa,</l>
            <l>Zum Ritter von Lumpatia.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„besinnt euch,“ spricht der Erste; „was, besinnen? hab' ich</l>
            <l>mich besonnen</l>
            <l>Als euer Falber wie'n gestochner Stier zusammenbrach am</l>
            <l>Bronnen?</l>
            <l>Besann ich mich zu zahlen, Herr? o euer Vieh! dreihundert</l>
            <l>Kronen!“</l>
            <l>Die Stimme bricht in trunknem Weh, er schluchzt: „mag</l>
            <l>euch der Teufel lohnen!“</l>
            <l>Und schraubt den Pfropfenzieher ein;</l>
            <l>Der Täuscher murmelt finster drein,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wendet sich. „He, holla, halt!“ schreit's hinter ihm,</l>
            <l>„nicht von der Stelle!</l>
            <l>Hoch euer Galgenmännlein, hoch der kleine rauchige Geselle!</l>
            <l>Und wieder hoch! und dreimal hoch! — Alräunchen, Hütchen</l>
            <l>meinetwegen,</l>
            <l>Mag's ferner goldne Eier euch, und Andern todte Bälge</l>
            <l>legen!'</l>
            <l>Der Täuscher lächelt, aschenfahl,</l>
            <l>Und schlendert pfeifend in den Saal.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch zwei Minuten, und du siehst den Gassenpöbel vor ihm</l>
            <l>weichen,</l>
            <l>Ihn scheu wie ein umstelltes Wild entlang die Häuserreihen</l>
            <l>streichen:</l>
            <l>So schleicht kein Trinker schweren Hirns und freudesatt sich</l>
            <l>vom Gelage,</l>
            <l>So grüßt kein freies Herz, nicht steht auf offner Stirn so</l>
            <l>trübe Frage;</l>
            <l>Man meint, das Thor gewinne jetzt</l>
            <l>Ein Schelm, von Gläubigern gehetzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erst als die Fichte ihn umstarrt, an seiner Sohle Nadeln</l>
            <l>rauschen,</l>
            <l>Hat er den Schritt gehemmt und steht, in sich gebeugt, zu</l>
            <l>lauschen — lauschen —</l>
            <l>So lauscht kein Liebender dem Klang der Glocke, die zur</l>
            <l>Minne ladet,</l>
            <l>Kein Kranker so des Priesters Schritt, der mit dem Heil-</l>
            <l>thum ihn begnadet:</l>
            <l>Ein Delinquent so lauschen mag</l>
            <l>Der letzten Stunde Pendelschlag.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Am Sonnenbrande schlummernd liegt der Wald in des Aroma</l>
            <l>Wellen,</l>
            <l>Und Harz entquillt den Nadeln wie aus Schläfers Wimpern</l>
            <l>Thränen quellen,</l>
            <l>Die sonnentrunkne Klippe nickt, die Vögel träumen von</l>
            <l>Gesange,</l>
            <l>In sich gerollt das Eichhorn liegt, umflattert von dem Franzen-</l>
            <l>hange,</l>
            <l>An jeder Nadel weißer Rauch</l>
            <l>Verdunstet Terpentines Hauch.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch das Gezweig' ein Sonnenstrahl bohrt in des Horchers</l>
            <l>Scheitellocke,</l>
            <l>Die aus dem dunklen Wulste glimmt wie Seegewürmes</l>
            <l>Feuerflocke;</l>
            <l>Er steht und lauscht, er lauscht und steht, vernimmst du</l>
            <l>nicht ein feines Schrillen,</l>
            <l>Ein Rieseln, wie wenn Sandgekörn auf Estrich stäubt durch</l>
            <l>schmale Rillen?</l>
            <l>So scharf es geht, so bohrend ein,</l>
            <l>Wie Sensenwetzen am Gestein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Täuscher richtet sich, er seufzt, dann drängend nach des</l>
            <l>Forstes Mitte,</l>
            <l>An eklem Pilze klirrt der Sporn und Blasen schwellen unterm</l>
            <l>Tritte,</l>
            <l>Hier wuchern Kress' und Binsenwust, Gewürme klebt an</l>
            <l>jedem Halme,</l>
            <l>Insektenwirbel wimmelt auf und nieder in des Mooses</l>
            <l>Qualme,</l>
            <l>Und zischend, mit geschwelltem Kamm,</l>
            <l>Die Eidechs sucht den hohlen Stamm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Wandrer bricht die Rank', er reißt und wüthet in den</l>
            <l>Brombeerhecken,</l>
            <l>Da seitwärts durch Geröhres Speer erglänzt des Kolkes</l>
            <l>Dintenbecken,</l>
            <l>Ein wüster Kübel, wie getränkt mit schweflichen Asphaltes</l>
            <l>Jauche,</l>
            <l>Langbeinig füßelnd Larvenvolk regt sich in Fadenschlamm</l>
            <l>und Lauche,</l>
            <l>Und faule Spiegel, blau und grün,</l>
            <l>Wie Regenbogen drüber ziehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In Mitten starrt ein dunkler Fleck, vom Riesenauge die</l>
            <l>Pupille,</l>
            <l>Dort steigt die Wasserlilj' empor, dem Fußtritt lauschend</l>
            <l>durch die Stille;</l>
            <l>Wen sie verlockt mit ihrem Schein, der hat sein letztes Lied</l>
            <l>gesungen;</l>
            <l>Drei Tage suchte man das Kind umsonst in Kraut und</l>
            <l>Wasserbungen,</l>
            <l>Wo Egel sich und Kanker jetzt</l>
            <l>An seinen bleichen Gliedchen letzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Täuscher steht, den Arm verschränkt, und stuurt ver-</l>
            <l>düstert in die Lache,</l>
            <l>Sein Haar voll Laub und Kletten bauscht sich finster an der</l>
            <l>Krempe Dache,</l>
            <l>Gleich einem Senkblei scheint der Blick des Kolkes tiefsten</l>
            <l>Grund zu messen,</l>
            <l>Zur Seite schaut er, rückwärts dann, kein Strauch, kein</l>
            <l>Hälmchen wird vergessen,</l>
            <l>Greift dann behend zum Gürtelband</l>
            <l>Und hält ein Fläschlein in der Hand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum hat das Ohr sich überzeugt, im Glase klingle das</l>
            <l>Gerispel,</l>
            <l>Ein Wimmeln kaum das Aug' erhascht, wie spinnefüßelndes</l>
            <l>Gewispel,</l>
            <l>Da, hui! pfeifts im Schwung' und, hui! fährts an der</l>
            <l>Lilie Krone nieder,</l>
            <l>Das Wasser zischt, es brodelt auf, es reckt die modergrünen</l>
            <l>Glieder,</l>
            <l>Und rückwärts, rückwärts sonder Halt</l>
            <l>Raschelt der Täuscher durch den Wald.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erst im Verhaue, wo die Luft spielt mit der Beere Würzarome,</l>
            <l>Und auf den goldnen Schwingen trägt das Festgeläut vom</l>
            <l>nahen Dome,</l>
            <l>Dort sinkt er schluchzend auf die Knie, so fest, so fest die</l>
            <l>Händ' gefaltet,</l>
            <l>O selten hat ein Seufzer so des Herzens tiefsten Grund</l>
            <l>gespaltet!</l>
            <l>Was dieser Seufzer trägt, es muß</l>
            <l>Sich nahen wie ein glüher Kuß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Zähren Perl' an Perle sich entlang die braunen Wangen</l>
            <l>schmiegen,</l>
            <l>So mochte der verlorne Sohn zu seines Vaters Füßen liegen;</l>
            <l>Da plötzlich zuckt der Beter — greift zum Gurte — tastet</l>
            <l>dann auf's Neue —</l>
            <l>Mit dumpfem Laute, klirrend fährt vom Grund er wie ein</l>
            <l>wunder Leue,</l>
            <l>Und in den Fingern angstgekrampft</l>
            <l>Die triefende Phiole dampft!!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
