<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die mannigfaltige  
  Weisheit GOttes  
 an den mannigfaltigen Geschöpfen im  
 Reiche der Natur.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">586</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-586</measure>
        <measure type="syllables">5426</measure>
        <measure type="tokens">3609</measure>
        <measure type="characters">21297</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die mannigfaltige  
  Weisheit GOttes  
 an den mannigfaltigen Geschöpfen im  
 Reiche der Natur.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Mannigfaltigkeit der Dinge dieser</l>
            <l>Welt,</l>
            <l>Die uns des Höchsten Macht so sicht-</l>
            <l>bar vorgestellt,</l>
            <l>Zeigt uns dadurch zugleich der Weis-</l>
            <l>heit klare Spuren,</l>
            <l>Die alles klüglich wählt im Reich der Kreaturen.</l>
            <l>Man sehe nur den Ball der dichten Erde an,</l>
            <l>Wie viel und mancherlei drauf jeder schauen kann;</l>
            <l>Man bringe jedes Ding zu den bestimmten Classen,</l>
            <l>Wer wird die grosse Meng in alle Zahlen fassen?</l>
            <l>Welch ein erstaunend Heer, wird man sogleich ge-</l>
            <l>wahr,</l>
            <l>Und ein jedwedes Ding, das Kleineste so gar</l>
            <l>Zeigt seinen Meister an, der wenn man es erweget,</l>
            <l>Darin ein Probestück der Weisheit abgeleget</l>
            <l>Die unbegreiflich ist. Wie manche Art von Kraut</l>
            <l>Wird im Gewächse-Reich nicht hie und da geschaut,</l>
            <l>Das wir von anderen vor unterschieden halten,</l>
            <l>So wegen seines Zweks; als wegen der Gestalten?</l>
            <l>Die Forscher der Natur, die nur auf Kräuter sehn,</l>
            <l>Die in den Gegenden, allwo sie wohnen stehn,</l>
            <l>Vermögen nicht einmahl dieselbigen zu zählen,</l>
            <l>Vielweniger wenn sie das ganze Reich erwählen</l>
            <l>Zu ihren Augenmerk; da ein jedwedes Land,</l>
            <l>Besondre Kräuter hegt, die andern unbekant:</l>
            <l>Wer dieses überdenkt, wird sich nicht unterwinden,</l>
            <l>Die mannigfaltge Art der Kräuter zu ergründen.</l>
            <l>O! was vor ein Verstand der diese all erdacht,</l>
            <l>Und eine jede Art in seine Form gebracht!</l>
            <l>Als sie auf Erden stehn! O Weisheit sonder gleichen,</l>
            <l>Die durch ein jegliches muß ihren Zwek erreichen.</l>
            <l>Geht immer weiter fort, beschaut die größre Frucht,</l>
            <l>Die </l>
            <l>Bedenkt wie mancherlei ist die erschafne Menge,</l>
            <l>An Formen und Gestalt, Geruch, Geschmak und</l>
            <l>Länge</l>
            <l>An ihrer Farben Zier, an äuserlichen Puz,</l>
            <l>Wie sonderbar sie noch nach ihren Zwek und Nuz?</l>
            <l>Und könnten wir das Reich der Pflanzen übersehen,</l>
            <l>Die in den Thälern sind, die auf den Bergen stehen,</l>
            <l>Die Ost, Süd, Nord und West in seinen Angeln</l>
            <l>hegt,</l>
            <l>O! welches Mannigfalt würd uns denn vorgelegt,</l>
            <l>Darin die Weisheit sich den Menschen so gezeiget,</l>
            <l>Daß sie schon den Verstand derselben übersteiget.</l>
            <l>Der Thoren Tadelsucht nnd hämischer Verdrus,</l>
            <l>Denkt woll der Früchten Meng sei nur ein Ueberflus,</l>
            <l>Der spielenden Natur; sie sei also vorhanden,</l>
            <l>Und aus der Fruchtbarkeit der feuchten Erd enstanden.</l>
            <l>O! blinder Unverstand! woher in Feld und Wald</l>
            <l>Die unterschiedne Art, woher das Mannigfalt,</l>
            <l>Daß sich an allen zeigt? macht denn die schwangre</l>
            <l>Erde,</l>
            <l>Die ihre Früchte zeigt, daß auch die Bildung werde,</l>
            <l>Die nur im Saamen stekt? entsteht das ohne Rath,</l>
            <l>Das eine Blume roth und viele Blätter hat,</l>
            <l>Die andre neben ihr der Blätter sanfte Seide,</l>
            <l>Die in das weisse fällt, als wäre sie mit Kreide</l>
            <l>Gefärbt und überschmiert? O! Wahnwiz, Unbedacht,</l>
            <l>Dies zeugt das dieses so, von weisen </l>
            <l>Jhr wollet dies gestehn, der Schöpfer der regieret,</l>
            <l>Der alle Ding erhält, der würd daran gespüret:</l>
            <l>Die Weisheit seht ihr nicht, an diesen Mancherlei,</l>
            <l>Jhr glaubt daß so viel nicht, den Menschen nöthig sei;</l>
            <l>Vielweniger dem Thier: Was solln in einen Garten,</l>
            <l>Von Früchten, Blumen, Kraut so unterschiedne</l>
            <l>Arten?</l>
            <l>Jhr Tadler der Natur, ihr meistert </l>
            <l>Darauf ihr spöttisch dreht, eur schielend Augenmerk;</l>
            <l>Jhr seid den Kinde gleich, das keinen Vater liebet,</l>
            <l>Darüber sündlich murrt, weil er zu viel ihm giebet.</l>
            <l>Der Schöpfer lies so viel aus unsrer Erde gehn,</l>
            <l>Das wir an jeder Frucht die Allmacht solten sehn;</l>
            <l>Er schuf so mancherlei, daß wir daraus erkennen,</l>
            <l>Daß er ein weiser </l>
            <l>Kein Kraut spriest aus der Erd, und wenn es noch</l>
            <l>so klein,</l>
            <l>Es muß nach seinen Rath, auch wozu nüzlich sein.</l>
            <l>Die Weisen irren zwar, die aus der Bildung</l>
            <l>schliessen,</l>
            <l>Wozu es nach dem Zwek des Schöpfers dienen müssen.</l>
            <l>Die Schrift verstehn wir nicht, die auf den Blättern</l>
            <l>steht,</l>
            <l>Und wie der Adern Zug recht durch einander geht:</l>
            <l>Mir deucht es ist daraus vielmehr der Spruch zu</l>
            <l>lesen:</l>
            <l>Das uns also gemacht, das ist ein weises</l>
            <l>Wesen.</l>
            <l>Die Weisheit zeigt sich auch, an der belebten Welt,</l>
            <l>Darin das Mannigfalt ihr gleichfals woll gefält:</l>
            <l>Man seh nur was im Reich der Thiere ist zu finden,</l>
            <l>Wer wird sich das zu zähln von Menschen unter-</l>
            <l>winden?</l>
            <l>O! welch ein grosses Heer das in den Lüften fleugt,</l>
            <l>O! welche Wundermeng! die in der Erde kreucht,</l>
            <l>O! welche grosse Zahl! die zahm in Wiesen springet,</l>
            <l>Den Menschen Woll und Milch zum Kleid und Nah-</l>
            <l>rung bringet:</l>
            <l>O! welche Art und Zahl von denen wilden Thieren,</l>
            <l>Ist nicht in Feld und Wald, auf Bergen auszu-</l>
            <l>spüren,</l>
            <l>Die zu der Menschen Nuz, zum Zeugnis weiser</l>
            <l>Macht,</l>
            <l>In der beseelten Welt von </l>
            <l>Die Weisheit spiegelt sich an Grossen und an Klei-</l>
            <l>nen,</l>
            <l>Die uns nach ihren Zwek zusammen künstlich schei-</l>
            <l>nen.</l>
            <l>Das zarteste Gewürm, das unser Fus zerknikt,</l>
            <l>Zeigt uns, wenn wirs besehn, das darin abge-</l>
            <l>drükt,</l>
            <l>Des Meisters weise Kunst, die es so schön formiret,</l>
            <l>Das es sich schlingelnd dreht; die es so schön ge-</l>
            <l>zieret</l>
            <l>Mit mannigfaltger Pracht, so wunderbahr bemahlt,</l>
            <l>Als wenn auf seiner Haut ein Schild von Golde</l>
            <l>strahlt.</l>
            <l>Wie herrlich glänzet nicht, zu unsrer Augenweide</l>
            <l>Der Ungeziefer Heer in ihren Sommerkleide?</l>
            <l>Wenn sie beflügelt sich in warmen Lüften drehn;</l>
            <l>Welch eine güldne Pracht kann man an denen sehn</l>
            <l>Die um den zarten Leib mit Ringelein umgeben,</l>
            <l>Und welch ein fladdernd Gold wenn sie die Flügel</l>
            <l>weben,</l>
            <l>Die durch den Sonnenschein, bald roth, bald blau</l>
            <l>geschmükt,</l>
            <l>Bald grün bald gelb wenn man sie in der Fern er-</l>
            <l>blikt.</l>
            <l>O! welche Liberei! ein Salamo im Kleide,</l>
            <l>Von Scharlach hell gefärbt, von allerfeinster Seide</l>
            <l>Ist nie also geschmükt, mit solchen Glanz und Zier,</l>
            <l>Als ein so klein Geschöpf ein solches Wunderthier!</l>
            <l>Was hat die Weisheit woll zu solcher Kunst bewo-</l>
            <l>gen,</l>
            <l>Womit sie solch ein Thier so herrlich angezogen?</l>
            <l>Vermuthlich daß der Mensch der Schauer seiner</l>
            <l>Pracht,</l>
            <l>Daran mit Lust erseh, wer die Geschöpf gemacht;</l>
            <l>Daß </l>
            <l>Kleinen,</l>
            <l>Die wenn sie ohne Glanz, uns sonst verächtlich</l>
            <l>scheinen.</l>
            <l>Und welch ein grosses Heer das in den Lüften</l>
            <l>schwärmmt,</l>
            <l>Wenn ein recht heitrer Tag im Sommer sie er-</l>
            <l>wärmmt!</l>
            <l>Da wimmeln ohne Zahl der Mükken grosse Schaa-</l>
            <l>ren,</l>
            <l>Da sumßt ein Wespenheer, die sich mit Bienen</l>
            <l>paaren,</l>
            <l>Hie braußt ein Käfer-Schwarm, da brummt ein</l>
            <l>Fliegen-Heer,</l>
            <l>Und eine jede Art trägt auch ihr Schuzgewehr;</l>
            <l>Da wir theils Hörner sehn, theils Stachel oder</l>
            <l>Klauen,</l>
            <l>Kann man an diesen nicht der Weisheit Wunder</l>
            <l>schauen?</l>
            <l>Last uns von dieser Schaar zum Reich der Vogel gehn,</l>
            <l>Die Mannigfaltigkeit nach ihrer Art besehn,</l>
            <l>Derselben schlanken Leib, der Flügel Bau bemer-</l>
            <l>ken!</l>
            <l>So werden wir gerührt, den wahren Saz bestärken</l>
            <l>Daß ihres Schöpfers Macht, sie weislich ausge-</l>
            <l>schmükt,</l>
            <l>Durch zarter Nerven Band die Glieder so verstrikt,</l>
            <l>Daß sie ein Wunderwerk voll von verborgner Künste,</l>
            <l>Ein knöchrichtes Geweb, ein fleischichtes Gespinste;</l>
            <l>Wie gros und mancherlei ist der Geflügel Art;</l>
            <l>Die unsers Schöpfers Wink recht wunderbar ver-</l>
            <l>paart?</l>
            <l>Man seh den Adler an, den König der Geflügel</l>
            <l>Der seine Nester baut auf jene Berg und Hügel</l>
            <l>Die bis zum Wolken gehn: Man stelle sich die</l>
            <l>Schaar</l>
            <l>Die in den Lüften fliegt, nach ihren Arten dar!</l>
            <l>O! welche Wundermeng! die auch die Luft belebet,</l>
            <l>In zwitschernden Gesang der Weisheit Ruhm er-</l>
            <l>hebet,</l>
            <l>O! welch ein Mannigfalt! an Grösse und Natur,</l>
            <l>An Stimmen, Federn, Glanz, und was zur Kre-</l>
            <l>tur</l>
            <l>Der Vögel sonst gehört; Und wollen wir nur nen-</l>
            <l>nen,</l>
            <l>Die wir in unsern Strich des grossen Weltraums</l>
            <l>kennen,</l>
            <l>Welch Arten! welche Zahl! sind uns nicht hier be-</l>
            <l>kannt,</l>
            <l>Die unterschieden sind? Was hat das Morgenland</l>
            <l>Vor andre Arten noch? Und was vor ein Gewim-</l>
            <l>mel,</l>
            <l>Von Vögeln fremder Art schwebt untern Westen-Him-</l>
            <l>mel?</l>
            <l>Und andre wiederum sind untern Süderpol,</l>
            <l>So gar das Wasserreich ist auch von Vögeln voll,</l>
            <l>Die unterschiedlich sind, wie die mit Lust erwogen,</l>
            <l>Die auf der glatten Fluth, die fremde Welt um-</l>
            <l>zogen.</l>
            <l>Der GOttheit Finger strahlt, aus jeglichen her-</l>
            <l>vor,</l>
            <l>Die Weisheit läst sich hörn in diesen Sänger-Chor,</l>
            <l>Wenn die erregte Luft, durch hellen Schall gerüh-</l>
            <l>ret,</l>
            <l>Die süsse Harmonie durch Ohr zum Herzen führet.</l>
            <l>Die helle Nachtigal, die holde Busch-Siren</l>
            <l>Die Sänger-Meisterin im zwitschernden Gethön</l>
            <l>Regiert gleichsam das Chor durch ihr bezaubernd</l>
            <l>Singen,</l>
            <l>Die Lerche folget nach; welch mannigfaltig Klin-</l>
            <l>gen</l>
            <l>Erwekket das Gehör! die Grasemükke schnarrt,</l>
            <l>Ein andrer pfeift, der gluchzt, wenn dieser ängst-</l>
            <l>lich knarrt.</l>
            <l>Die Turteltaube girrt, die lacht, die schreit, und</l>
            <l>jene</l>
            <l>Mischt einen andern Klang in das verwirrt Gethöne.</l>
            <l>Der Gugguk rufet nach, die Wachtel lokt und schlägt</l>
            <l>Der Sperling schwirrt darein, die Drostel wird be-</l>
            <l>wegt,</l>
            <l>Und stimmet auch mit an, bis endlich noch die En-</l>
            <l>le,</l>
            <l>Die stille Nacht erwekt, durch fürchterlich Geheule.</l>
            <l>So viele Thöne gehn, und ist ins Chor vorbei;</l>
            <l>So hört man wiederum, ein anderes Geschrei:</l>
            <l>Wer den Gesang versteht, der wird aus allen Chö-</l>
            <l>ren:</l>
            <l>In süsser Harmonie, aus jeder Kehle hören:</l>
            <l>Wir singen mancherlei, der unterschiedne</l>
            <l>Klang</l>
            <l>Stimmt dennoch überein; es ist ein Lobge-
sang,</l>
            <l>Den wir dem ewgen GOtt und seiner Weis-
heit weihen,</l>
            <l>Der durch den Unterschied gestimmter Me-
lodeien</l>
            <l>Dem Menschen angezeigt; daß die Verän-
derung</l>
            <l>In unsern Lustgethön, ihn zur Bewunde-
rung</l>
            <l>Der Weisheit und der Macht, durch steten
Zuruf leite;</l>
            <l>Daß er nach seiner Art der GOttheit Ruhm
ausbreite.</l>
            <l>Was ihre Stimme lehrt, das legt des Körpers</l>
            <l>Bau,</l>
            <l>Dem forschenden Gemüt zum wunderbahren Schau:</l>
            <l>Man sieht mit einen Blik, an diesen Kunst-Ge-</l>
            <l>bände,</l>
            <l>Des Schöpfers weisen Zwek, die Allmacht seiner</l>
            <l>Hände.</l>
            <l>Der Kopf ist zugespizt, zum Fliegen eingericht,</l>
            <l>Indem das Vogel Heer damit die Luft durchbricht,</l>
            <l>Daß wenn sie in der Höh die freie Bahn durchren-</l>
            <l>nen,</l>
            <l>Sie mit denselbigen die leichte theilen können.</l>
            <l>Ein neues Wunderwerk wird an der Brust erkant,</l>
            <l>Man wird daran gewahr ein starkes Knochen Band</l>
            <l>Das dienet sie zum Schuz, wenn etwa auf dem</l>
            <l>Wegen,</l>
            <l>Ein harter Wiederstand im Fluge käm entgegen;</l>
            <l>Wie weislich siehet man die Beine eingebeugt,</l>
            <l>Das wenn ein Vogel fliegt, und solche an sich neigt</l>
            <l>Die Zehen vorwerts kehrn, damit sie sich gleich hal-</l>
            <l>ten,</l>
            <l>Wenn sie um einen Zweig die krummen Klauen</l>
            <l>falten.</l>
            <l>Sie klammern sich damit, da wo sie sizzen an,</l>
            <l>Das auch kein Vogel nicht vom Baume fallen kann,</l>
            <l>Wenn er im hängen schläft; weil die gezognen</l>
            <l>Krallen,</l>
            <l>Sich um ein zartes Reis gleichsam zusammen schnal-</l>
            <l>len.</l>
            <l>Der ganze Leib der ist mit Federn überdekt,</l>
            <l>Die zartesten die sind um Hals und Brust gestekt,</l>
            <l>Die härtesten die sind, in Flügel eingeschränket,</l>
            <l>Weil dadurch wird ihr Leib getragen und geschwen-</l>
            <l>ket</l>
            <l>In einer freien Luft. Der zarten Flügel Paar,</l>
            <l>Die Fäserchen die schön an diesen Flügeln hangen,</l>
            <l>Die machen Seegel aus, die gleichsam wie an Stan-</l>
            <l>gen,</l>
            <l>Gesteift und ausgespannt, und wenn sie stark be-</l>
            <l>wegt,</l>
            <l>So hebt der Vogel sich, der sich dadurch fortträgt.</l>
            <l>Wie weislich sind sie nicht der Lage nachgesezzet</l>
            <l>Damit das Gleichgewicht des Körpers nicht verlez-</l>
            <l>zet:</l>
            <l>Wie sind die Federchen der Flügel aufgepaßt,</l>
            <l>Da in Zusammenzug die ein ans andre faßt?</l>
            <l>Wer dieses überdenkt; der muß gerührt bekennen,</l>
            <l>Dies sei ein Meisterstük der weisen Macht zu nen-</l>
            <l>nen.</l>
            <l>Die feuchte Wasserwelt zeigt manche Kreatur,</l>
            <l>Die in den Meeren, Seen des Reiches der</l>
            <l>Natur</l>
            <l>In Flus und Teichen sind, ja in den Pfüzzen</l>
            <l>stekken,</l>
            <l>Und jeden der es sucht, der Weisheit Kunst ent-</l>
            <l>dekken,</l>
            <l>O! welch ein Mannigfalt, lebt nicht im Element</l>
            <l>Des Wassers, welches man, noch nicht der Art</l>
            <l>nach kennt,</l>
            <l>Weil dieses schwimmend Heer ja grosse Meeren</l>
            <l>füllet</l>
            <l>Wo Wasser untern Eis, und harten Schollen</l>
            <l>schwillet</l>
            <l>Die nie recht untersucht. Welch Wunder sieht man</l>
            <l>nicht</l>
            <l>Jm kalten Nordmeers Schlund, wenn man das</l>
            <l>Eis durchbricht?</l>
            <l>Die in den kalten Flus, als wie in warmen Wellen,</l>
            <l>Als scherzend im Gespiel ohn kaltes Schaudern</l>
            <l>schwellen.</l>
            <l>Und gleichsam springend sich in ihren Wirbeln drehn?</l>
            <l>Die wie ein schneller Pfeil, bald rück-bald vorwerts</l>
            <l>gehn,</l>
            <l>Und sich in reger Lust in feuchten Wüsteneien,</l>
            <l>Wo sie bei Schaaren gehn, in steter Kurtzweil</l>
            <l>freuen.</l>
            <l>Mein </l>
            <l>Wunder schaut,</l>
            <l>Die Du nach weiser Kunst bald so, bald so erbaut;</l>
            <l>Wenn man mit Andacht sieht, wie tausend Mil-</l>
            <l>lionen</l>
            <l>Von Fischen fremder Art, in feuchten Tieffen</l>
            <l>wohnen.</l>
            <l>Der Wallfisch, den dein Arm zum Ungeheur ge-</l>
            <l>macht,</l>
            <l>Kommt uns hier billig erst vor andern in Betracht,</l>
            <l>Die fürchterliche Größ, die Deine Größ abspiegelt,</l>
            <l>Ist wunderbahr erdacht, mit Festigkeit verriegelt.</l>
            <l>Er rudert da einher; so thürmen sich die Wogen</l>
            <l>Und sprizzen in die Höh bis an die Wolken-Bogen.</l>
            <l>Er schnaubt und schluket gleich auf einmahl Wellen</l>
            <l>ein,</l>
            <l>Der Schiffmann wird erschreckt ob seinen grausen</l>
            <l>Spein.</l>
            <l>Er athmet: alsobald fängt auf sein starkes Blasen,</l>
            <l>Das Meer mit Ungestüm, recht grausam anzurasen.</l>
            <l>Das Seepferd folgt ihm nach, das ungeheure schön,</l>
            <l>Doch wer kann dieses all mit Achtsamkeit besehn,</l>
            <l>Was ein entferntes Meer in seinen Busen heget,</l>
            <l>Da jeder Wasserflus, ganz neue Wunder träget?</l>
            <l>Wir merken nur dabei zum Schöpfers Preise an,</l>
            <l>Daß sich die weise Macht in allen kund gethan.</l>
            <l>In Grossen ist sie groß, nicht minder in den Kleinen,</l>
            <l>Die mehr als tausendfach in ihrer Art erscheinen.</l>
            <l>So volkreich, so bepflanzt sind Flüsse, Seen und</l>
            <l>Meer,</l>
            <l>Es wimmelt recht darin das Zahlreich Schuppen</l>
            <l>Heer,</l>
            <l>Das sich bald in der Höh, bald in der Tieffe zei-</l>
            <l>get,</l>
            <l>Wenn es in schneller Flucht, bald auf, bald abwerts</l>
            <l>steiget.</l>
            <l>Die Weisheit hat den Bau der Fische so bestimmt,</l>
            <l>Wie ein Geschöpf sein muß, das in dem Wasser</l>
            <l>schwimmt,</l>
            <l>Der Leib ist dicht und fest mit Schuppen überschnü-</l>
            <l>ret,</l>
            <l>Mit Panzern angethan, mit Harnisch ausgezieret</l>
            <l>Die zarten Federchen, die man Flosfedern nennt,</l>
            <l>Die nüzzen einen Fisch, wenn er die Flut durch-</l>
            <l>rennt.</l>
            <l>Zu seinem Gleichgewicht, sonst würd er taumelnd</l>
            <l>wanken.</l>
            <l>O! wie gar tief sind nicht des Weisesten Gedanken,</l>
            <l>Der diese Kreatur mit einen Schwanz verfehn,</l>
            <l>Der lang und schmeidig ist, sich dadurch fort zu</l>
            <l>drehn,</l>
            <l>Der Fische innrer Bau ist künstlich ausgefunden,</l>
            <l>Die Theilgen sind daran recht weislich auch verbun-</l>
            <l>den.</l>
            <l>Die Lunge fehlet hier, damit man Othem schnappt,</l>
            <l>Die Weisheit hat dem Fisch mit solcher nicht be-</l>
            <l>gabt,</l>
            <l>Weil er im Wasserreich, bei dem geschwinden Ren-</l>
            <l>nen,</l>
            <l>Nicht würde in der Flut, die Lufft einziehen kön-</l>
            <l>nen,</l>
            <l>Als wie ein Erden-Thier, das in den Lüfften lebt,</l>
            <l>Als wie ein Lufftgeschöpf, das in der Höhe schwebt.</l>
            <l>Dagegen haben sie die so genannten Ohren,</l>
            <l>Die weislich ausgedacht, die klüglich auserkohren,</l>
            <l>So künstlich angelegt, mit Oeffnungen versehn,</l>
            <l>Wodurch die Wasser gleich die eingeschlukt, fort</l>
            <l>gehn.</l>
            <l>Der Fische Unterleib der seine Blasen träget,</l>
            <l>Ist von der weisen Macht recht weislich angeleget.</l>
            <l>Die Blasen voller Lufft, die nach dem Augenschein,</l>
            <l>Bei einen jeden Fisch, gedoppelt, zwiefach sein,</l>
            <l>Die dienen ihm zum Fall, und und auch zu seinen</l>
            <l>Steigen;</l>
            <l>Wenn er sich in die Höh in seinen Schwimmen</l>
            <l>sehnt,</l>
            <l>So wird der Körper breit, die Blase ausgedehnt;</l>
            <l>Will er zum tieffen Grund der schnellen Wasser-</l>
            <l>wogen</l>
            <l>So wird die Blase nur durch Muskeln angezogen;</l>
            <l>So wird der Körper schmahl; so wird der Blasen</l>
            <l>Röhr,</l>
            <l>Die von der Lufft gefüllt, von ihren Dünsten leer.</l>
            <l>Die erste Blase ist am Hinterkopf verschränket,</l>
            <l>Und wie im Schlos verwahrt, dadurch die Lufft sich</l>
            <l>senket</l>
            <l>Bis zu der hintersten, die solche weiter dringt,</l>
            <l>Durch eine schmahlen Röhr zu den Gedärmen</l>
            <l>bringt</l>
            <l>Bis sie den Ausgang sucht: Dies alles dient zum</l>
            <l>Schwimmen.</l>
            <l>So muß der Fische Leib gar schön zusammen stim-</l>
            <l>men</l>
            <l>Mit ihren Element. Der göttliche Verstand,</l>
            <l>Der alles woll erdacht, wird daraus gnug erkannt;</l>
            <l>Last uns nun weiter gehn, die Erdenthier erwegen,</l>
            <l>Die uns auch ebenfals klar vor die Augen legen,</l>
            <l>Wie mannigfaltiglich mit Zahmen und mit Wild,</l>
            <l>Die Weisheit Berg und Thal und Feld und Wald</l>
            <l>erfüllt.</l>
            <l>Wer zählt der wilden Art im Wald und im Ge-</l>
            <l>büschen,</l>
            <l>Die grausam heulen, brülln, die brummen, giftig</l>
            <l>zischen</l>
            <l>Mit Hörner, Krallen, Klaun, mit Tatzen, schar-</l>
            <l>fen Zahn,</l>
            <l>Als starken Schuzgewehr, versehn und angethan.</l>
            <l>Das Mannigfalt erscheint in denen Thiere-Garten,</l>
            <l>Wo Löwen, Tieger, Bär, Hirsch, Schwein und</l>
            <l>andre Arten</l>
            <l>Wie manche finden sich, die ihren Auffenthalt</l>
            <l>In Rußlands Wüstenei, in Polens dichten Wald,</l>
            <l>Die uns hier unbekand; wie manche sind verborgen,</l>
            <l>In fremden Gegenden gen Mittag, Abend, Mor-</l>
            <l>gen?</l>
            <l>Die wir nicht ohne Furcht, ohn innerliches Grauen,</l>
            <l>In einen Bildersaal, als todt gemahlt, beschauen.</l>
            <l>Dergleichen Ungeheur, die können uns doch lehren,</l>
            <l>Wie </l>
            <l>ehren,</l>
            <l>Die wild sind von Natur. Ein achtsam Augen-</l>
            <l>merk,</l>
            <l>Eutdekkt mit Lust daran manch reizend Wunder-</l>
            <l>werk:</l>
            <l>Indem er jegliches mit Gliedern ausgerüstet,</l>
            <l>Mit starker Macht versehn, mit Knochen ausgebrü-</l>
            <l>stet</l>
            <l>Die weislich nach den Zweck, den er dabei erdacht,</l>
            <l>Zu seines Nahmens Ruhm, recht künstlich sind ge-</l>
            <l>macht.</l>
            <l>Und dies erhellet auch an denen zahmen Thieren,</l>
            <l>Die er also gewust, recht wunderbahr zu zieren,</l>
            <l>Daß wir stets andre sehn, von einer andern Art,</l>
            <l>Die er mit Knochen, Haut von aussen so verwahrt,</l>
            <l>Wie es den Thieren nüzt, wie es der Zweck befiehlet,</l>
            <l>Den seine Vorsehung dadurch hat abgezielet.</l>
            <l>Der innerliche Bau, der Eingeweide Schaz,</l>
            <l>Gedärme, Adern, Herz, die haben ihren Plaz</l>
            <l>Und die Verbindung so, in ihren Kunstgeweben,</l>
            <l>Wie es die Nahrung heischt, dadurch dieselben leben.</l>
            <l>Die Röhren sind also im Körper angehängt,</l>
            <l>Der Nerven festes Band ist so gewirkt, gelenkt,</l>
            <l>Daß sie dem ganzen Leib als einer Kunstmaschinen</l>
            <l>Zu der Empfindungskrafft und Sinnligkeiten dienen.</l>
            <l>Die Weisheit wirket nie, ohn einen sichren Grund,</l>
            <l>Der Saz der wird auch hie zu </l>
            <l>kund</l>
            <l>Bei einen jeden Thier, daran gar leicht erhellet,</l>
            <l>War um ein jedes Stük, nicht anders sei gestellet,</l>
            <l>Als man es würklich sieht? Und daraus folgt der</l>
            <l>Schlus:</l>
            <l>Es zeige uns daran, </l>
            <l>Den Reichthum seiner Macht, und ein unendlich</l>
            <l>Wissen,</l>
            <l>Das mancherlei ersehn und auch erschaffen müssen.</l>
            <l>Der Mensch das Hauptgeschöpf in der sichtbahren</l>
            <l>Welt,</l>
            <l>Der wird, wenn mans erwegt, uns auch so vor-</l>
            <l>stellt,</l>
            <l>Daß wir mit Lust daran ein Zeugnis sehen können,</l>
            <l>Wie mannigfaltiglich, die Weisheit sei zu nennen</l>
            <l>Die dieses Meisterstük vor andern herrlich schmükt,</l>
            <l>Darinnen sie ihr Bild recht sichtbahr abgedrükt.</l>
            <l>Sie sind zwar wenn man sie zu ihrer Gattung brächte,</l>
            <l>Nur von dem mänlichen und weiblichen Geschlechte.</l>
            <l>Allein der Mensch lehrt doch des Höchsten Weisheit sei,</l>
            <l>Bei dieser einzgen Art sehr gros und mancherlei</l>
            <l>Was für ein Unterscheid sieht man im Bildungs-</l>
            <l>Zügen</l>
            <l>Vornemlich des Gesichts und dessen Theilen liegen?</l>
            <l>Der Schauplatz dieser Welt von Menschen angefüllt,</l>
            <l>Zeigt uns so manchen Mensch; so manch besonders</l>
            <l>Bild</l>
            <l>Da keines Angesicht dem andern völlig gleichet:</l>
            <l>Und dadurch ist der Zwek der Weisheit auch erreichet</l>
            <l>Die die Verändrung liebt; und bei der Aehnligkeit,</l>
            <l>Ist, wenn mans gnau ansieht, noch stets ein Unter-</l>
            <l>scheid.</l>
            <l>Der Menschen sind zwar viel, die auf der Erde woh-</l>
            <l>nen,</l>
            <l>Es faßt sie keine Zahl, von vielen Millionen:</l>
            <l>Und dennoch findet sich von allen keiner nicht,</l>
            <l>Der einen andern gleich an Linien im Gesicht:</l>
            <l>Was man etwan erzählt, ist schwerlich zu beweisen,</l>
            <l>Von denen die ganz gleich, nach den Gesichtes-Kreisen.</l>
            <l>Hieraus erkennen wir den weisesten Verstand,</l>
            <l>Der alles ändern kann; und eine Allmachtshand</l>
            <l>Die unbegreiflich weiß, durch wunderbahr Verbinden</l>
            <l>Des Schatten und des Lichts, den Unterscheid zu finden.</l>
            <l>Die Mischung des Geblüts, der Neigung Temprament,</l>
            <l>Was man Gemüthsart sonst, und Leidenschaften nennt,</l>
            <l>Sind ebenfals zertheilt, die sich wie Erd und Sternen,</l>
            <l>In ihren Unterscheid, aufs weiteste entfernen.</l>
            <l>Der ist hie zu geneigt, der andre will das nicht,</l>
            <l>Der saget hiezu Ja, wenn der verneinend spricht:</l>
            <l>Was diesen woll gefällt, das will dem nicht mehr</l>
            <l>schmekken,</l>
            <l>Und pflegt ihm oftermahls woll Ekkel zu erwekken,</l>
            <l>Der dritte wünschet was, das doch der vierte flieht,</l>
            <l>Der eine ist hier nach, der andere dort bemüht.</l>
            <l>Welch! Mannigfaltigkeit der Stände die verbunden</l>
            <l>Hat </l>
            <l>So mannigfaltiglich der Menschen Eigenschaft</l>
            <l>Verstand und Wille ist, und Seel und Leibeskraft:</l>
            <l>Geschäfft und Lebensstand; so vielfach die Naturen</l>
            <l>So unterschiedentlich die vielen Kreaturen:</l>
            <l>So vielmahl sehen wir, daß unser Zebaoth,</l>
            <l>Sich in der Welt uns zeigt, als ein allweisser GOtt;</l>
            <l>Der in der ganzen Welt, an Früchten Baum und Hügel</l>
            <l>An Menschen und am Vieh zeigt lauter Weisheits</l>
            <l>Spiegel</l>
            <l>Wenn wir mit kühnen Blik uns von der Erd erhöhn,</l>
            <l>Und die Beschaffenheit der Geister-Welt besehn:</l>
            <l>So dünkt uns daß wir dort in jenen ewgen Auen,</l>
            <l>Auch ein solch Mannigfalt an Engeln selbst beschauen.</l>
            <l>Die Offenbahrung zeigt der Engel </l>
            <l>Woraus man dies gewis vernünfftig schliessen kann:</l>
            <l>Sie lehrt daß </l>
            <l>phinen,</l>
            <l>Herschafften, Fürstenthum und Kräffte, Che-</l>
            <l>rubinen</l>
            <l>Und die </l>
            <l>In freudigen Genus der ewgen Seligkeit:</l>
            <l>So wird das Mannigfalt in jenen ewgen Welten,</l>
            <l>Zur Weisheit höchsten Ruhm, vermuthlich ferner</l>
            <l>gelten.</l>
            <l>So unterschiedentlich nun dieses alles ist,</l>
            <l>Was man mit Augen sieht, und was man hört und</l>
            <l>liest:</l>
            <l>So muß es darin doch zusammen sich vereinen,</l>
            <l>Es soll o! grosser </l>
            <l>scheinen.</l>
            <l>O! Weisheit deren Glanz so weit der Himmel geht,</l>
            <l>Wie hat sich dein Verstand für aller Welt erhöht!</l>
            <l>Ach! schärffe unsern Geist, daß wir dies stets er-</l>
            <l>wegen,</l>
            <l>Wie mannigfaltiglich die Ströme deiner Seegen,</l>
            <l>Wie gros die Wunder sein, die du dadurch gethan,</l>
            <l>Daß man so vielerlei auf Erden sehen kann.</l>
            <l>Ist jedes Ding schon werth, daß mans bewundern</l>
            <l>müsse,</l>
            <l>Daß man die weise Macht, die drin verborgen wisse:</l>
            <l>Was vor ein grosses Buch ist denn die ganze Welt,</l>
            <l>Die ein unzählbahr Heer von Wundern in sich hält:</l>
            <l>Mein Sinn erstaunt darob, von Millionen Zungen,</l>
            <l>Wird deiner Weisheit Ruhm nie gnug gelobt, be-</l>
            <l>sungen.</l>
            <l>Jemehr man sieht und hört, jemehr entdekken wir,</l>
            <l>Es kommt uns alles doch, als unbegreiflich für:</l>
            <l>So gros ist deine Größ, daß wir daran bemerken</l>
            <l>Sie sei unendlich schon in den erschaffnen Werken.</l>
            <l>Der Glanz der Unterwelt zeigt deine Herrlichkeit,</l>
            <l>Es ist ein Schattenbild von der Vollkommenheit</l>
            <l>Die sich in dir verbirgt, wer will sich träumen lassen,</l>
            <l>Unendlich weises All! dich in ein Lied zu fassen?</l>
            <l>Dich rühmet alle Welt, die Du mit Pracht geziert,</l>
            <l>Das ist der Menschen Pflicht; weil dir doch Lob</l>
            <l>gebührt:</l>
            <l>Ach! so verschmähe nicht ein unvollkomnes Dichten,</l>
            <l>Daß dir die Pflichten will der Menschlichkeit ent-</l>
            <l>richten.</l>
            <l>Gib daß ich in der Zeit, im Reiche deiner Macht,</l>
            <l>Nehm diese Schuldigkeit, als meinen Dienst in</l>
            <l>acht.</l>
            <l>Laß mich in künfftigen von meinen Lebens Jahren,</l>
            <l>Darinnen ungesäumt mit froher Lust fortfahren.</l>
            <l>Ist diese Zeit vorbei, geh ich zum Ewgen fort;</l>
            <l>So führe mich von hier zu jenen Freuden-Ort,</l>
            <l>Wo deine Weisheit sich noch heller uns verkläret,</l>
            <l>Und wo die selge Schaar dich vollenkomner ehret.</l>
            <l>Da will ich dich noch mehr in Ewigkeit erhöhn,</l>
            <l>Wenn ich das werde dort, was hier verborgen sehn;</l>
            <l>Da soll mein Lied dich stets als den alleine Weisen,</l>
            <l>In jenen Engel Chor, nach Art der Engel preisen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
