<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Den bedencklichen tod theurer Leh-  
 rer/ auf den sel. hintritt Hn.  D.  Joh.  
 Ben. Carpzovs.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">120</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-120</measure>
        <measure type="syllables">1495</measure>
        <measure type="tokens">1011</measure>
        <measure type="characters">5852</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Den bedencklichen tod theurer Leh-  
 rer/ auf den sel. hintritt Hn.  D.  Joh.  
 Ben. Carpzovs.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was iedes seculum vor wunder hat erwiesen/</l>
            <l>Wann es mit seinem lauff zu ende kommen ist/</l>
            <l>Wird bald beweint/ und bald als himmelhoch gepriesen/</l>
            <l>So ferne man hiervon die zeit-beschreibung list.</l>
            <l>Doch keines unter dem ist unserm zu vergleichen/</l>
            <l>Man nehme/ was man will/ aus anderen heraus/</l>
            <l>Auch selbst die jahres-zeit soll aus dem circkel weichen/</l>
            <l>Und die calender gehn mit ihrer rechnung aus.</l>
            <l>Vom übrigen läst sichs mehr dencken/ als hier schreiben/</l>
            <l>Dem himmel seys geklagt/ was Franckreich bloß verübt/</l>
            <l>An denen/ die sich nicht der kirchen einverleiben/</l>
            <l>Da dem gewissen es gesetzes-reguln giebt.</l>
            <l>Und was bedarff es viel weit in die welt zu schweiffen/</l>
            <l>Man bleibe nur allein in unserm lande stehn/</l>
            <l>Was sag ich land? Kan sich wohl größrer kummer häuffen/</l>
            <l>Als mit dem in der stadt wir itzt zu grabe gehn?</l>
            <l>Ich sage nein darzu. Denn uns entweicht ein Lehrer/</l>
            <l>Den aus der erden man mit händen graben soll/</l>
            <l>Was schmertzet mehr als diß/ uns/ dessen treue Hörer!</l>
            <l>Ein ieder gäb vor ihm dem tode sich zum zoll.</l>
            <l>Zumahl da von dem fall wir höher leyd befahren/</l>
            <l>Und vor zukünfftigen fast halb erstaunend sind/</l>
            <l>Wann alles unglück sich will wider uns verpaaren/</l>
            <l>Da man von einem kaum ein wenig ruhe find.</l>
            <l>Als dort Ambrosius zu Mayland schlaffen ginge/</l>
            <l>Fiel gleich der Gothen heer in Welschland grausam ein:</l>
            <l>Wann es der heiligkeit auch selbst am halse hienge/</l>
            <l>(war ihr verfluchtes wort/) muß es doch unser seyn.</l>
            <l>Und Augustinum sah man nicht so bald begraben/</l>
            <l>So war gantz Africa von Wenden überschwemmt.</l>
            <l>Ach! schrie das volck nach ihm/ kan man denn keinen haben/</l>
            <l>Der unser hertzeleid in diesem jammer hemmt?</l>
            <l>Der Bischoff zu Ruspin lag noch gantz unversehret/</l>
            <l>Da schon der Mohren wuth der kirchen freyheit nahm/</l>
            <l>Und rieff: was ihr nur findt/ last hinter euch zerstöret/</l>
            <l>So/ daß aus mutterleib auch nicht ein kind entkam.</l>
            <l>Und o! was soll ich dann viel von Luthero sagen/</l>
            <l>Starb dieser tapffre Held am tag Concordiä/</l>
            <l>So muste Sachsen-land bald über zwietracht klagen/</l>
            <l>Wie giengs im teutschen reich? Man schrie damahls weh!</l>
            <l>Ein weitres mag ich nicht hier im exempel zeigen/</l>
            <l>Wie grosser Lehrer tod groß leiden nach sich zieht.</l>
            <l>Gott gebe/ daß nur wir nicht auch den rücken beugen/</l>
            <l>Da hier ein theurer Mann bald nach dem andern flieht.</l>
            <l>Zehlt man nicht noch die zeit fast nur nach monats-fristen/</l>
            <l>Als aus dem Fürsten-hauß Alberti abschied nahm?</l>
            <l>Der vor die kirche sich recht wuste auszurüsten/</l>
            <l>Und mit so manchem sieg von widersachern kam.</l>
            <l>Dem folgte Möbius/ der zwar von grossen jahren/</l>
            <l>Und also der natur die schuld bezahlet hat;</l>
            <l>Doch muß bey Leipzig man hierdurch so viel erfahren/</l>
            <l>Daß in Theologie ein Doctor in der stadt.</l>
            <l>Denn kaum hat man das haupt in seine grufft versencket/</l>
            <l>Das unsre Priesterschafft das allerhöchste nennt/</l>
            <l>So wird Carpzovius schon auch von uns gelencket/</l>
            <l>Den seinem nachdruck nach nur die gemeine kennt;</l>
            <l>Die diesen Götter-mund von cantzeln donnern hören/</l>
            <l>Und die autorität mit augen angesehn/</l>
            <l>So uns durch einen blick vermochte zu bekehren/</l>
            <l>Wann eine böse that in unsrer brust geschehn.</l>
            <l>Dem an gelehrsamkeit im Lutherthum nichts gleichet/</l>
            <l>Vor dessen Redners-krafft die eloqventz verblaßt/</l>
            <l>Und an geschwindigkeit im lehren alles weichet/</l>
            <l>Der in religion hat allen falsch gehaßt.</l>
            <l>Der sich bey dieser zeit recht vor den riß gestellet/</l>
            <l>Und als ein Josua vors gantze volck gewacht/</l>
            <l>Da schier das unkraut sich dem wäitzen zugesellet/</l>
            <l>Und in der kirchen uns viel wirrerey gemacht.</l>
            <l>Der noch/ mit einem wort/ ein GOttes-mann gewesen/</l>
            <l>So im gedächtniß uns vor vielen oben an/</l>
            <l>Von dem die nach-welt noch in chronicken wird lesen/</l>
            <l>Was er im Lehrer-stand mit seiner treu gethan.</l>
            <l>Und dieser stirbt beynah in einer zeit und stunde/</l>
            <l>Als vor acht tagen jüngst der Superintendeut/</l>
            <l>Diß bringt von einem schlag uns mehr als eine wunde/</l>
            <l>Daß so zwey leichen GOtt auff einmahl zugesendt.</l>
            <l>Sie werden angesagt zugleich/ und auch begraben/</l>
            <l>Da doch der letzte noch nicht in dem alter steht/</l>
            <l>Der erst vor sein verdienst belohnung solte haben/</l>
            <l>Dem aber es hierbey wie seinem vater geht.</l>
            <l>Und so viel mehr will uns der fall nun selber tödten/</l>
            <l>Da wenig Väter sonst in der verlaßnen stadt.</l>
            <l>Der Gröste findet sich bey hohen Majestäten/</l>
            <l>Da die Durchlauchtigkeit ihn mit zu rathe hat.</l>
            <l>Der andre lieget da auff seinem sieches-bette/</l>
            <l>Und hört um sich herum von nichts als todten-post;</l>
            <l>Den gerne Rath und Stadt noch länger bey sich hätte/</l>
            <l>Dems leicht/ eh man dis blat gedruckt/ sein leben kost.</l>
            <l>Der dritte muste sich das land zur cur erwehlen/</l>
            <l>Doch ists erwünscht/ daß er kan wieder bey uns seyn.</l>
            <l>Die übrigen mag man kaum mehr bey paaren zehlen/</l>
            <l>So harte greifft der schluß des grossen himmels ein.</l>
            <l>Er friste also doch noch lang ihr theuer leben/</l>
            <l>Des ersten haupt sey bald mit der gesellschafft da/</l>
            <l>Die andern wolle GOtt auch so mit krafft umgeben/</l>
            <l>Wie man vor dem bey uns viel graue häupter sah.</l>
            <l>Genug/ daß in die kirch ein solcher riß gedrungen/</l>
            <l>Der noch zur zeit vor uns gantz unersetzlich scheint/</l>
            <l>Den schon viel Omina uns längstens vorgesungen/</l>
            <l>Und durch ein zeichen auch der himmel selbst beweint.</l>
            <l>So offt die cantzel uns in das gesichte fället/</l>
            <l>Qvillt thränen-wasser auch aus unsern augen vor.</l>
            <l>Wenn uns der Priester nur ein wort von ihm fürstellet/</l>
            <l>Hebt die gemeine drauff ihr weinend haupt empor.</l>
            <l>Die abschieds-predigt schmertzt noch uns und die gedancken/</l>
            <l>So er kurtz vor dem tod in Christi nahmen hielt/</l>
            <l>Das leiden ohne zahl/ wie wir nicht sollen wancken/</l>
            <l>Wann auch dergleichen uns nach unsern stirnen zielt.</l>
            <l>Die leichen-rede/ so die letzte vor dem ende/</l>
            <l>Und das valet/ so er dem werthen Greiß gemacht/</l>
            <l>Darüber ringen wir gantz höchst-bestürtzt die hände/</l>
            <l>Weil es besorglich ihm viel böses mitgebracht.</l>
            <l>Indessen wird man doch/ was nur Carpzovisch heisset/</l>
            <l>Als Ehren-zweige sehn in unsern mauren blühn.</l>
            <l>Die Wittwe/ so der tod fast mit zu boden reisset/</l>
            <l>Soll man vor anderen in seine andacht ziehn.</l>
            <l>Gott tröste allerseits/ wo anders trost zu finden/</l>
            <l>So unserm hertzeleid an krafft und nachdruck gleicht/</l>
            <l>Ich kan zum wenigsten nichts in die zeilen binden/</l>
            <l>So/ meiner meynung nach/ an diesen jammer reicht!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
