<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das vierte Fenster.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">12</measure>
        <measure type="verses">211</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-20 3-32 4-32 5-2 6-28 7-30 8-4 9-10 10-16 11-11 12-18</measure>
        <measure type="syllables">1757</measure>
        <measure type="tokens">1143</measure>
        <measure type="characters">6964</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das vierte Fenster.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des vierten Fensters Schilderey stellt uns, in ungemeiner</l>
            <l>Zier,</l>
            <l>Von neuem ganz verschiedne Schönheit, in einer neuen Ord-</l>
            <l>nung, für.</l>
            <l>Wir wollen, zur Veränderung, vom Horizont zum Vorgrund</l>
            <l>gehen,</l>
            <l>Und wie vorher die nahen Wunder, anitzt die fernen erst</l>
            <l>besehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß Fenster liegt recht gegen Osten, man sieht hier früh</l>
            <l>der Sonnen Gluht,</l>
            <l>Am weit entlegnen Horizont, aus der bestrahlten Elbe</l>
            <l>Fluht,</l>
            <l>In einem Purpur- rohten, güldnen, recht majestät’schen</l>
            <l>Schimmer, steigen,</l>
            <l>Und, in dem grossen Wasser-Spiegel, im Wiederschein, sich</l>
            <l>doppelt zeigen.</l>
            <l>Wie schimmern denn die kleinen Wellen! wie zittern von</l>
            <l>dem güldnen Licht,</l>
            <l>In dem sonst fast sapphirnen Wasser, die angestrahlten</l>
            <l>Stellen nicht!</l>
            <l>Die man denn oft mit tausend Freuden, da, wo es recht, wie</l>
            <l>Feuer, glühet,</l>
            <l>Von vielen Segeln unterbrochen, und angenehm beschattet,</l>
            <l>siehet.</l>
            <l>Wie ich denn einst drey hundert Segel auf einmahl, wunder-</l>
            <l>würdig schön,</l>
            <l>Auf der bestrahlten Elbe Fluht, in bunten Farben, schwimmen</l>
            <l>seh'n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von diesem grossen Wasser- Reich wird jenseits unserm</l>
            <l>Blick kein Strand,</l>
            <l>Und nichts, als Wasser und als Luft, dem Auge sichtbar,</l>
            <l>obgleich Land</l>
            <l>Hier, durch ein Perspectiv, zu seh’n; so zeigt doch am Gesicht-</l>
            <l>Kreis sich</l>
            <l>Dem blossen Aug’, als überall, auch hier ein ebner blauer</l>
            <l>Strich,</l>
            <l>An dem jedoch, von oben her, ein ja so langer weisser</l>
            <l>glänzet,</l>
            <l>Indem die Luft daselbst am Wasser, wie dieses an dem Luft-</l>
            <l>Kreis, grenzet.</l>
            <l>Dort ein unabzusehend blaues, hier ein beblühmtes gelbes</l>
            <l>Feld</l>
            <l>Wird disseits, durch den hohen Deich, so wie es scheinet, in</l>
            <l>der Mitten,</l>
            <l>Als wie durch einen grünen Strich, geziert, geschieden und</l>
            <l>durchschnitten,</l>
            <l>Der den gewalt’gen Wasser-Strohm, GOtt Lob! bisher</l>
            <l>zurücke hält.</l>
            <l>Am Fusse dieser grünen Mauer ist ein fast güldner Strich</l>
            <l>zu schauen</l>
            <l>Von der beblühmten Herren-Wiese, der, bey den grünen,</l>
            <l>weiss- und blauen,</l>
            <l>Vorhin bereits erwehnten Strichen, sich in annoch ver-</l>
            <l>mehrter Pracht,</l>
            <l>Indem der obre Silber scheint, zu einem güldnen Grunde</l>
            <l>macht.</l>
            <l>Die schön- beblühmten Auen nun, mit fetten Heerden ange-</l>
            <l>füllt,</l>
            <l>Die scheinen, ja sind in der That, des Friedens und der Ruhe</l>
            <l>Bild.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man würd’ hier von der weiten Fläche und grünen Ebne</l>
            <l>mehr noch seh'n;</l>
            <l>Allein verschiedene Gebäude, nebst Bäumen, die sich da</l>
            <l>erhöh'n,</l>
            <l>Verdecken sie, und zeigen sich bald hier mit ihren rohten</l>
            <l>Gipfeln,</l>
            <l>Bald dort, zumahlen wenn sie blüh’n, mit gelblich-grün- und</l>
            <l>weissen Wipfeln,</l>
            <l>An ihrer Stelle gleichfals schön, indem sie, von den ebnen</l>
            <l>Flächen,</l>
            <l>Die fast gleichformige Figur, durch viele Formen, unter-</l>
            <l>brechen.</l>
            <l>Das Haus des </l>
            <l>sen,</l>
            <l>Erhebt und weiset sich vor andern, worauf denn von der</l>
            <l>breiten Gassen</l>
            <l>Die Häuser in der Quer sich zeigen, nebst ihren Gärtchen, an</l>
            <l>dem Graben,</l>
            <l>Von welchem wir den glatten Spiegel, samt seinem Schmuck,</l>
            <l>beschrieben haben.</l>
            <l>Hier siehet man, von hohen Jpern, der schattigten Alleen</l>
            <l>Pracht,</l>
            <l>Die, zwischen beyden breiten Graben, des Schlosses schö-</l>
            <l>nen Eingang macht,</l>
            <l>Und an derselben das Gerichts-Haus, von Steinen zierlich</l>
            <l>aufgeführet,</l>
            <l>So überhalb der </l>
            <l>Land-Soldaten</l>
            <l>Die Wache stets versehen wird. Gleich an der </l>
            <l>Garde rühret</l>
            <l>Des äussern Grabens grosse Brücke, die mit der Zug-Brück’</l>
            <l>ausgezieret,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und alle Nacht geschlossen wird, sowohl als sie den innern</l>
            <l>decket.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von dieser langen, starken Brücke, so zieret, nützt und</l>
            <l>schützt, erstrecket</l>
            <l>Sich noch ein Damm, den ich mit Jpern, zu beyden Seiten,</l>
            <l>ausgeschmückt,</l>
            <l>Zu dessen Ende man das Thor, ein grosses Flügel-Thor,</l>
            <l>erblickt.</l>
            <l>Da sieht man sich zween Wege theilen, der eine führet,</l>
            <l>linker Hand,</l>
            <l>Zum Flecken und zur Hardewick, woran noch ein Paar</l>
            <l>Häuser stand,</l>
            <l>Der andere nach Groden zu. Zieh’ ich von dort nun meine</l>
            <l>Blicke,</l>
            <l>Von der geschmückten Landschaft Ferne, noch immer näher</l>
            <l>zu mir her;</l>
            <l>Seh’ ich des Walles Parapet, und, auf den Batterien,</l>
            <l>Stücke,</l>
            <l>Von unten einen schrägen Weg, der, rechter Hand, uns in die</l>
            <l>Quer,</l>
            <l>Wie jener, den wir erst beschrieben, sich zu der linken Hand</l>
            <l>erhöht,</l>
            <l>Wodurch denn eine Symmetrie, wenn man im Schloß-Platz</l>
            <l>tritt, entsteht,</l>
            <l>Da dieser auch mit jungen Linden, sowohl als jener, ausge-</l>
            <l>ziert,</l>
            <l>Und einer, linker Hand, bequem, der andre Rechts zum Wall</l>
            <l>uns führt.</l>
            <l>Dieß wäre nun der Schmuck und Inhalt der vierten Fenster-</l>
            <l>Schilderey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir haben denn zu seh’n noch übrig, was auf der fünf-</l>
            <l>ten Tafel sey.</l>
            <l>Es wird zuerst, im Vorgrund hier, ein Stall (der noch nicht</l>
            <l>lang' erbaut</l>
            <l>Und ziemlich zierlich aufgeführt) und, überdem, der Wall</l>
            <l>geschaut,</l>
            <l>Worauf, nebst einem grossen Stück, ein Schilder-Haus</l>
            <l>und ein Gerüst,</l>
            <l>Mit einer grossen erzuen Glocke, (die, wenn es Zeit zu essen</l>
            <l>ist,</l>
            <l>Den Leuten auf dem Feld’ es meldet) und, überdem, nicht</l>
            <l>minder schön,</l>
            <l>Als was wir sonst bereits erblicket, vom Garten auch ein</l>
            <l>Theil zu seh'n,</l>
            <l>Der zwischen beyden Graben lieget, durch deren Bäume</l>
            <l>holdes Grün,</l>
            <l>Zumahl wenn sie, wie eben itzt, in Millionen Bluhmen</l>
            <l>blüh'n,</l>
            <l>Das Auge sich besonders labt. Dann siehet man, nicht ohn’</l>
            <l>Vergnügen,</l>
            <l>Auf dem geraumen Vorwerks-Platz, zwey grosse Vorwerk’</l>
            <l>einzeln liegen,</l>
            <l>Die zu der Stallung für das Vieh, zum Schirm-Dach für</l>
            <l>des Sommers Gaben,</l>
            <l>An Umfang, Höhe, Breit’ und Länge, nicht leichtlich ihres</l>
            <l>gleichen haben.</l>
            <l>Zu beyden Seiten werden Felder, mit Saat gesegnet und</l>
            <l>geschmückt,</l>
            <l>Auch, nebst dem Grodner Weg und Häusern, ein langes</l>
            <l>Stück vom Deich' erblickt,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Worüber man der Elbe Fluht, die sich im grossen Cirkel</l>
            <l>zieht,</l>
            <l>So hier, als um die ganze Landschaft, bis am Gesichts-Kreis,</l>
            <l>fliessen sieht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß wäre nun, in einer Kürze, so weit sich das Gesicht</l>
            <l>erstrecket,</l>
            <l>Was man für eine Wunder-Meng’ aus meines Thürmchens</l>
            <l>Sitz entdecket,</l>
            <l>Zur stetigen Erinnerung, wie wunderschön auch hier die</l>
            <l>Welt,</l>
            <l>Zum Preise Deß, Der sie gemacht, Der sie geschmückt, Der</l>
            <l>sie erhält,</l>
            <l>Der Land und Wasser benedeyet, und sie so herrlich vorge-</l>
            <l>stellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der innre Zieraht meiner Einöd’ ist und bestehet aus</l>
            <l>Papier,</l>
            <l>Worauf jedoch der Menschen Kunst, in einer nett verklein-</l>
            <l>ten Zier,</l>
            <l>Die Gröss’ und Pracht, wozu die Menschheit, durch Denken</l>
            <l>und durch Fleiß, geschickt,</l>
            <l>Ja, daß durch sie, als durch ein Werkzeug, sich die Natur oft</l>
            <l>selber schmückt,</l>
            <l>In Frankreichs Gärten vorgestellt. Es dienet dieser Zieraht</l>
            <l>mir</l>
            <l>Zugleich, da er in Oel getränkt, und vor den Fenstern sitzt,</l>
            <l>die Blitze</l>
            <l>Der Sonnen-Strahlen abzukehren, wie auch den Wind, so</l>
            <l>daß in Hitze,</l>
            <l>Nicht weniger auch in der Kälte, mir Frankreichs Herrlich-</l>
            <l>keiten nütze.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch zeigen, edler Mieris, hier von deiner Hand verschiedne</l>
            <l>Risse,</l>
            <l>Daß man, in deiner Bilder Zügen, Natur und Kunst bewun-</l>
            <l>dern müsse:</l>
            <l>(wofern nicht auch die Kunst Natur,</l>
            <l>Und wesentlich nicht unterschieden.) Sonst steh’n, in diesem</l>
            <l>Thürmchen, nur</l>
            <l>Zwey Stühl’, ein Tisch von Holz, sechs Bücher, und, zu der</l>
            <l>Stärkung des Gesichts,</l>
            <l>Ein Perspectiv: Papier und Federn, ein Bluhmen-Glas, und</l>
            <l>weiter nichts.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß ist von meiner hohen Einöd’ ein Abriß, den ich, nach</l>
            <l>Vermögen,</l>
            <l>So zum erwegenden Bewundern, dir, wehrter Leser, als auch</l>
            <l>mir,</l>
            <l>Zum Dank- erfüllten Angedenken, bemüht gewesen vorzule-</l>
            <l>gen.</l>
            <l>Hier seh’ ich nun, in stiller Freuden, (mein Schöpfer, Dir sey</l>
            <l>Dank dafür!)</l>
            <l>Noch täglich, mit stets neuen Augen, </l>
            <l>des Wassers Pracht,</l>
            <l>Auch, im erstaunlich- weiten Umfang, </l>
            <l>ments Sapphir,</l>
            <l>Und lob’, im fröhlichen Erstaunen, den Schöpfer, welcher</l>
            <l>alles macht,</l>
            <l>Der alles ziert, erhält, regieret, und welcher mir in meinem</l>
            <l>Leben,</l>
            <l>In diesem Sitz, Jhn zu bewundern, so viel Gelegenheit</l>
            <l>gegeben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
