<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">3.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rückert</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">21</measure>
        <measure type="verses">42</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-2 3-2 4-2 5-2 6-2 7-2 8-2 9-2 10-2 11-2 12-2 13-2 14-2 15-2 16-2 17-2 18-2 19-2 20-2 21-2</measure>
        <measure type="syllables">529</measure>
        <measure type="tokens">368</measure>
        <measure type="characters">2150</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1836</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905195073"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>3.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In einem Garten sind drei ungebetne Gäste;</l>
            <l>Die Aepfel fressen sie und brechen noch die Aeste.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Gärtner wehrlos ist gewachsen nicht den drein,</l>
            <l>Doch klug besinnt er sich die Eintracht zu entzwein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit Neigen naht er sich und grüßt: ich wüßte gern,</l>
            <l>Wer sind, die des Besuchs mich würdigen, die Herrn?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bin ein Mann vom Schwert. Ich bin des Rechts gelehrt.</l>
            <l>Ich, sprach der dritte, bin ein Kaufmann ehrenwerth.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ein Schurke bist du wol, die beiden Herrn in Ehren,</l>
            <l>Die mir die Ehre thun im Garten einzukehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der eine mit dem Schwert, der andre mit der Feder,</l>
            <l>Beschützen Eigenthum und Recht, gleichtapfer jeder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn sie für ihren Schutz von meinen Aepfeln speisen,</l>
            <l>So wollen sie mir ganz besondre Gunst erweisen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du aber, hast du hier gehandelt und gekauft?</l>
            <l>Bezahlt zum mindsten nicht; nun zahlst du mir's gehauft.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Gärtner rüstig faßt den Krämer an im Nu,</l>
            <l>Und wirft zu Boden ihn, die beiden sehen zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie sehn unschlüssig zu, wie er ihn tüchtig preßt,</l>
            <l>In Weidenstricken ihn geknebelt liegen läßt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als er ausgeschnauft, wandt' er sich zu den beiden:</l>
            <l>„nun laßt uns ferner Recht und Unrecht unterscheiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der edle Kriegsmann ist gewohnt an Kriegesbeute;</l>
            <l>Es freut mich, wenn er heut sich meiner Früchte freute.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du aber, welchen Anspruch hast du oder Titel?</l>
            <l>Schwebt hier ein Rechtstreit ob, daß du dich schlägst ins Mittel,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und nimmst in Voraus dir die Sporteln und Gebühren?</l>
            <l>Laß sehn, ob ich nicht selbst kann meinen Rechtstreit führen!“ —</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er packt ihn wacker an, dem zweiten ist gethan</l>
            <l>Alswie dem ersten, und der dritte siehts mit an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann kehrt er ausgeschnauft zum dritten sich zuletzt:</l>
            <l>„meinst du, ein Räuber sei dem Krieger gleich gesetzt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn du ein Krieger bist, ist hier denn Feindesland?</l>
            <l>Nun, wenn du dieses meinst, so fühl' auch Feindeshand!“ —</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er greift ihn tapfer an, und thut ihm wie den beiden;</l>
            <l>Die Nachbarn ruft er dann, den Handel zu entscheiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als die Schädiger den abgeschätzten Schaden</l>
            <l>Gegütet, läßt er sie aus ihrer Haft in Gnaden. —</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du fragst vielleicht, warum, wenn auch der Rechtsgelehrte</l>
            <l>Sich schlecht gewehrt, sich nicht der Kriegsmann besser wehrte?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihm lähmte Schwert und Hand das Unrecht wol allein,</l>
            <l>Das man zu fühlen muß kein Rechtsgelehrter seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
