<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ehren-Gedächtnüs  
 F. B. Freyin v. N. g. v. T. u. K. den 18.  
 Septemb. 1672.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">92</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-92</measure>
        <measure type="syllables">1127</measure>
        <measure type="tokens">747</measure>
        <measure type="characters">4417</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ehren-Gedächtnüs  
 F. B. Freyin v. N. g. v. T. u. K. den 18.  
 Septemb. 1672.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist ein hartes Wort: Mensch/ du must Asche werden:</l>
            <l>Ja die Natur erschrickt/ wenn sie soll untergehn/</l>
            <l>Und kläglich/ daß der Herr und Herrscher dieser Erden</l>
            <l>Offt nicht so lange kan als Baum/ und Blumen stehn.</l>
            <l>Diß Elend hat auch längst die kluge Welt bewogen/</l>
            <l>Daß sie die Sterbligkeit zu trotzen hat gedacht/</l>
            <l>Und durch viel hohe Bäu/ und schöne Sieges-Bogen</l>
            <l>Sich gleichsam wie bewehrt für Tod und Fall gemacht.</l>
            <l>Es lag die Ewigkeit den Heyden in dem Hertzen/</l>
            <l>So doch ein Schatten-Werck von eitlem Hochmuth war;</l>
            <l>Sie führten Tempel auff/ und weyhten Opffer-Kertzen/</l>
            <l>Ja wurden gar zuletzt Abgötter ihrer Baar’.</l>
            <l>Ich wil Egyptens Pracht und Wunder nicht erzehlen/</l>
            <l>Und wie es Göttern gleich die Leichen hat geehrt:</l>
            <l>Es wird auch Persien an Herrligkeit nicht fehlen/</l>
            <l>Daß in dem Mesar noch der Todten Lob vermehrt.</l>
            <l>Doch der Sineser Witz hat alles überstiegen/</l>
            <l>Wo Jrrthum auch ein Theil kan von der Weißheit seyn:</l>
            <l>Sie wolten mit Gewalt den Untergang besiegen/</l>
            <l>Und hieben Grab und Grufft den harten Felsen ein.</l>
            <l>Kein Fürstlich Zimmer kan an Kostbarkeit so prangen/</l>
            <l>Als sie des Grabes Pfort und Kammern ausgeziert/</l>
            <l>Worinn des Todten Bild/ und Thaten auffgehangen/</l>
            <l>Und aller Uberfluß des Reichthums ward gespürt.</l>
            <l>Doch die Pagoden sind mit nichten zu vergleichen</l>
            <l>Der jenen Raserey/ womit sie mehr befleckt/</l>
            <l>Wenn sie ein ewig Ziel gedachten zu erreichen/</l>
            <l>Und daß ihr Leben sey unendlich ausgestreckt:</l>
            <l>Es solt ein Nectar-Tranck sie von der Grufft befreyen/</l>
            <l>So ihnen der Chymi verborgne Kunst geschenckt;</l>
            <l>Allein die Lachesis hat nie gescheut ihr dreuen/</l>
            <l>Sie wurden wie zuvor nur in den Sand gesenckt.</l>
            <l>So viel vermag der Mensch/ so weit gehn seine Wercke/</l>
            <l>Und von der Ewigkeit bloß eingebildter Wahn:</l>
            <l>Gekrönter Häupter Macht/ berühmter Helden Stärcke/</l>
            <l>Gelehrter Köpffe Witz geht die gemeine Bahn.</l>
            <l>Der Schauplatz dieser Welt hegt seine Trauer-Spiele/</l>
            <l>So der elende Mensch nicht satt bejammern mag/</l>
            <l>Er ist Gefahr und Noth gesetzt zu einem Ziele/</l>
            <l>Ein Amboß wo das Glück vollführet manchen Schlag.</l>
            <l>Des Solons Schluß bleibt wahr/ daß vor der letzten Stunde</l>
            <l>Kein Mensch/ wie groß er ist/ beglückt zu nennen sey.</l>
            <l>Denn leiden Scepter noth/ gehn Kron und Thron zu Grunde:</l>
            <l>Wird offt ein gantzes Reich ein öde Wüsteney:</l>
            <l>So kan nichts Ewiges ein Sterblicher hier hoffen/</l>
            <l>Noch auff des Glückes Gunst und seine Schätze baun.</l>
            <l>Der Leib/ die Handvoll Staub/ steht tausend Martern offen</l>
            <l>Eh’ wir den Rest davon der Erden anvertraun.</l>
            <l>Und fliehen wir das Grab? viel könnens nicht erlangen:</l>
            <l>Die reibt das Feuer auff/ und andre frist die See:</l>
            <l>Wie mancher ist beschimpfft an Rad und Pfal gegangen</l>
            <l>Den vor der Grossen Gunst gehoben in die Höh?</l>
            <l>Der C</l>
            <l>Pompejus durch Betrug umb seinen Kopff gebracht:</l>
            <l>Catull der Redner stirbt von eingeschluckten Bränden/</l>
            <l>Homerus aus viel Harm/ Philemon weil er lacht.</l>
            <l>So handelt uns der Tod/ und so viel Art und Wege</l>
            <l>Sind zu der langen Nacht den Sterblichen bestimmt:</l>
            <l>Da uns doch die Natur nur bloß auff einem Stege</l>
            <l>Willkommen an das Licht in ihre Armen nimmt.</l>
            <l>Wiewal den Heyden mag diß Wort wie Wermuth schmecken</l>
            <l>Das uns heist untergehn/ und Staub und Asche seyn:</l>
            <l>Wir wissen GOttes Mund wird diesen Staub erwecken/</l>
            <l>Und in verklärtem Glantz zum Leben führen ein.</l>
            <l>Glückselig/ die den Tod bey so ergrimmten Zeiten/</l>
            <l>Da über unserm Kopff nichts als Cometen stehn/</l>
            <l>Durch einen sanfften Schlaff zur süssen Ruh wil leiten/</l>
            <l>Und heist sie Lebens-satt in ihre Kammern gehn.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Die ihr verweßlich Kleid des Fleisches abgelegt/</l>
            <l>Die konte weiter nicht die Lust der Welt erquicken/</l>
            <l>Weil gar ein ander Trieb den hohen Geist bewegt/</l>
            <l>Sie sehnte sich zu sehn die Hügel voller Freuden/</l>
            <l>Und das Jerusalem vors Labyrinth der Welt:</l>
            <l>Sie wuste daß doch nichts als nur ein langes Leiden</l>
            <l>Dem langen Leben hier unfehlbar beygesellt:</l>
            <l>Sie ließ großmüthig stehn/ was sonst die Menschen achten/</l>
            <l>Der Ahnen grauen Ruhm/ der Ehren hohen Stand/</l>
            <l>Weil mehr Vergnügung ihr die Himmels-Sorgen brachten/</l>
            <l>Und sie beym Ewigen mehr Sicherheit empfand.</l>
            <l>Dreymal beglückte Frau/ so von des Glückes Gaben</l>
            <l>War prächtig ausgeziert/ und Seegen-reich beschenckt/</l>
            <l>Die noch auff ihre Schoß die Ehre mehr erhaben/</l>
            <l>Und mit dem Lorber-Krantz des Ruhmes hat umbschrenckt:</l>
            <l>Sie geht nun höchst vergnügt zu einem bessern Leben/</l>
            <l>Begrüst der Ewigkeit gantz unermeßnes Reich/</l>
            <l>Kennt keinen Zufall mehr/ der uns noch kan umbgeben/</l>
            <l>Und wird ob keiner Post betrübter Läuffte bleich.</l>
            <l>Es mag das China viel Gedächtnüß-Tempel weisen:</l>
            <l>Der Seelen Ewigkeit ruht in den Grüfften nicht:</l>
            <l>Wer Christlich lebt und stirbt ist seeliger zu preisen/</l>
            <l>Als der/ den man in Gold/ Metall und Jaspis sticht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
