<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf Hn. D. F. G.   P. J.   u.   D.   Jungf. R. M.  
 B. Hochzeit den 27. Febr. 1671.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">132</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-132</measure>
        <measure type="syllables">1608</measure>
        <measure type="tokens">1077</measure>
        <measure type="characters">6493</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf Hn. D. F. G.   P. J.   u.   D.   Jungf. R. M.  
 B. Hochzeit den 27. Febr. 1671.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rubelle/ nun mich heist Lieb und Verhängnüß schreiben/</l>
            <l>Zwey Dinge die gewiß der Seelen Meister seyn;</l>
            <l>Das erste lockt mich an/ das ander kan mich treiben/</l>
            <l>Mit beyden stimmet auch mein ernster Vorsatz ein:</l>
            <l>So wirst du diesen Brieff/ als wie du pflegst/ erblicken/</l>
            <l>Es ist dir ja die Schrifft/ als wie mein Hertz/ bekand.</l>
            <l>Du wirst ihn tausendmahl mit einem Kuß bedrücken/</l>
            <l>Und sagen: Ach mein Schatz </l>
            <l>Wo jede Zeile nun von heissen Flammen glühet/</l>
            <l>Und wo ein ewig Feur sich weiset auf dem Blat/</l>
            <l>Wo statt der Dinten-Flut die Feder Funcken sprühet/</l>
            <l>So sag ich/ daß mein Wunsch den Zweck erreichet hat.</l>
            <l>Verwundre nicht den Schluß/ holdseeligste </l>
            <l>Daß/ der ich Marmel war/ ein siedend Ethna bin.</l>
            <l>Was uns der Himmel schafft durch nnerfvrschte Fälle/</l>
            <l>Demselben gebe sich der Mensch nur willig hin.</l>
            <l>Diß ist der erste Brand/ der wein Gemüth entzündet/</l>
            <l>Es hat die Liebe mir die Sinnen nie bestreifft/</l>
            <l>Die Kette/ so mein Hertz itzt an dein Hertze bindet/</l>
            <l>Ist hart wie Diamant mit Ertz und Stahl geschweift.</l>
            <l>Was mich zuvor vergnügt/ sind Bücher nur gewefen/</l>
            <l>Minerven hab ich früh ein kräfftig Opffer bracht/</l>
            <l>Mein Zeit-Vertreib bestund im schreiben und im lesen/</l>
            <l>Und was sonst einen Geist in etwas schätzbar macht.</l>
            <l>Der kensche Lorber-Wald ergötzte meine Sinnen/</l>
            <l>Wenn Venus Rosen-Krantz auff jungen Häuptern stund.</l>
            <l>Ich ließ die Castalis durch Marck und Adern rinnen/</l>
            <l>Wenn deß Lyäus Safft bethörte manchen Mund.</l>
            <l>Zu dem/ das schlimme Glück verkürtzte mir die Zügel/</l>
            <l>Und hielt des Pindus Weg mit Dornen gantz umschränckt:</l>
            <l>Zeit und Gelegenheit verschnitten mir die Flügel/</l>
            <l>Ein Kummer/ der gewiß den Kern der Seele kränckt.</l>
            <l>Jedennoch hab ich diß großmüthig überwunden/</l>
            <l>Und wie ein </l>
            <l>Nach Blitz und Donner-Knall erfolgten helle Stunden/</l>
            <l>Apollo nahm mich an/ und hat für mich gekriegt/</l>
            <l>Ich sah ein weites Feld der edlen Wissenschafften/</l>
            <l>Was Grichenland geehrt/ was Rom unsterblich schätzt/</l>
            <l>Wie in der Zeiten Buch noch Lehr und Reden hafften/</l>
            <l>Die ein geschickter Geist der Nachwelt aufgesetzt.</l>
            <l>Mir brandte mein Gemüth die Künste zu begreiffen/</l>
            <l>Wodurch ein sterblich Mensch den Sternen sich vermischt/</l>
            <l>Sophia ließ mich auch bey ihren Lorbern reiffen/</l>
            <l>Die Hippocrene hat den dürren Mund erfrischt.</l>
            <l>Nach diesem waren mir die heiligen Gesetze</l>
            <l>Zum End-Zweck fürgestellt; Ich rieff die Themis an</l>
            <l>Sie wolte mildreich seyn/ und ihre hohe Schätze</l>
            <l>Eröffnen/ weil ich nun ihr erblich unterthan.</l>
            <l>Es hat ihr rother Sammt die Schultern auch gedrücket/</l>
            <l>Jhr grosses Buch war mir ein weites Königreich/</l>
            <l>Die Milch von ihrer Brust/ so meinen Mund erquicket/</l>
            <l>Schien Himmel-Brodt zu seyn/ und Götter Speisen gleich.</l>
            <l>Bey solchem Musen-Volck hat nur mein Hertz gelodert/</l>
            <l>Dem hab ich viel Altär/ und Tempel auffgebaut.</l>
            <l>Ich wuste daß ihr Ruhm und Lob-Spruch nicht vermodert/</l>
            <l>Wenn man gleich Stadt und Land in Staub und Asche schaut.</l>
            <l>In dieser stoltzen Ruh hab ich bißher gelebet/</l>
            <l>Cythercus Fackel war ein Jrrlicht voller Brunst.</l>
            <l>Euch/ Musen/ ruff ich an/ daß ich niemals gestrebet/</l>
            <l>Noch irgend mich bemüht umb schöner Jungfern Gunst.</l>
            <l>Was schliest der Himmel nicht/ wenn Menschen wollen säumen?</l>
            <l>Wenn das Verhängnüß klopfft/ so mache man nur auf.</l>
            <l>Rubelle kommt mir vor in unverhofften Träumen/</l>
            <l>Ein unbekandte Krafft macht meiner Liebe Kauff.</l>
            <l>Ich wil des Morgens früh mich in den Büchern laben/</l>
            <l>Ich suche fleissig nach in Themis grossem Recht/</l>
            <l>Alsbald erschienen mir die nackten Flügel-Knaben/</l>
            <l>Und Venus gantzes Heer/ das Sinn und Geister schwächt.</l>
            <l>Wie! rieff ich/ soll ich nun die stummen Lehrer lassen?</l>
            <l>Ein Liebsgefangener der süssen Wollust seyn?</l>
            <l>Soll mich ein ander Arm/ als Themis Hand umbfassen?</l>
            <l>Nimmt denn die Strengigkeit der Recht’ auch Lieben ein?</l>
            <l>Ach ja! so bald ich nur dein himmlisch Angesichte</l>
            <l>Und den Rubinen Mund/ mein Engel/ angeblickt/</l>
            <l>So ward der Musen Lust und Eifer gantz zu nichte/</l>
            <l>Cupido hatte mich schon in sein Garn gerückt.</l>
            <l>Der Rechte weites Buch schien schwartz für deinen Augen/</l>
            <l>Kein mächtiges Gesetz verglich sich deinem Kuß.</l>
            <l>Dort kont ich leeren Trost/ hier süsse Kost aussaugen/</l>
            <l>Bey dir empfand ich Lust/ bey jenem nur Verdruß.</l>
            <l>Ja was mich mehr bestürtzt: Ich der aus fremdem Sande</l>
            <l>Von rauhem Schnee-Gebürg ein blosser Frembdling war/</l>
            <l>Erkühnte mich nicht so in diesem werthen Lande</l>
            <l>Dem zarten Nymfen-Volck mich einst zu stellen dar/</l>
            <l>Das sonst die gantze Welt nennt höchster Schönheit Sonnen/</l>
            <l>Des Himmels Meister-Stück/ und aller Tugend Zier/</l>
            <l>Spring-Quellen bester Lust/ der Liebligkeiten Brunnen/</l>
            <l>Der Höffligkeiten Glantz/ der Freundligkeit Saffir.</l>
            <l>Noch schlingst du mich/ </l>
            <l>Dein unbefleckter Geist hat meine Seel umbzirckt.</l>
            <l>Du/ die ich über Gold und theure Perlen setze/</l>
            <l>Hast/ was kein Mensch vermocht/ in meinem Hertz gewirckt.</l>
            <l>Die Zucht und Frömmigkeit/ so deinen Wandel zieren/</l>
            <l>Das ehrliche Gemüth/ und was sonst Jungfern schmückt/</l>
            <l>Sind Weiser/ so/ mein Licht/ mich richtig zu dir führen/</l>
            <l>Dollmetscher/ derer Wort im Hertzen sich abdrückt.</l>
            <l>Mein allerliebstes Kind/ das gleich gemeintes Sinnen</l>
            <l>In unser Seel und Brust der Himmel hat gelegt/</l>
            <l>Daß unser Eyd und Schwur soll nimmermehr zerrinnen/</l>
            <l>Und die Beständigkeit in Marmel eingeprägt/</l>
            <l>Wird selbst des Priesters-Mund ein heilig Zeugnüß geben/</l>
            <l>Die Stund ist anberaumt/ so dich mir eigen gibt.</l>
            <l>Es soll da eine Seel in zweyen Cörpern leben/</l>
            <l>Und gleicher Wett-Streit seyn/ wer vor dem andern liebt.</l>
            <l>Rubelle meine Lust/ und meiner Augen Weide!</l>
            <l>Nun fühl ich selber wie Verliebten ist zu muth:</l>
            <l>Mich dünckt ich seh dich schon im saubern Hochzeit-Kleide/</l>
            <l>Wie Turtel-Tauben gleich dein Geist nach meinem thut.</l>
            <l>Entfärbe dich auch nicht mich Frembden zu empfangen/</l>
            <l>Helm/ Wapen/ Schild/ und Spieß sind nicht für mein Ge-</l>
            <l>Die Tugend ist mir stets zur Seiten nur gegangen/</l>
            <l>Asträa nennet mich den Priester in dem Recht.</l>
            <l>Offt hat der Ahnen Sonn’ ein schändlich Sohn verdecket/</l>
            <l>Ich habe durch mich selbst ein Kleinod mir bereit/</l>
            <l>Es hat die Ehren-Fahn der Enckel offt beflecket/</l>
            <l>Ich nicht/ mein </l>
            <l>Mein Schatz! Ich bin numehr leibeigen ja zu nennen/</l>
            <l>Das edle Pleis-Athen gönnt mir nun Feur und Heerd.</l>
            <l>Ich wilfürs Vaterland das schöne Leipzig kennen/</l>
            <l>Das herrlich Lob verdient/ und vieler Kronen werth.</l>
            <l>Rubell ich wil numehr die Last der Arbeit theilen</l>
            <l>Der Themis ist der Tag und dir die Nacht geweyht.</l>
            <l>Was mich bißher betrübt/ das solst du/ Aertztin/ heilen/</l>
            <l>Ich weiß daß es dein Mund mit Zucker überstreut.</l>
            <l>Die Worte fehlen mir/ und die Gedancken irren/</l>
            <l>Denn wer verliebet ist/ ist selten gantz bey sich.</l>
            <l>Die Augen/ liebstes Kind/ so meinen Geist verwirren/</l>
            <l>Sind Spiegel/ derer Blitz entwerffen dich und mich.</l>
            <l>Ich muß die Ewigkeit des Namens daraus schliessen/</l>
            <l>Wenn GOttes Segen wird ins Mittel treten ein.</l>
            <l>Genung. Nun Stund und Zeit mir unverhofft verfliessen/</l>
            <l>So ist der Seelen Wunsch/ mein Schatz/ bey dir zu seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
