<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf die P. und W. Hochzeit 26. Febr. 1669.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">92</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-92</measure>
        <measure type="syllables">1152</measure>
        <measure type="tokens">755</measure>
        <measure type="characters">4571</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf die P. und W. Hochzeit 26. Febr. 1669.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Venus ließ ein Mahl auffs prächtigste bereiten/</l>
            <l>Cupido solte da der Jungfern Marschalck seyn;</l>
            <l>Bald henckt der kleine Schalck den Köcher an die Seitẽ/</l>
            <l>Und ladet hier und dort die schönen Nimfen ein:</l>
            <l>Er sagte/ werthes Volck/ des Himmels Meister-Stücke/</l>
            <l>Jhr Edelsten Geschöpff/ und Wunder dieser Welt/</l>
            <l>Seht welch ein Freuden-Schein durch milde Gnaden-Blicke/</l>
            <l>Von meiner Mutter Gunst auff eure Scheitel fällt.</l>
            <l>Sie hat ein Fest der Lust höchst-feyrlich angesetzet/</l>
            <l>Das eure Gegenwart noch angenehmer macht.</l>
            <l>Was nur ersinnlich ist/ das euch durchaus ergetzet/</l>
            <l>Wird da in einem Kreis als wie zusammen bracht/</l>
            <l>Die Tafel ist bestellt mit auserlesnen Speisen/</l>
            <l>Jhr habt da Götter-Brodt und lauter Nectar-Wein.</l>
            <l>Was meine Pflicht betrifft/ wil ich mich so erweisen/</l>
            <l>Daß jeder sagen kan/ Cupido macht es fein.</l>
            <l>Alleine last euch diß zu einer Warnung dienen/</l>
            <l>Je schöner ihr geziert/ je höher man euch rühmt.</l>
            <l>Wo ihr/ wie Sonnen/ kom̃t in Schmuck und Pracht geschienen/</l>
            <l>Und daß der gantze Leib mit Sternen überblühmt/</l>
            <l>So wird der Venus Aug’ euch mit Vergnügung schauen.</l>
            <l>Ja daß zum Uberfluß an Zierath nichts gebricht/</l>
            <l>(wo ihr nur anders wollt auch meinen Worten trauen/)</l>
            <l>Urtheilet unter euch der Farben Nacht und Licht.</l>
            <l>Drauff schloß der Hertzens-Dieb/ als ihm das Frauen-Zimmer</l>
            <l>Einhellig Antwort gab: er/ als der liebste Sohn/</l>
            <l>Verstünde witziger der Farben Glantz und Schimmer/</l>
            <l>Sie hofften treuen Rath und Unterricht davon.</l>
            <l>Der Purpur deckte nur der Venus Perlen-Glieder/</l>
            <l>Sie wolten Nimfen und nicht gleich den Göttern seyn.</l>
            <l>Den Seiden-reichen Sammt beliebte nicht ein jeder/</l>
            <l>Offt geb’ ein andrer Zeug den allerbesten Schein.</l>
            <l>Wol/ sprach der Flügel-Schütz/ ihr Blumen zarter Jahre/</l>
            <l>So viel als Blumen in dem güldnen Lentzen stehn/</l>
            <l>So viel erwehlt euch von der Farben Art und Wahre/</l>
            <l>Jhr solt zu Tantz und Spiel gemahlt wie Bilder gehn.</l>
            <l>Ach angenehmer Schluß! jedwede ward erfreuet;</l>
            <l>Das Liebens-werthe Volck hebt einen Wett-Streit an.</l>
            <l>Die kieset ihr ein Kleid mit Lilgen überstreuet/</l>
            <l>Die einen Sommer-Rock der gleich dem Majoran/</l>
            <l>Der hat das Mohren-Braun und jener Roth beliebet/</l>
            <l>Ein andre Himmel-Blau und Safran-Farb erwehlt.</l>
            <l>Weil nu das meiste Theil das Urtheil von sich giebet/</l>
            <l>Und den erkohrnen Zeug auch für den Schönsten zehlt;</l>
            <l>Hat eine Nimfe sich/ die Rosilis mag heissen/</l>
            <l>Von Zucht und Frömmigkeit und Tugend werth geschätzt/</l>
            <l>Nach keinem Mode-Kleid und Farben wollen reissen/</l>
            <l>Weil eine beßre Tracht ihr rein Gemüth ergetzt.</l>
            <l>Was/ sprach sie/ Schwestern/ soll ein leichter Rock mich zieren?</l>
            <l>Gedenckt ihr Thörichten/ der Winter sey schon hin?</l>
            <l>Jhr mögt den stoltzen Leib in Seid und Sammt einschnüren/</l>
            <l>Last mir nur diesen Ruhm/ daß ich vorsichtig bin.</l>
            <l>Der Farben Sternen-Glantz verwischt der Schwam der Zeiten/</l>
            <l>Der Morgen-Röthe Gold bedeckt der Wolcken Nacht/</l>
            <l>Ich wil mir einen Peltz zum Kleide zubereiten/</l>
            <l>Der Früh und Abends mir verlangte Wärme macht.</l>
            <l>Cupido ruffte laut; Kommt Liebsten/ kommt und eilet/</l>
            <l>Die Venus muß die Nymf’ in ihrem Peltze sehn/</l>
            <l>Wir hören den Bescheid/ den sie darob ertheilet/</l>
            <l>Und forschen weiter nach/ was irgend sey geschehn.</l>
            <l>Sie hatten kaum genaht zu dem berühmten Throne/</l>
            <l>Der voller Diamant und Perlen trächtig stand/</l>
            <l>Als das gesalbte Haupt und Stralen-reiche Krone/</l>
            <l>Die Göttin süsser Brust zu ihrem Volck gewand/</l>
            <l>Anmuhtig sagende: Willkommen holde Gäste/</l>
            <l>Der Seiden-Kleider Glantz/ der schönen Farben Schein</l>
            <l>Bezeuget/ daß ihr seyd anständig diesem Feste/</l>
            <l>Und sollt noch tausendmal von mir willkommen seyn.</l>
            <l>Diß aber sag ich klar/ wer euch nicht schöne nennet/</l>
            <l>Der ist ein Tiger-Thier und der Vernunfft beraubt.</l>
            <l>Alleine wüst ihr nicht/ daß die im Peltze brennet/</l>
            <l>Daß sie bey eurer Wahl das Best’ ihr ausgeklaubt?</l>
            <l>Und merckst du nicht mein Sohn die Rosen-Glutt der Wangen?</l>
            <l>Ach unsre Rosilis ist eine Färberin.</l>
            <l>Sie wuste/ daß der Frost und Reiff noch nicht vergangen/</l>
            <l>Drumb nimmt sie einen Peltz für alle Farben hin.</l>
            <l>Jhr lieber Bräutigam soll ihr zum Peltze dienen/</l>
            <l>Wenn dieser sie nur wärmt/ so hat es keine Noth.</l>
            <l>Tritt denn der Frühling an/ so wird sie gleich falls grünen/</l>
            <l>Annehmlich von Gestalt/ lebhafftig/ Rosen-roth.</l>
            <l>Jhr andre Nymfen mögt die dünnen Röcke preisen/</l>
            <l>Sie zieren euch den Tag und nützen nicht die Nacht!</l>
            <l>Die Rosilis läst sich mit einem Peltz abspeisen/</l>
            <l>Den sie weit höher schätzt als aller Kleider-Pracht.</l>
            <l>Wünscht/ was die Schuldigkeit erfordert/ beiden Glücke/</l>
            <l>Der Peltz/ der schweb’ in Freud und seine Braut in Lust;</l>
            <l>Es sey ein solches Kleid/ das sich zu allen schicke/</l>
            <l>So wol im grünen Lentz als in des Winters Wust.</l>
            <l>Indessen/ liebster Sohn/ laß nur die Seiten klingen/</l>
            <l>Und uns von Hertzen fro bey diesem Feste seyn;</l>
            <l>Du magst mit deinem Volck/ als wie du pflegest/ springen/</l>
            <l>Biß euch zu Bette jagt des Mondens später Schein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
