<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Auffopfferung der Kinder von Christlichen  
 Eltern/  
  Bey Beerdigung Hn.   J. H. S.   zu St. E. jüng-  
 sten Töchterlein T. den 30. May 1676.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-72</measure>
        <measure type="syllables">1259</measure>
        <measure type="tokens">858</measure>
        <measure type="characters">5037</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Auffopfferung der Kinder von Christlichen  
 Eltern/  
  Bey Beerdigung Hn.   J. H. S.   zu St. E. jüng-  
 sten Töchterlein T. den 30. May 1676.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es mag das Heydenthum mit seinem Moloch huren/</l>
            <l>Und in dem Aschen-Thal durchs Feur die Kinder ziehn/</l>
            <l>Ja es geh ferner auch auf den verfluchten Spuren/</l>
            <l>Daß Sohn und Tochter muß in seinen Händen glühn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es hatte sieben Thor und Häuser ihm bereitet;</l>
            <l>Ins erste wurde nur der Semmel-Teig gelegt/</l>
            <l>Die Turtel-Taube drauff ins andre Thor geleitet/</l>
            <l>Ins dritte denn ein Schaaf/ so nichts als Sanfftmuth hegt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Wider ist darzu nebst Kalb’ und Ochse kommen/</l>
            <l>Damit die sechste Zahl deß Opffers ward erfüllt.</l>
            <l>Jetzt aber muß mein Mund auß Eyfersucht verstummen/</l>
            <l>Weil bey dem siebenden nichts als ein Mensch nur gilt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verdammter Aberwitz/ mehr als verteuffelt rasen!</l>
            <l>Und solche Grausamkeit die kein Exempel hat.</l>
            <l>Man schlug darbey die Pauck’ und ließ die Tromm’ten blasen/</l>
            <l>Damit das Winseln nicht bey Eltern finde stat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und ist es möglich nur/ daß/ da wir sonst empfinden/</l>
            <l>Was unser Fleisch und Blut am wenigsten berührt/</l>
            <l>Die Eltern musten so im Götzen-Dienst verblinden/</l>
            <l>Daß sie hier keine Lieb noch Schuldigkeit gespürt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß hieß ein Würge-Thal wodurch der Höllen Schlange</l>
            <l>Das Opffer Jephta war zu bilden höchst bemüht;</l>
            <l>Alle ine welchem Christ’ wird hier nicht hertzlich bange/</l>
            <l>Wenn er die Hurerey deß schnöden Volcks ansiht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Moloch der verschlang die Kinder in den Rachen/</l>
            <l>Da unser Heyland sie heisst in den Himmel gehn/</l>
            <l>Will ihnen Thor und Thür als Bruder selbst auffmachen/</l>
            <l>Und läst sie neben sich an seiner Seiten stehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie sollen auch das Reich der Herrligkeit besitzen/</l>
            <l>Vor Klugen/ so die Welt in höchster Demuth ehrt.</l>
            <l>Jhr’ Einfalt soll vielmehr als eitle Weißheit nützen/</l>
            <l>Weil selbte meistentheils den Grund der Andacht stört.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch kommet Eltern zu/ daß ihres Blutes Trauben/</l>
            <l>Die Blumen des Geschlechts/ die Sprießlinge der Art/</l>
            <l>Nach dem sie einverleibt der Kirche wahrem Glauben/</l>
            <l>Bedencken/ wie man sie für allem Fall bewahrt.</l>
            <l>Und in der Opfferung dem Höchsten eintzig giebet/</l>
            <l>Zu dessen Ehr und Ruhm ihr gantzes Leben führt/</l>
            <l>Denn wie er alle Welt von Anbegin geliebet/</l>
            <l>So wird auch seine Lieb in Kindern klar gespürt.</l>
            <l>Sie sollen nicht allhier dem schnöden Baal dienen/</l>
            <l>Nicht Heck und Dornen seyn im Auffwachs erster Zucht/</l>
            <l>Sie müssen Rosen gleich in JESUS Händen grünen/</l>
            <l>Mit seinem Blut bespritzt/ deß Paradieses Frucht.</l>
            <l>Es brandte Molochs Glut die Kinder zu der Aschen/</l>
            <l>Und diese Reinigung ward über hoch geschätzt/</l>
            <l>Hier hat sie JESUS selbst von Sünden abgewaschen/</l>
            <l>Und mit der heil’ gen Flut’ des Wasser-Bads benetzt.</l>
            <l>Ach aber wie viel sind die auß des Oelbaums Zweigen</l>
            <l>Nur wilde Feigen-Stämm’ und scharffe Disteln ziehn!</l>
            <l>Daß/ wenn sie mit der Zeit an Jahren etwas steigen/</l>
            <l>Sie selbst vor solchem Strauch und Rangen müssen fliehn!</l>
            <l>Die finds/ so sie verschmitzt und höfflich wollen haben/</l>
            <l>Damit sie einst der Welt verblenden ihr Gesicht:</l>
            <l>Indessen bleibt die Frucht des HErren gantz vergraben/</l>
            <l>Und wahres Christenthum kommt niemals an das Licht.</l>
            <l>Jhr Mund wird JEsum nie/ doch Spiel und Possen lallen/</l>
            <l>Die Laster werden eh/ als Tugenden/ erkennt/</l>
            <l>Und dieses wird wol offt den Eltern so gefallen/</l>
            <l>Daß sie nicht sehn/ wie schon ihr Kind dem Moloch brennt.</l>
            <l>Hingegen derer Sinn der Geist des HErren rühret/</l>
            <l>Und sie der Eltern Ampt mit Wort und Wercken lehrt/</l>
            <l>Die werden auch mit Ruhm der Kinder-Zucht gezieret/</l>
            <l>Und wissen daß sie GOtt durch Kinder gleichfalls ehrt.</l>
            <l>Sie nennens ein Geschenck und Gabe von den Händen/</l>
            <l>Deß der die Welt erbaut/ und alles hat gemacht/</l>
            <l>Sie werden wiederumb ihr Hertz’ zu ihnen wenden/</l>
            <l>Damit ihr junges Hertz sey Selbtem nur gebracht.</l>
            <l>Was niemand geben kan/ und was kein Fürst mag schencken/</l>
            <l>Was eintzig und allein deß Höchsten Allmacht thut/</l>
            <l>Ist/ wenn sie Eltern pflegt mit Kindern zu bedencken/</l>
            <l>Und läst sie Pflantzen sehn auß ihrem Fleisch und Blut.</l>
            <l>Diß können Reben seyn auß einem Stock entsprossen/</l>
            <l>Der Christus selbsten ist/ ihr Wachsthum und ihr Heil/</l>
            <l>Der sie auß Liebes-Brunst nennt seine Mitgenossen/</l>
            <l>Und von der Ewigkeit versprochen hat ein Theil.</l>
            <l>Doch diese wachsen auff nach ihres Gärtners Willen/</l>
            <l>Theils kommen hoch empor theils brechen zeitlich ab.</l>
            <l>Und wenn der Schöpffer will deß Himmels Scheuren füllen/</l>
            <l>So wird das zärtste Kind getragen in das Grab.</l>
            <l>Wie jetzt/ </l>
            <l>Die liebste </l>
            <l>Wen solche Wunden nicht vons Hertzens grund betrübten/</l>
            <l>Dem wär’ es unbewust/ was Menschen kan geschehn.</l>
            <l>Jedoch/ wenn er bedenckt/ wie sie vom Himmel kommen/</l>
            <l>Vom Höchsten ein Geschenck und Segen-reiches Pfand/</l>
            <l>Und daß sie durch den Tod deß Leibes Qual entnommen/</l>
            <l>Ja der noch reine Geist den Engeln ist verwand/</l>
            <l>So wird er sie gewiß ein selig Opffer nennen/</l>
            <l>Das als ein süß Geruch steigt in das Paradeiß;</l>
            <l>Es wird das Vater-Hertz in grosser Liebe brennen/</l>
            <l>Nun er des Leibes Frucht so wol versorget weiß.</l>
            <l>Man legt in Molochs Arm kein Kind nicht sonder schrecken;</l>
            <l>Er legt mit Freuden jetzt sein Kind an JESUS Brust/</l>
            <l>Versichert/ daß wenn GOtt die Todten auff wird wecken/</l>
            <l>Die Blume blühen wird voll Herrligkeit und Lust.</l>
            <l>Gleich mit deß Mayens Schluß schleust auch die </l>
            <l>Deß Lebens </l>
            <l>Doch wird sie ewig blühn ein unverwelckte Flore/</l>
            <l>Wenn hier manch Ungestumm den Himmel trübe macht.</l>
            <l>Ich kan/ </l>
            <l>Weil ihm selbst Lehr und Trost wohnt überflüssig bey.</l>
            <l>Es wolle GOttes Hand die Wunden so verbinden/</l>
            <l>Damit er spüren kan wie er noch Vater sey.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
