<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">38.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rückert</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">19</measure>
        <measure type="verses">38</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-2 3-2 4-2 5-2 6-2 7-2 8-2 9-2 10-2 11-2 12-2 13-2 14-2 15-2 16-2 17-2 18-2 19-2</measure>
        <measure type="syllables">472</measure>
        <measure type="tokens">349</measure>
        <measure type="characters">1893</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1839</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905195119"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>38.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du siehst mit Augen nur und hörest nur mit Ohren;</l>
            <l>Geht Sehn und Hören drum mit Aug' und Ohr verloren?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nein, nur die Art zu sehn, zu hören, nicht die Kraft</l>
            <l>Zu sehn, zu hören, die der Seel' ist wesenhaft;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Kraft, in der sie schwebt, in der sie ruht und fließt,</l>
            <l>Sich ausgießt, in sich selbst sich schließt und sich genießt;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Kraft, die denkt im Haupt und dir im Herzen fühlt,</l>
            <l>Die auch mit Hirn und Blut nicht ist hinweggespült;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die, ist ihr jeder Weg der Aeußrung abgeschnitten,</l>
            <l>Ganz in sich selber ruht in ihrer eignen Mitten;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und eben, wann sie sich nicht außen thätig zeigt,</l>
            <l>In sich hinein, hinab, hinauf zur Gottheit steigt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie wann die Blume Nachts sich schließt, sie nun in sich</l>
            <l>Gesammelt hat den Duft, der Tags im Wind entwich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie der entlaubte Baum im Winter seinen Saft</l>
            <l>Zurück aus Stamm und Zweig zog in den Wurzelschaft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So seiner Sinne Zweig' entfaltet in den Raum,</l>
            <l>Und seine Wurzel birgt in Gott des Lebens Baum.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O laß die Sinne nicht sich in die Welt verirren,</l>
            <l>Um ihre Mutter, die Besinnung, zu verwirren!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor lauter Sehen siehst du sonst nur Nebelflor,</l>
            <l>Vor lauter Hören hörst du nur den Lerm vom Chor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wie der Astronom im Nebel nur den Stern,</l>
            <l>So in den Hüllen der Erscheinung sieh den Kern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ein Tonkundiger den Grundton aus dem Braus</l>
            <l>Der Stimmen, höre du ihn aus der Welt heraus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Alswie ein Liebender erklärt für eine Lüge</l>
            <l>Ein Bild, an dem er nicht erblickt geliebte Züge;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn sehenswerth ist nur am ganzen Weltgetriebe</l>
            <l>Allein der Liebe Spur, gesehn vom Blick der Liebe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wie der Freund dem Ruf des fernen Freundes lauscht,</l>
            <l>Ob auch des lauten Markts Getös dazwischen rauscht;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vom Meer, worin es schwimmt, wird er das Tröpfchen trennen,</l>
            <l>Wird seines Freundes Stimm' als Perl' im Ohr erkennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Ton ist nah der Freund, von dem du bist geschieden;</l>
            <l>Und wenn du treu ihm bist, so hörst du ihn zufrieden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Herzen habe stets den Freund vor Angesicht,</l>
            <l>Daß nie dich schrecke, was er in der Seele spricht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
