<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der sanffte Tod/  
  Fr. S. H. g. K. den 1. Decembr.  1680.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1299</measure>
        <measure type="tokens">900</measure>
        <measure type="characters">5223</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der sanffte Tod/  
  Fr. S. H. g. K. den 1. Decembr.  1680.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch Freundin/ du gehst hin in den betrübten Zeiten/</l>
            <l>Da über unserm Kopf nichts als Cometen stehn/</l>
            <l>Da uns die Pest-Gefahr tritt näher an der Seiten/</l>
            <l>Und niemand von uns weiß/ wie es wird künftig gehn?</l>
            <l>Da sag’ ich gehst du hin. Wohin? In deine Kammer.</l>
            <l>Daß dich nichts irren kan/ schleust du die Thüre zu.</l>
            <l>Ach wie viel Hertzeleyd/ ach wie viel Noth und Jammer!</l>
            <l>Wirstu hinfort nicht sehn in deiner sichren Ruh.</l>
            <l>Wie nenn’ ich deinen Tod? Ist es ein süsses Schlaffen?</l>
            <l>Ja/ weil dich gar gewiß der Friede GOttes deckt.</l>
            <l>Es ist ein Hingang nur aus Marter und aus Straffen/</l>
            <l>Womit des HErren Zorn die rohe Welt erschreckt.</l>
            <l>Du bist nun auff dem Paß der wahren Ewigkeiten/</l>
            <l>Kömmst von der Pilgramschafft ins rechte Vaterland.</l>
            <l>Du trägst die Krone weg von deinem Kampff und Streiten/</l>
            <l>Und was du hier geglaubt/ hastu nun recht erkant.</l>
            <l>Jtzt bistu auffgelöst/ da du vor angebunden/</l>
            <l>Wie schwere Ketten sind doch unser Fleisch und Blut!</l>
            <l>Nach Salsen dieser Welt hastu das Manna funden/</l>
            <l>Ein reiches Freuden-Meer fast deine Thränen Fluth.</l>
            <l>Du schwebst in Glantz und Licht/ wir aber nur im Schatten;</l>
            <l>Bist frey/ da wir noch hier gleich Sclaven eingespannt.</l>
            <l>Jtzt kan dich ferner nicht der Kranckheit Weh abmatten/</l>
            <l>Nun auch der letzte Feind/ der Tod/ ist übermannt.</l>
            <l>Dein Sieg ist schön und groß. Hier hieß; noch Angst noch Leiden</l>
            <l>Noch Trübsal noch Gewalt/ noch Leben oder Tod/</l>
            <l>Soll mich von GOttes Lieb’ und meinem Heiland scheiden/</l>
            <l>Es geh’ auch wie es will in meiner letzten Noth.</l>
            <l>Dein Ruffen ward erhört/ verblichene Matrone/</l>
            <l>Der HErr verbarg darauff nicht länger sein Gesicht.</l>
            <l>Nahm dich als wie im Schlaf zu seinem Gnaden-Throne/</l>
            <l>So daß man kaum gesehn vergehn dein Lebens-Licht.</l>
            <l>Du sanckst/ als wie die Sonn in ihren Abend-Strahlen/</l>
            <l>Den höchsten Purpur weist und segnet so die Welt:</l>
            <l>So muste dich zu letzt das Gold des Glaubens mahlen/</l>
            <l>Und deine Hoffnung hat mehr die Gedult erhält.</l>
            <l>Lobt man denjenigen der auff dem Schauplatz stehet/</l>
            <l>Und mit Vergnügen hat der Menschen Aug’ ergetzt/</l>
            <l>Wie vielmehr hat der Ruhm/ der so von hinnen gehet/</l>
            <l>Und aus der Eitelkeit den Fuß großmüthig setzt?</l>
            <l>Es wünscht ein Julius zwar ein geschwindes Sterben/</l>
            <l>Möcenas aber will gerädert lebend seyn;</l>
            <l>Was ist hier der Endscheld? Sind Christen Himmel-Erben/</l>
            <l>So geht jedweden Tod ein Christ auch willig ein.</l>
            <l>Bevor wenn die Natur hat ihren Lauff vollendet/</l>
            <l>Das Alter an sich selbst des Sterbens Vorboth ist/</l>
            <l>Die Kräfften sind erschöpfft/ das Stunden-Glaß gewendet/</l>
            <l>Und man für Schwachheit kaum den eignen Schatten mißt.</l>
            <l>Denn ist der Tod nicht mehr das Schreckliche von allen/</l>
            <l>Wie ihn der Heyden Wahn und Aberwitz genannt;</l>
            <l>Er ist ein lieber Gast/ der muß dem Wirth gefallen/</l>
            <l>Ein Herold/ der zu uns von hoher Macht gesandt.</l>
            <l>So heist Eulalia ihn tausendmahl willkommen/</l>
            <l>Und Agnes nennet ihn in höchsten Martern Freund;</l>
            <l>So hat die erste Kirch ihn sreudig angenommen/</l>
            <l>Je schärffer der Tyrann und Hencker es gemeynt.</l>
            <l>Verfluchten sey er greß’ und heßlich anzuschauen/</l>
            <l>Den Frommen bleibet er der herrlichste Gewinn.</l>
            <l>Der Hafen sichrer Ruh/ dem sie sich anvertrauen/</l>
            <l>So bald sie aus der Welt nach GOttes Willen ziehn.</l>
            <l>Diß war dein einzig Wunsch/ ach Freundin/ seelig sterben/</l>
            <l>Und aus dem Dränger-Stall der bösen Welt zu gehn;</l>
            <l>Da alle Krafft entwich/ da die Gebeine Scherben/</l>
            <l>Sah man dein Glaubens-Licht doch unverloschen stehn.</l>
            <l>Da kan alsdenn der Tod nicht schwer und bitter heissen/</l>
            <l>Ein frommes Leben krönt auch ein gewünschtes End.</l>
            <l>Und ein Triumpff-Lied folgt auff Heulen und auff Kreissen/</l>
            <l>Der trägt den Preiß darvon der frisch zum Ziele rennt.</l>
            <l>Rom wünschte noch zu letzt den abgelebten Leichen/</l>
            <l>Daß nur die Erde sanfft/ der Sand geruhig sey;</l>
            <l>Was aber sollen dir die Deinigen doch reichen/</l>
            <l>Was fügt die Schuldigkeit/ Erblaste noch dabey?</l>
            <l>Wie du im Leben GOtt andächtig hast gehöret/</l>
            <l>Und an des HErren Wort stets deine Lust gehabt/</l>
            <l>Wie du mit Tugenden dein Christenthum vermehret/</l>
            <l>Mit seltner Frömmigkeit und Redlichkeit begabt;</l>
            <l>So hat hinwider GOtt mit Segen aus der Höhe/</l>
            <l>Dich gleich dem fruchtbar’n Thau an Seel und Leib erquickt.</l>
            <l>Ein irdisch Paradieß hieß deine Ruh der Ehe/</l>
            <l>Biß das getreue Band des Todes Grimm zerstückt.</l>
            <l>Wie hastu dich erfreut an deines Blutes Schätzen/</l>
            <l>Der Söhne Witz und Muth/ der Töchter keuscher Zucht?</l>
            <l>Jhr Wohl seyn und ihr Glück war’ eintzig dein Ergetzen/</l>
            <l>Nichts hastu auff der Welt so wie ihr Heil gesucht.</l>
            <l>Was hat der Enckel Schaar für Trost dir nicht erwecket?</l>
            <l>Jhr Anblick stillte mehr als Pflaster Schmertz und Pein/</l>
            <l>Und kan ihr Antlitz nun/ da dich die Erde decket/</l>
            <l>Ohn bleiche Kümmernüß/ das Aug ohn Thränen seyn?</l>
            <l>Ach nein! sie ehren noch die Handvoll Staub und Erden/</l>
            <l>Und schütten umb dein Grab die nasse Wehmuth aus/</l>
            <l>Sie klagen daß nichts mehr dem Schmertz zu theile werde</l>
            <l>Als daß die Leiche sie bestreu’n mit Asch’ und Graus.</l>
            <l>Es stirbt die Mutter-Treu doch nicht in ihrer Seele/</l>
            <l>Es blüht dein Tugend-Ruhm in unentsuncknem Glantz/</l>
            <l>Du ruhst in ihrem Hertz/ nicht in des Grabes Höle/</l>
            <l>Und trägst von deinem Kampff der Ewigkeiten Krantz.</l>
            <l>Zeit/ Alter/ Noth und Tod trittstu nunmehr mit Füssen/</l>
            <l>Und stellst der Sterblichkeit ein schön Exempel dar;</l>
            <l>Wie recht zu leben sey/ wie seelig sey zu schliessen/</l>
            <l>Wie die gewiss’ste Ruh auf einer schwartzen Bahr’.</l>
            <l>Ach Freundin gute Nacht! Wie sicher wirstu schlaffen/</l>
            <l>Wie frölich wirstu dort im HErren auferstehn.</l>
            <l>Da wir bey tausend Angst/ bey Pestgefahr und Waffen/</l>
            <l>Fast jeden Schritt und Tritt zu unsrem Grabe gehn</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
