<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der 13te Mai 1758,  
 als der                
  Tag des Schreckens in Glogau.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Karsch</surname>
            <forename>Anna Luise</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">101</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-101</measure>
        <measure type="syllables">1038</measure>
        <measure type="tokens">701</measure>
        <measure type="characters">4165</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1792</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193016"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der 13te Mai 1758,  
 als der                
  Tag des Schreckens in Glogau.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Betrübte! da du dich jedweder Lust verzeihst,               </l>
            <l>Und auf dein Haupt den Staub von deinem Schmucke</l>
            <l>streust,</l>
            <l>Da sing ich einen Tag, der dich voll Jammer machte,</l>
            <l>Als deines Scheitels Pracht abscheulich niederkrachte.</l>
            <l>Ich singe Gottes Zorn, der über dir entbrannt,</l>
            <l>Da als sein Knecht der Sturm sich mit der Gluth</l>
            <l>verband.</l>
            <l>Auf </l>
            <l>zerstreuet,</l>
            <l>Und lachend hattest du dich zu dem Fest geweihet,</l>
            <l>Das man mit Mayen schmückt bis an des Altars Horn,</l>
            <l>Die Ahndung sagte dir nichts von des Höchsten Zorn,</l>
            <l>Bis die Erschrockenheit in deinen Gassen heulte,</l>
            <l>Und der Zerstöhrung Flug die Flüchtigen ereilte.</l>
            <l>Welch ein verwirrt Geräusch nahm deine Straßen ein!</l>
            <l>Beflügelt von der Angst lief unter hohlem Schreyn</l>
            <l>Ein Schwarm von Bürgern hin, damit er auf die</l>
            <l>Thürme</l>
            <l>Mit Wasser und mit Müh der Gluth entgegen stürme;</l>
            <l>Vereitelt ward die Müh, vergrößert die Gefahr,</l>
            <l>Unaufhaltsam die Gluth, der Bürger nahm es wahr.</l>
            <l>Und nun entschloß er sich den Seinen zuzulaufen.</l>
            <l>Wie, wann ein Schäferstab den vollen Ameishaufen</l>
            <l>Zerstöhrerisch durchwühlt, das sammlende Insekt</l>
            <l>Mit banger Forschbegier des Schreckens Grund</l>
            <l>entdeckt,</l>
            <l>Den Nachbarinnen winkt und um den Stab sich häufet,</l>
            <l>Dann seinem Vorrath nimmt und schnell die Flucht</l>
            <l>ergreifet,</l>
            <l>Und in dem öden Wald sich andre Wohnung sucht;</l>
            <l>So wimmelnd, so bestürzt ergrif dein Volk die Flucht.</l>
            <l>Nun wankten Wittwen fort, des Mitleids Gegenstände!</l>
            <l>Und Waysen wanden sich um ihrer Mütter Hände;</l>
            <l>Nun floh der beste Mann, ihm loderte das Haus</l>
            <l>Schon auf den Nacken nach, die Hitze trieb ihn aus.</l>
            <l>Nur sein geduldig Herz und seiner Gattin Schritte</l>
            <l>Begleiteten ihn hin in eine fremde Hütte;</l>
            <l>Dort brannte Dach und Wand, die Wuth der Flam-</l>
            <l>men schlug</l>
            <l>Dem feuchten Bette nach, das einen Kranken trug.</l>
            <l>Die Träger liefen fort, der Vorwurf vom Erbarmen</l>
            <l>Lag in der Ohnmacht da, wie in des Todes Armen;</l>
            <l>Und weinend ward sein Blick dem Himmel zugewandt,</l>
            <l>Da er ermuntert sich im fremden Hause fand.</l>
            <l>Er rief: Ein Wunderwerk hat mich hieher getragen,</l>
            <l>Und hörte rund um sich vom Tag des Schreckens sagen.</l>
            <l>Egyptens Finsterniß umwölkte diesen Tag,</l>
            <l>Der wie die schwere Hand des Himmels auf dir lag.</l>
            <l>Verbreitend ward die Furcht, das Schrecken und</l>
            <l>die Flamme,</l>
            <l>Der Säuling zitterte am Busen seiner Amme;</l>
            <l>Ein Greiß nahm seinen Sohn, der wie ein Schat-</l>
            <l>ten schlich,</l>
            <l>Und beyde stöhnten laut, und jeder wollte sich</l>
            <l>Dem schwarzen Dampf entziehn, der gräßlich sich</l>
            <l>verdickte,</l>
            <l>Der Sohn kroch in ein Haus, hier schlief er und</l>
            <l>erstickte;</l>
            <l>Der Vater, stark von Angst, entdrängte sich der Noth,</l>
            <l>Und fühlte halb verbrannt noch mehr als einen Tod.</l>
            <l>Sie flohn, sie bebten fort aus vollgeflammten Gassen,</l>
            <l>Die Bürger, die der Gluth den Vorrath musten lassen.</l>
            <l>Die Flamme wälzte sich und flog von Dach zu Dach,</l>
            <l>Das nasse Element ward nützenloß und schwach;</l>
            <l>Die Winde wirbelten und spielten mit dem Bogen,</l>
            <l>Der aus Maschinen stieg, die du herbey gezogen.</l>
            <l>Begierig fraß die Gluth ein Drittheil deiner Pracht,</l>
            <l>Und ach! ihr Hunger ward nur hungriger gemacht,</l>
            <l>Und unersättlich flog sie über Wall und Mauer,</l>
            <l>Ihr Geitz fiel Häuser an, um deren ewge Dauer</l>
            <l>Der Vorwelt bessrer Christ sich fromme Sorgen gab,</l>
            <l>Die Hütte Gottes fiel auf deiner Väter Grab.</l>
            <l>Altar und Lehrstuhl ward der Vorwurf der Ver-</l>
            <l>wüstung,</l>
            <l>Sieh hier die Würksamkeit der göttlichen Entrüstung.</l>
            <l>So schwarz, so grauenvoll wie eine Mitternacht,</l>
            <l>Die ein gekreuzter Blitz erschrecklich heiter macht,</l>
            <l>So war der Kreis der Luft vom Dampf der großen</l>
            <l>Hütte,</l>
            <l>Die ihren Untergang bis auf den Eckstein litte.</l>
            <l>Der Schmerz durchbohrte dich, sie fiel — — ach — —</l>
            <l>und ihr Fall</l>
            <l>Erscholl in deinem Ohr so furchtbar wie der Knall,</l>
            <l>Der zu dem Wetterstrahl freundschaftlich sich gesellet,</l>
            <l>Und schnell dem Atheist sein Lehrgebäud zerschöllet;</l>
            <l>Er hört, erschrickt und spricht zum Zweifel und</l>
            <l>zum Spott:</l>
            <l>Schweigt, o ihr Rasenden! im Donner schilt ein Gott.</l>
            <l>So scheltend war für dich des Feuers rauhe Stimme,</l>
            <l>So überredend war sie von des Höchsten Grimme.</l>
            <l>Die Redner, die dir oft von seinem Zorn gesagt,</l>
            <l>Wenn du dich Schritt vor Schritt zur Unart hast</l>
            <l>gewagt,</l>
            <l>Die sahn mit starrem Blick, wie sich die Flamme</l>
            <l>nährte,</l>
            <l>Und Zions Herrlichkeit im Augenblick verzehrte.</l>
            <l>Ach! ihr gerechter Schmerz entkräftete die Hand,</l>
            <l>Sie ließen Buch und Kleid der Gluth zum Gegenstand;</l>
            <l>Nur Kinder, die zu nah an ihrem Herzen lagen,</l>
            <l>Hat Zärtlichkeit und Augst aus der Gefahr getragen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
