<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Glocken-Bluhme.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">14</measure>
        <measure type="verses">155</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-25 2-9 3-12 4-5 5-11 6-9 7-5 8-6 9-10 10-9 11-14 12-8 13-27 14-5</measure>
        <measure type="syllables">1552</measure>
        <measure type="tokens">1030</measure>
        <measure type="characters">6127</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20086-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Glocken-Bluhme.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß den und jenen nur von meinem Buche sprechen,</l>
            <l>Es sey ein Kräuter-Buch: ich leid’ es williglich,</l>
            <l>Und gönne iedem gern,</l>
            <l>Daß er auf andre Weise sich</l>
            <l>Bestrebe, </l>
            <l>Zu rühmen, zu erhöh’n. Ich kann mich nicht entbrechen,</l>
            <l>Zu des unendlichen liebreichen Schöpfers Ehr,</l>
            <l>In meiner Lust, von Bluhmen noch vielmehr,</l>
            <l>Zum Ruhm Des, welcher sie gemacht, hervor zu bringen,</l>
            <l>Und Dessen Allmacht, Lieb’ und Weisheit zu besingen,</l>
            <l>Der unerschöpflich ist an Reichthum vieler Kräffte.</l>
            <l>Zumahl wenn, wie anietzt, da ich die Blicke heffte</l>
            <l>Auf die sonst nicht gar viel geschätzte Glocken-Bluhme;</l>
            <l>Mir fast zugleich ein Lust- und Andachts-Strahl</l>
            <l>Durchs Auge, Dem der sie formirt, zum Ruhme,</l>
            <l>In meine Seele dringet;</l>
            <l>So daß sie sich aufs neu zum grossen Schöpfer schwinget,</l>
            <l>Indem mir, was an ihr so lieblich blüht und grünt,</l>
            <l>Zu einer neuen Sprosse dient,</l>
            <l>Wodurch ich zu Jhm aufwärts steige.</l>
            <l>Indem ich Dir und mir in dieser Creatur,</l>
            <l>Die so verwunderlich, allein durch GOTT, formiert,</l>
            <l>Allein durch Jhn so sonderbar geziert,</l>
            <l>Von Seiner Lieb und Macht die Spur</l>
            <l>Zu mehrer Lust, zu Seinem Ruhme zeige.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie sonderlich ist die Figur,</l>
            <l>Geliebte Glocken-Bluhm, an dir zu sehn!</l>
            <l>Fürwahr man muß erstaunt gestehn,</l>
            <l>Daß du an Bildung dich von allen unterscheidest.</l>
            <l>Denn, ob du dich gleich auch in schöne Farbe kleidest,</l>
            <l>Und ich dich Purpur bald, bald Leib-farb und bald blau,</l>
            <l>Bald Weiß, bald bunt gefärbet, schau;</l>
            <l>So übersteigt die Form und ihre Seltenheit</l>
            <l>Dennoch, wie schön sie gleich, der Farben Lieblichkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß sie den Glocken gleich, wovon sie auch den Rah-</l>
            <l>Deßhalben überkamen,</l>
            <l>Weiß ied er, aber das weiß ieder eben nicht,</l>
            <l>Auf welche Weise die Natur</l>
            <l>Die Glocken-förmige Figur</l>
            <l>Von solchen Blättern zugericht’t,</l>
            <l>Die dazu gantz nicht tauglich scheinen:</l>
            <l>Die sie iedoch so künstlich zu vereinen,</l>
            <l>So nett zu fügen weiß,</l>
            <l>Daß ihres grossen Schöpfers Preis,</l>
            <l>Wenn man sie sich vor Augen stellet,</l>
            <l>Aus dieser Bildungs-Kunst recht sonderlich erhellet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwo Arten Blätterchen, die gantz nicht gleich, for-</l>
            <l>Durch ihren Rang, der Bluhmen prangen,</l>
            <l>Die am gebognen Stiel, als an gebognen Stangen,</l>
            <l>Und die beweglich, abwärts hangen:</l>
            <l>Wodurch sie leicht bewegt, leicht hin und her sich rühren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die eine Sorte gleicht, sieht man sie einzeln an,</l>
            <l>Des Uberflusses Horn so völlig, daß man nicht</l>
            <l>Leicht etwas gleichers finden kann.</l>
            <l>Derselben pflegen insgemein</l>
            <l>Sechs, sieben, auch wol acht, auch neun zu seyn,</l>
            <l>Die in der Mitten fest: in deren Ecken</l>
            <l>Die, hinterwerts gekrümmt, sich nach dem Stengel stre-</l>
            <l>Und sich zu äusserst lieblich ründen,</l>
            <l>Wir einen süssen Honig finden,</l>
            <l>Der den Geschmack, wann er die Zunge netzt,</l>
            <l>So, wie der Bluhmen Pracht das Aug’, ergetzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die andre Art von Blättern, deren wir</l>
            <l>Nie mehr als fünfe sehn, sind lieblich zugespitzt;</l>
            <l>Wo zwischen mehrentheils, in ordentlicher Zier,</l>
            <l>Ein Paar der kleinen Hörner sitzt,</l>
            <l>Die an dem Ort, wo sie sich fügen,</l>
            <l>Sich etwas einwärts ziehn, dadurch entsteht das schmiegen.</l>
            <l>Und weil sie unterwärts sich wieder auswärts biegen;</l>
            <l>Entsteht auf diese Weise</l>
            <l>Die Glocken-förmige Gestalt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn wir sie trennen,</l>
            <l>Und alle Hörnerchen, das Süsse draus zu saugen,</l>
            <l>Aus diesen Blättern ziehn, so können wir den Rest,</l>
            <l>Der noch am Stengel fest,</l>
            <l>Ein eignes Blühmchen neunen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch ist mit Lust</l>
            <l>Des Saamens künstliches Gehäuse,</l>
            <l>Als wie die Kleppelchen sehr zierlich anzusehn.</l>
            <l>Ach! mögte doch in unsrer Brust</l>
            <l>Hiedurch ein Andachts-Trieb entstehn,</l>
            <l>Den wunderbaren GOTT und Schöpfer zu erhöhn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es kommt der holden Bluhmen Zier,</l>
            <l>Zumahl verschiedne groß, verschiedne klein</l>
            <l>Daran zu sehen seyn,</l>
            <l>Recht als ein Glocken-Spiel mir für,</l>
            <l>Das ich, zu GOttes Preis und Ehre,</l>
            <l>Manch Lob-Lieb spielen seh’, und durch das Auge höre;</l>
            <l>Denn ob uns gleich die Lufft den Thon zum Ohr nicht</l>
            <l>So hindert dieses dennoch nicht.</l>
            <l>Es wird ein seuffzend Hertz, wenn gleich der Mund nicht</l>
            <l>Von unserm GOTT verspühret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Fuß von dieser Bluhme decket</l>
            <l>Ein wunder-schön gefärbt und nett formirtes Kraut,</l>
            <l>Das ein vernünftig Aug’ ohn Anmuth nimmer schaut,</l>
            <l>Und welches sich in holder Ründe</l>
            <l>Auf sieben langen Zweigen strecket,</l>
            <l>Wodurch ich einen Busch, der voller Anmuth, finde.</l>
            <l>Es theilet ieder Zweig sich wieder in drey Zweigen,</l>
            <l>Und ieder wiederum in drey,</l>
            <l>Die uns ein dreyfach Blat, das künst- und lieblich, zeigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Bildung dieses Krauts ist aus der massen schön</l>
            <l>An seinen Ecken ausgeschnitten.</l>
            <l>Die Aederchen, die in der Blätter Mitten</l>
            <l>Recht lieblich durch einander gehn,</l>
            <l>Füllt ein licht-grüner Safft. Das dunckler grüne Blat</l>
            <l>Ist wie ein Tafft, ja wie ein Atlas, glatt.</l>
            <l>Auf selben sieht man mit Vergnügen,</l>
            <l>Als einen Thau, ein lieblich Blaues liegen,</l>
            <l>Das aber nicht am Blate fest,</l>
            <l>Nein, sondern sich verwischen lässt.</l>
            <l>Der Stiel ist oberwärts dem Purpur gleich,</l>
            <l>Und an so sanften Spitzen reich,</l>
            <l>Daß selbst der Serer Seide nicht</l>
            <l>So zart, so weichlich zugericht’t.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer ist nun, der begreiffen kann,</l>
            <l>Wenn man auch allen Witz darauf verwendet,</l>
            <l>Auf welche Weise da, wo sich der Stengel endet,</l>
            <l>Solch eine zierliche Figur entstehen, sich verbreiten,</l>
            <l>Und sich verändern kann? Kein Mensch vermag zu fassen</l>
            <l>Die Ursach aller Zierlichkeiten;</l>
            <l>Man muß es nur bloß beym bewundern lassen.</l>
            <l>Lasst aber dieß uns doch zum Schöpfer leiten!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Reimarus, eine wahre Zier</l>
            <l>So des </l>
            <l>Nach dem er dieß Gedicht gelesen hatt</l>
            <l>Und sich daran ergetzet; sandte mir,</l>
            <l>Aus seinem schönen Bluhmen-Garten,</l>
            <l>Von dieser Bluhme, jüngst, noch unterschiedne Arten</l>
            <l>Worin ich abermahl an Farben und Figur,</l>
            <l>Verschiedliches erblickt in welchem die Natur,</l>
            <l>Dem Schöpfer der Natur zum Preise,</l>
            <l>Von neuen auf verschiedne Weise</l>
            <l>Den Reichthum sehen ließ:</l>
            <l>Wodurch sie denn, da sie die Wunder mehrte</l>
            <l>Und Farb’ und Laub vervielfacht wies,</l>
            <l>Mich auch von neuen hieß</l>
            <l>Durch sehen, dencken und durch Lehren</l>
            <l>Von neuen unsern GOtt zu ehren.</l>
            <l>Mit wie viel Lust kunt ich an einigen entdecken</l>
            <l>Wie ihre Hörnerchen nicht nur</l>
            <l>Gedoppelt an der Zahl,</l>
            <l>Nein daß in jedem manches mahl</l>
            <l>Acht gantz vollkommner Hörner stecken.</l>
            <l>Daß wir daher ein jeglichs können</l>
            <l>Mit Recht ein Horn des Uberflusses nennen.</l>
            <l>Was zum bewundern mich nun sonderlich bewegt,</l>
            <l>Ist das ein’ jede Bluhm auf 80 Hörner heget.</l>
            <l>Nimt man nur blos, die Meng’ allein an ihr in acht,</l>
            <l>So zeiget sich aufs neu des Schöpfers Wunder Macht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach brich doch, liebster Mensch, ich bitte dich,</l>
            <l>Ein Glocken-Blühmchen doch in dieser Absicht ab,</l>
            <l>So wirst du bald ersehn, an Farb’ und an Figur,</l>
            <l>Was GOTT für Zierlichkeit in dieser Creatur</l>
            <l>Bereitet, und sie dir zur Lust der Augen gab.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
