<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das Gras im Winter.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">128</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-24 2-5 3-23 4-6 5-12 6-11 7-8 8-17 9-14 10-8</measure>
        <measure type="syllables">1191</measure>
        <measure type="tokens">768</measure>
        <measure type="characters">4648</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das Gras im Winter.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An dem erhabnen Wall und neuen Vestungs-Werken,</l>
            <l>Die, so wie es der Brauch, von Rasen aufgeführt,</l>
            <l>hab ich recht deutlich können merken,</l>
            <l>Sie sich der Erden Kraft, auch selbst im Winter, rührt.</l>
            <l>ich konnte ganz bequehm, und ohne mich zu bücken,</l>
            <l>im Stehen, mit geraden Blicken,</l>
            <l>in dem gesenkten Werk an Flanken und Cortinen,</l>
            <l>auch in dem öfters noch beschneiten Grünen,</l>
            <l>doch hie und da bereits des Grases Wachsthum sehn.</l>
            <l>Bewundernd sah ich es recht wunderbar entstehn.</l>
            <l>im Februario sah ich schon hie und dort</l>
            <l>von jungen Kräutern zarte Sprossen,</l>
            <l>sind nahe bey, an einem andern Ort,</l>
            <l>kam kleiner Klee gemach hervorgeschossen.</l>
            <l>Oft sah ich durch ein kleines Ritzgen,</l>
            <l>das kaum zu sehen war,</l>
            <l>in neu- gebohren Grases-Spitzgen,</l>
            <l>So zart, als wie ein grünes Haar,</l>
            <l>Sich sanft erheben, brechen, dringen.</l>
            <l>Es kamen diese Spitzgen mir,</l>
            <l>Zumahl sie mehrentheils gedoppelt waren, für,</l>
            <l>als we&amp;#241; das Kraut und Gras, nach Art der klugen Schnecken,</l>
            <l>zwey kleine Hörnerchen in ihnen von sich strecken,</l>
            <l>rum, obs schon für sie sicher, zu entdecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem ich hier vergnüget steh,</l>
            <l>und spitzes Gras fast wachsen seh;</l>
            <l>U&amp;#868;brblick ich, voller Freude, zwischen</l>
            <l>verschiednen spitzen Grases Büschen</l>
            <l>auch rund belaubten jungen Klee.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die süsse Bildung reizte mich,</l>
            <l>Auf seine Form’, wenn er entsteht, zu achten,</l>
            <l>Und recht, auf welche Art er sich</l>
            <l>Aus seiner Mutter Schooß erhebet, zu betrachten.</l>
            <l>Da ich denn, mit Verwundrung, fand,</l>
            <l>Daß jedes Blatt sich in der Mitte bieget,</l>
            <l>Und so verschränkt zusammenfüget,</l>
            <l>Daß alle drey kaum breiter als der Stiel.</l>
            <l>Wodurch mir denn zugleich, woher</l>
            <l>Ein Strich in aller Blätter Mitten,</l>
            <l>Als wär er eingekerbt und gleichsam eingeschnitlen,</l>
            <l>Jm Klee sich immer zeigt, mir in die Augen fiel,</l>
            <l>Und daß es nicht von ungefehr.</l>
            <l>Ich ward hiebey noch mehr gewahr,</l>
            <l>So ich vorhero nicht beachtet,</l>
            <l>Ob ich gleich öfters Gras betrachtet,</l>
            <l>Daß solch ein tiefer Strich so gar</l>
            <l>In jedem Spierchen Gras sich zeiget,</l>
            <l>Weil jedes Spierchen Gras, um besser durchzubrechen,</l>
            <l>Und durch die Erde sich zu stechen,</l>
            <l>Gefaltet aus dem Boden steiget.</l>
            <l>Daher, wenn es nachher sich weiter treibt,</l>
            <l>Der Strich doch allezeit darinn verbleibt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ich neulich die Betrachtung von der Erden Schmuck,</l>
            <l>dem Grase,</l>
            <l>Da ich selbst im Grase saß, auch die andern, überlase;</l>
            <l>Fand ich zwar, daß von demselben was verhandelt, doch</l>
            <l>dabey,</l>
            <l>Daß in diesem Wunder-Kraut mehr noch zu bewundern sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie es angenehm beblühmet, wie die Farbe grün und</l>
            <l>schön,</l>
            <l>Wie es Vieh und Thiere nähre, haben wir, mit Lust,</l>
            <l>gesehn.</l>
            <l>Aber, daß es wunderbarlich nicht nur Milch und Fleisch</l>
            <l>uns zolle,</l>
            <l>Sondern Kleider, Strümpf’ und Schuh’, da es gar in</l>
            <l>Leder, Wolle,</l>
            <l>Horn und Federn sich verwandelt; dieses hatt’ ich nicht</l>
            <l>bedacht,</l>
            <l>Sondern nur desselben Schönheit, Bildung, Farbe, Glanz</l>
            <l>und Pracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß uns denn, geliebter Leser, dieß ein wenig überdenken!</l>
            <l>Laß uns unsers Geistes Kraft auf des Nutzens Menge</l>
            <l>lenken,</l>
            <l>Die ein liebreich- weises Wesen in so kleinen Platz zu</l>
            <l>schränken,</l>
            <l>In ein so verächtlich Kraut die Beschaffenheit zu senken,</l>
            <l>Voller Huld, entschlossen hat, wofür man Jhn billig</l>
            <l>ehret.</l>
            <l>Da es sich in alles fast, was uns kleidet, was uns nähret,</l>
            <l>Und Bequehmlichkeit verschafft, recht verwunderlich ver-</l>
            <l>kehret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sollt’ ein Baum an einem Ort etwan anzutreffen seyn,</l>
            <l>Der so viele, so verschiedne, und so nöhtge Früchte brächte;</l>
            <l>So eracht’ ich, daß man es als ein Wunderwerk bedächte.</l>
            <l>Alles aber trägt nicht nur unser liebes Gras allein,</l>
            <l>Sondern es ist nicht zu zählen, wie von ungezählten</l>
            <l>Dingen,</l>
            <l>Allen Thieren, allen Menschen, Güter aus dem Gras</l>
            <l>entspringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laßt uns künftig denn, wenn wir Gras auf unsern Wie-</l>
            <l>sen sehn,</l>
            <l>Nicht allein, wie es so lieblich, glänzend, zierlich, bunt und</l>
            <l>schön,</l>
            <l>Mit erfreutem Blick, betrachten, sondern GOtt darinn</l>
            <l>erkennen,</l>
            <l>Der uns ungezählte Güter in dem Grase wollen gönnen!</l>
            <l>Der in diese Segens-Pflanze Selbst Sich gleichsam sicht-</l>
            <l>bar macht,</l>
            <l>Und in diesem Wunder-Kraut,</l>
            <l>Welches Er, ohn’ unser Zuthun, giebt und gleichsam Selber</l>
            <l>baut,</l>
            <l>Eine solche Weis’ erdacht,</l>
            <l>Und in seine zarte Fiebern eine Wohlfahrts-Quell’ gesen-</l>
            <l>ket,</l>
            <l>Wodurch Er dem ganzen Thier-Reich Leben und Erhaltung</l>
            <l>schenket.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schenke, wunderbarer GOtt, denn auch uns Bedacht,</l>
            <l>Erkenntniß!</l>
            <l>Sende Selbst in unsre Seelen Ueberlegung und Verständ-</l>
            <l>niß,</l>
            <l>Dank, Erkenntlichkeit, Bewundrung! Laß uns nimmer</l>
            <l>müde werden</l>
            <l>In den uns von Dir gezeigten Wunder-Werken dieser</l>
            <l>Erden,</l>
            <l>In den herrlichen Geschöpfen, die so nützlich, die so schön,</l>
            <l>Dich allein, in froher Andacht, als die Urquell’ anzu-</l>
            <l>sehn!</l>
            <l>Laß uns, in vergönnter Lust, durch der Cörper Bau ge-</l>
            <l>rührt,</l>
            <l>Zu derselben grossen Meister, bloß allein zu Dir geführt,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und, absonderlich beym Grase, uns, mit frohem Ernst,</l>
            <l>bestreben,</l>
            <l>Jm Geschöpf Dich, seinen Schöpfer, recht von Herzen zu</l>
            <l>erheben,</l>
            <l>Dir, nach aller Möglichkeit, Ehre, Preis und Dank zu</l>
            <l>geben,</l>
            <l>Und, aus kindlichem Vertrauen, wie Du es verlangst, zu</l>
            <l>leben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
