<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der andre brief.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1300</measure>
        <measure type="tokens">895</measure>
        <measure type="characters">5403</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der andre brief.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich habe seid und brief, durchlauchster! aufgerissen;</l>
            <l>Bekümmert, ob nicht auch den faden meiner ruh?</l>
            <l>Ich habe seine schrifft bewillkommt mit viel küssen,</l>
            <l>Ach daß der himmel nicht gall in den zucker thu!</l>
            <l>Er und die hoffnung speist mich ja mit himmel-brodte,</l>
            <l>Der zweifel und die furcht mischt aber myrrhen ein.</l>
            <l>Ich weiß, der fürsten wort und bitten sind gebote;</l>
            <l>Doch reu und unlust folgt offt aufs gehorsam-seyn.</l>
            <l>Der eckel haßt hernach, was er erst angebetet,</l>
            <l>Ein erst geküster mund wird bald gegeifert an,</l>
            <l>Was rosen gleich geblüht, wie unkraut ausgejethet,</l>
            <l>Weil doch die liebe nicht den wechsel hassen kan.</l>
            <l>Wir frauenzimmer sind granaten-äpffeln gleiche,</l>
            <l>Die man von porzellan wirfft endlich auf den mist;</l>
            <l>Die heut ein engel war, heist morgen aaß und leiche,</l>
            <l>Weil sarg und braut-bett offt zwey zoll entfernt kaum ist.</l>
            <l>Hätt’ ich auch gleich hiervor nicht, grosser fürst, zu sorgen,</l>
            <l>Weil tugend mir von ihm sagt etwas bessers wahr;</l>
            <l>Denn was sie heute liebt, haßt sie gewiß nicht morgen,</l>
            <l>Zumahl wenn liebe wird geanckert ans altar.</l>
            <l>Muß sich doch schlechtes wachs nicht nähern solchen sonnen,</l>
            <l>Sonst schmeltzt ihr gunst-strahl auch die kühnen flügel ab.</l>
            <l>Der liebes-zucker ist in thränen-saltz zerronnen,</l>
            <l>So offt ein irrdisch mund den göttern küsse gab.</l>
            <l>Was kan ein zufall nicht, nicht fremde mißgunst stifften,</l>
            <l>Weil gantze sonnen ja ein wölcklein rauben kan?</l>
            <l>Was kan der speichel nicht der eyfersucht vergifften?</l>
            <l>Sie hengt den tugenden die schlimmsten kletten an,</l>
            <l>Sie schwärtzt mit hütten-rauch die himmel-reinen flammen,</l>
            <l>Sie wirfft mit schmach und koth der unschuld ebenbild.</l>
            <l>Drey wetter seh ich schon ziehn über mir zusammen,</l>
            <l>Wo liebe mehr bey mir, als kluge vorsicht, gilt.</l>
            <l>Behertzige, mein fürst! wo man mich hin verleitet?</l>
            <l>Ob mich versuchung nicht auf höchste zinnen stellt?</l>
            <l>Der anmuth paradieß wird mir ja zubereitet,</l>
            <l>Wo nur mein untergang nicht hintern berge hält.</l>
            <l>Er reicht den braut-krantz mir vielleicht zum schmuck der bahre,</l>
            <l>Wo noch mein schimpflich sarg wird werth der kräntze seyn:</l>
            <l>Rubin und diamant soll blühmen meine haare,</l>
            <l>Ach! drückten sie mir nur nicht gar den scheitel ein!</l>
            <l>Jedoch ich will mein heil aufs fürsten worte gründen,</l>
            <l>Da wird kein fallbret seyn, wo er mich anckern heißt,</l>
            <l>Des fürsten blosses ja muß mehrern glauben finden,</l>
            <l>Als die betheurung, so mit vielen eyden gleißt.</l>
            <l>Die ohnediß ist magd, und fleisch im busen träget,</l>
            <l>Kan solcher dienstbarkeit sich schwerlich machen frey;</l>
            <l>Doch denck’ er, daß das nicht, wenn man ein reh erleget,</l>
            <l>Ein mägdgen bringt zu fall, ein meister-stücke sey;</l>
            <l>Daß reu und untreu ihn weit mehr als mich beflecken,</l>
            <l>Denn finsterniß verstellt nur sonnen, keinen stern.</l>
            <l>Ich warte nun, was er, durchlauchster! wird vollstrecken,</l>
            <l>Mein hertze nennt ihn schatz, mein auge nennt ihn herrn.</l>
            <l>Mein zimmer stehet ihm mit meiner seelen offen,</l>
            <l>Worein der liebe hand noch keinen schatz gelegt.</l>
            <l>Die heißt itzt deine magd vielmehr vergnügung hoffen,</l>
            <l>Als die den fürsten-hut, doch ohne rosen, trägt.</l>
            <l>Ich weiß nicht, wie ich schon vor freuden schwanger werde,</l>
            <l>Die brüste hüpffen mir vor tausend lust empor,</l>
            <l>Die furcht verwandelt sich in spielende gebehrde,</l>
            <l>Der liebreitz reitzt mein aug’, und anmuth lockt mein ohr.</l>
            <l>Mich dünckt, ich fühle schon, wie er mit tausend küssen</l>
            <l>Die scharlach-lippen labt auf meiner lilgen-brust,</l>
            <l>Wie sein und meine seel wie wachs zusammen fliessen,</l>
            <l>Wie er mich überschwemmt mit einer see voll lust;</l>
            <l>Wie sein rubinen-mund nach meinen äpffeln lechset,</l>
            <l>Und als ein saugend kind an den granaten zeucht,</l>
            <l>Weil kein solch honig doch in paradiesen wächset,</l>
            <l>Als den ein heisser kuß an seel und lippen streicht.</l>
            <l>Urtheile, grosser fürst! wie weit ich mich vergangen,</l>
            <l>Ob mir die liebe nicht bezaubert geist und sinn?</l>
            <l>Die furcht dringt auf mein hertz, die schamröth auf die wangen,</l>
            <l>Weil ich verliebt, und selbst nicht mein mehr mächtig bin.</l>
            <l>Hätt’ ihm mein freyer geist wohl gestern traumen lassen,</l>
            <l>Ich sollt ins fürsten garn fall’n als ein müdes wild?</l>
            <l>Jedoch, ich selber will des jägers knie umfassen,</l>
            <l>Weil er freywillig sich zu mir ins netze hüllt.</l>
            <l>Die hand, die mich verletzt, verbindet meine wunden,</l>
            <l>Der pfeil, der in mir steckt, geht ihm auch selbst durchs hertz.</l>
            <l>Ich habe die artzney selbst in der kranckheit funden,</l>
            <l>Die eingeflößte pein ist ein verzuckert schmertz.</l>
            <l>Empfinde nicht, mein fürst! mein offenhertzig schreiben.</l>
            <l>Kalt-sinnig lieben kan die hertzen nur verhöl’n;</l>
            <l>Mein feuer aber wird, wenn ich verlesche, bleiben,</l>
            <l>Und meine todten-asch’ auch in der grufft beseel’n.</l>
            <l>Es mag die fürstin ja mir laub und gras versagen,</l>
            <l>Die eyfersucht auf mich vergälltes lästern spey’n;</l>
            <l>Weil hertz’ und puls mir wird in brust und gliedern schlagen,</l>
            <l>Werd ich sein brand-altar, der fürst mein abgott seyn.</l>
            <l>Rührt schon mein stamm nicht her aus fürstlichem geblüte;</l>
            <l>Ein dorn, ein heßlich stock, trägt rosen und den wein:</l>
            <l>Mein unverfälschtes hertz, und schwanen-rein gemüthe,</l>
            <l>Bringt diesen mangel ihm mit reichem wucher ein.</l>
            <l>Mein niedrig auge sieht auch nicht nach hohen dingen,</l>
            <l>Ich buhl’ um kein gepräng, auch fürsten-titul nicht.</l>
            <l>Kan ich dir, holder fürst! nur stets vergnügung bringen,</l>
            <l>Was acht ichs, wenn der neid mich gleich als magd ansticht.</l>
            <l>Doch dieses bündnis darf kein ander siegel schliessen,</l>
            <l>Als unverschrencktes recht, und eines priesters band,</l>
            <l>Die einfalt folget hier, er wird, obs recht sey, wissen,</l>
            <l>Daß er die andre frau vertraut der lincken hand.</l>
            <l>Ich selbst bin lüstern nun nach der vermählungs-kette,</l>
            <l>Und folge, wenn er winckt, ihm zu dem priester nach.</l>
            <l>Denn vom altare gehn nur stuffen in mein bette,</l>
            <l>Und durch die kirche kommt man in mein schlaf-gemach.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
