<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf die Linck- und Regiußische  
 vermählung,  
 den 8 Junii  anno  1700.  
  B. N.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">96</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-96</measure>
        <measure type="syllables">1200</measure>
        <measure type="tokens">848</measure>
        <measure type="characters">4814</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf die Linck- und Regiußische  
 vermählung,  
 den 8 Junii  anno  1700.  
  B. N.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr Musen! helfft mir doch! Ich soll schon wieder singen,</l>
            <l>Und ein verliebtes paar in Teutsche verse bringen:</l>
            <l>Und zwar in Schlesien. Jhr kennt diß land und mich,</l>
            <l>Jhr wißt auch, wenn ihr wolt, wie vor Budorgis sich</l>
            <l>Zum theil an mir ergetzt. Jetzt scheinen meine lieder</l>
            <l>Jhm, wo nicht gantz veracht, doch mehr, als sonst zuwider.</l>
            <l>Mein reim klingt vielen schon sehr matt und ohne krafft,</l>
            <l>Warum? Ich träuck ihn nicht in muscateller-safft;</l>
            <l>Ich speis’ ihn auch nicht mehr mit theuren amber-kuchen:</l>
            <l>Denn er ist alt genung, die nahrung selbst zu suchen.</l>
            <l>Zibeth und bisam hat ihm manchen dienst gethan:</l>
            <l>Nun will ich einmahl sehn, was er alleine kan.</l>
            <l>Alleine? fraget ihr: Ja, wie gedacht, alleine.</l>
            <l>Denn was ich ehmahls schrieb, war weder mein noch seine,</l>
            <l>Hier hatte Seneca, dort Plato was gesagt;</l>
            <l>Da hatt’ ich einen spruch dem Plautus abgejagt;</l>
            <l>Und etwan anderswo den Tacitus bestohlen.</l>
            <l>Auf diesem schwachen grund, ich sag es unverholen,</l>
            <l>Baut’ ich von versen offt damahls ein gantzes hauß,</l>
            <l>Und ziert’ es noch dazu mit sinne-bildern aus.</l>
            <l>Wie öffters muß ich doch der abgeschmackten sachen,</l>
            <l>Wenn ich zurücke seh’, noch bey mir selber lachen;</l>
            <l>Gleichwohl gefielen sie, und nahmen durch den schein,</l>
            <l>Wie schlecht er immer war, viel hundert leser ein.</l>
            <l>Ha! schrie man hier und da; für dem muß Opitz weichen</l>
            <l>Ja, dacht ich, wenn ich ihn nur erstlich könt’ erreichen!</l>
            <l>Den willen hätt’ ich wohl. So, wie ich es gedacht,</l>
            <l>So ist es auch geschehn. Ich habe manche nacht</l>
            <l>Und manchen tag geschwitzt; allein ich muß gestehen,</l>
            <l>Daß ich ihm noch umsonst versuche nachzugehen.</l>
            <l>O grausamer Horaz! was hat dich doch bewegt,</l>
            <l>Daß du uns so viel last im tichten aufgelegt?</l>
            <l>So bald ich nur dein buch mit nutz und ernst gelesen;</l>
            <l>So ist mir auch nicht mehr im schreiben wohl gewesen.</l>
            <l>Vor kamen wort und reim; itzt lauff ich ihnen nach:</l>
            <l>Vor flog ich himmel-an; itzt thu ich gantz gemach.</l>
            <l>Ich schleiche, wie ein dachs, aus dem poeten-orden,</l>
            <l>Und bin mit grosser müh kaum noch dein schüler worden.</l>
            <l>Kommt, sprech ich offtermahls, gold, marmel und porphir!</l>
            <l>Nein, deuck’ ich wiederum, flieht, fliehet weit von mir!</l>
            <l>Jhr seyd mir viel zu theur bey diesen schweren jahren,</l>
            <l>Ich habe jung verschwendt, ich will im alter spahren.</l>
            <l>Und also bin ich nicht mehr nach der neuen welt:</l>
            <l>Denn ich erfinde nichts, was in die augen fällt.</l>
            <l>Was wird denn Schlesien zu meinen versen sagen?</l>
            <l>Es sage, was es will; Ich muß es dennoch wagen.</l>
            <l>Wir haben hier ein paar, bey dessen liebes-gluth</l>
            <l>Cupidens blinder rath nicht das geringste thut.</l>
            <l>Denn beyde wissen schon, wie man sich muß vermählen;</l>
            <l>Drum brauchen sie kein kind zum führer zu erwehlen.</l>
            <l>Ja, sprichst du, ist es wahr? so sind sie nicht verliebt.</l>
            <l>Sie sind es und weit mehr, als andre, die betrübt</l>
            <l>Und voller herben quaal in Venus hölle schwitzen,</l>
            <l>Die bey der grösten freud in tausend sorgen sitzen,</l>
            <l>Des morgens halb verrückt, des abends närrisch seyn,</l>
            <l>Von ihrer Margaris auf allen gassen schreyn:</l>
            <l>Und dennoch weder sie, noch auch sich selber kennen.</l>
            <l>Ach! solche leute sind ja billich arm zu nennen,</l>
            <l>Denn sie verhandeln offt, o trauriger gewinn!</l>
            <l>Für eine kleine lust ihr gantzes glücke hin.</l>
            <l>Hochwerth-geschätzte braut! wie wohl ist ihr geschehen,</l>
            <l>Daß sie in ihrer lieb auf nichts, als GOtt, gesehen.</l>
            <l>Er that allein den spruch bey ihrer ersten wahl;</l>
            <l>Er thut, nach allem schein, es auch das zweyte mahl.</l>
            <l>Cupid und Venus sind gemahlte fabel-götzen,</l>
            <l>Die wir, ich weiß nicht wie, in unsre lieder setzen,</l>
            <l>Offt aber nicht verstehn. Sie sind die böse lust,</l>
            <l>Wenn ich es sagen soll, die manchen unbewust</l>
            <l>Aus seinen schrancken reißt. Und doch will man sich mühen,</l>
            <l>Durch weit-gesuchten ruhm sie allem vorzuziehen.</l>
            <l>Es wird kein paar getraut, sie haben es entzündt;</l>
            <l>Wie aber schickt sich GOtt, wo Belial sich sindt?</l>
            <l>Bey heyden gieng es hin, weil doch die gantzen schaaren</l>
            <l>Der götter halb erticht und halb von menschen waren:</l>
            <l>Allein nachdem die schrifft sie alle längst zerstreut,</l>
            <l>So sind wir ja wohl blind, daß uns ihr lob erfreut.</l>
            <l>Wir siegen über sie und treten sie mit füssen,</l>
            <l>Weil wir nunmehr den weg zur liebe besser wissen.</l>
            <l>Geehrt’ster bräutigam! ich weiß, er fällt mir bey:</l>
            <l>Denn sein exempel zeigt, was kluge liebe sey.</l>
            <l>Es war in einer frau viel gutes ihm verschwunden;</l>
            <l>Heut hat er alles das in seiner braut gefunden,</l>
            <l>Und warlich noch weit mehr. Denn wer ist, der nicht spührt,</l>
            <l>Daß sie der himmel selbst mit seinen händen führt?</l>
            <l>Als sie und Regius vereint zusammen kamen,</l>
            <l>So wuste sie, als kind, noch nicht der liebe nahmen;</l>
            <l>Jtzt da sie es versteht, so sieht man sie getraut,</l>
            <l>Eh sie sich nach der welt im lieben umgeschaut.</l>
            <l>Was kan ich anders denn als gutes prophezeyen?</l>
            <l>Gott hat allhier gepflantzt, GOtt hat auch das gedeyen</l>
            <l>Schon längsten abgezielt: Jhr solt stets so beglückt,</l>
            <l>Als diesen tag verliebt, und immer so entzückt,</l>
            <l>Als heute glücklich seyn! Ich wolte zwar was schreiben;</l>
            <l>Allein wo käm ich hin? Wo würd ich endlich bleiben?</l>
            <l>Mein Phöbus zürnt ohn dem, daß ich zu frey geträumt,</l>
            <l>Und so viel zeilen hier so flüchtig hingereimt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
