<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die bey eines baders hochzeit vorgestellt;  
 bad-stube der liebe.  
  E. G.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">11</measure>
        <measure type="verses">66</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6</measure>
        <measure type="syllables">816</measure>
        <measure type="tokens">569</measure>
        <measure type="characters">3317</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die bey eines baders hochzeit vorgestellt;  
 bad-stube der liebe.  
  E. G.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich weiß nicht, wo man sich doch nur verstecken soll,</l>
            <l>Wann man der liebe will aus aug und händen gehen;</l>
            <l>Und liefe schon ein Mohr biß an den norden-pol,</l>
            <l>So würde sie ihm doch wohl auf dem nacken stehen.</l>
            <l>Denn wenn gleich alle welt die finstre nacht bedeckt,</l>
            <l>Wird doch der liebe glantz am meisten angesteckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es macht kein düstrer wald von ihrem lichte frey:</l>
            <l>Wie offters pflegt sie nicht die hölen zu durchkriechen?</l>
            <l>Denckt nicht, daß man vor ihr im wasser sicher sey?</l>
            <l>Vor diesem ließ sie sich einmahl ins wein-faß pichen;</l>
            <l>Doch dieses hätt ich mir wohl nimmermehr gedacht,</l>
            <l>Daß sie so offt quartier in badereyen macht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das wasser lescht ja sonst der hitze flammen aus:</l>
            <l>Und wo die krancken sich im schmertz und blute baden,</l>
            <l>Da blüht wohl ordentlich kein süsser wollust-strauß:</l>
            <l>Es schickt sich rauch und dampff nicht in vergnügungs-laden;</l>
            <l>Wo feuer wider wunsch den matten leib erhitzt,</l>
            <l>Da wird der liebe krafft gar leichtlich ausgeschwitzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedoch diß alles reißt den ersten schluß nicht ein:</l>
            <l>Man kan sie allerdings in krancken-stuben finden,</l>
            <l>Nachdem verliebte ja stets patienten seyn,</l>
            <l>Die sie als ärtztin muß mit heil und trost verbinden.</l>
            <l>Schlägt dieser hauffe nun wo einen wohn-platz auf;</l>
            <l>So bringt sie warlich auch da ihren kram zu kauf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr krancken! die ihr euch den magen wo verderbt,</l>
            <l>Daß hitz und frost vermengt viel tremulanten schlagen,</l>
            <l>Und sich das angesicht bald roth bald anders färbt,</l>
            <l>Jhr dürfft mich nur hieher zu unsrer ärtztin tragen;</l>
            <l>Die trägt euch einen schatz von fieber-pillen an,</l>
            <l>Die kein Hippocrates so gut verschreiben kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil aber alles sich nicht gleich vor alle schickt,</l>
            <l>Und die purgantzen offt die kranckheit mehr erregen,</l>
            <l>Zumahl wenn ohnmacht euch der seiten krafft entzückt;</l>
            <l>So muß der patient sich auch aufs schwitzen legen.</l>
            <l>Dann giebt sie perlen-tränck und stärckungs-tropffen ein,</l>
            <l>Die künstlicher als zimmt, als mosch und ambra seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wen ein erzörnter strahl der sonnen blind gemacht,</l>
            <l>Und wen ein fenster-blitz der augen schein genommen,</l>
            <l>Als ihn ein mocken-geist zu nah ans licht gebracht,</l>
            <l>Der wird durch ihre cur verneuten geist bekommen.</l>
            <l>Jhr blinde! tragt den star zu dieser ärtztin hin!</l>
            <l>Sie wird das fell gar bald von euren augen ziehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In brüchen ist sie schon von alters her bekannt:</l>
            <l>Sie schneidet wurm und stein: sie heilt die tieffsten wunden</l>
            <l>Mit bisam-pflaster zu: ja selbst der kalte brand</l>
            <l>Hat öffters ihre krafft und widerstand empfunden.</l>
            <l>Und draut ja etwas noch den sterblichen das grab,</l>
            <l>Dem hilfft ihr schrepffe-kopf und aderlassen ab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja was noch drüber ist: Sie macht gesichter neu:</l>
            <l>Sie pflegt mit hoher hand die bärte selbst zu butzen:</l>
            <l>Und schafft durch kunst und fleiß in jhrer baderey,</l>
            <l>Daß alte männer offt wie juncker hänßgen stutzen.</l>
            <l>Beglückte baderey! Nur diß ist nicht gar gut:</l>
            <l>Daß sie den badern selbst so viel zum possen thut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr guten herren wißt offt nicht, wer vor euch sitzt,</l>
            <l>Wenn jungfern purpur-safft aus ihren adern zäpffen,</l>
            <l>Und ihr der glieder-schnee voll blum- und nahmen ritzt,</l>
            <l>Daß alle tropffen nichts als treu und liebe schrepffen.</l>
            <l>Da wird die flitte dann so wunderlich gerührt,</l>
            <l>Daß man den bad er selbst ins krancken-bette führt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm, angenehmes paar! du solt mein zeuge seyn!</l>
            <l>Dein beyspiel wird uns diß gantz klar beweisen können,</l>
            <l>Die liebe zieht davor in deinem zimmer ein,</l>
            <l>Und will durch ihre cur dir viel vergnügung gönnen:</l>
            <l>Wohlan! sie wohne denn in dieser baderey,</l>
            <l>Und schaffe, daß bey dir bald was zu baden sey!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
