<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Theodicee.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Uz</surname>
            <forename>Johann Peter</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">23</measure>
        <measure type="verses">139</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-7 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6 13-6 14-6 15-6 16-6 17-6 18-6 19-6 20-6 21-6 22-6 23-6</measure>
        <measure type="syllables">1513</measure>
        <measure type="tokens">954</measure>
        <measure type="characters">5955</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1755</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20614-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Theodicee.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit sonnenrothem Angesichte</l>
            <l>Flieg ich zur Gottheit auf! Ein Strahl von ih-</l>
            <l>rem Lichte</l>
            <l>Glänzt auf mein Saitenspiel, das nie erhabner klang.</l>
            <l>Durch welche Töne wälzt mein heiliger Gesang,</l>
            <l>Wie eine Fluth von furchtbarn Klippen,</l>
            <l>Sich strömend fort und braust von meinen Lippen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich will die Spötter niederschlagen,</l>
            <l>Die vor dem Unverstand, o Schöpfer! dich verklagen:</l>
            <l>Die Welt verkündige der höhern Weisheit Ruhm!</l>
            <l>Es öffnet Leibnitz mir des Schicksals Heiligthum;</l>
            <l>Und Licht bezeichnet seine Pfade,</l>
            <l>Wie Titans Weg vom östlichen Gestade.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die dicke Finsterniß entweiche,</l>
            <l>Die aus dem Acheron, vom stygischen Gesträuche</l>
            <l>Mit kaltem Grausen sich auf meinem Wege häuft,</l>
            <l>Wo stolzer Thoren Schwarm in wilder Jrre läuft,</l>
            <l>Und auch der Weise furchtsam schreitet,</l>
            <l>Oft stille steht und oft gefährlich gleitet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Risse liegen aufgeschlagen,</l>
            <l>Die, als die Gottheit schuf, vor ihrem Auge lagen:</l>
            <l>Das Reich des Möglichen steigt aus gewohnter Nacht.</l>
            <l>Die Welt verändert sich, mit immer neuer Pracht,</l>
            <l>Nach tausend lockenden Entwürfen,</l>
            <l>Die eines Winks zu schnellem Seyn bedürfen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Sextus einer bessern Erden</l>
            <l>Zwingt nicht Lucretien, durch Selbstmord groß zu werden:</l>
            <l>An keinem Dolche starrt ihr unbeflecktes Blut.</l>
            <l>Das leichenvolle Rom, der Schauplatz feiger Wuth</l>
            <l>Und viehischer Domitiane,</l>
            <l>Herrscht unverheert in einem schönern Plane.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch Dämmerung und kalte Schatten</l>
            <l>Gehn über Welten auf, die mich entzücket hatten:</l>
            <l>Der Schöpfer wählt sie nicht! Er wählet unsre Welt,</l>
            <l>Der Ungeheuer Sitz, die, Helden beygesellt,</l>
            <l>In ewigen Geschichten strahlen,</l>
            <l>Der Menschheit Schmach, das Werkzeug ihrer Qualen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eh ihn die Morgensterne lobten,</l>
            <l>Und auf sein schaffend Wort des Chaos Tiefen tobten,</l>
            <l>Erkohr der Weiseste den ausgeführten Plan:</l>
            <l>Und wider seine Wahl will unser Maulwurfs-Wahn</l>
            <l>In stolzer Blindheit Recht behalten,</l>
            <l>Und eine Welt im Schoos der Nacht verwalten?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von welcher Sonne lichtem Strahle</l>
            <l>Weicht meine Finsterniß! Wie, wann aus feuchtem Thale</l>
            <l>Der frühe Wandersmann auf hohe Berge dringt,</l>
            <l>Schnell eine neue Welt vor seinem Aug entspringt,</l>
            <l>Und Reiz die grosse Weite zieret,</l>
            <l>Wo sich der Blick voll reger Lust verlieret:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn Fluren, die von Bluhmen düften,</l>
            <l>Gefilde voll Gesangs und heerdenvolle Triften,</l>
            <l>Und hier crystallne Fluth, vom grünen Wald umkränzt,</l>
            <l>Dort ferner Thürme Gold, das durch die Wolken glänzt,</l>
            <l>Begegnen ihm, wohin er blicket:</l>
            <l>So wird mein Geist auf seinem Flug entzücket.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich habe mich empor geschwungen!</l>
            <l>Wie groß wird mir die Welt! die Erde flieht verschlungen:</l>
            <l>Sie macht nicht mehr allein die ganze Schöpfung aus!</l>
            <l>Welch kleines Theil der Welt ist Rheens finstres Haus!</l>
            <l>Und, Menschen! welche kleine Heerde</l>
            <l>Seyd ihr nur erst auf dieser kleinen Erde!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gönnt gleiches Recht auf unserm Balle</l>
            <l>Geschöpfen andrer Art! Jhr Schöpfer liebt sie alle:</l>
            <l>Die Weisheit selbst entwarf der kleinsten Fliege Glück.</l>
            <l>Jhr Schicksal ist bestimmt so gut, als Roms Geschick</l>
            <l>Und als das Leben einer Sonne,</l>
            <l>Die glänzend herrscht in Gegenden der Wonne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seht, wie in ungemessner Ferne</l>
            <l>Orion und sein Heer, ein Heer bewohnter Sterne,</l>
            <l>Vor seinem Schöpfer sich in lichter Ordnung drängt.</l>
            <l>Er sieht, er sieht allein, wie Sonn an Sonne hängt,</l>
            <l>Und wie zum Wohl oft ganzer Welten</l>
            <l>Ein Uebel dient, das wir im Staube schelten</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er sieht mit heiligem Vergnügen</l>
            <l>Auf unsrer Erde selbst sich alle Theile fügen,</l>
            <l>Und Ordnung überall, auch wo die Tugend weint:</l>
            <l>Und findet, wann sein Blick, was bös’ und finster scheint,</l>
            <l>Jm Schimmer seiner Folgen siehet,</l>
            <l>Daß, was geschieht, aufs beste stets geschiehet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es leide mit gepriesnem Muthe</l>
            <l>Die Gattinn Collatins! Es keimt aus ihrem Blute</l>
            <l>Die Freyheit eines Volks, die einst Catone zeugt:</l>
            <l>Bis kühne Tyranney, vom Laster groß gesäugt,</l>
            <l>Die spätverlassne Tugend rächet,</l>
            <l>Und Rom durch Rom bestraft und strafend schwächet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Entkräftet in verdienten Ketten,</l>
            <l>Wie soll sich Latium vor fremdem Joche retten?</l>
            <l>Sieh! das entmannte Rom verfällt in Schutt und Graus.</l>
            <l>Der kalte Norden speyt ein Volk der Wilden aus,</l>
            <l>Das durchs Verhängniß überwindet,</l>
            <l>Jm Finstern saß und Licht und Wahrheit findet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die ihr ein Stück vom Ganzen trennet,</l>
            <l>Vom Ganzen, das ihr bloß nach euerm Winkel kennet;</l>
            <l>Verwegen tadelt ihr, was Weise nicht verstehn.</l>
            <l>O könnten wir die Welt im Ganzen übersehn,</l>
            <l>Wie würden sich die dunkeln Flecken</l>
            <l>Vor unserm Blick in grössern Glanz verstecken!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Soll Welten alles Böse fehlen?</l>
            <l>So musste nie den Staub der Gottheit Hauch beseelen;</l>
            <l>Denn alles Böse quillt bloß aus des Menschen Brust:</l>
            <l>So muß der Mensch nicht seyn: welch grösserer Verlust!</l>
            <l>Die ganze Schöpfung würde trauern,</l>
            <l>Die Tugend fliehn und ihren Freund bedauern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr Weisen! hättet nie entzücket,</l>
            <l>Die ihr die Schöpfung mehr, als hundert Sonnen, schmücket,</l>
            <l>Und Ordnung herrschte nicht im Reiche der Natur,</l>
            <l>Die niemals flüchtig springt, und stuffenweise nur</l>
            <l>Auf ihrer güldnen Leiter steiget,</l>
            <l>Wo sich der Mensch auf mittlern Sprossen zeiget.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vom Wurme, der voll grössrer Mängel</l>
            <l>Auf schwarzer Erde kreucht, und vom erhabnen Engel</l>
            <l>Sind Menschen gleich entfernt, und beyden gleich verwandt.</l>
            <l>Jhr freyer Wille fehlt, ihr himmlischer Verstand</l>
            <l>Entflieget nie der engen Sphäre:</l>
            <l>Stets fesselt ihn des Leibes träge Schwere.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es rauschen laute Spöttereyen</l>
            <l>Um mein verachtend Ohr: viel stolze Klugen schreyen</l>
            <l>Dem armen Sterblichen des Willens Freyheit ab.</l>
            <l>Die Sklaven! welche das, was weise Güte gab,</l>
            <l>Der Menschheit Vorrecht, nicht erkennen,</l>
            <l>Und, gleich dem Vieh, sich dessen unwerth nennen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verzärtelt eure Leidenschaften;</l>
            <l>So herrschen sie zuletzt: sie bleiben ewig haften;</l>
            <l>Ein diamantnes Band knüpft sie an euer Herz.</l>
            <l>Der freygeborne Geist erblickt, nicht ohne Schmerz,</l>
            <l>Sich endlich in verjährten Banden,</l>
            <l>Und ist ein Knecht, weil er nicht wiederstanden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In allen Ordnungen der Dinge,</l>
            <l>Die Gott als möglich sah, war Menschenwitz geringe:</l>
            <l>Der Mensch war immer Mensch, voll Unvollkommenheit.</l>
            <l>Durch Tugend soll er sich aus dunkler Niedrigkeit</l>
            <l>Zu einem höhern Glanz erheben,</l>
            <l>Unsterblich seyn, nach einem kurzen Leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Schicksal wird nur angefangen,</l>
            <l>Hier, wo das Leben mir in Dämmrung aufgegangen:</l>
            <l>Mein Geist bereitet sich zu lichtern Tagen vor,</l>
            <l>Und murrt nicht wider den, der mich zum Staub erkohr,</l>
            <l>Mich aber auch im Staube liebet,</l>
            <l>Und höhern Rang nicht weigert, nur verschiebet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
