<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Thränen der Musen  
 Zu Ehren Fr. U. M. v. A. g. v. K. geheiliget  
 den 23. Aug. 1671.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">126</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-14 2-14 3-14 4-14 5-14 6-14 7-14 8-14 9-14</measure>
        <measure type="syllables">1569</measure>
        <measure type="tokens">1036</measure>
        <measure type="characters">6367</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Thränen der Musen  
 Zu Ehren Fr. U. M. v. A. g. v. K. geheiliget  
 den 23. Aug. 1671.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Deckt/ Schwestern/ euer Haupt mit blassen Leid-Cypress&amp;#275;/</l>
            <l>Denckt auff ein Klage-Lied/ das Felsen machet weich/</l>
            <l>Denn eure Lust und Zier ist nunmehr kalt und bleich/</l>
            <l>Ja von dem grimmen Raub des Todes auffgefressen.</l>
            <l>Apollo unser Fürst kan nicht den Fall ermessen/</l>
            <l>Der ihm höchst-schmertzlich scheint/ und in dem gantzen Reich</l>
            <l>Ein Beyleid hat erweckt; Auff Schwestern! stim̃t zugleich</l>
            <l>Die Leyr/ last uns den Ruhm der Werthsten nicht vergessen.</l>
            <l>Die Thränen trocknen nicht/ so ihr dem Grabe weyht/</l>
            <l>Es wil den Trauer-Klang das Echo hoch erheben/</l>
            <l>Und durch den Lorbeer-Wald dreyfältig wiedergeben</l>
            <l>Des Pindus Blumenstehn vor Wehmuth wie beschneyt.</l>
            <l>Ach Schwestern! ach beklagt die Sonne von den Frauen/</l>
            <l>Bey der Zucht/ Adel/ Witz und Keuschheit war zu schauen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wich dünckt ich sehe noch die halb gebrochnen Blicke/</l>
            <l>So auffdes Liebsten Seel als Pfeile giengen loß;</l>
            <l>Ich seh ein blutend Hertz von diesem Todes-Stoß</l>
            <l>Von Grund aus durchgebohrt/ zerschmettert in viel Stücke.</l>
            <l>Verhängnüß voller Noth und zorniges Gelücke!</l>
            <l>Die ein gesegnet Band der treusten Lieb umbschloß/</l>
            <l>Aus derer Regungen ein gleicher Wille floß/</l>
            <l>Die trennet und entzweyt das himmlische Geschicke!</l>
            <l>Timantes Pinsel muß hier einen Fürhang ziehen</l>
            <l>Es würd ein güldner Mund solch unaussprechlich Leid/</l>
            <l>Das Marck und Blut verzehrt/ und in die Seele schneidt/</l>
            <l>Durch Trost zu legeu hin umbsonst sich nur bemühen.</l>
            <l>Der Inbegrieff von Angst/ der Schau-Platz aller Schmertzē</l>
            <l>Ist/ wenn der Tod zerreist zwey treu-vermählte Hertzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So liegt sein Augen-Trost im Blumen-reichen Lentzen</l>
            <l>Der Jahre hingerafft/ so schweigt der Rosen-Mund/</l>
            <l>Der durch Behäglich seyn den Unmuth wenden kont/</l>
            <l>Und der Gespräch und Schertz nie ließ von seinen Gräntzen?</l>
            <l>So sieht man ferner nicht der Augen Sterne gläntzen/</l>
            <l>Noch Nelck/ und Lilien blühn auff der Wangen Rund/</l>
            <l>So stärckt kein Blick/ kein Kuß hinfort der Liebe Bund/</l>
            <l>Das werth-geschätzte Haupt wird nicht ihr Arm bekräntzen?</l>
            <l>Ach schmertzlicher Verlust! die seine Seele war/</l>
            <l>Ohn derer Gegenwart er nicht zu leben schiene/</l>
            <l>Die eilt aus dieser Welt/ der grossen Trauer-Bühne/</l>
            <l>Und legt sein halbes Hertz zugleich mit auff die Bahr.</l>
            <l>Hoch-Edler/ ausser Streit soll er diß Zeugnüß haben/</l>
            <l>Daß bey der Liebsten Tod er selber sich begraben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Cedern des Geschlechts sind nicht vom Tode frey/</l>
            <l>Der Ahnen grauer Ruhm kan nicht dem Schim̃el wehrē/</l>
            <l>Sonst könte dieses Grab nicht diesen Schatz verzehren/</l>
            <l>Den unter tausend Ach! und Weh! man leget bey.</l>
            <l>Es wird ohn alles Ziel der </l>
            <l>Jhr hoch-geliebtes Kind Blut-thränende begehren/</l>
            <l>Mit Seufftzen voller Gluth des Himmels Gunst beschweren/</l>
            <l>Ob nicht ihr eintzig Trost zurück zu ruffen sey.</l>
            <l>Nicht seltne Frömmigkeit/ nicht angeborne Tugend/</l>
            <l>Und was die Menschen sonst auff Erden himmlisch macht/</l>
            <l>Vermögen zu entfliehn des schwartzen Grabes Nacht/</l>
            <l>Sie deckt des Alters Schnee und auch den Kern der Jugend.</l>
            <l>Vermöchten diß der Stand/ Zucht/ Schönheit/ holde Sitten/</l>
            <l>Es wär der Seligen ihr Faden nicht zerschnitten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sind Sarg und Hochzeit-Bett einander so verwand?</l>
            <l>Der gantze Helicon klang voller Freuden-Lieder/</l>
            <l>Die Venus und die Schaar der kleinen Liebes-Brüder</l>
            <l>Entzündten beyder Hertz in angenehmen Brand/</l>
            <l>Und streuten Myrten aus/ und legten Hand in Hand/</l>
            <l>Daß weder Noth noch Tod diß Bündnüß risse nieder.</l>
            <l>Ach aber! eh der Herbst zum vierdten kommet wieder/</l>
            <l>So liegt die Gratie verblast im kühlen Sand.</l>
            <l>Jhr Braut-Krantz ist zu früh verkchrt in Wermut-Sträuche/</l>
            <l>Jhr prächtger Ehren-Rock ins dünne Sterbe-Kleid/</l>
            <l>Die Fackeln erster Lust bezeugen nun das Leid/</l>
            <l>Und sind von Angst geschwärtzt Geferthen bey der Leiche.</l>
            <l>So viel Ergetzligkeit das Hochzeit-Fest gezieret/</l>
            <l>So viel Betrübnüß wird jetzt umb den Sarg gespüret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was/ Schwestern/ last ihr doch so bittre Thränen rinnen?</l>
            <l>Es lebt die Selige in höchster Wonn und Lust/</l>
            <l>Sie liegt als eine Braut dem Heiland an der Brust/</l>
            <l>Und wohnt als Königin in Zions heilgen Zinnen.</l>
            <l>Jetzt wird sie allererst der Herrligkeiten innen/</l>
            <l>Nun sie den Kelch des Heils/ das Brod des Lebens kost.</l>
            <l>Was keines Menschen Aug und Ohren ist bewust/</l>
            <l>Diß kan sie gantz verklärt vor GOttes Thron gewinnen.</l>
            <l>Sie tritt die Sterbligkeit nun unter ihre Füsse/</l>
            <l>Und siehet Sonn und Mond weit niedriger gestellt/</l>
            <l>Sie lacht der Eitelkeit der Grund-erboßten Welt/</l>
            <l>Nachdem sie JEsus labt durch heisse Liebes-Küsse.</l>
            <l>Ach selig/ wer so wol legt ab des Fleisches Kleid!</l>
            <l>Dem ist das finstre Grab ein Thor zur Ewigkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist der edle Geist dem Ursprung nachgegangen/</l>
            <l>Dieweil der Himmel ihm zum Ziele war gesteckt/</l>
            <l>Damit ihn nicht die Welt das Sünden-Haus befleckt/</l>
            <l>Wo Laster stets an uns wie Kletten bleiben hangen/</l>
            <l>Wo Frömmigkeit erstirbt/ wo Redligkeit gefangen</l>
            <l>Und an den Fesseln liegt/ wo Tugend man verdeckt/</l>
            <l>Hingegen Trug und List im Grund des Hertzens heckt/</l>
            <l>Und/ gleich wie Etna/ brennt von Hoffart und Verlangen.</l>
            <l>Der Kercker voller Qual/ der konte sie nicht halten/</l>
            <l>Wo wahre Liebe schwindt/ wo Glaub und Demuth sinckt/</l>
            <l>Wo eines lachende dem andern Gifft zutrinckt/</l>
            <l>Und alle gute Werck im Christenthum erkalten.</l>
            <l>Drumb hat sie ihren Fuß der Laster-Bahn entzogen/</l>
            <l>Damit sie freudiger schritt’ auffdes Himmels Bogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hoch-Edler/ seine Seel Urania ist todt/</l>
            <l>Allein ihm bleibt bekand der Wechsel/ den sie troffen/</l>
            <l>Wie viel der Herrligkeit er dermaleins zu hoffen/</l>
            <l>Wenn sie wird neben ihm vereinigt stehn bey GOtt.</l>
            <l>Jetzt ist nicht Wunderns werth/ daß unerhörte Noth</l>
            <l>Und Jammer-reicher Schmertz läst seine Wunden offen/</l>
            <l>Daß in der Thränen-Flut die Geister sind ersoffen/</l>
            <l>Und seine Seele speist der Trübsal hartes Brod.</l>
            <l>Jedoch ein groß Gemüth in Weißheit ausgeübet/</l>
            <l>Mit Tugend wol verwahrt/ und mit Gedult umbsetzt/</l>
            <l>Weiß daß die jenigen/ so GOtt am liebsten schätzt/</l>
            <l>Offt mit dem schwersten Creutz und härtsten Proben übet.</l>
            <l>Wiewol was sorg ich viel mit Trost ihn zu beschencken?</l>
            <l>Er selbst/ der Weisheit Licht/ weiß sich hierin zu lencken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kommt/ Schwestern/ schmückt das Grab/ singt himmlische
Gedichte!</l>
            <l>Des Adels schöne Blum/ der Keuschheit Glantz uñ Zier/</l>
            <l>Der Tugend Sammelplatz muß zwar verwesen hier/</l>
            <l>Doch gläntzt die reine Seel in unumschriebnem Lichte.</l>
            <l>Was seufftzt ihr Clarien mit blassem Angesichte?</l>
            <l>Schafft/ daß ein ewig May sproß’ aus der Grufft herfür/</l>
            <l>Und daß die Nach-Welt auch kenn eure Dienst-Begier/</l>
            <l>So meldt den Sternen an ihr herrliches Gerüchte.</l>
            <l>Sonst solt ihr euch nicht mühn ein Denck-Mahl auffzubauen:</l>
            <l>Sie lebt ins Liebsten Hertz durch sich und durch ihr Kind.</l>
            <l>Wo solche Zeugen nun stets gegenwärtig sind/</l>
            <l>Da darff man nicht die Lieb in Ertz und Marmel hauen/</l>
            <l>Sie ist auffs prächtigste der Seelen eingeprägt/</l>
            <l>Und wird nicht in das Grab/ als wie der Leib/ gelegt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
