<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Leanders antwort an den  
 Seladon.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">44</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-44</measure>
        <measure type="syllables">550</measure>
        <measure type="tokens">378</measure>
        <measure type="characters">2175</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Leanders antwort an den  
 Seladon.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein brief, den ich itzund auf meinem tische funden,</l>
            <l>Dein brief, mein Seladon! den deine gunst gemacht,</l>
            <l>Hat meinen matten geist mit frischer lust umwunden,</l>
            <l>Und statt der worte mir nur rosen überbracht.</l>
            <l>Drum hab’ ich ihn auch gleich an meinen mund gedrücket,</l>
            <l>Denn was so liebreich ist, das muß geküsset seyn.</l>
            <l>Allein so sehr mich auch dein holder kiel erquicket,</l>
            <l>So kan dein treuer mund mich doch weit mehr erfreun.</l>
            <l>Gewiß, es liegt die zeit mir immer in gedancken,</l>
            <l>Da die vertrauligkeit mit uns spatzieren gieng:</l>
            <l>Da der vergnügte sinn in einem grünen schrancken</l>
            <l>Der sorgen schwere last gantz an den nagel hieng:</l>
            <l>Da wir bey frischer milch nicht kalte worte machten,</l>
            <l>Und unsre liebe sich nach wunsch und lust besprach:</l>
            <l>Da wir bald an ein buch, bald an die Floris dachten;</l>
            <l>Nun aber folget mir fast nichts als unmuth nach.</l>
            <l>Denn Seladon ist weg, ich kan ihn nicht mehr schauen.</l>
            <l>Er sitzt im rosen-pusch, und wo Florette singt;</l>
            <l>Ich aber lieg’ und geh’ in abgeschiednen auen,</l>
            <l>Da kein dergleichen lied vor meinen ohren klingt.</l>
            <l>Ich kan der freyen lufft nicht so, wie du, geniessen:</l>
            <l>Bey trübem wasser quillt kein tropffen reiner lust.</l>
            <l>Die verse wollen auch nicht, wie die deinen, fliessen.</l>
            <l>Mehr sag’ ich itzund nicht, es ist dir vor bewust.</l>
            <l>Was aber fragest du: Kan auch Leander fehlen?</l>
            <l>Ach stelle, wo du wilst, die hohen lobsprüch’ ein.</l>
            <l>Könnt’ ich, so wie du schreibst, die freyen hertzen siehlen,</l>
            <l>Florettens würde längst in meinen händen seyn.</l>
            <l>Denn ließ’ ich wiesen, gärt’ und alle wälder stehen;</l>
            <l>Ich sagte: Schatten, flüß’ und vogel gute nacht!</l>
            <l>Und würde gantz vergnügt in dieses zimmer gehen,</l>
            <l>Das mir des himmels hand zum paradiese macht.</l>
            <l>Den gruß, den du mir bringst, der wird Floretten gelten,</l>
            <l>Weil sie der nachtigall im fingen gleiche geht.</l>
            <l>Denn ihre liebligkeit will meine Muse schelten,</l>
            <l>Indem ihr tieffer thon sich nicht so hoch erhöht.</l>
            <l>Es wünscht zwar Seladon Leandern viel vergnügen;</l>
            <l>Allein dein süßer wunsch verbleibet ohne frucht;</l>
            <l>Denn meine liebe muß in lauter ängsten liegen,</l>
            <l>Weil deine schwester sie stets zu ermorden sucht.</l>
            <l>Drum mache, daß ihr grimm nicht mein gelücke störe.</l>
            <l>Denn ihrer augen gunst ist meines hertzens ruh.</l>
            <l>Ja mache, daß ich bald Floretten singen höre:</l>
            <l>Jhr und dem Seladon hör’ ich am liebsten zu.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
