<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ehren-Ruhm/  
  Hn.   M. C. O. D. E.   den 21. August.  1678.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1297</measure>
        <measure type="tokens">854</measure>
        <measure type="characters">5107</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ehren-Ruhm/  
  Hn.   M. C. O. D. E.   den 21. August.  1678.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach theurer Seelen Artzt! Ach schallende Posaune!</l>
            <l>Ach mehr als göldner Mund! so ists mit dir geschehn?</l>
            <l>Ich weiß nicht was ich schreib’/ ich zittre und erstaune</l>
            <l>Nun ich dich Sions Ruhm sol auf der Bahre sehn/</l>
            <l>Unschätzbarer Verlust! Wenn solche Lichter sincken/</l>
            <l>So glaubt/ daß eine Nacht voll Nebel uns erschreckt.</l>
            <l>Wenn diese Ampeln nicht mehr in der Kirchen blincken/</l>
            <l>So denckt daß Finsternüß uns aus Egypten deckt.</l>
            <l>Wenn jetzt die Morgenröth im ersten Purpur kommen/</l>
            <l>Und sagt den göldnen Tag mit frischen Rosen an;</l>
            <l>Und drauf der Sonnen-Licht im Augenblick verglommen</l>
            <l>Und schwartzer Wolcken-Dampfbezeucht der Erden Plan;</l>
            <l>So steht die Welt bestürtzt. Die leichten Vogel schweigen/</l>
            <l>Das stumme Wollen-Vieh vergiest sein Laub und </l>
            <l>Ein banges Zittern rauscht in den begrünten Zweigen</l>
            <l>Und Flora macht vor Lěid die bunten Augen naß.</l>
            <l>Nicht anders gehts mit dir/ du Stern gelehrter Geister/</l>
            <l>Du Fackel/ die bißher zu aller Nutz gebrennt/</l>
            <l>Du Kern der Wissenschafft/ und hoher Künste Meister</l>
            <l>Nach dem du dich so früh’/ so früh! von uns getrennt.</l>
            <l>Wie girrt nnd seufftzet nicht jetzt deine Kirchen-Heerde!</l>
            <l>Wie sehnet sie sich nicht nach deinem Himmel-Brod!</l>
            <l>Wie schreckt sie nicht die Post? Jhr Hirt ist Asch und Erde/</l>
            <l>Der zu dem Leben wieß ist selbsten kalt und tod.</l>
            <l>So schallt gemeines Leid. Was aber thun die jenen</l>
            <l>Die deiner Tugend Ru m und Treffligkeit verstehn?</l>
            <l>Verläst du nicht nach dir ein u ablässig Sehnen?</l>
            <l>Und wünschen sie mit dir nicht in das Grab zu gehn?</l>
            <l>Ach ja! die Tugend selbst betrauret deine Leiche/</l>
            <l>Hier steht die Gottesfurcht/ dort Weisheit und Verstand:</l>
            <l>Unb Demuth und Gedult die winden Lorber-Sträuche/</l>
            <l>Worzu Beständigkeit schenckt ihren Diamant.</l>
            <l>Ich seh umb deinen Sarg die Musen alle schweben</l>
            <l>Weil du mit höchstem Ruhm ihr Führer kontest seyn.</l>
            <l>Ich höre dieses Lob die gantze Stadt dir geben:</l>
            <l>Der Kirche Trost und Zier deckt nun ein Leichen Stein.</l>
            <l>Es wird manch feurig Geist der späten Nachwelt sagen</l>
            <l>Mit was für Eyfer du des Höchsten Wort gelehrt:</l>
            <l>Der Nachruhm auch dein Lob auf göldnen Schwingen tragen</l>
            <l>Und Säulen graben ein die keine Zeit zerstört.</l>
            <l>Nunmehr/ erlauchte Seel/ entrissen von den Banden/</l>
            <l>Wormit die Eitelkeit uns täglich noch bestrickt/</l>
            <l>Gekrönte Siegerin in den gelobten Landen/</l>
            <l>Wo GOttes Majestät dich wesentlich erquickt/</l>
            <l>Jetzt meißt du völlig aus den Kreiß der Ewigkeiten</l>
            <l>Worzu du noch allhier die Linien geführt.</l>
            <l>Jetzt siehest du erfreut gestellet zu der Seiten</l>
            <l>Die deine Donner-Stimm und Lehre hat gerührt.</l>
            <l>Wie aber ehren wir den letzten Rest der Aschen?</l>
            <l>Sol </l>
            <l>Ein Heyde mag den Leib mit frembdem Balsam waschen/</l>
            <l>Wir pregen </l>
            <l>Ach andrer Augustin im lehren/ straffen/ lieben!</l>
            <l>Ach Jrenäus Geist wenn es zum Friede kam!</l>
            <l>Ach Polycarpens Glimpff in der </l>
            <l>Basil in dessen Hertz des Nechsten Liebe glam!</l>
            <l>Hat dem Ambrosius auf seine zarte Zungen</l>
            <l>Ein gantzes Bienen-Heer den Honig-Thau gelegt:</l>
            <l>So hast du gleiches falls/ </l>
            <l>Wenn dein beredter Mund getröst/ erschreckt/ bewegt.</l>
            <l>Und wieß Jgnatius im Mittel seines Hertzen</l>
            <l>Wie JEsus-Name da mit göldnen Zeilen stand/</l>
            <l>Gewiß/ daß man bey dir im Leiden/ Creutz/ und Schmertzen</l>
            <l>In deinem Hertzen auch dergleichen Denckschrifft fand.</l>
            <l>Du warest ein Justin wenn grimme Wetter krachten</l>
            <l>Und liest den harten Sturm auf deiner Scheitel stehn/</l>
            <l>Wenn Teuffel/ Welt und Höll ein festes Bündnüß machten</l>
            <l>Und wolten mit Gewalt dir an die Seele gehn.</l>
            <l>Du hast wie Athanas doch alle die besieget</l>
            <l>Und deine Glaubens-Prob in Angst und Noth bewehrt.</l>
            <l>So einem Helden-Geist der niemals unten lieget/</l>
            <l>Wird von dem Himmel selbst dergleichen Muth beschert.</l>
            <l>Und heist Chrysostomus der Gottesfurcht ihr Tempel/</l>
            <l>Der Tugend Inbegrieff/ der Andacht Sacristey/</l>
            <l>So sag ich mit Bestand daß </l>
            <l>Und wahres Ebenbild dergleichen Lehrer sey.</l>
            <l>Was andre du gelehrt/ das hast du selbst vollzogen/</l>
            <l>Den jenen Spiegeln gleich/ die rein und unbefleckt/</l>
            <l>Durch deren Anblick nie kein Auge wird betrogen/</l>
            <l>Und unter deren Glantz nicht falsche Farbe steckt.</l>
            <l>Du standst in GOttes Haus als eine göldne Säule/</l>
            <l>Ein Brunnen Jsraels/ der reiche Quellen goß:</l>
            <l>Die Zunge war ein Blitz/ so die beflammten Pfeile</l>
            <l>In der Zuhörer Ohr/ Hertz und </l>
            <l>Die grosse Wissenschafft bekrönten holde Sitten;</l>
            <l>Wenn Sanfftmuth und Gedult Geferten musten seyn/</l>
            <l>Und wo du als ein Artzt gebrennet und geschnitten/</l>
            <l>Da flöst du wieder Oel den rauhen Wunden ein.</l>
            <l>O höchstes Meisterstück bey zärtlichen Gewissen!</l>
            <l>Wie hast du ferner nicht die letzte Noth erklärt/</l>
            <l>Und unsre Sterbligkeit vollkommen abgerissen/</l>
            <l>Wie die ermüdte Seel aus ihrem Kercker fährt.</l>
            <l>Bist selbst dir ein Prophet durch diese Schrifft gewesen/</l>
            <l>Nur daß üns allzu sehr der schnelle Hinzug drückt.</l>
            <l>Wir wünschen ferner noch dein Reden/ Schreiben/ Lesen</l>
            <l>Das die gelehrte Welt so vielmal hat erquickt.</l>
            <l>Und wer verlangt dich mehr? wer wird dich erst vermissen?</l>
            <l>Dein Eh-Schatz derer Leid noch Ziel noch Gräntzen hat/</l>
            <l>Die fast mit dir ins Grab wird lebendig gerissen/</l>
            <l>Und wünscht an deiner Seit auch ihre Ruhestatt.</l>
            <l>Der Vater-losen Schaar ihr Seufftzen und ihr Wimmern</l>
            <l>Steigt es nicht Wolcken an biß an des Himmels Schloß?</l>
            <l>Doch glaubt/ </l>
            <l>Erhört der Herren HErr/ und hält es werth und groß.</l>
            <l>Der GOttes Wunder hat zu vieler Trost gepriesen/</l>
            <l>Bey dessen seinem Haus wird Gott noch Wunder thun:</l>
            <l>Er hat als Vater sich von Ewigkeit erwiesen/</l>
            <l>Wie solte denn auf euch nicht auch sein Seegen ruhn:</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
