<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Unterthänigste gedancken bey dem von  
 Seiner Königl. Majestät in Preussen  
 aufgerichteten gedächtniß-bilde  
 Friedrich Wilhelm des  
 Grossen.  
 B. N.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">6</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-26 2-32 3-14 4-18 5-14 6-8</measure>
        <measure type="syllables">1400</measure>
        <measure type="tokens">1003</measure>
        <measure type="characters">5668</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Unterthänigste gedancken bey dem von  
 Seiner Königl. Majestät in Preussen  
 aufgerichteten gedächtniß-bilde  
 Friedrich Wilhelm des  
 Grossen.  
 B. N.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verschlafne Musen! wacht von eurem schlummer auf!</l>
            <l>Mein könig rühret sich, und eilt in vollem lauff</l>
            <l>Eur seitenspiel vorbey; um hof und volck zu lehren:</l>
            <l>Wie man den vater soll, die wahre tugend, ehren.</l>
            <l>Er hält es, wie ihr seht, nicht mit der eitlen welt,</l>
            <l>Da offt ein kühner printz sein falsches bild aufstellt,</l>
            <l>Zeigt, was er nie gewest, sucht, was er nicht verstehet,</l>
            <l>Vom vater aber schweigt, der ihn dennoch erhöhet;</l>
            <l>Mein könig zeiget frey, was Friedrich Wilhelm war,</l>
            <l>Und stellt ihn grösser noch, als er gewesen, dar.</l>
            <l>Er gönnt ihm nicht allein den ruhm der hohen thaten,</l>
            <l>Durch die so mancher schluß, so mancher krieg gerathen:</l>
            <l>Er räumte, könt es nur, o himmel! möglich seyn,</l>
            <l>Jhm auch wohl diesen tag noch thron und scepter ein,</l>
            <l>Und liesse diß und das, und wohl noch mehr geschehn;</l>
            <l>Könnt er den vater nur durch sich geerönet sehen.</l>
            <l>Doch was er ihm nicht mehr im leben schencken kan,</l>
            <l>Das hat er, wie bekannt, der asche noch gethan.</l>
            <l>Es starb der seeligste noch in dem fürsten-orden:</l>
            <l>Nun ist er in der grufft ein königs-vater worden.</l>
            <l>Vergrösserung genung! Doch hierbey bleibt es nicht;</l>
            <l>Mein könig bringet ihn auch endlich an das licht,</l>
            <l>Und heist ihn durch die kunst von neuem wieder leben;</l>
            <l>Und also giebt er mehr, als man ihm selbst gegeben.</l>
            <l>Der vater gab ihm nur ein leben kurtzer zeit;</l>
            <l>Er crönt den vater gar mit der unsterblichkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O segens-werther Sohn! o ungemeiner König!</l>
            <l>Auch dieses, glaub ich, ist für dich annoch zu wenig.</l>
            <l>Denn wer ergründet, Herr! doch deines geistes ziel?</l>
            <l>Was uns unmöglich scheint, das ist dir nur ein spiel.</l>
            <l>Dein vater war so groß, das keiner durffte hoffen,</l>
            <l>Jhm jemahls gleich zu gehn; Du hast ihn übertroffen.</l>
            <l>Du rennest zwar mit ihm auf einer ehren-bahn:</l>
            <l>Allein du tratest sie bald viel beglückter an.</l>
            <l>Den ruhm, den er verließ, als er uns abgestorben,</l>
            <l>Hast du schon fiebenfach nur, weil du herrschst, erworben.</l>
            <l>Ich schmeichle nicht, o Held! denn wer erstaunet nicht,</l>
            <l>So offt man heute noch von deinem vater spricht?</l>
            <l>Sein nahm ist in der welt viel weiter durchgedrungen,</l>
            <l>Als man von Brennus faust, von Titus lob gesungen?</l>
            <l>Allein wem ist auch nicht dein starcker arm bekanut?</l>
            <l>Wer denckt nicht, grosser Held! an dich und Engelland?</l>
            <l>Wie du das reich gestützt, und deines fest gebauet?</l>
            <l>Wer weiß nicht, daß man hier auf einmahl alles schauet,</l>
            <l>Womit man anderswo nur stücken-weise prangt?</l>
            <l>Und daß du endlich gar das ohne streit erlangt,</l>
            <l>Wozu die ahnen nicht durch blut und leichen kamen?</l>
            <l>Europa zitterte für deines vaters nahmen:</l>
            <l>Herr! in den deinigen ist alle welt verliebt.</l>
            <l>Was jener abgezielt, das hast du ausgeübt;</l>
            <l>Und was er nicht gedacht, das hat dein witz vollzogen.</l>
            <l>Er griff die Türcken an; Vor dir sind sie zerflogen:</l>
            <l>Er führte krieg mit müh; Du führst ihn voller ruh:</l>
            <l>Er schlug; Du schlägest auch, und bauest noch darzu:</l>
            <l>Denn wo du völcker wirbst, sieht man auch ziegel tragen;</l>
            <l>Das that man ehmahls nicht. Soll ich die ursach sagen?</l>
            <l>Dein vater war nicht schuld; Der himmel fügt’ es so!</l>
            <l>Warum war David nicht so groß als Salomo?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedoch, so groß du bist, hast du dich doch besessen:</l>
            <l>Du kontst dich ohne scheu nach deinen kräfften messen;</l>
            <l>Allein du ziehst dich ein, und schätzst des vaters ruhm</l>
            <l>Mehr, als dein eignes lob, Herr! für dein eigenthum.</l>
            <l>Trat wo ein künstler auf, hast du ihn angenommen:</l>
            <l>Du ließt sie weit und breit aus ferneu landen kommen:</l>
            <l>Damit dein vater nur, wie vor durch tugend-schein,</l>
            <l>So itzt im bilde noch möcht unvergleichlich seyn.</l>
            <l>Was du und wir gewünscht, ist nun einmahl erfüllet.</l>
            <l>Dein vater stehet auf: Die hertzen sind gestillet:</l>
            <l>Berlin sieht dich und ihn, und bleibet zweifels-voll,</l>
            <l>Wen es am meisten itzt von euch bewundern soll:</l>
            <l>Ob diesem, der der welt so einen sohn gezeuget?</l>
            <l>Ob den, aus dem der geist des vaters doppelt steiget?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Herr! was dörffst du mehr nach so viel dingen thun?</l>
            <l>Ein andrer würde nun hier suchen auszuruhn;</l>
            <l>Du aber eilest fort, läst hof und musen singen,</l>
            <l>Und suchst mit deiner macht dem reiche beyzuspringen:</l>
            <l>Dem reiche, das bereits in sorgen halb verschmacht;</l>
            <l>Jtzt aber, da du kommst, für freuden aufgewacht:</l>
            <l>Das niemahls unterliegt, und allzeit pflegt zu siegen,</l>
            <l>Wenn deine trouppen ihm, o Held! zu hülffe fliegen.</l>
            <l>Die ohren klingen mir, und hör ich mit verstand,</l>
            <l>So hat der himmel dir das feld schon zuerkannt,</l>
            <l>Und rufft: Man wird allzeit viel grosse fürsten zehlen;</l>
            <l>Doch solt Europa sich nur einen wollen wehlen,</l>
            <l>Und würde von der welt ein eintzig haupt begehrt:</l>
            <l>So wär es keiner so, wie Preussens könig werth.</l>
            <l>Wiewohl du achtst es nicht. Denn was dich, Herr! vergnüget,</l>
            <l>Ist, wenn so frennd als feind fein gleich das seine krieget;</l>
            <l>Und jeder von dir glaubt, daß, wie die that es weist,</l>
            <l>Du zwar mehr reiche werth, doch nicht bedürfftig, seyst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! wenn du alles denn, was du nur wilst, vollbringest:</l>
            <l>Wenn du so wohl dich selbst, als deinen feind, bezwingest:</l>
            <l>Bedrängten ruhe schaffst: Die wissenschafften pflegst:</l>
            <l>Die künste, wie ein kind, auf deinen armen trägst;</l>
            <l>Wie kommt es denn, o Held! daß da ich von dir schreibe,</l>
            <l>Ich unter tausenden allein verlassen bleibe?</l>
            <l>Gesetzt, ich hätte nichts als reimen nur gelernt:</l>
            <l>Ist denn die poesie von hofe nun entfernt?</l>
            <l>Augustus war wie du: Er schützt und pflantzte cronen:</l>
            <l>Doch sah man um sein haus auch manchen tichter wohnen;</l>
            <l>Mein König! denck an mich und deine macht zugleich!</l>
            <l>Hier ist ein schlechter vers: Du hast ein weites reich.</l>
            <l>Bin ich gleich nicht Virgil, wie du August, auf erden:</l>
            <l>So könt’ ich es doch wohl bey deinen thaten werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch thue, was du wilst. Ich ändre nicht den sinn:</l>
            <l>Ich liebe dennoch dich, ob ich gleich elend bin.</l>
            <l>Heiß mich, wenn dirs gefällt, bey wilden Mohren leben;</l>
            <l>Ich will bey Mohren auch dein wahres lob erheben.</l>
            <l>Versage mir das brod, das von der tafel fällt;</l>
            <l>Ich singe dennoch fort. Ja ich will, grosser Held!</l>
            <l>Solt ich noch ärmer seyn, solt ich auch hungers sterben,</l>
            <l>Doch die unsterblichkeit durch deinen ruhm erwerben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
