<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Bey der beerdigung tit. Fr. M. Cath.  
 Stryckin, geb. Alexandrin,  an. 1706 d. 26  
 Nov.  im nahmen Herrn  
 Lic. B.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">52</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-52</measure>
        <measure type="syllables">641</measure>
        <measure type="tokens">434</measure>
        <measure type="characters">2575</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Bey der beerdigung tit. Fr. M. Cath.  
 Stryckin, geb. Alexandrin,  an. 1706 d. 26  
 Nov.  im nahmen Herrn  
 Lic. B.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich geb es leichte zu, Hoch-edler! daß die wunden,</l>
            <l>So deiner liebsten tod dir in das hertze schlägt,</l>
            <l>Allzuempfindlich sind: Ich hab es auch empfunden,</l>
            <l>Und weiß, was dieser schlag vor angst und pein erregt.</l>
            <l>Drum untersteh ich mich, dein klagen nicht zu tadeln;</l>
            <l>Denn welch gesetze lehrt uns unbeweglich seyn?</l>
            <l>Scharrt doch, was tugend, witz und nette sitten adeln,</l>
            <l>Auch selbst ein </l>
            <l>Ich kenne den verlust, und weiß, was du verlohren;</l>
            <l>Dergleichen perlen sind itzt kein gemeiner schatz:</l>
            <l>Ein tugend-reiches weib ist nicht so bald gebohren:</l>
            <l>Die tugend findet nicht in allen frauen platz.</l>
            <l>Man findet Helenen, die schwanen im gesichte,</l>
            <l>Und in der seele doch so schwartz, als raben, seyn;</l>
            <l>Denn die erfahrung macht des Plato satz zu nichte:</l>
            <l>Die tugend kehre stets in schönen leibern ein.</l>
            <l>Dein weinen ist gerecht. Weil deine Catharine,</l>
            <l>Dem geist und leibe nach, vollkommen schöne war;</l>
            <l>Ach! wäre sie doch noch! so kehrte sich die bühne</l>
            <l>Der süssen liebe nicht in eine todten-bahr.</l>
            <l>Drum, edle thränen! rinnt, die liebe will es haben:</l>
            <l>Dein grosser vater fällt selbst deiner wehmuth bey:</l>
            <l>Ach! daß wir doch, was fromm und seltsam ist, begraben!</l>
            <l>Ist in der gantzen welt nichts vor dem tode frey?</l>
            <l>Weiß denn Papinian hier keinen rath zu geben?</l>
            <l>Darff der gesetzte tag nicht abgeschrieben seyn?</l>
            <l>Hat denn die jugend nicht ein grösser recht zu leben?</l>
            <l>Und schlägt der donner auch in grüne myrthen ein?</l>
            <l>Ach leyder! ja er schlägt, und hat bereits geschlagen,</l>
            <l>Daß dein bestürtzter geist kaum bey sich selber ist.</l>
            <l>Dein schatz, dein holder schatz, wird in die grufft getragen,</l>
            <l>Wo man nur einsamkeit und finsterniß erkiest.</l>
            <l>Die rosen wandeln sich in traurige eypressen;</l>
            <l>Allein, was reiß ich hier die wunden weiter auf?</l>
            <l>Wo aug und traurigkeit gemüth und hertze pressen,</l>
            <l>Da läst man ohnedem den thränen ihren lauff.</l>
            <l>Und darum solt ich nur bewährte pflaster bringen;</l>
            <l>Doch wer die harffe selbst an bittre weyden hängt,</l>
            <l>Dem kan, Hoch-edler Stryck! kein rechter trost gelingen:</l>
            <l>Wie sehr man immerhin auf öl und balsam denckt.</l>
            <l>Zwar, wer wie Brunnemann die bibel in dem hertzen,</l>
            <l>Und also sich nicht blos mit menschen-büchern trägt,</l>
            <l>Dem fehlt es nicht an trost, obgleich die wuth der schmertzen</l>
            <l>Manch unterbrochnes ach! in geist und mund erregt.</l>
            <l>Er weiß, daß keine krafft verstimmter klage-lieder,</l>
            <l>Wenn sie auch Orpheus spielt, die todten wiederbringt:</l>
            <l>Und daß der freye geist nicht wie die starren glieder</l>
            <l>In die betrübte nacht des finstern grabes sinckt.</l>
            <l>Drum schaue, wo du kanst, doch auf die himmels-bühne:</l>
            <l>Mich deucht, dein hertze wird durch diesen blick erneurt:</l>
            <l>Weil dein verklärter schatz, die reine Catharine,</l>
            <l>Jhr frohes nahmens-fest bey tausend engeln feyrt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
