<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Betrachtung des Schlafs,  
 als  
 eine Göttliche Wohlthat,  
 bey dem 1728sten Jahres-Wechsel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">28</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-28</measure>
        <measure type="syllables">330</measure>
        <measure type="tokens">233</measure>
        <measure type="characters">1379</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1730</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20087-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Betrachtung des Schlafs,  
 als  
 eine Göttliche Wohlthat,  
 bey dem 1728sten Jahres-Wechsel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem ich dieses schreib’ und ernstlich überdencke,</l>
            <l>Wie leicht ein Sterblicher von Angst und Jammer frey,</l>
            <l>Und aus dem Unglücks-Pfuhl heraus zu ziehen sey,</l>
            <l>Bloß durch den Schlaf allein, und daß, so lang’ er währet,</l>
            <l>Sein Leid für ihm so gut als würcklich aufgehöret;</l>
            <l>So denck’ ich: wie vielmehr wird durch des Schlafes Bruder,</l>
            <l>Ein hier Geängsteter, durch Jammer, Schmach und Pein,</l>
            <l>Von aller Noth befreyt, im Grabe ruhig seyn,</l>
            <l>Wenn er von allen dem, wodurch er auf der Erden,</l>
            <l>Mit Armuth, Frost und Pein, mit Jammer und Beschwerden,</l>
            <l>Auch wenn die Leidenschafft sein Innerstes durchwühlt,</l>
            <l>Auf einmahl frey gemacht, nicht das geringste fühlt.</l>
            <l>„wie aber, fällst du mir vielleicht, mein Leser, ein:</l>
            <l>„soll einem Schlafenden ein Todter ähnlich seyn,</l>
            <l>„wo bleibt der Himmel denn? der Stand der seel’ gen</l>
            <l>Seelen;</l>
            <l>„soll bis zum jüngsten Tag er uns denn etwann fehlen?</l>
            <l>Befürchte nicht, daß sich dadurch dein Glück versäume,</l>
            <l>Du denckest nicht daran, daß man im Schlaf auch träume.</l>
            <l>„sprich nicht, was Träumerey, es ist ein leichter Schaum</l>
            <l>„so eitel und so leer nicht einst, als wie ein Traum.</l>
            <l>Nein, dencke besser nach: es fasst ja dein Verstand</l>
            <l>Nicht, was die Träume sind.</l>
            <l>Dir ist, wie ihre Quell, ihr Wesen unbekannt,</l>
            <l>Doch magst du, was du willt, von Träumen meynen;</l>
            <l>So wirst du hoffentlich doch dieses nicht verneinen,</l>
            <l>Daß unsre Seel’ im Traum, Beängstigung und Freude,</l>
            <l>Vergnügen und Verdruß verspür’, empfind’ und leide.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
