<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Metall.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">20</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-20</measure>
        <measure type="syllables">296</measure>
        <measure type="tokens">200</measure>
        <measure type="characters">1166</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1740</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198572"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Metall.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Pflanzen und der Thiere Reich scheint unserm
Geist, in diesem Leben,</l>
            <l>Sie, Gott zum Ruhm, mit Lust zu brauchen, zum würdgen Ge-</l>
            <l>Wir aber wählen uns, zum Vorwurf, von andern Creaturen allen,</l>
            <l>Zur Lust, zur Absicht, fast zur Gottheit, das Reich der schmu-</l>
            <l>Anstatt uns an den schönen Farben, und schönen Formen, in</l>
            <l>Die uns die beyden Reiche schenken, zusamt dem Licht, uns zu</l>
            <l>Gräbt man den ungeformten Götzen, um gleichsam irdischer</l>
            <l>Aus dem verborgnen Abgrunds-Grund, und aus dem finstern</l>
            <l>Bemüht sich, weil dem groben Klumpen die alles zierende</l>
            <l>So Farben, als Figur, versagt, mit Müh ihm einige Figur,</l>
            <l>Jm Münzen, durch die Kunst, zu geben. Nun ist es wahr:</l>
            <l>Durch Meynungen, die allgemein, fast alles, was man hört</l>
            <l>Für das an sich verworfne Wesen von andern sich verschaffen</l>
            <l>Daß auch darin ein Segen steckt; einfolglich, wenn man sich</l>
            <l>Es zu erhalten, zu ersparen, man gar daran nicht unrecht thut:</l>
            <l>Doch muß ein Gut, das nur durch Zufall, und nicht an sich</l>
            <l>Mit Unterlassung aller Pflichten, mit der Verachtung aller</l>
            <l>Die Gott zu unserm Nutz und Freuden, und seines Namens</l>
            <l>Mit solcher Sucht, die uns für alles verblendet, und zwar</l>
            <l>Uns selbst zum wahren Unvergnügen, so heftig nicht gesuchet</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
