<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Wirbel-Winde.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">7</measure>
        <measure type="verses">94</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-16 3-10 4-4 5-28 6-24 7-8</measure>
        <measure type="syllables">799</measure>
        <measure type="tokens">515</measure>
        <measure type="characters">3147</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Wirbel-Winde.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann von verschiednen Wolken-Klumpen verschiedne</l>
            <l>Wind' hervorgebracht,</l>
            <l>Und diese sich zu denen fügen, die erst geweht, vermehret</l>
            <l>sich</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Wut des aufgebrachten Sturms und der ergrimmten</l>
            <l>Winde Macht,</l>
            <l>Sie stossen pfeifend auf einander, und pressen sich gewal-</l>
            <l>tiglich,</l>
            <l>Es drehet sich die Luft im Wirbel. Der unter sich gestürz-</l>
            <l>te Duft,</l>
            <l>Der augenblicks erhobne Staub, die schwarze Dunkelheit</l>
            <l>der Luft,</l>
            <l>Der Regen, Strohm-weis’ abgestürzt, Blitz, Hagel und</l>
            <l>des Donners Knall,</l>
            <l>Erregen Schrecken, Furcht, Verheerung, und grossen</l>
            <l>Schaden überall.</l>
            <l>Die Segen-reiche Saat der Felder, die Pracht der Gärten</l>
            <l>sind zerstört,</l>
            <l>So Bäum’ als Häuser umgestürzt, und ganze Länder</l>
            <l>umgekehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein, wird man solch wildes Wesen, das gleichsam</l>
            <l>die Natur verheert,</l>
            <l>Wohl eines weisen Schöpfers Führung, und GOttes</l>
            <l>Werke nennen können?</l>
            <l>Wir müssen dieß kein wildes Wesen, und das unordentlich</l>
            <l>nicht nennen,</l>
            <l>Was in der That vorher gewollt, und minder nicht vorher</l>
            <l>geseh'n,</l>
            <l>Als die Gesetze der Bewegung, wodurch die Wirkungen</l>
            <l>gescheh'n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sowohl der Donner und die Winde sind Gottes Werk’,</l>
            <l>als Blüht' und Früchte,</l>
            <l>Er schuf sowohl die bittern Mittel, als wie die süssesten</l>
            <l>Gerichte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch Sturm und Wind wird GOtt nicht minder ge-</l>
            <l>horcht, erhöhet und geehrt,</l>
            <l>Als wie durch Zephyrs sanftes Hauchen. Es ist kein</l>
            <l>einzigs Seiner Werke,</l>
            <l>Das Seine Ehre nicht verbreitet, worinn man Seinen</l>
            <l>Ruhm nicht merke.</l>
            <l>Sie richten alle treulich aus, was jeglichem zu thun</l>
            <l>gehört.</l>
            <l>Wir werden all’ in einer Sprache, die deutlich ist, durch</l>
            <l>sie belehrt,</l>
            <l>Ob selbe gleich verschiedlich klinget.</l>
            <l>Welt belebet,</l>
            <l>Zeigt uns den Umstand aller Wesen und alles Lebens in</l>
            <l>der Welt.</l>
            <l>Durchs Licht, das alle Dinge schmücket, verschönert,</l>
            <l>sichtbar macht und zieret,</l>
            <l>Wird man zur Urquell’ aller Schönheit, und aller Ding’</l>
            <l>empor geführet.</l>
            <l>Die Ströhme, Bluhmen, Früchte, Blätter, das Gras,</l>
            <l>die Kräuter, Wald und Feld,</l>
            <l>Die reden mit uns unaufhörlich von GOtt, dem Ursprung</l>
            <l>aller Gaben.</l>
            <l>Allein, des Donners Stimme schreckt, die ihrer mißge-</l>
            <l>brauchet haben,</l>
            <l>Und wenn der Blitz sie gleich nicht rührt; so sind sie doch</l>
            <l>in Furcht gebracht,</l>
            <l>Ermnert und vermahnet worden. Von allen dem, was</l>
            <l>Gott gemacht,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und was uns rings umher umgiebt, ist nichts, das uns</l>
            <l>von Jhm nicht spricht,</l>
            <l>Das uns, durch Zeichen einer Güte, nicht reizt, und uns</l>
            <l>zur Liebe bringet,</l>
            <l>Wie oder auch durch strenge Proben, und ein zu fürchtend</l>
            <l>Straf-Gericht,</l>
            <l>Uns nicht Sein majestätisch Wesen zu ehren und zu fürch-</l>
            <l>ten zwinget.</l>
            <l>Zudem sind Ungewitter nicht nur bloß bestimmt, uns zu</l>
            <l>belehren,</l>
            <l>Sie dienen, den durch lange Ruh verdickten Luft-Kreis</l>
            <l>aufzuklären,</l>
            <l>Und aus dem Grunde zu verbessern, sie tödten der Insecten</l>
            <l>Brut,</l>
            <l>Die sonst zwar nützet, aber doch, durch ihre Menge, Scha-</l>
            <l>den thut.</l>
            <l>Sie füllen trockene Cysternen da, wo sonst keine Brunnen</l>
            <l>quellen,</l>
            <l>Und taugen, oft in einer Stunde, verseigte Ströhme her-</l>
            <l>zustellen,</l>
            <l>Die sonsten kaum, (wenn nicht zuweilen ein Regen-reicher</l>
            <l>Donner brüllt)</l>
            <l>Mit einem schwach- und langen Fluß der Winter in viel</l>
            <l>Wochen füllt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, laßt uns denn, nebst Seiner Macht, des Schöpfers</l>
            <l>Huld und Liebe fassen,</l>
            <l>Und uns von Seinen weisen Wegen in der Natur beleh-</l>
            <l>ren lassen!</l>
            <l>Ach, laßt uns Ordnung, Kunst und Absicht auch in den</l>
            <l>Cörpern, die so klein,</l>
            <l>Und doch so grosse Dinge wirken, bewundern, froh und</l>
            <l>dankbar seyn!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
