<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An meinem Gebuhrts-Tage  
  1739 .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">7</measure>
        <measure type="verses">109</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-9 2-16 3-16 4-15 5-14 6-16 7-23</measure>
        <measure type="syllables">1108</measure>
        <measure type="tokens">725</measure>
        <measure type="characters">4315</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An meinem Gebuhrts-Tage  
  1739 .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da, seitdem ich in der Welt, abermahl ein Jahr ver-</l>
            <l>schwunden,</l>
            <l>Und nunmehr des sechszigsten erster Tag sich eingefunden;</l>
            <l>Zieh ich billig die Gedanken ganz von andern Dingen ab,</l>
            <l>Um, in Andacht, Dem zu danken, welcher mir mein Wesen</l>
            <l>gab,</l>
            <l>Welcher mich bisher erhalten, mich beschirmet, mich ernährt,</l>
            <l>Welcher mir Gesundheit, Frieden, und so manche Lust</l>
            <l>beschehrt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber, welch ein Trägheits-Nebel suchet mein Gemüht</l>
            <l>zu füllen,</l>
            <l>Und das helle Licht der Freuden mit Gewalt fast zu ver-</l>
            <l>hüllen!</l>
            <l>Die, bey diesem frohen Tag, sonst verspührte Munterkeit,</l>
            <l>Das empfindliche Vergnügen, bey der oft erlebten Zeit,</l>
            <l>Ist so feurig nicht, wie sonst, nicht so fühlbar, nicht so rege,</l>
            <l>Die sonst fertigen Gedanken sind mehr, als sie pflegten, träge.</l>
            <l>Ach, mir ist nicht ihre Quell’, noch die Ursach’ unbekannt!</l>
            <l>Ich empfinde, wie so leicht hier auf Erden unser Stand</l>
            <l>Der Verändrung unterworfen, wie so leicht des Unfalls</l>
            <l>Wellen,</l>
            <l>Die sich überall erheben, auf den Ocean der Welt,</l>
            <l>Auch sich gegen einen jeden mit beschäumtem Brausen</l>
            <l>schwellen,</l>
            <l>Und zu stürzen drohen können, wär er noch so fest gestellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Recht empfindlich traffen mich in dem abgewichnen Jahr</l>
            <l>Unversehne Unglücks-Fälle, wovon einer gnugsam war,</l>
            <l>Mir viel gegenwärtigs Guts, ja auch künftigs zu vergällen.</l>
            <l>Es ward mancher Tag in Sorgen, überdem noch manche</l>
            <l>Nacht,</l>
            <l>Eben durch die schwehren Sorgen Ruh- und Schlaf-los</l>
            <l>zugebracht.</l>
            <l>Bis ich endlich mich entschloß alles GOtt anheim zu stellen,</l>
            <l>Gott, Der alle Welt regieret,</l>
            <l>Gott, Der auch das Allerärgste allemahl zum Guten führet,</l>
            <l>Gott, ohn’ welchen nichts von allen, was geschicht, gesche-</l>
            <l>hen kann.</l>
            <l>Wodurch ich in meinem Creuz einen neuen Muht gewann;</l>
            <l>Und ich finde mich beruhigt, da ich Dem mich ganz ergebe,</l>
            <l>Durch Deß unvermeidlich Wollen, und durch Dessen Gnad’</l>
            <l>ich lebe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da mir von des Höchsten Hand so viel Gutes zugeflossen,</l>
            <l>Da ich, ohn’ es zu verdienen, nicht zu zählend Guts genossen,</l>
            <l>Da ich noch viel Gutes hab; hab ich denn auch, fiel mir ein,</l>
            <l>Recht und Fug mich zu beschwehren? Will und muß denn</l>
            <l>ich allein</l>
            <l>Stets, in unverrückter Stille, unaufhörlich glücklich seyn?</l>
            <l>Wünscht es gleich die Eigenliede, kann man es doch nicht</l>
            <l>verlangen,</l>
            <l>Da ich, obgleich nichts verdient, doch bereits so viel empfan-</l>
            <l>gen.</l>
            <l>Mich soll dieses Tages Schein</l>
            <l>Denn mit Recht zurücke führen auf den ersten meiner Zeit.</l>
            <l>Ich will meinen ersten Stand, voller Schwäch’ und Dürf-</l>
            <l>tigkeit,</l>
            <l>In der Wiegen überlegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Konnt’ ich damahls wohl mit Recht mich erdreisten, mich</l>
            <l>erkühnen,</l>
            <l>So viel Gutes zu verlangen, ohn’ es jemahls zu verdienen?</l>
            <l>Nein. Wann ging die Zeit denn an, da sich mein Verdienst</l>
            <l>so weit,</l>
            <l>Mit gegründeter Befugmß, und nach Recht und Billigkeit,</l>
            <l>Konnt’ erstrecken, nichts als Guts, lauter Segen zu verlan-</l>
            <l>gen?</l>
            <l>Ach, die Zeit ist noch nicht da! Warum will ich denn doch</l>
            <l>klagen,</l>
            <l>Und, wenn mir was menschliches überkömmt, es nicht ertra-</l>
            <l>gen?</l>
            <l>Die gereinigte Vernunft läßt mir diese wahren Lehren,</l>
            <l>Die untadelhaften Schlüsse, die gegründet, billig hören.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber hat mir GOtt denn auch die Empfindung nicht</l>
            <l>geschenket?</l>
            <l>Soll ich vor des Unglücks Plagen, vor Verdruß, vor Noht</l>
            <l>und Pein,</l>
            <l>Und was sonst in unserm Leben, auf so manche Weis’, uns</l>
            <l>kränket,</l>
            <l>Wie ein Stein denn ungerühret, gänzlich unempfindlich seyn?</l>
            <l>Dieß, so viel ich es begreife, will von uns der Schöpfer</l>
            <l>nicht,</l>
            <l>Sondern, daß wir, wenn wir leiden, in gelaßner Zuversicht,</l>
            <l>Uns zu Seiner Liebe wenden, Jhn allein um Hülf’ anflehn,</l>
            <l>Und, durch Demuht und Vertrauen, Seine Macht und Lieb’</l>
            <l>erhöhn.</l>
            <l>Dieses thu ich denn anitzt, grosses Wesen aller Wesen!</l>
            <l>Der Du mich bisher zum Vorwurf Deiner Lieb’ und Huld</l>
            <l>erlesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, versage mir doch künftig Deine Gnad’ auch dazu</l>
            <l>nicht!</l>
            <l>Laß mich meines Lebens Rest anzuwenden mich bestreben,</l>
            <l>So in Glücks-als Unglücks-Fällen, wie du es verlangst,</l>
            <l>zu leben!</l>
            <l>Doch, wenn ich auch noch so sehr diese meine Pflicht erkennte,</l>
            <l>Und mir Deine Huld die Kraft, auch darnach zu thun, nicht</l>
            <l>gönnte;</l>
            <l>Würd ich, Deinen heil’gen Willen zu erfüllen, zu vollbringen,</l>
            <l>Sonder Folge mich bemühn, nur umsonst mich dazu zwingen.</l>
            <l>Soll ich denn hier auf der Welt diesen Tag noch oft erleben,</l>
            <l>Und es stimmete mein Wünschen, auf der Welt vergnügt</l>
            <l>zu seyn,</l>
            <l>Mit der ewigen Vorsehung Deines Willens überein;</l>
            <l>Ach, so wollst Du Deine Gnade zur Erkenntlichkeit ver-</l>
            <l>leihn,</l>
            <l>Und das Wollen und Vollbringen mir in reicher Maasse</l>
            <l>geben!</l>
            <l>Soll ich aber bald von hinnen, oder soll mich Creuz und</l>
            <l>Pein</l>
            <l>Hier noch ferner überkommen; laß bey mir das Hoffen feste,</l>
            <l>Und die Wahrheit kräftig seyn: </l>
            <l>der beste!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
