<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Söhne Haruns.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Meyer</surname>
            <forename>Conrad Ferdinand</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">32</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4</measure>
        <measure type="syllables">480</measure>
        <measure type="tokens">294</measure>
        <measure type="characters">1842</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1882</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193933"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Söhne Haruns.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Harun sprach zu seinen Kindern Assur, Assad, Scheherban:</l>
            <l>„söhne, werdet ihr vollenden, was ich kühnen Muths begann?</l>
            <l>Seit ich Bagdads Thron bestiegen, bin von Feinden ich umgeben!</l>
            <l>Wie befestigt ihr die Herrschaft? Wie vertheidigt ihr mein Leben?“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Assur ruft, der feurig schlanke: „Schleunig werb' ich Dir ein Heer!</l>
            <l>Zimmre Masten, webe Segel! Ich bevölkre Dir das Meer!</l>
            <l>Rosse schul' ich. Säbel schmied' ich. Ich erbaue Dir Castelle.</l>
            <l>Dir gehören Stadt und Wüste! Dir gehorchen Strand und</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Assad mit der schlauen Miene sinnt und äußert sich bedächtig:</l>
            <l>„sicher schaff' ich Deinen Schlummer, Sorgen machen übernächtig.</l>
            <l>Traue Deinem Assad! Wähle mich zum Polizeiminister!</l>
            <l>Jeden Athemzug belausch' ich, jedes heimliche Geflüster.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wirthe, Kuppler und Barbiere, jedem setz' ich einen Sold,</l>
            <l>Daß ein jeder mir berichte, </l>
            <l>Harun lächelt. Zu dem jüngsten, seinem Liebling, sagt er:</l>
            <l>Wie beschämst du deine Brüder? Zarter Scheherban, was</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„vater“, redet jetzt der Jüngste keusch erröthend, „es ist gut,</l>
            <l>Daß ein Tropfen rinne nieder warm ins Volk aus Deinem Blut!</l>
            <l>Ueber ungezählte Loose bist allmächtig Du auf Erden,</l>
            <l>Das ist Raub an Deinen Brüdern — und Du wirst gerichtet werden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein erhaben Loos zu sühnen, das sich thürmt den Blitzen zu,</l>
            <l>Laß mich in des Lebens dunkle Tiefe niedertauchen Du!</l>
            <l>Such mich nicht! Ich ging verloren! Sende weder Kleid noch</l>
            <l>Wie der Aermste will ich leben von der Arbeit meiner Hände!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit dem Hammer, mit der Kelle laß mich, Herr, ein Maurer sein!</l>
            <l>Selber maur' ich mich in Deines Glückes Grund und Boden ein!</l>
            <l>Jedem Hause wird ein Zauber, daß es unzerstörlich dauert,</l>
            <l>Etwas Liebes, etwas Theures in den Grundstein eingemauert!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hörest Du die Straße rauschen unter Deinem Marmorschloß?</l>
            <l>Morgen bin ich dieser Menge namenloser Tischgenoß —</l>
            <l>Wenn Dich die Beherrschten lästern, segnet Einer, Herr, Dich</l>
            <l>Wenn Dich die Enterbten hassen, Einer, Vater, liebt Dich kindlich!“</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
