<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Siebendes Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">38</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-38</measure>
        <measure type="syllables">476</measure>
        <measure type="tokens">323</measure>
        <measure type="characters">1999</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Siebendes Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„sagt! klunge nicht sehr oft die Zeitung in den Ohren:</l>
            <l>„der Feind hat wiederum, wer weiß es, was, verlohren?</l>
            <l>285”Wer hat in solchem Fall ihn dann davon gejagt?</l>
            <l>„von wem war er besiegt? wer hat den Kampf gewagt?</l>
            <l>„ich habe manches Mahl das Heer in Lorber stehen,</l>
            <l>„hingegen unsern Feind zerstreut entfliehn gesehen.</l>
            <l>„hätt ich nur Lust und Zeit und mehr Gedächtniß-Kraft,</l>
            <l>290”So gäb' ich euch davon genaue Rechenschaft.</l>
            <l>„ich wollte Mann vor Mann von hundert tausend Helden,</l>
            <l>„und eines jeden Pflicht, Amt, Thun und Lassen melden;</l>
            <l>„hieraus erkenntet ihr, wer unsre Feinde schlug,</l>
            <l>„wer bey dem Haupt-Triumpf die Sieges-Fahnen trug.</l>
            <l>295”Betrachtet jenes Volck, so wir Soldaten nennen;</l>
            <l>„dem wir des Vaterlands Beschüzung zuerkennen!</l>
            <l>„den Schwarm, der aus dem Stahl der schwersten Helmen blizt,</l>
            <l>„und Mann und Pferd und Feld troz einer Mauer schüzt;</l>
            <l>„das Ansehn und das Herz der tapfersten Schwadronen;</l>
            <l>300”Den kühnen Helden-Blick der edelsten Personen;</l>
            <l>„das schimmernde Gewehr, so stets zum Kämpfen glüht;</l>
            <l>„den Haufen, welcher nicht als vor sich selber flieht;</l>
            <l>„die Schwerter; das Geschüz; die scharff-gekrüm̃ten Klingen;</l>
            <l>„die Taschen, welche Bliz und Feur und Donner bringen.</l>
            <l>305”Seht jenen, dessen Brust dem Feind entgegen rückt,</l>
            <l>„zu Pferd, auch oft zu Fuß den frechen Säbel zückt;</l>
            <l>„schaut jene, welche nur im Feur den Eifer kühlen,</l>
            <l>„von welchem sie das Herz zum Kampf ermuntert fühlen.</l>
            <l>„was ist die Tapferkeit, was ist der Angriff werth,</l>
            <l>310”Den oft der Feinde Stolz von jenem Volck erfährt,</l>
            <l>„das, Wetter-Strahlen gleich, sich und den Säbel wendet,</l>
            <l>„der Königinn zum Schuz sein Gut und Bluth verschwendet?</l>
            <l>„erweget! ist ein Volck so feurig und so starck,</l>
            <l>„als jenes, dem die Treu und Liebe nichts als Marck</l>
            <l>315”Der Unerschrockenheit in Herz und Adern flösset,</l>
            <l>„das nur in Mord und Brand die Helden-Brust entblösset?</l>
            <l>„die Schaar, die wie ein Pfeil auf schnellen Pferden jagt,</l>
            <l>„nach keinem Mord-Metall, nicht nach Gefahren fragt;</l>
            <l>„zum Anfall plözlich ist, auch wie der Bliz entfliehet,</l>
            <l>320”Und dannoch in der Flucht den Sieg dem Feind entziehet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
