<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der dritte  Titul  soll von baar verleiten Sachen,  
 was da zu halten sey, ein kurtz Gesetze machen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Spindler</surname>
            <forename>Christian Gotthold</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">84</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-84</measure>
        <measure type="syllables">741</measure>
        <measure type="tokens">528</measure>
        <measure type="characters">3072</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1745</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20581-9"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik, Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der dritte  Titul  soll von baar verleiten Sachen,  
 was da zu halten sey, ein kurtz Gesetze machen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das junge Musen-Volck in dem berühmtẽ Leiden,</l>
            <l>Ist bey der Schlittenfahrt vorjetzo voller Freuden,</l>
            <l>Spricht der Professor gleich: </l>
            <l>So überhebt man ihn doch aller seiner Müh.</l>
            <l>Die Schlitten gehen vor; Die Herren Stall-</l>
            <l>Philister</l>
            <l>Sind mehr als Phöbus werth, und alle Pallas-</l>
            <l>Priester.</l>
            <l>Und weil man auch dabey auf Zucht und Ordnung</l>
            <l>hält,</l>
            <l>So hat mn folgendes zur Richtschnur vorgestellt:</l>
            <l>Wenn nur ein Bißgen Schnee der Himmel fal-</l>
            <l>len lassen,</l>
            <l>Und überdeckte kaum das Pflaster auf den Gassen,</l>
            <l>So fahret immer fort; wenn aus den Steinen gleich</l>
            <l>Das Feuer häufig springt. Ist doch die Lust vor euch.</l>
            <l>Sucht schöne Schlitten aus, mit Schnitzwerck aus-</l>
            <l>gezieret,</l>
            <l>Mit Silber und mit Gold gemahlet und beschmieret,</l>
            <l>Damit es Fürstlich läst, wenn gleich das Schlitten-</l>
            <l>Pferd</l>
            <l>Als wie ein Wind-Hund sieht, und kaum das Fut-</l>
            <l>ter werth.</l>
            <l>Vergest die Schellen nicht; Dieselben an der Mütze,</l>
            <l>Die manchen erblich sind, sind dieses mahl nichts</l>
            <l>nütze.</l>
            <l>Sonst weicht euch niemand aus. Die Lust wird</l>
            <l>auch vermehrt,</l>
            <l>Wenn man sein Schlitten-Geld am Pferde klin-</l>
            <l>gen hört.</l>
            <l>Fahrt lieber in der Stadt als draussẽ auf dem Lande,</l>
            <l>Weñ da die Bahne gleich nicht in so guten Stande,</l>
            <l>So prahlts doch desto mehr. Denn würcklich jedes</l>
            <l>Hauß</l>
            <l>Stöst, wenn ein Schlitten kömmt, fast alle Schei-</l>
            <l>ben raus.</l>
            <l>Wer nun ein Mägdgen liebt, und weiß nichts aus-</l>
            <l>zusinnen,</l>
            <l>Wie er sich zeigen soll, der kan sehr viel gewinnen,</l>
            <l>Weñ er nett angeputzt, nebst seinem Schellen-Pferd</l>
            <l>Vor der Geliebten Hauß fein offt vorüber fährt.</l>
            <l>Das muß am Tage seyn; Wenn schon das Licht</l>
            <l>vergangen,</l>
            <l>So kan man nicht gar viel vor seine Kosten prangen,</l>
            <l>Man hätte deñ etwan ein Mägdgen statt der Fracht,</l>
            <l>Das schickt sich allerdings am besten in der Nacht.</l>
            <l>Wer Frauenzim̃er fährt, muß sich auf viel befleissen,</l>
            <l>Und ihr das Lenck-Seil nicht an ihre Backen</l>
            <l>schmeissen.</l>
            <l>Er werffe sie nicht um, weil das verdächtig klingt,</l>
            <l>Wenn eine Mañs Person ein Weib zu Falle bringt.</l>
            <l>Schafft gute Peitschen an, die gantz entsetzlich knallẽ,</l>
            <l>Daß selbst der müde Gaul zu Boden möchte fallen,</l>
            <l>Es läst studen τικῶς; wenn gleich die Einfalt spricht:</l>
            <l>Vor Kutscher stünd es wohl, doch vor Studenten</l>
            <l>nicht.</l>
            <l>Legt auch die Sporen an, die Mode will es haben,</l>
            <l>Ohnfehlbar wird das Pferd hernach viel stärcker</l>
            <l>traben,</l>
            <l>Der Anblick machet es von selbst genugsam scheu,</l>
            <l>Auch bricht man, wenn man fällt, viel ehr ein Bein</l>
            <l>entzwey.</l>
            <l>Wenn Frauenzim̃er fährt, so soll es sich bequemen,</l>
            <l>Pantoffeln auszuziehn, und Schuhe mit zunehmen,</l>
            <l>Wie leicht verliehrt man sie, den Strotz-Rock weg</l>
            <l>gethan,</l>
            <l>Sonst hängen sich von Schnee und Eiße Schollen</l>
            <l>dran.</l>
            <l>Gesetzt, es wäre kalt, es könt es niemand dauren,</l>
            <l>So muß ein junger Mensch doch nicht zu Hause</l>
            <l>lauren,</l>
            <l>Es sey dann, daß der Bart im ersten Käumen wär,</l>
            <l>So bleib er lieber weg, denn sonst erfrieret er.</l>
            <l>Das liebe Frauen-Volck darf nicht so viel befahren,</l>
            <l>Sie können Kopff und Brust mit warmen Peltz</l>
            <l>verwahren,</l>
            <l>Die Hände deckt der Muff, die Flaschen, Ziegelstein,</l>
            <l>Die Gieck, u. was sonst mehr, kan vor die Füsse seyn.</l>
            <l>Wer gar nicht fahren kan, soll sich zu Hauß ergötzen,</l>
            <l>Doch wenn er fahren will, sich in den Schlitten</l>
            <l>setzen.</l>
            <l>Fahrt euern Gulden ab, schreyt, jaget, peitschet</l>
            <l>drauf,</l>
            <l>Wer umgeschmissen wird, der stehe wieder auf.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
