<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">96</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-96</measure>
        <measure type="syllables">1199</measure>
        <measure type="tokens">858</measure>
        <measure type="characters">4753</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil aber es also nun mit dem König stuhnde,</l>
            <l>Ahinoam, die nicht für rathsamlich befunde,</l>
            <l>Daß das ihr Ehgemahl, wie es in Juda war,</l>
            <l>Sogleich erfahren müßt, wolt bergen die Gefahr;</l>
            <l>Weil sie gar wohl bedacht, es würde weiter kommen</l>
            <l>Des Königs Traurigkeit, wann er diß hätt vernommen,</l>
            <l>Und wo Betrübniß ist, folgt eine Furcht hernach,</l>
            <l>Daß uns offt allzuschwer scheint eine leichte Sach.</l>
            <l>Drum solte Jonathan allein dem Feind entgegen.</l>
            <l>Dennoch nach langem Rath, nach vielem Ueberlegen,</l>
            <l>Findt Abner es für gut, daß ers dem König sagt.</l>
            <l>Er gieng in sein Gemach des Morgens unbefragt,</l>
            <l>Als Saul noch lag zur Ruh: doch wann nur Ruh zu nennen</l>
            <l>Die Schreckens-volle Träum, das innerliche Brennen,</l>
            <l>Die Schwermuth seines Geists, die ihn niemahls verließ,</l>
            <l>So daß sein Schlaffen recht ein stetes Wachen hieß.</l>
            <l>Sobald er Abner sah, fieng sein Hertz an zu schlagen,</l>
            <l>Und furchte sich für was, das er nicht konnte sagen,</l>
            <l>Er reichte ihm die Hand, und sah ihn zitternd an,</l>
            <l>Und Abner bringt es für, so gut er immer kan.</l>
            <l>Mein König, sagte er, es giebt ein neues Siegen,</l>
            <l>Gott hat dir was geschickt, dein Hertze zu vergnügen,</l>
            <l>Man sieht, dir dienet nicht die stille Einsamkeit,</l>
            <l>Du bist nur kranck, weil du nicht mehr ziehst in den Streit.</l>
            <l>Schau doch ein Volck von Gad köm̃t an, und will es wagen,</l>
            <l>Sich mit dir, Grosser Saul! in einem Streit zu schlagen,</l>
            <l>Bey Socho stehen sie, und seynd dazu bestimmt,</l>
            <l>Daß dort dein Helden-Muth ihr Toben ihnen nimmt.</l>
            <l>Der König schwiege still, und dacht in seinen Sinnen,</l>
            <l>Wo ist mein erster Muth, mein tapferes Beginnen?</l>
            <l>Wo find ich Saul in mir? ich bin sein Bild allein,</l>
            <l>Was ehmahls war mein Wunsch, macht mir anjetzo Pein.</l>
            <l>Als Abner nun kein Wort vom König konnte bringen,</l>
            <l>Vergieng ihm schier der Muth, daß es ihm würd gelingen.</l>
            <l>Doch sagt er noch einmahl, wie ist dann Saul verkehrt,</l>
            <l>Daß er sein Volck nicht mehr zu schützen nun begehrt?</l>
            <l>Auf König thu dein Amt, daß Juda werd befreyet.</l>
            <l>Ach! brache Saul heraus, ob zwar mein Hertz nicht scheuet</l>
            <l>Diß unbeschnittne Volck, so ist doch Gott von mir;</l>
            <l>Was kan ich ohne Gott? Gott sagte mir sonst für,</l>
            <l>Des Siegs gewiß zu seyn; der hat mich nun verlassen,</l>
            <l>Sein Geist denckt nicht an mich, sein Will ist mich zu hassen.</l>
            <l>Ey! sprache Abner drauf, das ist ja nur ein Wahn.</l>
            <l>Ach! sagte Saul, wer es also empfinden kan</l>
            <l>Als ich, der wird gewiß mit mir nur dahin zielen,</l>
            <l>Was Höllenangst es sey, nicht Gottes Gnad zu fühlen.</l>
            <l>Hiemit erblaßte Saul, er ächzt und seufzte tief,</l>
            <l>Ein starcker Thränen-Bach ihm aus den Augen lief.</l>
            <l>Sein gantzer Leib erstarrt, sein Hertz hub an zu springen,</l>
            <l>Die Lippen rührten sich ohn etwas fürzubringen.</l>
            <l>Dem Abner wurde bang, er rieffe oft und viel,</l>
            <l>Daß doch der Knab bald käm mit seinem Saitenspiel.</l>
            <l>Der schöne David kam und rührte seine Saiten,</l>
            <l>Damit die Lieblichkeit sich mehrt, stuhnd er von weiten,</l>
            <l>Und als der Harffenklang zum König drang hinein,</l>
            <l>Entwich der Trauer-Geist und liesse Saul allein.</l>
            <l>Er richtet sich empor, und seine matte Glieder</l>
            <l>Bekamen ihre Ruh und neue Stärcke wieder,</l>
            <l>Er lachte David an, den er gantz innig liebt,</l>
            <l>Weil dessen Saitenspiel, ihm süssen Labsaal giebt.</l>
            <l>Wo warst du doch mein Sohn, sprach er zu diesem Knaben,</l>
            <l>Ohn dich kan ja mein Hertz nie wahre Ruhe haben;</l>
            <l>Herr König, sprach der Knab aus fürgenommnen Rath,</l>
            <l>Ich hörte an wie man zum Streit Beliebung hat,</l>
            <l>Wie Jonathan der Printz, und deiner Helden Schaaren,</l>
            <l>Nach Socho hin verlangt, da Ecron soll erfahren,</l>
            <l>Was Jacobs Gott vermag. Ja! trat hie Abner zu,</l>
            <l>Und sprach, all deine Leut die haben keine Ruh,</l>
            <l>Sie wollen für den Feind und mit dir König siegen,</l>
            <l>Wann Saul nur bey uns ist, so muß der Feind erliegen.</l>
            <l>Hiezu kam Jonathan und stuhnde Abner bey,</l>
            <l>Auch selbst Ahinoam sagt, daß es nöthig sey.</l>
            <l>Der König der für sie wolt keine Zagheit weisen,</l>
            <l>Die er gar nicht besaß, hub nunmehr an zu preisen,</l>
            <l>Der andern ihren Muth und gienge alles ein,</l>
            <l>Er wolte für dem Heer auch selbst der Erste seyn.</l>
            <l>Ahinoam erfreut, so muthig ihn zu sehen,</l>
            <l>Sah niemahls ihn so gern in eine Feldschlacht gehen.</l>
            <l>Thalmais, Jonathans vertrautes Ehgemahl,</l>
            <l>Hört diesen Feldzug an gleich einen Donnerknall.</l>
            <l>Sie wußt wie Jonathan sich pflegte nie zu scheuen,</l>
            <l>Und hört aus seinem Wort, aus seinem dapfern Dräuen,</l>
            <l>Wie es solt Ecron gehn, drum war ihr Hertz und Sinn</l>
            <l>Voll Liebes-Traurigkeit, doch weil sie sich darinn</l>
            <l>Für ihme bergen must, weil er nicht wol kont leiden,</l>
            <l>Daß das ihr Klagen war, was er vollführt mit Freuden;</l>
            <l>Daher verschwieg sie nur, was ihr ein Trauren bracht,</l>
            <l>Und was ihr Hertz beweint, dasselb ihr Mund belacht.</l>
            <l>Die Merob und Michal die wollen bey ihr bleiben,</l>
            <l>Mit ihr die lange Weil indessen zu vertreiben,</l>
            <l>Und weil nun Jonathan den Abschied nehmen will,</l>
            <l>Umfäht sie ihn und spricht: Wag dich auch nicht zu viel!</l>
            <l>Er schaut sie lieblich an, und ohn ein Wort zu sprechen</l>
            <l>Setzt er sich auf sein Pferd, den Unmuth ihr zu brechen,</l>
            <l>So ritt er was er kan, gantz Jsrael war da,</l>
            <l>Ein jeder rüstet sich, weil schon der Feind so nah.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
