<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ubersetzung der fünfften Satyre des  
 Boilcau.  
 * *</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">156</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-156</measure>
        <measure type="syllables">1956</measure>
        <measure type="tokens">1349</measure>
        <measure type="characters">7873</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ubersetzung der fünfften Satyre des  
 Boilcau.  
 * *</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der adel ist alsdenn kein blosser dunst zu nennen/</l>
            <l>Wenn man aus solchem blut/ das helden zeugen können/</l>
            <l>Entspriest/ und nach dem satz/ den strenge tugend stifft/</l>
            <l>Auch so der ahnen spur/ wie du/ mein Dangeau/ trifft.</l>
            <l>Nur kränckt mich/ wenn ein thor/ der sich in schnöden lüsten</l>
            <l>Pflegt eintzig und allein mit seinem stand zu brüsten/</l>
            <l>So unverschämte pracht mit fremdem schmucke treibt/</l>
            <l>Und andrer leute lob auff seine rechnung schreibt/</l>
            <l>Sein tapfferes geschlecht mag durch berühmte sachen/</l>
            <l>Die ältste chronicken zu dicken büchern machen.</l>
            <l>Gesetzt: daß ein Capet/ der Franckreichs scepter führt/</l>
            <l>Der ahnen ritter-schild mit liljen ausgeziert;</l>
            <l>Wozu soll aber ihm der leere vorrath dienen/</l>
            <l>Wenn er von solchem stamm/ der ehmahls groß geschienen/</l>
            <l>Der welt nichts weisen kan/ als ein verlegnes blat/</l>
            <l>An dem das pergament der wurm geschonet hat?</l>
            <l>Wenn er was göttliches an seiner quelle spüret/</l>
            <l>Und doch in seinem sinn zugleich ist überführet/</l>
            <l>Daß man nichts grosses mehr an ihm zu sehen kriegt:</l>
            <l>Als daß ein stoltzer jeck in weicher wollust liegt.</l>
            <l>Doch scheint es/ wenn er sich so übermüthig blehet/</l>
            <l>Daß sich nach seinem winck des himmels axe drehet/</l>
            <l>Und daß des schöpffers hand/ mit reiffem vorbedacht/</l>
            <l>Jhn aus viel besserm thon/ als mich/ hervor gebracht.</l>
            <l>Was ist es für ein thier/ du geist von hohen gaben!</l>
            <l>Das wir gemeiniglich am allerliebsten haben?</l>
            <l>Ists nicht ein muntres pferd/ das krafft und feuer bläßt/</l>
            <l>Und keinem neben sich das ziel erreichen läßt?</l>
            <l>Da offt ein koppelgaul wird ohngefehr bezahlet/</l>
            <l>Ob gleich manch schönes roß in seinem stamm-baum prahlet/</l>
            <l>Und trägt/ wenn er nicht taugt/ den rentzel über land/</l>
            <l>Wo man das schind-vieh nicht gar in die karre spannt.</l>
            <l>Wie aber/ wilst denn du uns andre so bethören/</l>
            <l>Daß iederman an dir soll was vergangnes ehren?</l>
            <l>Mein freund du irrest dich/ und kennest nicht die welt/</l>
            <l>Wo ich nicht tugend seh’/ da seh ich keinen held.</l>
            <l>Getranst du dich dein blut von helden herzuleiten/</l>
            <l>So zeig’ auch gleiche glut/ wie sie zu ihren zeiten/</l>
            <l>Ein hertz das ehre sucht/ und das die laster scheu’t.</l>
            <l>Lebst du wie sichs gebührt/ fleuchst ungerechtigkeit/</l>
            <l>Kanst den/ der dich bestürmt/ von deinen mauren treiben/</l>
            <l>Und biß zum morgen-thau im harnisch stecken bleiben/</l>
            <l>Alsdenn erkenn’ ich dich/ daß du recht edel bist/</l>
            <l>Weil man aus deinem thun des adels probe list.</l>
            <l>Alsdenn sey dir vergönnt die ahnen zu erlesen</l>
            <l>Aus denen/ welche selbst monarchen sind gewesen/</l>
            <l>Ins tausende gelied magst du zurücke gehn/</l>
            <l>Die längst verstrichne zeit soll dir zu dienste stehn/</l>
            <l>Du kanst der helden reih/ wenn dirs gefällt/ durchwandern/</l>
            <l>Komm von Achilles her/ von Cäsarn/ Alexandern.</l>
            <l>Der neid der streut umsonst dir einen zweiffel ein/</l>
            <l>Und bist du nicht ihr sohn/ so soltest du es seyn.</l>
            <l>Hingegen/ hast du gleich beweiß genug in händen/</l>
            <l>Daß du von grad zu grad stammst aus Alcidens lenden;</l>
            <l>Schlägst aber aus der art/ so legt der eltern grab</l>
            <l>Am ersten wider dich ein schlimmes zeugniß ab/</l>
            <l>Und ihrer würde glantz/ den du beginnst zu schwächen/</l>
            <l>Beleuchtet desto mehr dein schändliches verbrechen/</l>
            <l>Es hilfft nicht/ daß du dich mit ihren nahmen deckst/</l>
            <l>Wenn du dich auf der haut des müssigganges streckst.</l>
            <l>Und wilst du dergestalt der ahnen schutz gebrauchen?</l>
            <l>So wird er wie ein dampff und leichter noch verrauchen.</l>
            <l>Du bleibst ein blöder held/ der in geheim betreugt/</l>
            <l>Ob er gleich öffentlich viel göldne berge leugt.</l>
            <l>Ein falscher/ der verräth und lauter meineyd brütet/</l>
            <l>Ein thor/ doch so ein thor/ der in dem wahnwitz wütet/</l>
            <l>Und wenn man den entwurff in zweyen worten fast:</l>
            <l>Von einem schönen baum ein abgefaulter ast.</l>
            <l>Wird meiner Musen zorn sich auch zu sehr ergiessen?</l>
            <l>Läst sie nicht schon zu viel vergällte worte fliessen?</l>
            <l>Sie geht vielleicht zu weit und kennt die weise nicht/</l>
            <l>Nach der man insgemein mit stands-personen spricht.</l>
            <l>Wolan so will ich denn mit glimpff nur dieses fragen:</l>
            <l>Ists lange daß man hört von deinem adel sagen?</l>
            <l>Schon gantzer tausend jahr. Und dein bekandtes hauß</l>
            <l>Steckt seiner ahnen zahl auff zwey und dreyßig aus.</l>
            <l>In warheit/ das ist viel/ zumahl da zu erweisen/</l>
            <l>Daß ihrer titul pracht fast alle schrifften preisen/</l>
            <l>Jhr nahme lebt/ und trutzt dem schiffbruch rauher zeit/</l>
            <l>Das alles ist sehr gut; doch wer schwert einen eyd/</l>
            <l>Daß binnen solcher frist der mütter keusches lieben</l>
            <l>Den männern immer treu/ den buhlern seind geblieben;</l>
            <l>Daß nie ein kühner freund sie glücklich angelacht/</l>
            <l>Und durch den adel-stand dir einen streich gemacht;</l>
            <l>Und daß ein reines blut aus nicht geringerm orden/</l>
            <l>Stets durch Lucretien dir zugeflösset worden?</l>
            <l>Verflucht sey jener tag/ an dem der eitle tand</l>
            <l>Zu erst die reinigkeit der sitten weggebannt.</l>
            <l>Als die noch zarte welt lag gleichsam in der wiegen/</l>
            <l>Durfft einer sich auff nichts als auff die unschuld triegen/</l>
            <l>Das volck das war vergnügt und in gesetzen gleich/</l>
            <l>Verdienst war adels werth und galt ein königreich.</l>
            <l>Da fand man keinen held/ der sich auf herkunfft stützte/</l>
            <l>Und der nicht von sich selbst mit eignen strahlen blitzte/</l>
            <l>Biß daß man mit der zeit die tugend so verließ/</l>
            <l>Daß man sie bürgerlich/ das laster edel hieß.</l>
            <l>Der neu’ erwachsne stand hielt andre bald für sclaven/</l>
            <l>Das land ward überschwemmt von Herren und von Grafen/</l>
            <l>Man hatte tugend gnug/ wenn man sich titul gab/</l>
            <l>Und wieß an statt des kerns die welt mit schalen ab.</l>
            <l>Bald ward ein wapen-recht mit regeln ausersonnen/</l>
            <l>Daß/ weil es im gehirn der schwärmer angesponnen/</l>
            <l>Jhm eigne wörter macht und unvernehmlich spricht/</l>
            <l>Die schilde bald bekrönt/ bald in vier theile bricht.</l>
            <l>Bald pfählt und gegenpfählt/ bald kerbet und verbindet/</l>
            <l>Und was dergleichen mehr die herolds-kunst erfindet.</l>
            <l>Da ward nun die vernunfft der therheit unterthan/</l>
            <l>Die ehre war beschämt/ denn keiner sah sie an/</l>
            <l>Die kosten nahmen zu/ man ließ verschwendung spühren</l>
            <l>Den vorzug der geburt nach würden auszuführen/</l>
            <l>Man baute schlösser auff/ und gab zum unterscheid</l>
            <l>Der hoffbedienten schaar ein bunt gebrämtes kleid.</l>
            <l>Da muste man viel troß zum ansehn bey sich haben/</l>
            <l>Und wer gar vornehm war/ der hielt sich edel-knaben.</l>
            <l>Als aber geld und gut des adels bald verschwand/</l>
            <l>Und er zum unterhalt kein leichter mittel fand/</l>
            <l>Ward er aus dürfftigkeit in einer kunst geübet/</l>
            <l>Die allenthalben borgt/ und nichts nicht wieder giebet/</l>
            <l>Kein scherge war so frech/ der sich an ihm vergriff</l>
            <l>Und wenn ein gläubiger nach der bezahlung lieff/</l>
            <l>Ließ ihn ein solcher herr für seiner schwelle frieren/</l>
            <l>Biß man ihn zum beschluß sah’ in den schuld-thurn führen/</l>
            <l>Da er/ wiewohl zu spät/ sein ungemach beklagt/</l>
            <l>Wenn ihn des richters spruch von hauß und hof gejagt:</l>
            <l>Diß gab gelegenheit/ in dem die nothdurfft fehlte/</l>
            <l>Daß er aus lumpen-volck ein reiches weib erwehlte/</l>
            <l>Der ahnen alterthum das gab er in den kauff</l>
            <l>Und halff sich auß dem schimpff mit schande wieder auff.</l>
            <l>Denn wo der adel nicht den schein vom golde lehnet/</l>
            <l>Und bloß sein alter liebt/ so bleibt er wohl verhönet/</l>
            <l>Ein ieder hält ihn werth/ ins toll-hauß einzugehn/</l>
            <l>Und wer ihm anverwandt/ der will es nicht gestehn.</l>
            <l>Ist aber iemand reich/ nach dem wird alles fragen/</l>
            <l>Ja hätt’ er in Pariß gleich liberey getragen/</l>
            <l>Und wüste selber nicht/ wie recht sein nahme sey/</l>
            <l>Ein schmeichler steht ihm bald mit hundert ahnen bey/</l>
            <l>Und wird ihn/ wer er ist/ aus den geschichten lehren.</l>
            <l>Auff! Dangeau/ den verdienst und glück für andern ehren/</l>
            <l>Der du des hofes meer so klüglich durchgespürt/</l>
            <l>Daß deine tugend nie die klippen hat berührt/</l>
            <l>Dich hat des königs huld zu einem stand geruffen/</l>
            <l>Da du ihn täglich siehst auff neuen sieges-stuffen;</l>
            <l>Und wie was göttliches/ das ihm ist eingeprägt/</l>
            <l>Mehr als der liljen glantz an ihm zu schimmern pflegt.</l>
            <l>Wie ers verächtlich hält/ wenn andre majestäten</l>
            <l>Vor ihrer üppigkeit im purpur nicht erröthen/</l>
            <l>Wie er die träge lust für eine bürde schätzt/</l>
            <l>Dem wanckelbaren glück durch klugheit gräntzen setzt.</l>
            <l>Und ihm sein wohlergehn mit eignen händen bauet/</l>
            <l>So daß der erden-kreiß an ihm ein muster schauet/</l>
            <l>Wie man soll könig seyn; auf! sag ich/ sey bemüht/</l>
            <l>Wenn dein rechtschaffner muth den ruhm zum zweck ersteht/</l>
            <l>Wie du durch treuen dienst/ und tapfferes beginnen/</l>
            <l>Magst deines herren hertz je mehr und mehr gewinnen/</l>
            <l>Und zeig ihm/ daß er heut noch unterthanen findt/</l>
            <l>Die solches königes/ wie er ist/ würdig sind.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
