<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Schonkilje.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">133</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-133</measure>
        <measure type="syllables">1428</measure>
        <measure type="tokens">908</measure>
        <measure type="characters">5654</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1730</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20087-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Schonkilje.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! wie lieblich riecht es hier? welch ein holder Vor-</l>
            <l>wurff haucht</l>
            <l>Mosch, Ziebeth und Bisam aus? welche balsamirte</l>
            <l>Düffte,</l>
            <l>Welch ambrirte süsse Theilchen füllen hier die lauen Lüffte?</l>
            <l>Scheint es nicht daß aller Orten ein unsichtbar Rauch-Faß</l>
            <l>raucht?</l>
            <l>Solche Fragen, solche Seuffzer! die durch Lust offt unter-</l>
            <l>brochen,</l>
            <l>Hatt’ ich schnauffend kaum gethan, kaum die Wörter aus-</l>
            <l>gesprochen,</l>
            <l>Als ich hinter mir ein Beet blühender Schonkiljen sah’.</l>
            <l>Kaum hatt’ ich ihr strahlend Gold, kaum ihr funckelnd Grün</l>
            <l>erblicket,</l>
            <l>Als mein innerstes, durchs Auge, wie durch den Geruch</l>
            <l>vorhin,</l>
            <l>Inniglich gerührt, vergnüget, lieblich angestrahlt, erquickt,</l>
            <l>Und fast halb entzücket ward. Dem für Lust erstaunten Sinn</l>
            <l>Ließ der reich beblühmte Platz, voller Anmuht, wunderschön,</l>
            <l>Als am grünen Firmamente tausend gülden Sterne sehn,</l>
            <l>Deren Prangen Form und Farben, nebst dem Schimmer-</l>
            <l>reichen Gläntzen,</l>
            <l>Deren angenehmes Feur, voll von holden Influentzen,</l>
            <l>Deren Lieblichkeit und Menge, deren Anmuhts-reichen Pracht,</l>
            <l>So dem Cörper, als der Seele solchen starcken Eindruck</l>
            <l>macht;</l>
            <l>Daß, nicht nur erfrischt und dünner, mein aufs neu belebt</l>
            <l>Geblüte,</l>
            <l>Schneller in den Adern wallt, sondern daß selbst mein Gemüthe</l>
            <l>Sich befiedert, rege, munter, flüchtig, halb entzückt, erhoben,</l>
            <l>Von der Erden aufwerts schwingt, um von GOTTES</l>
            <l>Macht und Güte</l>
            <l>In des neuen Vorwurffs Prangen unläugbare Wunder-</l>
            <l>Proben,</l>
            <l>Mit aufs neu verjüngter Krafft zu bewundern und zu loben.</l>
            <l>Um nun GOTTES Wunder-Werck in der Nähe zu be-</l>
            <l>trachten,</l>
            <l>Und auf ihrer Pracht und Zierde besser, als bisher, zu achten;</l>
            <l>Brach ich ihrer viele selber mit vergnügten Händen ab,</l>
            <l>Da denn die vereinte Menge, mir noch mehr Vergnügen</l>
            <l>gab.</l>
            <l>Stärcker brach noch in der Nähe, als vorhero in der Ferne,</l>
            <l>Aus der Sammlung dieser Bluhmen ein verdickter Anmuths-</l>
            <l>Schwall,</l>
            <l>Füllete Gehirn, die Nase, und den Lufft-Kreis überall.</l>
            <l>Unbeschreiblich lieblich, süsse, starck, gelinde, niedlich, zart,</l>
            <l>Und von allen andern Bluhmen einer gantz verschiednen Art,</l>
            <l>Ist die Anmuths-reiche Dufft, so aus den Schonkiljen quillet,</l>
            <l>Und zu unser Seelen Wonne, ihren Sitz, das Hirn, erfüllet.</l>
            <l>Es ist das, was aus den Bluhmen, wie aus einer Quelle, bricht,</l>
            <l>Bitter nicht, nicht süß, nicht sauer: alles, und doch keines</l>
            <l>nicht;</l>
            <l>Dem Jesmin, und ihrem Oehl’ist es noch am ersten gleich,</l>
            <l>Aber doch an Krafft und Stärcke mehr noch als Jesminen</l>
            <l>reich,</l>
            <l>Denn es sind derselben Düffte in so gleichem Grad gemischen</l>
            <l>Und die unsichtbaren Theilchen stehn in solchem Gleich-Ge-</l>
            <l>wicht,</l>
            <l>Daß derselben Harmonie sich in unsre Sinnen flicht,</l>
            <l>Durch den spürenden Geruch unsre Seele selbst erfrischet.</l>
            <l>Aber ihr ist nicht genung, Geist und Hertz durch </l>
            <l>Zu vergnügen, zu erquicken, zu erfrischen, zu ergötzen,</l>
            <l>Sondern ihrer Farben Prangen, ihre Bildung, Schmuck</l>
            <l>und Zier,</l>
            <l>Suchen uns auch durch die Augen in ein Andachts-Feur zu</l>
            <l>setzen,</l>
            <l>Wovon Lust der Zunder ist. Wo auf Erden eine Bluhme,</l>
            <l>In verwunderlicher Form und in holder Bildung blüht,</l>
            <l>Wo auf Erden eine Pflantze, zu des grossen Schöpfers Ruhme,</l>
            <l>In so angenehmen Farben, die vor Glantz fast brennet,</l>
            <l>glüht,</l>
            <l>So sind es wol die Schonkiljen; deren schlancken Stengels</l>
            <l>Glantz,</l>
            <l>Jhr so lieblich dunckel Grün, ihre Glätte, ihre Ründe,</l>
            <l>Dessen gleichfals rundes Kraut ich nicht minder lieblich finde,</l>
            <l>Spitzen oben allgemach ihre glatt polirte Stangen,</l>
            <l>Bis in einem kleinen Knoten, der mit einer Hüls’ umfangen,</l>
            <l>Offt sich in viel Bluhmen theilt. Diese kleine Stangen tragen</l>
            <l>Erst ein dunckel-grünes Dreyeck, drinn ein licht-grün Röhr-</l>
            <l>gen steckt,</l>
            <l>Welches hohl, und welches in sich ein subtiles Stänglein decket,</l>
            <l>Wie ich es also befunden, da ich es einst in der Mitten,</l>
            <l>Recht bedachtsam mit der Spitze eines Messerchens durch-</l>
            <l>schnitten,</l>
            <l>Um das Innerste zu sehn. In der zarten Spitze nun,</l>
            <l>Scheint das Allerköstlichste, scheint des Saamens Schatz zu</l>
            <l>ruhn:</l>
            <l>Rings um diese kleine Spitze, die ein kleines Dreyeck macht,</l>
            <l>Sieht man eigentlich die Schönheit und der güldnen Bluh-</l>
            <l>men Pracht:</l>
            <l>Hier erstaunt ein Menschlich Auge durch das schöne Gold</l>
            <l>bestrahlet,</l>
            <l>Womit hier sechs nette Blätter, von den Fingern der Natur,</l>
            <l>Auf des Höchsten Schöpfers Ordnung, wunderwürdig sind</l>
            <l>bemahlet,</l>
            <l>Wunderwürdig ausgeschmückt. Diese Blätter sind nicht nur</l>
            <l>Um ihr Gold bewunderns-würdig, da sie mehr fast als ver-</l>
            <l>güldet;</l>
            <l>Sondern um der Zierlichkeit. Sie sind wunderschön gebildet.</l>
            <l>Jedes Blatt ist unten schmal, dann verbreitet sichs gemach,</l>
            <l>Macht, wenn man es recht betrachtet, fast ein Ey-Rund</l>
            <l>nach und nach,</l>
            <l>Eins ums andre trägt ein Blat ein klein Spitzgen. Jedes</l>
            <l>Blat</l>
            <l>Hat ein sonderlich Gewebe, es ist aus der massen glatt,</l>
            <l>Und dadurch, wenn Sonnen-Strahlen, auf die klare Bläs-</l>
            <l>lein fallen,</l>
            <l>Siehet man den hellen Schein, gleich dem Golde, rückwerts</l>
            <l>prallen.</l>
            <l>Auf dem Mittel-Punct der Blätter sieht man eine hohle</l>
            <l>Ründe,</l>
            <l>Einem güldnen Becher gleich, worinn ich für dem Geruch,</l>
            <l>Das annehmlichste Geträncke, zu der Seelen Labsahl, finde.</l>
            <l>Die Natur scheint selbst verliebet in der Bluhmen Eigenschafft,</l>
            <l>Darum sie noch nicht vergnüget, daß sie einfach nur zu finden,</l>
            <l>Sondern sie verdoppelt offt in derselben Blat und Krafft,</l>
            <l>Dann wird unser Hirn und Hertz durch den Schwall fast über-</l>
            <l>schwemmet,</l>
            <l>Und für überhäuffter Lust unsre Lunge fast beklemmet,</l>
            <l>So daß wir fast mit Gewalt uns zum Schöpfer zu erheben,</l>
            <l>Um demselben Ehre, Danck, Preis und Lob und Ruhm zu</l>
            <l>geben,</l>
            <l>Dadurch angetrieben werden. </l>
            <l>Lieber Mensch! Ach laß dich doch durch so viele Lieblich-</l>
            <l>keiten,</l>
            <l>Die dir hier dein Schöpfer schenckt, erst zu deiner eignen
Lust,</l>
            <l>Und so dann durch dein Vergnügen, zu dem grossen</l>
            <l>Noch lässt uns in den Terzetten die Natur nicht minder-</l>
            <l>Da sie weiß, wie Silber; gleichsam silberne Schonkil-</l>
            <l>Nicht genug ists, um noch reicher in der Aendrung sich zu</l>
            <l>Zeigt sie uns zum Unterscheid, wie derselben Silber-Blat,</l>
            <l>Ein verguldet Becherchen offters in der Mitten hat.</l>
            <l>Ach! vergesst für so viel Schönheit doch den Schöpfer</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
