<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An Arbinen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmann von Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1298</measure>
        <measure type="tokens">873</measure>
        <measure type="characters">5200</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1695</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197751"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An Arbinen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Arbine/ meine hand geht itzund tieff im leide/</l>
            <l>Sie hat gleich wie mein hertz die trauer angelegt/</l>
            <l>Sie weiß von keinem schmuck/ und leidet keine seide;</l>
            <l>Indem sich nichts als angst in ihren adern regt.</l>
            <l>Du wirst auch ihre schrifft nicht gar zu wohl erkennen/</l>
            <l>Wem hertz und finger bebt/ der schreibt nicht allzu gut.</l>
            <l>Es scheint/ ich soll nicht mehr in freuden-flammen brennen/</l>
            <l>Ach! daß der himmel mir so grosses unrecht thut.</l>
            <l>Wo ist die edle zeit/ wo seyn die süssen stunden?</l>
            <l>Genieß ich dann nicht mehr der heissen liebe pfand?</l>
            <l>Ach die vertraulichkeit ist allbereit verschwunden:</l>
            <l>Vor schmertzen fället mir die feder aus der hand.</l>
            <l>Ich zürn itzt auff mich selbst. Verwirrung der gedancken</l>
            <l>Ist meine morgen-kost und auch mein abend-brod.</l>
            <l>Es scheint/ daß überall die freundschaffts-pfeiler wancken/</l>
            <l>Und meine freundin wird zur schmidin meiner noth.</l>
            <l>Arbine liebstu mich? Du sagsts: Ich muß es glauben.</l>
            <l>Durch nasse zeugen will der schwur versiegelt seyn.</l>
            <l>Du liebst und wilst mich doch der liebe frucht berauben/</l>
            <l>Und führst aus öden mich in dürre felder ein.</l>
            <l>Du wirst hinkünfftig mir die augen noch verbinden/</l>
            <l>Es paart sich grausamkeit und liebe nicht zu wohl/</l>
            <l>Ich kan mich warlich nicht in deinen willen finden/</l>
            <l>Du lehrst mich denn zuvor/ wie ich dich lieben soll.</l>
            <l>Mit was hat doch dein freund die härtigkeit verschuldet/</l>
            <l>Daß ihn dein herber schluß mit solchen jammer tränckt?</l>
            <l>Und mit vergessenheit und unlust ihn besoldet?</l>
            <l>Ach würd’ ich doch zugleich itzt in ein grab gesenckt!</l>
            <l>So läg ich in der ruh befreyt von allen plagen/</l>
            <l>Es fielen mich nicht mehr die unglücks-wellen an:</l>
            <l>Ich weiß/ du würdest doch nach meinem tode sagen:</l>
            <l>Hier ruht ein werther freund/ dem ich zuviel gethan.</l>
            <l>Ach! könt ich seinen leib dem bleichen schnee entführen/</l>
            <l>Er würde nicht wie er durch liebes durst verzehrt:</l>
            <l>Er solte nichts als milch erhitzter küsse spüren;</l>
            <l>Denn seine göldne treu ist solcher säffte werth.</l>
            <l>Verzeihe freundin doch der freyen art zu schreiben:</l>
            <l>Du schaust allhier die frucht verwirrter ungedult/</l>
            <l>Kan witz und feder nicht in ihren angeln bleiben.</l>
            <l>So tadle doch nicht mich/ es bleibet deine schuld/</l>
            <l>Es spielt ich weiß nicht was/ tieff unter meiner stirne/</l>
            <l>Der argwohn richtet mir ein distel-bette zu:</l>
            <l>Es schwermet mir itzund betrübniß im gehirne/</l>
            <l>Ist kein erbarmen mehr? Arbine schläffest du?</l>
            <l>Konnt ich das alte jahr doch nur zurücke ruffen/</l>
            <l>Indem mir mund und hand so manche lust gewährt.</l>
            <l>Mich hieß die höflichkeit canari-zucker hoffen</l>
            <l>Der sich/ ich weiß nicht wie/ itzund in wermuth kehrt.</l>
            <l>Mich tröstet endlich noch ein süsses angedencken/</l>
            <l>Wie dein geneigter blick so freundlich mich empfieng:</l>
            <l>Laß ihn doch dergestalt bald wieder auff mich lencken/</l>
            <l>Wenn er als morgen-stern mir frisch entgegen gieng.</l>
            <l>Diß alles kützelt mich empfindlich im gemüthe.</l>
            <l>Mich däucht ich schmecke noch den sussen liebes-most.</l>
            <l>Und die erinnerung erschüttert mein geblüte/</l>
            <l>Und rühret noch in mir die funcken meiner lust.</l>
            <l>Arbine/ setze doch das uhrwerck meiner sinnen/</l>
            <l>(es geht ja wie du wilst) in seinen alten stand.</l>
            <l>Mein frölich seyn/ mein schlaff/ mein reden/ mein beginnen</l>
            <l>Entsprüssen nur durch dich als früchte deiner hand.</l>
            <l>Hab ich gesündiget/ so will ich redlich büssen/</l>
            <l>Nur melde mir zuvor auch mein verbrechen an.</l>
            <l>Ich werffe mich als knecht zu deinen werthen füssen/</l>
            <l>Und zeige was ein mensch aus liebe leiden kan.</l>
            <l>Ich mag mit heucheley nicht diese blätter füllen/</l>
            <l>Daß weiß ich/ daß ich dich mit willen nicht verletzt:</l>
            <l>Denn mein gesetze floß allein aus deinem willen/</l>
            <l>Dein wincken hab ich stets für ein gebot geschätzt.</l>
            <l>Soll ich verworffen seyn/ so muß ich es zwar leiden/</l>
            <l>Ich reisse nicht den schluß des strengen himmels ein.</l>
            <l>Jedoch Arbine kan mich endlich nicht vermeiden</l>
            <l>Denn ihre untreu wird noch meine rache seyn.</l>
            <l>Ach! freundin nicht zu scharff/ bleib was du stets gewesen/</l>
            <l>Geuß nicht den unlust-sturm auff mich zu häuffig aus;</l>
            <l>Laß nach gewohnheit mich die freuden-rosen lesen/</l>
            <l>Und zeige mir doch nicht vor perlen ziegel grauß.</l>
            <l>Was wilt du deinen freund mit gall und wermuth träncken/</l>
            <l>Der dich/ du weist es wohl/ mehr als sich selber liebt?</l>
            <l>Wie kanst du einen knecht in kummer-sand versencken/</l>
            <l>Der dir das hertze selbst zu einem geissel giebt?</l>
            <l>Laß die vertrauligkeit nicht in der blüte sterben/</l>
            <l>Die blum ist traurens werth/ die ohne frucht vergeht:</l>
            <l>Und laß bey meiner treu mich das gelück ererben/</l>
            <l>Daß dein beständig seyn an meiner seiten steht.</l>
            <l>Mich däucht ich sehe schon die schönen augen blicke/</l>
            <l>Wie deine freundlichkeit auff allen seiten lacht;</l>
            <l>Und wie sich wiederum das flüchtige gelücke/</l>
            <l>So vormahls feindin war/ sich mir zur freundin macht.</l>
            <l>Der ungemeine thau der schwätzigen rubinen</l>
            <l>Benetzt mich allbereit mit seiner alten Art:</l>
            <l>Ich bilde mir itzt ein/ mein lust-stern sey erschienen/</l>
            <l>Und meine wollust hält itzt ihre himmelfahrt.</l>
            <l>Doch dieses alles sind nur hole wunsch-pasteten/</l>
            <l>Und schüsseln mit der kost von hoffnung angefüllt;</l>
            <l>Diß alles rettet mich noch nicht aus meinen nöthen/</l>
            <l>Durch leere becher wird kein heisser durst gestillt.</l>
            <l>Arbin’/ es muß dein eiß in flammen sich verkehren:</l>
            <l>Entschleuß mir wiederum die schätze deiner brust/</l>
            <l>Laß deinen nebel sich in sonnenschein verkehren/</l>
            <l>Und spare doch nur nicht die tropffen süsser lust.</l>
            <l>Sprich nur ein süsses wort aus deinem schönen munde/</l>
            <l>Dein wincken macht bey mir den grösten feyertag:</l>
            <l>Benenne mir doch bald die angenehme stunde/</l>
            <l>Da ich dich wiederum vertraulich küssen mag.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
