<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">XxXIX.  Auf Friedrichen Herrn von Wat-  
 teville, vor seiner Abschickung an den  
 Cardinal von Noailles.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">80</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-80</measure>
        <measure type="syllables">946</measure>
        <measure type="tokens">662</measure>
        <measure type="characters">3799</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>XxXIX.  Auf Friedrichen Herrn von Wat-  
 teville, vor seiner Abschickung an den  
 Cardinal von Noailles.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wagt sich, theurer Freund! zu dir derselbe Kiel,</l>
            <l>Der zwar nicht gantz und gar des Schreibens unerfahren,</l>
            <l>Der aber auch ein Feind vom blossen Wörter-Spiel,</l>
            <l>Und sonderlich den Ruhm der Freunde pflegt zu sparen.</l>
            <l>Man siehet, daß er sich nun offenbarlich regt:</l>
            <l>Nicht dein verdientes Lob der Erden kund zu machen,</l>
            <l>Als welches Amt der HErr an jenem Tage trägt;</l>
            <l>Er will nur itzt der Welt und ihrer Thorheit lachen.</l>
            <l>So bald man sich bekehrt, so ist es ausgemacht,</l>
            <l>Und stammte man vorher aus Wittekindes Lenden,</l>
            <l>Den man der Hoheit selbst zur Wurtzel ausgedacht;</l>
            <l>So wird sich unversehns das Blatt der Ehren wenden.</l>
            <l>Die gantze Welt erstaunt, wie herrlich jener Mann,</l>
            <l>Bey aller Redlichkeit, an Geld und Gut geworden:</l>
            <l>Kaum aber, daß er sich zu GOtt bekehren kan;</l>
            <l>So eilet sie mit ihm zum nechsten Bettel-Orden.</l>
            <l>Warum? Was ist der Welt? Sie läst sich einerseits</l>
            <l>Von einem Christenthum, bey eitler Welt-Lust, träumen:</l>
            <l>Wie kan die Thörin denn mit Christi hohem Creutz</l>
            <l>Die Hoheit ihres Stuhls auf keine Weise reimen?</l>
            <l>Wenn sich ein fremd Gesicht in ihren Gräntzen zeigt,</l>
            <l>So pflegt sies iedermann an Würde vorzuziehn:</l>
            <l>Der Fremdling aber sey nur Christo zugeneigt;</l>
            <l>So mag er nur fein bald aus ihrer Gegend fliehn.</l>
            <l>Der wird geschwind ein Graf, aufs wenigste Baron,</l>
            <l>Der in der Fremde nur das Seinige verbrauset;</l>
            <l>Der aber scheint der Welt, wo nicht ein Huren-Sohn,</l>
            <l>Doch nicht viel ehrlicher, dem vor der Welt-Lust grauset.</l>
            <l>Wer sich der Eitelkeit der Welt gebrauchen kan,</l>
            <l>Und weiß mit falschem Glantz sein Nichts seyn auszumahlen,</l>
            <l>Der trete nur getrost vor alle Welt heran,</l>
            <l>Von Reichthum, Klugheit, Stand, von was er will zu pralen.</l>
            <l>Die Erde ruht auf Wind, (vergönnt mir dieses Spiel,)</l>
            <l>Drum klingt ihr nichts so groß, als solcherley Getöse,</l>
            <l>Da wisse man nur nichts, nur rede man fein viel;</l>
            <l>Man habe gleich kein Hertz, man thue nur sehr böse.</l>
            <l>Verzeih! dem Lauf der Welt, </l>
            <l>Du Kleinod Arelats, du Burg von </l>
            <l>Gehn gleich von deinem Stamm die höchsten Sprossen </l>
            <l>Doch schweigt der Fürwitz selbst von deiner Würde stille.</l>
            <l>Warum, der edle Zweig, den Teutschland jüngst gesehn,</l>
            <l>Und der nun unter uns in Wunder-Segen blühet,</l>
            <l>Hat, GOtt sey Danck! gelernt, dem Lamme nachzugehn,</l>
            <l>Und um den Preiß der Welt sich lange satt bemühet.</l>
            <l>Das prächtige Paris bezaubert ihn nicht mehr,</l>
            <l>Das schlechte Bertholdsdorf vergnüget seine Sinnen,</l>
            <l>Die Schätze von Papier gereuen ihn nicht sehr;</l>
            <l>Nachdem es ihm geglückt die Perle zu gewinnen.</l>
            <l>Es hält der Staat von Bern die grosse Standes-Pracht</l>
            <l>Mit seiner Bürgerschaft kaum würdig zu vergleichen,</l>
            <l>Daher er auch nicht viel von hohen Häusern macht;</l>
            <l>Hier wird ein eitler Mensch nicht leicht den Zweck erreichen.</l>
            <l>So bückt den </l>
            <l>Doch aber kan sie ihn nicht aus dem Hertzen bannen:</l>
            <l>Die Kunst kan JEsus nur mit seinem rauhen Creutz,</l>
            <l>Kommt der ins Hertz hinein, so muß der Stoltz von dannen.</l>
            <l>Diß war die </l>
            <l>Die dich von Welt und Fleisch, und von dir selbertrennte;</l>
            <l>Dein Welt-Sinn bebete vor des Gesetzes Keil,</l>
            <l>Indem sich deinem Geist der </l>
            <l>Wie selig bist du nun! Wie wenig liegt dir dran,</l>
            <l>Ob dich die eitle Welt vor Hochgebohren achtet:</l>
            <l>Denn werden nur dereinst die Bücher aufgethan;</l>
            <l>So wird dein wahrer Rang nur desto mehr betrachtet.</l>
            <l>Was fragest du darnach, man denckt, du habest nichts,</l>
            <l>Indessen, daß du selbst den Mammon von dir schiebest;</l>
            <l>Dein zeitlich Gut erquickt schon manches Kind des Lichts,</l>
            <l>Seit dem du äusserlich die Armuth JEsu liebest.</l>
            <l>Ich bin ein Knecht des HErrn, ich darf des Lobes nicht,</l>
            <l>Und mag den Brüdern selbst kein eitles Lob erthönen:</l>
            <l>Ich weiß es auch im HErrn, wie wehe dir geschicht</l>
            <l>Mit Lob beschämt zu seyn vor denen Menschen-Söhnen.</l>
            <l>Ich breche willig ab, diß eine muß ich doch</l>
            <l>Dem HErrn der Herrlichkeit zu Ehren f</l>
            <l>Ich gehe deinen Weg, ich zieh an gleichem Joch;</l>
            <l>Und darf mich gegen dir nur einen Schüler nennen.</l>
            <l>Du hast, o Seelen-Freund! der Wunder-schönen Eh’</l>
            <l>Des </l>
            <l>Gieb, daß die gantze Welt an diesem Hause seh:</l>
            <l>Wie groß die Menschen seyn, die bloß vor JEsum leben!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
