<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ehren-Gedächtnüs  
  Hn. A. v. B.   Studiosi.  1659.  den 25. Mertz.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">7</measure>
        <measure type="verses">133</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-97 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6</measure>
        <measure type="syllables">1649</measure>
        <measure type="tokens">1132</measure>
        <measure type="characters">6598</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ehren-Gedächtnüs  
  Hn. A. v. B.   Studiosi.  1659.  den 25. Mertz.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mensch/ dessen Uhrsprungs-Quell aus Staub und Erden
fleuft/</l>
            <l>Wilstu dein irdisch Haus und seinen Fall beweinen/</l>
            <l>So laß ohn unterlaß die Jammer-Thränen scheinen/</l>
            <l>Dieweil ein ewig Weh dein gantzes Thun beschleust;</l>
            <l>Fang an in Mutterleib von Noth und Angst zusagen/</l>
            <l>Biß man dich wieder wird zu deiner Mutter tragen.</l>
            <l>Du hast ja kaum das Licht der güldnen Sonn erblickt/</l>
            <l>So müssen dich alsbald die strengen Windeln binden/</l>
            <l>Und gleichsam Fessel seyn/ an welchen nichts zu finden/</l>
            <l>Als Zeugen dieser Noth/ die dich von Anfang drückt.</l>
            <l>Die Kindheit kennt sich nicht/ und weiß von keinen Jahren/</l>
            <l>Biß daß sie erst darnach derselben Flucht erfahren.</l>
            <l>Denn tritt die Jugend an/ des Alters Leutz und May/</l>
            <l>Der voller Rosenblüth/ und schöne Blumen heget/</l>
            <l>Die die Ergetzligkeit auff weichen Händen träget/</l>
            <l>Daß auch der meisten Hertz entbrennt in Raserey.</l>
            <l>Der selbst ein Spiel der Zeit/ verspielet seine Zeiten/</l>
            <l>Und jener läst sich Furcht und Hoffnung überstreiten.</l>
            <l>Dem sinckt die Lieb ins Hertz/ gleich wie ein schneller Pfeil/</l>
            <l>Die Gluth dringt durch das Blut/ und wallet in den Gliedern/</l>
            <l>Der angenehme Blitz der aus den Augenliedern</l>
            <l>Mit holder Anmuth spielt/ macht seine Wunden heil.</l>
            <l>Diß ist der gröste Wunsch/ so sucht man sein Verderben/</l>
            <l>Und so wil auch der Mensch auff Wollust-Federn sterben.</l>
            <l>Den dürst nach Menschen-Blut/ </l>
            <l>Vermischt Verzweiffelung mit Zagheit offt zusammen/</l>
            <l>Und suchet seinen Tod/ wo die Carthaunen Flammen/</l>
            <l>Und Blitz und Hagel speyn/ den findet er auch hier.</l>
            <l>Ein ander schwächt den Leib mit ungeheurem sauffen/</l>
            <l>Und pflegt ihm für sein Geld die gröste Noth zu kauffen.</l>
            <l>Wen treibt nicht die Begier durch Erde/ Lufft und See?</l>
            <l>Der wil die gantze Welt in seinen Kopff einschliessen/</l>
            <l>Und jener frembde Sünd aus frembden Landen wissen/</l>
            <l>Und wo die Uppigkeit im besten schwange geh’</l>
            <l>Er setzt die Rechnung auff und richtet sich nach Sachen/</l>
            <l>Die auch die Eitelkeit weit eitler könte machen.</l>
            <l>In zwischen Furcht und Angst/ in zwischen Freud und Leid</l>
            <l>Muß der geklemmte Geist in seinem Kercker schwitzen/</l>
            <l>Wann Hochmuth und der Geitz bey uns zu rathe sitzen</l>
            <l>Da den der Ehren-Dunst/ und jenen Geld erfreut.</l>
            <l>Das Geld und auch das Gold/ das blaß von heissen Zähren/</l>
            <l>Sol nach der meisten Spruch den Himmel uns gewehren.</l>
            <l>So fährt die Zeit dahin/ biß an der Jahre Schnee/</l>
            <l>Das Leben kocht in Angst/ die Seel in tausend Schmertzen/</l>
            <l>Wenn in dem Munde Lust und süsse Worte schertzen:</l>
            <l>Offt liegt beym Zuckerrohr ein bittres Aloe.</l>
            <l>So ist des Lebens Glantz ein Englisch seyn von forne/</l>
            <l>Das Teufflisch uns bekriegt/ die Rose steckt im Dorne.</l>
            <l>Leg einen Purpur um/ gewinne Cron und Thron/</l>
            <l>Häng’ einen Diamant an den gesalbten Nacken;</l>
            <l>Und du nimm einen Hut von Stroh und eine Hacken/</l>
            <l>Laß sehn ob auch der Tod nach gleichen Würden lohn?</l>
            <l>Es ist ein gleicher Schluß/ der Jugend guldne Haare/</l>
            <l>Der alten graues Haupt bedecket eine Baare.</l>
            <l>Wiewohl die Sterbligkeit gewisse Schrancken hat!</l>
            <l>Der stirbt noch eh er stirbt/ und noch für seinem Leben/</l>
            <l>So ist er schon dem Tod zum Opffer hingegeben/</l>
            <l>Und kriegt in Mutterleib auch seine Grabestatt.</l>
            <l>Der sucht den Tod im Bett und findt ihn auff der Gassen/</l>
            <l>Ein ander liebt das Grab/ ein ander pflegts zu hassen.</l>
            <l>(meer/</l>
            <l>Der fällt durch Schwerd und Brand/ der stirbet auff dem</l>
            <l>Der geht mit frischem Muth aus seinen Heimaths-Gräntzen/</l>
            <l>Und muß noch vor der Nacht/ und vor der Sterne gläntzen/</l>
            <l>In seinem Sande seyn; den frisset die Beschwer</l>
            <l>Die Kranckheit ausgebrüt bey vielen sichen Tagen/</l>
            <l>Und jener wird zu tod auff einer Reiß erschlagen.</l>
            <l>Elende sterblichen/ gebrechliches Geschlecht/</l>
            <l>Entsinnet bey euch selbst wie eitel euer Leben/</l>
            <l>Und einem ieden Blick und Zufall unter geben/</l>
            <l>Ich weiß ihr sprecht mir selbst die wahre Dentung recht.</l>
            <l>Das Leben ist ein Traum/ der Mensch des Lebens Schatten/</l>
            <l>Zu dem sich Angst und Pein in steter Reyhe gatten.</l>
            <l>Wir müssen es an dir/ </l>
            <l>Und wolte wolte GOtt daß dieses Klag-Gedichte/</l>
            <l>Uns auff ein ander Werck verpflichter Freundschafft richte/</l>
            <l>Nun aber ists mit dir/ </l>
            <l>Wie tief der schnelle Tod uns in die Seele schneidet/</l>
            <l>Das weiß ein ieder Mensch der gleiche Wehmuth leidet!</l>
            <l>Muß diß der letzte Dienst bey dir/ </l>
            <l>Wirstu von unsrer Brust so zeitlich weggerissen!</l>
            <l>Muß unser Hertz in Leid und Thränen gantz zufliessen!</l>
            <l>Ach wie so gar zu früh stellt sich der Tod itzt ein!</l>
            <l>Des Leibes frische Krafft/ die Stärcke deiner Glieder</l>
            <l>Der Jugend Liebligkeit fällt plötzlich gantz darnieder.</l>
            <l>So schweigt der liebe Mund der uns so offt ergetzt/</l>
            <l>Wenn uns ein gleicher Tisch und gleiche Treu verbunden/</l>
            <l>Wenn wir die Lehr-Begier der Wissenschafft empfunden/</l>
            <l>Wenn uns der Musen-Quell mit seinem Naß benetzt.</l>
            <l>Der Sitten Höffligkeit/ der Freundschafft reine Liebe/</l>
            <l>Die macht daß ieder sich ob diesem Fall betrübe.</l>
            <l>Du hast so liederlich wie mancher nicht gethan/</l>
            <l>Der Honig in dem Mund und Gall im Hertzen führet/</l>
            <l>Der offt ein höfflich Wort mit frembden Farben zieret/</l>
            <l>Und hängt das Schlangen-Gifft zu einen Ausschlag dran.</l>
            <l>Dein ungefärbtes Hertz must’ allen offen stehen/</l>
            <l>Du warest nicht gewohnt mit Lügen umzugehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein jeder liebte dich und dir war jeder lieb/</l>
            <l>Ja weder Zanck noch Streit ist unter uns entsprossen/</l>
            <l>Es sind nun fast drey Jahr zu Leipzig weggeflossen/</l>
            <l>Als dich dein eigner Sinn hieher zu reisen trieb/</l>
            <l>Nun aber wirstu so in srembden Sand gescharret/</l>
            <l>Und hast noch zu Athen dein Lebens-End erharret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar es ist vieler Wunsch/ in ihrem Vaterland/</l>
            <l>Und für das Vaterland auch ihren Geist zu geben/</l>
            <l>Doch der gemeine Schluß der machet alles eben/</l>
            <l>Man schläfft so wohl in dem/ als einem andren Sand.</l>
            <l>Es ist kein Unterscheid üm unser Grab zu suchen/</l>
            <l>Der Geist-beraubte Leib der ruht bey allen Knochen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Seele nur allein/ die keinen Zufall kennt/</l>
            <l>Und unverweßlich ist/ steigt über alle Lüffte/</l>
            <l>Bricht durch die tieffe Nacht der dunckeln stillen Grüffte/</l>
            <l>Verlacht ihr irrdisch Haus/ das Zeit und Tod zertrennt.</l>
            <l>Den Leib fällt Fäulniß an mit Stanck und grauem Schimmel/</l>
            <l>Der Himmels-werthe Gast/ die Seele/ geht in Himmel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So zeuch nun frölich aus du unbefleckter Geist/</l>
            <l>Und nimm die Klarheit an in der die Engel leuchten/</l>
            <l>Muß schon ein Thränen-Naß die Augen itzt befeuchten</l>
            <l>So bistu doch gar wohl zu deinem GOtt gereist.</l>
            <l>Man setzet zwar den Leib/ der Erden ist/ in Erden/</l>
            <l>Doch er sol wiederumb zu Stern und Perlen werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Augen die vergehn/ auff daß ein ewig Blitz</l>
            <l>Aus ihren Winckeln strahl; und ob der Mund verbleichet/</l>
            <l>So denckt daß ihn die Schaar der Engel roth anstreichet/</l>
            <l>Und daß er in dem Schoß der Ewigkeiten sitz’.</l>
            <l>O unerschöpffte Lust/ o angenehme Wonne!</l>
            <l>Wohl dem der zeitig kömmt zu dieser Lebens-Sonne!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir/ werther Seeliger/ wir können nichts mehr thun/</l>
            <l>Als daß wir dieses Lied zu deinem Grabe singen/</l>
            <l>Und schöne Lilien und Hyacinthen bringen/</l>
            <l>Zu schmücken deinen Leib/ auff daß er wohl mag ruhn.</l>
            <l>Wir sehn das gantze Chor der Musen traurig gehen/</l>
            <l>Und Treu und Redligkeit bey deinem Grabe stehen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
