<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-60</measure>
        <measure type="syllables">747</measure>
        <measure type="tokens">510</measure>
        <measure type="characters">2921</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Saul der zu Gibea sich fand mit seinen Helden,</l>
            <l>Als die von Socho ihm dieß liessen hin vermelden,</l>
            <l>War stets in seiner Burg, und ließ sich wenig sehn,</l>
            <l>Weil die Ahinoam dies rieth, um zu entgehn,</l>
            <l>Daß nicht gantz Jsrael des Königs Trauer-Wesen</l>
            <l>Sobald erfahren möcht, bis daß er erst genesen,</l>
            <l>Wie ihre Hoffnung war; und Jonathan sein Sohn,</l>
            <l>Der Helden edle Zier und der Soldaten Kron,</l>
            <l>Verhütete mit Fleiß, daß seines Vaters Zagen</l>
            <l>Nicht würd von einem Stam̃ zum andern umgetragen.</l>
            <l>Die Ursach war ihm kund, und mehr dann allzu leyd,</l>
            <l>Und deren zu entgehn war es nun nicht mehr Zeit.</l>
            <l>Die Sünde war gescheh’n, und der, so Gott verlassen,</l>
            <l>Und sein Geboth versäumt, ward wieder gleichermassen</l>
            <l>Ohn Gottes Geist und Trost alleine hingestellt;</l>
            <l>Die Gnaden-Thür war zu, das Urtheil schon gefällt,</l>
            <l>Daß Saul sein Königreich solt werden hingerissen,</l>
            <l>Wie Samuel ihm ließ von Gottes wegen wissen,</l>
            <l>Und daß sein Nächster solt, der besser, als wie er,</l>
            <l>Besteigen seinen Thron und seine Königs-Ehr.</l>
            <l>Wann alles dieses Saul in seinem Sinn erwoge,</l>
            <l>Und den gedrohten Fall sich zu Gemüthe zoge,</l>
            <l>Kam ihm ein Grämen an, ein Zagen, eine Quaal,</l>
            <l>Die ihm durch Marck und Bein, durchdrunge überall.</l>
            <l>Er war aus Gottes Gnad, drum kont kein Trost ihn laben.</l>
            <l>Der nicht hat Gottes Geist, was wolt der übrig haben?</l>
            <l>Wann ihm der Satan setzt mit seinen Pfeilen zu,</l>
            <l>Wo ist dann wohl ein Orth, der ihme giebet Ruh?</l>
            <l>Doch konte der allein, auf den der Geist des Herren</l>
            <l>Gerathen war, mit Krafft, des Königs Trauren kehren,</l>
            <l>Der schöne Hirten-Knab, Jsai jüngster Sohn,</l>
            <l>Der David, des Geschlechts und seines Hauses Kron.</l>
            <l>Den hatte man nach Hof zum König lassen kommen,</l>
            <l>Wie man an ihm zuerst die Hertzensangst vernommen,</l>
            <l>Und weil sonst keine Cur den König heilen kunnt,</l>
            <l>So solt es David thun, der die Musik verstuhnd,</l>
            <l>Und Stimm und Harffenklang so künstlich wußt zu führen,</l>
            <l>Daß ihre Lieblichkeit konnt auch die Geister rühren.</l>
            <l>Der böse Geist entweicht, wann Davids Harff erklingt,</l>
            <l>Weil dessen Reinlichkeit ihm einen Schrecken bringt.</l>
            <l>Er meidet David drum, weil da aus dessen Lenden</l>
            <l>Der Heyland aller Welt wird seine Macht umwenden,</l>
            <l>Das er wohl merckte an, drum war er ihm so gram,</l>
            <l>Daß er von Saul entwich, wenn David zu ihm kam,</l>
            <l>Der da ein Jüngling war, von überschöner Jugend,</l>
            <l>Mit der sich hat gepaart die vollenkommne Tugend,</l>
            <l>Daß jedem die Gestalt, und sein Gemüth gefiel,</l>
            <l>Wer einmahl ihn geseh’n, stets um ihn leben will.</l>
            <l>Er war von Antlitz schön, und bräunlich wohlgezieret</l>
            <l>Stuhnd ihm sein lockicht Haar. Die Augen, die er führet</l>
            <l>Mit Zucht und keuscher Scham, die zeigen einen Muth,</l>
            <l>Der seinen Feinden scharff, und seinen Freunden gut.</l>
            <l>Die Wangen Milch und Blut mit solcher Gleichheit tragen,</l>
            <l>Daß sie dem Frauenvolck die Eiferröth’ abjagen.</l>
            <l>Der Mund steht stets bereit von Gottes Ruhm und Ehr</l>
            <l>Zu singen ohne End. Was soll man sagen mehr?</l>
            <l>Der schöne David war mit keinem zu vergleichen,</l>
            <l>Für seinen schönen Leib und Geist muß alles weichen,</l>
            <l>Des Königs gantzer Hof liebt diesen jungen Held,</l>
            <l>Ja allem Frauenvolck er mehr als wol gefällt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
