<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der  LXXIX  Psalm.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">5</measure>
        <measure type="verses">40</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8</measure>
        <measure type="syllables">500</measure>
        <measure type="tokens">327</measure>
        <measure type="characters">1965</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der  LXXIX  Psalm.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herr! schaue, wie die feind in deinem erbe toben!</l>
            <l>Dein berg, o Heiliger! dein tempel ist entweihte</l>
            <l>Die stadt Jerusalem ein bild der eitelkeit:</l>
            <l>Der frommen leichen sind aus ihrer grufft gehoben.</l>
            <l>Man wirfft die heiligen den tollen hunden vor,</l>
            <l>Und das vergoßne blut schwimmt biß an Salems thor:</l>
            <l>Der todten-cörper meng erfüllte feld und gassen,</l>
            <l>Und niemand war allda, der sie begraben lassen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So müssen wir ein spott der stoltzen nachbarn werden:</l>
            <l>Die ungeheure schmach steigt über unser haupt:</l>
            <l>Die ehre Zions liegt, die cronen sind geraubt:</l>
            <l>Herr! lindre doch einmahl die schrecklichen beschwerden!</l>
            <l>Wie lange soll dein zorn, als wie ein feuer, glühn?</l>
            <l>Laß über Babylon das ungewitter ziehn!</l>
            <l>Und brich auf diese los, die deiner stets vergessen,</l>
            <l>Jerusalem verheert, und Jacob aufgefressen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vergiß der alten schuld, und zeig uns dein erbarmen!</l>
            <l>Du siehest allzuwohl, wie wenig unsrer sind.</l>
            <l>Hilff, treuer helffer! hilff! Denn Jsrael, dein kind,</l>
            <l>Weiß keine zuflucht mehr, als, GOtt! zu deinen armen.</l>
            <l>Rett uns, damit dein ruhm und nahmen ewig steht!</l>
            <l>Rett uns, damit dein lob in Salem nicht vergeht!</l>
            <l>Und laß der sünden-bruth, die dich, o Höchster! kräncken,</l>
            <l>Durch deine hohe gnad ins meeres abgrund sencken!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! warum wilst du nicht der heyden mäuler stopffen?</l>
            <l>Die dir zu trotze schreyn: Wo ist nun euer GOtt?</l>
            <l>Herr! räche doch vor uns den allergrösten spott,</l>
            <l>Das abgefloßne blut, und unsre thränen-tropffen!</l>
            <l>Laß der gefangnen ach nicht ohne kräffte seyn!</l>
            <l>Halt das gezückte schwerd der rauhen mörder ein!</l>
            <l>Und laß der nachbarn kopff, die deinen nahmen äffen,</l>
            <l>Den angethanen schimpff noch sechsmahl schärffer treffen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir aber, die wir dich als einen vater lieben,</l>
            <l>Und in der tieffsten angst auf dich alleine sehn,</l>
            <l>Wir, denen freud und lust itzund den rücken drehn,</l>
            <l>Erheben deinen ruhm, weil unsre seelen gieben.</l>
            <l>Wir wissen: Daß du uns nicht gäntzlich unterdrückst,</l>
            <l>Und, als ein treuer hirt, einst deine schaf’ erquickst.</l>
            <l>Drum wollen wir dich auch, wenn du der feinde toben</l>
            <l>Zu boden legen wirst, mit stetem dancke loben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
