<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Florette an Leandern.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">32</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-32</measure>
        <measure type="syllables">400</measure>
        <measure type="tokens">278</measure>
        <measure type="characters">1627</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Florette an Leandern.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Leander schreibt zu viel: er lobt mein niedrig dichten,</l>
            <l>Und hält sein lauten-spiel nur einer leyer gleich;</l>
            <l>Doch sollt’ Apollo hier die gantze sache schlichten,</l>
            <l>Ich weiß, mein schwartzer brief würd’ augenblicklich bleich.</l>
            <l>Ich sag: er schämte sich; denn meine schwache feder</l>
            <l>Kennt keinen adler nicht, der sie getragen hat,</l>
            <l>Sie wuchs vor kurtzer zeit aus schlechtem gänse-leder;</l>
            <l>Drum schreibt Florette kahl, es weist es dieses blat.</l>
            <l>Gewiß, ich scheue mich die antwort aufzusetzen,</l>
            <l>Es fällt mir nicht ein wort, nicht eine sylbe bey:</l>
            <l>Ich wolte sie zwar wol wie gold in marmel ätzen;</l>
            <l>Allein es heist von mir: sie sagt nur einerley.</l>
            <l>Leander köntest du mir hand und feder führen,</l>
            <l>Ich weiß, ein iedes wort erweichte stahl und stein.</l>
            <l>Die mauren würden selbst den süßen thon verspüren,</l>
            <l>Und Orpheus müste mir in demuth dienstbar seyn.</l>
            <l>Jedoch du kanst nicht selbst vor dich die antwort schreiben.</l>
            <l>Man hört auch offtermals das kleine zeischen an.</l>
            <l>Die nachtigall kan uns nicht stets die zeit vertreiben,</l>
            <l>Drum ließ von meiner hand, was ich itzt reimen kan.</l>
            <l>Soll ich hinführo mehr von deinen händen lesen?</l>
            <l>So glaube, daß mich diß gantz ungemein vergnügt.</l>
            <l>In deinen versen zeigt sich ein besonders wesen,</l>
            <l>Das unsre hertzen mehr als ertz und glantz besiegt.</l>
            <l>Leander schreibt von flut, von flut aus tieffen brünnen;</l>
            <l>Und spricht, die poesie sey darum bey ihm matt.</l>
            <l>Was soll ich aber wol in einem hofe sinnen,</l>
            <l>Das nicht die eigenschafft der harten steine hat?</l>
            <l>Jedoch dein höflich seyn nimmt gleichwol mit vor willen,</l>
            <l>Seind schon die verse nicht galant, beliebt, noch frey.</l>
            <l>Ich wolte meine pflicht, so gut ich kan, erfüllen.</l>
            <l>Nur, bitt ich, reiß den brief, als er verdient, entzwey.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
