<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Aus des Hugonis gottseeligen Begierden/  
  Desiderium V.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">56</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-56</measure>
        <measure type="syllables">696</measure>
        <measure type="tokens">481</measure>
        <measure type="characters">2775</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Aus des Hugonis gottseeligen Begierden/  
  Desiderium V.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So ist Vergessenheit im Himmel auch zu finden/</l>
            <l>Welch Ganymedes hat den Schlaf-Trunck einge-</l>
            <l>Wie daß die Götter nicht mehr unsre Werck’ ergründen/</l>
            <l>Hat denn die Himmlischen der Lethe-Fluß getränckt.</l>
            <l>Vergist es/ oder scheints/ mein Licht/ nur zu vergessen/</l>
            <l>Wenn es in Zweiffel zeucht das Werck so es gemacht.</l>
            <l>Ists! so entdeck ichs bald! wo nicht/ wie zu ermessen/</l>
            <l>Aus einem Erdenkloß bin ich von dir erdacht.</l>
            <l>Und fragstu wo? der Ort ist kundbar aller Enden/</l>
            <l>Stund nicht ein Garten da/ wo unser Anherr schlief/</l>
            <l>Pflag nicht ein klarer Bronn sein Silber auszusenden/</l>
            <l>Das von vier Röhren starck durch Blum und Kräuterlief.</l>
            <l>Begehrstu auch die Zeit? es war nach wenig Tagen/</l>
            <l>Als mit des Meeres Tamm die Erde sich geschützt.</l>
            <l>Was mehr/ du magst darumb nur die Geschichte fragen/</l>
            <l>Es war der Wunder Kloß roth als mit Blut bespritzt.</l>
            <l>Du hast drey Finger Sand darzu noch untermenget/</l>
            <l>Diß war der erste Zeugk aus dem mein Cörper stieg/</l>
            <l>So daß an der Geburt mein Ausgang gleichfals hanget.</l>
            <l>Der ich aus Staube kam/ im Staube wieder lig.</l>
            <l>Ein Töpffer wenn er Tohn auf Samos Ackern siehet/</l>
            <l>So führt er ein Gefäß aus leichter Erden auf/</l>
            <l>Und ob er Anfangs zwar mit Graben sich bemühet/</l>
            <l>Biß daß die Erde reich wird durch des Wassers Lauf/</l>
            <l>So drehet er hernach die niemals stille Scheibe/</l>
            <l>Biß daß ein grosser Krug wächst unter seiner Hand/</l>
            <l>Er wächst/ doch daß er kaum dieselbe Stunde bleibe/</l>
            <l>Dann brichts und wird wie vor ein wenig Koth und Sand.</l>
            <l>Auf wenig besserm Grund steht mein gebrechlich Leben/</l>
            <l>Ein leichter Schatten wird die letzten Tag umbziehn/</l>
            <l>Warumb da vor sich selbst die Jahre bald erheben/</l>
            <l>Will denn die Zeit so schnell mit ihren Pferden fliehn.</l>
            <l>Mein Staub ist all zu sehr geneiget zum Verderben/</l>
            <l>Mein Leben wär es gleich/ nicht drücket da verschwindt/</l>
            <l>Daß von Crystallen nicht die dort den Himmel färben/</l>
            <l>Die Glieder mir gemacht und angesetzet sind.</l>
            <l>Ach daß ich doch nicht bin als wie die lichten Sterne</l>
            <l>Die Gott geschaffen hat aus Spiegel-heller Fluth/</l>
            <l>Mein Leben englisch ist und von dem Cörper ferne</l>
            <l>Wie in Elysien der heilgen Seelen Glut/</l>
            <l>Ich hoff ein englisch Ziel von gar viel hundert Jahren/</l>
            <l>Und lauter Himmels-Jahre und Sternen-gleiche Tag/</l>
            <l>Ach daß das Schuppenvolck der stummen Wasser-Schaaren/</l>
            <l>Von einem längerm Raum und Leben sagen mag.</l>
            <l>Die Vögel kommen auch aus angenehmern Wiegen/</l>
            <l>Vom Wasser haben sie ihr weiches Feder-Kleid/</l>
            <l>Ach könte Demant sich in meine Glieder fügen/</l>
            <l>Die Nerven strotzten mir als wie die ährne Zeit.</l>
            <l>Jhr Schwestern Seythinen seyd seeliger zu preisen/</l>
            <l>Weil euch die Poesie von Ertze macht die Hand/</l>
            <l>Und euren gantzen Leib von hartem Stahl und Eisen/</l>
            <l>Der nicht verwundsam ist als an des Knöchels Rand.</l>
            <l>Zwar aber nehm ich für? verdamm’ ich meine Hütten?</l>
            <l>Und den elenden Leib/ von schlechtem Leim gebaut.</l>
            <l>Den Meister kans Gefäß mit Schimpfe nie beschütten/</l>
            <l>Ich weiß auch daß ihm nicht vor seinem Wercke graut.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
