<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Von dem Zustande der deutschen  
 Poesie bey Ankunft Martin Opitzens.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">36</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-36</measure>
        <measure type="syllables">450</measure>
        <measure type="tokens">334</measure>
        <measure type="characters">1875</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198432"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Von dem Zustande der deutschen  
 Poesie bey Ankunft Martin Opitzens.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß Bündniß Bündniß seyn, die grossen Herrn behagen,</l>
            <l>Da Land und Land wird eins, sich friedlich zu betragen,</l>
            <l>Und da man Gut und Blut zusammen setzen will,</l>
            <l>Wo etwann einer käm, dem Fehd und Krieg gefiel.</l>
            <l>Es ist ein zweifflich Ding, auf Bündniß sich verlassen,</l>
            <l>Dieselbe brechen offt, gantz unverhoffter massen,</l>
            <l>Wen findst du der da hält, was er dir hat geschworn?</l>
            <l>Du suchst ihn dann bey den, die vor uns warn geborn.</l>
            <l>Bißweilen trennt die Furcht, was einmal ist verglichen,</l>
            <l>Bißweilen macht das Geld durch Bündniß einen Strichen,</l>
            <l>Bißweilen Unglück auch dieselbe schneidt entzwey;</l>
            <l>So bald Gefahr sich regt, sind Bündniß wie ein Ey.</l>
            <l>Das ist ein fester Bund, da sich die Lieb gesellet,</l>
            <l>Da sich die Liebe selbst für einen Zeugen stellet,</l>
            <l>Da Lieb ist selbst der Eid, das Pittschafft und die Hand,</l>
            <l>Der Unterhändler selbst, der Both und Abgesandt.</l>
            <l>In diesem Fall hat nichts das böse Glück zu hoffen,</l>
            <l>Hie hat das Glück gar offt die Hörner abgeloffen,</l>
            <l>Je mehr dasselbig wüth, je stärcker wird die Treu,</l>
            <l>Durch ungerade Tag wird nur die Liebe neu:</l>
            <l>Gleich wie die rauhe Kält, so durch und durch thut schneiden,</l>
            <l>Mag zwey in einem Bett durch sein Gewalt nicht scheiden;</l>
            <l>Je mehr die Winters-Zeit die zarte Leiber druckt,</l>
            <l>Je mehr und mehr alsdann die Lieb zur Liebe ruckt.</l>
            <l>Ein Jungfrau saß allein, und sang von Liebs-Gedancken,</l>
            <l>Sie sprach: Von dir, mein Hertz, begehr ich nicht zu wancken,</l>
            <l>Und muß ich mit dir gehn, durch Feuer, Schnee und Kält,</l>
            <l>Und durch das wilde Meer, wie zornig es sich stellt.</l>
            <l>Ich dacht in meinem Sinn, ob es solt möglich scheinen:</l>
            <l>Ich fragt die Braut darum, sie that es nicht verneinen,</l>
            <l>Sie sprach, die Kält ist warm, sie sprach, die Hitz ist kühl,</l>
            <l>Wann ich die Liebe nur in meinem Hertzen fühl.</l>
            <l>Ich fragt den Bräutigam, er solt sein Meynung sagen,</l>
            <l>Er antwort mir geschwind, ich solt mich selber fragen?</l>
            <l>Ich schwieg und gieng davon, dacht unterwegs bey mir,</l>
            <l>Wie nun, Herr Bräutigam, wer sagt die Sachen dir?</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
