<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Taille douce eines süßen Herrn in bittrer  
 Manier von 1650 .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brentano</surname>
            <forename>Clemens</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">28</measure>
        <measure type="verses">224</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8 8-8 9-8 10-8 11-8 12-8 13-8 14-8 15-8 16-8 17-8 18-8 19-8 20-8 21-8 22-8 23-8 24-8 25-8 26-8 27-8 28-8</measure>
        <measure type="syllables">1688</measure>
        <measure type="tokens">1239</measure>
        <measure type="characters">6805</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1808</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20090519168"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Taille douce eines süßen Herrn in bittrer  
 Manier von 1650 .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hört zu, ein neuer Pantalon ist auf dem Markt an-               </l>
            <l>kommen,</l>
            <l>Den Charletan jagt er davon, hat selbst den Platz ge-</l>
            <l>nommen,</l>
            <l>Der seltsam Kund in einer Stund wird tausend Possen</l>
            <l>reißen,</l>
            <l>Bist du ein Mann, trutz schau ihn an und's Lachen thu'</l>
            <l>verbeißen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was ist das für ein Strobelhaar, sind's Igel oder</l>
            <l>Ratzen?</l>
            <l>Vielleicht nur einmal in dem Jahr thu'n kämmen ihn die</l>
            <l>Katzen.</l>
            <l>Sein Haar ist g'wiß ein Storchennest, krumm hin und</l>
            <l>wieder bogen,</l>
            <l>Er hat ein Schopf wie ein Wiedhopf, viel Volks darein</l>
            <l>erzogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Am linken Ohr hängt ihm herab ein a la Mode Zot-</l>
            <l>ten,</l>
            <l>Den darf er gar nicht stutzen ab, bey Leibstraf ists ver-</l>
            <l>boten,</l>
            <l>Dünkt ihm sehr toll, wie ihm die Woll herumschwebt vor</l>
            <l>den Augen,</l>
            <l>Ist lang und dick, für einen Strick thu't es dem Henker</l>
            <l>taugen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald flicht er ihn wie einen Zopf, thut ihn zusammen-</l>
            <l>drehen,</l>
            <l>Läst rausser schaun ein'n kleinen Schopf, damit man ihn</l>
            <l>thut kennen,</l>
            <l>Er bindt darein ein Nestel ein, das er bey'm Krämer</l>
            <l>funden,</l>
            <l>Ein Dama nennt, die ihn nit kennt; sagt, hab's ihm</l>
            <l>eingebunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Huth ist voller Federbüsch, als ob er wollte flie-</l>
            <l>gen,</l>
            <l>Er gäb ein'n guten Flederwisch, damit man kehrt die</l>
            <l>Stiegen,</l>
            <l>Er macht's mit Fleiß hell gelb halb weiß fein scheckigt wie</l>
            <l>die Narren,</l>
            <l>Er schmieget sich schön, und fliegt davon, will hier nicht</l>
            <l>länger harren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Bart ist spitzig überaus, krum hin und her gezo-</l>
            <l>gen,</l>
            <l>Mich däucht es sey ein Fledermauß ihm für das Maul</l>
            <l>geflogen,</l>
            <l>Mich dünkt wie daß ihm bey der Nas die Flügel sie</l>
            <l>ausbreite.</l>
            <l>Ein schöne Art von Ratzenbart, thu't Noth, daß man ihn</l>
            <l>schneide.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Streichen währt den ganzen Tag und sonderlich am</l>
            <l>Morgen</l>
            <l>Bis er sich schickt, macht ihm viel Plag, und wunder-</l>
            <l>große Sorgen,</l>
            <l>Muß spitzig seyn, ein Nädelein könnt man damit ein-</l>
            <l>födel'n,</l>
            <l>Es hat kein End, all beyde Händ haben daran zu</l>
            <l>knödel'n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Leilach, wenn's erklecken kann, braucht er für einen</l>
            <l>Kragen,</l>
            <l>Ein Hasengarn hängt unten dran, Zahmwildprett drinn</l>
            <l>zu jagen,</l>
            <l>Er dient ihm statt als Fazolett, das Maul thut er dran</l>
            <l>putzen,</l>
            <l>Stärkt ihn mit Schmutz, der Hudelbutz, mit Falten thut</l>
            <l>er stutzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Um seinen Hals trägt er zumal ein breite rothe Bin-</l>
            <l>den,</l>
            <l>Damit ihn kein Catharr befall, er könnt sonst nicht mehr</l>
            <l>schlingen,</l>
            <l>Das Hälsle das ist weiß und rein; es möchts die Sonn</l>
            <l>verbrennen,</l>
            <l>Der lose Tropf verdeckt den Kropf, man mög't den Schelm</l>
            <l>sonst kennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu dem Reitmantel, den er trägt, kaum zwanzig Ellen</l>
            <l>klecken,</l>
            <l>In Ermeln, die er überschlägt, könnt er zwei Dieb ver-</l>
            <l>stecken.</l>
            <l>Das Tuch ist roth, es wäre noth, wenns giebt ein'n</l>
            <l>großen Regen,</l>
            <l>Daß allemal ein Futteral er drüber thät anle-</l>
            <l>gen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da braucht es Müh und Arbeit viel den Mantel recht zu</l>
            <l>tragen,</l>
            <l>Wenn er hinauf ihn ziehen will; so runzelt er den Kra-</l>
            <l>gen,</l>
            <l>Er muß allzeit auf einer Seit, gar weit hinunter han-</l>
            <l>gen,</l>
            <l>Liegt viel daran, daß man auch kann in schönem Wam-</l>
            <l>mes prangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Wammes wie ein Vogelhaus zerhauen und zersto-</l>
            <l>chen,</l>
            <l>Ach Gott wie mancher Vogelstrauß ist aus und eingekro-</l>
            <l>chen,</l>
            <l>Es ist darbey ein Vortheil neu, kanns nit besser zer-</l>
            <l>reißen,</l>
            <l>Er besserts noch, giebt nur ein Loch, wenn zwei zusam-</l>
            <l>menschleißen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Damit er noch mehr Luft empfang, thut er die Knöpf</l>
            <l>aufschließen;</l>
            <l>Im Winter ist ihm heiß und bang, er würd sonst schwitzen</l>
            <l>müssen.</l>
            <l>Der Nestel viel ohn' Maaß und Ziel sind um und um</l>
            <l>herbunden,</l>
            <l>Er geb wohl ab ein Nestel Schwab, wie man schon längst</l>
            <l>hat funden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Tätzle wie die Pattenfleck, jetzt auf jetzt nieder schlin-</l>
            <l>gen,</l>
            <l>Wann er die Händ' vom Leib hin rek't, thu'n hin und</l>
            <l>wieder schwingen,</l>
            <l>Hat Händsche an, die man wohl kann ein halbe Meil</l>
            <l>weit schmecken,</l>
            <l>Wo das nit wär; so röche er gleich allen andern</l>
            <l>Böcken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er weiß gar nit mehr wie er soll den Degen jetzt an-</l>
            <l>henken,</l>
            <l>Er will sich nirgend schicken wol, hat zwanz'gerley Be-</l>
            <l>denken,</l>
            <l>Thu't ihn vielmehr ganz hinten her, als an der Seite</l>
            <l>tragen,</l>
            <l>Es leben noch all, die er zumal in einem Streich er-</l>
            <l>schlagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Bloderhosen um die Bein sind weiter als um d' Len-</l>
            <l>den,</l>
            <l>Die krumme Schenkel sieht man nie, damit sie ihn nit</l>
            <l>schänden,</l>
            <l>Ein Spangen weit, drey Finger breit sind sie am End</l>
            <l>aufschnitten,</l>
            <l>Dort kratzt er sich, wenn er ein Stich von </l>
            <l>erlitten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Groß Fischerstiefel hat er an, so weit als ein Wasch-</l>
            <l>kübel,</l>
            <l>Nit g'nugsam er d'rein prangen kann, wiewohl sie stehn</l>
            <l>gar übel.</l>
            <l>Ein Regenfaß kann man zum Spaß gar leicht daraus</l>
            <l>formiren,</l>
            <l>Sie waklen nicht, sind fest gericht, auf Stöcklein sich</l>
            <l>fundiren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Groß Sporenleder hat er an, gar weit ein halbe</l>
            <l>Ellen,</l>
            <l>Gallotschen hangen unten dran, mag alles nit erzäh-</l>
            <l>len,</l>
            <l>Wie ein Pflugrad er Spornen hat, mit Resonant hell</l>
            <l>klingen,</l>
            <l>Wie wohl er sie, vielleicht gar nie aufs Pferd hinauf thut</l>
            <l>schwingen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der trutzig Gsell tritt da herein, als wollt er alle</l>
            <l>fressen,</l>
            <l>Ist allzeit doch beim Sonnenschein beim Ofen hinge-</l>
            <l>sessen.</l>
            <l>Die deutsche Sprach ist all sein Sach, kann kein Hund</l>
            <l>anders loken;</l>
            <l>Sein Vater sizt und Stecken schnizt, sein Mutter spinnt</l>
            <l>am Rocken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kömmt er zur Burst (Gesellschaft), thut er zur Stund</l>
            <l>Basalamana schneiden,</l>
            <l>Zieht seinen Huth, fährt zu dem Mund, sagt Servitor</l>
            <l>von weitem.</l>
            <l>Macht Cortesie, biegt doch die Knie, gar nicht oder gar</l>
            <l>wenig,</l>
            <l>Das Haupt er buckt, die Achseln zuckt </l>
            <l>terthänig.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann er dann in die Kirche geht, auf ein Fuß kniet er</l>
            <l>nieder,</l>
            <l>Er macht kein Kreuz, spricht kein Gebet, er gafft nur hin</l>
            <l>und wieder,</l>
            <l>Er dreht sein Bart zusammen hart, streicht die Razzen-</l>
            <l>schnauz zur Seiten,</l>
            <l>Gar weit von hinn mit feinem Sinn thut er spazieren</l>
            <l>reiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sein Red' ist lauter Phantasie, viel schwätzen und viel</l>
            <l>lügen,</l>
            <l>Er lügt daher ohn alle Scheu, bis sich die Balken</l>
            <l>biegen,</l>
            <l>Erzählet frei, wie daß er sey in fremdem Land' ge-</l>
            <l>wesen,</l>
            <l>Er könn viel Sprach, kann allem nach ja kaum ein Buch-</l>
            <l>stab lesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er lügt daher manch Ritterthat, die er nit hat be-</l>
            <l>gangen,</l>
            <l>Wie er belagert jene Stadt und jenen Kriegsmann</l>
            <l>g'fangen,</l>
            <l>In einem Streich hab er zugleich zwei Kürassier er-</l>
            <l>schlagen,</l>
            <l>Kein todten Hund hat er verwundt, er thet daran ver-</l>
            <l>zagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann er dann auf die Fechtschul geht, sich da zu</l>
            <l>exerziren,</l>
            <l>Und einer ihm entgegen steht, die Wehr thut presen-</l>
            <l>tiren,</l>
            <l>Da zuckt er zwar, darf doch nit gar, er thut zu leztens</l>
            <l>wagen,</l>
            <l>Fängt fechten, er muß wohl dran, man thät ihn sonst</l>
            <l>ausjagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jezt nimmt er ein Postur an sich, jezt spanisch, jezt</l>
            <l>französisch,</l>
            <l>Passiert jezt durch, jezt über sich, haut drein zulezt po-</l>
            <l>läckisch,</l>
            <l>Weil er nichts kann, so geht er an, und thut die Nas'</l>
            <l>verstossen,</l>
            <l>Das rothe Blut verderbt den Muth, ihm schmecken nit</l>
            <l>solch Possen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf dem Tanzboden läßt er sich im Jahr nit zweimal</l>
            <l>sehen,</l>
            <l>Hüpft in die Höh ganz wunderlich, kann nichts als rum-</l>
            <l>mer drehen,</l>
            <l>Macht Capriol, als wär er toll, thut hin und wieder</l>
            <l>fallen,</l>
            <l>Hurtig dazu, gleich einer Kuh, fällt nieder, das thut</l>
            <l>knallen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Reitschul sucht er selten heim, er thut vorbei nur</l>
            <l>schnurren,</l>
            <l>Er hat ein hinkend Pferd daheim, ein alte Krämer</l>
            <l>Gurren,</l>
            <l>Giebt ihr kein Heu, kein Futterei, läßt sie nur ewig</l>
            <l>grasen,</l>
            <l>Sie geht den Zelt bis daß sie fällt, den vierten Schritt</l>
            <l>auf d' Nasen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hiemit so end ich mein Gesang, vom Allomodo ge-</l>
            <l>sungen,</l>
            <l>Wer es nit leiden mag der gang und binde mir die</l>
            <l>Zungen,</l>
            <l>Der Eitelkeit zu dieser Zeit, dienen viel solcher Lap-</l>
            <l>pen,</l>
            <l>Die dazumal verdienen all eine große Narrenkap-</l>
            <l>pen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
