<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ekloge .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Kosegarten</surname>
            <forename>Ludwig Gotthard</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">223</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-20 2-44 3-24 4-20 5-22 6-15 7-16 8-16 9-46</measure>
        <measure type="syllables">1739</measure>
        <measure type="tokens">1041</measure>
        <measure type="characters">6520</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1798</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193300"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ekloge .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die ihr vom Sund bis zum Istrischen Golf,               </l>
            <l>vom Rhein bis zur Dwina</l>
            <l>Öfter den Niegeseh'nen begrüsset mit freundlichen</l>
            <l>Zeilen,</l>
            <l>Eurer Liebe Kund' ihm bringet, und Kunde da-</l>
            <l>gegen</l>
            <l>Seines Leidens und Thuns von dem Nimmerzusehen-</l>
            <l>den heischet;</l>
            <l>Hört, wie ich leb', ihr Guten, in meiner äusser-</l>
            <l>sten Thule,</l>
            <l>Wie am Gestade des wogenden Meers, wie so fern</l>
            <l>von der Städte</l>
            <l>Lärmendem Prunk, von den Freuden des Klubs,</l>
            <l>von den Zirkeln der Weisen</l>
            <l>Und von der Freund' erquickendem Umgang; wie</l>
            <l>mir des Tages</l>
            <l>Zögernde Stunden entfliehn, und die einsamen</l>
            <l>Stunden des Abends —</l>
            <l>Dieses alles vernehmt, dieweil ihr es heischtet,</l>
            <l>Geliebte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwischen wallenden Saaten, und zwischen den</l>
            <l>Pappeln des Kirchhofs,</l>
            <l>Rechts und links umgürtet mit labyrinthischen Gär-</l>
            <l>ten,</l>
            <l>Von Sturmweiden bekränzt und hundertjährigen</l>
            <l>Eschen,</l>
            <l>Ruhet des Einsamen stilles Gehöft am Saume des</l>
            <l>Fleckens.</l>
            <l>Räumig und rein ist der ländliche Hof. In des Ho-</l>
            <l>fes Vorgrund</l>
            <l>Wohnt im bescheidenen Häuschen der wohlbeleibte</l>
            <l>Colonus.</l>
            <l>Manche zog er der rüstigen Söhne, der blühenden</l>
            <l>Töchter,</l>
            <l>Deren die Einen am Pflug', an der Sens', in der</l>
            <l>Scheun' und der Wiese,</l>
            <l>Diese mit hochgeschürztem Gewand am Herd und</l>
            <l>der Krippe,</l>
            <l>Auf der Bleich' und am Webstuhl die alternden</l>
            <l>Eltern erleichtern.</l>
            <l>Reges Leben, und fröhlicher Fleiss, unendlicher</l>
            <l>Jubel</l>
            <l>Tönt um uns her in die sinkende Nacht vom däm-</l>
            <l>mernden Morgen.</l>
            <l>Horch, es pfeift im Verschlag der Hechselschneider.</l>
            <l>Es flöten</l>
            <l>Während des Sägens die munteren Bursche. Die</l>
            <l>fröhlichen Dirnen</l>
            <l>Säubern dahlend den Stall, und bleichen jachternd</l>
            <l>die Leinwand.</l>
            <l>Siehe, wie brausen im Weiher des Hofes die dam-</l>
            <l>pfenden Pferde!</l>
            <l>Siehe den breitgestirnten Stier, die hüpfende</l>
            <l>Starke,</l>
            <l>Und die ehrbarwandelnde Kuh mit strotzendem</l>
            <l>Euter.</l>
            <l>Schnaufend stehen sie, schlürfen des trüben Teiches.</l>
            <l>Die Enten</l>
            <l>Lärmen dazwischen; es schnattern die Gäns'; es</l>
            <l>kollert der Truthahn.</l>
            <l>Lauter denn all' erjauchzt der schwemmende Junge.</l>
            <l>Das Mägdlein</l>
            <l>Kniet am Eimer indess und singt sich ein lustiges</l>
            <l>Stuckchen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber ein wenig zurückgerückt vom Lärmen der</l>
            <l>Wirthschaft</l>
            <l>Ruht an des Hofes fernstem Saume das ländliche</l>
            <l>Wohnhaus.</l>
            <l>Finster belaubte Kastanien schirmen die Stufen des</l>
            <l>Eingangs</l>
            <l>Vor der Sonne mittäglichem Brand. Ein lachender</l>
            <l>Rasen</l>
            <l>Dienet zum Tummelplatze, zum fröhlichen, wei-</l>
            <l>ten, den Kleinen,</l>
            <l>Welche das rothe Staket vor des Teichs Gefahren</l>
            <l>beschützet.</l>
            <l>Schlecht und recht ist mein ländliches Haus. Nicht</l>
            <l>Pfannen noch Zungen</l>
            <l>Decken es, sondern der wärmende Halm, und die</l>
            <l>Wand ist nur leimern.</l>
            <l>Aber drinnen ist's dämmernd und kühl. Es umsäu-</l>
            <l>seln den Gastfreund</l>
            <l>Fried' und Still' und vertrauliche Ruh. Nicht tauscht'</l>
            <l>ich mein Halmdach</l>
            <l>Gegen Potemkins Eisenpallast, mein freundliches</l>
            <l>Zimmer</l>
            <l>Nicht um den Bernsteinsaal der grossen Frauen in</l>
            <l>Osten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ich verlebe den zögernden Tag, wie des</l>
            <l>einsamen Abends</l>
            <l>Langsam gleitende Stunden dem Abgeschiedenen</l>
            <l>fliehen,</l>
            <l>Dieses vernehmt nunmehr, dieweil ihr es heischtet,</l>
            <l>Geliebte.</l>
            <l>Dämmernd erwacht in Osten der Tag. Die Blume</l>
            <l>des Morgens</l>
            <l>Öffnet die tausendblättrige Knospe. Die Rosen, die</l>
            <l>Krokos</l>
            <l>Regnen mir zwischen den Vorhang hinein. Die</l>
            <l>wachsende Helle</l>
            <l>Reget mir leise die Wimper, und sanft erwach' ich</l>
            <l>ins Leben.</l>
            <l>Angelächelt vom werdenden Tag' entschlüpf' ich</l>
            <l>dem Lager,</l>
            <l>Lehn' ins offene Fenster hinaus, und Augen und</l>
            <l>Seele</l>
            <l>Weiden sich, wiedergeborne Natur, an deiner Ver-</l>
            <l>jüngung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieses lautere Blau, und diese lebendige</l>
            <l>Kühle,</l>
            <l>Diese duftende Frisch', und dieses wogende Licht-</l>
            <l>meer —</l>
            <l>Quellen sie, rieseln sie nicht aus des Ewigen strö-</l>
            <l>mender Urne?</l>
            <l>Heben sie nicht den ermatteten Geist zu dämoni-</l>
            <l>schem Leben,</l>
            <l>Blähen mit Äther die Brust, und schwellen die</l>
            <l>Adern mit Ichor?</l>
            <l>Sieh, wie das springende Licht in immer mäch-</l>
            <l>tigern Strahlen</l>
            <l>Aufsprüht! Wega erblasst; es verbleicht die Wange</l>
            <l>Selenens;</l>
            <l>Phosphoros hängt mit geschorenen Locken. Im lo-</l>
            <l>dernden Frühroth,</l>
            <l>Siehe, wie funkeln die Gärten! Wie weben die</l>
            <l>Wipfel der Esche!</l>
            <l>Siehe, wie blitzet die thauende Flur! Der blühende</l>
            <l>Himmel</l>
            <l>Strahlet gemildert zurück aus des Meers geschliffe-</l>
            <l>nem Spiegel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also entstieg dem Bade des Meers der Dulder</l>
            <l>Odysseus,</l>
            <l>Schimmernd von Schönheit und Reiz. Wie die pur-</l>
            <l>purne Blum' Hyakinthos</l>
            <l>Wallte geringeltes Haar um seine blendenden</l>
            <l>Schultern.</l>
            <l>Also enttauchet in blendendem Glanze, von bren-</l>
            <l>nenden Locken</l>
            <l>Rings umrollt die Sonne den öftlichen Fluthen.</l>
            <l>Wie glühet</l>
            <l>In ihr fliessendes Gold getaucht des </l>
            <l>Graue Scheitel. Wie flimmern die Wetterfahnen des</l>
            <l>Dorfes,</l>
            <l>Wie die Fenster der Burg, worinnen mein </l>
            <l>wohnet!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber schon wird dem Betrachter des unermess-</l>
            <l>lichen Himmels</l>
            <l>Und der lebenernährenden Erde zu enge das Zim-</l>
            <l>mer.</l>
            <l>Lechzend den volllebendigen Strom mit lüsternen</l>
            <l>Zügen</l>
            <l>Einzuschlürfen, mich sehnend an deinen wallenden</l>
            <l>Busen,</l>
            <l>Mutter Natur, mich anzuschmiegen, mit Inbrunst</l>
            <l>des Kindes,</l>
            <l>Flieg' ich die Stufen hinab, entschlüpfe den Pfor-</l>
            <l>ten, und schreite</l>
            <l>Selig hinaus in den seligen Tag; die Kühle des</l>
            <l>Morgens</l>
            <l>Wehet schauernd mich an, wie Säusel der nahen</l>
            <l>Gottheit!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sinnend wandl' ich nun auf und ab auf duften-</l>
            <l>dem Rasen,</l>
            <l>In der Kastanien fächerndem Schirm, erfrische die</l>
            <l>Glieder</l>
            <l>Mit der Kühle des Quells und mit der Kühlung des</l>
            <l>Morgens,</l>
            <l>Mustre die Blumen, die hinter den grünen Staketen</l>
            <l>am Fenster</l>
            <l>Etwa die thauende Nacht erschloss, und die freund-</l>
            <l>liche Frühe,</l>
            <l>Breche die blühendste mir, die blätterreichste der</l>
            <l>Rosen,</l>
            <l>Höre der Melkerin Morgengesang, des tränkenden</l>
            <l>Jungen</l>
            <l>Frohes Gejauchz', und bedenke die Pflichten des</l>
            <l>eigenen Tagwerks.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Itzund träget der Diener der gabenreichen Le-</l>
            <l>vante</l>
            <l>Balsamhauchendes Öl hinan die Stufen. Nicht un-</l>
            <l>gern</l>
            <l>Folg' ich dem Knaben. Und während noch säuselt</l>
            <l>die freundliche Frühe,</l>
            <l>Während noch schlummern das liebende Weib und</l>
            <l>die lärmenden Kleinen,</l>
            <l>Tauch' ich hinunter in seliger Muss' in die Wonne</l>
            <l>des Denkens,</l>
            <l>Steige hinab in die Tiefen des Ich, in den Schacht</l>
            <l>des Bewusstseyns,</l>
            <l>Lüpfe den Schleyer des Denkens und lausch' am</l>
            <l>Vorhang des Wollens;</l>
            <l>Suche das ewig entschlüpfende Band, das mit dem</l>
            <l>Gedanken</l>
            <l>Das Gedachte verknüpft und mit dem Grunde die</l>
            <l>Wirkung;</l>
            <l>Grübl' über Raum und Zeit, und über das Seyn und</l>
            <l>das Nichtseyn,</l>
            <l>Über die Form und den Stoff, und über das Ich</l>
            <l>und das Nicht-Ich;</l>
            <l>Über den Trieb und die Pflicht, und über das Thun</l>
            <l>und das Leiden;</l>
            <l>Über den schwerzuschlichtenden Zwist der Natur</l>
            <l>und der Satzung,</l>
            <l>Über den ewigen Kreisgang, und den unendlichen</l>
            <l>Fortschritt;</l>
            <l>Über das eiserne Fatum, und den anarchischen Zu-</l>
            <l>fall;</l>
            <l>Über des Weisen tröstende Ahnung, den Glauben</l>
            <l>der Guten</l>
            <l>An moralische Ordnung und weise Güte des Welt-</l>
            <l>plans —</l>
            <l>Über diess alles versteigt sich der Grübler in schau-</l>
            <l>dernde Tiefen,</l>
            <l>Thürmet Soriten, und spaltet Begriffe, und wäget</l>
            <l>den Ausdruck,</l>
            <l>Bis es ihm schwindelt. Der Faden entschlüpft, die</l>
            <l>Fackel erlischt ihm.</l>
            <l>Undurchdringliche Nacht und ausganglose Verwir-</l>
            <l>rung</l>
            <l>Starren um den Tappenden her. Es retten ihn kaum</l>
            <l>noch</l>
            <l>Des Gemeinsinns leitender Strahl und der Rufer</l>
            <l>im Busen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
