<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die nachtigall im gebauer.  
 Aus dem Französischen des Herrn  du Trousser.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">68</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-64 2-4</measure>
        <measure type="syllables">851</measure>
        <measure type="tokens">593</measure>
        <measure type="characters">3422</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die nachtigall im gebauer.  
 Aus dem Französischen des Herrn  du Trousser.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die muntre nachtigall, vor derer holdem singen</l>
            <l>Die andern vögel sich nicht wusten aufzuschwingen,</l>
            <l>Bekam in kurtzer zeit des öden waldes satt:</l>
            <l>Jhr ticht’ und trachten war von dannen in die sondt.</l>
            <l>„was? also ließ sie fich in ihrer mund-art hören:</l>
            <l>„was will ich doch den wald mit meinem singen ehren?</l>
            <l>„und mir fast tag und nacht den hals in stücken schreyn?</l>
            <l>„ob meine lieder noch so unvergleichlich seyn,</l>
            <l>„was hab ich hier davon? Den eulen zu gefallen,</l>
            <l>„und vor das tumme wild ein künstlich stück erschallen,</l>
            <l>„heißt einen leeren schlag ins kalte wasser thun.</l>
            <l>„laß eine hirtin hier im kühlen schatten ruhn;</l>
            <l>„so höret sie doch mehr, was ihr der buhler faget,</l>
            <l>„als was ein vogel singt. Nachdem sie so geklaget,</l>
            <l>So war ihr letzter gall: “Verworffuer aufenthalt!</l>
            <l>„jhr püsche! gute nacht! Dann striech sie durch den wald,</l>
            <l>Ließ bäum und thäler stehn, floh über sträuch und hecken,</l>
            <l>Setzt über dörffer, bäch, und ließ sich nichts erschrecken,</l>
            <l>Biß sie die kleine welt, das prächtige Pariß,</l>
            <l>Durch ihren flug erlangt, und sich da fangen ließ.</l>
            <l>Man steckte sie alsbald in einen engen kercker:</l>
            <l>Den trug man in ein haus, und hieug ihn in dem ercker</l>
            <l>Des schönsten zimmers auf. Die zunge wurde los,</l>
            <l>Von der der honigseim der reinsten stimme flos.</l>
            <l>Man hörte sie mit lust: Auf ihr so süsses schlagen</l>
            <l>Lieff alles häuffig zu: Jhr ruhm ward fortgetragen</l>
            <l>Noch ferner, als der schall von ihrer zunge gieng.</l>
            <l>Die nachtigall war froh: Weil doch ein jedes ding,</l>
            <l>Was neu ist, süsse schmeckt. Sie ließ Floretten sorgen:</l>
            <l>So hieß das schöne kind, von dem sie alle morgen</l>
            <l>Mit eigner hand gespeist und auch geträncket ward:</l>
            <l>Sie wolt auch keine faust, so niedlich und so zart</l>
            <l>Sie immer mochte seyn, sonst am gebauer leiden.</l>
            <l>Was that die nachtigall? Sie stiminte voller freuden</l>
            <l>Ein holdes danck-lied an. Sie sang: “O wie vergnügt!</l>
            <l>„o wie vergnügt bin ich! wenn es das schicksal fügt,</l>
            <l>„daß mein beglückter stand so lang als ewig dauret!</l>
            <l>Er daurte nicht so lang, als man bey hofe trauret;</l>
            <l>Denn wie uns mit der zeit ein herber überdruß</l>
            <l>Den honig selbst vergällt; So ward der zucker-fluß,</l>
            <l>Der unsre nachtigall so angenehm ergetzet,</l>
            <l>Jhr endlich wermuth-safft: Was sie so hoch-geschätzet,</l>
            <l>Florettens schmeicheley, gefiel ihr nun nicht mehr:</l>
            <l>Man pfieff ihr süsse vor; sie gab doch kein gehör,</l>
            <l>Seit die gefangenschafft ihr in den kopff gestiegen:</l>
            <l>Jhr wunsch war, wiederum in ihren wald zu fliegen;</l>
            <l>Allein sie konte nicht, der kesicht hielt sie auf,</l>
            <l>Der göldne kesicht hemmt in ihr der freuden lauf:</l>
            <l>Die holde zunge schwieg. Es klungen keine lieder:</l>
            <l>Der menschen gegen-wart wurd ihr durchaus zuwider:</l>
            <l>Sie wolt’ alleine seyn. Die stille traurigkeit</l>
            <l>Nahm täglich in ihr zu. Sie seufftzt’: “O göldne zeit!</l>
            <l>„wo bist, wo bist du hin? Soll ich, als sclavin girren?</l>
            <l>„kan ich nicht, wie zuvor, um die gebüsche schwirren,</l>
            <l>„wo meine mutter sang, die schwestern eingestimmt?</l>
            <l>„so muß das kleine tacht, so noch im hertzen glimmt,</l>
            <l>„alsbald verloschen seyn. Die sorgende Florette</l>
            <l>Macht ihr in ihrer hand zwar ein gar sanfftes bette:</l>
            <l>Die lippen flösten ihr den safft des lebens zu;</l>
            <l>Doch ihr geschlossner mund sprach: “Laß mich nur zur ruh,</l>
            <l>„du meine mörderin! Die schwachen flügel fielen:</l>
            <l>Der kopff sanck hinterwerts, und schlos mit mattem schieles</l>
            <l>Die augen und sich selbst in beyde sittig’ ein.</l>
            <l>Kurtz: Diese traurigkeit legt ihr den leichen-stein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein kercker wird doch wohl ein kercker seyn und heissen:</l>
            <l>Er mag auch noch so lieblich gleissen.</l>
            <l>Zuweilen ist an dem, was man so liebreich schätzt,</l>
            <l>Nichts, als der nahm und schein, der aug und ohr ergetzt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
