<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Neue Frühlings-Betrachtung.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">7</measure>
        <measure type="verses">115</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-21 2-9 3-32 4-7 5-14 6-9 7-23</measure>
        <measure type="syllables">1120</measure>
        <measure type="tokens">693</measure>
        <measure type="characters">4344</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Neue Frühlings-Betrachtung.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welch ein reges, allgemeines, pressendes, belebt Ge-</l>
            <l>dränge</l>
            <l>Muß, zur holden Lenzen-Zeit,</l>
            <l>In nie unterbrochener, unvermerkter Aemsigkeit,</l>
            <l>Zu dem unsrer Erden Fläche itzt bedeckenden Gepränge,</l>
            <l>Luft und Land, und überall alles, was man siehet, füllen!</l>
            <l>Alle Säfte gähren gleichsam, allenthalben sieht man fast,</l>
            <l>Bald aus ungeschlachter Erde, bald aus einem dürren Ast,</l>
            <l>Gras und Kräuter, Bluhmen, Knospen, Blüht’ und junge</l>
            <l>Blätter quillen,</l>
            <l>Auch mit ihnen, junge Schatten. Was, vor einer Stunde,</l>
            <l>noch</l>
            <l>Ungeformt im Klumpen saß, trennet und entwickelt sich,</l>
            <l>Färbt, formirt sich, und erscheinet. Wie geschiehet dieses</l>
            <l>doch?</l>
            <l>Wird es denn aus den Behältern mit Gewalt hervorgedrun-</l>
            <l>gen?</l>
            <l>Kommt es etwan von sich selber aus der Knosp’ hervor-</l>
            <l>gesprungen?</l>
            <l>Oder zieht von aussen etwas sie aus ihrem Sitz herfür?</l>
            <l>Wie bereitet sich in ihnen ihrer Form- und Farben Zier?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn wir etwas zierlichs bilden, so geschicht es durch</l>
            <l>die Hand,</l>
            <l>Diese führet und regieret der sie leitende Verstand,</l>
            <l>Und dieß nennen wir denn Kunst. Aber hier erblicken</l>
            <l>wir</l>
            <l>Etwas, welches, sonder Zuthun unsrer Seel und Hand, sich</l>
            <l>bildet,</l>
            <l>Sich bewundernswürdig färbt, sich versilbert, sich ver-</l>
            <l>güldet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Läßt sich hier nicht deutlich spüren, daß ein anderer Ver-</l>
            <l>stand</l>
            <l>Ausser uns vorhanden sey, eine weit geschicktre Hand</l>
            <l>Ausser uns unsichtbar wirke? Ueberall sieht man die Spur,</l>
            <l>Daß sie überall vorhanden. Ist es denn nicht unsre Pflicht,</l>
            <l>Kunst und Weisheit zu bewundern, und der Wirkung der</l>
            <l>Natur</l>
            <l>Ehrerbietig nachzusinnen? Unser cörperlichs Gesicht</l>
            <l>Siehet die gewirkten Wunder; doch Den, Der sie wirket,</l>
            <l>nicht.</l>
            <l>Aber unsers Geistes Auge muß ja billig weiter gehen,</l>
            <l>Und in unleugbarer Weisheit, Schmuck und Kunst, Den</l>
            <l>Künstler sehen,</l>
            <l>Der unwidersprechlich da. Ist Er es vielleicht nicht wehrt,</l>
            <l>Daß man Jhn zu kennen suche? Sind die herrlichen Ge-</l>
            <l>schenke,</l>
            <l>(da Er ja, für uns, nur wirkt, da Er uns erfreut und nährt,</l>
            <l>Nutz als Lust zugleich verbindet) nicht, daß man an Jhn</l>
            <l>gedenke,</l>
            <l>Jhn bewundre, Sein sich freue, denn nicht würdig? Unge-</l>
            <l>mein</l>
            <l>Sollte billig jeder Mensch, durch des Frühlings Pracht</l>
            <l>gerühret,</l>
            <l>Und zugleich, in dieser Lust, auf Denjenigen geführet,</l>
            <l>Der so unnachahmbar wirkt, voll vergnügter Andacht, seyn.</l>
            <l>Handeln wir nicht fast unmenschlich, und, als wenn ein</l>
            <l>Ungefehr,</l>
            <l>Ohne GOtt, und sonder Ordnung, Ursach aller Wunder wär?</l>
            <l>Mich soll wenigstens der Schmuck unsrer Welt, in diesen</l>
            <l>Zeiten,</l>
            <l>Da sich, was man sieht, verschönert und belebet, weiter</l>
            <l>leiten;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein, durch unsers Frühlings Pracht, inniglich gerührter</l>
            <l>Geist</l>
            <l>Soll in dieser meiner Lust zu der Anmuht-Quelle steigen,</l>
            <l>Welchen Seine schöne Werke, itzt fast mehr als sonst, mir</l>
            <l>zeigen,</l>
            <l>Der sich uns in jeder Bluhme, Blüht und Kraut fast sichtbar</l>
            <l>weist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu den künstlichen Gebäuden netter Nester scheint die</l>
            <l>Schaar</l>
            <l>Der Geflügel zugerichtet, und die kleinen regen Bienen</l>
            <l>Müssen der Natur, als Werkzeug ihrer klugen Absicht,</l>
            <l>dienen</l>
            <l>Zu den Wachs- und Honig-Zellen, ja dieselbe braucht so gar,</l>
            <l>Zu dem künstlichen Gewebe zarter Netze, kluge Spinnen.</l>
            <l>Dieses spüren unsre Sinnen;</l>
            <l>Aber, zu der Bluhmen, Blühte, Grases und des Laubes Zier</l>
            <l>Trifft man überall kein Thier,</l>
            <l>Gar kein Werkzeug, keinen Künstler, keinen sichtbarn Mei-</l>
            <l>ster an.</l>
            <l>Hier erweiset die Natur, daß sie selbst unmittelbar</l>
            <l>Das vortrefflichste, das schönste, sonder Hülfe, bilden kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber kann man hierbey wohl, mit Befugniß, stille stehen?</l>
            <l>Müssen wir mit unserm Denken nicht gebührend weiter</l>
            <l>gehen,</l>
            <l>Als bloß zu dem Wort Natur? Welches uns zu blenden</l>
            <l>scheint,</l>
            <l>Da man, durch Gewohnheit schwindlich, es recht wohl zu</l>
            <l>fassen meynt;</l>
            <l>Aber dennoch nichts begreift. Nur der Gottheit, bloß allein,</l>
            <l>Muß der Ursprung aller Dinge einzig zugeeignet seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seine Ordnung ist Natur. Weñ wir also </l>
            <l>Daß sie wunderbar gebildet, wunderbar gefärbt und schön,</l>
            <l>Ja, fast schöner sind, als alles; sollten sie uns nicht ver-</l>
            <l>binden,</l>
            <l>Fast unmittelbar den Schöpfer hier zu suchen und zu finden?</l>
            <l>Bloß Sein liebreichs Wort allein</l>
            <l>Gab und giebet noch den Pflanzen Form, Geruch und Farb’</l>
            <l>und Schein.</l>
            <l>Sein erhaltend liebreich Wort schränkt den Saamen alle</l>
            <l>Kraft,</l>
            <l>Die uns ein Geheimniß bleibet, alle Pracht und Eigenschaft</l>
            <l>Einmahl bey der Schöpfung ein,</l>
            <l>Unterhält die Wunder-Ordnung, da wir, durch der Erden</l>
            <l>Drehn,</l>
            <l>Nach des Winters Widrigkeit, den von Wunder trächtgen</l>
            <l>Lenzen,</l>
            <l>Durch die Wunder-Kraft der Sonnen, als geschwängert,</l>
            <l>prächtig glänzen,</l>
            <l>Und im selben überall, alles sich beleben, sehn.</l>
            <l>Mit bewunderndem Vergnügen bete denn doch jeder-</l>
            <l>mann</l>
            <l>Unsers nahen Schöpfers Weisheit, Lieb’ und Macht in</l>
            <l>Bluhmen an.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
