<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Mitleidige Zeilen  
  Bey Beerdigung F. E. B. den 20. Augusti  
 1678.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1309</measure>
        <measure type="tokens">906</measure>
        <measure type="characters">5260</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Mitleidige Zeilen  
  Bey Beerdigung F. E. B. den 20. Augusti  
 1678.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Brehmer wo du hier nicht schöne Blumen findest/</l>
            <l>Wo Tuberosen nicht in meinen Zeilen stehn/</l>
            <l>Noch du Granaten-Blüth und die Jesminen bindest/</l>
            <l>So dencke daß mein Fuß nicht kan auff Rosen gehn.</l>
            <l>Ich liege selbsten kranck/ und sol dir Trost zuschicken:</l>
            <l>Wenn hat ein siecher Artzt dem Schmertzen obgesiegt?</l>
            <l>Mag eine solche Hand die Wunden wol zudrücken/</l>
            <l>Die von der Gicht gequält gantz unbeweglich liegt?</l>
            <l>Wiewol ich bin kein Stein/ ich bin nicht ohn Erbarmen/</l>
            <l>Nun deines Hertzens Hertz und Augen-Trost verfällt/</l>
            <l>Nun statt der süssen Lust dich Angst und Noth umbarmen</l>
            <l>Und bleiche Kümmernüß in ihren Banden hält.</l>
            <l>Allein verzeihe mir/ du Mann von deutschen Sitten/</l>
            <l>Du Bild der Redligkeit und Abrieß alter Treu/</l>
            <l>Wo nicht mein </l>
            <l>Und mir der Musen Gunst legt keine Lorbern bey.</l>
            <l>Ein Leid/ das hefftig ist/ fragt nicht nach Wort-Gepränge/</l>
            <l>Und Kunst und Zierligkeit findt nicht bey Thränen statt:</l>
            <l>Zu dem ist mir bekand/ daß von dergleichen Mänge</l>
            <l>Dein reicher Bücher Schatz schon einen Vorrath hat.</l>
            <l>Offt kan ein schlechtes Wort tieff ins Gemüthe dringen/</l>
            <l>Wenn es den Uhrsprung nur aus treuem Hertzen nimmt.</l>
            <l>Mein Satz der ist sehr kurtz/ den ich zum Trost wil bringen:</l>
            <l>Gott hat/ </l>
            <l>Warumb es sey geschehn/ das ist nicht auszufragen/</l>
            <l>In dieses Rathhaus guckt kein sterblich Auge nicht.</l>
            <l>Du must nur mit Gedult den bittern Fall ertragen/</l>
            <l>Diß heischt dein Christenthum/ diß fordert deine Pflicht.</l>
            <l>Ich räum’ es willig ein/ daß du itzt Myrrhen schmeckest/</l>
            <l>Und daß mit Aloe dein Trincken sey vermischt.</l>
            <l>Ich glaub es/ daß du dich mit Kummer-Nesseln deckest/</l>
            <l>Und häuffig Seelen-weh die Wunden dir erfrischt.</l>
            <l>Warumb? dein Schatz ist hin/ ein Weib von seltner Tugend/</l>
            <l>Der Häußligkeit Smaragd/ der Frömmigkeit Saphier.</l>
            <l>Die mit dir hat getheilt Hertz/ Leben/ Leib und Jugend</l>
            <l>Und die ohn unterlaß kömmt deinen Augen für.</l>
            <l>Sie hat dich mehr geliebt als wohl ihr eigne Seele/</l>
            <l>Zu deinem Wohlfahrts-Stand den besten Grund gelegt:</l>
            <l>Sie blieb den Schnecken gleich in ihres Hauses Höle/</l>
            <l>Und hat des Rockens mehr als andrer Lust gepflegt:</l>
            <l>Sie war Abigail die weißlich konte rathen/</l>
            <l>Und die Cornelia bey ihrer Kinder-Zucht.</l>
            <l>Wie einen edlen Stamm entdecken seine Schnaten/</l>
            <l>So wieß’ sie ihre Gütt’/ und ihres Ehstands Frucht:</l>
            <l>Sie thät ihr selbsten Weh’ dein Wohlsein zubestärcken/</l>
            <l>Was nur ersinnlich war das schantzte sie dir zu:</l>
            <l>Ja ihre Frömmigkeit/ entbrandt von Liebes-Wercken/</l>
            <l>Verschaffte dir bey Tag und Nacht nur Trost und Ruh’.</l>
            <l>Befahl dir offentlich dein treues Ampt zu lehren</l>
            <l>So lehrte sie zu Haus mit nicht geringerm Rath.</l>
            <l>Sie wolte Meisterin/ als wie du Meister/ hören/</l>
            <l>Auff daß ein gleich Beruff auch gleiche Würckung hat.</l>
            <l>Du kontst in ihrem Schoß die schweren Sorgen tödten/</l>
            <l>Und ihre Freundligkeit nam deinen Schul-Staub weg/</l>
            <l>Jhr Antlitz war ein May/ du wustest nichts von Nöthen/</l>
            <l>So bald du nur auff sie gelenckt der Sinnen Zweck.</l>
            <l>Ach aber tausend Ach! So ungemeine Schätze/</l>
            <l>So viel Kleinodien raubt dir des Todes Hand!</l>
            <l>Ach unsrer Sterbligkeit gantz eiserne Gesetze!</l>
            <l>Das Auf- und Niedergang so nahe doch verwand!</l>
            <l>Doch wenn du die Vernunfft dich nicht läst länger blenden/</l>
            <l>Der Schulen Haupt und Licht und mein vertrauter Freund/</l>
            <l>So weist du/ daß sie der holt heim zu seinen Händen/</l>
            <l>Der erstlich Leib und Seel zusammen hat vereint.</l>
            <l>Er nimmt sein Pfand hinweg/ es war dir nur geliehen/</l>
            <l>Ach liefre mit Gedult/ was dir vertrauet/ ein!</l>
            <l>Wenn Seelen aus der Welt zu ihrem Ursprung ziehen/</l>
            <l>Versichert/ daß sie mehr als hier versorget seyn.</l>
            <l>Dir ist ja wol bewust/ daß sie hat sterben müssen/</l>
            <l>Und dieser letzte Weg erwartet dich und mich.</l>
            <l>Wohl dem/ der zeitlich kan die müden Augen schlüssen/</l>
            <l>Er legt viel Ungemach und Leiden hinter sich.</l>
            <l>Und streu’stu wieder ein: Mir ist es allzubitter/</l>
            <l>Das Unglück ist zu groß/ das mich darnieder beugt/</l>
            <l>Der Sturm der ist zu hart/ zuschwer das Ungewitter/</l>
            <l>So über meinen Kopff mit blitzen sich erzeigt/</l>
            <l>Wohlan/ erkennstu nicht des Höchsten Liebes-Schläge?</l>
            <l>Ist seine Züchtigung dir denn so unbekand?</l>
            <l>Du hast wohl eh’ gepreißt sein unerforschte Wege/</l>
            <l>Wenn er dich hat geführt durch manchen frembden Sand.</l>
            <l>Und mehr/ ein Beyspiel wird dein eigen Ambt dir geben:</l>
            <l>Ein Lehrer muß zwar fromm/ zugleich auch sträflich seyn/</l>
            <l>Wenn sich der Jugend Tück und Boßheit will erheben/</l>
            <l>So hauet er mit Recht auf ihren Rücken drein.</l>
            <l>Gott auch/ damit wir uns in Sünden nicht vergraben/</l>
            <l>Und mit der tollen Welt zu grund und scheitern gehn/</l>
            <l>So geisselt er uns offt als wie muthwillge Knaben/</l>
            <l>Damit wir seine Recht und Satzungen verstehn.</l>
            <l>Indessen bleibt bey ihm doch stets ein Vater-Hertze:</l>
            <l>Als wie ein Schulen-Mann stets seine Jugend liebt.</l>
            <l>Mein </l>
            <l>Ein Christ als wie das </l>
            <l>Du must durch keinen Fall den Muth dir lassen binden/</l>
            <l>Steh hohen Felsen gleich in deinem Thränen Meer;</l>
            <l>Ein lang und grosser Baum verlacht den Sturm von Winden/</l>
            <l>Hingegen reicht das Rohr bald seine Kolben her.</l>
            <l>Du hast die Welt durchguckt/ du weist was wir geniessen/</l>
            <l>Ist Eckel und Verdruß nicht unser beste Kost?</l>
            <l>Der Mensch so lang er lebt wird peinlich leiden müsseu/</l>
            <l>Er lauff aus Sud in Nord/ aus Westen in den Ost.</l>
            <l>Diß sey dein gröster Trost/ sie ist dir nicht entnommen/</l>
            <l>Als Leit-Stern zeigt sie dir zu jenem Licht die Bahn.</l>
            <l>Sie wird nicht mehr hieher/ du aber zu ihr kommen/</l>
            <l>Wem ist nun unter euch weh’- oder wohlgethan?</l>
            <l>Vergnüge dich daß du so einen Schatz besessen/</l>
            <l>Daß so ein Tugend-Weid dir Hertz und Seel erfreut.</l>
            <l>&amp;q;Es bleibt ihr Ehren-Ruhm bey allen unvergessen/</l>
            <l>&amp;q;Und deine Wunden heilt GOtt und die lange Zeit.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
