<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Eine Frage .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hebel</surname>
            <forename>Johann Peter</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">76</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-76</measure>
        <measure type="syllables">679</measure>
        <measure type="tokens">504</measure>
        <measure type="characters">2684</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1803</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905192133"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Eine Frage .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sag, weisch denn selber au, du liebi Seel,             </l>
            <l>was’s Wienechtchindli isch, und heschs bidenkt?</l>
            <l>Denkwol i sag der’s und i freu mi druf.</l>
            <l>O, ’s isch en Engel usem Paradies</l>
            <l>mit sanften Augen und mit zartem Herz.</l>
            <l>Vom reine Himmel abe het en Gott</l>
            <l>de Chindlene zum Trost und Sege gschickt.</l>
            <l>Er hüetet sie am Bettli Tag und Nacht;</l>
            <l>er deckt sie mittem weiche Fegge zu,</l>
            <l>und weiht er sie mit reinem Othem a,</l>
            <l>wird’s Aeugli hell und ’s Bäckli rund und roth.</l>
            <l>Er treit sie uf de Händen in der Gfohr,</l>
            <l>günnt Blüemli für sie uf der grüene Flur,</l>
            <l>und stoht im Schnee und Rege d’ Wienecht do,</l>
            <l>se henkt er ’nen im Wienechtchindli-Baum</l>
            <l>e schöne Früehlig in der Stuben uf,</l>
            <l>und lächlet still, und het si süeßi Freud,</l>
            <l>uud </l>
            <l>Jo, liebi Seel, und gang vo Hus zu Hus,</l>
            <l>sag </l>
            <l>und lueg,</l>
            <l>der Wienechtchindli-Baum verrothet bald,</l>
            <l>wie alli Müetter sin im ganze Dorf.</l>
            <l>Do hangt e Baum, nei lueg me doch</l>
            <l>und lueg!</l>
            <l>In alle Näste nüt as Zuckerbrod!</l>
            <l>’s isch nit viel nutz. Die het e närschi Freud</l>
            <l>an ihrem Büebli, will em alles süeß</l>
            <l>und liebli mache, thut em, was es will.</l>
            <l>Gib acht, gib acht, es chunnt e mol e Zit,</l>
            <l>se schlacht sie d’ Händ no zsemmen überm</l>
            <l>Chopf,</l>
            <l>und seit: „Du gottlos Chind, isch das mi</l>
            <l>Dank?“</l>
            <l>Jo weger Müetterli, das isch di Dank!</l>
            <l>Jez do siehts anderst dri ins Nochbers Hus.</l>
            <l>Scharmanti bruni Bire, welschi Nuß!</l>
            <l>Scharmanti rothi Oepfel ab der Hurt!</l>
            <l>e Gufebüchsli, doch wills Gott der Her</l>
            <l>ke Gufe drinn! Vom zarte Bese-Ris</l>
            <l>e goldig Rüethli, schlank und nagelneu!</l>
            <l>Lueg, so ne Muetter het ihr Chindli lieb!</l>
            <l>Lueg, so ne Muetter ziehts verständig uf,</l>
            <l>und wird mi Bürstli meisterlos, und meint</l>
            <l>es seig der Her im Hus, se hebt si b’herzt</l>
            <l>der Finger uf, und förcht ihr Büebli nit,</l>
            <l>und seit: „Weisch nit, was hinterm Spie-</l>
            <l>gel steckt?„</l>
            <l>Und ’s Büebli folgt, und wird e brave Chnab;</l>
            <l>Jez göhn mer wieder witers um e Hus.</l>
            <l>Zwor Chinder gnug, doch wo me luegt und</l>
            <l>luegt</l>
            <l>schwankt wit und breit ke Wienechtchindli-</l>
            <l>Baum.</l>
            <l>Chumm, weidle chumm, do blibe mer nit lang!</l>
            <l>O Frau, wer het di Muetterherz so gchüelt?</l>
            <l>Verbarmt’s di nit, und gohts der nit dur</l>
            <l>d’ Seel,</l>
            <l>wie dini Chindli, wie di Fleisch und Blut</l>
            <l>verwildern ohni Pfleg und ohni Zucht,</l>
            <l>und hungerig by andre Chinde stöhn</l>
            <l>mit ihre breite Rufe, schüch und fremd?</l>
            <l>Und Wi’ und Caffi schmekt der doch so gut!</l>
            <l>Doch lueg im vierte Hus, das Gott erbarm,</l>
            <l>was hangt am grüene Wienechtchindli-Baum?</l>
            <l>Viel stachlig Laub, und näume zwische drinn</l>
            <l>ne schrumpfig Oepfeli, ne dürri Nuß!</l>
            <l>Sie möcht, und het’s nit, nimt ihr Chind             </l>
            <l>und wärmts am Buse, luegets a und briegt;</l>
            <l>der Engel stüürt im Chindll Thränen i.</l>
            <l>Sel isch nit gfehlt, ’s isch mehr as Marzipan</l>
            <l>und Zuckererbsli. Gott im Himmel sichts,</l>
            <l>und het us mengem arme Büebli doch</l>
            <l>e brave Ma und Vogt und Richter gmacht,</l>
            <l>und usem Töchterli ne bravi Frau,</l>
            <l>wenns numme nit an Zucht und Warnig fehlt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
