<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der  
  grösseste Betrieger .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">40</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-40</measure>
        <measure type="syllables">455</measure>
        <measure type="tokens">320</measure>
        <measure type="characters">1829</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198797"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der  
  grösseste Betrieger .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Welt ist voller List, bespannt mit
Nez und Strikken,</l>
            <l>Ein Mensche suchet stets den andern</l>
            <l>Man irrt nicht, wenn man sagt, daß die Betrie-</l>
            <l>Der Menschen gröste Kunst und Haupt-Bemühung</l>
            <l>Doch in der grossen Zahl, die sich auf Trug befleis-</l>
            <l>Kan ein Scheinheiliger, ein Erzbetrieger heissen.</l>
            <l>In dem er sich verstellt in falscher Frömmigkeit,</l>
            <l>Hüllt er ein Wolfes Herz ins sanfte Schafeskleid,</l>
            <l>In dem er heilig prahlt, in Andacht feurig schei-</l>
            <l>Jm Herzen tükkisch lacht, von aussen kläglich wei-</l>
            <l>So stellt er sich vor </l>
            <l>Der doch mit seinem Aug ins Herze sehen kan.</l>
            <l>Er meinet daß er ihm so gnädiglich ansehen,</l>
            <l>Und so erkühnt er sich, </l>
            <l>Der seine Tükke sieht, und seine Falschheit kennt</l>
            <l>Der weiß wie kalt sein Herz, obgleich die Zunge</l>
            <l>Welch schändlicher Betrug! das Aug berükken</l>
            <l>Dafür wir Ehrfurchts-voll uns allzeit scheuen sol-</l>
            <l>Ein Heuchler, bildet uns, durch seinen äusren</l>
            <l>Er sei ein frommer Mensch der </l>
            <l>Und er betriegt die Welt mit seinem eitlen Prahlen,</l>
            <l>Er ist ein Heiliger nur mit gemahlten Strahlen.</l>
            <l>Die Einbildung nährt ihn, es sähe jederman,</l>
            <l>Jhn als den Heiligsten vom ersten Range an,</l>
            <l>Und jeder merket doch gar bald die Heuchler-Rolle,</l>
            <l>Die Wolfsklau zeiget sich auch durch die Schafes</l>
            <l>Und er betriegt sich selbst indem er gar vermeint,</l>
            <l>Er sei ein Heiliger, wie er von aussen scheint,</l>
            <l>Der Höchste werde ihn um seiner Andacht willen,</l>
            <l>Mit einen Seegensstrom das gierge Herze stillen.</l>
            <l>Er hoft und kriegt doch nichts; dieweil; der Zeba-</l>
            <l>Den Heuchlern Ach und Weh! zum ewgen Flu-</l>
            <l>Und weil sie nicht recht warm, nur laulicht sind zu</l>
            <l>So speiet er sie aus, wird sie nicht lieben können.</l>
            <l>So ist ein falscher Wahn, der ärgeste Betrug,</l>
            <l>Er will gesegnet seyn und wird zulezt zum Fluch:</l>
            <l>Mit einen Wort er sucht darin nur sein Vergnügen</l>
            <l>Wie er mög GOtt und Welt, und auch sich selbst</l>
            <l>Wer dieses recht bedenkt, der muß so gleich gestehn:</l>
            <l>Wer Heuchler sehen wird, muß Erzbetrieger sehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
