<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Grösse GOttes  
 im Kleinen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">97</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-97</measure>
        <measure type="syllables">929</measure>
        <measure type="tokens">625</measure>
        <measure type="characters">3688</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Grösse GOttes  
 im Kleinen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Unempfindlichkeit der menschlichen</l>
            <l>Natur,</l>
            <l>Sieht in dem Allmachtsreich des</l>
            <l>Schöpfers keine Spur,</l>
            <l>Von seiner hohen Größ, als nur</l>
            <l>in grossen Dingen,</l>
            <l>Die durch erhabnen Glantz, uns zur Verwundrung</l>
            <l>zwingen.</l>
            <l>Der Sonnen güldnes Rad, das an dem Firmament,</l>
            <l>Bey stets geweltzten Lauf, durch seine Kreise rennt</l>
            <l>Kan unser Hertz noch woll, durch Reitzungvolles</l>
            <l>Blikken</l>
            <l>Das in die Augen strahlt, auf kurtze Zeit entzükken.</l>
            <l>Der Farben Mannigfalt, so jenen Lufftkreis mahlt,</l>
            <l>Und durch den blauen Grund erhellter Wolken strahlt,</l>
            <l>Reitzt noch woll das Gesicht, die bunten Himmels-</l>
            <l>auen,</l>
            <l>Beym frohen Morgenroth, vergnüget anzuschauen.</l>
            <l>Was auf der Unterwelt, der Menschen Hertze rührt,</l>
            <l>Muß durch das Aussenwerk und Grösse seyn geziert:</l>
            <l>Jm weiten Pflantzenreich, wo Wald, Feld, Gär-</l>
            <l>ten grünen</l>
            <l>Pflegt was erhaben, schön, uns nur zur Lust zu</l>
            <l>dienen.</l>
            <l>Die Ceder Libanons, die mit der schlanken Pracht,</l>
            <l>Bis in die Wolken steigt, wird noch woll hochgeacht;</l>
            <l>Und als ein Meisterstück des Schöpfers auch geprie-</l>
            <l>sen,</l>
            <l>Wer blickt die Kräuter an, die in dem grünen Wie-</l>
            <l>sen</l>
            <l>Aus zarten Keimen gehn? Wer ist woll recht bemüht,</l>
            <l>Den Jsop anzusehn, der nur an Wänden blüht?</l>
            <l>Und doch des Schöpfers Macht, zu seinen Preis</l>
            <l>erhebet;</l>
            <l>Ob er in Niedrigkeit, gleich an der Erde klebet.</l>
            <l>Jm Thierreich ist uns Nichts, was wir bewundern</l>
            <l>schön,</l>
            <l>Als eine Kreatur, die wir gar selten sehn;</l>
            <l>Als ein solch Ungeheur, für dessen Gang die Wellen,</l>
            <l>Wenn es im Wasser wohnt, wie hohe Berge schwellen:</l>
            <l>Als solch ein Wunderthier, das auf dem Troknen</l>
            <l>lebt,</l>
            <l>Und seiner Glieder Bau, vor andern hoch erhebt;</l>
            <l>Das wie ein Elephant sich mit dem Rüssel brüstet</l>
            <l>Und gleich wie ein Cameel mit Thürmen ausgerüstet.</l>
            <l>Ein Thiergen das da nur in faulen Sümpfen kreucht,</l>
            <l>Und ein gefiedertes, das fast unsichtbahr fleucht,</l>
            <l>Wird von dem wenigsten, für sonderbar geachtet</l>
            <l>Und noch viel weniger zu </l>
            <l>Wie aber ist den </l>
            <l>Schafft er die Bäume nur, nicht auch das zarte Moos?</l>
            <l>Hat seine Macht sich nur im Adler abgespiegelt</l>
            <l>Und nicht wenn er durch Kunst, ein Mükken Heer</l>
            <l>beflügelt?</l>
            <l>Des Schöpfers Kreatur, ist sie gleich noch so klein,</l>
            <l>Kan doch ein grosses Bild von seiner Allmacht seyn.</l>
            <l>Je kleiner ein Geschöpf; je zarter ein Gespinste,</l>
            <l>Je grösser ist das Werk, wens voll verborgner Künste.</l>
            <l>Des Meisters Wissenschafft verdient ein Augenmerk,</l>
            <l>Der eine Uhr gemacht von zarten Räderwerk;</l>
            <l>Und pfleget sich die Kunst an solchen kleinen Stükken,</l>
            <l>Wenn sie doch richtig gehn, nicht schöner abzudrükken</l>
            <l>Als an der gröbern Art? des Schöpfers weise Macht</l>
            <l>Hat auch im kleinesten, das sie hervorgebracht,</l>
            <l>So viele Wunder uns, darin zum Schau geleget,</l>
            <l>Als woll das Größre kaum, in seinen Umfang heget:</l>
            <l>Auch in dem kleinesten stellt er die Pracht und Zier</l>
            <l>Darob der Mensch erstaunt, am vollenkomsten für</l>
            <l>Und wenn wir es nur recht, mit unsern Sin bemerken</l>
            <l>Wird die Empfindung selbst, uns diesen Satz bestärken.</l>
            <l>Man seh nur durch ein Glas, das kleines grösser</l>
            <l>macht,</l>
            <l>Die schlechte Mücke an. Mein </l>
            <l>und Pracht</l>
            <l>Sieht das gerührte Aug, aus deren Kopfe blitzen,</l>
            <l>Als wenn daran Rubin und Diamanten sitzen.</l>
            <l>Die Flügel die man sonst, vor schlecht Gewebe hält</l>
            <l>Entdekken unsern Aug, ein grosses Wunderfeld</l>
            <l>Darob der Sinn erstarrt, und das Gemüth entzükket,</l>
            <l>Wenn man die Schönheit sieht, die </l>
            <l>gestikket.</l>
            <l>Man nehme abermahl, das kleinste Würmelein,</l>
            <l>Und leg es in ein Glas, das es vergrössert ein;</l>
            <l>Was unser Auge kaum, als wie ein Stäubgen spüret,</l>
            <l>Das ist mit Kopf und Bein und Gliedern ausgezieret</l>
            <l>Es lebt in seinen Blut, wer hätte das gedacht?</l>
            <l>Wie! zeugt das kleinste Thier, nicht von der grösten</l>
            <l>Macht?</l>
            <l>Die Muskeln, Fleisch und Haut, so künstlich kan</l>
            <l>verbinden</l>
            <l>Mit tausend Theilen mehr, wo wir nur Stäubgen</l>
            <l>finden</l>
            <l>O! unbegreiflicher, erhabner Zebaoth</l>
            <l>Wir sehen überall, daß du ein grosser GOtt</l>
            <l>Drum öfne unser Aug und laß uns sters er-</l>
            <l>scheinen</l>
            <l>Die Grösse deiner Macht, im Grossen und
im Kleinen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
