<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das dritte Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">48</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-48</measure>
        <measure type="syllables">596</measure>
        <measure type="tokens">408</measure>
        <measure type="characters">2335</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das dritte Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ey dachte Saul, möcht dich der Samuel so schauen,</l>
            <l>Er würd, daß ich von Gott verlassen, nimmer trauen,</l>
            <l>Wie er mir weiß gemacht, aus Haß, aus Eifersucht.</l>
            <l>Wo sind wohl meine Feind, sind sie nicht in der Flucht?</l>
            <l>Kan man aus meinem Sieg wohl Gottes Haß verspüren?</l>
            <l>Gefiel ihm nicht, daß ich sollt Jsrael regieren,</l>
            <l>Wo wäre mein Triumph, wo wäre meine Ehr,</l>
            <l>Die mich jetzunder krönt, für meinem gantzen Heer?</l>
            <l>Wer sollt nach diesem Sieg die Krone mir bewegen?</l>
            <l>Wer Lust dazu gehabt muß nun sich niederlegen.</l>
            <l>Was stützet mehr den Thron als eine Siegeshand?</l>
            <l>Das Glücke wenn es gut, macht fest den Königsstand.</l>
            <l>So ware Saul getrost, er hofft es würde glücken,</l>
            <l>Indem sie insgesammt die Nymphenschaar erblicken,</l>
            <l>Dem König war dieß lieb, die Helden wurden froh,</l>
            <l>Daß ihre Wiederkehr beehret ward also.</l>
            <l>Der Printz sah sein Gemahl verliebt an und vergnüget,</l>
            <l>Der andern Nymphen Schein hat manchen Held besieget;</l>
            <l>Der David nur allein findt das nicht was er sucht,</l>
            <l>Des Siegs versprochne Beut, der keuschen Liebe Frucht.</l>
            <l>Er findet aber mehr als nicht war sein Ersinnen,</l>
            <l>Der Michal Lieblichkeit, der Michal ihr Beginnen,</l>
            <l>Der Michal Wunderstral, die schossen auf ihn zu,</l>
            <l>Daß Merob er vergist und seiner stillen Ruh.</l>
            <l>Er weiß nicht wie ihm ist, es kan kein Aug verlassen</l>
            <l>Die so ihn ebenfalls anschauet ohne Massen.</l>
            <l>Je mehr er sie nun schaut, je mehr wird er verblendt,</l>
            <l>Je mehr er wird verblendt, je mehr sein Hertz entbrennt</l>
            <l>In Liebe gegen ihr, ohn daß er doch kan hoffen,</l>
            <l>Sie sey auch ebenfalls von keuscher Lieb getroffen.</l>
            <l>Drum wann ihm Adriel kommt wieder in den Sinn,</l>
            <l>Den er geliebt zu seyn vermeinet, giebt ers hin.</l>
            <l>Er fasset wieder sich und kehrt die Augen abe,</l>
            <l>Damit er nicht umsonst sich durch ihr Licht erlabe,</l>
            <l>Er will der Merob seyn die ihm versprochen war,</l>
            <l>Und derer Liebe ihm schon schiene offenbar.</l>
            <l>Mitdeß hebt die Musik der Nymphen an zu klingen,</l>
            <l>Davon die Lieblichkeit konnt aller Sinne zwingen,</l>
            <l>Das gantze Heer wird still, die Ohren, das Gesicht</l>
            <l>Ist nach dem schönen Volck verwundert hingericht.</l>
            <l>Die Paucken groß und klein, die Cymbalen und Geigen,</l>
            <l>Driangel, Harffen, Flöt, beginnen sich zu zeigen,</l>
            <l>Und klingen durch die Luft von zarter Hand gerührt,</l>
            <l>Dergleichen Anmuth man vorhin niemahls verspürt.</l>
            <l>Wie Saul nunmehr so nah, daß er es konnt vernehmen</l>
            <l>Was fürgebracht sollt seyn, sie eilig sich bequemen</l>
            <l>Zu stimmen an dieß Lied, wie abgeredet war,</l>
            <l>Thalmais hebet an, der folgt der Weiber Schaar:</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
