<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">LxIII.  Auf des Baron Kittlitz Heyrath mit  
 der Gräfin Henriette Henckeln.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">44</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-44</measure>
        <measure type="syllables">510</measure>
        <measure type="tokens">340</measure>
        <measure type="characters">2049</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>LxIII.  Auf des Baron Kittlitz Heyrath mit  
 der Gräfin Henriette Henckeln.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was Unterschiedne thun, kan unterschieden seyn.</l>
            <l>Die Alten freyten dort, und liessen sich auch freyn:</l>
            <l>Die Engel freyen nicht, die Kinder GOttes freyen;</l>
            <l>Und ist Gefahr dabey, so kan es auch gedeyhen.</l>
            <l>Wer nicht recht theilen kan, dem klingt es furchterlich,</l>
            <l>So bald das Wort erschallt: Der, die verehlicht sich.</l>
            <l>Wenn </l>
            <l>Wenn </l>
            <l>Mein Hertz! was dachtest du? was fiel dir drüber ein?</l>
            <l>Als erst die Rede gieng: Die </l>
            <l>Der Baron </l>
            <l>Er sucht nicht irrdische, er sucht vollkommne Gaben,</l>
            <l>Er hat so unrecht nicht, (gedachtest du, mein Hertz;)</l>
            <l>All ein, das Freyen ist den Christen ausser Schertz:</l>
            <l>Wenn Henriette sich doch ja nicht übereilte,</l>
            <l>Und (weil ihrs GOtt vergönnt) sich noch mit niemand theilte.</l>
            <l>Wer weiß, erhohlte sich die Uberlegungs-Kraft,)</l>
            <l>Ob dieser Ehestand nicht viel Gedeylichs schaft.</l>
            <l>Hat nicht manch theures Weib dem Mann, der sie erwehlet,</l>
            <l>In JEsu Christi Grund noch tiefer eingepfählet?</l>
            <l>Mein Dencken endigte sich mit Gebet und Flehn;</l>
            <l>Wohlan, dahin all ein soll meine Bitte gehn,</l>
            <l>Er, seufzt ich: Theurer Freund und Bräutigam der Hertzen!</l>
            <l>Entzünd in diesem Paar der reinen Liebe Kertzen!</l>
            <l>Entflamm ein iegliches mit deiner Freudigkeit!</l>
            <l>Dein Eifer um das Hauß des Vaters sey ihr Kleid!</l>
            <l>Dein sanfter Liebes-Sinn sey ihr Geschmuck von innen!</l>
            <l>So wird auch diesem Paar die Welt nichts abgewinnen.</l>
            <l>So stürtzt vor diesesmal der aufgehaltne Fluß</l>
            <l>Der Sinnen aufs Papier, das ich ergreiffen muß,</l>
            <l>Um meine Redlichkeit den beyden lieben Häusern,</l>
            <l>Die GOtt verbunden hat, mit wenigen zu äusern.</l>
            <l>Lebt, Hochgeliebteste! und da ich noch nicht weiß,</l>
            <l>Ob Baron Kittlitz nicht auch Bruder Kittlitz heiß;</l>
            <l>So wag’ ichs auf den HErrn ihn brüderlich zu segnen:</l>
            <l>Jhn müsse alles das, was Brüder trift, begegnen!</l>
            <l>Warum erwehlt er sich ein Weib zum Eh-Gemahl,</l>
            <l>Die aus der sonderlich erkauften Schwestern Zahl?</l>
            <l>Wer Schwestern freyen will, der muß als Bruder leben;</l>
            <l>Sonst kan sich ihm kein Hertz, das JEsu ist, ergeben.</l>
            <l>Man hat nicht Sicherheit, wenn man ein JEsus-P</l>
            <l>In seine Arme nimmt, und nicht aus JEsu Hand:</l>
            <l>Der ihm die Fran geschenckt, der schenck ihm überschwänglich</l>
            <l>Creutz, Schmach und Seligkeit, und alles unvergänglich!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
