<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">J rdisches  
  V ergnügen  
 in  
  GOTT .  
  F ünfter  T heil.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">31</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-31</measure>
        <measure type="syllables">328</measure>
        <measure type="tokens">204</measure>
        <measure type="characters">1228</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1736</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198582"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>J rdisches  
  V ergnügen  
 in  
  GOTT .  
  F ünfter  T heil.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So viel dessen Meng’ erlaubet, zu betrachten, zu erwegen,</l>
            <l>Und, im frölichem Erinnern, ordentlich zu überlegen,</l>
            <l>Was uns aus dem Gnaden-Born seiner Liebe zugeflossen,</l>
            <l>Wie so mannigfachen Seegen wir geniessen, und genossen.</l>
            <l>Sind nun aber, wie im Meer alle Tropfen nicht zu zehlen,</l>
            <l>Auch die Wunder sonder Zahl, die der Schöpfer uns</l>
            <l>verliehn;</l>
            <l>Wollen wir doch wenigstens, wie wir schuldig, uns bemühn,</l>
            <l>Einige derselbigen vor den andern zu erwehlen.</l>
            <l>Und, weil unsre Seele leicht, wenn sie es erwegt, empfindet,</l>
            <l>Wie sie durch die Sinnen blos mit der Creatur sich bindet;</l>
            <l>Also rühm’ ich billig, lobe, preis’ und ehre den dafür,</l>
            <l>Der, in Sinnen, solche Schätze menschlicher Natur zu gönnen</l>
            <l>Uns alhier gewürdiget. GOtt gehöret wahrlich mehr,</l>
            <l>Als wir, leider! ihm erweisen, für die Sinnen Preis und</l>
            <l>Ehr.</l>
            <l>Daß ich heute </l>
            <l>können,</l>
            <l>Daß du dazu </l>
            <l>Wie geschenckt, so auch erhalten, Schöpfer, dafür danck</l>
            <l>ich dir.</l>
            <l>Daß ich mit Getränck und Speisen habe Mund und Ma-</l>
            <l>gen füllen,</l>
            <l>Ja mit mannigfacher Anmuth meinen Durst und Hunger</l>
            <l>stillen,</l>
            <l>Und mit Lust mich nähren können, ist warhaftig danckens</l>
            <l>wehrt,</l>
            <l>Da uns GOtt, nicht nur zur Nothdurft, sondern auch mit</l>
            <l>Anmuth nährt.</l>
            <l>Daß die mir geschenckte Glieder, deren eine solche Menge</l>
            <l>Innerlich und äusserlich, daß der Nerv-und Adern Gänge</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
