<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die in nerlichen kriege der Jungfern/  
 bey der Br. und Fr. Hochzeit.  
 Der Braut Bruder an seine verlobte  
 Schwester.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-60</measure>
        <measure type="syllables">751</measure>
        <measure type="tokens">516</measure>
        <measure type="characters">3037</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die in nerlichen kriege der Jungfern/  
 bey der Br. und Fr. Hochzeit.  
 Der Braut Bruder an seine verlobte  
 Schwester.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bekenn es/ liebstes kind/ ist in den Jungfern-hertzen</l>
            <l>(die schwester kan es ja dem bruder wohl gestehn/)</l>
            <l>Nicht lauter krieg und streit von viel verborgnen schmertzen/</l>
            <l>Wo die gedancken stets erhitzt zu felde gehn?</l>
            <l>Von aussen könnt ihr zwar als friedens-engel scheinen/</l>
            <l>Wie langsam rühret ihr mund/ auge/ fuß und hand?</l>
            <l>Nicht gerne regt ihr euch/ nur daß wir sollen meynen/</l>
            <l>Es sey nichts anders euch als fried und ruh bekannt.</l>
            <l>Jhr rühmet nur ein still und Gott-gelaßnes leben/</l>
            <l>Jhr sucht das paradieß in banger einsamkeit/</l>
            <l>Und wollt/ daß wir noch itzt den Römern beyfall geben/</l>
            <l>Der friede habe sich in Nymphen eingekleidt.</l>
            <l>Allein wir kennen auch die Pallas und Bellonen/</l>
            <l>Die man als weiber einst den kriegen vorgesetzt;</l>
            <l>Wir wissen/ wie vorhin die tapfern Amazonen</l>
            <l>So manch geruhig volck mit spieß und schwerdt verletzt.</l>
            <l>Euch zwar wird kein solch hertz itzt ferner zugetrauet/</l>
            <l>Denn wenn ihr offtmahls nur ein rostiges geschoß/</l>
            <l>Das ungeladen ist/ in einem zimmer schauet/</l>
            <l>So laufft ihr noch so weit/ aus furcht/ es gehe loß.</l>
            <l>Ein schatten weiß euch schon mit tausend furcht zu drücken/</l>
            <l>Das riesen dünckt euch offt ein feld-geschrey zu seyn.</l>
            <l>Jhr sprecht/ wenn etwas schallt: das war ein schuß aus stücken/</l>
            <l>Und wenn ein blat sich regt: itzt fällt der himmel ein.</l>
            <l>Vor mäusen flieht ihr ja gleich als vor wilden bären/</l>
            <l>Jhr könnt so wenig blitz als blancke degen sehn.</l>
            <l>Soldaten scheuet ihr als wenn es teufel wären/</l>
            <l>Erblickt ihr menschen-blut/ so ists umb euch geschehn.</l>
            <l>Jedoch so wenig ihr mit händen kriege führet/</l>
            <l>So häuffig habet ihr im hertzen kampff und streit/</l>
            <l>Indem euch innerlich die unruh heftig rühret/</l>
            <l>Ob ihr von aussen schon als Quietisten seyd.</l>
            <l>Ein liebes mannsbild darf euch nur vor augen kommen/</l>
            <l>So klopfft das hertze schon und schläget lärmen an/</l>
            <l>Die seuffzer blasen sturm/ die brust wird eingenommen/</l>
            <l>Und fühlet was der brand entzündter seelen kan.</l>
            <l>Hier streitet lieb und haß/ dort kämpffet furcht und hoffen:</l>
            <l>Die lust will einen kuß/ die scham läst keinen zu/</l>
            <l>Die zucht verschliest das hertz/ die liebe macht es offen/</l>
            <l>Jhr schlaft als wie zur zeit des krieges ohne ruh.</l>
            <l>Nun/ Schwester/ zeige mir/ daß ich hier nichts erdichte/</l>
            <l>Sprich: mir war selber so mit meinem Bräutigam/</l>
            <l>Als mir sein werther stand und schönheit ins gesichte/</l>
            <l>Und sein gelehrter witz in die gedancken kam.</l>
            <l>Ich ward in einen streit itzt hin itzt her gerissen.</l>
            <l>Bald sprach mein blöder mund zu seinem bitten: nein/</l>
            <l>Bald aber wieder: ja. Ich konte nichts entschlüssen/</l>
            <l>Und schien wol dazumal nicht Friedrichin zu seyn.</l>
            <l>Wohlan! bekenne nur/ ich lobe deine treue/</l>
            <l>Die Jungfern gehn ohndem dich künfftig nicht mehr an.</l>
            <l>Schreib statt der antwort mir/ daß dich mein reim erfreue/</l>
            <l>Weil ich dem Nymphen-volck damit ihr recht gethan.</l>
            <l>Indeß geneuß nunmehr die edlen friedens-früchte/</l>
            <l>Und nimm nach kampf und streit die sieges-eronen hin.</l>
            <l>Der tag der heute scheint mit angenehmen lichte</l>
            <l>Bringt vor dem hertzens-krieg die ruhe zum gewinn.</l>
            <l>Doch/ wo ihr diese nacht noch miteinander krieget/</l>
            <l>So sol (geht diesen schluß vor allen dingen ein/)</l>
            <l>Das überwundne theil/ das etwan untenlieget/</l>
            <l>Stets jährlichen tribut dem andern schuldig seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
