<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Martin Opitzens Elegie  
 aus Dan. Heinsii  Monobiblo.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">32</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-32</measure>
        <measure type="syllables">402</measure>
        <measure type="tokens">281</measure>
        <measure type="characters">1585</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198432"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Martin Opitzens Elegie  
 aus Dan. Heinsii  Monobiblo.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr aber wisset nichts als nur auf Gut zu sinnen,</l>
            <l>Und zieht bald über Feld, bald durch das wilde Meer,</l>
            <l>Ja wohin auch die Sonn hat niemals reichen können,</l>
            <l>Da bringet ihr das Gold, den schönen Koth, anher.</l>
            <l>Und ich bedarff diß nicht, was ihr an allen Enden</l>
            <l>Zu Land und Wasser sucht, das hab ich schon bey mir;</l>
            <l>Mein Gut ist, daß ich sterb in meiner Liebsten Händen,</l>
            <l>Die Strasse wandel ich gar sicher für und für.</l>
            <l>Dann jetzund wird mein Geist von ihrem Geist empfangen,</l>
            <l>Wann er das schöne Thor des Mundes kommt hinein,</l>
            <l>Jetzund ergeh ich mich bey den liebreichen Wangen,</l>
            <l>Da Venus und ihr Sohn persönlich wohnhaft seyn.</l>
            <l>Bald hat sie mir, ich ihr, den zarten Hals umgeben,</l>
            <l>Und schau, wie die Natur so trefflich sie geziert,</l>
            <l>Bald in den Aeugelein enthalt ich mir das Leben,</l>
            <l>Dahin werd ich zugleich mit Sinn und Muth geführt.</l>
            <l>Wie der so unverschuldt sein Vaterland verlassen,</l>
            <l>Muß suchen einen Weg der ihm gantz unbekandt,</l>
            <l>Geht über Berg und Thal durch angenehme Strassen,</l>
            <l>Nichts achtend, als allein sein liebes Vaterland:</l>
            <l>Wann er dann ungefehr erblicket einen Bronnen,</l>
            <l>Der sonst verborgen ist in mitten in dem Wald,</l>
            <l>Befreyet vor der Hitz und Ungedult der Sonnen,</l>
            <l>Da nichts als nur das Wild hat seinen Aufenthalt,</l>
            <l>So ist er wolgemuth, vergisset aller Dinge,</l>
            <l>Erforschet nur den Quell des Brünneleins mit Fleiß,</l>
            <l>Und wünscht, daß ihn alldar der sanffte Schlaf umringe,</l>
            <l>Weil er vor grosser Lust sich selber auch nicht weiß.</l>
            <l>Nicht weniger auch mich, weil ich so sehr geirret</l>
            <l>Durch Freud und höchste Lust der süssen Liebes-Pein,</l>
            <l>Weil mein Gemüthe sich in Wollust gantz verwirret,</l>
            <l>Wird nichts nicht machen loß, als nur der Tod allein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
