<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als sie sich nicht wolte erbitten lassen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gressel</surname>
            <forename>Johann Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">41</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-41</measure>
        <measure type="syllables">462</measure>
        <measure type="tokens">317</measure>
        <measure type="characters">1888</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1716</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199041"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als sie sich nicht wolte erbitten lassen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mich will die strenge Fluth ins Unglücks-Rachen jagen/</l>
            <l>Es wird mein Hoffnungs-Schiff im Jammer-Merzer-</l>
            <l>schlagen/</l>
            <l>Jedwede Wolcke ist von Blitz und Donner voll</l>
            <l>Ich weiß nicht wo ich mich vor Unmuth lassen soll.</l>
            <l>Du führst/ </l>
            <l>Die deine Freundlichkeit in strengen Zorn verstellen/</l>
            <l>Derselben starcke Fluth so rasend auf mich dringt/</l>
            <l>Daß mein erschrockner Geist die Sterbe-Lieder singt.</l>
            <l>Mein Weinen kan dein Hertz/ o Schmertze! nicht durch höhlen!</l>
            <l>Ein harter Kiesel-Stein wird deine Brust beseelen/</l>
            <l>Dein Felsen harter Sinn erhört mein Seuffzen nicht</l>
            <l>Mein kranckes Hertze wird durch deinen Haß gericht.</l>
            <l>Ich muß wie </l>
            <l>Mein Unglück quälet mich mit lauter Finsternissen/</l>
            <l>Die krancke Seele ist bis in den Tod betrübt/</l>
            <l>Von Unmuth fast entseelt/ und ohne Trost verliebt.</l>
            <l>So wenig als das Meer dem festen Felsen schadet/</l>
            <l>Und wenn mein trübes Aug’ in tausend Thränen badet</l>
            <l>Das ist in allen gleich; du bist und bleibst ein Stein/</l>
            <l>Dein hartes Hertze will mir immer grausahm seyn.</l>
            <l>Der Haven meiner Lust ist mir/ ach Schmertz! verschlossen/</l>
            <l>Dein Unwill hat mir da die Ketten vorgeschlossen/</l>
            <l>Mein armes Schifflein muß in wilder See vergehn/</l>
            <l>Der trübe Himmel läst nichts als </l>
            <l>Ich könte zwar noch wolden frohen Haven finden/</l>
            <l>Allein dein Zorn muß erst in heitrer Lufft verschwinden/</l>
            <l>Die schwartze Trauer-Nacht muß mir ein Mittag seyn/</l>
            <l>Die düstre Abend-Lufft ein heller Morgen-Schein.</l>
            <l>Wenn mich dis Glücke küßt so kan ich glücklich leben/</l>
            <l>Bis an den Himmel wird die süsse Lust mich heben/</l>
            <l>Denn eß ich Zucker Brod/ und trincke </l>
            <l>Denn ist was mich gequählt gantz fort und weggeschafft.</l>
            <l>Wird sich dein Zürnen nun in holde Gunst verkehren?</l>
            <l>So werde ich dich stets als meine Göttin ehren/</l>
            <l>So bald dein Auge läst den Hoffnungs-Stern auffgehn/</l>
            <l>So kan ich meine Lust aus den </l>
            <l>Ich will mich nun/ mein Schatz/ auf deine Huld verlassen/</l>
            <l>Dein schönes Wesen kan mein treues Hertz nicht hassen/</l>
            <l>Wenn aber deine Gunst ein steter Zorn verstellt/</l>
            <l>So hör ich diesen Spruch: </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
