<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die göttliche Vorsehung.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Karsch</surname>
            <forename>Anna Luise</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">14</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8 8-8 9-8 10-8 11-8 12-8 13-8 14-8</measure>
        <measure type="syllables">1177</measure>
        <measure type="tokens">825</measure>
        <measure type="characters">4689</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1792</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193016"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die göttliche Vorsehung.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sey mein Gesang, du, die von Ewigkeit               </l>
            <l>Mit Jubelschall die Morgensterne lobten,</l>
            <l>Allsehende! die eher als die Zeit</l>
            <l>Und eher war als Meer und Kriege tobten,</l>
            <l>Durchdringe du mit deiner Wahrheit Licht</l>
            <l>Den dicken Schley’r, vor die Vernunft gebreitet,</l>
            <l>Und sey du selbst mein großer Unterricht,</l>
            <l>Wenn sich mein Herz zu deinem Lob bereitet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dich läugnet frech der Unsinn und der Spott,</l>
            <l>Der Wurm, den du aus seinem Nichts gezogen;</l>
            <l>Die Lüste sind sein Himmel und sein Gott,</l>
            <l>Und in ihm baut das Laster Ehrenbogen.</l>
            <l>Sein düstrer Wahn der taumelt blind vorbey,</l>
            <l>Und die Natur wird nicht von ihm gehöret,</l>
            <l>Die doch von dir mit zeugendem Geschrey,</l>
            <l>Mit Harmonie und tausend Zungen lehret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eh du die Welt voll Ordnung und voll Pracht</l>
            <l>Hervorgeruft und Menschen werden ließest,</l>
            <l>Noch ehe du den Staub beseelt gemacht</l>
            <l>Und ihn den Rang nach Engeln nehmen hießest,</l>
            <l>Da lagen schon Jahrhunderte vor dir.</l>
            <l>Du sahst das Buch der Weltbegebenheiten,</l>
            <l>Und nanntest schon die Menschen, die in ihr</l>
            <l>Wie Götter seyn und auf die Thronen schreiten!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eh die Natur in ihre Werkstatt ging,</l>
            <l>Und Gold und Stein den Glanz zu Kronen machte;</l>
            <l>Eh Purpur noch um eine Schulter hing,</l>
            <l>Und eh’ der Pomp den Herrschern Lasten brachte,</l>
            <l>Da kanntest Du die Herrscher und die Last,</l>
            <l>Und Völker, die sich vor dem Scepter beugen:</l>
            <l>Dein war das Heft, das der Regente faßt,</l>
            <l>Du gabst es ihm, um deine Macht zu zeigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gemeßne Gränzen setztest du dem Meer;</l>
            <l>Das Meer gehorcht, dich hört die stolze Welle,</l>
            <l>Im Ungewitter brauste sie daher;</l>
            <l>Sie stürzt zurück und über ihr wirds helle!</l>
            <l>So setzest du dem Uebel in der Welt</l>
            <l>Den Gränzstein hin. Es kennet ihn und schreitet</l>
            <l>Nicht weiter fort. Sobald es dir gefällt,</l>
            <l>Bricht Schwerdt und Spieß, und Ruhe wird verbreitet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Griffel schrieb des Schicksals Tafeln voll</l>
            <l>Dem hellsten Wiz der Sterblichen verborgen,</l>
            <l>Steht alles da, was hier geschehen soll;</l>
            <l>Des Menschen Glück, Vergnügen, Noth und Sorgen,</l>
            <l>Kein Ohngefähr macht unsre Fluren reich:</l>
            <l>Kein Zufall bringt den Mangel und die Fülle,</l>
            <l>Nicht Kunst, nicht Fleiß macht unsre Aecker weich;</l>
            <l>Die Wolke thuts, und ihr befiehlts dein Wille.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dich nennt der Blitz: der Donner nennt dich laut,</l>
            <l>Und höret sich den Abgrund Antwort geben.</l>
            <l>Die nasse Pracht, die aus der Wolke thaut,</l>
            <l>Läßt deinen Ruhm am kleinsten Grase kleben;</l>
            <l>Ein tausendfarbig Thal lacht dir zum Preis;</l>
            <l>Der Vogel singt, daß er dein Loblieb singe,</l>
            <l>Die Schlosse rauscht; der Nordwind athmet Eis</l>
            <l>Auf dein Gebot, Regiererin der Dinge!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dich stille Gottheit prediget der Glanz,</l>
            <l>Der über uns in Feuermeeren brennet,</l>
            <l>Der weite Raum — du übersiehst ihn ganz,</l>
            <l>Und du erfüllst den Himmel, der dich nennet</l>
            <l>Er nennet dich, du namenlose Macht!</l>
            <l>Von dir erzählt der Morgen aller Tage:</l>
            <l>Und still erscheint die strahlenlose Nacht</l>
            <l>Daß sie dein Lob mit tausend Sternen sage.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich höre sie und denk an jene Nacht,</l>
            <l>In der ich lag, da du mich werden hießest;</l>
            <l>Auf deinen Wink ward ich hervorgebracht.</l>
            <l>Ich lebe noch, weil du mich leben ließest.</l>
            <l>Dein war der Tag, der meine Kindheit sah,</l>
            <l>Dein waren sie, die andern die ich zählte,</l>
            <l>Vor deinen Blick steht schon mein letzter da,</l>
            <l>Den deine Wahl zum Sterbetage wählte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Sterbliche, oft deiner Huld nicht werth,</l>
            <l>Erhält von dir den Bissen, den er isset.</l>
            <l>Du giebst das Glück, das jedem wiederfährt,</l>
            <l>In einem Maaß, das deine Weisheit misset.</l>
            <l>Dem giebst du viel des innerlichen Lichts;</l>
            <l>Und jenem viel von Gütern dieser Erde;</l>
            <l>Der häuft das Gold, und Tausenden gebrichts.</l>
            <l>Doch keiner lebt, der nicht gesättigt werde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Oft ist um mich der Sorgen Mitternacht</l>
            <l>Wenn ich erwacht gewaltig hergezogen,</l>
            <l>Und reich an Gram, hat dann mein Herz gedacht,</l>
            <l>Du hättest mir nur Elend zugewogen.</l>
            <l>Doch du befahlst, und schnell verflog die Noth,</l>
            <l>Wie über uns die Wetterwolken fliehen,</l>
            <l>Die nur geblitzt, und dann auf dein Gebot</l>
            <l>Mit Guß und Schlag zu öden Wäldern ziehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch eh die Hand und diese Nerve ward,</l>
            <l>Die sich itzt regt, wenn ich dein Lob beschreibe,</l>
            <l>Da sahst du schon mein Glück und seine Art,</l>
            <l>Wie wenig treu es meinen Tagen bleibe.</l>
            <l>Du sahst den Weg, der mich nach deinem Rath</l>
            <l>Durch Krümmungen und Thäler sollte leiten.</l>
            <l>Und eh mein Fuß in Labyrinthe trat,</l>
            <l>Gabst du mir Muth, um herzhaft fortzuschreiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unendliche! du gabst mir diesen Geist,</l>
            <l>Und diese Ruh, mit der er ist durchdrungen,</l>
            <l>Die stolz auf dich dem Gram die Stirne weist,</l>
            <l>Und izt aus mir dein Loblied hat gesungen.</l>
            <l>Du gabst mir dieses Herz, das deine Huld</l>
            <l>In meinem Brodt und Wasser schmeckt und fühlet.</l>
            <l>Und nie empört in mir die Ungeduld</l>
            <l>Den Wunsch nach dem, wornach die Habsucht wühlet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Glück sey klein, mir ist es dennoch groß;</l>
            <l>Es kömmt von dir, ich küß es deinetwegen.</l>
            <l>Mir fällt vielleicht auch noch ein lieblich Loos;</l>
            <l>Vielleicht ergießt aus deiner See von Seegen,</l>
            <l>Die grundlos ist, sich noch ein Bach auf mich.</l>
            <l>Doch hast du mir nichts weiter aufgehoben,</l>
            <l>So gieb mir nur Zufriedenheit durch dich,</l>
            <l>Und sey mein Lied auf Erden und dort oben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
