<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Halberstadt, den 20. Febr. 1762.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Karsch</surname>
            <forename>Anna Luise</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">42</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-42</measure>
        <measure type="syllables">467</measure>
        <measure type="tokens">317</measure>
        <measure type="characters">1858</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1792</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193016"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Halberstadt, den 20. Febr. 1762.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Thier hat bloß Instinkt; der Mensch hat                 </l>
            <l>einen Geist,</l>
            <l>Der mit Gedanken schnell die ganze Welt durchreist.</l>
            <l>Ein Hund erinnert sich; ein Biber scheint zu denken;</l>
            <l>Doch keiner kann den Blick bis an den Himmel lenken.</l>
            <l>Nicht zur Unsterblichkeit gemacht</l>
            <l>Sind Adler groß und stolz; ihr Tod ist tiefe Nacht.</l>
            <l>Des Menschen Seele nur fühlt ewig ihre Jugend,</l>
            <l>Erkennet Gott und sich, die Welt, die schöne Tugend;</l>
            <l>Ist voll Empfindungen und für Vernunft und Wiz</l>
            <l>Ein von des Schöpfers Hand fein ausgebauter Siz.</l>
            <l>Sie liebet oder haßt, verwirft und weiß zu wählen;</l>
            <l>Ein Zufall macht sie froh; ein Zufall kann sie quälen.</l>
            <l>Sie denkt und ihr Begrif macht sich durch unsern</l>
            <l>Mund,</l>
            <l>Durch unsers Auges Blick und in Geberden kund.</l>
            <l>Sie freut des Lebens sich und fürchtet nicht zu sterben;</l>
            <l>Der Heiden Tugend selbst hofft ein zukünftigs Erben.</l>
            <l>Und die Religion verbreitet helles Licht</l>
            <l>In eines Christen Geist, der alle Zweifel bricht,</l>
            <l>Die über ihn sich wölken wollen.</l>
            <l>Wir wissen, daß wir einst das Reich besitzen sollen,</l>
            <l>Das uns bereitet ist, wohin sich alsobald</l>
            <l>Die Seele schwingen wird, wenn nun der Körper kalt</l>
            <l>Blaß und benetzet liegt von unsrer Freunde Thränen.</l>
            <l>Wie aber geht es zu, daß Menschen sich nicht sehnen</l>
            <l>Nach diesem Ueberschritt? Warum sträubt unser Herz</l>
            <l>Sich vor dem Tode schon bey kleiner Krankheit</l>
            <l>Schmerz?</l>
            <l>Der Kanzelredner mag des Himmels Wonne loben;</l>
            <l>Doch wird kein weiser Mann früh nach dem Eingang</l>
            <l>toben.</l>
            <l>Ein kurzes Leben ist nie unsers Kummers Schuld,</l>
            <l>Der Bettler selber trägt den Brodsack mit Geduld.</l>
            <l>Ein Sklav in Tunis wühlt in seines Räubers Garten,</l>
            <l>In Fesseln geht er gern Kameel und Esel warten.</l>
            <l>Ein an der Ruderbank verdammter Sünder strebt</l>
            <l>Aus Wellen an das Land, weil er so gerne lebt.</l>
            <l>Doch alle müssen fort. Das zärtlichste Umarmen</l>
            <l>Verliebter Seelen reizt den Tod nicht zum Erbarmen.</l>
            <l>Ich bin von Sterblichkeit zusammen nur gewebt;</l>
            <l>Wer glücklich ward wie ich, der hat genug gelebt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
