<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Z ehndes  B uch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">42</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-42</measure>
        <measure type="syllables">526</measure>
        <measure type="tokens">338</measure>
        <measure type="characters">2152</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Z ehndes  B uch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drauf hat die Kayserinn zu reden angefangen:</l>
            <l>„wir wissen, wie der Feind mit uns ist umgegangen;</l>
            <l>525”Wir wissen”, trug sie vor, was euer Rath genüzt;</l>
            <l>„wer meiner Tochter Haus und Länder hat beschüzt.</l>
            <l>„und ihr erinnert euch der schweren Fürsten-Tugend,</l>
            <l>„die meiner Tochter Herz schon in der zarten Jugend</l>
            <l>„durch euern Finger-Zeig die Helden-Kunst gelernt;</l>
            <l>530”Jhr wißt, daß ihr Gemüth sich nicht davon entfernt;</l>
            <l>„daß uns der Sachen Lauf durch euern Schuz gelungen;</l>
            <l>„daß dieß die Quelle sey woraus uns Heil entsprungen.</l>
            <l>„so fahret, Tugenden! in der Gewohnheit fort</l>
            <l>„dem Thron geneigt zu seyn! beschüzet diesen Ort,</l>
            <l>535”Den ihr so lang besizt. Beschüzet Volck und Länder!</l>
            <l>„jhr habt für euer Amt nunmehr gewünschte Pfänder,</l>
            <l>„die Frucht der Danckbarkeit. Befleißt euch sonderlich</l>
            <l>„in Zukunft, daß ihr stets vereint und schwesterlich</l>
            <l>„was jeder obligt, übt. Man sieht den Feind sich mehren;</l>
            <l>540”Er eilt schon wiederum mit neu-geworbnen Heeren</l>
            <l>„auf unsre Grenzen zu. List und Verrätherey</l>
            <l>„steht seiner Ländersucht, die er beschönet, bey;</l>
            <l>„die kann der größten Macht oft plözlich Unglück bringen,</l>
            <l>„besonders wo man pflegt mit Sicherheit zu ringen.</l>
            <l>545”Mißtrauet eigner Macht, und förchtet euern Feind,</l>
            <l>„gedenckt, daß überall desselben Schlingen seynd.</l>
            <l>„laßt euch die Stärcke nicht mit ihren Fahnen schmeicheln,</l>
            <l>„jhr Schaaren-reicher Schein beruht oft nur im Heucheln.</l>
            <l>„zu viele Sicherheit nüzt oft dem Feinde mehr</l>
            <l>550”Als seiner Waffen Macht, als ein sieghaftes Heer;</l>
            <l>„absonderlich wo wir uns nur auf sie verlassen,</l>
            <l>„und unsre Feinde nicht mit scharffem Auge fassen.</l>
            <l>„oft mitten in der Flucht siegt eine schwache Schaar,</l>
            <l>„und macht das zweifelhaft, was schon erfochten war.</l>
            <l>555”So will ich, Tugenden! die Vorsicht euch empfehlen,</l>
            <l>„die Eintracht euers Amts; die kann den Feind entseelen.</l>
            <l>„betrachtet nur den Tag des Einfalls und die Zeit,</l>
            <l>„in welcher ihr den Feind zum ersten Mahl zerstreut;</l>
            <l>„bedencket, daß ihr ihm den Vorsaz abgezwungen,</l>
            <l>560”Worauf Jahr-hundert her desselben Väter drungen.</l>
            <l>„ergreifft, vereiniget von neuen euern Muth,</l>
            <l>„auf dem das Heil des Throns und dieser Völcker ruht!</l>
            <l>„jhr könnt der Herrsch-Begier so vieler Feinde wehren,</l>
            <l>„und Glück und Ruhm des Throns auf lange Zeit vermehren.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
