<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die vernünftige und unvernünftige  
 Liebe.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">134</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-28 2-20 3-11 4-10 5-12 6-8 7-22 8-8 9-15</measure>
        <measure type="syllables">1167</measure>
        <measure type="tokens">752</measure>
        <measure type="characters">4476</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die vernünftige und unvernünftige  
 Liebe.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von allen Leidenschaften scheinet die Liebe die natür-</l>
            <l>lichste</l>
            <l>(weil sie nicht weniger den Geist, als wie den Leib, ja</l>
            <l>nicht allein</l>
            <l>Des Liebenden, auch der Geliebten, zu ihrem Vorwurf</l>
            <l>hat) zu seyn.</l>
            <l>Nun ist bekannt, daß jeder Mensch zugleich aus Leib und</l>
            <l>Geist besteh,</l>
            <l>Daher beschäftigt er sich ganz, indem er liebt, und seine</l>
            <l>Liebe</l>
            <l>Genießt noch überdem des Geists und Leibes süsse Wech-</l>
            <l>sel-Triebe</l>
            <l>Deß, der von ihm geliebet wird. Wann Liebende nun</l>
            <l>solche Gaben,</l>
            <l>Daß sie mit Recht vermeynen können, durch ihre cörper-</l>
            <l>liche Zier,</l>
            <l>Durch Schönheit, Stärke, Stand und Ansehn, den schö-</l>
            <l>nen Vorwurf der Begier</l>
            <l>Dadurch sich angenehm zu machen, und ihn zu reizen, an</l>
            <l>sich haben,</l>
            <l>Zugleich, bey ihrem Gegenwurf, desgleichen auch für sich</l>
            <l>zu finden,</l>
            <l>Mit Fug und Recht, vermuhten können; so wird in ihrer</l>
            <l>beyder Brust,</l>
            <l>Sowohl so gleich, als im Besitz, ein’ angenehme Wech-</l>
            <l>sel-Lust,</l>
            <l>Mit Banden, voller süssen Anmuht, die nimmer ecklen</l>
            <l>Herzen binden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kommt nun die Gleichheit der Gemühter zu ihrer Anmuht</l>
            <l>noch hinzu,</l>
            <l>So findet sich die meistens sonst umsonst gesuchte Seelen-</l>
            <l>Ruh</l>
            <l>Bey beyden überschwenglich ein: Zumahl die letztere noch</l>
            <l>währet,</l>
            <l>Wenn etwan unsers Leibes Vorzug, als welcher flüchtig,</l>
            <l>uns entfähret,</l>
            <l>Und durch sich selber fähig ist, wofern sie billig, an den</l>
            <l>Zügen,</l>
            <l>Die die Geliebte einst besessen, sich, im Erinnern, zu ver-</l>
            <l>gnügen,</l>
            <l>Wenn dessen Geistes Schönheit nur der cörperlichen Platz</l>
            <l>vertritt,</l>
            <l>Und seine Freund- und Zärtlichkeit das, was die Zeit ge-</l>
            <l>raubt, ersetzet,</l>
            <l>Indem sie nicht den andern nur, zugleich in seiner Lust,</l>
            <l>sich mit-</l>
            <l>Ja, wo er recht vernünftig ist, sich öfters mehr, als er,</l>
            <l>ergetzet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann aber jemand, welcher liebet, von solchen Gaben</l>
            <l>nichts besitzt,</l>
            <l>Wie kann er denn mit Recht begehren vom Gegentheil</l>
            <l>geliebt zu seyn?</l>
            <l>Zwar findet sich, daß in der Ehe zuweilen die Gewohn-</l>
            <l>heit nützt;</l>
            <l>Doch dienet sie zur Liebe selten, nur zur Erträglichkeit</l>
            <l>allein.</l>
            <l>Es wird denn dieß von selbsten folgen, und ist das Sprich-</l>
            <l>wort wahr vor allen:</l>
            <l>Ein jeder muß gefällig seyn, wo er gedenket zu gefallen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die wahre Liebe muß allein aus wirklichen Verdiensten</l>
            <l>fliessen,</l>
            <l>Unmöglich ist die Zärtlichkeit des Gegenstandes zu genies-</l>
            <l>sen,</l>
            <l>Sie muß aus eigenem Verdienst zuerst entstehen und ent-</l>
            <l>springen,</l>
            <l>Und, durch des Gegenstands Vergnügen, uns erst ein recht</l>
            <l>Vergnügen bringen.</l>
            <l>Um nun zu diesem Zweck zu kommen, nehm jeder diese Lehr’</l>
            <l>in Acht:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man ziehe der Geliebten Vorzüg’ und seine Fehler</l>
            <l>in Betracht.</l>
            <l>Man suche stets, so viel man kann, um sein Vergnügen zu</l>
            <l>vergrössern,</l>
            <l>Was an ihr gut ist, gut zu finden, und seine Schwach-</l>
            <l>heit zu verbessern.</l>
            <l>Durchs erstre wird man zu dem letztern schon eine Fähigkeit</l>
            <l>verspühren,</l>
            <l>Indem die Furcht so vieles Gutes, was man besitzt, nicht</l>
            <l>zu verlieren,</l>
            <l>Uns unsre Fehler zu verhehlen, ja gar zu ändern, dürfte</l>
            <l>führen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wofern wir dieses unterlassen, und wir für alles Gut’</l>
            <l>erblinden,</l>
            <l>Was der beliebte Gegenstand besitzet; wird man bald be-</l>
            <l>finden,</l>
            <l>Wie wir auch ihr nicht mehr gefallen. Gleich wird die</l>
            <l>Wechsel-Lust verschwinden.</l>
            <l>Gleichgült’ge Kälte wird zuerst das süsse Feur der Liebe</l>
            <l>dämpfen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Eckel folget, dem der Haß, der öffnet beyderseits die</l>
            <l>Augen,</l>
            <l>Daß sie fast an einander nichts, als Fehler zu erblicken,</l>
            <l>taugen.</l>
            <l>Statt diesen allgemeinen Feind von ihrer Ruhe zu be-</l>
            <l>kämpfen,</l>
            <l>Bemüht sich der Verstand so gar, als wär er selbst ein</l>
            <l>Feind der Seelen,</l>
            <l>Durch die geschwärzte Fantasey, ein alle Tage schwärzer</l>
            <l>Bild</l>
            <l>Sich von dem andern vorzustellen, von nichts als Widrig-</l>
            <l>keit erfüllt.</l>
            <l>Mit dieser Larve fängt man sich, und denn einander, an zu</l>
            <l>quälen,</l>
            <l>Indem man nicht nur selber leidet durch den Verlust der</l>
            <l>vor'gen Freuden,</l>
            <l>Nein, weil man auch dadurch zugleich den erst Geliebten</l>
            <l>wirklich zwingt,</l>
            <l>Uns murrisch, grämlich, unerträglich zu finden, und ihn</l>
            <l>dahin bringt,</l>
            <l>Daß wir ihm immer mehr noch scheinen ein Vorwurf,</l>
            <l>welcher nicht zu leiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch schwerer werden alle Tage die an sich selbst schon</l>
            <l>schweren Bande,</l>
            <l>Ja, jede Stunde wird man fast, auch unvermerket, sich</l>
            <l>bestreben,</l>
            <l>Sich von einander einen Eindruck, der immer häßlicher,</l>
            <l>zu geben;</l>
            <l>Denn da man nichts als Fehler sucht am Cörper, oder am</l>
            <l>Verstande,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wird man auch, unglücklich glücklich, derselben immer</l>
            <l>mehr noch finden,</l>
            <l>Doch unsern Gatten eben so mit uns zu handeln auch</l>
            <l>verbinden,</l>
            <l>Als welcher auch bey uns die Fehler, die er verlangt, zu</l>
            <l>finden pflegt,</l>
            <l>Und mehr noch, als er erst geglaubt. Wer wird nicht</l>
            <l>innerlich bewegt,</l>
            <l>Zu sehen, daß auf dieser Welt so viele unglücksel’ge Seelen,</l>
            <l>Durch beyder Schuld, sich beyde foltern, durch beyder</l>
            <l>Stolz, sich beyde quälen.</l>
            <l>Sie haben einen Stand erwählt, sich an einander zu er-</l>
            <l>getzen;</l>
            <l>Und brauchen den erwählten Stand, einander immer zu</l>
            <l>verletzen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
