<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Zum Ausgang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Holz</surname>
            <forename>Arno</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">29</measure>
        <measure type="verses">115</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-3 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-4 12-4 13-4 14-4 15-4 16-4 17-4 18-4 19-4 20-4 21-4 22-4 23-4 24-4 25-4 26-4 27-4 28-4 29-4</measure>
        <measure type="syllables">1130</measure>
        <measure type="tokens">848</measure>
        <measure type="characters">4748</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1886</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905192665"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Zum Ausgang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und roth von meinem Herzblut jedes Lied,</l>
            <l>Mit ihm stell ich mich kühn in Reih und Glied —</l>
            <l>Der Dichtkunst Segen ward in mir zum Fluch!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch sei's, ich trag's. Nicht wär ich ein Poet,</l>
            <l>Wollt ich mich anders geben, als ich bin;</l>
            <l>Auch liegt ein Wort, ein altes, mir im Sinn:</l>
            <l>Oft hilft ein Fluch uns mehr als ein Gebet!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wahrlich, diese Zeit gleicht jener nicht,</l>
            <l>Die uns das Alterthum als goldne pries,</l>
            <l>Denn jeder Lüge lacht ein Paradies</l>
            <l>Und jeder Wahrheit droht ein Hochgericht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon küßt die Welt ein bleiches Abendroth,</l>
            <l>Die alte Griechensonne des Homer</l>
            <l>Hat sich ertränkt ins teifundunkle Meer,</l>
            <l>Und seine Sense schärft der schwarze Tod.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Stern, der farbig durch die Wolken bricht,</l>
            <l>Kein Traum, der kühlend um die Schläfen weht,</l>
            <l>Kein Lied, das Wunder thut wie ein Gebet,</l>
            <l>Kein Herz, das heimlich mit sich selber spricht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch tappt sich hüstelnd durch die dunkle Nacht</l>
            <l>Ein böses Ding und pocht an deine Thür</l>
            <l>Und zischt wie eine Viper: „Komm herfür,</l>
            <l>Ich bin das Herz, womit die Sünde lacht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich weiß, auch du bist mir ein Kind der Zeit,</l>
            <l>Das mit der Welt und mit sich selber grollt;</l>
            <l>Ich aber wate bis ans Knie in Gold</l>
            <l>Und höre, wie dein Herz nach Wollust schreit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm mit, in meinem Lusthaus wohnt das Glück:</l>
            <l>Du trittst hinein, und singend drehn um dich</l>
            <l>Vielhundert weiße Dirnenleiber sich</l>
            <l>Und schlank wirft sie mein Spiegel dir zurück.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In dunkler Nische küßt es sich so schön!</l>
            <l>Und folgst du, süßer Junge, mir, dann klingt,</l>
            <l>Wenn einst dein Herzschlag müde wird und hinkt,</l>
            <l>Dein Todesröcheln noch wie Lustgestöhn!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So bläst es frech dir nachts durchs Schlüsselloch,</l>
            <l>Der Regen rinnt, ums Dachwerk heult der Sturm,</l>
            <l>Dir aber war's, als ob ein feister Wurm</l>
            <l>Dir todtkalt übers warme Herz hin kroch.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und zornig springst du auf und schlägst dir Licht</l>
            <l>Und prallst zurück, geekelt und entsetzt,</l>
            <l>Denn vor dir steht, triefäugig und zerfetzt,</l>
            <l>Ein altes Weib und grinst dir ins Gesicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann schreist du auf, denn dumpf hast du gefühlt,</l>
            <l>Wie dir ein Etwas kalt die Kehle preßt:</l>
            <l>„heb dich hinweg von mir, du bist die Pest!</l>
            <l>Du bist die Pest, die sich in Leichen wühlt!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie aber höhnt: „Pardon, Herr Optimist!</l>
            <l>Das ist die Frau von meinem Schwiegersohn!</l>
            <l>Nein, ich bin mehr, ich bin die Corruption!</l>
            <l>Die Corruption, die dich lebendig frißt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was hat man doch nicht alles schon verdaut!</l>
            <l>Recht! Wahrheit! Ehre! Freiheit und so fort!</l>
            <l>Doch ist </l>
            <l>Denn jeder König nennt mich „süße Braut“!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch bist du klug, dann geize nach Applaus</l>
            <l>Und gieb's nicht weiter, was ich dir entdeckt,</l>
            <l>Sonst wirst du </l>
            <l>Und deine liebe Mitwelt lacht dich aus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im härenen Gewand seh ich dich stehn,</l>
            <l>Dein Wappen ist ein weißes Todtenbein —</l>
            <l>Du Thor, willst du denn </l>
            <l>Indeß die Andern sich im Taumel drehn?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zerbrich den Fetisch, den du selbst geschnitzt!</l>
            <l>Die Welt ist eine große Illusion,</l>
            <l>Drum küsse lachend dich auf ihren Thron,</l>
            <l>Auf dem das Glück, die goldne Metze, sitzt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das bunte Traumbild deiner Phantasie,</l>
            <l>Ich will ihm Fleisch und Blut und Leben leihn,</l>
            <l>Nur stammle einmal: Mutter, ich bin dein!</l>
            <l>Und wirf dich betend vor mir auf dein Knie!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wälzt von deiner Brust sie Stein um Stein,</l>
            <l>Sie schnitzt sich Pfeile und sie weiß, sie trifft,</l>
            <l>Und immer tiefer tropft sie dir ihr Gift</l>
            <l>Durchs offne Ohr ins offne Herz hinein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du aber stehst und brütest vor dich hin</l>
            <l>Und fühlst, wie dir das Blut zu Eis gefriert,</l>
            <l>Und ehe noch der Hahn kräht, triumphirt</l>
            <l>Die dreimal zischelnde Versucherin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vergessen hast du nun den alten Schwur,</l>
            <l>Den deine Jugend einst zum Himmel that,</l>
            <l>Durch deine Adern wühlt der Selbstverrath</l>
            <l>Und dir im Herzen thront die Unnatur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Todt ist es, todt! Dein Bauch ist dein Idol</l>
            <l>Und dein Gewissen wie dein Goldgelb rund,</l>
            <l>Du liegst im Staub und wedelst wie ein Hund</l>
            <l>Und Lüge, Lüge lacht dein Weltsymbol.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du streichst dein Kinn und zupfst an deinem Bart</l>
            <l>Und siehst im Spiegel lächelnd dein Gesicht</l>
            <l>Und räusperst dich und merkst es selber nicht,</l>
            <l>Daß jeder Zoll an dir zum Schurken ward.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du bist ein Schuft, den nicht sein Handwerk reut,</l>
            <l>Ein Schuft, der's gut meint mit der „bösen“ Welt,</l>
            <l>Ein Schuft, der sich für furchtbar ehrlich hält,</l>
            <l>Und so wie du, sind's Millionen heut!! ....</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr lebt ja alle, alle nur vom Schein</l>
            <l>Und heult und winselt: Recht hat nur die Macht!</l>
            <l>Und Euch soll dieses Buch ein Anker sein,</l>
            <l>Ein Hoffnungsanker, der den Sturm verlacht??</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich Thor! daß ich, gerührt vom Schrei der Noth,</l>
            <l>Mein warmes Herzblut in mein Lied verspritzt!</l>
            <l>Daß ich nicht donnerte, daß ich geblitzt!</l>
            <l>Daß ich euch Kampf bot, Kampf bis in den Tod!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun wird dies Buch, verlästert und verkannt,</l>
            <l>Von Herz zu Herz um Liebe betteln gehn,</l>
            <l>Vor vielen Thüren wird es trauernd stehn,</l>
            <l>Nur hie und da drückt's eine Freundeshand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und doch, was fasl' ich da? Ihr habt ja Recht!</l>
            <l>Es ist zu wenig </l>
            <l>Es ist kein nachgemachter Talmimost,</l>
            <l>Und seine Thränen sind mitunter echt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich weiß, daß heut Begeistrung schnell verdampft,</l>
            <l>Vielleicht ist's schon mit diesem Ding vorbei,</l>
            <l>Ist's doch kein alter Mythologenbrei,</l>
            <l>Scenifizirt und in Musik gestampft!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
