<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">LxI.  Auf seines Bruders Friedrich Chri-  
 stians zweyte Ehe.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">80</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-80</measure>
        <measure type="syllables">811</measure>
        <measure type="tokens">519</measure>
        <measure type="characters">3114</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>LxI.  Auf seines Bruders Friedrich Chri-  
 stians zweyte Ehe.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die alte Burg zu Wien umgab ein grauer Hayn,</l>
            <l>Zwölf </l>
            <l>Jüngst giengen etliche vor grossem Alter ein,</l>
            <l>Die von dem jungen Busch schon überdecket waren.</l>
            <l>Der Stamm von Zinzendorf, Einer von den Zwölffen. aus welchem Ehren-
hold, Der erste
bekannte Dynasta des Zinzendorffischen Hauses, nach welchen
22. Dynastä in absteigender Linie gezehlet worden.</l>
            <l>Der hochberühmte Herr, so manchen Ast getrieben,</l>
            <l>So dem Ertz-Hertzogthum belebtes Laub gezollt,</l>
            <l>Der wurde, biß auf Zwey, vom Alter aufgerieben.</l>
            <l>Der </l>
            <l>Und überwuchs daselbst die allerhöchsten Eichen,</l>
            <l>Von dannen gieng sein Trieb in zweyen Sprossen aus,</l>
            <l>Die biß ins Mähren-Land </l>
            <l>Der </l>
            <l>Und auf der </l>
            <l>Er war zu seiner Zeit ein Schatten-reicher Baum,</l>
            <l>Die Reiser deckten drey </l>
            <l>Zwey Aeste </l>
            <l>Und dieser Erde Herr </l>
            <l>Um an demselben Ort, wo seine Raute blüht,</l>
            <l>Jhr schwebend es Gewicht mit Macht zu unterstützen.</l>
            <l>Der </l>
            <l>Er machte seinem Plan ein prächtiges Gesichte,</l>
            <l>Sein </l>
            <l>Doch, diesen Ast zerbrach sein eigenes Gewichte.</l>
            <l>Der </l>
            <l>Sein wohlbelebtes Holtz gewann viel neue Sprossen,</l>
            <l>Und barg sich unverhoft </l>
            <l>Nachdem sich über ihm </l>
            <l>Der </l>
            <l>Das </l>
            <l>Allein, er hatte da die Augen kaum ergötzt,</l>
            <l>So muste man ihn schon aus dem Gesicht verlieren.</l>
            <l>Zwey Reiser waren noch die ausgeschlagne Bluth,</l>
            <l>Des mit dem Seculo verdorrten Asts in Sachsen,</l>
            <l>Auf deren Triebe nun der Eiche Schicksal ruht,</l>
            <l>Dieselbigen sind auch zu </l>
            <l>Ast </l>
            <l>Er treibet liebliche und wohlbelaubte Reiser;</l>
            <l>Er baut diß in der Welt berühmte Herren-Hauß,</l>
            <l>Und überschattet noch viel andre hohe Häuser. </l>
            <l>Ich baue seine Pracht diß </l>
            <l>Und wohl mit meiner Hand von dieser Art das </l>
            <l>Ich bau es diesen Tag, daran du Bräutgam bist,</l>
            <l>Und weil ich </l>
            <l>Der Wahlspruch unsers Stamms von Graf Alberto </l>
            <l>Ist der: </l>
            <l>Ich zeih es der Natur: das Weichen wird uns schwer;</l>
            <l>Vor einem aber ist mein Muth dahin gefallen.</l>
            <l>Der JEsus, der einmal an einem Holtze hieng,</l>
            <l>Mit dem das Alterthum so schnöden Spott getrieben,</l>
            <l>Zu dem nicht lange drauf der Erd-Kreiß übergieng,</l>
            <l>Des Zeichen Königen am Halse hängen blieben,</l>
            <l>Der hat von Kindheit auf nach meiner Brust gezielt,</l>
            <l>Sein unbezwungner Zug hat sich davon bemeistert:</l>
            <l>Mein Hertz hat seine Kraft gar dringende gefühlt,</l>
            <l>Als sie die Kraft und Trieb der Eigen-Ehr entgeistert.</l>
            <l>Ich war </l>
            <l>Wenn sie ihr Leben nicht zu rechten Sachen brauchen:</l>
            <l>Drum hat die Sorge mich bey nahe gantz verzehrt,</l>
            <l>Zu früh, und ohne Nutz der Erden, auszurauchen. Matth. 5.</l>
            <l>Nun hieß ich gar </l>
            <l>Die Christen dürffen nicht verbrennen ohne Leuchten;</l>
            <l>Der Glaube, der nichts thut, ist ein verdammt Ge-
schwätz,</l>
            <l>Und muß Vernünftigen sehr unvernünftig deuchten.</l>
            <l>Drum nahm ich diesen Schluß fast von der Wiegen an:</l>
            <l>Mit JEsu, den man itzt den Ehren-König nennet,</l>
            <l>Zuförderst aus dem Buch der Ehren ausgerhan,</l>
            <l>Darnach vor aller Welt für seinen Knecht bekennet!</l>
            <l>Ich wende mich zu dir: </l>
            <l>Vor deren Herrlichkeit wir itzt die Segel streichen:</l>
            <l>Es müsse dir an Ruhm, mit Fruchtbarkeit bethaut,</l>
            <l>Jm Vor- und Nach-Gesicht der Zeiten keine gleichen!</l>
            <l>Was ich und mein Gemahl dir wünschend zugedacht,</l>
            <l>Das kröne deinen Lauf und wohl bestandne Tugend.</l>
            <l>Und wie du deinem Herrn vom Höchsten zugebracht,</l>
            <l>So weyht demselben auch: Euch selber und die Jugend.</l>
            <l>Geht; bringt </l>
            <l>Doch nehmt </l>
            <l>Der lasse dermaleinst, wenn diese Welt vorbey</l>
            <l>Die Zweige mit dem Stamm ins neue Erdreich kommen!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
