<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Citronen/  
  Bey Beerdigung Hn. S. S.   M. D.   ausge-  
 streuet/ den 14. Octobr. 1680.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">109</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-109</measure>
        <measure type="syllables">1343</measure>
        <measure type="tokens">864</measure>
        <measure type="characters">5186</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Citronen/  
  Bey Beerdigung Hn. S. S.   M. D.   ausge-  
 streuet/ den 14. Octobr. 1680.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich liefre deinem Grab/ mein Freund/ zu letzt Citronen/</l>
            <l>Wer sucht bey tieffem Herbst der Tulipanen Zier?</l>
            <l>Du Gart- und Blumen Herr/ bist würdig da zu wohnen</l>
            <l>Wo aus den Gräbern auch ein Frühling sprost’ herfür.</l>
            <l>Selbst Flora geht bestürtzt in einem Trauer-Kleide</l>
            <l>Sie weiß noch was du hast für Nutzen ihr geschafft.</l>
            <l>Die Lust-Gefilde stehn als wie bereifft im Leyde</l>
            <l>Daß ihr Erhalter ist so zeitlich weggerafft.</l>
            <l>Was aber klaget doch das heil’ ge Volck der Musen?</l>
            <l>Merckt Phöbus sein Altar von alten Priestern bloß?</l>
            <l>Wie/ oder seh ich schon mit Früchten Hesperthusen</l>
            <l>Der drey gedritten Schaar anbiethen Kampff und Loß?</l>
            <l>Ach ja/ was sollen sie doch Sterbe-Lieder singen?</l>
            <l>Und Hippocrene sich mit Thränen schwellen an?</l>
            <l>Sie wollen dir vielmehr Triumph-Gesänge bringen/</l>
            <l>Daß unter deinen Fuß ist Noth und Tod gethan.</l>
            <l>Nur/ weil du sie geehrt und mit erhitzten Sinnen</l>
            <l>Den Künsten zugethan/ die Geister ausgeübt/</l>
            <l>So dencken gleichfals auch die keuschen Castalinnen</l>
            <l>Wie ihre Schuldigkeit ein würcklich Zeugnüß gibt.</l>
            <l>Denn daß du viel gesehn/ gelesen und ersahren/</l>
            <l>Viel hohe Schulen hast mit grossem Ruhm besucht/</l>
            <l>Die Blüthen angelegt von den begrünten Jahren</l>
            <l>Genoß gemeine Stadt nicht sonder Nutz und Frucht.</l>
            <l>Allein jetzt sinnen sie dein Grabmal aus zuziehren/</l>
            <l>Da drey Hesperides entgegen ihnen stehn;</l>
            <l>Und melden daß die Pflicht für sie nur will gebühren</l>
            <l>Daß Blumen vom Parnaß dein Lob doch nicht erhöhn.</l>
            <l>Ja diese schencken dir so schön’ als güldne Früchte/</l>
            <l>Wo sind die Nymfen her? wo ist ihr Vaterland?</l>
            <l>Göttinnen die ihr nie besuchet mein Gedichte</l>
            <l>Gebt zu/ daß euch mein Reim macht etwas mehr bekandt.</l>
            <l>Prangt Hesperthusa nicht mit Schalen von Pomrantzen?</l>
            <l>Ist mit Limonien nicht Arethusa reich?</l>
            <l>Die Aegle will hier bloß Citronen Bäume pflantzen/</l>
            <l>Du werther Podalir zu schmücken deine Leich’.</l>
            <l>Es sey Hesperien der Garten nun gepriesen/</l>
            <l>Da wo sich Lybien in so viel Krümmen senckt:</l>
            <l>Es sey das Mohrenland/ der Tingitaner Wiesen/</l>
            <l>Des Gartens Kostbarkeit zum Eigenthum geschenckt;</l>
            <l>Und Atlas mag allda den Himmel unterstützen/</l>
            <l>Damit dem Fabelwerck die Schmincke gar nicht fehlt:</l>
            <l>Ein ungeheurer Drach’ ob diesen Aepffeln sitzen/</l>
            <l>Der bey den Bäumen ligt und alle Früchte zehlt.</l>
            <l>Jedweder Zweigsey Gold/ der Stamm aus Gold entsprossen/</l>
            <l>Damit kein Hercules was von den Schätzen raubt.</l>
            <l>So sinds dem Heydenthum nur angenehme Pössen/</l>
            <l>Die unser kluge Welt verlachet und nicht glaubt.</l>
            <l>Denn was am Cedern-Holtz und an Citronen-Aesten</l>
            <l>Von Arten und Gestalt ist bißhieher nicht klar;</l>
            <l>Rathgeber der Natur/ du wustest diß am besten</l>
            <l>Dem ihrer Heimlichkeit Schatzkammer offenbar.</l>
            <l>Was hat nicht deine Hand gepflantzet und beschnitten?</l>
            <l>Welch Saamen und Gewächs ist nicht durch dich erbaut?</l>
            <l>Wie weit die Neuen von den Alten abgeschritten/</l>
            <l>Gab uns dein Garten offt zu sehn an jedem Kraut.</l>
            <l>Was will denn Aegle nun vorstellen an Citronen?</l>
            <l>Dich selbst Machaons Sohn/ der weisen Aertzte Zier.</l>
            <l>Nichts ist verächtlicher als die gemahlten Bohnen/</l>
            <l>Hier zieht der Werth der Frucht sie güldnen Aepffeln für.</l>
            <l>Wie schön ist die Gestalt? so ein gelehrt Gemüthe?</l>
            <l>Der Apffel länglicht rund? So ein erfahrner Mann?</l>
            <l>Er nutzet über all durch seiner Gaben Güte</l>
            <l>Und Kunst und Wissenschafft zeugt auch die Rundung an.</l>
            <l>Was wird das Auge mehr ergetzen als Citronen?</l>
            <l>Gekrönter Häupter Mahl sucht ihre Zier und Glantz.</l>
            <l>Wo Weisheit und Verstand in einer Seele wohnen/</l>
            <l>Da windet auch der Ruhm den schönsten Ehren-Krantz.</l>
            <l>Nun/ untersuchen wir/ den Ursprung wie sie heissen</l>
            <l>Der Artzney Apffel mag ein Lebens-Apffel seyn.</l>
            <l>Als Evens Vorwitz pflag den Apffel anzubeissen/</l>
            <l>So büste sie darob den Baum des Lebens ein.</l>
            <l>Biß daß ein ander Holtz das wieder uns geschencket.</l>
            <l>Ach seelig wer allhier ermuntert seinen Geist/</l>
            <l>Und für den Juden an die Lauberhütten dencket/</l>
            <l>So mit Citronen sonst ihr Wahn noch feyren heist.</l>
            <l>Was ist die Nutzbarkeit denn endlich von Citronen/</l>
            <l>Die uns Hesperien in klarem Golde zeigt?</l>
            <l>Umb diese soll ein Drach und die drey Schwestern wohnen;</l>
            <l>Wie solches der Chymi Geheimnüß nicht verschweigt.</l>
            <l>Der Apffel ist das Gold/ der Drach ein Bild der Sonnen</l>
            <l>Daß auch kein Argus nicht so scharff den Schatz bewacht/</l>
            <l>Es hab’ ein Rosen-Krantz die Deuteley entsponnen;</l>
            <l>Nein unser Heyland hat den Drachen tod gemacht.</l>
            <l>Es wünschte Chosroes entsetzter aus Genaden/</l>
            <l>Daß in dem Kercker ihm Citronen nur vergunt:</l>
            <l>Auch in der letzten Nacht wenn Tod und Teuffel schaden/</l>
            <l>Heilt dich/ O Seeliger/ dein Heyland jetzt gesund.</l>
            <l>Citronen dienen uns zu mehr als tausend Mitteln</l>
            <l>Safft/ Schalen/ Kern und Fleisch sind Artzney der nichts</l>
            <l>Viellägen längst verscharrt in ihren Sterbekitteln/</l>
            <l>(gleich.</l>
            <l>Durch die </l>
            <l>Die Schale gibt Confect/ der Safft heilt Brust und Lunge/</l>
            <l>Wo laß ich den Geruch dem nichts zu setzen an?</l>
            <l>Geist/ Balsam/ Oel und Krafft und was nicht meine Zunge</l>
            <l>So leicht in einen Reim nach Würden binden kan?</l>
            <l>Dein Balsam/ liebster Freund den du von dir geblasen</l>
            <l>Ist dein erworbner Ruhm und reine Redlichkeit.</l>
            <l>Kan aber auch die Zeit nicht in Citronen rafen?</l>
            <l>Ist ihre Trefflichkeit vor Fäul und Wurmbefreyt?</l>
            <l>Nein/ sie verfaulen so wie unsre mürbe Glieder/</l>
            <l>Drumb sind Citronen auch noch Leichen zugedacht/</l>
            <l>Damit sie Gifft und Pest und Seuchen seyn zuwider/</l>
            <l>Und daß kein böser Dampff an unsern Hals sich macht.</l>
            <l>Was ist denn übrig nun? dein Ruhm riecht wie Citronen</l>
            <l>Biß du den Lebens-Baum/ </l>
            <l>Die Flora will indeß dein Grabmahl stets bewohnen/</l>
            <l>Und die Hesperides Citronen darauff bau’n</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
