<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">E r ist unglückselig.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hunold</surname>
            <forename>Christian Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">12</measure>
        <measure type="verses">72</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6</measure>
        <measure type="syllables">906</measure>
        <measure type="tokens">597</measure>
        <measure type="characters">3609</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1702</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197766"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>E r ist unglückselig.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Annehmlichste der Zeit! Wie lange hat mein Hertze</l>
            <l>Aus Ehrerbiethung dich mit Seufftzern nur verehrt?</l>
            <l>Wie lange brennet nun der Augen Liebes-Kertze/</l>
            <l>Eh' auch der Flammen Brand aus meinen Munde fährt?</l>
            <l>Doch endlich muß das Hertz aus tausend Schmertzen sprechen/</l>
            <l>Und den Granaten gleich durch viele Kernen brechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich hätte meine Qvaal mit Aschen zugedecket/</l>
            <l>Mein klagen käme nun zu deinen Ohren nicht/</l>
            <l>Wenn deine Lieblichkeit nicht meine Glut erwecket/</l>
            <l>Daß sie mit voller Macht nun in die Flammen bricht.</l>
            <l>Ein Hertz und Aetna muß offt stilles Feuer hegen/</l>
            <l>Nur daß sich einst die Wuth soll desto mehr erregen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich brenne/ schönstes Kind/ jedoch in keuschen Flammen/</l>
            <l>In Flammen deren Ruß den edlen Ruhm nicht schwärtzt:</l>
            <l>Durch Feuer/ das allein muß von dem Himmel stammen/</l>
            <l>Womit der Sternen Gluth in reinen Wesen schertzt.</l>
            <l>Ja deinen Tugenden und sittsamsten Geberden</l>
            <l>Muß mein getreues Hertz zum Opffer Heerde werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Gartien/ so dir um deine Lippen schweben/</l>
            <l>Und die Holdseeligkeit damit dein Auge strahlt/</l>
            <l>Weiß kein beredter Mund genugsam zu erheben/</l>
            <l>Kein Pinsel ist/ der dich nach deiner Würde mahlt;</l>
            <l>Doch muß nun alle Kunst bey deiner Pracht verschwinden/</l>
            <l>So schau in meine Brust/ du wirst dein Bildniß sinden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier hat die Ewigkeit ihm den Altar geweihet/</l>
            <l>Und deine Schönheit giest stets Oehl in meinen Brand.</l>
            <l>Was aber hilfft ein Schatz/ den uns ein Traum verleihet?</l>
            <l>Was sehn ich mich umsonst nach den gelobten Land?</l>
            <l>Ach meiner Hoffnung Schiff schwebt auf erzürnten Wellen/</l>
            <l>Die meines Glückes Höh' in bauen wieder fällen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein schöner Freuden Stern scheint mir zwar viele Stunden/</l>
            <l>Und würde mir vielleicht ein Licht zum Haffen seyn/</l>
            <l>Wenn nur mein Ungelück nicht Wolcken hätt erfunden/</l>
            <l>Die meinen Liebeskahn stets Sturm und Wetter dräun.</l>
            <l>Such ich nun überall die Klagen auszubreiten</l>
            <l>Rufft mein Verhängniß doch nichts als Unmöglichkeiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach Himmel! Hast du mich zu dieser Gluth bestimmet/</l>
            <l>Warum blitzt denn dein Grimm auf ihr Verboth so scharff?</l>
            <l>Wer sieht den heissen Brand/ der in der Asche glimmet?</l>
            <l>Wer leschet/ wenn man nicht recht Feuer ruffen darff?</l>
            <l>Du läst dein Paradieß mir nur zum Schmertzen sehen/</l>
            <l>Weil du den Weg nicht zeigst/ vergnügt hinein zu gehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Warum verschwendest du den Uberfluß von Schätzen</l>
            <l>Die mich nur hier allein zu den Magnete ziehn?</l>
            <l>Kan die Annehmlichkeit mich sonsten nicht ergetzen/</l>
            <l>Kan nirgends wo so schön der Anmuth Rose blühn?</l>
            <l>Ja wilst du einen Knecht so kostbar nicht vergnügen/</l>
            <l>Warum darff seine Brust kein fremder Strahl besiegen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So klag' ich/ schönste/ stets/ wenn dein beliebtes Wesen</l>
            <l>Mir zwar die Dienstbarkeit/ doch keine Rettung giebt;</l>
            <l>Allein soll ich vielleicht aus deinen Augen lesen/</l>
            <l>Warum mich ein Comet vor Sonnen-Glantz betrübt?</l>
            <l>Nein/ lasse meinen Geist die Gnade nur vergnügen:</l>
            <l>Das Schicksal müsse dich an Kräfften überwiegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vergönne mir demnach das Pflaster meiner Wunden/</l>
            <l>Das/ wenn zu heilen nicht/ sich doch zu lindern schickt.</l>
            <l>So Nacht als Schmertzen sind schon mehr als halb verschundẽ/</l>
            <l>Wer/ wie den Morgenstern/ ein Beyleid nur erblickt.</l>
            <l>Darff Lust und Sonne mich nicht öffentlich bestrahlen/</l>
            <l>Kan Nacht und stille Gunst mich doch mit Sternen mahlen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! Schönste laß die Noth dein Hertze doch erweichen/</l>
            <l>Und sehe meine Qvaal mit zarter Wehmuth an:</l>
            <l>Kein kluger Argus weiß Gedancken zu erreichen/</l>
            <l>Kein scharffer Luchs sieht mehr als hier ein Maul-Wurff kan/</l>
            <l>So kanst du mir den Trost ja in dein Hertze setzen:</l>
            <l>Sein Unglück heisset ihn Erbarmungs würdig schätzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erwege meinen Stand und deine Seltenheiten/</l>
            <l>Und denck' ein E</l>
            <l>Ein Sclave leidet zwar des Schicksals Grausamkeiten/</l>
            <l>Doch keine Ketten sind so schwer als meine Pein:</l>
            <l>Die ärgste Marter hat der Himmel so verschrieben:</l>
            <l>Auf ewig ohne Gunst und sonder Hoffnung lieben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
