<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Prüffung  der  Uebers etzung  
 von Horazens Dichtkunst.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">95</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-95</measure>
        <measure type="syllables">1534</measure>
        <measure type="tokens">1007</measure>
        <measure type="characters">6193</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198432"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Prüffung  der  Uebers etzung  
 von Horazens Dichtkunst.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fürwahr ein artig Bild!V. 1. Fürwahr ein artig Bild)
Laß mir das eine treffliche Uebersetzung seyn, wenn die
erste Zeile schon einer Entschuldigung bedarff! Hr. Gott-
sched hat selbst vor nöthig erachtet, diesen Zusatz von sei-
ner Erfindung in folgender Anmerckung zu entschuldigen:
”Diese Worte hat der Grundtext nicht. Horaz fängt
”gleich an, sein Gleichniß von einem seltsamen Gemähl-
”de vorzutragen. Allein da sichs im Deutschen nicht in
”einen eintzigen Satz bringen ließ, und also zertrennet
”werden mußte; so macht dieser Anfang den Leser auf-
”mercksam, und sagt ihm kurtz, was er zu gewarten habe.”
Er hält dieses eingeflickte Hemistichium um so viel unsträfli-
cher, weil sich das Horazische Gemählde doch in der Ue-
bersetzung nicht wohl in einen eintzigen Satz hätte zwin-
gen lassen, und also zertrennt werden müssen. Das ist,
er möchte gerne die Freyheit seiner Ausschweiffungen mit
dem ungezwungenen Wesen der deutschen Sprache bemän-
teln. Gesetzt aber, es wäre mehr der Natur der deutschen
Sprache, als dem Unvermögen des Uebersetzers zuzu-
schreiben, daß das Horatzianische Gleichniß-Bild in dem
Verfolge in verschiedene Absätze zertrennt worden; was
giebt ihm dieses für Freyheit ohne Noth noch weiter aus-
zuschweifen, und dem Gemählde neue Lappen anzuflicken?
Hätte ihn diese nothwendige Abweichung von der Grund-
schrift, die in der verschiedenen Art beyder Sprachen ge-
gründet war, nicht desto behutsamer machen sollen? Al-
lein Hr. Gottsched begnüget sich mit dieser kahlen Ent-
schuldigung nicht, sondern behauptet, daß dieser Zusatz,
den er der Horatzischen Vorstellung geliehen, die verbor-
gene Kraft habe, die Leser recht aufmercksam zu machen, Es steht ein Menschenkopf </l>
            <l>Auf eines Pferdes Hals. Den dicken Vogelkropf </l>
            <l>Bedeckt ein bunter Schmuck von farbigtem Gefieder:</l>
            <l>Hernach erblicket man verschiedner Thiere Glieder.</l>
            <l>Von oben zeigt ein Weib ihr schönes Angesicht. </l>
            <l>Von unten wirds ein Fisch. </l>
            <l>Wir wollen mit Geduld des Malers Thorheit schonen. </l>
            <l>Indessen glaubet mir,</l>
            <l>Dafern mein Wort was gilt, daß eine tolle Schrift,</l>
            <l>Wo weder Haupt noch Schwanz geschickt zusam̃en trifft, </l>
            <l>Und nicht mehr Ordnung herrscht</l>
            <l>(met,</l>
            <l>Sich unvergleichlich wohl zu solchem Bilde reimet.</l>
            <l>Ich weiß wol was man glaubt. Man spricht und bleibt dabey:</l>
            <l>Ein Maler und Poet folgt seiner Phantasey:</l>
            <l>Er kan sich seiner Kunst nach eigner Lust bedienen, </l>
            <l>Und sich durch Geist und Witz, was ihm beliebt, erkühnen.</l>
            <l>Ganz recht, ich geb es zu, und mach es selber so.</l>
            <l>Allein man mische nie das Feuer in das Stroh.</l>
            <l>Kein Tiger zeug ein Lamm, kein Adler hecke Schlangen.</l>
            <l>Doch m</l>
            <l>Man schmückt sie hin und her mit Edelsteinen aus,</l>
            <l>Beschreibt Dianens Häyn, Altar und Götterhaus,</l>
            <l>Entwirft mit grosser Kunst des Rheinstroms Wasserwogen,</l>
            <l>Und malt der Farben Glanz im bunten Regenbogen.</l>
            <l>Das alles ist schon gut; nur hier gehörts nicht her. </l>
            <l>Dort stürzt ein wilder Sturm den Schiffer in das Meer:</l>
            <l>Gesetzt, du könntest nun Cypressenwälder schildern,</l>
            <l>Was hilft dir diese Kunst? da sich in deinen Bildern</l>
            <l>Der Schiffbruch zeigen soll</l>
            <l>Nach überstandner Noth, mit Fleiß bey dir bestellt. </l>
            <l>Dein stolzer Anfang pralt von seltnen Wundersachen,</l>
            <l>Wie reizt uns denn hernach der magre Schluß zum Lachen?</l>
            <l>Kurz, alles was du schreibst muß schlecht und einsach seyn.</l>
            <l>Doch, Piso, trügt uns oft des Guten falscher Schein.</l>
            <l>Die Kürze macht mich schwer</l>
            <l>Und leyret lahm und matt. Der strebt nach grossen Dingen,</l>
            <l>Und bläht sich schwülstig auf. Wenn jener furchtsam schreibt</l>
            <l>Geschieht es, daß er gar am Staube kleben bleibt.</l>
            <l>Wer sich bemüht, ein Ding sehr vielfach </l>
            <l>Malt leicht den Stöhr ins Holz, den Eber in die Wellen. </l>
            <l>So leicht ist es geschehn, auch wenn man sich bemüht</l>
            <l>Von Fehlern frey zu seyn, daß sich der Kiel versieht.</l>
            <l>Man läßt ein Fechterspiel aus dichtem Erzte giessen;</l>
            <l>Da hat der Stümper nun die Nägel an den Füssen</l>
            <l>Und jedes Haar des Haupts sehr künstlich ausgedrückt; </l>
            <l>Die Bildung überhaupt ist plump und ungeschickt,</l>
            <l>Weil Ordnung und Gestalt und Stellung gar nichts taugen.</l>
            <l>Viel lieber wünsch ich mir, bey schwarzem Haar und Augen,</l>
            <l>Ein scheußlich Angesicht und krummes Nasenbein,</l>
            <l>Als daß ein Vers von mir, wie dieses Bild soll seyn. </l>
            <l>Jhr Dichter, wagt doch nichts, als was ihr wohl versteht,</l>
            <l>Versuchts, wie weit die Kraft von euren Schultern geht,</l>
            <l>Und überlegt es wohl: So wird nach klugem Wählen,</l>
            <l>Den Schriften weder Kunst, noch Licht, noch Ordnung fehlen.</l>
            <l>Mich dünkt, daß sich allda der Ordnung Schönheit zeigt, </l>
            <l>Wenn man das Wichtigste von vorne zwar verschweigt,</l>
            <l>Doch räthselhaft entdeckt</l>
            <l>Die schönsten Sachen wehlt, die schlechten weis zu meiden.</l>
            <l>In neuer Wörter Bau</l>
            <l>Das ältste läßt sich oft auf neue Sachen ziehn, </l>
            <l>Nur muß die Redensart des Schreibers Sinn erklären.</l>
            <l>Doch sollten Kunst und Fleiß ein neues Ding gewähren,</l>
            <l>So stellt mans ungescheut durch einen Ausdruck dar,</l>
            <l>Der unsern Vätern noch was unerhörtes war.</l>
            <l>Wer dieß bescheiden thut, dem kan mans nicht verwehren. </l>
            <l>Zuweilen kan man auch der Wörter nicht entbehren,</l>
            <l>Die Griechenland uns leiht.</l>
            <l>Vorzeiten Macht gehabt, das kan ja auch Virgil.</l>
            <l>Hat Ennius uns nicht manch neues Wort gelehret?</l>
            <l>Hat Cato das Latein nicht ebenfalls vermehret, </l>
            <l>Und manche Redensart zu Rom in Schwang gebracht?</l>
            <l>Wie kömmts denn, daß man itzt ein solches Wesen macht,</l>
            <l>Wenn ichs zuweilen thu? Wer hat mich hier zu schelten?</l>
            <l>Ein neuer Ausdruck muß gleich neuen Thalern gelten.</l>
            <l>So wie es alle Jahr belaubten Wäldern geht; </l>
            <l>Das welcke Laub fällt ab, das neue Blatt entsteht:</l>
            <l>So gehts den Sprachen auch. Ein altes Wort verschwindet,</l>
            <l>Indem sich unvermerckt ein neuer Ausdruck findet.</l>
            <l>Dem Tode sind nicht nur wir Menschen unterthan,</l>
            <l>Sein Arm greift alles das, was menschlich heisset, an. </l>
            <l>Hier läßt ein Julius den neuen Hafen bauen,</l>
            <l>Dem sich bey Sturm und Fluth die Flotten anvertrauen,</l>
            <l>Ein königliches Werck! Was kan Augustus thun?</l>
            <l>Er trocknet Seen aus, und kann nicht eher ruhn,</l>
            <l>Als bis wir, wo der Wind die Flaggen pflegt zu wehen, </l>
            <l>Ein fruchtbar Ackerland und fette Wiesen sehen.</l>
            <l>Noch mehr, er ändert gar der Tyber alten Lauf,</l>
            <l>Und schränckt die Fluthen ein.</l>
            <l>Der größten Wercke Pracht muß endlich untergehen:</l>
            <l>Wie könnten denn der Zeit die Sprachen widerstehen? </l>
            <l>So manch verlegnes Wort, das längst vergessen war,</l>
            <l>Kömmt wieder an das Licht, und stellt sich schöner dar,</l>
            <l>Und was man itzo braucht, das wird man einst vergessen;</l>
            <l>Kurz, Sprachen müssen sich nach der Gewohnheit messen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
