<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ii.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Herwegh</surname>
            <forename>Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">50</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-50</measure>
        <measure type="syllables">521</measure>
        <measure type="tokens">359</measure>
        <measure type="characters">2032</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1841</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905192430"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ii.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gleich Rosenhauch auf einer Jungfrau Wangen</l>
            <l>Seh' ich den Abend im Gebirge prangen,</l>
            <l>Im zarten Dufte glühen sie vor mir</l>
            <l>Die Gletscher, denen treu die Sonne hier</l>
            <l>Ihr erstes und ihr letztes Lächeln zeigt,</l>
            <l>Und aus den Flammen wie ein Phönix steigt</l>
            <l>Der Mond mit silberstrahlendem Gefieder,</l>
            <l>In jede Woge taucht sein Bildniß nieder,</l>
            <l>Ob stumm sie ruht, ob leuchtend sie sich bricht,</l>
            <l>Sie wird verklärt und er vergißt sie nicht;</l>
            <l>So mag der Geist der Welt in unser Denken,</l>
            <l>In jede Blüte, jede Brust sich senken.</l>
            <l>Dem Mond streut still mit schmeichelnder Geberde</l>
            <l>Goldwölkchen auf die Bahn des Abends Wehn</l>
            <l>Gleich Blumen, doch nicht Blumen dieser Erde,</l>
            <l>Die welken müssen, ehe sie vergehn;</l>
            <l>Dort in den Nachen wirft mit kalter Hand</l>
            <l>Sein letztes Gold, das herbstlich gelbe Land,</l>
            <l>Und meine Seele sieht in süßer Ruh</l>
            <l>Der Perlen Träufeln von den Rudern zu,</l>
            <l>Wie sie von Ringen hin zu Ringen tönen,</l>
            <l>Ein fliegendes Symbol der Ewigkeit,</l>
            <l>Und endlich sich, von jeder Form befreit,</l>
            <l>Gestaltlos mit dem Element versöhnen.</l>
            <l>O Geist, der über diesen Wassern lebt,</l>
            <l>Der hier aus diesen kühlen Gründen thaut,</l>
            <l>Der aus der Tiefe Himmel wiederblaut,</l>
            <l>Du Geist des Friedens, der mich jetzt umschwebt,</l>
            <l>Der sich den Aether maßlos läßt entfalten,</l>
            <l>Der Erde stillen Drang zum Lenz gestalten —</l>
            <l>So liebend beut die Luft des Vogels Schwingen,</l>
            <l>Der Harfe Ton, um d'rin sich auszuklingen —</l>
            <l>Was hast Du uns um diesen Stern betrogen,</l>
            <l>Und, eh' es tagen wollte, uns entzogen</l>
            <l>Den Genius, der Dir so rein verwandt,</l>
            <l>Sich in Dein All, wie Hauch in Hauch empfand,</l>
            <l>D'rein wie in einer Blume Kelch sich senkte,</l>
            <l>Und d'raus ein Herz, so gottesdurstig, tränkte?</l>
            <l>Du hast ein Auge der Natur genommen,</l>
            <l>Das ihr in ihre tiefste Seele sah,</l>
            <l>Um einen Beter bist Du selbst gekommen —</l>
            <l>Um einen Beter? ei, so staunet, ja!</l>
            <l>Um keinen Beter, ruhig, sicher, still, —</l>
            <l>Die Flamme bebt, wenn sie nach oben will!</l>
            <l>Um keinen Beter — nein, um keinen Wurm —</l>
            <l>Es tobt das Meer und lobt den Herrn im Sturm!</l>
            <l>Der Blumen schönste brauchet einen Dorn,</l>
            <l>Ein edles Herz zu Schutz und Trutz den Zorn;</l>
            <l>Manch heiß Gebet hüllt sich in einen Fluch,</l>
            <l>Wie unsre Hoffnung in das Leichentuch.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
