<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Streit der jungen und alten jungfern/  
 welchen von beyden der vorzug  
 gebühre.  
 Vortrag der jungen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">44</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-44</measure>
        <measure type="syllables">550</measure>
        <measure type="tokens">379</measure>
        <measure type="characters">2271</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Streit der jungen und alten jungfern/  
 welchen von beyden der vorzug  
 gebühre.  
 Vortrag der jungen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr schwestern/ die ihr schon mehr jahre könnet zehlen/</l>
            <l>Als gute zähne noch in eurem munde stehn;</l>
            <l>Was habt ihr wol vor recht auff unsre lust zu schmählen?</l>
            <l>Meint ihr/ wir sollen euch gleich aus dem wege gehn?</l>
            <l>Nein! eh wir eurem trotz den stoltzen willen lassen/</l>
            <l>Soll ein geschärfftes stahl des streites richter seyn;</l>
            <l>Warum soll unsern schertz ein scheeles auge hassen?</l>
            <l>Wir jungen bilden uns mehr als ihr alten ein.</l>
            <l>Jhr habt zwar freylich schon viel mehr als wir erfahren/</l>
            <l>Weil unsre jugend euch noch erstlich lehrgeld zahlt;</l>
            <l>Allein wie? kommt auch wol verstand noch vor den jahren?</l>
            <l>Drum macht ihr euch selbst alt/ weñ ihr mit klugheit prahlt.</l>
            <l>Was aber acht man doch ein altes ungeheuer?</l>
            <l>Ein frisch und junges ding zieht man den alten für;</l>
            <l>Ein alter hering kost nicht so viel als ein neuer/</l>
            <l>Ein junges pferd das gilt mehr als ein altes thier.</l>
            <l>Wer steckt die nase gern zu faulen pomerantzen?</l>
            <l>Wer liebt ein altes licht/ das wie der teuffel stinckt?</l>
            <l>Wer will doch allererst ein altes schloß verschantzen/</l>
            <l>Das allbereits zerfällt und im morast versinckt?</l>
            <l>Drum must ihr alten nun uns jungen mädchen weichen/</l>
            <l>Jhr seyd schon halb verdorrt/ wir seynd noch frisch und grün/</l>
            <l>Jhr seyd kaum schwartzem bley/ wir golde zu vergleichen/</l>
            <l>Um unsre scheitel blüht der herrlichste jeßmin:</l>
            <l>In unserm busen find man schnee und brand beysammen/</l>
            <l>Der halß der übertrifft den allerweißten schwan/</l>
            <l>Auß unsern augen gehn die stärcksten liebes-flammen</l>
            <l>Und zünden wie ein blitz der männer hertzen an:</l>
            <l>Die wangen blühen uns voll lieblicher narcissen/</l>
            <l>Auff denen liljen-milch und rosen-purpur lacht.</l>
            <l>Wie mancher pflegt vergnügt auf unsern mund zu küssen/</l>
            <l>Der ihm die seel entzückt/ das hertz voll feuer macht.</l>
            <l>Wir können ohne zwang die stärcksten überwinden/</l>
            <l>Wir schlagen unsren feind durch einen holden strahl;</l>
            <l>Die liebsten können wir so fest als ketten binden</l>
            <l>Und führen sie erlächtzt zum frischen liebes-thal.</l>
            <l>Dann rufft ein ieder uns nicht anders als/ mein engel/</l>
            <l>Mein hertzgen/ schätzgen/ kind/ mein morgenstern/ mein licht/</l>
            <l>Und streut auff unsern schooß die schönsten nelcken-stengel/</l>
            <l>Dergleichen eure hand/ ihr alten/ niemahls bricht.</l>
            <l>So bleibts demnach darbey/ ihr müst zurücke treten/</l>
            <l>Weil euer glantz nicht so/ wie unsrer/ schimmern kan;</l>
            <l>Doch fangt ins künfftige nur fleißig an zu beten/</l>
            <l>Vielleicht bekommet ihr noch endlich einen mann.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
