<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ritogar und Wanda.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Kosegarten</surname>
            <forename>Ludwig Gotthard</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">17</measure>
        <measure type="verses">286</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-40 2-12 3-16 4-16 5-12 6-14 7-10 8-21 9-10 10-6 11-6 12-10 13-21 14-26 15-18 16-6 17-42</measure>
        <measure type="syllables">2176</measure>
        <measure type="tokens">1363</measure>
        <measure type="characters">8389</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1798</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193300"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ritogar und Wanda.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>H&amp;#252;gel des weissen Gesteins, der schaurigrau-               </l>
            <l>schenden Eiche</l>
            <l>Grauer Nährer; du bist mir lieb vor deinen Ge-</l>
            <l>sellen.</l>
            <l>Lockender winkt mir dein kaltes Gestein, als mein</l>
            <l>schwellendes Lager.</l>
            <l>Weicher umschmiegt mich dein duftendes Moos.</l>
            <l>Dein Säuseln und Flistern</l>
            <l>Lullet in tiefes Staunen mich ein. Wenn der Schat-</l>
            <l>ten des Waldes</l>
            <l>Dämmerung um dich strömt, wenn kläglich seuf-</l>
            <l>zend der Nachtwind</l>
            <l>In den ergrauenden Locken dir wühlt, auf den</l>
            <l>Gipfeln der </l>
            <l>Schweigend der Vollmond ruht und deine Wangen</l>
            <l>beglänzet —</l>
            <l>Welche Wonne sodann, im Rauschen der Eich',</l>
            <l>in des Vollmonds</l>
            <l>Dämmerscheine zu sitzen im Ringe des alternden</l>
            <l>Maales!</l>
            <l>Welche Wonn', im Rauschen des Waldes, im däm-</l>
            <l>mernden Mondlicht,</l>
            <l>Eingewiegt auf duftendem Moos' in luftigen Schlum-</l>
            <l>mer,</l>
            <l>Unterzutauchen in lieblichen Traum und in trunkne</l>
            <l>Gesichte!</l>
            <l>Steigen seh' ich die Heldenschatten aus schlummern-</l>
            <l>den Maalen,</l>
            <l>Sehe sie zucken das Schwert, und den Schild em-</l>
            <l>pören, und höre</l>
            <l>Tosen die Berg' und den Wald von der Kämpfer</l>
            <l>Geschrey, von der Sieger</l>
            <l>Wildem Frohlocken, der Sinkenden Ächzen, dem</l>
            <l>Jammer der Mädchen.</l>
            <l>Plötzlich erwach' ich. Ich raffe mich auf. Die</l>
            <l>nichtigen Schatten</l>
            <l>Schwinden in Luft. Es rauscht und stöhnt im</l>
            <l>Wipfel der Eichen,</l>
            <l>Dass das Haar sich leise mir hebt, und Schauder</l>
            <l>mich schütteln.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tausendjähriger Stein, wen deckst du? Welchem</l>
            <l>Gefallnen</l>
            <l>Thürmet das ehrende Maal? — Was frag' ich? —</l>
            <l>Verwittert, zerstoben</l>
            <l>Ist der Helden Gebein in die Luft. Die Winde des</l>
            <l>Himmels</l>
            <l>Kriegen um ihren Staub. Vertilgt vom Antlitz der</l>
            <l>Erde</l>
            <l>Ist der Namen Gedächtniss sogar. Auf ewig ver-</l>
            <l>hallt ist</l>
            <l>Jeder Gesang von ihnen, erstummet jegliche</l>
            <l>Klage.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tochter </l>
            <l>bitterer Unmuth</l>
            <l>Über der Helden herbes Geschick. Die tückische</l>
            <l>Norne</l>
            <l>Seh' ich zucken den blutigen Dolch; die zitternden</l>
            <l>Schatten</l>
            <l>Seh' ich mit funkelndem Stahl sie scheuchen bis hart</l>
            <l>an des Abgrunds</l>
            <l>Schwarzaufstarrenden Saum. Wie beben, wie</l>
            <l>schauern die Blassen</l>
            <l>Bange zurück! Ist denn keiner vorhanden, der Mäch-</l>
            <l>tigen keiner,</l>
            <l>Welcher beschwöre der Wütherin Grimm, mit dem</l>
            <l>Zauber des Liedes</l>
            <l>Ihre Wuth entwaffn', und erlöse die flehenden</l>
            <l>Schatten?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tochter Sulvills, mir flammet die Seele. Das</l>
            <l>Licht des Gesanges</l>
            <l>Fühl' ich erwachen in mir. Von der Eiche seufzen-</l>
            <l>dem Aste</l>
            <l>Reiche die Harfe mir her, die schwachbesaitete.</l>
            <l>Dennoch</l>
            <l>Ward es der Schwachen schon öfter vergönnt, die</l>
            <l>hungrige Norne</l>
            <l>Einzulispeln in seligen Schlaf und den Raub ihr zu</l>
            <l>rauben.</l>
            <l>Also sey es auch itzt mir vergönnt, der Räuberin</l>
            <l>Krallen</l>
            <l>Abzujagen ein wackeres Paar, dich König der</l>
            <l>Inseln,</l>
            <l>Muthiger </l>
            <l>Wanda.             </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Über die Inseln des Meers, entlang die Küsten</l>
            <l>der Ostsee,</l>
            <l>Von der Trebel Blumengestad' bis zur reissenden</l>
            <l>Weichsel,</l>
            <l>Herrschte die heilige Kraft des Helden Ritogar.</l>
            <l>König</l>
            <l>War er der Wilzen, der Wenden, der Tartsche-</l>
            <l>schwingenden Guten,</l>
            <l>Und der tausend Stämme der Rugen. Auf hoher</l>
            <l>Arkona</l>
            <l>Hielt er Hof, genoss dort schwererrungener</l>
            <l>Ruhe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohl behagte dem rüstigen Krieger die Musse</l>
            <l>des Friedens.</l>
            <l>Freundlich umfing ihn die schmeichelnde Ruh nach</l>
            <l>Fehden und Schlachten.</l>
            <l>Täglich genoss er der Freuden der Jagd in der krei-</l>
            <l>digen Stubnitz.</l>
            <l>Täglich in Rügens hundert Forsten. In dämmern-</l>
            <l>der Frühe</l>
            <l>Macht' er sich auf zu Verfolgung des Wolfs und</l>
            <l>des Keulers. Zu Abend</l>
            <l>Kehrt' er beutebelastet zurück zur strahlenden</l>
            <l>Halle,</l>
            <l>Wo das stärkende Mahl ihn erharrt', und der</l>
            <l>schäumende Becher.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch bald däuchte die strahlende Hall' ihm so</l>
            <l>weit und so öde,</l>
            <l>Ihm so einsam das nächtliche Lager. Holde Ge-</l>
            <l>bilde</l>
            <l>Schwebten oft um ihn im lieblichen Traum; von</l>
            <l>zärtlichen Armen</l>
            <l>Wähnt' er sich oft umschlungen, und oft von</l>
            <l>schwatzenden Kleinen,</l>
            <l>Die, erklimmend sein mächtiges Knie, in den Locken</l>
            <l>ihm spielten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Flammend rollte das Blut in des Jünglings Adern.</l>
            <l>Gewaltig</l>
            <l>Schlug ihm das Herz. Doch war er keusch nach</l>
            <l>der Sitte der Deutschen.</l>
            <l>Nicht verlockt' ihn die Flamme der Jugend zu fre-</l>
            <l>chem Gelüsten,</l>
            <l>Nicht der Buhlerin lüsterner Blick, noch der Un-</l>
            <l>schuld Erröthen.</l>
            <l>Ihm zu kiesen ein holdes Weib aus den Töchtern</l>
            <l>der Edlen,</l>
            <l>Sandt' er seine Vertrauten umher. Ihm lächelt</l>
            <l>Von der Warne. Ihm winkte die weisse </l>
            <l>vom Elbstrom.</l>
            <l>Keine vermochte sein Herz zu rühren. Die Weich-</l>
            <l>sel herüber</l>
            <l>War es erschollen von </l>
            <l>kus, wie huldreich,               </l>
            <l>Und wie reizend sie sey, wie Mayluft lieblich,</l>
            <l>wie Veilchen</l>
            <l>Ihre Augen, ihr Haar wie der Lilie goldene</l>
            <l>Fäden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ritogar hatte Boten gesendet dem Fräulein von</l>
            <l>Krakow,</l>
            <l>Dass sie ihr Frieden und Gruss entböten, das Zepter</l>
            <l>der Rugen,</l>
            <l>Und des Rugenköniges Herz. Mit stürmender Sehn-</l>
            <l>sucht</l>
            <l>Harrt' er der kehrenden Boten; kaum dass die Jagd</l>
            <l>und der Becher</l>
            <l>Ihm die langsam schleichende Zeit zu beflügeln</l>
            <l>vermochten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Neunzehn Tage verflossen. Die Boten kehrten.</l>
            <l>Willkommen,</l>
            <l>Hiess sie der harrende König. „Willkommen! Nun</l>
            <l>eilet und sagt mir,</l>
            <l>„was mir Wanda entbeut, der Lechen Tochter</l>
            <l>und Fürstin.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„wanda entbeut dir Frieden und Gruss, und</l>
            <l>Segen von Wodan</l>
            <l>„deinen Waffen. Allein dein Herz und das Zepter</l>
            <l>der Rugen</l>
            <l>„darf sie nicht theilen. Sie weiht ein Gelübde zur</l>
            <l>ewigen Jungfrau.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„sie ein Gelübd'? So gelob' ich bey Thor und</l>
            <l>Mannus und Hertha,</l>
            <l>„und dem tausendbucklichten Schilde des eisernen</l>
            <l>Wodan,</l>
            <l>„nicht zu rasten, zu strafen die Stolze, mit mäch-</l>
            <l>tigem Arme</l>
            <l>„sie zu erfassen, sie, fliegenden Haars, mit zerris-</l>
            <l>senem Schleier</l>
            <l>„in mein Schlafgemach zu führen, ein niedriges</l>
            <l>Kebsweib.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fürchterlich flammte der Grimm des Königs;</l>
            <l>furchtbar sein Eidschwur.</l>
            <l>Nah und fern, auf den Inseln des Meers, an den</l>
            <l>Küsten der Ostsee,</l>
            <l>Von der Trebel Blumengestad' bis zum Strande der</l>
            <l>Oder</l>
            <l>Wurden die Sassen entboten zu Ross und zu Fuss.</l>
            <l>Sie kamen,</l>
            <l>Rott' an Rotte, wie Schauer mit Schauern in</l>
            <l>schlossender Herbstzeit</l>
            <l>Wild sich jagen, herangeschwärmt die hohe </l>
            <l>kona.               </l>
            <l>Alle Krieger kamen des quellenströmenden </l>
            <l>mund;               </l>
            <l>Alle Söhne des meerumdonnerten </l>
            <l>Sandte die lockenumwölkten Streiter. Die Jäger der</l>
            <l>Wölfe</l>
            <l>Sandte die </l>
            <l>niz. Hoch vom Rugard               </l>
            <l>Braust' ein gewaltiges Heer, wie der Strom, den der</l>
            <l>schmelzende Schnee schwellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie in Tagen des Herbst, wenn der Wald</l>
            <l>verwelkt und die See starrt,</l>
            <l>Zu verreisen in mildere Zonen, sich Kraniche</l>
            <l>rotten:</l>
            <l>Also rotteten sich die Rugen zur hohen Ar-</l>
            <l>kona.</l>
            <l>Wie die weitgeuferte Donau mit wachsenden Was-</l>
            <l>sern,</l>
            <l>Erst ein Säugling, nur Wiesen wässert, weidende</l>
            <l>Lämmchen</l>
            <l>Tränkt, den ermatteten Wandrer erquickt, bald</l>
            <l>aber, ein Jüngling,</l>
            <l>Königsstädte beströmt, und Kaiserthümer durch-</l>
            <l>wandelt;</l>
            <l>Rings, wohin der Starke sich wälzet, reisst er die</l>
            <l>Nymphe</l>
            <l>Jedes begegnenden Stroms in sein Bett, und stürmt</l>
            <l>und stürzet</l>
            <l>Endlich mit allen, ein Meer, in das Meer aus</l>
            <l>tausend Urnen:</l>
            <l>Also brauste durch Länder und Reiche des Zürnen-</l>
            <l>den Heersmacht;</l>
            <l>Also wuchs im wälzenden Laufe der schwellende</l>
            <l>Kriegszug.</l>
            <l>Also stürmt' und stürzt' er gewaltig ins Land der</l>
            <l>Sarmaten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht zu steuern vermochte das Land dem ver-</l>
            <l>derbenden Einbruch.</l>
            <l>Weitauf dampft' es in Blut und in Asche. Der</l>
            <l>Saaten, der Wälder</l>
            <l>Lohe stieg himmelempor in wirbelndem Rauche.</l>
            <l>Zu Krakow</l>
            <l>Sah man die Loh' und den Rauch. Ihn sah das</l>
            <l>zitternde Fräulein.</l>
            <l>Eine Thräne weinte die Holde dem Elend der</l>
            <l>Treuen,</l>
            <l>Wischte schleunig die Thräne hinweg, die glänzen-</l>
            <l>den Locken</l>
            <l>Deckte sie mit dem Helm, mit dem schuppigen</l>
            <l>Panzer den Busen.</l>
            <l>Also zog sie einher vor dem todeschleudernden</l>
            <l>Heerzug:</l>
            <l>Also funkelt' ein freundlicher Stern am Saum des</l>
            <l>Gewitters.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ritogar hörte: „Sie kommt! Es kommt die</l>
            <l>fürstliche Jungfrau!“</l>
            <l>Freude durchzuckte sein stürmisches Herz, wie Blitz</l>
            <l>durch die Nacht zuckt.</l>
            <l>Bald zu kühlen gedacht' er die Brunst der Lieb' und</l>
            <l>der Rache.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nacht sank nieder ins Thal, den arbeitseligen</l>
            <l>Menschen</l>
            <l>Ruhesäuselnd, den Kummer beschwichtigend, mil-</l>
            <l>dernd die Sorgen.</l>
            <l>Stirn' an Stirne lagen die Heere der Rugen und</l>
            <l>Lechen,</l>
            <l>Weitgestreckt, von der Fette des Landes schwel-</l>
            <l>gend. Ein Bächlein</l>
            <l>Sonderte sie. Die Feuer des Lagers durchflammten</l>
            <l>das Dunkel</l>
            <l>Roth und grausig. An einer der halbverloderten</l>
            <l>Eichen</l>
            <l>Hatte sich Ritogar niedergestreckt, das Haupt auf</l>
            <l>dem Schilde.</l>
            <l>Ihn umflügelten Schlummer und Traum. Es daucht'</l>
            <l>ihm, er ruhe</l>
            <l>Neben dem Fräulein von Krakow auf bräutlichem</l>
            <l>Lager; und wann er,</l>
            <l>Sie zu umfassen, die Arm' ausstreckte, so waren die</l>
            <l>Arme</l>
            <l>Welk ihm und schlaff, und wann er mit freundli-</l>
            <l>chen Worten ihr kosen</l>
            <l>Wollte, so war ihm die Zunge gelähmt. Urplötz-</l>
            <l>lich beströmte</l>
            <l>Blut das Lager. Urplötzlich begann er zu sinken,</l>
            <l>und immer</l>
            <l>Tiefer sank er, und immer umnachtender, grausiger,</l>
            <l>düstrer</l>
            <l>Engt' er sich ein. Da kamen sein Vater, und seines</l>
            <l>Erzeugers</l>
            <l>Vater, und grüssten ihn „Sohn!“ und „Willkom-</l>
            <l>men!“ Plötzlich erwachend</l>
            <l>Rafft' er sich auf aus dem nichtigen Traum. Rings</l>
            <l>um ihn im Lager</l>
            <l>Waren die Feuer erloschen. Tief Dunkel war um</l>
            <l>ihn. Der Halbmond</l>
            <l>Blickte hervor aus düsterm Gewölk', um auf immer</l>
            <l>zu scheiden.</l>
            <l>Ängstlicher ward das Schweigen, die Stille stiller.</l>
            <l>Dem Helden</l>
            <l>Schauerte leis', und es wehet' ihn an, wie Geister-</l>
            <l>geflister.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
