<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Indianische Tristis oder Trauer-Blume/  
 Bey f. ühzeitigen Erblassen Fr. S. C. P. g. H.  
 entworffen/ den 8. May 1672.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1273</measure>
        <measure type="tokens">864</measure>
        <measure type="characters">5132</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Indianische Tristis oder Trauer-Blume/  
 Bey f. ühzeitigen Erblassen Fr. S. C. P. g. H.  
 entworffen/ den 8. May 1672.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durchaus betr&amp;#252;bter Freund! in dem deß Lentzen
Bilder/</l>
            <l>Die Blumen wir erfreut im schönsten Wachsthum</l>
            <l>Und Florens Eh-</l>
            <l>Durch einen süssen Hauch pflegt freundlich anzuwehn.</l>
            <l>Da Tulpen und Narciß in glattem Atlas prangen/</l>
            <l>Und sich dem Himmel gleich der Erde Brust besternt/</l>
            <l>Ist euer gantzes Haus mit Ach! und Weh! umfangen/</l>
            <l>Weil deine Blume sich den Augen hat entfernt.</l>
            <l>Und sie nicht nur allein. In so gar kurtzen Zeiten/</l>
            <l>Eh’ noch Dianens Licht zum vierdten sich verkehrt/</l>
            <l>Must du dem Fleisch und Blut zwey Kinder auch begleiten.</l>
            <l>Fall! der gleich einem Blitz durch Marck und Beine fährt.</l>
            <l>Gleicht nun dein Zustand jetzt nicht wilden Wüsteneyen/</l>
            <l>Wo Angst und Einsamkeit dir eine Wohnung baut/</l>
            <l>Wo alles dich erschreckt/ was vor pflag zu erfreuen/</l>
            <l>In dem dein Auge nichts als Särch und Leichen schaut?</l>
            <l>So gar heist Gottes Spruch dich in der Aschen sitzen/</l>
            <l>Und schenckt des Creutzes Kelch dir wolgemessen ein.</l>
            <l>Ich seh umb deinen Kopff nichts als Cometen blitzen/</l>
            <l>Und wen dein Leid nicht rührt/ der ist ein Marmelstein.</l>
            <l>Der Gärtner wird betrübt wenn sein vertraulich hoffen/</l>
            <l>Und vieler Stunden Fleiß/ ein Blumenstück/ verdirbt.</l>
            <l>Dich hat/ </l>
            <l>Indem dir Stock und Blum an deiner Seite stirbt.</l>
            <l>Wo such ich etwas aus/ das solche Wunden heile?</l>
            <l>Das diesen Seelen-Riß mit Trost verbinden kan?</l>
            <l>Achilles heilte zwar die Schäden seiner Pfeile/</l>
            <l>Hier geht die Hülffe nur des Höchsten Allmacht an.</l>
            <l>Stell alles dem anheim/ der von der ersten Wiegen/</l>
            <l>Biß auff das kalte Grab uns wunder-heilsam führt.</l>
            <l>Ich weiß/ und will sichs gleich mit der Vernunfft nicht fügen/</l>
            <l>Daß doch den schärffsten Kampff die beste Krone ziert.</l>
            <l>Die Hand/ so dich jetzt drückt/ die wird dich bald umbarmen/</l>
            <l>Gott greiffet/ die ihm lieb/ mit harten Proben an/</l>
            <l>Und in der höchsten Noth ist sein geneigt erbarmen/</l>
            <l>Ein unbeweglich Fels/ auf den man gründen kan.</l>
            <l>Der Mensch beliebe nur was GOtt hat wolgefallen/</l>
            <l>Gehorsam ist allhier ein Opffer voller Ruhm/</l>
            <l>Und schmeckt es unserm Mund als bitter Gifft und Gallen/</l>
            <l>So bleibt das Creutze doch der Christen Eigenthum.</l>
            <l>Jedoch was müh ich mich den Mittag zuerleuchten?</l>
            <l>Dir wohnt dergleichen Trost sonst überflüssig bey.</l>
            <l>Den mit der Castalis die Clarien befeuchten/</l>
            <l>Wer glaubt nicht/ daß bey dem ein Schatz der Weißheit sey?</l>
            <l>Wo aber Thrän auf Thrän als wie die Wellen schlagen/</l>
            <l>Hilfft auch der Seneca mit seinen Schrifften nicht.</l>
            <l>Ein ungemeiner Schmertz ist schwerlich zuverjagen/</l>
            <l>Es röthet sich nicht dald ein bleiches Angesicht.</l>
            <l>Wie wol/ </l>
            <l>Der </l>
            <l>Und daß ich durch ein Bild desselben Krafft abdrücke/</l>
            <l>Bin ich umb einen Baum aus Indien bemüht:</l>
            <l>Denselben können wir </l>
            <l>Der/ wenn der Abend uns mit dichtem Schatten deckt/</l>
            <l>Und an dem blauen Saal die güldne Sterne gleissen/</l>
            <l>Erst seiner Blätter Zier und Liebligkeit erweckt/</l>
            <l>Denn steht er voller Blüt als wie in weisser Seide</l>
            <l>Der liebliche Geruch/ so von den Blumen fällt/</l>
            <l>Beut einen Wett-Streit an der Pomerantzen Kleide/</l>
            <l>Kein Balsam ist so starck der ihm die Wage hält.</l>
            <l>So bald Aurora kommt in ihren Purpur-Wangen</l>
            <l>So steht er wie verdorrt/ der Tag ist ihm verhast/</l>
            <l>Hat denn die braune Nacht sich wieder angefangen/</l>
            <l>Prangt seiner Zweige Rey mit Blumen-reicher Last.</l>
            <l>Der Blumen Würckung dlent daskrancke Hertz zu stärcken/</l>
            <l>Jhr starckes Wasser netzt der Götzen Opffer-Tisch/</l>
            <l>Und was man zehlen mag zu andern Wunder-Wercken.</l>
            <l>Er steht das gantze Jahr an Zweig und Blüten frisch.</l>
            <l>Der Inder pflantzet ihn an seines Hauses Gräntzen/</l>
            <l>Darmit ein schön Geruch erquicke Seel und Geist.</l>
            <l>Weg mit Bux und Napell! Weg mit Cypressen Kräntzen!</l>
            <l>Weil dieser Trauer-Baum auf die </l>
            <l>Der Himmel hatte sie in frembdem Land erkohren/</l>
            <l>Ein unerforschlich Schluß in Preßburg außgesucht/</l>
            <l>Und reine </l>
            <l>Weil sie der Vater selbst gelehrt mit vieler Frucht:</l>
            <l>Jhr Tugend-frommer Sinn/ und sittsame Geberden/</l>
            <l>Der Keuschheit-Lilgen Glantz/ deß Lebens stille Ruh/</l>
            <l>Bezeugten daß ein Baum auß unbekanter Erden/</l>
            <l>Jhm oft in andrer Lufft legt mehr Gedeyen zu.</l>
            <l>Es ließ ihr edler Stamm sich voller Blüte schauen/</l>
            <l>Die dir dein Hertz ergetzt und deine Seel erfreut:</l>
            <l>Sie war dein Augen-Trost/ dein Alles/ dein Vertrauen/</l>
            <l>Ein irrdisch Paradeis in dieser Sterbligkeit.</l>
            <l>Sie als ein fruchtbar Baum wieß sich in dreyen Zweigen/</l>
            <l>Die einst des Vatern Witz/ der Mutter Treu geziert;</l>
            <l>Wenn sie sich nicht so bald zur Erden müssen beugen.</l>
            <l>Und sie der Parcen Hand mit ihrem Stahl berührt.</l>
            <l>Der Unfall war genug/ Betrübtster/ dich zu kräncken/</l>
            <l>Wenn nicht ein grösser Leid vermehrte deine Pein/</l>
            <l>In dem du bald hernach die </l>
            <l>Und legst dein halbes Hertz mit in den Sarch hinein.</l>
            <l>Nun ist dein Freuden-Baum zu einer Tristis worden/</l>
            <l>So doch unschätzbar schön für jener Anmuth blüth;</l>
            <l>Die streicht ein eintzig Tag weg auß der Blumen Orden/</l>
            <l>Wenn auß deß Grabes Nacht man unsre funckeln siht.</l>
            <l>Der Tugend ewig Licht dämpfft nie deß Todes Schatten/</l>
            <l>Der lieblichste Geruch verbleibt ein gut Gerücht.</l>
            <l>Es mag darwider sich Neid und Verleumbdung gatten/</l>
            <l>Die Nachwelt thuts allein so hier das Urtheil spricht.</l>
            <l>Das angedencken kan/ </l>
            <l>Weil es der Tristis gleich dein mattes Hertze stärckt/</l>
            <l>Der Balsam ihres Ruhms wird Beul und Wunden lindern/</l>
            <l>So daß man sichtbarlich deß Höchsten Beystand merckt.</l>
            <l>Laß jetzt den güldnen Lentz mit seinen Blumen prangen/</l>
            <l>Sie werden endlich doch ein Raub der grimmen Zeit.</l>
            <l>Nun deine Tristis ist den Himmel eingegangen/</l>
            <l>Krönt sie ein ewig May der grossen Herrligkeit.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
