<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An Seine Königliche Hoheit den Cron-  
 Printz, als dieselben in hoher gegenwart  
 Seiner Königlichen Majestät dero  
 probe zu pferd ab-  
 legeten.  
 B. N.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">26</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-26</measure>
        <measure type="syllables">324</measure>
        <measure type="tokens">225</measure>
        <measure type="characters">1339</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An Seine Königliche Hoheit den Cron-  
 Printz, als dieselben in hoher gegenwart  
 Seiner Königlichen Majestät dero  
 probe zu pferd ab-  
 legeten.  
 B. N.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohin? erhitzter printz! wohin so jung und früh?</l>
            <l>Was andern sorge macht, das lernst du ohne müh.</l>
            <l>Buch, mahler, tantz, musie, und was uns sonst beschweret,</l>
            <l>Sind kaum so flüchtig da, als sie dein sinn begehret,</l>
            <l>Und dein verstand begreifft. Hierbey beruht es nicht;</l>
            <l>Du siehst bey buch und spiel auch auf der helden pflicht:</l>
            <l>Lernst, wie man glieder stellt, und wie man hauptmann werde:</l>
            <l>Und heute führst du gar, behertzter printz! zu pferde</l>
            <l>Vor aller augen dich, als einen meister, auf.</l>
            <l>Baur, der dich selbst gelehrt, bewundert deinen lauff.</l>
            <l>Der muntre Wartenberg, den man bey sechtzig jahren,</l>
            <l>Wie vor bey dreyßigen, sieht keine kräffte sparen,</l>
            <l>Setzt mit vollkommner kunst durch die bedrängte bahn,</l>
            <l>Blickt aber dich zugleich nicht ohn erstaunen an,</l>
            <l>Und denckt: Wenn solche ding itzt und so jung geschehen,</l>
            <l>Was wird man einst, o printz! bey deiner mannheit sehen?</l>
            <l>Was meinst du, was hierbey dein grosser vater fühlt?</l>
            <l>Er mercket, daß aus dir ein Alexander spielt;</l>
            <l>Drum will er deinen muth an keine grentzen binden,</l>
            <l>Und läst dir gerne zu, ein neues reich zu finden.</l>
            <l>Vergiß nur, hoher printz! wie Alexander, nicht,</l>
            <l>Daß deines vaters hand die trouppen abgericht,</l>
            <l>Dein erb-reich dir gepflantzt, und mittel beygetragen,</l>
            <l>Durch die du mit der zeit kanst deine feinde schlagen.</l>
            <l>Dein vater flieht und haßt Philippus falschen schein:</l>
            <l>Drum must du frömmer auch, als Alexander, seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
