<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Viertes Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Uz</surname>
            <forename>Johann Peter</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">6</measure>
        <measure type="verses">239</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-20 2-49 3-37 4-48 5-41 6-44</measure>
        <measure type="syllables">2937</measure>
        <measure type="tokens">1884</measure>
        <measure type="characters">11652</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1755</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20614-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Viertes Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es war der Liebesgott Selinden nachgeflogen,</l>
            <l>Und hatte jeden Blick mit stummem Ernst erwogen:</l>
            <l>Sein scharfes Auge sah die große Wahrheit ein,</l>
            <l>Selinde würde nicht unüberwindlich seyn.</l>
            <l>Sie soll, vermaß er sich, doch endlich unterliegen;</l>
            <l>Und kann der Weise nicht ihr weiblich Herz besiegen,</l>
            <l>So siege Selimor und ohne Hinderniß!</l>
            <l>Nur er ist ihrer werth, ihm ist ihr Herz gewiß.</l>
            <l>Der Gott versuchte nun, zu glücklichem Bestreben</l>
            <l>Des müden Stutzers Muth aufs neue zu beleben.</l>
            <l>Dir ist Selinde hold, blies Amor ihm ins Ohr;</l>
            <l>Du aber wagest nichts, o nicht mehr Selimor!</l>
            <l>Du zauderst, bis vielleicht dich ein Pedant verdrungen,</l>
            <l>Nachdem so mancher Sieg dir in Paris gelungen,</l>
            <l>Wo manche Gräfin von * *, die Venus ihrer Stadt,</l>
            <l>Selbst eine </l>
            <l>Nun übe, was du weist, was Frankreich dich gelehret!</l>
            <l>Verschmäht Selinde dich, so seh ich dich entehret.</l>
            <l>Auf! schleiche dich mit ihr ins nahe Gartenhaus!</l>
            <l>Was kluge Liebe wünscht, führ’ edle Kühnheit aus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er schwieg; und Selimor, entbrannt von stolzem</l>
            <l>Grimme,</l>
            <l>Sprach zu Selinden kühn, doch mit gedämpster Stimme:</l>
            <l>Dorante, glaub ich, rast! verdammt sey sein Poet,</l>
            <l>Der uns von Dingen schwatzt, die niemand hier versteht!</l>
            <l>Soll meine Liebe stets dem Schulgeschwätze weichen?</l>
            <l>Was hindert uns, mein Herz! allein hinweg zu schleichen?</l>
            <l>Selinde folge mir und gebe mir Gehör:</l>
            <l>Gesellschaft solcher Art erniedrigt uns zu sehr.</l>
            <l>Er sprach, indem er ihr die Hand vertraulich drückte,</l>
            <l>Und ihren Arm ergriff und nach dem Hause rückte.</l>
            <l>Die Schöne folgte träg als wider Willen, nach,</l>
            <l>Indeß Dorante noch mit jenem Dichter sprach.</l>
            <l>Er ließ ihr Zeit genug, ins Zimmer zu verschwinden:</l>
            <l>Zuletzt vermißt’ er sie: er fragte nach Selinden.</l>
            <l>Von banger Ahndung schlug sein furchtsam liebend Herz,</l>
            <l>Und auf umwölkter Stirn erschien ein finstrer Schmerz.</l>
            <l>Selinde! rief er aus, mit todtenbleichen Wangen;</l>
            <l>Wo ist die Grausame? wo ist sie hingegangen?</l>
            <l>Jhm sagt es Lesbia, bey ihres Buhlen Flucht.</l>
            <l>Von Rachlust angeflammt, erhitzt von Eifersucht.</l>
            <l>Dorante, der, betäubt vom Donner ihrer Worte,</l>
            <l>Wie eingewurzelt stund, wich nicht von seinem Orte.</l>
            <l>Er stund und sah umher mit starrem Blick und schwieg,</l>
            <l>Bis einst ein dunkles Ach! von seinen Lippen stieg.</l>
            <l>Er nahm sich plötzlich vor, Selinden zu erbitten:</l>
            <l>Er gieng: blieb wieder stehn: Vernunft und Liebe stritten.</l>
            <l>Es wankte sein Gemüth, wie, durch den Herbst entlaubt,</l>
            <l>Die schwache Weide wankt, wann Eurus zornig schnaubt.</l>
            <l>Zuletzt ermannt’ er sich zu muthigern Entschlüssen,</l>
            <l>Entsagte mit Bedacht umsonst gewünschten Küssen,</l>
            <l>Und wollte länger nicht an einem Joche ziehn,</l>
            <l>Das ihm so süsse sonst, nun aber eisern schien.</l>
            <l>Sey glücklich, rief er aus, mit deinem jungen Thoren!</l>
            <l>Selinde! nun für mich, auf ewig nun verlohren!</l>
            <l>Die Hoffnung, welche mir dein schmeichlend Auge gab,</l>
            <l>Die mir so blühend schien, fällt nun verwelket ab.</l>
            <l>Betrügliches Geschlecht, geschaffen, uns zu quälen!</l>
            <l>Wird einer Schönen Herz ie nach Verdiensten wählen?</l>
            <l>Jhr fällt ein schimmernd Nichts zu reizend ins Gesicht:</l>
            <l>Sie sieht das güldne Kleid; den Thoren sieht sie nicht.</l>
            <l>Zu spät erblickt sie ihn, wann, der für sie geschmachtet,</l>
            <l>Gesättigt vom Genuß, einst ihren Kuß verachtet,</l>
            <l>Sie ohne Liebe küßt, ihr als Tyrann befiehlt,</l>
            <l>Und an erkaufter Brust sein wildes Feuer kühlt.</l>
            <l>Dorante wollte mehr in vollem Eifer klagen:</l>
            <l>Die leichte Lesbia belachte seine Plagen.</l>
            <l>Er floh, indem sie ihm die Hand gefällig both,</l>
            <l>Und klagte, Dichtern gleich, den Büschen seine Noth.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dorante war geflohn, Beglücktern Platz zu machen,</l>
            <l>Da Amor unterdeß, nicht ohne boshaft Lachen,</l>
            <l>Den Garten schnell verließ; und ein geschwinder Flug</l>
            <l>Zur Wohnung Selimors ihn augenblicklich trug.</l>
            <l>Daselbst verläugnet er sein göttliches Gefieder:</l>
            <l>Das Dienstkleid Selimors glänzt um die nackten Glieder:</l>
            <l>Am glatten Kinne schlägt ein schwarzes Bändchen an;</l>
            <l>Die Stirn ist unverschämt: kurz, Amor wird Johann,</l>
            <l>Der Diener Selimors, ein Stutzer in den Sitten,</l>
            <l>Der, witzig, wie sein Herr, bey Mägden wohl gelitten,</l>
            <l>Nie ohne Karten geht, sich oft beym Wein vergißt,</l>
            <l>Und alle Wirthe kennt und allen schuldig ist.</l>
            <l>Da Amor lärmt und flucht; entspringt vom Ruhebette,</l>
            <l>Ermuntert vom Geschrey, die junge Magd Lisette:</l>
            <l>Ein Mädchen, schlank von Leib, in Schelmerey geübt,</l>
            <l>Die wechselsweis ihr Herr und sein Bedienter liebt.</l>
            <l>Ein faltigter Muslin, der ihren Hals bedecket,</l>
            <l>Läßt ihre weisse Brust nachläßig unverstecket.</l>
            <l>Ein kurzer Unterrock zeigt ihr gedrechselt Bein,</l>
            <l>Und auch ihr Sprödethun flößt Buhlern Kühnheit ein.</l>
            <l>Sie kömmt, sie fliegt herbey, heißt ihren Johann schweigen,</l>
            <l>Der, nach Lackayen-Art sich artig zu bezeigen,</l>
            <l>Jhr in den Busen greift, und auf den Kutscher schmählt,</l>
            <l>Weil seine Kutsche noch beym fernen Garten fehlt.</l>
            <l>Der Kutscher kömmt; man schilt; er fragt noch eine Weile,</l>
            <l>Warum doch Selimor so ungewöhnlich eile.</l>
            <l>Doch hat ein junger Herr nicht seinen Eigensinn?</l>
            <l>Der Kutscher schleicht belehrt zu seinen Pferden hin.</l>
            <l>Ein braungeapfelt Paar wird prächtig aufgezäumet,</l>
            <l>Und beißt auf blanken Stahl und scharrt in Sand und schäu-</l>
            <l>met.</l>
            <l>Der neue Wagen glänzt, auf dem, noch unbezahlt,</l>
            <l>Manch güldner Liebesgott, geschnitzt aus Holze, prahlt.</l>
            <l>In Wolken braunen Staubes fliehn die muntern Pferde,</l>
            <l>Und unter ihrem Huf erschüttert sich die Erde.</l>
            <l>Die Fenster fliegen auf, wo, stolz auf schimmernd Gold,</l>
            <l>Die Kutsche Selimors mit raschem Rasseln rollt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch Amors Ungeduld kann diese nicht erwarten:</l>
            <l>Er ist nicht mehr Johann; er eilet nach dem Garten,</l>
            <l>Als Liebesgott, voraus, fliegt ins Gemach und sieht,</l>
            <l>Wie Selimor verliebt vor seiner Göttinn kniet.</l>
            <l>Noch muste dieser Held um Sieg und Lorbeern kriegen:</l>
            <l>Was hatt’ er nicht gethan, Selinden zu besiegen!</l>
            <l>Wie reizend unverschämt durch freyen Scherz gestrahlt,</l>
            <l>Mit fremden Flüchen ihr sein Feuer vorgemahlt,</l>
            <l>Gedankenlos gelacht, bald sie, bald sich gepriesen,</l>
            <l>Mit ungezwungner Art die Londner Uhr gewiesen,</l>
            <l>Des Franzmanns Dreistigkeit mit Anmuth nachgeahmt,</l>
            <l>Kurz, allen seinen Werth Selinden ausgekramt!</l>
            <l>Sie sah den Selimor: wie konnte sie ihn hassen?</l>
            <l>Doch wollt ihr steinern Herz sich nicht entfelsen lassen.</l>
            <l>Oft schien sie zwar erweicht: ihr Blick voll Mattigkeit</l>
            <l>Jrrt’ ungewiß und scheu; ach! aber kurze Zeit.</l>
            <l>Jhr unbesiegter Stolz erhohlte sich geschwinde:</l>
            <l>Sie wurde, was sie war, die grausame Selinde;</l>
            <l>Und eben da sie ihm gewiß gefangen schien,</l>
            <l>Sah sich der Held getäuscht und seinen Raub entfliehn:</l>
            <l>Wie, wann ein Junker einst, mit Hülfe kluger Hunde,</l>
            <l>Den Rammler aufgespürt; nach mancher müden Stunde</l>
            <l>Spur, Has’ und Fröhlichkeit auf einmal wieder flieht,</l>
            <l>Der edle Jäger flucht und leer nach Hause zieht.</l>
            <l>Doch sollte Selimor den Sieg verlieren müssen?</l>
            <l>Verzweiflend warf er itzt Selinden sich zu Füssen.</l>
            <l>Er flehte, feufzte, schwur: wie manch französisch Ach</l>
            <l>Entflog dem süssen Mund und säuselt’ im Gemach!</l>
            <l>Urplötzlich sprang er auf mit freudigem Vertrauen:</l>
            <l>Er hatte Zeit gehabt, sich achtsam zu beschauen;</l>
            <l>Und nahm, noch mehr gereizt durch kühnen Widerstand,</l>
            <l>Halb scherzhaft, halb verliebt, Selinden bey der Hand.</l>
            <l>Wie ists nun? fieng er an; o Bluhme junger Schönen!</l>
            <l>Wird ihre Zärtlichkeit bald meine Treue krönen?</l>
            <l>Ich kann Sie nicht verstehn, nein! meine Königinn!</l>
            <l>Und wissen Sie, im Ernst, daß ich verdrüßlich bin?</l>
            <l>Mich dünkt, ich liebe Sie schon volle hundert Jahre:</l>
            <l>Verschieben Sie mein Glück auf meine grauen Haare?</l>
            <l>Sie lieben mich ja doch; das ist so offenbar, ‒ ‒</l>
            <l>Wie? unterbrach sie ihn; Sie halten das für klar?</l>
            <l>Für klar? o für gewiß! Sie werden mir erlauben,</l>
            <l>Erwiedert Selimor; wie kann ich anders glauben?</l>
            <l>Man weiß sich liebenswerth, man liebt, man wird geliebt:</l>
            <l>Was ist hier wunderbars, das Recht zu zweifeln giebt?</l>
            <l>Ich ärgre mich zum Narrn bey Jhrem Widerstreben.</l>
            <l>Wie lange zögern Sie, sich rühmlich zu ergeben?</l>
            <l>Fort! machen Sie geschwind! beschwören sie den Bund;</l>
            <l>Und weil Jhr Herz mich liebt, so sage mirs Jhr Mund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor einem Selimor muß Trotz und Härte brechen:</l>
            <l>Jhm, der so dreiste hofft, kann jemand widersprechen?</l>
            <l>Wie glücklich wart ihr einst, ihr Schönen alter Zeit!</l>
            <l>Die Ehrfurcht eurer Welt war eure Sicherheit.</l>
            <l>Nur jähriger Bestand hieß ächter Liebe Zeichen:</l>
            <l>Man wollte seinen Sieg verdienen, nicht erschleichen.</l>
            <l>Da hatte die Vernunft zur Ueberlegung Raum;</l>
            <l>Nun wird sie überrascht; die Schöne faßt sich kaum.</l>
            <l>Man buhlt nicht um ihr Herz; man schmeichelt ihren Sin-</l>
            <l>nen:</l>
            <l>Und kann was leichter seyn, als diese zu gewinnen?</l>
            <l>Wie glänzt ein junger Herr! er ist voll Ungeduld:</l>
            <l>Und wann die Spröde säumt, ertrotzt er ihre Huld.</l>
            <l>Selinde wankte schon, wie unter starken Streichen,</l>
            <l>Von scharfer Axt bestürmt, die schönste schöner Eichen</l>
            <l>Auf alle Seiten droht und hin und wieder winkt,</l>
            <l>Bis ihr bemooster Stamm mit Prasseln splitternd sinkt.</l>
            <l>Doch fiel die Schöne nicht, für die ihr Schutzgeist kämpfte,</l>
            <l>Der stets durch kalten Stolz der Liebe Regung dämpfte:</l>
            <l>Als einer Kutsche Lärm, die durch die Strasse flog</l>
            <l>Und vor dem Garten hielt, sie schnell ans Fenster zog.</l>
            <l>Jhr Herze schlug sogleich von weiblichem Verlangen;</l>
            <l>Jhr funkelnd Auge blieb an diesem Anblick hangen:</l>
            <l>Entzückt vertheilte sich der Blicke schneller Blitz</l>
            <l>Auf Wagen, Roß und Mann, bis auf den Kutschersitz.</l>
            <l>Bewundernd rief sie aus: der allerliebste Wagen!</l>
            <l>Wer ist der glückliche, den solche Rosse tragen?</l>
            <l>Ich selbst, sprach Selimor mit ernster Majestät:</l>
            <l>Die Unterkehle schien hochmüthig aufgebläht.</l>
            <l>Wie aber? fuhr er fort, mein Kutscher, glaub ich, träumet,</l>
            <l>Der nun zu zeitig kömmt, sonst immer sich versäumet.</l>
            <l>Ich soll von Jhnen gehn? von Jhnen, göttlich Kind?</l>
            <l>Und ehe, toller Streich! wir vollends richtig sind?</l>
            <l>Nein! das geschehe nicht! ich laß es nicht geschehen:</l>
            <l>Ich schwöre bey der Uhr, die Sie hier glänzen sehen,</l>
            <l>(er legt sie auf den Tisch), und ich vor kurzer Zeit</l>
            <l>Aus London mitgebracht, nicht ohne Vieler Neid.</l>
            <l>Es hatte sie ein Lord bey Sweerts bestellen lassen:</l>
            <l>Ich kaufte sie ihm aus; der Junker mußte passen.</l>
            <l>Bis dieser Zeiger hier auf zwo Minuten schleicht,</l>
            <l>Ergebe sich Jhr Herz, das doch vergebens weicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er schweigt: Selinde steht noch immer unentschlossen:</l>
            <l>Noch hangt ihr starrer Blick an jenen edlen Rossen.</l>
            <l>Sie machen ihren Herrn der Schönen doppelt lieb,</l>
            <l>Der sein verdientes Glück nun muthiger betrieb.</l>
            <l>Der Schutzgeist mußte selbst dem Vorwitz unterliegen,</l>
            <l>Und schlich dem Fenster zu, die Neugier zu vergnügen.</l>
            <l>Der leichtgesinnte Geist! raubt einer Kutsche Putz,</l>
            <l>Ein Pferd, ein schöner Tand, Selinden seinen Schutz?</l>
            <l>Durch keine Zeichen ward sein taubes Herz beweget:</l>
            <l>Der Schooshund hatte sich aufs Canapee geleget:</l>
            <l>Nun fuhr er bellend auf, verließ die sanfte Ruh,</l>
            <l>Und sprang mit regem Schweif Selinden ängstlich zu.</l>
            <l>Es prangte der Camin mit glänzenden Pagoden:</l>
            <l>Sie bebten ungeregt und stürzten auf den Boden.</l>
            <l>Umsonst! der Schutzgeist stund und sah und hörte nicht.</l>
            <l>Verwundrung überzog sein lächelnd Angesicht.</l>
            <l>Nun zog der Liebesgott, der längst begierig lauschte,</l>
            <l>Den krummen Bogen an: mit schnellen Flügeln rauschte</l>
            <l>Der abgedrückte Pfeil, der Glut und Flammen trug,</l>
            <l>Und in Selindens Brust sich ungehindert schlug.</l>
            <l>Durch Amors Jauchzen ließ der Schutzgeist sich erwecken:</l>
            <l>Vergebens wollt er sie mit spätem Schilde decken:</l>
            <l>Denn eine schnelle Nacht verdunkelt’ ihren Blick:</l>
            <l>Sie sank, o Selimor! in deinen Arm zurück.</l>
            <l>Ein fremdes Feuer floß durch ihre schönen Glieder:</l>
            <l>Sie hob die Augen auf und schlug sie wieder nieder.</l>
            <l>Jhr fliehend Auge selbst bekannte deinen Sieg,</l>
            <l>Ob gleich ihr stolzer Mund noch uneröffnet schwieg.</l>
            <l>Indessen hatte sie, bey diesen kurzem Schweigen,</l>
            <l>Des frohen Siegers Reiz und artiges Bezeigen,</l>
            <l>Sein Lachen, seinen Gang, des Kleides reiche Pracht,</l>
            <l>Der Kutsche Göttlichkeit, noch einmal überdacht.</l>
            <l>Erröthend sagt sie ihm: Sie haben überwunden!</l>
            <l>Und reicht ihm ihre Hand, vom alten Stolz entbunden;</l>
            <l>So viel Verdiensten kann mein Herz nicht widerstehn!</l>
            <l>Ach! möcht ich Jhre Glut in steter Flamme sehn!</l>
            <l>Jhr dankte Selimor durch ungezählte Küsse,</l>
            <l>Da Amor siegreich floh, und über Berg und Flüffe,</l>
            <l>Hoch auf des Adlers Bahn, in grauer Dämmerung</l>
            <l>Und unter frischem Thau, sein feucht Gefieder schwung.</l>
            <l>Nach Paphos trugen ihn die schnellbewegten Flügel:</l>
            <l>Die Wollust brachte selbst ihn zum entlegnen Hügel,</l>
            <l>Wo bey crystallner Flut, die heischer murmelnd lief,</l>
            <l>Und unter Majoran, der müde Gott entschlief.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
