<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gedanken  
 über die  
  aufrecht gestellte Figur der  
 Menschen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">36</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-36</measure>
        <measure type="syllables">403</measure>
        <measure type="tokens">307</measure>
        <measure type="characters">1621</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198774"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Gedanken  
 über die  
  aufrecht gestellte Figur der  
 Menschen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Thiere welche blos der Erden an-
gehörn,</l>
            <l>Und ohne die Vernunfft, nur sinn-</l>
            <l>Die können ihr Gesicht auch nie</l>
            <l>Sie müssen blos allein gebükt die</l>
            <l>Der Mensch das Hauptgeschöpf, der Fürste dieser</l>
            <l>Der theils vom Himmel stammt, theils aus dem</l>
            <l>Ist von dem weisen </l>
            <l>Daß sein Gesichte kan zur Höh gelenket werden;</l>
            <l>Und auch zur Erde hin. Wer nun ein Mensch wil</l>
            <l>Der besser als ein Thier, und eine Seele heget,</l>
            <l>Der lenket sein Gesicht nicht nur zur Erd allein,</l>
            <l>Zu dem was irdisch ist, und was der Erdball trä-</l>
            <l>Er sieht vornemlich hin, woher sein Geist ent-</l>
            <l>Und an dem Himmlischen find er nur sein Ergöz-</l>
            <l>Er denkt die Kreatur, die theils vom Himmel stammt,</l>
            <l>Die findet ihre Ruh nicht bei dem Erden-Schäz-</l>
            <l>Ein Mensch, der wie ein Wurm im Koth der Erde</l>
            <l>Und mit gebükten Haupt stets nach dem Staube</l>
            <l>Und keinen andern Trieb, als nur zu Dingen fühlt,</l>
            <l>Die auf der Erde sind, und sich damit verstrikket,</l>
            <l>Der ist ein menschlich Thier. Wie viele sind nun</l>
            <l>Die ihr erhabnes Haupt, blos nach dem Kothe len-</l>
            <l>Sie sind aufrecht gemacht mit ihren Angesicht:</l>
            <l>Und wollen als ein Thier sich doch zur Erde sen-</l>
            <l>Jhr Menschen! denkt daran, so offt ihr euch an-</l>
            <l>Eur Adel zeigt sich auch in dem erhabnen Haupte,</l>
            <l>Der Kopf ist aufgericht, zum Himmlischen erhöht,</l>
            <l>Dies sieht ein jeder an: O! woll dem der auch</l>
            <l>Es sey nun seine Pflicht, die Eitelkeit zu fliehn,</l>
            <l>So ferne sie das Herz vom rechten Ziel verrük-</l>
            <l>Ein Mensch der müsse sich nach solchem Gut be-</l>
            <l>Wodurch die Seele wird, nicht blos der Leib be-</l>
            <l>O! woll dem dessen Aug stets nach den Ziele</l>
            <l>Und nach dem Himmel sieht: Wer darnach ist be-</l>
            <l>Der wünscht nach jener Welt, die vor dem Geist er-</l>
            <l>Der sieht die Erd zwar an, und trit sie nur mit Füs-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
