<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Himmel-Schlüssel  
 oder  
 Geistliche Gedichte.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Abschatz</surname>
            <forename>Hans Assmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">30</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-30</measure>
        <measure type="syllables">360</measure>
        <measure type="tokens">247</measure>
        <measure type="characters">1452</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1704</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199889"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Himmel-Schlüssel  
 oder  
 Geistliche Gedichte.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was ist des Menschen Zeit und Leben/ als ein Tag/</l>
            <l>Der einer düstren Nacht bey nahe gleichen mag;</l>
            <l>Der Morgen geht dahin/ eh des Verstandes Licht</l>
            <l>Sich von der Finsternis der jungen Jahr entbricht.</l>
            <l>Der kurtze Mittag schließt den zweifelhafften Schein</l>
            <l>Der Ehren und des Glücks in enge Schrancken ein/</l>
            <l>Ein früher Abend raubt unfehlbar Sonn und Licht/</l>
            <l>Daß auch der Morgen offt und Mittag unterbricht/</l>
            <l>Auff diesen Abend folgt des Grabes schwartze Nacht.</l>
            <l>Wohl dem/ der so den Tag des Lebens zugebracht/</l>
            <l>Daß er die stille Nacht in süsser Ruh verschließt/</l>
            <l>Und frölich mit der Zeit den andern Morgen grüßt/</l>
            <l>Der einen ewigs Licht und Leben hoffen heist/</l>
            <l>Den andern in das Reich der steten Nacht verweist.</l>
            <l>O Licht/ von welchem ich empfangen Schein und Licht/</l>
            <l>Mein Morgen weiß ohn dich von keinem Lichte nicht/</l>
            <l>Mein Mittag muß ohn dich seyn düstre Mitternacht/</l>
            <l>Mein Abend wird ohn dich in Schrecken zugebracht/</l>
            <l>Drauff folget eine Nacht/ die mir in Ewigkeit</l>
            <l>Mit schwerer Finsternis und trüben Schatten dräut.</l>
            <l>Der Morgen ist nunmehr durch deine Gunst vorbey/</l>
            <l>Darinn kein Augenblick von finstren Wercken frey/</l>
            <l>Dieselben laß/ verbannt vor deinem Angesicht/</l>
            <l>In stete Finsterniß/ mich weiter schrecken nicht;</l>
            <l>Den Mittag meiner Zeit und Jahre tret ich an/</l>
            <l>Gieb/ daß ich von dir Licht und Sonne schöpffen kan/</l>
            <l>Daß sich mein Auge lenckt nach deiner Lehre Pol/</l>
            <l>Biß ich den eitlen Glantz der Welt gesegnen soll/</l>
            <l>Und von der trüben Nacht des Todes unerschreckt/</l>
            <l>Zur frohen Ewigkeit von dir werd aufferweckt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
