<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die geharnischte Venus  
  Bey der S. und G. Hochzeit den 20.  
 Septemb 1678.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">186</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-186</measure>
        <measure type="syllables">2248</measure>
        <measure type="tokens">1586</measure>
        <measure type="characters">9094</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die geharnischte Venus  
  Bey der S. und G. Hochzeit den 20.  
 Septemb 1678.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Sonne nahte sich nun zu der Wage-Schalen</l>
            <l>Und theilte Tag und Nacht in gleiche Stunden ein;</l>
            <l>Sie schenckte nicht so früh der Welt den güldnẽ Schein/</l>
            <l>Und warff was sparsamer die reinen Purpur-Stralen.</l>
            <l>Die Morgenlufft war frisch/ und kurtz: die gantze Zeit</l>
            <l>Bracht uns den reiffen Herbst und seine Fruchtbarkeit.</l>
            <l>Als sich die Sylvia (so sol ihr Namen heissen/)</l>
            <l>Gespielen ihrer Lust/ entschloß zu laden ein;</l>
            <l>Sie solten ja bey ihr willkommne Schwestern seyn/</l>
            <l>Und sich der Liebligkeit des Wetters mit befleissen/</l>
            <l>Eh’ als der Winter noch beraubt der Gärten Zier</l>
            <l>Und trägt uns Frost und Schnee statt Klee und Kräuter für.</l>
            <l>Die Sylvia/ so bloß der Mutter Hertz und Wonne/</l>
            <l>Jhr eintzig Augentrost und Freude dieser Welt/</l>
            <l>Eilt mit den Nymphen fort in das erkieste Feld/</l>
            <l>Gleich als in Mittag trat die Stralen-reiche Sonne:</l>
            <l>Sie suchen noch zu letzt des Sommers Uber-Rest/</l>
            <l>Und was von Zierath mehr die Flora sehen läst.</l>
            <l>Theils üben sich in Schertz und Spiel die Zeit zu kürtzen;</l>
            <l>Theils lesen Blumen aus und winden einen Krantz/</l>
            <l>Theils lauffeu in die Wett/ und theils beliebt den Tantz/</l>
            <l>Nur so kan Sylvia nicht ihre Sorgen stürtzen.</l>
            <l>Sie gehet gantz allein/ sucht den Gedancken Raum/</l>
            <l>Was andre da vergnügt scheint ihr ein blosser Traum.</l>
            <l>Sie trifft gleich einen Gang von dick-belaubten Reben/</l>
            <l>Der Blätter grüne Nacht scheint ihr bequem zu seyn/</l>
            <l>Den süssen Regungen was mehr zu räumen ein.</l>
            <l>Hier hat sie Scham und Furcht/ dort Brunst und Gluth umbgebẽ.</l>
            <l>Sie denckt nicht was sie weiß/ und thut nicht was sie wil/</l>
            <l>Sie ist der Hoffnung Raub/ und der Begierden Spiel.</l>
            <l>Indem erscheinet ihr ein Wunder-schöner Knabe/</l>
            <l>Sein Antlitz war ein May/ geflochten Gold sein Haar.</l>
            <l>Die Wangen Milch und Blut/ die Augen Sternen-klar.</l>
            <l>Ein Pfeil und Bogen hieß sein eintzig Gut und Habe.</l>
            <l>Sonst stand er splitter nackt/ als wie die Schönheit ist/</l>
            <l>So ihr nie falschen Grund und Schmincke hast erkiest.</l>
            <l>Er sprach: Komm Sylvia/ ich wil dir etwas zeigen/</l>
            <l>Der Blitz und Donner-Gott/ der Mars/ ist weggereist/</l>
            <l>Und weil die Mutter ietzt bey andern Göttern speist/</l>
            <l>So wil ich/ wo du nur getreu bist/ und kanst schweigen/</l>
            <l>Dir weisen/ wo der Mars den Harnisch hingelegt/</l>
            <l>Wenn er der süssen Lust mit meiner Mutter pflegt.</l>
            <l>Er führte sie darauf in ein gewölbtes Zimmer/</l>
            <l>Das vieler Künstler Hand zum prächtigsten staffirt/</l>
            <l>Es stand ein kostbar Bett von Marmel auffgeführt/</l>
            <l>Die Seiten kleidete der Blitz von Demant-Schimmer.</l>
            <l>Scarlat und Purpur hing als wie ein Vorhang für/</l>
            <l>Den werth selbst übertraff die seltne Kunst und Zier.</l>
            <l>Wohin nur Sylvia ließ ihre Lichter schiessen/</l>
            <l>Da schlug Behägligkeit und Lust die Wohnung auf/</l>
            <l>Was Lieb und Wollust heist kam hier als wie zu Hauff.</l>
            <l>Und daß du ferner mögst/ sprach der Cupido/ wissen</l>
            <l>Was diese Rüstung sey? diß ist des Mavors Kleid/</l>
            <l>So sucht er seinen Feind/ so zeucht er in den Streit.</l>
            <l>Wie kan der Vorwitz nicht das Jungfer-Volck verblenden?</l>
            <l>Sie sieht begierig an wie alles blinckt und strahlt/</l>
            <l>Und ob schon keusche Furcht die Wangen übermahlt/</l>
            <l>So greifft sie dennoch zu mit gantz verwegnen Händen.</l>
            <l>Fühlt ob der Harnisch schwer/ sieht wie er ausvoliert?</l>
            <l>Wünscht heimlich/ daß mir nicht dergleichen Kleid gebührt!</l>
            <l>Cupido der bereit den Possen wahrgenommen/</l>
            <l>Pflantzt mit viel Liebligkeit ihr diese Meinung ein:</l>
            <l>Sie könte schöner nicht als in dem Harnisch seyn/</l>
            <l>Biß er von ihrem Mund den Beyfall auch bekommen.</l>
            <l>Er legt ihr solchen an/ ist sorgsam und bemüht/</l>
            <l>Damit die Sylvia gleich wie der Mars aussieht.</l>
            <l>Es deckt ihr zartes Haupt die eiserne Kamm-Haube/</l>
            <l>Und der Ring-Kragen nimmt der Brüste Lilgen ein/</l>
            <l>Mit halben Achseln muß sie auch gewaffnet seyn/</l>
            <l>Das forn und hinter-Theil giebt nicht den Leib zum Raube/</l>
            <l>Denn bringt er ihr mit List noch die Bein-Taschen bey/</l>
            <l>Die Handschuch/ daß sie frey vor Stich und Wunden sey.</l>
            <l>Es war nun Sylvia in Krieges-Gott verkehret/</l>
            <l>Die eiserne Gestalt erschrecklich anzuschauen/</l>
            <l>Dem Liebreitz wolte selbst für dieser Wandlung graun/</l>
            <l>Als sie auf seinen Leib die Pickque zugekehret;</l>
            <l>Und der Rubinen-Mund der vor nur Rosen bließ/</l>
            <l>Glamm itzt voll Rach und Zorn wenn er sein Feuer wieß.</l>
            <l>Cupido wie er pflegt hat sich drauf fort geschwungen/</l>
            <l>Schreyt durch die freye Lufft: Triumph ich bin vergnügt/</l>
            <l>Triumph! denn Sylviens ihr Hertz ist nun besiegt/</l>
            <l>Triumph! denn meine List ist abermahl gelungen.</l>
            <l>Ich eil’ ich eil ich eil in meiner Mutter Schoß/</l>
            <l>Damit ichs melden kan/ der Sieg ist schön und groß!</l>
            <l>Unfern gieng </l>
            <l>Und hörte durch die Lufft diß schallende Geschrey:</l>
            <l>Ach! sprach er dieser Post meß ich nicht Glauben bey/</l>
            <l>Es weiß der Himmel wol mein lieben und mein brennen/</l>
            <l>Und daß die Sylvia in Adern und Gebein/</l>
            <l>Mit mehr als Diamant mir ist gepräget ein.</l>
            <l>Weil aber nimmermehr ihr Hertze zu erweichen/</l>
            <l>Weil keine gegen-Gunst auß ihrer Seelen rinnt/</l>
            <l>Eh noch die Lachesis den Faden mir abspinnt/</l>
            <l>Such ich den Krieg wie vor/ da wünsch ich zuerbleichen.</l>
            <l>Mir sol noch Blitz noch Bley so schäd- und schrecklich seyn/</l>
            <l>Als die umb Sylvien erdulte Liebes-Pein.</l>
            <l>Es suchet drauf Adon in allen Ort und Enden/</l>
            <l>Wo Mars zu Felde rufft und seine Fahne schwingt.</l>
            <l>Als ihn ein starcker Zug in diese Gegend bringt/</l>
            <l>Wohin sich Sylvia spatzirend pflag zu wenden.</l>
            <l>Er trifft auch gleich den Ort/ und findt den er erkiest/</l>
            <l>Die Sylvie verstellt/ daß sie dem Mars gleich ist.</l>
            <l>Beherrscher aller Welt/ und Geber aller Siege!</l>
            <l>Ich falle dir zu Fuß/ so fieng er bebend an/</l>
            <l>Du kennst ja deinen Sohn/ biß mir doch zugethan/</l>
            <l>Mein Schluß ist Eisen-fest ich folge deinem Kriege/</l>
            <l>Schreib mich doch in die Roll’ als wie vor diesem ein/</l>
            <l>Es soll der Feinde Blut mein schönster Purpur seyn.</l>
            <l>Ich habe mich nunmehr der Dienstbarkeit entrissen/</l>
            <l>Die Lieb ist meinem Ohr ein harter Donnerschlag.</l>
            <l>Da mir der kalte Pol fast auf den Schultern lag/</l>
            <l>Dn hab ich nicht so viel Bedrängnüß dulden müssen/</l>
            <l>Als mir die Liebe nur hat einen Tag gemacht/</l>
            <l>Drumb Mars ich folge dir/ weg Liebe! gute Nacht!</l>
            <l>Es konte </l>
            <l>Doch zwang den treuen Geist Schwur und Verschwiegenheit.</l>
            <l>Nichts grauses war an ihr/ als nur ihr eisern Kleid/</l>
            <l>Inwendig wohneten viel tausend Lust-Gestalten.</l>
            <l>Indeß kommt Venus an mit ihrer Engel-Schaar/</l>
            <l>Umb die ein lichter Blitz von edlen Steinen war.</l>
            <l>Vom Götter-Wein erhitzt/ von Wollust angetrieben/</l>
            <l>Umbfast sie Sylvien und denckt ihr Gott sey da.</l>
            <l>Cupido schreyt alsbald/ ach Mutter! nicht zu nah/</l>
            <l>Ich habe blossen Schertz mit Mavors Kleid getrieben:</l>
            <l>Es ist die Sylvia in diesen Stahl verhüllt/</l>
            <l>Die vierdte Gratie/ das keusche Jungfer-Bild.</l>
            <l>Drauf fuhr Adonis auf/ so bitt ich/ Venus/ Rache!</l>
            <l>Wie vielmal hat sie nicht verändert Farb und Schein?</l>
            <l>Es kan nicht Jupiter so oft verwandelt seyn.</l>
            <l>Steh Liebes-Königin bey der gerechten Sache/</l>
            <l>Und wo du den Gott Mars hast jemals treu geliebt/</l>
            <l>So hilff/ daß Sylvia sich endlich mir ergiebt!</l>
            <l>Die Mutter muste selbst des Sohnes Tücke lachen/</l>
            <l>Und sprach: Wolan! Adon/ sieh diesen Mavors an/</l>
            <l>Wie ich mit einer Hand ihn bald entkleiden kan/</l>
            <l>Und seinen blancken Stahl zum Spinn-Gewebe machen.</l>
            <l>Wie jetzt Haub und Gezeug gleich wie ein Wachs zerfleust/</l>
            <l>So schmeltz’ in Liebes-Glut der Sylvien ihr Geist.</l>
            <l>Und weil der Vorwitz auch mit Ernst ist zu bestraffen;</l>
            <l>So sey Adonis Raub/ diß was du trägst und hast/</l>
            <l>Er soll dem Mavors seyn/ ihn ziehre diese Last/</l>
            <l>Und ihm gebühren auch zu führen solche Waffen.</l>
            <l>Die Picque die du hast jetzt gegen ihn gekehrt/</l>
            <l>Gedenck es/ wenn sie dir weit nach dem Hertzen fährt.</l>
            <l>Allein ihr Amorn solt die Sylvie jetzt kleiden/</l>
            <l>Daß sie ein Ebenbild von meiner Schönheit sey.</l>
            <l>Ich geb euch allen Schmuck den ich besitze/ frey/</l>
            <l>Schnürt ihren zarten Leib in Gold/ Damast und Seiden.</l>
            <l>Diß wird ihr zierlicher als vor der Harnisch stehn/</l>
            <l>Und mehr: Jhr Amorn solt auch mit zu Bette gehn.</l>
            <l>Es schlug die Sylvia beschämt die Augen nieder/</l>
            <l>Und warff doch jeden Blick auf ihren Schatz/ Adon/</l>
            <l>Denn sprach sie: Herrscher in der Hertzen/ ach Dion’/</l>
            <l>Entlaß mich doch der Schuld/ mir zittern Arm und Glieder.</l>
            <l>Was du O Göttin schaffst/ nehm ich gehorsam an/</l>
            <l>Und was gesündigt ist hat Einfalt nur gethan/</l>
            <l>Es ist mir mein Adon in Seel und Hertz geschrieben/</l>
            <l>Und sein Gedächtnüß brennt in der getreuen Brust;</l>
            <l>Mein Alles liegt an ihm/ dem Außzug meiner Lust/</l>
            <l>Ich will ihn/ als wie du den Mars umfangen/ lieben.</l>
            <l>Nur Göttin schaffe doch wo meine Nymphen seyn/</l>
            <l>Daß sie bey diesem Fest zugleich sich stellen ein.</l>
            <l>Adonis schien auffs neu ins Leben wieder kommen/</l>
            <l>Er band die Sylvia durch einen solchen Kuß/</l>
            <l>Als nicht die Epheu sich flicht umb der </l>
            <l>Als nicht zwey Muscheln thun die auß der Fluth geschwommen.</l>
            <l>Als kaum der Tauben Paar durch langes schnäbeln zeigt/</l>
            <l>Wenn gleiche Liebes-Lust in ihr Geblüte steigt.</l>
            <l>Es rief nun der Adon/ jetzt hab ich überwunden/</l>
            <l>Nun ruh’ ich in des Glücks und in der Liebsten Schoß.</l>
            <l>Mein Unstern wandelt sich/ nun bin ich Sorgen loß;</l>
            <l>Dem Himmel dem sey Danck/ daß ich den Port gefunden!</l>
            <l>Es speye mich der Neid mit seinem Geifer an/</l>
            <l>Diß ist die gröste Lust/ daß er nicht schaden kan!</l>
            <l>Komm/ komm O Sylvia/ und stille mein Verlangen/</l>
            <l>Schau; Liebe/ Huld und Schertz/ belagern unser Hauß/</l>
            <l>Es sieht Ergetzligkeit zu allen Fenstern rauß/</l>
            <l>Und die Vergnügung will uns in dem Beth umfangen.</l>
            <l>Die Sternen wincken uns mit güldnen Augen zu/</l>
            <l>Und leiten durch ihr Licht uns gleichsam zu der Ruh.</l>
            <l>Das zarte Nymphen-Volck war allbereit erschienen/</l>
            <l>Als nun den Gästen/ was ersinnlich/ für gesetzt/</l>
            <l>Und sich mit Tantz und Wein fast alle satt ergetzt/</l>
            <l>Gieng noch ein grosses Glaß/ dem </l>
            <l>Mit einem Freuden-Ruff herumb in einer Rey/</l>
            <l>Daß Venus Harnisch-loß/ und Mars gewaffnet sey.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
