<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An das Glück.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Suppius</surname>
            <forename>Christoph Eusebius</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">80</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8 8-8 9-8 10-8</measure>
        <measure type="syllables">853</measure>
        <measure type="tokens">574</measure>
        <measure type="characters">3327</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1749</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20594-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An das Glück.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm du einmahl mit lachendem Gesichte,</l>
            <l>Frau! Göttin! wer du bist, die auf der Kugel steht,</l>
            <l>Uud höre doch mein kühnes Lobgedichte,</l>
            <l>Wo aber nicht, so werde selbst Poet,</l>
            <l>Verdamme mich davor zu deinem Rade,</l>
            <l>Vertraue mir sogar den Segel an,</l>
            <l>Laß sehen, ob ich auf dem krummen Pfade</l>
            <l>Den Lauf zu dir befrachtet richten kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar bleibe nur, wie du bisher gewesen,</l>
            <l>Laß mir mein Saytenspiel, u. sey du Jungfer Glück,</l>
            <l>Jedoch du kannst nicht meine Lieder lesen,</l>
            <l>Dich bitt ich auch um keinen Gnadenblick,</l>
            <l>Dein Aug hat noch kein Sterblicher gesehen,</l>
            <l>Sind beyde schwarz? blau? oder wie man will?</l>
            <l>So halte denn bey dem Fürübergehen,</l>
            <l>Ich singe dir zu Ehren, halte still!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bin verliebt! du sollst mir Göttin heissen,</l>
            <l>Die Ehrfurcht betet dich nunmehr poetisch an,</l>
            <l>Dein Ohr will ich begeistert zu mir reissen,</l>
            <l>Wie es Horaz </l>
            <l>Wer weiß, vielleicht läßt sich dein Herz berücken,</l>
            <l>Daß es für mich ein wenig Regung spührt,</l>
            <l>Wenn diesesmahl ein hoffnungsvoll Entzücken</l>
            <l>Noch eins so schnell so stark die Sayten rührt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr, deren Zorn und Wuth das Glück gescholten,</l>
            <l>Wenn es nicht alsobald nach eurem Wunsch gewollt,</l>
            <l>Euch wird mit Recht auf euren Kopf vergolten,</l>
            <l>Indem ihr nie erhöret werden sollt,</l>
            <l>O Königin! die ihren Wagen lenket,</l>
            <l>Zugleich belohnt, erhöhet, stürzt und straft,</l>
            <l>Jedoch nicht so, wie es der Wille lenket,</l>
            <l>Und nach dem Wunsch der blinden Leidenschaft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich nenne dich den Ausbund aller Dinge,</l>
            <l>Die nur ein Dichtergeist zur Wirklichkeit gebracht,</l>
            <l>Glück! das ich noch, wer weiß, entfernt besinge,</l>
            <l>Vielleicht, indem es sich herzu gemacht,</l>
            <l>Verwandle dich, wie diese meine Töne,</l>
            <l>Nimm einen Leib, so, wie es dir gefällt,</l>
            <l>Sieh bräunlich aus, sey eine blonde Schöne,</l>
            <l>Wie du dich sonst Poeten dargestellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo nicht? so bleib ein Etwas im Gehirne,</l>
            <l>Wie du bishero dich so mannigfalt gezeigt,</l>
            <l>Nur werde mir mit einer holden Stirne</l>
            <l>Ins künftige auch unsichtbar geneigt;</l>
            <l>Gebiet einmahl dem ohngefehren Gange,</l>
            <l>Und kehre doch in meiner Hütten ein,</l>
            <l>Du kannst nicht fehlen, folge dem Gesange,</l>
            <l>Und sollt er auch im Traum erhoben seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gesetzt, dir sind die Augen zugebunden,</l>
            <l>Gnug, es stoßt dein Geschirr bey keinẽ Hausrath an,</l>
            <l>Da findest du itzt und zu allen Stunden</l>
            <l>Noth übrig gnug auf einer leeren Bahn,</l>
            <l>Und einen Rock, der hat wohl zwanzig Löcher,</l>
            <l>Zwey Dichter noch, die sind Horaz, Virgil,</l>
            <l>An jeder Wand hängt auch ein alter Köcher,</l>
            <l>Darinne steckt manch stumpfer Federkiel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch, Göttin, oder wie soll ich dich nennen,</l>
            <l>Dein blosser Zuspruch bringt mir alle Güter mit,</l>
            <l>Ich werde dich doch wohl am Gruß erkennen,</l>
            <l>Obgleich dein Fuß die Kugel leise tritt;</l>
            <l>Beym Helikon! da will ich erstlich prangen,</l>
            <l>Weil sich mein Nichts bey dir so wohl befind,</l>
            <l>Denn will ich jauchzend an zu schreyen fangen,</l>
            <l>Daß manchmahl auch Poeten glücklich sind.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie sind es, ja! nur aber in Gedanken,</l>
            <l>Als denen nicht allein die Welt zu Dienste steht,</l>
            <l>Sie schwingen sich auch ausser ihren Schranken,</l>
            <l>Sein Glücke selbst ist sich schon ein Poet!</l>
            <l>Er kann sich selbst sein Eden auferbauen,</l>
            <l>Er ist es, der mehr Welten möglich macht,</l>
            <l>Sein Auge kann so manch Geheimniß schauen,</l>
            <l>Worüber oft die Tugend selbst gelacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Glück! willst du nun nicht den Werth verliehren,</l>
            <l>Wenn meine Wenigkeit dein Ohngefehr verlacht,</l>
            <l>Wie so gar schlecht es steht um dein Regieren,</l>
            <l>Da deine Gunst sich Narren dienstbar macht,</l>
            <l>Sie bald erhöht, mit Gütern überschüttet,</l>
            <l>Und ihnen giebt, was nur ihr Herz begehrt,</l>
            <l>O! so verleih, was ein Poet dich bittet,</l>
            <l>Mir werde nur ein fröhlich Herz beschert.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
