<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">XxXIV.  Auf Graf Rudolph Sigmunds  
 von Sinzendorf, des H. R. R. Erb-Schatz-  
 meisters und  Bnrggrafens Burggrafens  zu Reineck, Er-  
 hebung zum Kayserlichen Obristen Hof-  
 meister und  Premieur-Minister. Auszug entworffen zu Dresden.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">16</measure>
        <measure type="verses">93</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-5 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6 13-6 14-6 15-6 16-6</measure>
        <measure type="syllables">1128</measure>
        <measure type="tokens">761</measure>
        <measure type="characters">4476</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>XxXIV.  Auf Graf Rudolph Sigmunds  
 von Sinzendorf, des H. R. R. Erb-Schatz-  
 meisters und  Bnrggrafens Burggrafens  zu Reineck, Er-  
 hebung zum Kayserlichen Obristen Hof-  
 meister und  Premieur-Minister. Auszug entworffen zu Dresden.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hat Fürwitz oder Geitz, als er die Höl erbricht,
Dem alten Roderich, nebst vielen fremden Trachten,</l>
            <l>Auch eine Schrift entdeckt, die diesen Printz bericht:</l>
            <l>So hat der </l>
            <l>Er hängt uns fremde Tracht und fremde Plagen an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht Aufgeblasenheit, dir nah’ verwandt zu seyn,</l>
            <l>Darf, </l>
            <l>Vielweniger ein Blitz vom neuen Ehren-Schein,</l>
            <l>Zum wohl-verdienten Ruhm, sich meines Kiels bemeistern.</l>
            <l>Denn ich besinge ja die Pracht der Redlichkeit.)</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Trieb bewegt sich nicht, nachdem das Wetter steht,</l>
            <l>Noch beug ich meine Knie vor jedem Bild der Sonnen,</l>
            <l>Und da die Dichter-Kunst bey nah’ hausiren geht,</l>
            <l>Hat mir die Eitelkeit kein Lied noch abgewonnen,</l>
            <l>Bey dir, ich rede nur, was ich erweisen kan,</l>
            <l>Trift man die teutsche Treu noch unverstellet an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verblendie Sterbliche! was sucht ihr in der Welt,</l>
            <l>Jhr, die ihr eure Zeit mit Dingen überhäuffet,</l>
            <l>Darob das Ewige kein Räumgen mehr behält,</l>
            <l>Wiewol die Zeit auch selbst in seinen Schrancken läuffet.</l>
            <l>Was ist denn euer Zweck bey so erhitzter Müh’,</l>
            <l>Und was beschäftiget, was hält euch spat und früh?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich meyne, deren Sinn am allerhöchsten steht,</l>
            <l>Jhr sucht was Seltenes, ihr wollt was Grosses finden;</l>
            <l>Hat’s, wer mit Fürsten-Volck in einem Paare geht?</l>
            <l>Besitzens etwa die, die Feinde überwinden?</l>
            <l>Solls ein erhabner Rang, solls etwa Reichthum seyn?</l>
            <l>Jhr geht vielleicht auf eins, vielleicht auf alles ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohlan! wen haltet ihr auf diesen Erden-Plan</l>
            <l>Vor den Erhabensten? Jhr sprecht: Den teutschen Käyser;</l>
            <l>Dem Fürsten, dem ein Heer von Fürsten unterthan,</l>
            <l>Die Crone, und den Knopf viel Königlicher Reiser;</l>
            <l>Schaut her! Die List und Kunst zu grossen Dienern macht.</l>
            <l>Wie weit es </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Exempel können sonst, was keine Lehre kan;</l>
            <l>Jhr Menschen möchte euch diß Muster redlich machen,</l>
            <l>So setztet ihrs mit Recht im Zimmer oben an,</l>
            <l>Und richtetet darnach in Zeiten eure Sachen;</l>
            <l>Doch giebts noch einen Grund, der gilt zu dieser Zeit:</l>
            <l>Das rechte Redlich-seyn ist eine Seltenheit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man sperrt ja in der Welt die Augen weiter auf,</l>
            <l>Wenn man ein Ding besieht, das wir nicht täglich sehen;</l>
            <l>Kein Pyramiden-Bau hemmt derer Leute Lauf,</l>
            <l>Die in den Gegenden sonst alle Tage gehen;</l>
            <l>Was giebt man nicht ums Gold, wie leicht wirds ausgetauscht</l>
            <l>Dort, wo es wie der Kieß, in denen Ufern rauscht?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch etwas: Wäre es nicht schon so lange her,</l>
            <l>Daß GOtt ein Wanderer auf dieser Welt gewesen;</l>
            <l>So möchte man von ihm und seiner Sitten-Lehr</l>
            <l>Vielleicht ein mehrerers in unserm Wandel lesen:</l>
            <l>Und da sey einer teutsch, da sey er welscher Art,</l>
            <l>So ändert er den Sinn, dem er sich offenbahrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wie es mit der Treu der alten Teutschen geht,</l>
            <l>Davon Arminius und andre Helden brennen;</l>
            <l>So eben sieht mans an, wenn in der Bibel steht,</l>
            <l>Was Christus und sein Volck zuwege bringen können:</l>
            <l>Es wird die Helden-Kraft des Herrmanns im Roman</l>
            <l>So gut, als Christus Werck, vom Narren nachgethan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Steht mir zu reden frey, und warum schwieg ich nun?</l>
            <l>Ich glaube allem dem, was JEsu Jünger schrieben,</l>
            <l>Ich spreche, wer es ließt, derselbe solls auch thun,</l>
            <l>Und bin zu dieser Pflicht von Zeit zu Zeit getrieben;</l>
            <l>Doch merck ich, daß ein Theil der Christlich-klugen Welt</l>
            <l>Mir, Jugend halben nur, das Ding zu gute hält.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie herrlich wäre das, wenn in der Leser Zahl</l>
            <l>Sich ein und andere (ach! wärens viele,) fänden:</l>
            <l>Die, weil sie alles Thun in diesem Jammerthal</l>
            <l>Vor puren Tand erkennt, vergehend untern Händen,</l>
            <l>Nach einer bessern Stadt ihr Wollen ausgestreckt,</l>
            <l>Und ihren edlen Geist zu edlerm Trieb erweckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denselbigen sey kund: GOtt, unser Ertz-Monarch,</l>
            <l>Der Fürst der Könige, der HErr von allen Herren,</l>
            <l>Der sich, vor dieser Zeit, in Knechts-Gestalt verbarg,</l>
            <l>Und ließ ihm seinen Thron, zu unserm Besten, sperren;</l>
            <l>Der gütigste Regent wird höher nicht erfreut,</l>
            <l>Als durch den süssen Blick der wahren Redlichkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nathangel, ein Mann, mit diesem Preiß versehn,</l>
            <l>Ließ gegen GOttes Lamm viel harte Worte fahren,</l>
            <l>Bevor er sich entschloß ihm ins Gesicht zu gehn;</l>
            <l>Und der Allwissenheit gefiel ein solch Gebahren,</l>
            <l>Warum? Sie kennete den redlich treuen Sinn,</l>
            <l>Und zog den Mißverstand in ihre Liebe hin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So ists! Die Redlichkeit, die nur aufs Wesen sieht,</l>
            <l>Mag sich mit keinem Traum, noch falschem Lichte schleppen;</l>
            <l>Wenn sie des Vaters Kraft zum Sohn hinaufwärts zieht.</l>
            <l>So steiget sie auch gern die allgemeinen Treppen.</l>
            <l>Was sie nicht glauben kan, das giebt sie auch nicht vor;</l>
            <l>Und was sie einmal glaubt, das predigt sie im Thor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr Menschen, leuchtete euch diese Himmels-Pracht</l>
            <l>Der wahren Treue ein, so würd’ euch nicht verdriessen,</l>
            <l>Wenn GOttes Liebe erst die Hertzen feste macht,</l>
            <l>Daß ihre Reden denn von solcher überfliessen;</l>
            <l>Der seines HErrn sich schämt, der ist kein ehrlich Mann;</l>
            <l>Und der ist auch kein Christ, der Christi schweigen kan.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
