<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Zuchtheimine an Tugenand.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">113</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-113</measure>
        <measure type="syllables">1250</measure>
        <measure type="tokens">873</measure>
        <measure type="characters">5037</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Zuchtheimine an Tugenand.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Brieflein deiner Magd fällt hier zu dei-</l>
            <l>nen Füssen/</l>
            <l>Und wünschet: Tugenand sey alles Seegens</l>
            <l>voll/</l>
            <l>Weil du mir es geschafft/ so hab ich schreiben müssen/</l>
            <l>Sonst weiß ich/ das ich nicht mit Fürsten reden soll.</l>
            <l>Ich bin wie dir bewust von gar geringen Stande/</l>
            <l>Und weiß nicht was ein Brief so grosser Hand begehrt/</l>
            <l>Man ehrt als einen Gott dich in den Deutschen Lande/</l>
            <l>Ich aber bin gewiß nicht deiner Knechte werth.</l>
            <l>Ich schreibe wie gesagt/ doch mit verwörrten Sinnen/</l>
            <l>Ich bin nicht Adlers Art/ mich blend’ der Sonnen Licht/</l>
            <l>Ich weiß nicht wie mir ist/ und waß ich soll beginnen/</l>
            <l>Vor Strahlen deiner Gunst kenn’ ich mich selber nicht.</l>
            <l>Ein grosser Hertzog soll ein arme Magd erkiesen/</l>
            <l>Die keinen andern Schmuck/ als Tugend in sich führt/</l>
            <l>Von Stande schlecht berühmt/ von Schönheit unge-</l>
            <l>priesen/</l>
            <l>Von Weißheit unbekandt/ von Reichthum ungeziehrt.</l>
            <l>Scham/ Furcht und auch verdacht läst mich nicht</l>
            <l>Worte finden/</l>
            <l>Daß ich wie sichs gebührt recht Antwort schreiben kan;</l>
            <l>Wem Angst und Blödigkeit die schwachen Finger bin-</l>
            <l>den/</l>
            <l>Der greift die Feder nur mit grossen Zittern an.</l>
            <l>Es träget mir itzund dein wohlgeziehrtes Schreiben/</l>
            <l>Die Bluhmen hoher Gunst in Ruhmes Schalen für/</l>
            <l>Laß dich zu deiner Magd doch nicht die Liebe treiben/</l>
            <l>Denn was du hast gerühmt/ das findst du nicht allhier.</l>
            <l>Es soll der Purpur sich mit Purpur nur vermählen/</l>
            <l>Den besten Ring beschämt ein falscher Diamant/</l>
            <l>Ich weiß dein Bitten ist ein höffliches Befehlen/</l>
            <l>Doch glaub/ ich bin zuschlecht vor eines Fürsten Handt.</l>
            <l>Das Hauß von Sonnenreich so schwer von Cronen</l>
            <l>worden/</l>
            <l>Und dem der Purpur Rock fast angebohren ist/</l>
            <l>Vergist sich endlich selbst/ und seinen hohen Orden/</l>
            <l>In dem mich Tugenand vor andern ausserkiest.</l>
            <l>Ich weiß nicht was ich wohl soll für Gedancken führen/</l>
            <l>Und ob dein Feuer nicht zu meinem Schimpffe brennt;</l>
            <l>Oft pflegt der Ehrenkrantz die Bluhmen zuverliehren/</l>
            <l>Wenn eine schlehte Magd die grossen Herren kennt.</l>
            <l>Ein Tritt in unser Hauß von solchen hohen Füssen/</l>
            <l>Ist ein Genaden Werck/ begleitet mit Verdacht/</l>
            <l>Der Mund so heute sich läst einen Fürsten küssen/</l>
            <l>Wird morgen Kinder Spott und hönisch ausgelacht.</l>
            <l>Jhr Gold macht oftermahls uns arm an Lob und Ehre/</l>
            <l>Ein Strahl von ihrer Gunst verzehrt oft unsern Ruhm/</l>
            <l>Was hilfft es/ das ich mich verdächtig loben höre/</l>
            <l>Es ist entlehntes Werck/ und nicht mein Eigenthum.</l>
            <l>Wie manch erlauchter Kuß hat Bluhmen weggerissen/</l>
            <l>Wo Nesseln mit der Zeit dafür gewachsen seyn.</l>
            <l>Und manche muß itzund mit heissen Thränen büssen/</l>
            <l>Daß sie sich hat erwärmt an grosser Sonnen Schein.</l>
            <l>Darf meine Kühnheit noch was mehrers hier vermel-</l>
            <l>den/</l>
            <l>Die Lieb’ ist voll Gefahr/ die Macht und Waffen trägt/</l>
            <l>Die Keuschheit wird zu nichts für einen edlen Helden/</l>
            <l>Der auf Verweigerung bald einen Krieg erregt.</l>
            <l>Da Ja muß Schuldigkeit/ und Nein Verbrechen heis-</l>
            <l>sen/</l>
            <l>Und dessen Traum alsbald in Wercke wird verkehrt/</l>
            <l>Der wegen seiner Lust nur will den Krantz zerreissen/</l>
            <l>Und durch der Liebe Gluth oft sich und uns verzehrt.</l>
            <l>Da schaut man/ daß alsdenn von grosser Herren Feuer</l>
            <l>Nichts/ als der Ruß verbleibt/ der unsern Nahmen</l>
            <l>schwärtzt/</l>
            <l>Gedencke Tugenand/ ein Kuß ist allzutheuer/</l>
            <l>Der unsre Ehre nim̃t/ wenn er hat ausgeschertzt.</l>
            <l>Dann kan man unsern Spott an allen Wänden lesen/</l>
            <l>Und unser Nahme muß der Lust zu Dienste stehn/</l>
            <l>Ja wo ein solcher Held vor diesem ist gewesen/</l>
            <l>Da will alsdenn ein Knecht nicht wohl zu Bette gehn.</l>
            <l>Vergieb mir/ was ich itzt aus freyer Einfalt schreibe/</l>
            <l>Die Früchte/ so du schaust/ die hastu aufgebracht/</l>
            <l>Und dencke/ dieser Brief der komt von einem Weibe/</l>
            <l>Die dein Erniedrigung hat allzukek gemacht.</l>
            <l>Ich gründe mich nun gantz/ mein Fürst/ auf deine Tu-</l>
            <l>gendt/</l>
            <l>Du heist bey iederman ein Spiegel dieser Welt/</l>
            <l>Ich muß dir stille stehn/ sofern in meiner Jugendt/</l>
            <l>Wo nichts zu etwas wird/ dir etwas wohl gefällt.</l>
            <l>Ich hoffe deine Gunst/ die wird mich nicht beflecken/</l>
            <l>Denn wie die Sonne schwärtzt/ und doch auch bleichen</l>
            <l>kan/</l>
            <l>So wirstu einen Strahl der Keuschheit auf mich stre-</l>
            <l>cken/</l>
            <l>Mich deucht er streicht mich schon mit edlern Farbẽ an</l>
            <l>Ich lasse Gott nunmehr und deine Tugend walten/</l>
            <l>Ist dieses nechst bey mir/ so leb ich Kummers frey;</l>
            <l>Ich weiß du erachtest mehr dein Ehre zu erhalten/</l>
            <l>Als wie dein Liebes Wunsch recht zuerreichen sey.</l>
            <l>Was Eh’ und Ehrlich heist/ hast du mir zugesaget/</l>
            <l>Ein wort von deiner Hand ist mir ein theurer Eydt/</l>
            <l>Ich muß gehorsam seyn/ weil dir es so behaget/</l>
            <l>Und du Belieben hast an meiner Dürfftigkeit.</l>
            <l>Man wird mir zwar alsdenn ein scheles Auge zeigen/</l>
            <l>Und dencken Sonnenreich sey viel zu hoch vor mich.</l>
            <l>Ja deinem Vater will diß Werck zu Hertzen steigen/</l>
            <l>Er saget: Tugenand will itzund unter sich;</l>
            <l>Ich werde neben dir manch schnödes Urtheil hören/</l>
            <l>Doch unverdienter Haß ist wohl gegründter Ruhm;</l>
            <l>Und ein vergälltes Wort/ das wird mich nicht verseh-</l>
            <l>ren/</l>
            <l>Bleibt deine hohe Gunst nur stets mein Eigenthum.</l>
            <l>Jtzt hoff ich mehr Befehl von deinen werthen Händen</l>
            <l>Und schlüsse mich nun gantz in deinen Willen ein/</l>
            <l>Ein Geist/ der züchtig ist/ den kan ich übersenden/</l>
            <l>Sonst weiß ich keinen Schatz/ der um mich konte seyn.</l>
            <l>Jtzt höre noch ein Wort von deiner Zuchtheimine/</l>
            <l>Weil ich nicht zweiffeln kan an dem/ was du gesagt/</l>
            <l>So schwer’ ich daß ich dir mit gantzem Hertzen diene/</l>
            <l>Und will mein Tugenand/ so sterb ich seine Magdt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
