<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Elegie.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Kosegarten</surname>
            <forename>Ludwig Gotthard</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">4</measure>
        <measure type="verses">157</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-22 2-60 3-19 4-56</measure>
        <measure type="syllables">1370</measure>
        <measure type="tokens">865</measure>
        <measure type="characters">5214</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1802</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193310"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Elegie.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Neunmal bl&amp;#252;hten die Rosen, seit wir uns fanden,</l>
            <l>Geliebte.</l>
            <l>Nimmer vergess ich des Tags, wo ich, Gelieb-</l>
            <l>Immer noch seh' ich dich, Holde, in deiner knospen-</l>
            <l>Immer noch schwebst du vor mir leisen zephi-</l>
            <l>Immer noch strömt dir das ringelnde Haar um die</l>
            <l>blendenden Schultern.</l>
            <l>Immer noch hebt sich die Brust unter dem ro-</l>
            <l>Immer noch seh ich dein heiliges liebverheissendes</l>
            <l>Auge,</l>
            <l>Sehe noch immer den Blick, welcher mich fass-</l>
            <l>Und so ergreifend zugleich. Ich versank in däm-</l>
            <l>Dieser, so sprach ich, fürwahr, sind die Un-</l>
            <l>Wahrlich, es haben die Musen an ihrer Wiege ge-</l>
            <l>An der ambrosischen Brust hat sie die Schön-</l>
            <l>Jegliche Grazie wiegt' auf weichem Schoosse das</l>
            <l>Mägdlein.</l>
            <l>Jeglicher höhere Reiz schmücket die Jungfrau</l>
            <l>dereinst.</l>
            <l>Also gedacht ich, und öde nicht mehr, nein selig</l>
            <l>und preislich</l>
            <l>Däuchte die Flur mir, die dich, edele Blume, gebar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Neunmal blühten die Rosen, seit wir uns fanden,</l>
            <l>Geliebte.</l>
            <l>Prüfend berührte der Blick, liebend umschlang</l>
            <l>dich der Sinn.</l>
            <l>Auch in der Fern' umschwebte den Träumer die</l>
            <l>holde Erscheinung.</l>
            <l>Traulich umschmeichelte mich, Süsse, dein lieb-</l>
            <l>Fast zu sorglos gewährt' ich zu glimmen dem heim-</l>
            <l>Achtend gering die Gefahr nährt' ich den freund-</l>
            <l>Glimmender Funke du wuchsest zu nimmererlöschen-</l>
            <l>Nimmerermattender Zug wurde der freundliche</l>
            <l>Hang . . .</l>
            <l>Wer hat edel geliebt? Wer hat mit Andacht und</l>
            <l>Inbrunst</l>
            <l>Angebetet? um Gunst nimmer und Gabe ge-</l>
            <l>Wer hat jeglicher Habsucht Feind, nach Besitz</l>
            <l>nicht gerungen?</l>
            <l>Nimmer geworben um Lohn? nimmer gegeizt</l>
            <l>nach Genuss?</l>
            <l>Wer hat reinen Sinns das Göttliche nimmer ent-</l>
            <l>Auch mit geheimerem Wunsch nimmer das Heil'-</l>
            <l>Eines Blickes froh, begeistert von Einer Umar-</l>
            <l>Höhen erflogen, die sonst nimmer der Fittig</l>
            <l>erprobt.</l>
            <l>Hochverehrte, du weisst es. Ich habe mit reinem</l>
            <l>Gemüthe</l>
            <l>Rein dich umfangen, um Gunst nimmer noch</l>
            <l>Gabe gefleht.</l>
            <l>Habe mich anschaunsselig an deiner Schönheit ge-</l>
            <l>In dem belebenden Strahl mich aus der Ferne</l>
            <l>gesonnt.</l>
            <l>Habe Jahre gedient um Einen Moment des Entzük-</l>
            <l>Habe den süssen Moment wieder mit Jahren</l>
            <l>bezahlt;</l>
            <l>Habe von deinem Kuss entflammt, von deinem Um-</l>
            <l>Höhen erflogen, wohin nimmer der Geist sich</l>
            <l>gewagt.</l>
            <l>Wären uns anders die Loose gefallen — ach lass</l>
            <l>es mich denken,</l>
            <l>Welches zu denken gleichwohl schaudern und</l>
            <l>schwindeln mich macht —</l>
            <l>Wären die Loos' uns anders, uns schöner gefallen,</l>
            <l>Geliebte,</l>
            <l>Wäre, mit deinem gepaart meines der Urne ent-</l>
            <l>Nicht zum Beglücktesten nur, nein auch zum Er-</l>
            <l>Hätte der freundliche Wurf deinen Gefährten</l>
            <l>erhöht.</l>
            <l>Feuernd von deinem Kuss, von deiner Umarmung</l>
            <l>begeistert,</l>
            <l>Hätt' ich mit göttlichem Thun jeden der Tage</l>
            <l>bekränzt.</l>
            <l>Dir an die duftende Brust geschmiegt, dich innig</l>
            <l>umflechtend,</l>
            <l>Wär' im edenischen Traum selig verschwunden</l>
            <l>die Nacht;</l>
            <l>Jeden erwachenden Tag wär' ich verjüngt und ver-</l>
            <l>Deiner Umarmung enttaucht, göttliche Thaten</l>
            <l>zu thun — —</l>
            <l>Frecher Traum, zerflattre! verweh' unheiliges Wähnen!</l>
            <l>Irdischen Wesen geziemt Wonne der Himmli-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Anders sprangen die Loos' aus der schicksalentschei-</l>
            <l>Zu den Schatten hinab führt uns gesondert der</l>
            <l>Gott.</l>
            <l>Dennoch gelinge dem Schicksal es nie, die Gemü-</l>
            <l>Dennoch entfremde der Stoff nimmer dem Gei-</l>
            <l>Dennoch liebe mich, Edle, mit zarter ätherischer</l>
            <l>Liebe.</l>
            <l>Wende nicht spröderen Sinns von dem Getreuen</l>
            <l>dich weg.</l>
            <l>Siehest du lechzend ihn stehn in seiner bescheide-</l>
            <l>Siehst in die Fern' ihn gedrängt von der Be-</l>
            <l>O so reiss auf Momente dich los aus dem flattern-</l>
            <l>Reiche ihm tröstend die Hand, lächle erbar-</l>
            <l>Dass nicht gänzlich in ihm der Liebe Ahnung erlösche,</l>
            <l>Dass nicht schauernder Frost lähme den stre-</l>
            <l>Dass sein Leben verglüh' im Rosenschimmer der</l>
            <l>Liebe,</l>
            <l>Und in Elysium einst liebend die Schatten ihm</l>
            <l>nahn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Neunmal blühten die Rosen, seit wir uns fanden,</l>
            <l>Geliebte;</l>
            <l>Werden hienieden noch oft, Traute, die Rosen</l>
            <l>mir blühn?</l>
            <l>Solches ruhet im Schoosse der Götter; dies Eine</l>
            <l>nur weiss ich,</l>
            <l>Auch zu den Schatten hinab nehm ich die Lie-</l>
            <l>Und wenn jenseit der Urne noch Liebe, die Selige,</l>
            <l>lächelt,</l>
            <l>Jenseit der Urne fürwahr lieb' ich noch inni-</l>
            <l>Inniger noch und zarter, und nicht mit den Qualen</l>
            <l>der Sehnsucht,</l>
            <l>Nein mit dem ruhigen Sinn, welcher den Ma-</l>
            <l>Erstes der Mädchen, der Lenz ist hin, der Sommer</l>
            <l>verfärbt sich;</l>
            <l>Blatt auf Blatt entsinkt schon dem erschöpfte-</l>
            <l>Kommen einst werden die Söhne der Fremde, auf</l>
            <l>Tura's Gefilden</l>
            <l>Werden sie eilenden Tritts suchen den Sohn</l>
            <l>des Gesangs.</l>
            <l>Wo ist der Sohn des Gesangs? so werden die Su-</l>
            <l>Wo ist </l>
            <l>Tura's Aar ist gehemmt in seinem tönenden</l>
            <l>Fluge;</l>
            <l>Stumm ist Temorens Schwan, nimmer erschallet</l>
            <l>sein Lied. —</l>
            <l>Und es erseufzen die Söhne der Fremde: „So bist</l>
            <l>du gefallen,</l>
            <l>Trefflicher Sänger, erstummt ist dein melodi-</l>
            <l>Ja ich weiss es, ich werde nicht fallen, wie Blätter</l>
            <l>zur Herbstzeit.</l>
            <l>Mit den Vortrefflichen wird einstens mein Na-</l>
            <l>O des süssen Gedankens, zu leben im Lobe der</l>
            <l>Nachwelt,</l>
            <l>Theuer der Enkelinn noch, theuer dem Enkel</l>
            <l>zu seyn.</l>
            <l>O des tausendmal süssern, zu leben in deinem Ge-</l>
            <l>O des Trostes, noch spat theuer dir, Theure, zu</l>
            <l>seyn!</l>
            <l>Ja ich weiss es, Geliebte — denn unter der Miene</l>
            <l>des Leichtsinns</l>
            <l>Trägst du ein fühlendes Herz; unter verhüllen-</l>
            <l>Birgst du die ewige Wund' im tiefempfindenden</l>
            <l>Busen,</l>
            <l>Lächelst die Thränen hinweg, welche entquol-</l>
            <l>Weinen wird Ebba fürwahr dereinst um ihren Ver-</l>
            <l>Trauren wird sie noch lang' um den entflohenen</l>
            <l>Freund,</l>
            <l>Denken wirst du an ihn, Verlassne, wenn Abends</l>
            <l>das Spatroth,</l>
            <l>Denken an ihn, wenn der Mond Nachts in die</l>
            <l>Fenstern dir weint —</l>
            <l>Neunmal blühten die Rosen und bis dir die letzten</l>
            <l>verblüht sind,</l>
            <l>Wirst du betrauren den Freund, welcher dich</l>
            <l>liebend entfloh.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
