<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Trost-Elegie  
  An die betrübte Eltern und Groß-Eltern  
 über dem Absterben J. A. C. den 21.  
 April. 1675.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">16</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-32 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-12 8-4 9-4 10-4 11-4 12-4 13-4 14-4 15-4 16-4</measure>
        <measure type="syllables">1205</measure>
        <measure type="tokens">813</measure>
        <measure type="characters">4785</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Trost-Elegie  
  An die betrübte Eltern und Groß-Eltern  
 über dem Absterben J. A. C. den 21.  
 April. 1675.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Thränen so jetzund aus euren Augen rinnen/</l>
            <l>Und noch zu guter Nacht die </l>
            <l>Betrübtste/ wird kein Mensch/ als unrecht/ tadeln
können</l>
            <l>Er müste den ein Felß und kalter Marmel seyn.</l>
            <l>Hier iockt sie die Natur aus treuen Liebes-Quellen/</l>
            <l>Der Regen trocknet nicht so sich ins Hertz ergeust.</l>
            <l>Zuweilen lassen sich die Zähren noch verstellen/</l>
            <l>Nicht aber/ wenn der Schmertz biß in die Seele reist.</l>
            <l>Zudem ist auch ver gonnt die Seinen zubeklagen/</l>
            <l>Denn Thränen bleiben wol Dolmetscher unser Noth/</l>
            <l>Gesehrten/ so uns erst in dieses Leben tragen/</l>
            <l>Begleiter/ wenn aus dem uns rufft der blasse Tod.</l>
            <l>Doch aber sollen sie den jenen Flüssen gleichen</l>
            <l>Die nie aus ihrem Bett’ und grünen Ufern gehn.</l>
            <l>Ein Weiser wird das Ziel bey seinem Leid erreichen</l>
            <l>Wenn er bedenckt wie nah so Tod als Leben stehn.</l>
            <l>Der Schluß ist längst gemacht/ daß Menschen müssen sterben/</l>
            <l>Wer diß betrauren wil/ der kennt sich selbsten nicht.</l>
            <l>Wie soll nicht dieser Leib/ der Asch und Staub/ verderben/</l>
            <l>Wenn uns bey der Geburt die erste Haut schon bricht?</l>
            <l>Der Anfang führt mit sich sein eintzig Kind das Ende/</l>
            <l>Wie groß der Unterscheid macht uns der Ausgang gleich.</l>
            <l>Auch Kindern ist zuviel die Mänge vom Elende/</l>
            <l>Und für der Jahre Flucht wird ein verlebter bleich.</l>
            <l>Sagt/ </l>
            <l>So ihrer Jahre Zahl auff hohe Staffeln bracht.</l>
            <l>Ob sie bey Angst und Noth sich täglich nicht begraben/</l>
            <l>Und saurer Tage Last sie todten ähnlich macht:</l>
            <l>Alsdenn legt auch die Zeit auff gleiche Wage-Schalen/</l>
            <l>Und messet mir den Raum so unser Leben hat.</l>
            <l>Gewiß/ die der Natur früh ihre Schuld bezahlen</l>
            <l>Sind mehr glückseliger als die so Lebens-sat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Theils sehen sich zuvor an ihren Kindern sterben/</l>
            <l>Theils gehen stets gebückt/ voll Eckel/ voll Verdruß/</l>
            <l>Und vielen wird der Harm das Leben so erherben/</l>
            <l>Daß nichts als Angst und Noth ihr eintzig Uberfluß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man heist den jenigen erfreuet sonst wilkommen/</l>
            <l>Der seiner Reise Ziel ein kurtzes Ende macht.</l>
            <l>Nun in dem Himmel ist die </l>
            <l>Und zu der Nachbarschafft der Engel hingebracht/</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So klagt/ </l>
            <l>Daß eures Lebens Trost und Hoffnung fällt dahin.</l>
            <l>Gedenckt der unser Zeit und Tage führt in Händen</l>
            <l>Hat ihr den frühen Tod gerechnet zum Gewinn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar die Behägligkeit/ die freundlichen Geberden/</l>
            <l>Die liebliche Gestalt/ des Leibes Hurtigkeit/</l>
            <l>Und andre Schätze mehr/ so ench entzogen werden/</l>
            <l>Sind Wecker neuer Angst und Auffboth zu dem Leid.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein/ wie kan ein Mensch den innern Rath ausfragen/</l>
            <l>Den GOttes Macht-Gericht’ hat über uns bestimmt?</l>
            <l>Indem der Erden-Kreyß erbebt von vielen Plagen/</l>
            <l>Geschicht nicht denen wol so früh’ GOtt zu sich nimmt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr rein und zarter Geist hat nie das Gifft geschmecket/</l>
            <l>So offt die Heiligen auff dieser Welt verführt/</l>
            <l>Und ihre Seele war von Lastern nie beflecket</l>
            <l>Die unser Fleisch und Blut im Alter sonst gebirt.</l>
            <l>Gesetzt: Daß ferner auch der Frühling ihrer Jugend</l>
            <l>In holder Liebligkeit zum schönsten auffgeblüht/</l>
            <l>Und ihr begierig Sinn in ungefärbter Tugend/</l>
            <l>Und wahrer Gottes furcht nur eintzig sich bemüht;</l>
            <l>So wär ihr Stunden-Glaß doch endlich auch zerfallen/</l>
            <l>Es hätte sie der Tod/ als wie an jetzt/ gestreckt:</l>
            <l>Diß Leben bleibet nur ein unablässig Wallen/</l>
            <l>Biß den verblasten Leib die Schoß der Erden deckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man leide mit Gedult/ was alle müssen leiden/</l>
            <l>Und thu nur unverzagt was doch gethan muß seyn.</l>
            <l>Den Schluß von Ewigkeit/ Antreten und Abscheiden</l>
            <l>Reist keine Ungedult noch kläglich Winseln ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So weit die Cynthia ihr silbern Tauhorn lencket/</l>
            <l>Und Phöbus göldnes Rad den Kreiß der Welt durchfährt/</l>
            <l>Ist nichts als Unbestand der unser Thun umbschrencket/</l>
            <l>Und Kummer der den Kern des Geistes fast verzehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja endlich unser Leib ist nur ein Grab der Seele/</l>
            <l>Ein Kercker wo uns nichts als Nacht und Schrecken rührt/</l>
            <l>Ein arge Folter-Banck und Marter-reiche Höle/</l>
            <l>Die mit stets neuer Noth die schwachen Glieder schnürt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Schiffmann jauchtzt und springt/ wenn er den Port erblicket:</l>
            <l>Ist nicht der Tod bey uns ein Port der süssen Ruh?</l>
            <l>Der vor des Lebens Lust die Menschen mehr erquicket/</l>
            <l>Wenn seine Hand zuletzt uns drückt die Augen zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Betr&amp;#252;btste/ weiter wird auch diß noch Trost bereiten.</l>
            <l>Daß die so wol gelebt und seelig scheiden ab/</l>
            <l>Man sol mit Lobgesang zu ihrer Grufft begleiten.</l>
            <l>Die Thür zur Ewigkeit ist frommer Christen Grab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die bittern Schmertzen wird ihr Angedencken stillen/</l>
            <l>Denn die man hochgeliebt/ vergisst man nimmer nicht.</l>
            <l>Muß schon was irrdisch war die Erde wieder füllen</l>
            <l>So schwebt ihr Bildnüß doch euch immer im Gesicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja rufft vielmehr Glück zu! der seelgen Catharinen</l>
            <l>Die den April der Welt tauscht mit des Lebens May:</l>
            <l>Bekrönt ihr enges Grab mit frischen Roßmarinen</l>
            <l>Zum Trost/ daß eure Blum’ hierinn verschlossen sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Garten eurer Eh’ muß jetzt zwar Anstoß leiden</l>
            <l>Des Todes Witterung raubt Pflantzen bester Art.</l>
            <l>Doch wird das Paradeis mit neuem Glantz sie kleiden/</l>
            <l>Und zu mehr Herrligkeit hat sie das Grab bewahrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drumb </l>
            <l>Jhr kurtzes Leiden hat erlangt den schönsten Preiß.</l>
            <l>Umbsonst beklagt man sie mit seufftzen-vollem Sehnen.</l>
            <l>Der traurt am Christlichsten/ der Maß zu halten weiß.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
