<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der gestirnte Amaranth.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">47</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-47</measure>
        <measure type="syllables">664</measure>
        <measure type="tokens">426</measure>
        <measure type="characters">2605</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1740</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198572"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der gestirnte Amaranth.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welche neue Zierlichkeit, so an Farb, als an Figur,</l>
            <l>Zeugt, in zubewundernder Pracht und Schönheit, die</l>
            <l>Jm gestirnten Amaranth! welch ein Purpur! welch ein Glanz!</l>
            <l>Welche nett geformte Ründe! die dennoch aus lauter Spitzen,</l>
            <l>So nach einem klugen Rang, und besondrer Ordnung, sitzen,</l>
            <l>Recht bewunderns-werth bestehn!</l>
            <l>Aber seht ihr, zwischen ihnen, in dem Purpur, der so schön,</l>
            <l>In ganz unverhofftem Schim̃er, Silber-weisse Sternchen blitzen?</l>
            <l>Ist es möglich? das ist rar! aber laßt uns weiter gehn,</l>
            <l>Und die weisse Blume dort, ob auch die gestirnt, besehn,</l>
            <l>Ja wahrhaftig, ebenfalls. Und noch mehr, die sind vergüldet.</l>
            <l>Lieber Gott! so Farb als Formen zeigen, in dem Blüm-</l>
            <l>Dir zu deinen heilgen Ehren, eine neue Wunder-Zier.</l>
            <l>Ich bewunderte den Rang, so der Blätter, als der Sternen,</l>
            <l>Und betrachtete sie näher, um, wie sie formirt, zu lernen.</l>
            <l>Da ich denn, nicht ohn ein billig Stutzen und Erstaunen, fand,</l>
            <l>Daß ein jedes Sternchen immer, mitten in zwey Blättern, stand,</l>
            <l>Welche eine nette kleine Hülse dergestalt vereint,</l>
            <l>Daß es nur ein einzigs Blatt, so sich oben theilet, scheint,</l>
            <l>Ob nun gleich die ganze Hülse, wie an einer Aehre, platt,</l>
            <l>Ist dennoch, wenn mans betrachtet, jedes kleine schmale Blatt</l>
            <l>In sich an den Seiten hohl, und verschränkt ein wolligt</l>
            <l>Dieses, sechs gesteifte Spitzen,</l>
            <l>Welche das so nette Sternchen rings um gleichsam unterstützen.</l>
            <l>Letzlich ist das Sternchen selbst, in der Mitten, hell und schön,</l>
            <l>In dem Purpur, weis, wie Silber, und so gelb, als Gold, zu sehn,</l>
            <l>In dem weissen Amaranth. Was man ferner an ihr sieht,</l>
            <l>Ist, daß sie, wie andre Blumen, nicht verwelkt; nein, lange</l>
            <l>Durch der Blätter Festigkeit, die in ihren engen Röhren,</l>
            <l>Deren Theilchen dicht- und fester, weil sie wenig Säfte nähren,</l>
            <l>Dauren sie, auch sonder Wasser. Eben dieser Unterscheid</l>
            <l>Zeigt aufs neu uns offenbar, auch in der Verschiedenheit,</l>
            <l>Daß es Gott nicht minder möglich, auch von festerem Ver-</l>
            <l>Blumen uns hervor zu bringen.</l>
            <l>Machst demnach du, liebste Blume, auch durch deinen Bau</l>
            <l>Da auch du, nach Maaß und Ordnung, eingerichtet und ge-</l>
            <l>Daß ein weises Wesen dich wunderbar hervorgebracht,</l>
            <l>Auch, daß wir dich wohl beschauen, ja in dir auch finden</l>
            <l>Den allgegenwärtgen Schöpfer, und Jhm Dank und Ehre</l>
            <l>Da ich denn, Qvell aller Blumen, Schöpfer der gestirnten</l>
            <l>In der kleinen Sternen Bildern, in der schönen Blumen hier,</l>
            <l>Deiner wunderschönen Werke Lieblichkeit und Pracht und Zier,</l>
            <l>Ja, durch meiner Seelen Auge, Dich, Herr, gleichsam selber sehe;</l>
            <l>So erfreut sich meine Seele; es ergetzt sich mein Gemüth;</l>
            <l>Ich verehre deine Liebe, deine Weisheit, deine Macht,</l>
            <l>In Betrachtung aller Schönheit, Ordnung, Anmuth, Farb</l>
            <l>Die dich selbst zum Ursprung hat, die nur du hervorgebracht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
