<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
 Unterwerfung gefallner Engel  
 und ihre Bestimmung  
 zu  
 Schutzgeistern der Menschen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariae</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">37</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-37</measure>
        <measure type="syllables">503</measure>
        <measure type="tokens">304</measure>
        <measure type="characters">1870</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1764</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20674-3"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
 Unterwerfung gefallner Engel  
 und ihre Bestimmung  
 zu  
 Schutzgeistern der Menschen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sprach er: Sie folgten ihm nach, und wand-</l>
            <l>Nach dem einsamen Lager. In melancholischer Stille</l>
            <l>Lag es, und alles umher war stumm, und verödet, und</l>
            <l>Aufgethürmt lagen im Feld die hellen schimmernden</l>
            <l>Oder hiengen zerstreut an den Aesten. In häufigen</l>
            <l>Jrrten die kriegrischen Geister umher in Thälern und</l>
            <l>Ohne Waffen, und hiengen bestürzt, voll Kummer im</l>
            <l>Jhren finstern Gedanken nach, die helle Posaune</l>
            <l>Weckte zu Klagen allein; und von den schimmernden</l>
            <l>Wehten die hohen Paniere nicht mehr vom Winde</l>
            <l>Einer der mächtigsten Thronen, Orion, der Führer des</l>
            <l>Saß im stillen Gezelt. Jhn drückten Lasten von Qualen</l>
            <l>Auf der Seele, mit Unruh und Reu, daß Satans</l>
            <l>Er gefolgt; ihn verzehrte der Gram; die brennenden</l>
            <l>Rannen ihm über die Wangen, ihm lag die Erwartung</l>
            <l>Ueber seine Gefährten, und sich, auf ängstlichem Herzen,</l>
            <l>Wie ein Gebürge. Er hatte voll Schmerz die himm-</l>
            <l>Sich zu betäuben, genommen. Die sanften güldenen</l>
            <l>Schallten in melancholische Klagen, und flößten der Seele</l>
            <l>Himmlische Linderung ein; denn welches Gemüth wird</l>
            <l>Wenn es sich in Gesängen ergießt? Und welche Betrübniß</l>
            <l>Hat nicht die Tonkunst, die Tochter des Himmels, be-</l>
            <l>Oder besiegt? Die göttlichen Lieder erklangen von fern</l>
            <l>In des entzückten Gabriels Herz. Der stralende Teppich</l>
            <l>Rauscht vor dem Seraph ietzt auf. So bald ihn Orion</l>
            <l>Sank ihm die Leyer bestürzt aus der Hand, er erhub sich;</l>
            <l>Sprach er: Erhabner Seraph, Gesandter des Höch-</l>
            <l>Schickt der Allmächtige dich zu seinen gefallenen Knechten.</l>
            <l>O daß endlich die Bothschaft des Himmels uns Arme</l>
            <l>Die wir in Thränen vergehn! Vielleicht daß unsere</l>
            <l>Seinen verderbenden Zorn entwafnet! vielleicht! —</l>
            <l>Laß uns nicht länger in schwerer Erwartung, und laß</l>
            <l>Unser Urtheil vernehmen! — So sprach er. Der</l>
            <l>Laß die Posaunen ertönen, damit sich alle versammeln,</l>
            <l>Welche zu deinem Panier gehören. Des Höchsten Befehle</l>
            <l>Warten auf euren Gehorsam; er gab sie mit tiefem</l>
            <l>Glücklich bin ich, sie euch zu verkündgen; — So sag-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
