<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Z ehndes  B uch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">20</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-20</measure>
        <measure type="syllables">250</measure>
        <measure type="tokens">184</measure>
        <measure type="characters">1062</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Z ehndes  B uch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„nichts leg’ ich meinem Wiz, nichts meiner Einsicht bey;</l>
            <l>„ich weiß, daß alles nur ein Werck des Himmels sey.</l>
            <l>235”Mich hat er zwar erwählt; von ihm bin ich gekrönet;</l>
            <l>„mein Alles ist von ihm, und seiner Macht entlehnet.</l>
            <l>„euch aber hat er mir als Wachten beygesezt,</l>
            <l>„und solche Fähigkeit in euer Herz geezt,</l>
            <l>„daß, weil ihr meinen Thron durch Krieg behaupten mußtet,</l>
            <l>240”Jhr jene Kraft, die GOtt euch gab, zu brauchen wußtet.</l>
            <l>„durch Krieg, sag’ ich, von dem die Vorwelt keine Spuhr</l>
            <l>„viel weniger die Last und Gräßlichkeit erfuhr;</l>
            <l>„durch Krieg, mit welchem uns so Freund’ als Feind’ umrungen,</l>
            <l>„in dem wir doch mit Glück und Sieg die Fahnen schwungen.</l>
            <l>245”Mit einem Wort: es ist kein Kriegs-Heer, sondern GOtt</l>
            <l>„der mich durch euch, und euch durch mich von dieser Noth,</l>
            <l>„von meiner Feinde Groll, von Sturz und Fall gerettet;</l>
            <l>„er ists, den ich um Rath und Beystand angebettet.</l>
            <l>„ja! GOtt ists, welcher mich zum Werckzeug ausersehn,</l>
            <l>250”Durch welchen Land und Leut' in Heil und Wohlfart stehn.</l>
            <l>„euch aber hat er mir zu meinem Rath gegeben:</l>
            <l>„dieß ists, wodurch wir nun in der Errettung leben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
