<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Lammes-Kopf.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">11</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-3 2-27 3-6 4-8 5-16 6-9 7-8 8-7 9-4 10-8 11-4</measure>
        <measure type="syllables">1406</measure>
        <measure type="tokens">920</measure>
        <measure type="characters">5553</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20086-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Lammes-Kopf.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man hatte jüngst, zum Mittags-Mahl, mir einen Lam̃s-
Kopf aufgetischet:
Wie ich nun die zerlegte Knochen von ungefehr recht ange-
sehn,</l>
            <l>Befand ich sie gantz sonderbar, ja wunderns-wehrt gebildet</l>
            <l>Und ward zu fernerer Betrachtung dadurch, wie billig, an-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich ward Bewundrungs-voll gewahr, daß gantz ver-</l>
            <l>Den nett formirten Kopf formiren; da mancher hart, als</l>
            <l>Ein ander weich; der knorpelhaft; der voller Löcher, und</l>
            <l>Der recht wie Schiefer; dieser rund; da viele lang und</l>
            <l>Verschiedne schienen eingedrückt; mit Strichen sind viel’</l>
            <l>Der ist gerade wie ein Stock; der, wie ein Hake, krumm</l>
            <l>In diesem sind gewölbte Hölen, der Augen Schirm-Dach;</l>
            <l>Besondre Oeffnungen der Ohren, und noch an einem andern</l>
            <l>Von noch gantz unterschiedner Gattung, am fordern Kno-</l>
            <l>Zu des Geruchs Canal und Gang, noch andere sich schmahl</l>
            <l>Die forn beweg-und weichlich werden. Verschiedene sind</l>
            <l>Daß zarte Nerven durch sie gehen; es endigen sich viel’ in</l>
            <l>Die Kiefern sieht man eingetheilt in viele Fächerchen mit</l>
            <l>Noch wird ein wirckliches Gewölbe von grössern Umfang,</l>
            <l>Bis hinten durch den gantzen Kopf, als ein Behälter zum</l>
            <l>Jm harten Knochen angetroffen. Ich stutzt’, als ich dieß</l>
            <l>Und dachte mit gerührter Seele: Wie ward dieß alles?</l>
            <l>Hat dieses künstliche Gebäude formirt, errichtet, ausge-</l>
            <l>Nach welcher Richtschnur legt sies an?</l>
            <l>Was für ein Werck-Zeug brauchte sie,</l>
            <l>Es auszuhölen, es zu bilden? woher nahm sie die Symmetrie,</l>
            <l>Daß alles so gar Negel-recht, daß alles gleich auf beiden</l>
            <l>Woher ein so geschärfft Gesicht? da so viel kleine Kleinigkeiten</l>
            <l>Mit Fleiß allhier zu bilden waren: Ich find’ hier weder</l>
            <l>Die solch ein überkünstlich Werck zu sehn und zu formiren</l>
            <l>Ich finde nicht einmahl ein Licht, wobey solch Kunst-reich</l>
            <l>Indem es, wie bekannt, im dunckeln gewirckt wird und her-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier stehet all mein dencken still. Ich seh’ allhier gantz</l>
            <l>Als alle Kräffte, die die Menschheit, trotz ihrem Dünckel, ie</l>
            <l>Ob sie bisher gleich mehrentheils, nach ihrem Maß-Stab,</l>
            <l>Es müssen eigne Kräffte seyn, die zu so künstlichem Geschäffte,</l>
            <l>Mehr Fähigkeit, mehr Wissenschaft, mehr Kunst, Geschick-</l>
            <l>Vom grossen Schöpfer aller Dinge vermuthlich überkom-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn daß man spricht: es ist gewachsen; und anders</l>
            <l>Fast eben vor, als wenn man spricht: es kömmt von unge-</l>
            <l>Ich kann, wenn ich es recht erwege, vom Wörtchen </l>
            <l>Als daß von einem Cörper sich desselben Theile mehren,</l>
            <l>Sich dehnen, füllen, grösser werden, sich in die Breit’ und</l>
            <l>Dieß heisset </l>
            <l>Die Urstands-Theil’, indem ein iedes solch eine Krafft zu</l>
            <l>Die alles so, nicht anders wirckt; dieß kann mir </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du sprichst: im Samen steckt dieß alles. Gar wol!</l>
            <l>Ein Wort, das mich nicht klüger macht, ein unverständlich</l>
            <l>Sie treffen beid’ an Dunckelheit, wie mich bedünckt, wol</l>
            <l>So weit wir unser dencken schärffen, so tieff auch unsre Sin-</l>
            <l>So können wir vom wahren Ursprung des Samen-Wesens</l>
            <l>Wie aber wir, ohn Witz, nichts künstlichs von Menschen ie</l>
            <l>So scheint es billig, auch zu glauben, daß das, so die Natur</l>
            <l>So künstlich webt, so fleißig füget, so nett verschränckt, so</l>
            <l>Nicht sonder Witz, Verstand und dencken, ohn’ Arbeit, Fleiß</l>
            <l>Nur bloß von ungefehr geschehe. Ach nein! Die Vollen-</l>
            <l>Der Cörper die der Menschen Arbeit, an Ordnung, Masse,</l>
            <l>Und Kunst, bey weitem übersteigt, erweiset, wenn wirs wol</l>
            <l>Daß es nicht ungereimt zu dencken: Der Schöpfer hab’ aus</l>
            <l>Die er in solcher Meng’ erschaffen, verschiedene zu Bildungs-</l>
            <l>Allein erschaffen und geordnet; als daß man wollt’ ein Un-</l>
            <l>Das blind im Samen wircket, glauben, und nicht was wei-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mir kommt es wenigstens so vor, es stimme mit des</l>
            <l>Am allerbesten überein, wenn alles, was wir künstlichs sehn,</l>
            <l>Auch durch vernünftige Geschöpfe vernünftig zugerichtet</l>
            <l>Denn sollt’ ein schönes Marmor-Bild, das lange doch so</l>
            <l>Wol von sich selbst entstehen können, wofern es nicht durch</l>
            <l>Und, üm noch deutlicher zu reden, durch Menschen Kunst und</l>
            <l>Nach Mass’ und Schnur gehauen wäre, und nach der Regel</l>
            <l>Ich meine, nein! denn ob wir gleich an GOTTES Macht</l>
            <l>So scheint es doch aus der Natur, GOtt habe so nicht wollen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Will einer noch hingegen sagen, daß es der Finger</l>
            <l>Der alles das unmittelbar verrichte; so gesteh’ ich frey,</l>
            <l>Es scheine mir die erste Meinung von GOTTES Weisheit,</l>
            <l>Geschickter, würdiger, erhabner, und </l>
            <l>Denn, ausser, daß ich in den Worten, und in der wircklichen</l>
            <l>Vom Finger GOttes, was verblühmtes, und nicht was ei-</l>
            <l>So deucht mich, daß dergleichen Wercke durch Seine Die-</l>
            <l>Sey einer Gottheit würdiger, als Selbst damit sich zu be-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vermindert es ja doch die Ehre des Schöpfers im ge-</l>
            <l>Wenn so viel künstliches auf Erden durch Menschen-Witz</l>
            <l>Sonst köñte ja der Schöpfer auch, als Dem es nicht an Macht</l>
            <l>Aus Holtz und Stein formirte Bilder, Gebäude, Gärten,</l>
            <l>Auch Gläser, Haus-Geräthe, Schräncke, Gemählde, Fenster-</l>
            <l>Ohn unsern Beytritt, wachsen lassen. Wir sehen aber auf</l>
            <l>Daß es Jhm, unser sich dabey auch zu gebrauchen, nicht miß-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wie so sehr würd’ einer nicht in seiner Meinung</l>
            <l>Der, weil er etwan solche Dinge von Menschen niemahls</l>
            <l>Daß sie gewachsen wären, glaubte? darüm ist dieses auch</l>
            <l>Noch lange nicht so ungereimt, als wie es etwa manchem</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedoch, da unser Wissen hier nur Stück-Werck; soll</l>
            <l>Dem, der mir bessre Gründe bringt, nicht widersinnig wie-</l>
            <l>Laß dir zugleich, geliebter Leser, was wir von solchen Gei-</l>
            <l>Nicht eine neuerliche Lehre, nicht fremd und nicht gefährlich</l>
            <l>Vielleicht sind wir nicht unterschieden, vielleicht ist es fast</l>
            <l>Ob, was ich Geister nenne, kräfftig; ob, was du Krafft heist,</l>
            <l>Denn wir begreiffen ja so wenig, was eigentlich dergleichen</l>
            <l>Als was von Geistern, welche bilden, recht eigentlich die Ei-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Genug iedoch, wenn wir hiedurch von der Gewohnheit</l>
            <l>Und GOttes künstliche Geschöpfe mehr achten und bewun-</l>
            <l>Dieß ist mein Endzweck hier gewesen, erbaue dich nebst mir</l>
            <l>Daß uns zur Demuth und zur Andacht so gar ein Lamms-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
