<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das erste Fenster.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">59</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-59</measure>
        <measure type="syllables">487</measure>
        <measure type="tokens">297</measure>
        <measure type="characters">1878</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das erste Fenster.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der ersten Tafel, linker Hand, bestrahlter Vorgrund ist</l>
            <l>der Wall,</l>
            <l>Der mit dem Werkzeug der Bellonen, mit Stücken, die zu</l>
            <l>Freuden-Schüssen,</l>
            <l>Und fremde Schiffe, welche grüssen, hinwieder knallend</l>
            <l>zu begrüssen,</l>
            <l>Gott Lob! bisher gebrauchet worden, wohl ausstaffirt, und</l>
            <l>überall</l>
            <l>Das Amt-Haus rings umher umgiebt. Ein zierlich rohtes</l>
            <l>Schilder-Haus</l>
            <l>Steht mitten zwischen zwo Canonen. Die Brustwehr</l>
            <l>macht die Grenzen aus,</l>
            <l>Und lässet uns, wo sie sich endet, der sogenannten Kälber-</l>
            <l>Weide,</l>
            <l>Nachdem dieselbe aufgebrochen, das lieblich wallende Ge-</l>
            <l>trayde</l>
            <l>In einem bald smaragdnem Schmuck, und bald im güld-</l>
            <l>nen Glanze, seh'n.</l>
            <l>Die Grenze dieser fetten Wiese ist die Krystallen- gleiche</l>
            <l>Fluht</l>
            <l>Des äussern tiefen Wasser-Grabens, wovon man hier ein</l>
            <l>Stück erblicket,</l>
            <l>Das sich, von dem </l>
            <l>Schatten schmücket,</l>
            <l>Der, nebst zwey hoher Bäume Schatten, auf seiner glatten</l>
            <l>Fläche ruht,</l>
            <l>Bey welchen Bäumen, linker Hand, noch ein Paar feiner</l>
            <l>Häuser stehet,</l>
            <l>Wozwischen der gebogne Weg zun Süd- und Wester-Wiesen</l>
            <l>gehet,</l>
            <l>Und sich an diesem Orte theilt. Nach diesen Häusern siehet</l>
            <l>man</l>
            <l>Ein fast nicht abzusehend Feld, von Aeckern eine solche Menge,</l>
            <l>Die, zwischen grün- beblühmten Wiesen, in viele Strich’ und</l>
            <l>solcher Länge,</l>
            <l>Zumahl zur Sommers-Zeit, sich strecken, daß, wenn gemäht,</l>
            <l>an vielen Orten,</l>
            <l>Ein unabsichtbar grün Gewand, besetzt mit breiten güldnen</l>
            <l>Borten,</l>
            <l>Sie unsern frohen Augen zeigen. Nachhero findet unser</l>
            <l>Blick</l>
            <l>Die Dorfschaft </l>
            <l>Dös' ein Stück.</l>
            <l>Zur linken sieht man </l>
            <l>mit Vergnügen,</l>
            <l>Den hohen Thurm zum Neuen-Werk, recht mitten in der</l>
            <l>Elbe, liegen,</l>
            <l>Nebst seiner Blüsen, die im Winter, mit der stets unter-</l>
            <l>haltnen Gluht,</l>
            <l>Den Schiffenden zum Pharus dient, und grosse Dienst’ dem</l>
            <l>Kaufmann thut.</l>
            <l>Dieß ist der Augen Horizont, indem wir da den Luft-Kreis</l>
            <l>sehen</l>
            <l>Sich gleichsam mit der Fluht verbinden. Laßt uns nunmehr</l>
            <l>denn weiter gehen,</l>
            <l>Und schauen, was im andern Fenster, als in der andern</l>
            <l>Schilderey,</l>
            <l>Für eine Menge schöner Vorwürf’, in einer schönen Lage,</l>
            <l>sey.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
