<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ermegarde an Rudolphen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">120</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-120</measure>
        <measure type="syllables">1248</measure>
        <measure type="tokens">879</measure>
        <measure type="characters">5014</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ermegarde an Rudolphen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hjer ist ein kleiner Brief mit Schertz und</l>
            <l>Ernst gefüllet/</l>
            <l>Der Gall’ und Honigseim in seiner Schoß</l>
            <l>enthällt/</l>
            <l>Auß welchen/ gläub es mir/ dir Todt und Leben qvillet/</l>
            <l>Erwehle dir nunmehr dieß was dir wohlgefällt.</l>
            <l>Ich lasse dich itzund mich ohne Maßqve schauen/</l>
            <l>Ich stelle deinen Fall in hellen Farben für/</l>
            <l>Und willst du alzuviel auf deine Reuter trauen/</l>
            <l>So hab ich mehr als du: die Hertzen seyn bey mir.</l>
            <l>Ein Wort/ ein Blick von mir kann tausend Lantzen</l>
            <l>stehlen/</l>
            <l>Die besten Bogen seyn auf mein Geboth gespannt/</l>
            <l>Es wird mir nimmermehr an grossen Helden fehlen/</l>
            <l>Als Schlangen hab ich sie zu meiner Fahn gebannt.</l>
            <l>Waß nur zwey Finger rührt hat dir den Todt geschwo-</l>
            <l>ren/</l>
            <l>Du bist mir allbereit im Geiste hingericht/</l>
            <l>Begrüst du mich als Feind/ so halt dich vor verlohren/</l>
            <l>Verschertze doch dein Volck und dich auch selber nicht.</l>
            <l>Was nur nach Eisen reucht begehrt dich zuerdrücken/</l>
            <l>Drum/ dencke wo du bist/ und endlich was du thust/</l>
            <l>Ich darf nur einen Blick nach deinem Lager schicken/</l>
            <l>So kehrt dein eigen Schwerdt sich gegen deine Brust.</l>
            <l>Ach König wilt du dich mit Hoffnungs Speisen neh-</l>
            <l>ren/</l>
            <l>Sie blehen trefflich auf und geben keine Krafft/</l>
            <l>Wer ohne rechten Grund will alzuviel begehren/</l>
            <l>Dem wird auch was er hat/ noch endlich hingeraft.</l>
            <l>Kein Spiegel treuget mehr/ als den der Wahn uns</l>
            <l>zeiget/</l>
            <l>Gefahr muß hier ein Zwerg/ Gelück ein Riese seyn/</l>
            <l>Man schaut wie unsre Lust aus Zucker Rosen steiget/</l>
            <l>Man spüret keine Nacht/ nur lauter Sonnenschein.</l>
            <l>Es zeiget sich allhier ein Jahrmarckt voller Cronen/</l>
            <l>Die Scepter scheinen uns wie ein gemeiner Stab/</l>
            <l>Die Lorber Kräntze seyn gemeiner als die Bohnen/</l>
            <l>Hier ist kein Helden Fall und auch kein Todten Grab.</l>
            <l>Doch endlich will uns nur diß Lust Schloß gantz ver-</l>
            <l>schwinden/</l>
            <l>Der Fürhang fällt herab/ das Spiel ist ausgemacht/</l>
            <l>Die Lampen leschen aus/ es ist nichts mehr dahinden/</l>
            <l>Man mercket nichts als Rauch/ und spühret nichts als</l>
            <l>Nacht.</l>
            <l>Dann steht man gantz betrübt mit wunder-schlaffen</l>
            <l>Händen/</l>
            <l>Und schaut was man gethan/ mit neuen Augen an;</l>
            <l>Wohl diesem der sich nicht die Hofnung läst verblen-</l>
            <l>den/</l>
            <l>Und seinen Jrrthum noch vernünfftig ändern kann.</l>
            <l>Vermeinst du daß ich hier mit blossen Worten schrecke/</l>
            <l>Und dieses alles nur pappierne Feindschafft sey/</l>
            <l>So bitt’ ich dich/ zerreiß der Augen faule Decke/</l>
            <l>Und mache dich nun selbst der falschen Blendung frey.</l>
            <l>Ich warne noch itzund/ es ist ein Liebes Zeichen/</l>
            <l>Hier ist noch Sonnenschein/ und nicht ein Donnerkeil/</l>
            <l>Allhier versuch ich noch ob ich dich kan erweichen/</l>
            <l>Dann find ich keinen Feind/ so brauch ich keinen Pfeil.</l>
            <l>Wird durch mein Schreiben nu dein Schwerd zur Ruh</l>
            <l>geleget/</l>
            <l>So fahr ich Himmel an und wünsche das der Tag/</l>
            <l>In welchen Rudolph hat die Waffen hingeleget/</l>
            <l>In der Geschichten Buch der Nachwelt kommen mag.</l>
            <l>Ich weiß des Ruhmes Hand wird dich mit Blättern</l>
            <l>ziehren/</l>
            <l>Die immer grüne stehn/ die keine Zeit befleckt/</l>
            <l>Und deinen Nahmen wird sein Flügel weiter führen/</l>
            <l>Als wo der Elephant sich an die Sonne streckt.</l>
            <l>Gedencke was du hast zu deinen Feind erkohren/</l>
            <l>Und gegen was dein Volck itzund ein Lager schlägt;</l>
            <l>Du weist es ohne mich/ ich bin ein Weib gebohren/</l>
            <l>Doch die ein Mannes Hertz in zartem Leibe trägt;</l>
            <l>Ich bin es nicht gewohnt also bedient zuwerden/</l>
            <l>Geburth und Eigenschafft treibt mich zuhöhern an/</l>
            <l>Ach König glaub es mir/ die Anmuth der Geberden</l>
            <l>Hat gegen Frauen mehr/ als Schwerd und Helm ge-</l>
            <l>than.</l>
            <l>Was nicht sein Segel streicht/ was nicht die Lantze</l>
            <l>sencket/</l>
            <l>Dem bleibet Thor und Post verschlossen iederzeit/</l>
            <l>Und welcher Held bey mir zu siegen ihm gedencket/</l>
            <l>Der waffne seine Brust zuvor mit Höffligkeit.</l>
            <l>Es wird dein gantzes Heer eh’ alle Köcherleeren/</l>
            <l>Als du bezwingen wirst das edele Pavt’/</l>
            <l>Du wirst durch solchen Streit nichts als dich selbst</l>
            <l>verzehren/</l>
            <l>Drum so du siegen wilst/ so sieg auch ohne Müh.</l>
            <l>Ich lasse/ bist du Freund/ dir Hertz und Gatter offen/</l>
            <l>Doch ließ auch dieses Wort/ dir eintzig und allem/</l>
            <l>Dergleichen hat dein Volck zu keiner zeit zuhoffen/</l>
            <l>Du solt von mir geküßt und Sie geschlagen seyn.</l>
            <l>Der Bothe/ den du schaust/ der wird dich sicher füh-</l>
            <l>ren/</l>
            <l>Der Außzug aller Lust erwartet deiner hier/</l>
            <l>Und läßt du dir dein Häupt mit einer Crone ziehren/</l>
            <l>So schau auch ob sie mir so zierlich steht wie dir.</l>
            <l>Laß deinen hohen Geist dich nicht zurücke lencken/</l>
            <l>Man kan nicht allezeit mit vollem Segel gehn/</l>
            <l>Wer alle Stunden will auf Berg und Wippel den-</l>
            <l>cken/</l>
            <l>Wird offtmahls in dem Thal und bey der Wurtzel</l>
            <l>stehn;</l>
            <l>Du bist/ ich schwere dir/ dißmahl zuweit gegangen/</l>
            <l>Und wer ich Feindin nicht allhier dein bester Rath/</l>
            <l>So hätte dich das Garn/ als wie ein Wild gefangen/</l>
            <l>Verachtest du die Hand/ so dich erlöset hat?</l>
            <l>Ich bin kein schlechtes Weib/ wer rühmt nicht mein</l>
            <l>Geblüthe?</l>
            <l>Ist meiner Ahnen Lob dir nicht genug bekannt?</l>
            <l>Es lobt sich ohne mich; mein hurtiges Gemüthe</l>
            <l>Wird endlich fast zugroß vor dieses weite Landt.</l>
            <l>Kom/ kom und säume nicht/ itzt hast du Zeit zu eilen/</l>
            <l>Schmach und Verrätherey will deiner Crone bey;</l>
            <l>Auf Schwerdtern stehest du/ und unter tausend Pfeilen/</l>
            <l>Ach lerne daß dein Schutz bey deiner Feindin sey.</l>
            <l>Dir beuth der stoltze Po den Silberweissen Rücken/</l>
            <l>Die Vorburg/ ja mein Schloß nimt dich mit Freu-</l>
            <l>den an/</l>
            <l>Der Weg ist dir gebähnt: dem manglen keine Brücken/</l>
            <l>Wer die Gelegenheit vernünfftig brauchen kan.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
