<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf die Z. und H. Hochzeit den 24.  
 Octobr. 1665.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">118</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-118</measure>
        <measure type="syllables">1468</measure>
        <measure type="tokens">995</measure>
        <measure type="characters">5887</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf die Z. und H. Hochzeit den 24.  
 Octobr. 1665.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Liebe saß erfreut auf ihrem Purpur-Throne/</l>
            <l>Vor dem Ergetzligkeit an statt der Wache ligt/</l>
            <l>Auf ihrem schönen Haupt stund eine solche Krone/</l>
            <l>Die über Diamant und über Perlen sigt/</l>
            <l>Das Haar lieff umb die Brust mit mehr als goldnen Füssen/</l>
            <l>So von Jeßminen-Oel und Balsam trächtig war/</l>
            <l>Man sah der Brüste höh Rubinen Ringe schliessen/</l>
            <l>Und wie der zarte Schnee so hulde Glut gebahr/</l>
            <l>Jhr Auge/ das den Kreiß der grossen Welt durchsiehet/</l>
            <l>Das Ohr/ so niemahls Ruh von heissen Seuffzern hat/</l>
            <l>Der Mund/ der Urtheil spricht und sich umbs Recht bemühet/</l>
            <l>Mit kurtzem jedes Glied/ gieng wie es schien/ zu rath/</l>
            <l>Jhr himmlisches Gesicht/ und das vertieffte </l>
            <l>Gab etwas wichtiges und grosses zu verstehn/</l>
            <l>Die Augen konten nicht die Blicke recht versencken/</l>
            <l>Und in dem lichten Kreiß so gar behutsam gehn;</l>
            <l>Drauff komt ein dichter Sturm/ wie wenn sich Wetter mischen/</l>
            <l>Nur daß diß Ungestüm’ ein Blumen-Hagel war/</l>
            <l>Da auß gemahlter Wolck ein paar der Tauben wischen/</l>
            <l>So eintzig sind bestimmt der Liebe Lust-Altar/</l>
            <l>Dolmetscher aller Brunst und Bothen der Gedancken/</l>
            <l>Zu welchen sich die Schaar der Silber-Schwanen fand/</l>
            <l>Sie melden ingesambt von nichts als tausend Krancken/</l>
            <l>Und/ wo die Liebe säumt’/ erstürbe Volck und Land.</l>
            <l>Wie? rief sie halb bestürtzt und schlug auf ihre Brüste/</l>
            <l>Doch/ daß der sanfte Schlag die Lilgen nicht zerbrach/</l>
            <l>Welch Sinnen-Fieber macht mir meine Länder wüste?</l>
            <l>Belagert bleiches Weh mein lustig Schlaffgemach?</l>
            <l>Auf Tauben! mein Befehl der schwebt in eurem Munde/</l>
            <l>Sagt wer empfindlich sey der soll sich stellen ein/</l>
            <l>Mit Dräuung/ wer versäumt die anberaumte Stunde/</l>
            <l>Der sol hinfort verbannt von meinen Gräntzen seyn.</l>
            <l>Ja selbst die Feder starrt bey solches Volckes Menge;</l>
            <l>Denn als die Meinung nur die Tauben kund gethan/</l>
            <l>Eilt beyderley Geschlecht in stürmendem Gedränge/</l>
            <l>Und jedes wil die Noth zum ersten zeigen an.</l>
            <l>Die Schwanen geben drauf sanfftmütig zu verstehen/</l>
            <l>Der Vorlaß sey bereit den Jungfern zugesagt.</l>
            <l>Die Nymfen heißt Begier und schneller Vorwitz gehen/</l>
            <l>Zu melden diese Qual so sie bißher geplagt:</l>
            <l>Die trauret/ daß ihr Schatz mit Eyd und Schwüren schertze/</l>
            <l>Und jene/ daß man sie nur liebe bey der Nacht;</l>
            <l>Ein’ andre wie die Treu gar oft vom Buhler stertze/</l>
            <l>Daß sie ein Kuß/ und nicht ein Ehschluß froh gemacht;</l>
            <l>Die zeigt ihr blaß Gesicht/ und wie sie sich verwachet;</l>
            <l>Die denckt durch Firniß noch zu mahlen Wand und Mund;</l>
            <l>Viel schätzen sich vergnügt wenn nur der Liebste lachet/</l>
            <l>Und bauen uns gemein auf einen faulen Grund.</l>
            <l>Es ligt das bleiche Volck der Liebe zu den Füssen/</l>
            <l>Kocht einer noch das Blut/ so wil sie einen Mann;</l>
            <l>Viel die den Kern verzehrt und leer sich speisen müssen/</l>
            <l>Die reitzet doch der Leim von eitler Wollust an;</l>
            <l>Ja manchen wächst der Muth und zancken mit dem Glücke/</l>
            <l>Sie schlagen Reichthum für/ Witz/ Jugend/ Schönheit/</l>
            <l>Der Himmel ist nur taub und eisern das Geschicke/</l>
            <l>Sie werden nicht gefreyt/ wie sehr sie sonst bekand.</l>
            <l>Dergleichen Klagen mehr/ erhub der Jungfern Orden/</l>
            <l>Als eifrig umb Verhör die Frauen hielten an;</l>
            <l>Die/ als sie/ nach Gebühr/ sind vorgelassen worden/</l>
            <l>Btfestigten den Streit deß Rechtes/ wie man kan:</l>
            <l>Die erste wolte bald die Oberherrschafft haben/</l>
            <l>Der Mann der solle nur ein treuer Frohne seyn/</l>
            <l>Und eine junge rufft: ach! daß mein Greiß begraben;</l>
            <l>Die dritte/ weh! mein Mann liebt mich nicht/ nur den
Wein;</l>
            <l>Die spricht: mein Knoblochs Haupt hat weiter keine Keime/</l>
            <l>Und die: ein Buch gilt mehr/ als mein gerader Leib;</l>
            <l>Die etwas blöder ist: sagt ich weiß nichts als Träume/</l>
            <l>Bin Jungfer in dem Werck und vor der </l>
            <l>Viel andre klagen mehr und Angst-erfülltes Kümmern/</l>
            <l>Beschwunge/ wie mit Nacht/ der Liebe goldnen Thron;</l>
            <l>Sie aber sprach: es muß bey mir heut’ Anmuth schimmern/</l>
            <l>Und die Behägligkeit verschönern meine Kron:</l>
            <l>Es sey/ auf eurer Brust/ sind Fehler wo begangen/</l>
            <l>Man hör ingleichen auch der Männer Nothdurfft an/</l>
            <l>Zwey Schalen hat das Recht/ an selben muß es hangen/</l>
            <l>Ich bin den Parten nicht wie Menschen zugethan.</l>
            <l>Die Reden unterbrach die Rey von den Poeten;</l>
            <l>Es war ein prächtig Volck/ mit Lorbern außgeziehrt/</l>
            <l>Sie stimmten aufden Ruhm der Liebe ihre Flötten/</l>
            <l>Und stritten/ wem die Kron und Vorzugs-Recht gebührt/</l>
            <l>Beklagten sonst ihr Glück und wie der Jungfern Hertzen</l>
            <l>So kalt als Zemblisch Eiß/ mit Stein und Stahl umschränckt/</l>
            <l>Wie sie Gefangene vertrügen herbe Schmertzen/</l>
            <l>Wie man vor tausend Verf’ auch einen Kuß nicht schenckt;</l>
            <l>Sie hätten nachgedacht/ die Federn abgebissen:</l>
            <l>Die Nägel schier verzehrt/ den Kopf fast kahl gemacht/</l>
            <l>Auf daß ein ewig Lied holdselig möchte fliessen/</l>
            <l>Und rühmen Himmel-hoch des Frauen-Zimmers Pracht;</l>
            <l>Die Liebe wolle doch sich ihrer auch erbarmen/</l>
            <l>Sie würden für den Spruch auf ewig danckbar seyn;</l>
            <l>Jhr Wunsch wär/ auf der Brust der Liebsten zuerwarmen/</l>
            <l>Ein Kuß wär ihnen mehr als andern Himmel-Wein.</l>
            <l>Ein freyes lächeln hat der liebe Mund entschlossen;</l>
            <l>Diß was ihr vorgebracht schützt eure Sache nicht/</l>
            <l>Mein Frauen-Volck und ihr treibt nur verliebte Possen/</l>
            <l>Faßt euch zu andrer Zeit auf kräftigern Bericht/</l>
            <l>Jetzt soll der werthe Tag mit zancken nicht verrauchen:</l>
            <l>Wen aber seh ich dort in einem Krantze stehn?</l>
            <l>Gewiß/ ihr habt gewollt zum Vorspruch ihn gebrauchen.</l>
            <l>Allein er muß nur selbst vor sich zu rathe gehn</l>
            <l>Und dencken wie er kan bey Glück und Wollust lachen/</l>
            <l>Weil ihr noch schmachten müst in Marter-</l>
            <l>Mein Urthel das ist kurtz: Ich gebe sie zusammen/</l>
            <l>Jhr andern führt eur Recht aufs nechste besser auß;</l>
            <l>Seht dieser trägt den Preiß und seine süsse Flammen/</l>
            <l>Führt die Ergetzligkeit in ein gesegnet Haus:</l>
            <l>Holt/ Tauben/ holt mir her die frischen Myrrthen-Kräntze/</l>
            <l>Und Hymen zünde nur die Hochzeit-Fackeln an;</l>
            <l>Mein allerschönstes Volck hegt itzt die Freuden-Täntze/</l>
            <l>Und suchet/ was den Geist durchaus erquicken kan.</l>
            <l>Diß war der Liebe Schluß/ in dem ein zartes Netze</l>
            <l>Des Schlaffes linde Hand für ihre Augen webt;</l>
            <l>Der Glieder Sternen-Pracht entdeckte Lust und Schätze/</l>
            <l>Und stund nun alles bloß was sonst der Flor begräbt/</l>
            <l>Die Tauben schnäbelten und flochten Küß in Küsse/</l>
            <l>Sie wolten so ein Bild der ersten Ubung seyn/</l>
            <l>Die Schwanen fachten zu/ der Braut/ die neuen Grüsse/</l>
            <l>Und sungen: geht und schlaft/ Verliebte/ liebreich ein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
