<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das Siebende Capitel Hiobs.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">7</measure>
        <measure type="verses">66</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-30 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6</measure>
        <measure type="syllables">837</measure>
        <measure type="tokens">582</measure>
        <measure type="characters">3360</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das Siebende Capitel Hiobs.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hat nicht der arme Mensch mit Feinden stets zu thun!</l>
            <l>Wie muß er doch im Zanck und argem Streite leben.</l>
            <l>Hier hat ihn Fleisch und Blut verrätherisch umbgeben/</l>
            <l>Dort kan er vor dem Feind der Finsternüß nicht ruhn.</l>
            <l>Die Welt tritt auch mit an und seine gantze Tage</l>
            <l>Sind Tagelöhnern gleich/ nie ohne Müh und Plage.</l>
            <l>Wie sehnlich wünscht ein Knecht des Abends-Schatten Streiff/</l>
            <l>Ein Tagelöhner hofft der schweren Arbeit Ende.</l>
            <l>Wie hab ich doch umbsonst die Wercke meiner Hände/</l>
            <l>Nach Monaten erfüllt; elender Nächte Reiff</l>
            <l>Und rauhe Witterung vergebens ausgestanden/</l>
            <l>Weil keine Linderung der Trangsal war vorhanden.</l>
            <l>Wenn ich mich erst gelegt/ so sprach ich schon bey mir:</l>
            <l>Wenn wach ich wieder auff/ und geh aus meinem Bette?</l>
            <l>Dann rechnet ich genau/ wie viel ich Stunden hätte/</l>
            <l>Eh als die Nacht einfiel; denn ich zum Scheusel schier</l>
            <l>Bey lichtem Tage war/ biß Finsternüß entstunde/</l>
            <l>Und mich der blöden Angst die Dunckelheit entbunde.</l>
            <l>Mein Fleisch ist umb und umb durchfressen durch den Wurm/</l>
            <l>Und kothicher Gestanck klebt auf den dürren Knochen.</l>
            <l>Die Haut ist Eiter voll und schrumpffich eingekrochen;</l>
            <l>Ja ich bin gantz zernicht. O grauser Unglücks-Sturm!</l>
            <l>Und meine Tage sind so schnell dahin geflogen/</l>
            <l>Als wie ein Weberspul wird plötzlich durchgezogen.</l>
            <l>Weil da kein Halten war/ so giengen sie darvon.</l>
            <l>Gedencke/ daß mein Rest des Lebens Wind ist worden/</l>
            <l>Und meine Augen nicht mehr kommen zu dem Orden</l>
            <l>Der diß was gut/ beschaut. Es sieht mich ohne Hohn</l>
            <l>Kein lebend Auge mehr/ und kan mich auch nicht sehen:</l>
            <l>Du aber siehest mich. Was wird mir noch geschehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Wolcke die vergeht und fähret flüchtig hin;</l>
            <l>So wer in schwartzen Pful der tieffen Höllen stürtzet/</l>
            <l>Demselben wird der Weg zu uns herauff verkürtzet;</l>
            <l>Er kommt nicht wiederumb in Stell und Ort/ darinn</l>
            <l>Er vor gewesen ist. Sein Hauß wird ihn nicht kennen/</l>
            <l>Sein Eigenthum nicht mehr wie vor/ Besitzer nennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drumb wil ich meinem Mund nicht wehren/ weil er kan/</l>
            <l>Die heisse Hertzens-Angst beweglich auszusagen/</l>
            <l>Der Seelen Jammer-Leyd dem HErren fürzutragen.</l>
            <l>Ach! bin ich denn ein Meer? Trag ich denn Schuppen an</l>
            <l>Daß du mich so verwahrst? Wenn ich bey mir gedachte</l>
            <l>Jm Bette Trost zu hol’n; Wenn ich mein Lager machte</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zur Schmertz/ Erleichterung/ wenn ich mich selbst besprach/</l>
            <l>So schreckst du mich die Nacht mit ungeheuren Träumen/</l>
            <l>Daß meine Seele wünscht erhenckt zu seyn an Bäumen/</l>
            <l>Und mein Gebein der Tod trüg an der Ketten nach.</l>
            <l>Ich wil und kan nicht mehr/ erzörnter Schöpffer leben/</l>
            <l>Hör auff von mir/ hör auff! wer kan dir widerstreben?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn meine Tage sind vergebens hingewischt.</l>
            <l>Was ist ein Mensch/ O HErr/ daß du ihn so groß achtest/</l>
            <l>Und mit Bekümmerung nach seinen Thaten trachtest/</l>
            <l>Du suchst ihn täglich heim/ sein Leyd wird stets erfrischt.</l>
            <l>Ach warumb thust du dich doch nicht von meiner Seiten!</l>
            <l>Läßt du denn gantz nicht ab/ und hörst nicht auff zu streiten/</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Biß ich den Speichel schling? Hab ich gesündigt je/</l>
            <l>Was soll ich dir denn mehr/ du Menschen-Hüter leisten?</l>
            <l>Warumb verursachst du/ daß ich auf dich am meisten</l>
            <l>Stoß/ und mir selbsten bin die Lastung meiner Müh?</l>
            <l>Warumb vergibst du mir nicht meine Missethaten/</l>
            <l>Und nimmst die Sünde weg in die ich bin gerathen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn nunmehr scharr ich mich tieff in die Erd hinein/</l>
            <l>Da wil ich meine Ruh nach so viel Unglück hoffen/</l>
            <l>Diß ist der beste Tausch so ich jemals getroffen/</l>
            <l>Und wenn man mich denn sucht bey frühem Morgenschein/</l>
            <l>So wird noch Stumpff noch Stiel auf dieser weiten Erden/</l>
            <l>Von mir bedrängtem Mann gefunden können werden.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
