<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Liebes-Wurm.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">160</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-160</measure>
        <measure type="syllables">1976</measure>
        <measure type="tokens">1349</measure>
        <measure type="characters">8001</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Liebes-Wurm.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun frische Myrten sich umb seine Scheitel winden/</l>
            <l>Nun ihm die Juno hat das Braut-Bett aufgesetzt/</l>
            <l>So soll sich/ werther Freund/ auch unsre Pflicht hier findē/</l>
            <l>Und bringen ein solch Lied das Hertz und Seel’ ergetzt.</l>
            <l>Zwar wenn Cupido nur die Feder wolte führen/</l>
            <l>Und jede Gratie in jeder Zeile stehn/</l>
            <l>Es sollt’ ein solcher Klang ihm das Geblüte rühren/</l>
            <l>Das aller Adern Puls weit stärcker würde gehn.</l>
            <l>Alleine Venus ist sehr karg mit ihren Gaben/</l>
            <l>Sie flöst uns nicht den Thau verliebter Reden ein;</l>
            <l>Die Anmuths-volle Schaar der nackten Flügel-Knaben</l>
            <l>Will uns in diesem Werck gar nicht behülflich seyn.</l>
            <l>Wir dencken hin und her die Schuldigkeit zu leisten/</l>
            <l>Und solches Sinnen macht in dem Gehirne Sturm;</l>
            <l>Doch endlich schliessen so einhellig fast die meisten/</l>
            <l>Es sey dem Bräutigam geschenckt ein 1. </l>
            <l>Der 2. heist die Liebe kalt/ ein ander nennt sie Feuer/</l>
            <l>Dem ist sie ein Magnet/ und jenem Gall und Gifft:</l>
            <l>Wir sagen daß die Lieb ein schönes Ungeheuer/</l>
            <l>Ein angenehmer Wurm/ der nichts als Freude stift.</l>
            <l>Der Mensch ist selbst ein Wurm/ und soll nicht 3. Würmer hecken?</l>
            <l>Jedwedes Glied das ist mit Würmen angefüllt/</l>
            <l>Und in dem 4. Hertzen selbst da werden Würme stecken;</l>
            <l>Welch Momus ist nu da/ der unsern Leh</l>
            <l>Die Sappho wäre wol von Felsen nicht gesprungen/</l>
            <l>Leander durch die Fluth geschwummen bey der Nacht/</l>
            <l>Es hätte nicht ein Schwerdt der Dido Brust durchdrungen/</l>
            <l>Und Venus den Adon zu einem Gott gemacht/</l>
            <l>Wenn nicht ein Liebes-Wurm ihr Hertze so durchwühlet/</l>
            <l>Welch Mensch lebt auf der Welt von diesen Zügen frey?</l>
            <l>Man sieht wie die Natur schon in den Kindern spielet/</l>
            <l>Und wie der Jugend Lentz voll solcher Gauckeley.</l>
            <l>Der Wurm 5. wächst mit der Zeit/ wie Blumen mit den Tagen/</l>
            <l>Die erste Witterung entspringt in dem 6. Gehirn.</l>
            <l>Man mag die Aertzte nur umb klares Zeugnüß fragen/</l>
            <l>Er sitzt im Vordertheil und meistens an der Stirn.</l>
            <l>Denn wird der Mensch verwirrt/ denn straucheln die Gedancken;</l>
            <l>So oft ein schönes Bild sich nur den Augen weist/</l>
            <l>So laufft Witz und Vernunfft aus den gesetzten Schrancken/</l>
            <l>Denn foltert erst der Wurm den Liebs-gefangnen Geist.</l>
            <l>Das Frauenzimmer kan hierüber witzig sprechen/</l>
            <l>Es kennt den starcken Trieb/ ders Gegentheil entrückt/</l>
            <l>Wenn so viel Seuffzer aus den matten Hertzen brechen/</l>
            <l>Und man nach einem Kuß viel tausend Wünsche schickt.</l>
            <l>Die Pein die wird geklagt den Monden und den Sternen/</l>
            <l>Daß derer Einfluß doch der Göttin Hertz erweich/</l>
            <l>Und daß ihr hold Gesicht sich wolle nicht entfernen/</l>
            <l>Sonst führe man verblast hin in der Parcen Reich.</l>
            <l>So tummelt sich der Wurm/ denn sinckt er in die 7. Augen/</l>
            <l>Da laufft man in der Stadt die Gassen auf und ab/</l>
            <l>Sucht Psyllen/ die das Gift sind mächtig auszusaugen/</l>
            <l>Setzt/ kriegt man nicht Gehör/ oft weiter seinen Stab.</l>
            <l>Und weil die Augen sonst die Führer in dem Lieben/</l>
            <l>So ists nit Wunderns werth/ daß sich der Wurm hier zeigt.</l>
            <l>Er kan der Buhler Hertz erfreuen und betrüben/</l>
            <l>Nachdem er sich gekrümmt auf Schlangen-Weise neigt.</l>
            <l>Er sitzt auch im 8. Gehör; denn wenn die Chloris singet/</l>
            <l>Und ihr Sirenen-Klang bezaubert Hertz und Ohr/</l>
            <l>Wer mercket nicht alsbald/ daß hier der Wurm erst springet/</l>
            <l>Und Salamandern gleich mit Flammen bricht hervor/</l>
            <l>Wenn er das hohe Schloß des Hauptes so durchkrochen/</l>
            <l>Und allen Uberfluß der Anmuth hat erregt/</l>
            <l>So fällt er auf die 9. Zung’ und hält da gute Wochen/</l>
            <l>Weil Venus ihm Confect und Marcipan aufträgt.</l>
            <l>Die Schalen sind Rubin/ so von der Liebsten Munde/</l>
            <l>Holdseeligst ausgehölt in schöner Ordnung stehn.</l>
            <l>So bald der Seiger nur schlägt die bestimmte Stunde/</l>
            <l>So wird der Wurm entzückt aufs Spiel der Freuden gehn.</l>
            <l>Der Liebe Schwefel-Holtz/ 10. den Kuß/ hat erst entdecket</l>
            <l>Ein Wurm/ wie uns der Mund der grauen Zeiten sagt.</l>
            <l>Denn als ein Bienenstich die Leßbia beflecket/</l>
            <l>Und sie umb Hülf und Rath die Weisen ausgefragt/</l>
            <l>Ward ihr der Männer Mund zur Artzney vorgeschrieben.</l>
            <l>Dann wann der Zungen Wurm im küssen so vermischt/</l>
            <l>Hat er die Seelen selbst auf diesen Platz getrieben/</l>
            <l>Wo auf dem Lust-Corall der Liebe Nectar jischt.</l>
            <l>Hier machet offt der Wurm ein Wetter der Begierden/</l>
            <l>Wenn er von Lieb entbrant die Zucker-Rosen bricht.</l>
            <l>Nachdem er sich ergetzt in des Gesichtes Zierden/</l>
            <l>So übt er seine Macht/ haucht/ züngelt/ beist und sticht/</l>
            <l>Daß die Empfindlichkeit durchdringend muß empfinden/</l>
            <l>Wie aller Regungen Urheber ist ein Wurm;</l>
            <l>Wie er den ersten Grund der Adern kan ergründen/</l>
            <l>Fährt tieffer als ein Thal und höher als ein Thurm.</l>
            <l>Deß Lebens in Begrif/ das Hertze bleibt nicht sicher/</l>
            <l>Da hält der Liebes-Wurm die schönste Rennebahn;</l>
            <l>Wenn er da einquatirt/ durchfrist er keine Bücher/</l>
            <l>Denckt wie er weiter nur sich immer wühlen kan.</l>
            <l>Die 11. Lunge hebt er auf/ daß nicht die Krafft gebreche/</l>
            <l>Wenn er die 12. Leber schon hat in den Brand gesteckt/</l>
            <l>Daß seinen Vorsatz nicht des Miltzes Unruh schwäche/</l>
            <l>Hat in die 13. Nieren sich er ausgedöhnt gestreckt.</l>
            <l>Wenn dann die Glieder in dem Leibe so zerrittet</l>
            <l>Das Eingeweide von dem Wühlen wird durchbohrt.</l>
            <l>Wird bey des 14. Nabels Schluß der Wurm erst ausgeschüttet/</l>
            <l>Da er sich wesendlich weist am benimmten Ort.</l>
            <l>Herr </l>
            <l>Daß man den Liebes-Wurm so starck bey Menschen spürt;</l>
            <l>Wir wollen ihm dabey die Heimlichkeit entdecken/</l>
            <l>Daß auch der Liebes-Wurm das Frauenzimmer schürt.</l>
            <l>Mund/ Auge/ Naß und Ohr sind eben mit besämet;</l>
            <l>Doch wohnt er sonderlich auf ihrer Lilgen-Brust/</l>
            <l>Wenn offt das Mädgen sich zum aller höchsten schämet/</l>
            <l>So denckt es/ Wurm/ ach Wurm! mein schaffe mir doch Lust.</l>
            <l>Noch mehr; der 15. Bauch-Wurm ist bey ihnen gantz gemeine/</l>
            <l>Sein Kützeln achten sie oft für ihr höchstes Gut.</l>
            <l>Richt Schätze/ Perl’ und Geld/ des Morgenlandes Steine</l>
            <l>Ergetzen/ wie der Wurm/ das Zunder-reiche Blut.</l>
            <l>Sein Wesen wissen sie nach Kunst gar hoch zu heben;</l>
            <l>Ja daß kein Wetter nicht von aussen ihn bestreicht/</l>
            <l>So werden sie ihm Platz tieff in der Mitten geben/</l>
            <l>Und tragen ihn gar gern mehr schwer als gar zu leicht’/</l>
            <l>Es ist ihm nun entdeckt/ Herr </l>
            <l>Und beyder Hertzen sind im lieben angeflammt;</l>
            <l>Jtzt fragt sichs/ wie er sich recht angenehme mache/</l>
            <l>Wie er mit einem Wurm erfüll’ sein liebes-Ampt.</l>
            <l>Es giebet 16. rauche Würm’; und will er einen schencken?</l>
            <l>Es wachsen lange 17. Würm’ und ungeheuer groß.</l>
            <l>An 18. tausend-füssige will man itzt nicht gedencken.</l>
            <l>Er geb ihr einen Wurm den 19. Wunder-Wurm in Schos.</l>
            <l>Die Jungfern werden wol ob diesem Wort erstarren/</l>
            <l>Erwägen daß ein Wurm sey ein abscheulich Thier/</l>
            <l>Und schliessen: Halten uns die Männer denn vor Narren/</l>
            <l>Daß sie ein Abentheur deß Wurms uns tragen für.</l>
            <l>Alleine nur Gedult/ Herr Bräutigam/ unverzaget/</l>
            <l>So bald er seiner Braut eröffnet den Verstand/</l>
            <l>Gewiß; daß ihr der Wurm/ der Wunder-Wurm behaget/</l>
            <l>Ob sie zu ersten gleich sich von ihm weggewandt.</l>
            <l>Sie wird begieriger darnach ihn in sich schliessen;</l>
            <l>Denn was dem Jungfern-Volck beliebt/ das hebt es auf.</l>
            <l>Sie wird die Lebens-Zeit ihr so damit versüssen/</l>
            <l>Gedencken/ daß ein Jahr sey einer Stunde Lauf:</l>
            <l>Bevor/ wenn sie vermerckt/ daß nicht wie Scorpionen/</l>
            <l>Nicht wie Tarantula/ nicht wie ein Crocodil/</l>
            <l>Wie Schlangen/ die gehörnt/ in diesen Wäldern wohnen/</l>
            <l>Jhr Liebes-Wurm sich weist/ dem sie so trefflich will.</l>
            <l>Diß Ungeziefer hat Gifft/ Stachel zu verletzen/</l>
            <l>Ist wild und auch von Art dem Menschen hefftig feind/</l>
            <l>Hergegen dieser Wurm kan nichts als nur ergetzen/</l>
            <l>Ist sonder Gall und Gift ein auserwählter Freund.</l>
            <l>Ich weiß/ die Liebste wird ihn 20. Seiden-Wurm nur nennen/</l>
            <l>Wenn er mit Wollust sie zum öfftern überspinnt/</l>
            <l>Bedencken was es sey/ wenn in dem höchsten Brennen/</l>
            <l>Von ihrem lieben Wurm die Milch der Anmuth rinnt.</l>
            <l>Man saget ins gemein 21. Johannes-Würmlein schimmern;</l>
            <l>Ach der October-Wurm plitzt in das Hertz hinein!</l>
            <l>Sie schleust ihm auf/ er ist willkommen in den Zimmern/</l>
            <l>Und soll auff ewig nun ihr liebster Gold-Wurm seyn.</l>
            <l>Wen so die Liebe führt/ daß sie von dem Gehirne</l>
            <l>Biß auf den 22. Mittel-Punct glückseelig zeigt die Bahn/</l>
            <l>Derselbe trägt mit Recht den Krantz umb seine Stirne/</l>
            <l>Und Hymen zündet ihm die Hochzeit-Fackeln an.</l>
            <l>Wir haben hier geschertzt/ er mag noch besser schertzen/</l>
            <l>Hochwehrter Bräutigam/ mit seiner liebsten Braut:</l>
            <l>Ein Schertzen das da fleust aus treu-verbundnen Hertzen/</l>
            <l>Wird mit geneigtem Aug’ und Urtheil angeschaut.</l>
            <l>Er krümle so verliebt/ daß künfftig Würmle kommen/</l>
            <l>Daß auch die Nachwelt spricht/ sie seyn viel Goldes wehrt/</l>
            <l>So werden Wespen nicht umb seine Rosen summen/</l>
            <l>Und sein Gelücke wird von keinem Neid beschwehrt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
