<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das vergebliche Wünschen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">56</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-56</measure>
        <measure type="syllables">656</measure>
        <measure type="tokens">462</measure>
        <measure type="characters">2576</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das vergebliche Wünschen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Menschen Torheit wird man offter-
mahls gewahr,</l>
            <l>Wenn man ihr Wünschen hört: denn</l>
            <l>Daß wir in Eitelkeit dasselbige verlangen,</l>
            <l>Woran der Seelen Trieb und inre Neigung han-</l>
            <l>Der eine wünschet sich den Abgott dieser Welt,</l>
            <l>Das blizende Metal, den güldnen Staub, nur</l>
            <l>Jhm deucht daß er beglükt wenn er sich an den Schä-</l>
            <l>Des klingenden Gespiels nur könte stets ergözen;</l>
            <l>Der andre sieht das Geld, als einen Drekklump</l>
            <l>Der keinen Mensch beglükt, vergnüget machen</l>
            <l>Er lacht den Geizhals aus, und denkt auf ein Ver-</l>
            <l>Ach! spricht sein sehnend Herz könt ich dasselbe krie-</l>
            <l>So wär ich recht beglükt; was wünschet die Be-</l>
            <l>Den Himmel auf der Welt, den zieht er allen</l>
            <l>Der Wunsch der christlich klingt, ist nicht so zu</l>
            <l>Er wünscht das Paradies der Türken nur zu se-</l>
            <l>Er liebt die faule Ruh, und eine Lagerstatt,</l>
            <l>Wo sein Geschmak nur das, was er verlanget</l>
            <l>Der andre wünschet sich noch ein viel anders Glük-</l>
            <l>Und was denn? Bei dem Brodt nur eitle Liebes</l>
            <l>Von der die ihm gefällt. Der dritte schnappt nach</l>
            <l>Nach einer eitlen Ehr, nach des Gemühtes</l>
            <l>Er glaubt das wär sein Ziel, könt er es nur erlan-</l>
            <l>So könt er in der Welt in hellen Glanze pran-</l>
            <l>Der vierte hat ein Gut darnach die Sehnsucht</l>
            <l>Er wünscht, dieweil sein Herz auch an der Erde</l>
            <l>Nach blinder Maulwurfs Art, nur stets herum zu</l>
            <l>Und auf den Erdenball mit leeren Nichts zu spie-</l>
            <l>Der blosse Grillen liebt, und sich daran behagt,</l>
            <l>Wenn er gleich einen Wurm, an alten Büchern</l>
            <l>Der wünschet nichtes mehr, als nur den Schaz zu</l>
            <l>Den jene graue Welt in ihren Schut vergraben.</l>
            <l>Dem Wissenschafft gefällt, der strebet nur allein,</l>
            <l>Daß er Besizer könn von allen Büchern seyn,</l>
            <l>Die jemahls ausgehekt; Er meint er sey genesen,</l>
            <l>Wenn er mehr Vorrath hat, als er wird können</l>
            <l>Der Menschen Wunsch also und sein begierger</l>
            <l>Der richtet sich auch stets nach solchen Ziele hin,</l>
            <l>Wohin die Neigung geht: und wenn man eitel denket;</l>
            <l>So wird die Neigung auch zum eitlen Zwek gelenket.</l>
            <l>Wer das erhalten hat, wornach er sich gesehnt,</l>
            <l>Der findet allemahl, wie sich sein Wunsch aus-</l>
            <l>Wer hundert Thaler nur vorhero haben wollen,</l>
            <l>Darin sich die Begier und Neigung stillen sollen,</l>
            <l>Der wünscht nunmehro zwei, er sezt sich das zum</l>
            <l>Und wenn er die erlangt, wünscht er noch eins so</l>
            <l>Und das geht immer fort; So ists mit andern Dingen,</l>
            <l>Wornach die Menschen stets, in heissen Wünschen</l>
            <l>So bald sie es erlangt; so ist bei dem Genus</l>
            <l>Auch jederzeit verknüpft der Sache Ueberdruß;</l>
            <l>Wer die Zufriedenheit in Wünschen will erjagen,</l>
            <l>Der wird sich wie im Traum mit falschen Bildern</l>
            <l>Was König Salomo mit klugen Wiz erkant,</l>
            <l>Daß diese Unterwelt der Eitelkeiten Land,</l>
            <l>Bestätigen die auch die nur in Wünschen träumen,</l>
            <l>Und bei der Einbildung das wahre Heil versäumen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
