<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">ViII.   Eingang in die Schmach JEsu.   Zu Ebersdorff im Mertz.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">32</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-32</measure>
        <measure type="syllables">401</measure>
        <measure type="tokens">280</measure>
        <measure type="characters">1541</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>ViII.   Eingang in die Schmach JEsu.   Zu Ebersdorff im Mertz.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herr JEsu! Du hast mich in deinen Schirm genommen,</l>
            <l>Laß mich darinnen stets genau verwahret seyn!</l>
            <l>So mag der Teufel selbst mit seinem Heere kommen,</l>
            <l>Er legt an meiner Ehr nur Schimpf und Schande ein.</l>
            <l>Ich bin durch dich gerecht, und deine tiefe Wunden</l>
            <l>Sind mir ein freyer Ort und eine Artzeney;</l>
            <l>Den Krancken helfen sie, nicht aber den Gesunden:</l>
            <l>Gib, daß ich nur recht kranck nach deiner Liebe sey!</l>
            <l>Will mir die Welt nicht wohl; wohlan, es wird mir gehen,</l>
            <l>Wie es dem Haupte selbst vor dem ergangen ist;</l>
            <l>Verdammt mich jederman, so werd ich besser sehen,</l>
            <l>Was du selbst vor ein Fluch und Scheusal worden bist.</l>
            <l>Ich lege mich getrost zu deinen Füssen nieder,</l>
            <l>Und höre meine Pflicht aus deinem Munde an:</l>
            <l>Du singest in der Nacht die allerschönsten Lieder,</l>
            <l>Ja einen Lobgesang, eh man dich abgethan.</l>
            <l>Und ich soll in der Noth nur Klage-Lieder heulen,</l>
            <l>Ich soll bis in den Tod betrübt zu sehen seyn:</l>
            <l>Das überlasse ich der Welt und ihren Eulen,</l>
            <l>Ich dringe mit Gedult in deinen Willen ein.</l>
            <l>Vollkommner Prediger, der in der That erwiesen,</l>
            <l>Was er von dieser Kunst die Seinigen gelehrt,</l>
            <l>Ach! würde doch an mir dein Ebenbild gepriesen,</l>
            <l>Und mein Bekänntniß bald in Geist und Kraft verkehrt!</l>
            <l>Ach! zieh mich doch hinein in den geheimen Willen,</l>
            <l>Der deiner Kinder Winck und Glück zu nennen ist;</l>
            <l>Wird sich in dessen Rath mein armes Hertze stillen;</l>
            <l>So weiß ich gantz gewiß, daß er mich nicht vergist.</l>
            <l>Du führst es wohl hinaus, die Ruhe folgt aufs Kämpffen,</l>
            <l>Und werd ich im Gebet recht ernstlich und getreu,</l>
            <l>So wird dein Arm vor mich der Feinde Kräffte dämpffen,</l>
            <l>Und deine Güte mir an jedem Morgen neu.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
