<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das 4. capitel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">52</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-52</measure>
        <measure type="syllables">649</measure>
        <measure type="tokens">448</measure>
        <measure type="characters">2645</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das 4. capitel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn ein getreuer freund schon mit dir reden will,</l>
            <l>So kan es doch dein schmertz vielleichte nicht vertragen;</l>
            <l>Allein der ungeduld gehöret maas und ziel:</l>
            <l>Und darum muß ich dir die trockne wahrheit sagen.</l>
            <l>War auch ein weis’rer mann, als Hiob, auf der welt?</l>
            <l>So lange dir der HErr des hertzens wunsch erfüllet,</l>
            <l>Da fand des nächsten brust, was krafft und muth erhält:</l>
            <l>Und dein behertzter mund hat manche pein gestillet.</l>
            <l>Nun aber, da dich GOtt auf scharffe dornen legt,</l>
            <l>So liegt die tapfferkeit auf einmahl in dem staube:</l>
            <l>Da wird dein weiches hertz, als wie ein rohr, bewegt,</l>
            <l>Und Hiobs seele girrt, als eine turtel-taube.</l>
            <l>Ist deine gottesfurcht nun nicht ein bloser traum?</l>
            <l>Und deiner hoffnung schloß ein haus von karten-blättern?</l>
            <l>Bebt der erschrockne geist nicht als ein pappel-baum?</l>
            <l>Und läst sich nicht dein muth, wie spröder dohn zerschmettern?</l>
            <l>Wenn hat des HErren zorn der unschuld zugesetzt?</l>
            <l>Und wahre frömmigkeit mit ruthen heimgesuchet?</l>
            <l>Meinst du: Daß GOtt sein schwerd auf die gerechten wetzt,</l>
            <l>Und einen heiligen so, wie itzt dich, verfluchet?</l>
            <l>Das hab ich wohl gesehn, daß heuchler, die nur müh</l>
            <l>Und unglück ausgesä’t, auch unglück einbekommen:</l>
            <l>Daß die vergnügte ruh verruchte sünder flieh:</l>
            <l>Und daß des himmels grimm schon manchen hingenommen.</l>
            <l>Denn wenn die löwen gleich aus vollem rachen brülln,</l>
            <l>Und mit der scharffen klau in zarten hertzen wühlen:</l>
            <l>So müssen sie zuletzt doch eine grube fülln,</l>
            <l>Und die erhitzte wuth in eignem blute kühlen.</l>
            <l>Doch höre, was dir itzt ein treuer freund entdeckt,</l>
            <l>Und was der himmel mir in kurtzem offenbaret:</l>
            <l>Ich hab ein wort gehört, in dem viel nachdruck steckt,</l>
            <l>Und solches biß daher als einen schatz verwahret.</l>
            <l>Gleich, als der matte schlaf die sanfften glieder band,</l>
            <l>Und ich in tieffer nacht mit schweren träumen spielte:</l>
            <l>So satzte mich die furcht in einen bangen stand,</l>
            <l>In dem ich lanter angst und kühles schrecken fühlte:</l>
            <l>Die haare giengen mir, so viel ich weiß, berg-an,</l>
            <l>Indem ein schneller geist bey mir vorüber reunte.</l>
            <l>Gleich stund ein fremdes bild, das ich nicht nennen kan,</l>
            <l>Nachdem ich in der angst mich selber kaum erkennte.</l>
            <l>Die wüste gegend nahm ein stilles grausen ein;</l>
            <l>Bald aber hörte man die starcken wort’ erschallen:</l>
            <l>“soll GOtt nicht heiliger, als schlechte menschen, seyn?</l>
            <l>„muß das geschöpffe nicht vor seinem schöpffer fallen?</l>
            <l>„kan man vor dem bestehn, der alles hält und macht?</l>
            <l>„die engel selber sind nichts gegen ihm als thoren;</l>
            <l>„was rühmt sich denn der mensch in seiner irrdnen pracht,</l>
            <l>Der sich in Adam schon durch aberwitz verlohren?</l>
            <l>Wie plötzlich wird sein leib ein scheußlich schlangen-haus!</l>
            <l>Das licht der ewigkeit ist weit von ihm verborgen:</l>
            <l>Es braucht geringe müh, so ist er asch und graus:</l>
            <l>Des todes abend steckt offt in dem lebens-morgen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
