<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Hans Sachs ein Heldengedichte.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">275</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-275</measure>
        <measure type="syllables">3366</measure>
        <measure type="tokens">2317</measure>
        <measure type="characters">13516</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1741</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198534"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Hans Sachs ein Heldengedichte.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was irdisch ist, vergeht, was menschlich ist, nimmt ab,</l>
            <l>Und ein Monarche selbst fällt mit der Zeit ins Grab.</l>
            <l>(herrschte,</l>
            <l>Diß ward Hanß Sachs gewahr, der lang’ in Deutschland</l>
            <l>Und nach der Füsse Maaß hier Schuhe macht’ und verschte;</l>
            <l>Der in der Dummheit Reich’ und Hauptstadt Lobesan</l>
            <l>Den ersten Preiß durch Reim’ ohn’ allen Streit gewann.</l>
            <l>Es war in langer Ruh ihm wiedrigs nichts begegnet,</l>
            <l>Er fand mit manchem Sohn unzehlbar sich gesegnet;</l>
            <l>Doch alt, und durch die Last der Sorgen matt gemacht,</l>
            <l>So war er auf die Folg’ im Reich’ anizt bedacht.</l>
            <l>Er dachte welchem Sohn es möchte meist gebühren,</l>
            <l>Nach ihm mit der Vernunft unendlich Krieg zu führen;</l>
            <l>Und ruft: Es ist geschehn! denn Hertz und Neigung schlißt,</l>
            <l>Daß der mein Folger sey, der mir am gleichsten ist.</l>
            <l>Mein Stelpo </l>
            <l>Und unzertheilte Dünst’ umnebeln sein Gehirne;</l>
            <l>Selbst seine Amme faßt’ in der Geburt ihn um,</l>
            <l>Weissagt’ und segnet’ ihn mit diesem Wunsch: Sey dumm.</l>
            <l>Mein Stelpo ists allein von allen meinen Söhnen,</l>
            <l>Den an dem Pegnizstrand ein Pfaltzgraf wünscht zu krönen;</l>
            <l>Der ein verständlich Wort vor Ungelahrtheit hält,</l>
            <l>Und die Undeutlichkeit am klärsten uns vorstellt.</l>
            <l>Mit Mühe kan man noch der andern Meinung rathen,</l>
            <l>Und Wiz findt Herberg einst bey einem Zes’ und Spaten;</l>
            <l>Mein Stelpo ists allein, der niemals nicht nachsinnt,</l>
            <l>Und sich im rechten Weg’, aus Jrrthum selbst, nie findt.</l>
            <l>Bißweilen fällt ein Funck von Witz an andrer Seele,</l>
            <l>Und blizt ein kurzes Licht durch die verstockte Höle;</l>
            <l>Nur Stelpos Grönlands-Nacht duldt keinen solchen Riß,</l>
            <l>Kennt nichts als dürre Kält’ und dike Finsterniß.</l>
            <l>Zudem so findt man gleich, wenn man sein Antlitz schauet,</l>
            <l>Daß um dieß höckricht Feld der Wahn sein Nest gebauet </l>
            <l>Daß Unbedachtsamkeit in voller Majestät</l>
            <l>Gleichwie in einer Wolck’ an seiner Stirne steht.</l>
            <l>Die hohle Stimme selbst, die durch die Nas’ erschraubet </l>
            <l>Zeigt ihren Meister an; und mancher Lehrling glaubet,</l>
            <l>Wenn durch dieß thönend Ertz’ ein schnarrend Unwort bricht,</l>
            <l>Das keiner nicht versteht, daß ein Orakel spricht.</l>
            <l>Schoch </l>
            <l>Sind, wann man sie mit dir vergleicht, nur arme Sünder.</l>
            <l>Die erste Stell’ hört dir in dieser Schwanen Reih’</l>
            <l>Du grosser Patriarch von der Pritschmeisterey.</l>
            <l>Ich selbst, ein Dudentopf berühmter als die andern,</l>
            <l>Must’ hinkend vor dir her mit meinem Schurzfell wandern,</l>
            <l>Damit ich dir den Weg bereitete, O Held,</l>
            <l>Und deinen grössern Ruhm verkündigte der Welt.</l>
            <l>Oft, wenn ich lange gnug gebrauchet Ahl’ und Feder,</l>
            <l>Und manch unschuldig Wort gereket wie das Leder;</l>
            <l>Wenn ich, mit Tint’ und Pech besudelt, Vers’ erdacht,</l>
            <l>Und manchen Schuh zu kurtz, und Fuß zu lang gemacht:</l>
            <l>So must’ ein Dudelsak mir meinen Unmuth stillen,</l>
            <l>Und mein allduldend Ohr mit seinem Schnarren füllen.</l>
            <l>Doch war mein Dudelsak ein Vorspiel nur von dir,</l>
            <l>Und deinem hellern Thon, wenn du schlägst dein Clavier </l>
            <l>Mich dünkt, ich hör’ anizt dich neuen Orpheus spielen,</l>
            <l>Weil deiner Finger Wink die scharfe Seiten fühlen;</l>
            <l>Man singt. Das Lied ist dein, und K ‒ -rs </l>
            <l>Der in des Stümpers Reim erweißt ein Meisterstück;</l>
            <l>Der mit dem Thon ersezt, was den Verstand verrüket,</l>
            <l>Und uns mit deinem Wahn und Aberwiz entzüket;</l>
            <l>Der dir zu Nuz die Sinn’ uns oft verwirrt gemacht,</l>
            <l>Und deine falsche Münz’ im Klang’ hat angebracht.</l>
            <l>Zudem so stehen dir drey Nymphen noch zur Seiten </l>
            <l>Die was man nicht begreift, durch ihre Stimm ausdeuten:</l>
            <l>O wer ist so verstokt, der diesen Vers nicht schäzt,</l>
            <l>Den Schönheit selber singt, und Kunst in Noten sezt?</l>
            <l>Ich höre mit Begier die Clytemnestra </l>
            <l>Die durch Gebärd’ und Stimm’ ins Herze weiß zu dringen;</l>
            <l>Die dein gebrechlich Lied durch ihren Schall beschirmt,</l>
            <l>Und wie du die Vernunft, so sie den Himmel stürmt;</l>
            <l>Die durch die Raserey des Schreibers Wahn beschönet,</l>
            <l>Und dich dem Neid zu Troz, zum Dichter singend krönet.</l>
            <l>Die Jole </l>
            <l>Durch ihre sanfte Stimm’ und holde Sittsamkeit;</l>
            <l>Die, weil ein Seufzer hier den andern lieblich jaget,</l>
            <l>Des Dichters Wahnwiz mehr als Hyllas Noth beklaget;</l>
            <l>Und der so sehr nicht schmerzt der Dejaniren </l>
            <l>Als daß sie, was du hast geschrieben, singen muß.</l>
            <l>Zulezt kommt Adelind </l>
            <l>Hier stehl’ ich dir den Vers, </l>
            <l>Die ihre eigne Wort’ oft mit mehr Lust anbringt,</l>
            <l>Und sprechend mehr gefällt, als wenn sie deine singt;</l>
            <l>Die ohne Sorgen dich läßt deine Verse zimmern,</l>
            <l>Und dich allein um das, was dich angeht, bekümmern;</l>
            <l>Die oft so wenig ist, auf was sie singt, bedacht,</l>
            <l>Als du warst, wie du es hast zu Papier gebracht.</l>
            <l>Hier schwieg der alte Greiß, und weinte fast vor Freuden,</l>
            <l>Die er an seinem Sohn’ erlebt, und fing mit beyden</l>
            <l>Den wolgerathnen Sohn, mit beyden Armen um,</l>
            <l>Bestetigend den Wunsch der Amme: Sey du dumm.</l>
            <l>Nah’ einem schönen Fluß, der hundert Schwanen träget,</l>
            <l>Und erst nur um sein Schilf die schwache Wellen schläget;</l>
            <l>Hernach der Stadt zur Lust sich weit und breit ergießt,</l>
            <l>Der Stadt, die, wo sie’s selbst erkennet, glücklich ist.</l>
            <l>An dem ein strenges Haus </l>
            <l>Worinn der Boßheit wird der steiffe Halß gebeuget;</l>
            <l>In dem die Faulheit man zur frühen Arbeit zwingt,</l>
            <l>Und ungerathne Söhn’ oft zur Erkänntniß bringt.</l>
            <l>(frieden,</l>
            <l>Da steht, nicht weit von dem, doch wie vom Krieg der</l>
            <l>Und gleich wie Tag und Nacht durch diesen Fluß geschieden;</l>
            <l>Auf daß uns zeig’ ein Blick, daß hier die Ordnung wohnt,</l>
            <l>Wo man die Laster straft, weil man die Tugend lohnt:</l>
            <l>Da steht nicht weit von dem ein starck und groß Gebäude </l>
            <l>Der fremden Zeitvertreib, der Eingesessnen Freude;</l>
            <l>Das ein berühmter Mann </l>
            <l>Der Kunst und Sinnligkeit zugleich gewiedmet hat.</l>
            <l>In dem die Götter selbst vom Himmel prächtig steigen,</l>
            <l>Und sich die Element’ in schöner Ordnung zeigen;</l>
            <l>Wo Städte man einnimmt, und manches Reich zerstört,</l>
            <l>Verstorbne Fürsten zeigt, und junge Helden lehrt.</l>
            <l>Schad ists, daß diesen Plaz kein Hofmannswaldau stüzet,</l>
            <l>Noch Lohenstein und Gryph hier hinterm Vorhang sizet,</l>
            <l>Daß kein Antonius, und keine Catharin,</l>
            <l>Kein treuer Schäfer nicht betritt die Schöne Bühn </l>
            <l>Denn würd’ ein solcher Vers die Anstalt hier begleiten,</l>
            <l>So könnte man Paris den Vorzug selbst abstreiten:</l>
            <l>Wiewohl auch dort wie hier die Dichtkunst hinten bleibt,</l>
            <l>Und das was Lülly sezt, allein ein Quinaut schreibt;</l>
            <l>Gleich als ob die Musik, die doch vom Himmel stammet,</l>
            <l>An allen Orten wär zum Aberwiz verdammet.</l>
            <l>Nun hatt’ Hans Sachs dieß Haus der Ehre werth geschäzt,</l>
            <l>Daß er des Stelpos Thron hierinnen prächtig sezt.</l>
            <l>Denn es hatt’ eine Hex ihm längst gewußt zu sagen,</l>
            <l>Daß ein Tyrann allhier ‒ ‒ ‒</l>
            <l>Das Volk mit Versen würd’ als Scorpionen plagen;</l>
            <l>Daß er die deutsche Sprach’ im Grund erschüttern würd,</l>
            <l>Gebohrn dem Wiz zu Troz, und der Vernunft zur Bürd.</l>
            <l>Nun hatte Fama schon, die nie mit Schweigen sündigt,</l>
            <l>Des Stelpos Krönungs-Tag der ganzen Stadt verkündigt:</l>
            <l>So daß ein grosses Volk vom </l>
            <l>Und auf dem </l>
            <l>Es war der Weg belegt stat köstlicher Tapeten</l>
            <l>Mit Blättern, welche man gepflükt aus den Poeten,</l>
            <l>Die in dem finstern </l>
            <l>Und die man eh’ als hie bey Apothekern findt.</l>
            <l>Fruchtbringend war der Staub, gekrönet alle Steine;</l>
            <l>Doch aller andern Werk’ erstekten Stelpos seine:</l>
            <l>der zuerst die Kühnheit gehabt hat, sich dem Lohenfteinischen
Schwulst im offentlichen Druke zu widersezen, welches Lob
ihm Herr Konig in seiner Untersuchung des Geschmakes mit-
getheilet hat.</l>
            <l>Betrogne Druker war’n an statt der Leibwach hier,</l>
            <l>Und S ‒ ‒ </l>
            <l>Man sah’ hernach das Volk sich vor dem Fürsten neigen,</l>
            <l>Und diesen auf den Thron mit schweren Tritten steigen;</l>
            <l>Weil Stelpo, Rechtensfrey, des Reiches Sazung laß,</l>
            <l>Und ihm zur rechten Hand Roms andre Hoffnung saß.</l>
            <l>Er war mit diken Dampf gleich einer Wolk umfangen,</l>
            <l>Und keke Dummheit spielt’ um die verwelkte Wangen.</l>
            <l>Wie weyland Hannibal vors Vaters Altar tobt’,</l>
            <l>Und stete Feindschaft da mit einem Eid anlobt;</l>
            <l>So schwur auch Stelpo hier, und wahrlich nicht vergebens,</l>
            <l>In stetem Krieg und Kampf Zeit seines ganzen Lebens</l>
            <l>So mit der reinen Sprach’ als der Vernunft zu stehn,</l>
            <l>Und keinen Stillstand nie mit beyden einzugehn.</l>
            <l>Die Salbung ward hernach vom König selbst verrichtet,</l>
            <l>Der ihm mit Pech und Talk stat Oels die Haare schlichtet,</l>
            <l>Er riß ihm die Perruck vom ehrbarn Scheitel ab,</l>
            <l>Weil sein geharnschter Daum den faulen Segen gab.</l>
            <l>Jhm ward hernach ein Kranz von Blumen aufgesezet,</l>
            <l>Von Blumen, derer Kopf ein Römer abgefezet,</l>
            <l>Von Blumen, die so leer und leicht als sein Gehirn,</l>
            <l>Jezt sinkend als im Schlaf sich neigten vor der Stirn.</l>
            <l>Zwölf Eulen sahe man, wo nicht die Leute lügen,</l>
            <l>Jm selben Augenblik ehrwürdig vor ihm fliegen;</l>
            <l>Und weil die Adler einst in Zahl den Eulen gleich,</l>
            <l>Dem kühnen Romulus verkündigten das Reich,</l>
            <l>So ward auch jezt vom Volk die Deutung angenommen,</l>
            <l>Und jeder strebt im Wunsch dem andern vorzukommen.</l>
            <l>Es war der alte Greis hierüber sehr erfreut,</l>
            <l>Und schüttelt’ einen Dampf der Ungeschiklichkeit</l>
            <l>Von seinem Kopf auf ihn. Erst stand er wie entzüket,</l>
            <l>Als wann sein Haupt die Kraft der Weissagung verrüket;</l>
            <l>Zulezt brach der Prophet in diese Worte aus:</l>
            <l>Der Himmel segne dich du Zier von meinem Haus,</l>
            <l>Daß deine Herrschaft nie mög’ ihres gleichen haben,</l>
            <l>Und sich von Schweizerland erstreke bis in Schwaben;</l>
            <l>Daß Wahn und Eigenlieb’ umzingle deinen Thron;</l>
            <l>Und man den Vater kaum mehr nenne vor dem Sohn;</l>
            <l>Daß alle Dudentöpf hinfort nach deinem Nahmen</l>
            <l>Man Stelpos nenn’. Er schwieg ‒‒ u. alles Volck sagt: Amen.</l>
            <l>Hernach so fuhr er fort: Mein liebster Sohn nimm du</l>
            <l>Beyds in Unwissenheit und Unverschämtheit zu.</l>
            <l>Laß andre viel auf Wiz, Verstand, und Ordnung truzen,</l>
            <l>Lern’ aber du von mir arbeiten ohne Nuzen;</l>
            <l>Begreife wie man lang’ in Kindesnöthen ringt,</l>
            <l>Und eine Mißgeburt doch nur zu Lichte bringt.</l>
            <l>Laß </l>
            <l>Und </l>
            <l>Laß du Myrtill, Myrtill, Coris, Corisca seyn,</l>
            <l>Und bilde keinen Schach und Jbrahim dir ein. </l>
            <l>Laß die mit grosser Müh oft Jahr und Tag nachsinnen,</l>
            <l>Und in dem weiten Lauf den sichern Kranz gewinnen;</l>
            <l>Sey du, auch wenn du schreibst mit deinem besten Fleiß,</l>
            <l>Bedacht, daß ja kein Wiz verrathe deinen Schweiß.</l>
            <l>Laß B ‒ ‒ seinen Kiel in Hippocrene nezen,</l>
            <l>Und den Parnassus so wie die Stadt Wien entsezen </l>
            <l>Laß ihn einst im Triumph auf deine Bühne ziehn’,</l>
            <l>Weil falsche Wort’ und Reim’ als Türck und Tartar fliehn,</l>
            <l>Laß Weisens </l>
            <l>Und des Verfassers Wiz in ihrer Thorheit zeigen:</l>
            <l>Weil jeder Narr den man in deinem Singspiel liest,</l>
            <l>Dein wahres Ebenbild und stets ein Stelpo ist.</l>
            <l>Laß auch den Helden selbst vom Spiel’ uns Lust erweken,</l>
            <l>Und unterscheid’ ihn bloß im Nahmen mit dem Jeken;</l>
            <l>Damit man beyde gleich vor deine Söhn’ erkenn’</l>
            <l>Den kleinen Stelpo den, und den den grossen nenn.,</l>
            <l>Sieh’ aber zu, wenn du nach Reim- und Versen fühlest,</l>
            <l>Wie du Euripidens verbotne Waare stielest </l>
            <l>Vertraue der Natur, schreib was dir erst fällt ein,</l>
            <l>Und brich dir nicht den Kopf ein Dudentopf zu seyn.</l>
            <l>Laß deinen Kiel sich nie an fremdem Wiz vergaffen;</l>
            <l>Was hat Euripides mit dir und mir zu schaffen;</l>
            <l>Daß er mit Deutlichkeit dich etwann übereil’?</l>
            <l>Du bist mein Blut, an dem hat dieser gar kein Theil.</l>
            <l>Wenn hat Euripides Verstand und Vers getrennet,</l>
            <l>Und seiner Sprach’, uns gleich, die Rekbanck zuerkennet?</l>
            <l>Wenn hat er dem </l>
            <l>Mit: </l>
            <l>Wenn sagt er: </l>
            <l>(sprechen,</l>
            <l>Daß seine Zunge nicht kan Stahl und Eisen brechen;</l>
            <l>schrieben, worinnen die Niedrigkeit in den Erfindungen, den
Gedanken, und der Schreibart, eben so merklich ist, als in
Lohensteins Trauerspielen, oder Postels Opern, die Verstei-
gung. Wer denn räth, denselben nachzuahmen, damit man
die hohen Fehler vermeide, die diesen beyden vorgeworffen
worden, der befiehlt, daß man sich auf die Erde niederlege,
dem Fall vorzubiegen.</l>
            <l>Weil ihm, der Vers ist dein, der Geist wie Wachs zerrinnt,</l>
            <l>Und noch, zum Ueberfluß, die Sinne gläsern sindDie gröber gedrückten Verse sind alle von Posteln
selbst..</l>
            <l>Wenn hat er ‒ ‒ Doch wer wolt’ hier alle Wort’ erzehlen,</l>
            <l>Die ohne Nothzucht nicht, sich, weil du schreibst, ver-</l>
            <l>(mählen;</l>
            <l>Und deren keines nicht weiß wie ihm sey geschehn,</l>
            <l>Wenn sie als deutsche sich bey Hottentotten sehn?</l>
            <l>Sorg’ aber daß du stets bey dieser Schreibart bleibest,</l>
            <l>Auch wenn du ingeheim einst eine Schmähschrift</l>
            <l>Drück hier in jeden Vers von Stelpo einen Riß,</l>
            <l>Daß man dich selbst erkenn’ aus deiner Finsterniß.</l>
            <l>Vor allen suche die am meisten zu beschimpfen,</l>
            <l>Die dich kaum angesehn und dir kein Haar nicht krümpfen;</l>
            <l>Mach ohne Wiederred’ im Lande dich bekannt,</l>
            <l>Zugleich in Wort und Werck durch einerley Verstand.</l>
            <l>Erweise daß viel Gift dein freflend Herz umzirket,</l>
            <l>Ob Taratantel gleich es gleich nur Lachen wirket;</l>
            <l>Doch siehe dich, daß dirs den Kopf nicht koste, für,</l>
            <l>Daß es nicht tödlich sey, und heils durch das Clavier.</l>
            <l>Laß, weil du spielst, den Mund viel Affenzüge machen,</l>
            <l>Vertreibe Gift mit Gift, und Lachen durch das Lachen;</l>
            <l>Fleuch, wenn du tadeln wilst, die sanfte Mittelsteaß,</l>
            <l>Und wenn du jemand rühmst, so halt’ auch keine Maaß.</l>
            <l>Laß keinen Dichterling, den du aufführst, im Blossen,</l>
            <l>Vergleich’ ihn ungescheut mit Kaiser Carl dem Grossen.</l>
            <l>Und wenn in fremder Sprach’ ein Buch du blindlings nennst,</l>
            <l>So rühm am meisten das, das du am minsten kennst.</l>
            <l>Laß aber andere den Lohenstein verfechten,</l>
            <l>Und frische Lorbeer-Kränz’ um seine Schriften flechten;</l>
            <l>Vermeide, wann es ihm am meisten gilt, den Streit:</l>
            <l>Er ist ein Feind von Uns und der Unwissenheit.</l>
            <l>Gesezt auch, daß er einst in unser Amt uns fället,</l>
            <l>Und durch vermessne Wort’ ein jung Gedicht aufschwellet;</l>
            <l>Er ist ein falscher Freund, der zwar sich übersteigt,</l>
            <l>Doch unsern Todtfeind Wiz, zulezt im Ende zeigt </l>
            <l>Laß ihn von Syphax viel und Masinissa melden:</l>
            <l>Weil Hase, Löw, und Schwan, du machst zu deinen Helden;</l>
            <l>Mach als Esopus dich berühmet durch die Thier, </l>
            <l>Und stelle dessen Leib in deinem Wiz uns für.</l>
            <l>Du darfst auch ihnen nicht, wie der, die Zunge brechen,</l>
            <l>Sprich du, und jedermann wird denken, daß sie sprechen.</l>
            <l>Zeig’ in geliebter Kurz’ uns hundert Fehler an.</l>
            <l>Den Löwen zeigt die Klau’, und ein Sonnet den Mann.</l>
            <l>Hier kanst du Löw und Has’ in einem Kampf aufführen,</l>
            <l>Indem du einen machst zum grösten von den Thieren;</l>
            <l>Doch so, daß du auch hier zweydeutig albern scheinst,</l>
            <l>Und keiner weiß, ob du Has’ oder Löwe meinst.</l>
            <l>Er sagt’, und hatte kaum das lezte Wort gesprochen,</l>
            <l>Als </l>
            <l>Jhn taumelnd unter sich auf einem Fallbrett sandt’.</l>
            <l>Er sanck, und ließ in Eil’ als seiner Liebe Pfand</l>
            <l>Sein Schurzfell Stelpo nach, worinn er mit viel Segen</l>
            <l>Verdoppelt seine Kunst: Und das von Rechtes wegen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
