<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">7.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rückert</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">21</measure>
        <measure type="verses">42</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-2 3-2 4-2 5-2 6-2 7-2 8-2 9-2 10-2 11-2 12-2 13-2 14-2 15-2 16-2 17-2 18-2 19-2 20-2 21-2</measure>
        <measure type="syllables">524</measure>
        <measure type="tokens">349</measure>
        <measure type="characters">2043</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1837</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905195090"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>7.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In einer Höle hochgewölbt und tiefgegraben</l>
            <l>Sind träge Wohner, die dort feste Sitze haben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie angefesselt sind sie an dem Sitz von Stein,</l>
            <l>Und sitzen auswerts nicht gewendet, sondern ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In ihrem Rücken ist von oben eine Kluft</l>
            <l>Gesprengt, durch welche dringt des Himmels Licht und Luft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor ihrem Angesicht der Höle finstre Wand</l>
            <l>Dient ihrem Augenmerk zum einz'gen Gegenstand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie halten zugewandt den Rücken jenem Licht,</l>
            <l>Und nur auf diese Wand gewendet ihr Gesicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was werden sie da sehn? die Schatten, die entstehn</l>
            <l>Der Dinge, die vorbei in ihrem Rücken gehn;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Schatten, welche wirft der Sonne Glanz vom Rücken,</l>
            <l>Um auch mit einem Bild das dunkle Haus zu schmücken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Leute drinnen sehn die Dinge nicht, und halten</l>
            <l>Das Schattenbild davon für wirkliche Gestalten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie freuen mäßig sich am bunten Schattenspiel,</l>
            <l>Und wissen doch davon den Grund nicht noch das Ziel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun aber ist ein Geist zu einem hergekommen,</l>
            <l>Der hat die Fesseln ihm, die Trägheit abgenommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geblieben sind geschnürt die andern unberührt,</l>
            <l>Ihn aber hat der Geist befreiet und entführt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sein Angesicht zum Licht wandt' er mit schneller Wendung,</l>
            <l>Da traf sein Angesicht vom Licht zuerst die Blendung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch aufwerts zog er ihn die hehre schwere Kluft,</l>
            <l>Und ihm entgegen kam zur Stärkung Himmelsluft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als er draußen war, erstaunt' er nicht geringe,</l>
            <l>Daß er nun offenbar statt Schatten sah die Dinge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sein Auge war noch schwach für die Gewalt des Schönen,</l>
            <l>Er mußte nach und nach sich an den Glanz gewöhnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er sah der Sonne Bild zuerst im Spiegelteich;</l>
            <l>Sie war noch nicht sie selbst, doch schon sich selber gleich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann aber konnt' er ihr ins Auge blicken frei,</l>
            <l>Beseligt, daß ihr Blick in seinem Auge sei.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun aber durchs Geschick ist er zurückgekommen</l>
            <l>Zur Höl', und hat den Sitz dort wieder eingenommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort sitzen noch, die sich am Schattenbild erbaun,</l>
            <l>Denselben wollt' er nun, was er geschaut, vertraun.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Viel Mühe gab er sich, in Bildern zu erklären,</l>
            <l>Daß dis die Bilder nur, und nicht die Dinge wären.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch sie verstanden's nicht, und glaubten's nicht, und lachten,</l>
            <l>Und fuhren ruhig fort die Schatten zu betrachten.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
