<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">D es  A pollo  A usspruch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hunold</surname>
            <forename>Christian Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">36</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-36</measure>
        <measure type="syllables">438</measure>
        <measure type="tokens">268</measure>
        <measure type="characters">1679</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1702</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197766"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>D es  A pollo  A usspruch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Apollo hatte kaum ihr klagen angehört/</l>
            <l>Als sein entbrandter Grimm in diese Worte brach:</l>
            <l>Wie daß die dumme Welt die Majestät versehret/</l>
            <l>Und läuffet straffbarlich der eignen Schande nach?</l>
            <l>Hierauff so muste gleich Mercur die Flügel schwingen/</l>
            <l>Er eilte wie ein Pfeil auff unser Saal-Athen/</l>
            <l>Des Fürsten wille war den Musen vorzubringen/</l>
            <l>Das kein Poete mehr gecrönet solte gehn.</l>
            <l>Es wär nun überall was gantz gemeines worden/</l>
            <l>Daß itzt der Lorber-Crantz die Esels-Crone sey/</l>
            <l>Man schriebe sich hiermit in aller Hasen-Orden/</l>
            <l>Es sey nichts schimpflichers/ als die Poeterey.</l>
            <l>Man sehe halb erstaunt bey den erblasten Leichen</l>
            <l>Wie mancher Stümper sich um seine Zeit gebracht/</l>
            <l>Die Hunde möchten wohl den Versiver beseichen/</l>
            <l>Den seine Thorheit uns bißher bekandt gemacht.</l>
            <l>Sie solten ihre Kunst noch dieser Warnung richten/</l>
            <l>Die ein gelehrter Mann vor seinen Abschied that:</l>
            <l>Man lasse mir doch nichts noch meinen Tode dichten/</l>
            <l>Als was Geschicklichkeit zu vor poliret hat.</l>
            <l>Magister-Grillen-Kopff/ der sein Barethgen nehme/</l>
            <l>Der machte vielen auch den Narren-Kasten auff.</l>
            <l>Ja so ein Ignorant den Doctor-Hut bekäme/</l>
            <l>So schimpffte man noch mehrdurch schlimme Verse drauff.</l>
            <l>Diß ließ die Majestät des Fürstens uns befehlen/</l>
            <l>Und sprach zur Poesie in heisser Lieb' entflammt:</l>
            <l>Dir sol kein Räuber mehr den grünen Lorbeer stehlen/</l>
            <l>Dieweil der edle Zweig von hohen Göttern stammt.</l>
            <l>Die Musen/ so uns stets als ihren Schutz-Gott lieben/</l>
            <l>Die wissen allb</l>
            <l>Daß du ein hoher Trieb des Geistes bist geblieben/</l>
            <l>Daß Klugheit und Verstand dich nur anbethen muß.</l>
            <l>Es sol kein Palatin mehr zehen Thaler nehmen/</l>
            <l>Denn dieses Kopff-Geld ist ein Bärenhenter-Lohn.</l>
            <l>Die Musen werden sich dergleichen Thorheit schämen/</l>
            <l>Denn ihre Klugheit ehrt der Weißheit edlen Thron.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
