<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Absicht GOttes  
 warum er die Blumen erschaffen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">133</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-133</measure>
        <measure type="syllables">1258</measure>
        <measure type="tokens">854</measure>
        <measure type="characters">4901</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Absicht GOttes  
 warum er die Blumen erschaffen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als GOtt die Welt erschuf hat seine weise</l>
            <l>Macht,</l>
            <l>Wie woll die Einfalt gläubt; doch</l>
            <l>nichts herfürgebracht</l>
            <l>Dabei er nicht zugleich auf ihren</l>
            <l>Zwek gesehen:</l>
            <l>Wer dieses nur bedenkt, muß es</l>
            <l>als wahr gestehen.</l>
            <l>Jm Kreaturen Heer, das keiner überzählt</l>
            <l>Und was dazu gehört, hat er nichts auserwählt</l>
            <l>Dabei nicht sein Verstand, ein Allmachts weises Wollen,</l>
            <l>Ein jedes Ding zum Zwek, zum Nutz bestimmen sollen.</l>
            <l>Wir leugnen dieses nicht, es scheint auch sonder Streit</l>
            <l>Da er die Welt gemacht, hat er die Herrlichkeit</l>
            <l>Die seine Hoheit ziert, dem Menschen vorgeleget,</l>
            <l>Die am Geschöpfen strahlt und die Vernunft erweget.</l>
            <l>Doch wenn man sich zugleich im Reiche der Natur,</l>
            <l>Bemüht den Zwek zu sehn an jeder Kreatur</l>
            <l>Wornach der Wiz stets forscht; so wird man allzeit</l>
            <l>finden,</l>
            <l>Daß sich der Menschen Lust und Nutz darin verbinden.</l>
            <l>Ein Beispiel leget uns der Blumen bunte Schaar,</l>
            <l>Die allenthalben prangt, vor unsern Augen dar.</l>
            <l>Man frägt warum die Macht, die über alles gehet,</l>
            <l>Der Erden schwarzen Grund mit solchen Schmuk</l>
            <l>besäet?</l>
            <l>Wer an die Weisheit denkt, die nichts vergeblich thut,</l>
            <l>Wer dabei noch erwegt, daß </l>
            <l>Der wird mit der Vernunft gar bald begreiflich spüren,</l>
            <l>Es soll ihr bunter Schein durchs Aug das Herze</l>
            <l>rühren;</l>
            <l>Es soll der Farben Pracht, ihr Gold und Silber-</l>
            <l>schein</l>
            <l>Der Sinnen holde Lust, des Herzens Labsal sein;</l>
            <l>Es soll die Lieblichkeit, die aus denselben quillet,</l>
            <l>Ein Lebensbalsam sein, wenn er die Lung erfüllet;</l>
            <l>Es soll derselben Saft, der in den Blättern stekt,</l>
            <l>Wenn ihn die Kunst auspreßt und ihn ein Kranker</l>
            <l>lekt</l>
            <l>Für Angst und Mattigkeit, für mancherlei Beschwer-</l>
            <l>den</l>
            <l>Die unsern Körper quäln, ein heilsam Mittel wer-</l>
            <l>den.</l>
            <l>Daß dies der Weisheit Zwek, des Schöpfers Absicht</l>
            <l>sei,</l>
            <l>Dazu stimmt jederman mit seiner Meinung bei:</l>
            <l>Wie aber solte </l>
            <l>Wirft man dagegen ein, für all erschaffen haben?</l>
            <l>Wer in der Niedrigkeit, im tiefen Staube sitzt</l>
            <l>Und in dem Arbeits Joch bei armen Kummer schwitzt</l>
            <l>Der muß das Gartenland, wo andre Blumen</l>
            <l>schauen,</l>
            <l>Mit Wurzeln, und mit Kohl, Salat und Rüben</l>
            <l>bauen</l>
            <l>Es weiß von Blumen nichts, dieweil sein kleines</l>
            <l>Beet,</l>
            <l>Die Nahrung geben muß, die in den Magen geht.</l>
            <l>Das hebt den Satz nicht auf, weil man dies bunt</l>
            <l>Vergnügen</l>
            <l>Auf Wiesen, Berg und Feld sieht vor den Augen liegen.</l>
            <l>Der Schauplaz der Natur der seine Herrlichkeit</l>
            <l>Auch denen Niedrigen zu ihrer Lust anbeut</l>
            <l>Ist allenthalben schön, die Liljen auf den Feldern,</l>
            <l>Die in die Saat gemischt, Violen in den Wäl-</l>
            <l>dern</l>
            <l>Und das Vergis mein nicht, das in den Wiesen prangt,</l>
            <l>Die haben gleichen Schmuk mit anderen erlangt;</l>
            <l>Die können eben so der Niedern Aug ergözzen,</l>
            <l>Als die, die Hohen sich zur Lust in Gärten sezzen.</l>
            <l>Erwege dies O! Mensch so siehet dein Gemüt</l>
            <l>Des Schöpfers weise Macht und seine milde Güt</l>
            <l>Die die bewohnte Welt zum Lusthaus aufgeführet</l>
            <l>Und Himmel, Erd und Meer vergnügend ausge-</l>
            <l>zieret,</l>
            <l>Damit ein jeder Mensch dem Angst und Schwer-</l>
            <l>muth drükt</l>
            <l>Was ihn ermuntern kann bald hie bald da erblikt,</l>
            <l>Und dieses lehrt dich klar, es sei des Schöpfers</l>
            <l>Wille</l>
            <l>Daß man sein Herze stets mit reiner Lust erfülle</l>
            <l>Wer sich die frohe Welt zu einen Kerker macht,</l>
            <l>Darin man traurig scheint, wenn alles uns anlacht</l>
            <l>Der denkt nicht an den Zwek der vielen Lieblichkeiten,</l>
            <l>Und was derselben Schmuk, Geruch und Kraft be-</l>
            <l>deuten:</l>
            <l>Wer sich darauf besinnt und sieht der Blumen Schein,</l>
            <l>Der merket diese Lehr wir sollen frölich sein;</l>
            <l>Und ist das Herz vergnügt, so sollen wir auch dienen,</l>
            <l>Den Herren der Natur mit muntern Andachtsmie-</l>
            <l>nen</l>
            <l>Der kennt den Höchsten nicht, der ihn zu ehren sucht</l>
            <l>Und mit Trübsinnigkeit auch alle Lust verflucht:</l>
            <l>Warum hätt er uns denn zu einen frohen Leben</l>
            <l>So viel vergnügendes hier zum Besiz gegeben?</l>
            <l>Wer </l>
            <l>Die Salomo </l>
            <l>Der fliehe künftig hin des Unverstandes Träume,</l>
            <l>Als wären in der Welt nichts als verbotne Bäume,</l>
            <l>Darauf die Frucht zwar schön und lieblich anzusehn,</l>
            <l>Man muste aber stets blindlings vorüber gehn:</l>
            <l>Das will der Schöpfer nicht, der da von uns be-</l>
            <l>gehret,</l>
            <l>Den freudigen Genus des, was er uns bescheret.</l>
            <l>Denn alles ist ja gut, wenn man ihn dafür dankt,</l>
            <l>Was wir von seiner Huld, als eine Gab erlangt:</l>
            <l>Und in der Ordnung braucht, die er uns fürgeschrie-</l>
            <l>ben,</l>
            <l>So kann man das Geschöpf und auch den Schöpfer</l>
            <l>lieben.</l>
            <l>Wer in dem irrdischen das unser Herz erquikt,</l>
            <l>Des Gebers Gütigkeit empfindet und erblikt,</l>
            <l>Und dadurch wird erwekt desselben Herrlichkeiten,</l>
            <l>Mit regen Andachts Trieb auf Erden auszubreiten</l>
            <l>Der lebet als ein Mensch und übet seine Pflicht,</l>
            <l>Wer dieses unterläst übt seine Pflichten nicht</l>
            <l>Wer nach Vernunft und Schrift den Höchsten will</l>
            <l>verehren,</l>
            <l>Der richte sich getrost nach diesen Warheitslehren:</l>
            <l>Man schaue nur vergnügt, was uns in dieser Welt,</l>
            <l>Jm Reiche der Natur zur Lust ist fürgestellt,</l>
            <l>Erwekket denn in uns die frohe Augenweide</l>
            <l>Die Lebens Geister auf zu einer muntern Freude:</l>
            <l>So stimme man dabei in Lob-Gesängen an,</l>
            <l>Was </l>
            <l>gethan:</l>
            <l>Es wird das Freuden Lied, wenn Hertz und Adern</l>
            <l>wallen,</l>
            <l>In regen Andachts Trieb dem Schöpfer woll gefallen.</l>
            <l>Wend zu der Beßrung an, was dir die Schrift ge-</l>
            <l>zeigt;</l>
            <l>So hast du deinen Zwek des Lebens woll erreicht;</l>
            <l>So wirstdu nach der Zeit in jenen seelgen Auen,</l>
            <l>Den, welchen du gegläubt von Angesichte schauen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
