<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der gelehrte Adel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmann von Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">18</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6 13-6 14-6 15-6 16-6 17-6 18-6</measure>
        <measure type="syllables">1323</measure>
        <measure type="tokens">885</measure>
        <measure type="characters">5342</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1695</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197751"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der gelehrte Adel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr/ die ihr schlacken-werck vor reines silber wehlet/</l>
            <l>Und schlechtes spiegel-glaß gleich diamanten schätzt/</l>
            <l>Euch meyn’ ich/ die ihr nur der ahnen menge zehlet/</l>
            <l>Und selbst als nulle scheint den nullen beygesetzt/</l>
            <l>Die ihr das götzen-bild des kahlen Adels ehrt/</l>
            <l>Ihr seyd/ verzeiht es mir/ recht ungemein bethört.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was nützt der bunte kram geerbter ritter-fahnen/</l>
            <l>Was dient der büffels-kopff der euer wapen ziert/</l>
            <l>Was helffen helm und schild von längst verfaulten ahnen/</l>
            <l>Und der polierte stahl/ den euer harnisch führt</l>
            <l>Von tausend jahren her? Ein kluger macht den schluß:</l>
            <l>Daß dieser haus-rath noch den trödel füllen muß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Adel schelt’ ich nicht/ ich kenne seine güte;</l>
            <l>Diß enge saal-athen zeigt manchen edelmann/</l>
            <l>Der hoch-gebohren ist von ankunfft und geblüte:</l>
            <l>Und sieht ein schönes buch doch mit vergnügen an.</l>
            <l>Nein/ werden Adel bloß in fahn und ahnen sucht/</l>
            <l>Ist ein verhaßtes bild der leeren sodoms-frucht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gesetzt/ daß dein geschlecht von alten helden stammet/</l>
            <l>Der ruhm ist eitelkeit/ und ein geborgtes gut:</l>
            <l>Im fall die tugend dich als mißgeburt verdammet/</l>
            <l>Und keine helden-that beweist das edle blut.</l>
            <l>Viel höher steigt dein werth/ wenn du Achilles bist/</l>
            <l>Ob schon/ der dich gezeugt/ Thersites selber ist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der alten Adel wuchs auff keinen fremden zweigen/</l>
            <l>Ihr auge merckte nicht entlehnten zierrath an/</l>
            <l>Kont’ iemand sich nicht selbst durch tapffre thaten zeigen/</l>
            <l>Durch tugend/ durch verstand/ der war kein edelmann.</l>
            <l>Nun aber hat das blat sich/ leider! umgewand:</l>
            <l>Indem ein esel offt vor edel wird erkannt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der/ den der pfeffer reich/ der reichthum stoltz gemachet/</l>
            <l>Kaufft in den Adel sich vor tausend thaler ein/</l>
            <l>Und giebt den handel an: Indem der weise lachet/</l>
            <l>Daß solch ein pfeffer-sack will strenger juncker seyn.</l>
            <l>So kommt der offne helm auff kind und kindes kind/</l>
            <l>Die ihrem vater gleich an witz und tugend sind.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus solchem holtze nun wird ein Mercur geschnitten/</l>
            <l>Den der gemeine mann fast wie den fürsten ehrt:</l>
            <l>Kommt aber an den hof ein ander freund geschritten/</l>
            <l>Der in das blasse reich der wissenschafft gehört/</l>
            <l>Und hält um einen dienst gantz tieff gebücket an/</l>
            <l>So fragt man ihn: Monsieur/ ist er ein edelmann?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O spott! Heist diß allein aus edlen stamm entsprossen/</l>
            <l>Wenn man den mutter-heerd/ sonst aber nichts geschaut/</l>
            <l>Und vor das vaterland mehr wein als blut vergossen?</l>
            <l>So steht der Adel wohl auff schlechten grund gebaut.</l>
            <l>Doch hat ein fürst nur nicht von leim ein hertz gemacht/</l>
            <l>So wird er nimmermehr auff diesen wahn gebracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er kennt/ was tugend sey/ und ein gelehrtes wissen:</l>
            <l>Wer diesen Adel hat/ den zeucht er jenem vor/</l>
            <l>Die mit der ahnen glantz sich nur behelffen müssen/</l>
            <l>Und öffnet ihm zur burg der ehren thür und thor.</l>
            <l>Apollo schreibt sein lob ans hohe sternen-haus/</l>
            <l>Und Fama streut es hier mit tausend zungen aus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Juno beut ihm dar den schlüssel zu den schätzen/</l>
            <l>Daran es gar zu offt dem strengen juncker fehlt:</l>
            <l>Minerva steht bereit den hut ihm auffzusetzen/</l>
            <l>Der von der niedrigkeit ihn weit entfernet zehlt:</l>
            <l>Die liebes-göttin selbst/ der schönheit richterin/</l>
            <l>Reicht diesem werthen sohn ihr liebstes kleinod hin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So rühmt nun/ wie ihr wollt/ den Adel eurer ahnen/</l>
            <l>Dir ihr sonst nichts besitzt das rühmens würdig ist:</l>
            <l>Trotzt immer auff den kram zerlappter krieges-fahnen/</l>
            <l>Und pflantzt die unart fort auff euers vaters mist.</l>
            <l>Gelahrheit legt indeß ein ander rüsthauß an/</l>
            <l>Das auch die richtschnur selbst mit nichten tadeln kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr helm ist die gedult bey emsigem studieren/</l>
            <l>Darauff ein grüner busch von hoffnungs-federn steckt:</l>
            <l>Erfahrung pfleget sie an pantzers statt zu führen/</l>
            <l>Und demut ist der schild/ der ihren leib bedeckt.</l>
            <l>Die kluge wachsamkeit ist ihr berühmtes schwerd/</l>
            <l>Und ein geschicktes buch das beste tummel-pferd.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr wapen ist ein feld/ halb weiß/ halb blau gemahlet/</l>
            <l>Darinn Medusen haupt und schlangen-haar erscheint;</l>
            <l>Weiß zeigt die unschuld an/ so in dem wandel strahlet/</l>
            <l>Und alle thaten schmückt: Blau daß mans treulich meynt.</l>
            <l>Und der bekandte kopff/ so manchen feind erschreckt/</l>
            <l>Zielt auff die wunder-krafft/ die in den künsten steckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der wahl-spruch/ den sie ihr aus tausenden erwehlet/</l>
            <l>Gieng kurtze zeit zuvor durch Alexanders mund/</l>
            <l>Eh’ ihn des himmels-schluß den todten zugezehlet/</l>
            <l>Und als die treue schaar noch um sein lager stund;</l>
            <l>Er sprach: Dem würdigsten verlaß ich meinen thron.</l>
            <l>Dem würdigsten/ spricht sie/ gehört mein ehren-lohn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu dieser hoheit kan kein kahler juncker kommen/</l>
            <l>Der nie geschäfftig ist/ als wenn er hasen hetzt.</l>
            <l>Du aber/ edler held/ bist freundlich auffgenommen/</l>
            <l>Und hast den purpur-hut höchst-würdig auffgesetzt.</l>
            <l>Wer nun auff gleichen schlag sich auffwärts schwingen kan/</l>
            <l>Macht durch den adlers-flug sich selbst zum edelmann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem dieses nicht vergunt/ bewundert nur dein gläntzen;</l>
            <l>Du bist der sonnen gleich/ die hat ihr eigen licht/</l>
            <l>Der Adel/ den du führst/ hegt nicht so schlechte grentzen/</l>
            <l>Dadurch der scharffe zahn des tollen neides bricht.</l>
            <l>Diß ist der schöne danck/ wohl-edler/ für den fleiß</l>
            <l>Den die gelehrte zunfft nicht gnug zu rühmen weiß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das auge Schlesiens/ der städte zier und krone/</l>
            <l>Budorgis freuet sich; es jauchzet Herren-stadt;</l>
            <l>Saline schmeichelt dir als neuem ehren-sohne;</l>
            <l>Den sie nur gar zu gern in ihren armen hat.</l>
            <l>Ja was die feder itzt nicht füglich melden kan/</l>
            <l>Beut </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indes da manche faust sich höchst verbunden schätzet/</l>
            <l>Zu steigen in dein lob durch ein geschicktes blat/</l>
            <l>So wird ein kurtzer wunsch von mir hieher gesetzet/</l>
            <l>Der wenig von der kunst geübter dichter hat:</l>
            <l>Wohl-edler musen-freund/ sey himmel-ab beglückt;</l>
            <l>So lange/ biß der artzt zum patienten schickt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
