<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Eine Satire  
 auf die  
  Verfassung von Schlesien ,  
 während der Kaiserlichen Regierung.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Karsch</surname>
            <forename>Anna Luise</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-100</measure>
        <measure type="syllables">1198</measure>
        <measure type="tokens">845</measure>
        <measure type="characters">4704</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1792</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193016"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Eine Satire  
 auf die  
  Verfassung von Schlesien ,  
 während der Kaiserlichen Regierung.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als Friedrichs große Macht in Schlesien marschiret,               </l>
            <l>Da bin ich gleichfalls mit als Volontair passiret:</l>
            <l>Mich trieb der Vorwitz und die Neubegierde an,</l>
            <l>So daß ich meinen Weg ein wenig seitwärts nahm.</l>
            <l>Da ich mich von dem Marsch der Preussen abgetrennt,</l>
            <l>Kam ich vor eine Stadt, die man Schwibus benennt,</l>
            <l>Und als ich im Begriff daselbst hineinzugehn,</l>
            <l>Sah ich ein Frauenbild bei einem Baume stehn.</l>
            <l>Sie ließ die Traurigkeit aus allen Mienen blicken,</l>
            <l>Die Hände waren ihr gebunden auf den Rücken</l>
            <l>Die Augen thränenvoll, die Haare ganz zerstrent,</l>
            <l>Und als ich näher kam wars die Gerechtigkeit.</l>
            <l>Ich fragte ganz bestürzt, was ist euch denn geschehen,</l>
            <l>Madame, daß man sie hier so betrübt soll sehen;</l>
            <l>Wenns nach den Rechten ging, so sollet ihr ja schon</l>
            <l>Heut auf dem Rathhaus seyn und bei der Session.</l>
            <l>Ach, hub sie seufzend an, dem Himmel seys geklaget,</l>
            <l>Man hat mich schon vorlängst aus dieser Stadt verjaget,</l>
            <l>Da lebt ein jeder so wie es ihm selbst beliebt:</l>
            <l>Das ist es, was mir jetzt so Geist als Herz betrübt.</l>
            <l>Bemühet euch, mein Freund, ein wenig umzusehn,</l>
            <l>Da wird ein neues Haus vor jenem Thore stehen,</l>
            <l>Da wohnt ein Herr vom Rath, ein Schalk in seiner</l>
            <l>Haut,</l>
            <l>Der mit Particken hat dies Häuschen aufgebaut.</l>
            <l>Da geht der krumme Schalk, schaut wie er spekuliret,</l>
            <l>Weil er Betrug und List in seinem Schilde führet:</l>
            <l>So sieht er unter sich nach Art der falschen Welt,</l>
            <l>Er sucht die Schlüssel zu der Bürger Gut und Geld.</l>
            <l>Nun wollt ich euch noch mehr von gleicher Gattung</l>
            <l>zeigen;</l>
            <l>Doch weil so Zeit als Ort mir itzt befiehlt zu schweigen,</l>
            <l>So sag ich nur noch dies: der Consul und der Rath,</l>
            <l>Die stimmen überein sowohl in Wort als That.</l>
            <l>Der große Carolus, der noch in Schriften lebet,</l>
            <l>Und dessen theure Seel itzt bei der Gottheit schwebet,</l>
            <l>Der gab aus Gütigkeit der Invalidenschaar</l>
            <l>Gewisses Gnadengeld zur Unterhaltung dar:</l>
            <l>Es theilt sich dieses Volk in unterschiedne Städte,</l>
            <l>Das war nun eben recht vor unsre Herren Räthe.</l>
            <l>Sie delibrirten bald, und machten diesen Schluß,</l>
            <l>Daß man bei unsrer Stadt auch welche haben muß.</l>
            <l>Indem sie dieses sagt, vergoß sie bittre Thränen:</l>
            <l>Ach weh, o Grausamkeit, thät sie an mich erwähnen,</l>
            <l>Man hat genommen mir die Wage, welcher Werth!</l>
            <l>Die Händ gebunden mir, dazu geraubt das Schwerdt,</l>
            <l>Die Großen legten an der Bürgerschaft viel Gaben,</l>
            <l>Und das zu diesen Zweck, daß sie nichts sollten haben,</l>
            <l>Ihr Güter brachten sie an sich mit Listigkeit,</l>
            <l>Und die betrieben sie fast stets zu jeder Zeit.</l>
            <l>Weil nun die Bürgerschaft die Steur nicht mehr konnt</l>
            <l>geben,</l>
            <l>Also empfingen sie dreihundert Mann auch eben,</l>
            <l>Mit sie ward bequartirt ein jeder Bürgersmann;</l>
            <l>Doch wie es weiter ging hört mich nur ferner an:</l>
            <l>Man richt ihm Zimmer zu, indem sie gute Zahler,</l>
            <l>Ein jeder geben muß des Jahres Mieth sechs Thaler;</l>
            <l>Und ob der meisten gleich nicht hier war ihr Bestand,</l>
            <l>Indem sie mußten weg heim in ihr Vaterland,</l>
            <l>Jedennoch kamen sie ihr Geld hier zu empfangen,</l>
            <l>Und mußten auch sobald alda das Miethgeld langen.</l>
            <l>Ja diese hatten all die Großen unter sich,</l>
            <l>Kein einzger ihm zukam. Nun höret ferner mich:</l>
            <l>Sie bauten vor das Volk aus Stall und Winkel Häuser</l>
            <l>Darein zu setzen sie, die nicht vor sie der Kaiser</l>
            <l>Wohl aber dieser Stadt, die in der Bürgerpflicht</l>
            <l>Die Gaben rechnen dran und sollten geben nicht.</l>
            <l>Es konnten viele nicht nicht einen Mann erlangen,</l>
            <l>Ob sie gleich oft und viel zum Herren seyn gegangen;</l>
            <l>Sie sagten bald zu ihm: geht ihr habt eu’r Bericht</l>
            <l>Nicht bei euch schickt es sich, und ihr verstehts auch nicht.</l>
            <l>Sie machten sich gar frey, daß sie nichts durften geben,</l>
            <l>Und also thäten sie bei großen Gütern leben.</l>
            <l>Es mußten ihre Werk und Thun stets seyn gerecht,</l>
            <l>Auch trotz dem, der nur was wieder das aufbrächt.</l>
            <l>Im Gaben mußten sie die Bürger übertragen,</l>
            <l>Und dieses konnten sie auch keinem Rechten klagen:</l>
            <l>So also bin ich hier aus dieser Stadt verbannt,</l>
            <l>Daß ich itzt und darin bin nun nicht mehr bekannt.</l>
            <l>Ich sprach, sie sey getrost, man wird sie wieder kennen,</l>
            <l>Ein jeder Mann wird sie sein Schatz und Freundin</l>
            <l>nennen:</l>
            <l>Dem Könige gehört mit Recht das ganze Land,</l>
            <l>Der der wird geben ihr ihr Schwerdt in ihre Hand;</l>
            <l>Und ob er gleich noch ist in seiner Blüth der Jugend,</l>
            <l>So sind’t man doch an ihm das Muster aller Tugend.</l>
            <l>Er liebet Frömmigkeit, die reine Gotteslehr,</l>
            <l>Und mit ihr zieht ins Feld Gott selbst sein Engelheer;</l>
            <l>Ich selber werde ihm auch dieses alles sagen</l>
            <l>Das was sie so betrübt und was sie mir thut klagen.</l>
            <l>Mit ihr macht ers bald aus, es ist geschehn der Schluß,</l>
            <l>Daß sie sich packen soll, daß sie nun weichen muß.</l>
            <l>Sie darf nunmehro nicht an keine Macht gedenken,</l>
            <l>Sonst wird der König sie gewißlich lassen henken.</l>
            <l>Ein jeder nehm sich nur vor diesem Weib in acht!</l>
            <l>Auf daß er nicht mit ihr werd auf den Bau gebracht.</l>
            <l>Sie glaub mir sicherlich, sie wird an ihm den finden,</l>
            <l>Der ihre Hände wird auflösen und aufbinden:</l>
            <l>Sie hoffe nur getrost, indem ich weiter geh,</l>
            <l>Sie leb indeß vergnügt, ich sage ein Adieu.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
