<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Unterthänigste freude der Musen über  
 den glücklich erschienenen geburts-tag Sr.  
 Hochfürstl. Durchlauchtigkeit, Hertzog  
 Carl Friedrichs von Würten-  
 berg-Oels, rc.  
 B. N.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-100</measure>
        <measure type="syllables">1248</measure>
        <measure type="tokens">903</measure>
        <measure type="characters">5092</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Unterthänigste freude der Musen über  
 den glücklich erschienenen geburts-tag Sr.  
 Hochfürstl. Durchlauchtigkeit, Hertzog  
 Carl Friedrichs von Würten-  
 berg-Oels, rc.  
 B. N.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht wundre dich, o Printz! daß wir auf unsern auen</l>
            <l>Von ferne, was du thust, und wie du lebest, schauen!</l>
            <l>Es geht kein tag vorbey, da man uns nicht erzehlt,</l>
            <l>Was du dir in Berlin zur übung auserwehlt.</l>
            <l>Denckt nicht, rufft Fama stets, daß er euch kan vergessen!</l>
            <l>So weiß nicht witz und kunst die felder auszumessen,</l>
            <l>Als euer Carl die zeit. Wenn andre schlafen gehn,</l>
            <l>Und früh, wenn sie erwacht, schon wieder müßig stehn;</l>
            <l>So denckt er erstlich nach an andre kluge lehren:</l>
            <l>So ist er schon bereit, sie wieder anzuhören.</l>
            <l>Der hof, wie weit sich auch sein hoher glantz erstreckt,</l>
            <l>Hat doch bißher in ihm noch keine lust erweckt,</l>
            <l>Als diese: Daß er dem, den keiner kan erreichen,</l>
            <l>Der Preussen könige an wahrer tugend gleichen,</l>
            <l>Und daß, was dieser läst in grossen dingen sehn,</l>
            <l>Durch ihn nur einstens mög’ in kleineren geschehn,</l>
            <l>Die, ob nicht so viel macht und so viel glückes-gaben,</l>
            <l>Doch ebenfalls verstand und weißheit nöthig haben.</l>
            <l>Was Fama sagt und spricht, das hat der Helicon,</l>
            <l>Printz! schon voraus gewust. Er nennt dich seinen sohn:</l>
            <l>Er wird dich mit der zeit auch seinen vater nennen.</l>
            <l>Wenn andre ohne noth in krieg und unglück rennen,</l>
            <l>Und ihrer ahnen ruhm durch fremdes blut erhöhn;</l>
            <l>So wird dein treues land in süssem friede stehn:</l>
            <l>So wird der Musen heer, an statt der mörder-spitzen,</l>
            <l>Um deine wohnung seyn, mit dir zur tafel sitzen.</l>
            <l>Und warum erstlich wird? wir thun es allbereit:</l>
            <l>Wo du zugegen bist, da sind wir auch nicht weit.</l>
            <l>Kan man uns gleich nicht sehn, so hört man uns doch sprechen.</l>
            <l>Denn so viel wörter, Herr! aus klugen lippen brechen,</l>
            <l>Aus lippen, welche stets dein offner becher tränckt;</l>
            <l>So vielmahl wird dein geist mit unserem vermengt:</l>
            <l>So vielmahl siehst du uns. Augustus! dein vergnügen</l>
            <l>War gros und übergros, als nach so schweren siegen</l>
            <l>Mäcenas zwar dein rath, doch auch zur Musen-schaar,</l>
            <l>Die dich sehr offt erquickt, dein treuer führer war.</l>
            <l>Du lies’st das stoltze Rom in dem gehirne schwellen,</l>
            <l>Und giengst indessen hin zu Hypocrenens quellen:</l>
            <l>Da legtst du cron und müh, den hof- und krieges-sinn,</l>
            <l>Und was sonst eitel war, zu Phöbus füssen hin.</l>
            <l>Was du, o grosser Held! im alter erst erfahren,</l>
            <l>Schmeckt unser weiser Carl in seinen zarten jahren:</l>
            <l>Jhm fehlt zwar deine macht, und deiner waffen licht;</l>
            <l>Doch fehlt ihm deine ruh und auch Mäcenas nicht.</l>
            <l>Wie solten wir denn nicht an seinem feste singen?</l>
            <l>Steh auf, Elysien! laß deine flöten klingen!</l>
            <l>Die, obgleich auch verstimmt, doch noch die besten seyn.</l>
            <l>Es ist des himmels schluß: Carl soll dich einst erfreun,</l>
            <l>Bey dir hat unser licht zu brennen angefangen:</l>
            <l>Bey dir soll es durch ihn zur höchsten krafft gelangen.</l>
            <l>O allzutheurer Printz! Sieh’ doch, wie unser geist,</l>
            <l>Indem er dich betracht, aus seinen schrancken reißt:</l>
            <l>Er schwingt sich von der Spree auf Aventinus höhen,</l>
            <l>Von Rom nach Schlesien. So gar geschwinde gehen</l>
            <l>Doch sonst die Musen nicht. Sie lieben mäßigkeit,</l>
            <l>Wie du, o kluger Printz! nicht nur zur tafel-zeit:</l>
            <l>Nicht nur bey schertz und lust; Nein! sondern auch im schreiben:</l>
            <l>Nichts kan sie leicht zu hoch, und nichts zu niedrig treiben.</l>
            <l>Sie folgen der natur, und schencken ihren wein,</l>
            <l>Zwar artig und geschickt, doch ohne prahlen, ein.</l>
            <l>Was rührt uns heute dann? Ach! soll man es bekennen?</l>
            <l>Nichts, nichts, als daß wir, Printz! dir alles möchten gönnen,</l>
            <l>Was du mit augen hier an Friedrichs tugend siehst,</l>
            <l>Und jeder vom August und dessen glücke liest.</l>
            <l>Fahr’ in den büchern fort, die du dir auserlesen!</l>
            <l>So ist auch Sylvius dein ahn-herr schon gewesen:</l>
            <l>Der weise Sylvius, der zwar auch Nimrod hieß;</l>
            <l>Sich aber in der that, wie Salomo, bewieß.</l>
            <l>Wer cronen sucht und schützt, der brauche schwerd und degen;</l>
            <l>In dir herrscht gütigkeit. Drum laß dich nicht bewegen,</l>
            <l>Zu wünschen, was zwar gros, doch auch viel elend macht.</l>
            <l>Ein jahr, das ein Achill’ im lager zugebracht,</l>
            <l>Ist offt so viel nicht werth, als eine süsse stunde:</l>
            <l>Da man sich selbst betracht, und aus der Pallas munde,</l>
            <l>Der immer quellend ist, die milch der weißheit saugt.</l>
            <l>Was ist doch wohl ein fürst, der nur zum jagen taugt,</l>
            <l>Von nichts als thieren spricht, und andern ihr vermögen</l>
            <l>Aus ihrem beutel preßt? Wenn seine hengste flögen,</l>
            <l>So würden sie dennoch ihm stets zu langsam seyn.</l>
            <l>Inzwischen geht das land und auch die nahrung ein:</l>
            <l>Das recht liegt umgekehrt: Die armen stehn verlassen:</l>
            <l>Warum? Es traut niemand, das ruder anzufassen;</l>
            <l>Denn jeder schläft alsdenn, läst seinen herren blos,</l>
            <l>Und trinckt wohl gar mit ihm auf sein verderben los.</l>
            <l>Printz! bleibe, wie du bist, und laß die welt sich plagen!</l>
            <l>Wer nach der weißheit forscht, der hat genung zu jagen.</l>
            <l>Ein fürst kan alles thun, was GOtt erlaubt und will;</l>
            <l>Doch fordert GOtt von ihm in allem maas und ziel.</l>
            <l>Die weißheit ist allein ohn ende, ziel und schrancken:</l>
            <l>Sie zeigt uns die natur: Sie schärffet die gedancken:</l>
            <l>Sie läutert licht und recht: Sie tränckt: Sie machet satt:</l>
            <l>Und macht doch, daß man stets noch lust zu lernen hat.</l>
            <l>Durch diese kanst du, Printz! einst zu der hoheit steigen,</l>
            <l>Die uns die meisten nur in langen titeln zeigen;</l>
            <l>Durch diese wirst du seyn, was keiner, den der wahn</l>
            <l>Der erden noch bethört, auf erden werden kan.</l>
            <l>Wir werden deinen ruhm biß an die sterne führen:</l>
            <l>Und du wirst als ein stern uns unter fürsten zieren.</l>
            <l>Wer aber thut, o Printz! hier mehr? Wir oder du?</l>
            <l>Wir geben dir dein tob: Du giebest zeug darzu.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
