<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">I .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Droste-Hülshoff</surname>
            <forename>Annette von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">13</measure>
        <measure type="verses">128</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-10 3-10 4-10 5-10 6-10 7-10 8-10 9-10 10-10 11-10 12-8 13-10</measure>
        <measure type="syllables">1079</measure>
        <measure type="tokens">743</measure>
        <measure type="characters">4415</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1844</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20090519994"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>I .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So hat er sich umsonst gequält, umsonst verkauft die werthe</l>
            <l>Stätte,</l>
            <l>Wo seiner Kindheit Linde steht und seiner Eltern Sterbe-</l>
            <l>bette,</l>
            <l>Umsonst hat er so manchen Tag den frostbeklemmten Hauch</l>
            <l>gesogen,</l>
            <l>In seiner starren Hand den Zaum, umknistert von des</l>
            <l>Schnees Wogen,</l>
            <l>Beim Morgenroth, beim Abendroth,</l>
            <l>Nur um ein Stückchen ehrlich Brod!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Täuscher kniet am Pflastergrund, er streicht des Rosses</l>
            <l>heiße Flanken,</l>
            <l>Von des Gebälkes Sparren läßt die Leuchte irre Schatten</l>
            <l>wanken;</l>
            <l>Bei Gott, es lebt! — im Aug' ein Blitz! — es schaudert,</l>
            <l>zittert, hüben, drüben,</l>
            <l>Dann streckt es sich, die Nüstern stehn, vom wilden Schreie</l>
            <l>aufgetrieben,</l>
            <l>Und aus den Gliedern wirbelt Dampf,</l>
            <l>Der Lebenswärme letzter Kampf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Täuscher kniet und streichelt fort, nicht trauen will er</l>
            <l>seinem Auge,</l>
            <l>Und schwellend in die Wimper steigt der Mannesthräne</l>
            <l>bittre Lauge,</l>
            <l>Sacht langt die Decke er herbei und schlägt sie um des</l>
            <l>Thieres Weichen,</l>
            <l>Dann läßt er der Laterne Schein ob den gespannten Sehnen</l>
            <l>streichen;</l>
            <l>Es ist vorbei, kein Odemhauch,</l>
            <l>Und schon verschwimmt der Flanken Rauch.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vom Boden hebt er sich, er steht, der schwergebeugte Mann</l>
            <l>der Sorgen,</l>
            <l>Und langsam hat er seine Stirn, hat sie in hohler Hand</l>
            <l>geborgen;</l>
            <l>Was heute war? was morgen wird? wie könnt' er dessen</l>
            <l>sich entsinnen!</l>
            <l>Und der Verzweiflung Schlange fühlt er kalt zum Herzen</l>
            <l>niederrinnen;</l>
            <l>Was war? was ist? — er fährt empor,</l>
            <l>Ein Klirren, dicht an seinem Ohr!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und an dem nächsten Ständer lehnt, des todten Rappen</l>
            <l>Zaum und Zügel</l>
            <l>Gelassen wägend in der Hand, ein Mann mit Hafermaaß</l>
            <l>und Striegel,</l>
            <l>So stämmig wie durch Frost und Staub der Kärrner treibt</l>
            <l>die derben Glieder,</l>
            <l>In seinen breiten Nacken hängt der breite Schlapphut tröpfelnd</l>
            <l>nieder,</l>
            <l>Und ruhig auf den Täuscher itzt</l>
            <l>Sein graubewimpert Auge blitzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„herr!“ hebt er an: „ihr dauert mich, ein feines Thier ist</l>
            <l>euch gefallen,</l>
            <l>Doch weiß ich eins, ihm gleich wie sich am Paternoster zwei</l>
            <l>Korallen;</l>
            <l>Ich nenne euch den Ort, das Haus, ihr habt es um zwei-</l>
            <l>hundert Gulden,</l>
            <l>Dann wüßt' ich einen Herrn, der drum sein halbes Erbe</l>
            <l>würde schulden.“</l>
            <l>Der Täuscher horcht, und stammelt dann:</l>
            <l>„ich bin ein ganz verarmter Mann!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„wie, eure prächt'ge Kuppel hin? wie, die ich in den Oster-</l>
            <l>tagen</l>
            <l>So frisch das Pflaster stampfen sah? fürwahr, da seyd Ihr</l>
            <l>zu beklagen!</l>
            <l>O, euer Brauner mit dem Stern, der zierlich vor den Damen</l>
            <l>kniete!</l>
            <l>O, euer Weißgeborner, dem's wie Funken aus den Nüstern</l>
            <l>sprühte!“</l>
            <l>Der Täuscher hat sich abgewandt,</l>
            <l>Er zupft am Zaume, ballt die Hand;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und sinnend steht der Schlapphut, mißt mit steifem Blick</l>
            <l>der Kiste Bohlen,</l>
            <l>„herr!“ flüstert er: „schließt eure Faust um blankgerändete</l>
            <l>Pistolen!</l>
            <l>Die Stunde zehrt, es schwillt der Mond, bald ist des Jahres</l>
            <l>Schluß gekommen,</l>
            <l>Habt ihr auf euren Zügen denn von der </l>
            <l>nichts vernommen?“</l>
            <l>Der Täuscher blickt verwirrt umher,</l>
            <l>Und: „die Gesellschaft?“ murmelt er.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„wie, die so manchen braven Mann aus seinen Nöthen hat</l>
            <l>gezogen</l>
            <l>Und keinen Heller Zinsen nimmt, zwei Worte nur auf weißem</l>
            <l>Bogen,</l>
            <l>Die euch, und lebt ihr hundert Jahr, mit keiner Mahnung</l>
            <l>wird beschämen,</l>
            <l>Die kennt ihr nicht? die kennt ihr nicht? fürwahr, das muß</l>
            <l>mich Wunder nehmen!“</l>
            <l>Der Täuscher horcht, er spricht kein Wort,</l>
            <l>Und flüsternd fährt der Andre fort:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„hört an, wenn in Silvesternacht das Mondlicht steigt in</l>
            <l>volle Bahnen,</l>
            <l>Kein Dach, kein Baum es schatten mag, wenn silbern stehn</l>
            <l>der Thürme Fahnen,</l>
            <l>Zum Schleusenthor geht dann hinaus, den Strom zur Rechten,</l>
            <l>links die Föhren,</l>
            <l>Wer euch begegnet — achtet's nicht; wer euch begrüßt —</l>
            <l>laßt euch nicht stören,</l>
            <l>Und hinterm Friedhof liegt ein Haus,</l>
            <l>Ein wenig öde sieht es aus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verstorbnen Wuchrers Erb' um das sich sieben Lumpe hitzig</l>
            <l>streiten,</l>
            <l>Und drinnen stimmt ein schwaches Licht, ihr seht es freilich</l>
            <l>nicht von weiten,</l>
            <l>Alljährlich nur in dieser Nacht, sonst stehen Thür und Thor</l>
            <l>verrammelt,</l>
            <l>In einem Hinterbaue brennts, wo die </l>
            <l>versammelt;</l>
            <l>Ihr trefft sie bis der Hahn gekräht, —“</l>
            <l>Der Täuscher wendet sich und geht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie trunken schwankt er durch den Hof, schwankt in die</l>
            <l>buntgefüllte Halle;</l>
            <l>Der Kannen Klappen, das Geschrei — ihm ist als ob die</l>
            <l>Decke falle;</l>
            <l>Und seufzend löst vom Gürtel er die Lederkatze, und beklommen</l>
            <l>Läßt er den ärmlichen Gehalt so Stück vor Stück zu Tage kommen;</l>
            <l>Dann springt er auf, sein Sporenklang</l>
            <l>Klirrt trotzig das Gehöft entlang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch was er rufen, pfeifen mag, leer ist der Stall, nur</l>
            <l>aus den Raufen</l>
            <l>Hängt wirres Heu wie sträubend Haar, und drunter dam-</l>
            <l>pfen Strohes Haufen,</l>
            <l>Nur der Laterne feuchter Docht wirft Flämmchen auf mit</l>
            <l>leichtem Knallen,</l>
            <l>Und läßt ein seltsam zuckend Licht um den gestreckten Rappen</l>
            <l>fallen,</l>
            <l>Und in der Fensterscheibe steht</l>
            <l>Des Mondes bleiche Majestät.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
