<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Sommer.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">383</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-383</measure>
        <measure type="syllables">4696</measure>
        <measure type="tokens">3070</measure>
        <measure type="characters">17908</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198797"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Sommer.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Angenehme Sommerszeiten! euer
feuerreicher Strahl,</l>
            <l>Von der Sonnen Glut entsprun-</l>
            <l>gen, der belebt Feld, Berg und Thal;</l>
            <l>Der erwärmet die Natur, durch</l>
            <l>Und erhizt bei dem was lebt, ein</l>
            <l>Eure Anmuth nährt die Triebe,</l>
            <l>Und verdoppelt das Ergözzen, das aus den Ge-</l>
            <l>Das der Vater alles Lichts, in dem Frühling, wie</l>
            <l>Aus dem Schoos der Erde zeugt, und nun zu der</l>
            <l>Eure holde Liebligkeiten, womit ihr die Welt be-</l>
            <l>Womit ihr die Sinnen weidet, und des Geistes</l>
            <l>Die entzünden meinen Trieb, dem die heilgen An-</l>
            <l>Der euch uns zur Lust geschenkt, wie es billig zu</l>
            <l>Wenn der Lichts-Monarch die Sonne, sein recht feu-</l>
            <l>Zu des Krebses Zeichen kehret, und mit seiner Hiz</l>
            <l>Wenn er durch den rothen Mund des erhizten Lö-</l>
            <l>Und die Jungfrau glüend macht, da er durch den</l>
            <l>So sind diese Anmuts-Zeiten da, wo man den Som-</l>
            <l>Wo die schwüle Hiz erwärmet, und der sanfte Schat-</l>
            <l>Alsdenn lebet die Natur, die uns speist mit ihren</l>
            <l>Und den ganzen Tag erquikt, mit den Vorwurf</l>
            <l>O! du Schöpfer aller Dinge! O! wie herrlich ist</l>
            <l>Der die Einrichtung der Zeiten, weislich abgemes-</l>
            <l>Und dieselbe so regiert, daß man in den Tages-</l>
            <l>Nichts als güldne Wonne sieht; daß man wenn</l>
            <l>In den still und düstren Nächten, bis zur frohen</l>
            <l>Da die Welt sich wieder reget, sanft und süß auf</l>
            <l>Auf! last uns die Sommerlust, zu des Allerhöch-</l>
            <l>Von den Morgen bis zur Nacht, wie sie folget, sehn</l>
            <l>Kaum hat sich in diesen Tagen lichter Sonnen-</l>
            <l>Da die Nacht die Schatten breitet; so wird wie-</l>
            <l>Das vergnügte Morgenroth, dessen lichte Purpur-</l>
            <l>Diese schwarze Demmerung allgemählig übermah-</l>
            <l>Es geht aus den dunklen Tieffen erst ein rother Strahl</l>
            <l>Der durch das Gewölke schimmert, der steigt im-</l>
            <l>Da macht Licht und Finsternis, an den dunklen</l>
            <l>Ein von Licht durchstrahltes Grau, bis die Schat-</l>
            <l>Dieses roth entglomne Prangen, grüsset die ent-</l>
            <l>Als ein froher Morgenbote und erhellt das grüne</l>
            <l>Darauf zeigt sich wiederum mit den sanften Blik</l>
            <l>Und verklärt sich allgemach mit der Schimmerreichen</l>
            <l>Da schwingt sie mit schnellen Lauffen, ihren hei-</l>
            <l>Ueber die erhabnen Berge, und erwekt das Feld</l>
            <l>Welch ein Anblik voller Lust! rühret die erwekten</l>
            <l>Man sieht in den feuchten Thau, lauter Seegens</l>
            <l>Auf! entschlafne Erdenbürger! auf ermuntert eur</l>
            <l>Da das Auge dieser Erden, das verneute Sonnen-</l>
            <l>Alles in den Schimmer sezt! Auf, erwegt das Feld,</l>
            <l>Seht, die frohen Wunder an, seht hier lauter Per-</l>
            <l>Seht durchstrahlte Tropfen rollen, seht wie lieblich</l>
            <l>Wie die nassen Berge rauchen, wie der Anger Feu-</l>
            <l>Wenn das Licht den Thau durchscheint; seht wie</l>
            <l>Der hie alles bunt gefärbt, da versilbert, übergül-</l>
            <l>Wer kan dieses blendend Spielen, auf den frischen</l>
            <l>Ohne HErr! der Sonnen Sonne, deinen Na-</l>
            <l>Da in Millionen Zahl, auf den Auen, Aekern,</l>
            <l>Sich in jeden Tröpfgen Thau, lauter kleine Son-</l>
            <l>Die in funkelnden Cristallen, von der Sonnen Ge-</l>
            <l>Von den grossen Himmels Lichte, lauter kleine Bil-</l>
            <l>Wenn dies güldne Feurwerk glimmt, das von Son-</l>
            <l>Und mit tausend Farben spielt; so wird dadurch</l>
            <l>In der Brust der Andachts-Zunder, da ein dank-</l>
            <l>Durch die Kreatur entzündet, auf derselben Schöp-</l>
            <l>Der der Brunquell alles Lichts, und da muß in</l>
            <l>Auch zu seinen Ruhme glühn, des Gebetes Räu-</l>
            <l>Welch ein freudiges Empfinden, über dieser Som-</l>
            <l>Reget sich in unsrer Seelen, und ergözzet unsre</l>
            <l>Wenn des Himmels Heiterkeit, lauter süsse Bisams</l>
            <l>An den frühen Morgen haucht, und damit die stil-</l>
            <l>Als mit holden Dünsten füllet; da was aus den</l>
            <l>Wenn die sanften Westen säuseln, wie ein lieblich</l>
            <l>Und uns den Geruch erquikt. O! ein angenehmes</l>
            <l>Das die Lebens Geister stärkt, kreucht unsichtbar</l>
            <l>Zum Gehirn den Siz der Seelen, daß dies geistig</l>
            <l>Und durch die erregten Nerven uns zur Munterkeit</l>
            <l>Alles lacht in der Natur, wenn die Sonne höher</l>
            <l>Und sich in vollkomnen Glanz an den Firmamente</l>
            <l>Diese frohe Munterkeiten wekken denn des Mor-</l>
            <l>Aus den sanft empfundnen Schlummer und erfri-</l>
            <l>Daß sie aus den Lagern gehn, worin sie die Nacht</l>
            <l>Weil durch warme Heiterkeit, das was lebt, mit</l>
            <l>Alles regt sich voller Freuden, das Gevögel fliegt</l>
            <l>Und schwingt sich mit hellen Haussen in die freie Luft</l>
            <l>Es erfüllt mit süssen Klang, Wald und Feld, die</l>
            <l>Wollgestimmter Melodein, allenthalben wieder-</l>
            <l>Und das lnstige Gefieder schwingt sich auf der dün-</l>
            <l>Bald in jene blaue Ferne, wo es frei erzehlen</l>
            <l>Was es vor ein Trieb ergözt; bald geht es zum</l>
            <l>In den kühlen Aufenthalt der Gebüsche sich zu</l>
            <l>Mit den stillen Buhlerinnen, die nach ihren Frei-</l>
            <l>Und um seine zarte Liebe, kläglich thun und lokkend</l>
            <l>Bald rauscht dieses leichte Volk, wiederum aus ih-</l>
            <l>Und kühlt die erhizte Brust, durch den schmeichel-</l>
            <l>Der die Sonnen Hizze mildert, die nun immer</l>
            <l>Wenn ihr feurig Angesichte nach den Mittags Zir-</l>
            <l>Da der Vögel muntres Heer in den Oberkreisen</l>
            <l>Wacht der niedre Schwarm auch auf, der die Welt</l>
            <l>Hie sumßt eine Schaar von Wespen, da ein blin-</l>
            <l>Hie brummt eine Käfer Menge da saußt bei der</l>
            <l>Mit der süssen Last beschwert; eine Menge kleiner</l>
            <l>Dieses tößende Geräusch kan uns zum Vergnügen</l>
            <l>Wenn wir bei den Sommerszeiten, die belebte</l>
            <l>Auf ihr freudiges Bewegen ein betrachtend Auge</l>
            <l>Wenn wir achtsam das beschaun, was vor freudi-</l>
            <l>In den Thieren sich erregt, was vor muntre Gau-</l>
            <l>In der freien Luft zu sehen: so erkennen wir da-</l>
            <l>Das der Anmuths-volle Sommer, Mensch und</l>
            <l>Sehen wir den Schauplaz an, den sich die Natur</l>
            <l>Wie zur schönen Sommerszeit alles ausstaffirt, be-</l>
            <l>Mit des Grases Kunstgewirke, ausgeschmükt und</l>
            <l>So wird durch die Augenweide unser Herz zur Lust</l>
            <l>Das ist recht die Krönungszeit, da das Jahr uns</l>
            <l>Sich in Feierkleidern zeigt, und mit den Tapece-</l>
            <l>Alle Flächen ausgeschmükket. Alles, wo man nur</l>
            <l>Ist mit seinen Puz gezieret, überblümet, ausge-</l>
            <l>Wenn wir auf die Anger gehn, in die grün be-</l>
            <l>So deucht uns, wir gingen da, in verneuten Pa-</l>
            <l>Auf des Grases sammtnen Dekken, die mit Blu-</l>
            <l>Draus bald Gold, bald Silber strahlet, mit roth,</l>
            <l>Liegen in der stolzen Ruh, so viel Anmuths-volle</l>
            <l>Die den Schauern ihrer Lust ein vergnügtes Lust-</l>
            <l>Wenn die ausgeblizten Strahlen ihnen unerträg-</l>
            <l>Blökken die bewollten Schaafe, bei der Hizze un-</l>
            <l>Bis sie ein gekühltes Bett, an den Bächen untern</l>
            <l>Oder untern Pappelbaum ein recht schattigt Schirm-</l>
            <l>Allda lagern sie sich stille in den sanften Schatten</l>
            <l>Rupfen die noch frischen Keimen, bis sie wie von</l>
            <l>Ein sanft rieselnd Murmeln hörn; alsdenn werden</l>
            <l>Das da im beschilften Bach vor sie Labsalsströme</l>
            <l>Jhre lechzende Begierde schlurft das Wasser, wird</l>
            <l>Jhre Hizze wird von innen, wie von aussen abge-</l>
            <l>Und sie werden wieder frisch, legen ihre sanften</l>
            <l>Wiederum, als wie vergnügt in das Grase-Bette</l>
            <l>Diese Ruh bleibt ungestöhret, bis etwan sich ihr</l>
            <l>Nach den Stall und Hürden sehnet, wenn die Ta-</l>
            <l>Oder wenn ein Streit entsteht unter denen geilen</l>
            <l>Da sie bei gewagten Kampf, nach den Schiedes-</l>
            <l>Damit sie sich nicht die Köpfe, bei den an einander</l>
            <l>Der mit Grim gesteiften Stösse, in der Naserei</l>
            <l>Abermahl ein neues Spiel, sieht man an der süs-</l>
            <l>Auf der grünen Weide an, da die fresbegiergen</l>
            <l>Schmazzend ihren Hals ausstrekken und den weiten</l>
            <l>Bis sie endlich die Begierde, nach den fetten Kle-</l>
            <l>Alsdenn lagern sie sich auch, liegen bei der schwü-</l>
            <l>Als gesättigt ausgestrekt, in den lauen Dampf und</l>
            <l>Jm Vergnügen misvergnüget, bis die frohe Mit-</l>
            <l>Da sie werden ausgemolken, sie von ihrer Last be-</l>
            <l>Da die Eitern ausgeleert, bleiben sie in Grase lie-</l>
            <l>Bis etwan ein Mükkenstich oder Heer von blinden</l>
            <l>Sie in ihrer Ruhe stöhret, da sie denn mit ihren</l>
            <l>Die sonst stillen Weiden schrekken und die schwüle</l>
            <l>Schwärmmt das stachlicht Mükken-Heer auf sie</l>
            <l>So bewegt sich Kopf und Schwanz diese Feinde</l>
            <l>Die in blinder Wut verlezzen. Haben sie genug</l>
            <l>Und nach einen langen Streite, endlich diesen</l>
            <l>So sind sie mit süsser Lust, da der heisse Schmerz</l>
            <l>Wiederum darauf bedacht ihre Wanste voll zu fres-</l>
            <l>Welch ein angenehmes Wühlen! das man an den</l>
            <l>Das die saftig-fetten Keimen aus der Erde rupfend</l>
            <l>Das mit emßiger Begier seine Futterung verzeh-</l>
            <l>Und indem es sich erhält, Menschen Nahrungs-</l>
            <l>Wunderbarlich sind die Triebe, an dergleichen</l>
            <l>Wunderbar die Milchgefässe, darin das, was sie</l>
            <l>Von den Anger abgerupft, gleichsam wird verdaut,</l>
            <l>Bis die Milch durch den Canal in die weichen Eu-</l>
            <l>O! das zeigt uns deine Güte, die du gnugsam kund</l>
            <l>Und dein weisestes Verhalten, grosser Schöpfer!</l>
            <l>Deine Güt und weise Macht, wird auf Kräuter-</l>
            <l>An den Blumen, Gras und Kraut, an den Vie-</l>
            <l>Das darauf der Sommer weidet, der des Himmels</l>
            <l>Uns zum Nuz und zum Vergnügen auf denselben</l>
            <l>Dieses läst die Sommerszeit in den lustig grünen</l>
            <l>Jeden Schauer der Natur mit vergnügten Augen</l>
            <l>Wer in solchen Lustrevieren, die erquikkend, rei-</l>
            <l>Wo die Anmuth unsre Sinnen weidet, sich wird</l>
            <l>Der erheitert das Gemüt und sieht solche Lieblig-</l>
            <l>Die uns durch die Kreatur, zum erhabnen Schöp-</l>
            <l>O! ihr Seegens-volle Anger! wo bei heisser Son-</l>
            <l>Ein zufriedener Silvander, in belaubten Schatten</l>
            <l>Jhr könnt uns ein frohes Herz, und ein rechtes</l>
            <l>Von den sichren Aufenthalt, derer die zufrieden</l>
            <l>Bei euch ist in Sommertagen, eine rechte güldne</l>
            <l>Darin sich ein frommer Hirte, ob der stillen Rast</l>
            <l>Der ein folgsam Vieh regiert, und entfernt von</l>
            <l>Auf den Schauplaz der Natur eine frohe Augen-</l>
            <l>Tag vor Tag zum Vorwurf wählet, und was sein</l>
            <l>Auf den dünnen Haberrohre, in die freien Lüfte</l>
            <l>Da er in der Einsamkeit, sich dem langen Tag</l>
            <l>Und mit der vergnügten Lust, seine trocknen Spei-</l>
            <l>Wir verlassen eure Triften, suchen einen Aufent-</l>
            <l>Da die Mittags-Sonne brennet, in den dick be-</l>
            <l>Wo die stille Andacht wohnt unter den erhabnen</l>
            <l>Untern stolzen Fichtenbaum, unter niedrigen Ge-</l>
            <l>Da ist die gewünschte Kühlung, in den dichten</l>
            <l>Wo die Sonne rükwerts prallet mit den Feuerrei-</l>
            <l>Da das brennend Ungemach uns nicht auf die</l>
            <l>Noch der ausgedrungne Schweis, mehr auf unsern</l>
            <l>Angenehme Sommerlauben! dichte Wälder! ihr</l>
            <l>Als bequeme Sonnen-Dächer, in der schwülen</l>
            <l>Die nach unsers Schöpfers Rath, auf der Berge</l>
            <l>Für den müden Wanderer wol gewebte Lust-Al-</l>
            <l>Hier entspringt aus Fels und Stein, manche fri-</l>
            <l>Die als wie in Sprudeln kocht, und doch kühl und</l>
            <l>Dabei sezzet sich vergnüget, ein von Durst ermat-</l>
            <l>Und vertreibt durch gierig Schöpfen, den vorher</l>
            <l>Und preißt bei der Silberfluth, die des Durstes</l>
            <l>Den, der aller Güte Born, woraus alles Labsal</l>
            <l>Hier in dem geweihten Tempel, wo die GOttheit</l>
            <l>Ehrfurchtsvoll uns merken lässet, wo jedwede</l>
            <l>Die Vernunft und Odem hat, einen heilgen Schau-</l>
            <l>Dient ein jedes grünes Blat, uns zum Fächer, der</l>
            <l>Bei des Sommers Brand und Hizze. Dieses merkt</l>
            <l>Das den schlauen Jäger fürchtet und die Angst</l>
            <l>Wenn das Windspiel es verliert, es verkreucht sich</l>
            <l>Die mit einen frischen Laub sie in sanften Schatten</l>
            <l>Wenn die stille Luft sich reget, in der Bäume Gip-</l>
            <l>Sieht man wie die scheuche Rehe ihre Ohren spizt</l>
            <l>Ob vielleicht ein Treiber kömt, der ihm seine Ruh</l>
            <l>Es erhebt sich zu der Flucht, eh mans denkt, ists</l>
            <l>Ob es gleich der Wind getäuschet; so war doch die</l>
            <l>Ein nach Wild begierger Jäger, war mit seinen</l>
            <l>Und belebete den Wald, durch sein Horn bei dessen</l>
            <l>Gaben Klippen, Baum und Busch ein recht lustig</l>
            <l>Dies ermunternde Gethöne wekte alle Thiere</l>
            <l>Die sich in den Schatten kühlten, und die mit ge-</l>
            <l>Die bewachsne Rennebahn, von des Jägers Trieb</l>
            <l>Und von jäher Furcht gespornt, ohne Aufenthalt</l>
            <l>Die beliebten Sängerinnen, die die süsse Mittags</l>
            <l>Auf den dichten Gipfeln halten, kamen auch geschwind</l>
            <l>Sahen diesen Aufstand an, dehnten die erfrischten</l>
            <l>Fingen durch den Lustgesang an die Triebe zu er-</l>
            <l>Die sie in der Brust verspüren, wenn sie in den</l>
            <l>Unter blätterreichen Hauben, vor der Glut beschir-</l>
            <l>Diese frohe Munterkeit, dieser Wollklang süsser</l>
            <l>Dieses lispelnde Geräusch, dieses klappernde Ge-</l>
            <l>Das den stillen Wald erreget, macht zur schwü-</l>
            <l>Ein Gemühte aufgewekket, das sich in dem Schöp-</l>
            <l>Der bei heissen Sonnenbrand, der die dünne Luft</l>
            <l>Ueber seine Kreatur, solche Anmuths-Dekken zie-</l>
            <l>Welch ein Schauplaz neuer Wunder, wird auf</l>
            <l>Den vor Lust entzükten Augen in dem Sommer</l>
            <l>Auf! last uns die Schäzze sehn, die zum Nuzzen</l>
            <l>Auf den breiten Seegens-Tisch wollgedekter Aekker</l>
            <l>Welch ein Vorwurf rührt die Sinne, wenn die</l>
            <l>Jhre heitren Anmutsstrahlen wirft auf die bewachsne</l>
            <l>Da wird man mit Lust gewahr, wie die Früchte</l>
            <l>Durch den hellen Gegenschein sich mit tausend Far-</l>
            <l>Wenn wir von erhabnen Hügeln solche Felder über-</l>
            <l>Die mit aufgekeimten Saaten, als im Seegen</l>
            <l>So bewegt das Mannigfalt von den Früchten und</l>
            <l>Sein von Anmuth wallend Herz, durch die schön-</l>
            <l>Es dünkt uns in dieser Ferne, als wenn das be-</l>
            <l>Mit den türkschen Kunstgewirke, mit Tapeten über-</l>
            <l>Hie ist eine Lage grün, da der Blumen bunte</l>
            <l>Wie ein heller Silberstrahl, wie erhabnes Stick-</l>
            <l>Da läst sich ein rothes Feuer, dort ein blaulicht</l>
            <l>Von den roth und blaugemahlten Blumen, die</l>
            <l>Dort ist die Tapecerei, wieder anders übermah-</l>
            <l>Die wie ein vergüldtes Tuch, kostbar in die Augen</l>
            <l>Das mit Ranken durchgeblümet. Wirft man den</l>
            <l>Auf die breiten Gegenden die in Blüte stehn, zu-</l>
            <l>So sieht man die bunte Pracht allenthalben herrlich</l>
            <l>Und in einer heissen Glut, wie in glatten Meere</l>
            <l>Wenn die Erndte Zeit sich nähert, und die Hal-</l>
            <l>Die die Sonne endlich troknet, und mit ihren</l>
            <l>So verdoppelt sich die Lust, wenn wir bei den sanf-</l>
            <l>Auf dem gelben Akkerfeld, die bewegten Halmen se-</l>
            <l>Da wallt unser Herz von Freude, wenn der Wind</l>
            <l>Und ein lispelndes Gezische in den Aehren-Meer</l>
            <l>Und gleichsam den Landman sagt, daß die Zeit an</l>
            <l>Den der Sommer reif gemacht, nun die Siechel</l>
            <l>Es entsteht ein muntres Jauchzen; man wird bald</l>
            <l>Die recht froh zu Felde ziehet, in der Erndte-Zeit</l>
            <l>Und die ganze Dorfschaft kommt, die die Sensen</l>
            <l>Welche die bewegte Faust, mit begierger Lust an-</l>
            <l>O’ ein angenehmes Kriegen! wo die Erndte-Sie-</l>
            <l>Und auf jeden Schlag die Beute mit den Feind dar-</l>
            <l>Wo ein lustigs Feldgeschrei! ohne alles Blutver-</l>
            <l>Wo von der beschwizten Faust, zwar die heissen</l>
            <l>Doch aus keinen Wunden rinnen. Welch ein</l>
            <l>Da der Landmann seine Völker, wie zur Schlacht</l>
            <l>Da folgt immer Schlag auf Schlag, Hieb auf</l>
            <l>Wenn sie mit geschwenkten Arm, durch die dorren</l>
            <l>Und in Garben zu sich ziehen. Welch ein emßiges</l>
            <l>Und das in der schwülen Hizze: doch die Arbeit, wird</l>
            <l>Weil sie in der Aehren-Meng, die sie froh zusam-</l>
            <l>Einen fetten Lebens-Mark, wieder sich zu stärken</l>
            <l>Diese Hofnung stärkt das Herze und erwekket in der</l>
            <l>Der beschweißten Schnitter Freude; ihre Mühe</l>
            <l>Wenn sie mit gerührten Sinn den geschenkten Nah-</l>
            <l>Den der fette Boden trägt und von Höchsten fliest,</l>
            <l>O! ein lustiges Gewimmel! ist es gleich recht schwül</l>
            <l>So bleibt dennoch unermüdet, ihr vergnügter Ernd-</l>
            <l>Einer bindet, jener häuft und stellt in geschwinden</l>
            <l>Die geknüpften Garben auf, und macht reiche See-</l>
            <l>Daran eine Aehren-Menge, die auf ihren Halmen</l>
            <l>Ein betrachtendes Gemüte zu dem höchsten Geber</l>
            <l>Wenn sie wie mit Fingern zeigt, daß von den be-</l>
            <l>Als der GOttheit lichten Thron, sie und alle Ding,</l>
            <l>Wenn das Feld mit solchen Hauffen, als mit Kro-</l>
            <l>Daran ein gerührtes Auge so viel Wunder hat er-</l>
            <l>Als der Körner grosse Zahl; so sind da die Erndte-</l>
            <l>Diese reiche Felderfrucht in die Scheuren einzutra-</l>
            <l>Man bepakt die weiten Leitern, und legt immer</l>
            <l>Die beschäumten Pferde ziehen, und das raschelnde</l>
            <l>Rollt, wenn gleich die Achse knarrt, fort auf den</l>
            <l>Die beim muntren Pferde Trab, hintern Wagen</l>
            <l>Und gestäubte Wolken machen, die sich wiederum</l>
            <l>Wenn die aufgehäuften Lasten, gänzlich aus dem</l>
            <l>O! vergnügte Sommerlust! da das Feld so wird</l>
            <l>Wenn man die gedeihte Frucht in die Vorrathskam-</l>
            <l>Hie rauscht von bewegten Sensen, der getrofne dür-</l>
            <l>Da in Lüften wiederhallet, der erfreuten Schnitter</l>
            <l>Den sie mit den Jubel-Chor, aus gedorrten Gau-</l>
            <l>Darin sie des Schöpfers Ruhm, der das Feld ge-</l>
            <l>Da knarrt der gedrukte Boden, von des Wagens</l>
            <l>Der mit rasselnden Geräder über seine Flächen</l>
            <l>Dieses freudige Geschrei, wird durch das Geklatsch</l>
            <l>Das des Fuhrmans Peitsche macht, damit er die</l>
            <l>Wenn sie nicht in Flüchten rennen. Diese frohe</l>
            <l>Macht die Felder immer rege, bis die dunke Abends-</l>
            <l>Jeden zu der Ruhe weist; Alsdenn gehen die ge-</l>
            <l>Unter jauchzenden Geschrei, freudig wieder zu den</l>
            <l>Wo sie die erschöpften Glieder, die von saurer Ar-</l>
            <l>Wiederum von neuen stärken, auf der weichen La-</l>
            <l>Wenn der Morgen wieder graut und die Post des</l>
            <l>Wird der Felder rege Lust abermahl als wie verjün-</l>
            <l>Bis der Seegen eingescheuret, den der Vorsicht</l>
            <l>Bei des Sommers warmer Milde, ihren Kindern</l>
            <l>Gott! der du als Brunn des Lichts, woraus al-
les Gute quillet,</l>
            <l>Durch der Sonnen rege Glut, jenen Luftkreis an-</l>
            <l>Der durch sein erwärmend Hauchen Geist und Blut</l>
            <l>Wie gar gros ist deine Güte, deine Weisheit, dei-</l>
            <l>Himmel, Erde, Wald und Feld, das beschäumte</l>
            <l>Sind von deinen Wundern voll, die sich uns vor</l>
            <l>Du allweiser Zeit-Regierer, ordnest alles herrlich</l>
            <l>Du giebst bei des Sommers Hizze, was den Gaum</l>
            <l>Schiest des Himmels heitrer Strahl uns recht</l>
            <l>So schenkst du uns zu der Zeit manch erquikkendes</l>
            <l>Das mit solchen Saft erfüllet, der uns kühlet, labt</l>
            <l>Und auf deine weise Güte, allemahl zurükke</l>
            <l>O! ihr Gärten eure Frucht, lässet den erhizten Keh-</l>
            <l>Nicht an dem erfrischend Obst, nicht an saftgen</l>
            <l>Die uns wie in schönen Schaalen wunderbarlich</l>
            <l>Woraus uns die ewge Liebe, als mit süssen Nectar</l>
            <l>Euer Schattenreiches Dach, das aus Laubwerk ist</l>
            <l>Giebet uns bei schwüler Luft kühlende Erquikkungs-</l>
            <l>Eure sammtnen Grase-Dekken die natürlich, rei-</l>
            <l>Sind die Polster süsser Ruhe, worauf wir uns</l>
            <l>Wenn der Westwind uns einwiegt, und mit fri-</l>
            <l>Darin sein unsichtbahr Hauch mit gelinden Blasen</l>
            <l>Menschen! wenn ihr solch Vergnügen zu der Som-</l>
            <l>O! so denket an die Quelle, woraus solch Ergözzen</l>
            <l>Lasset durch den Sonnenstrahl, eure Andacht euch</l>
            <l>Merket auf die höchste Güt, bei dem freudigen Em-</l>
            <l>Das sich in den Adern reget; dankt der ewgen</l>
            <l>Für die süssen Gnadengaben der beliebten Sommers-</l>
            <l>Preiset seine grosse Macht, die den Schauplaz die-</l>
            <l>Bei des Sommers warmer Lust lassen zum Gewächs-</l>
            <l>Rühmet sein allweises Walten, das im Lusthaus</l>
            <l>Denen Lustbegiergen Sinnen, so viel Anmuth vor-</l>
            <l>Lernet daran einzusehn, wie uns zum vergnügten</l>
            <l>Die stets würkende Natur, Mittel sattsam darge-</l>
            <l>Und wie unsers Schöpfers Wille, uns darum so</l>
            <l>Daß wir seine Güte schmekten, die uns überflüßig</l>
            <l>Lernet wie wir schuldig seyn, Jhn mit frohen An-</l>
            <l>Als das allerhöchste Gut, zu erkennen und zu lie-</l>
            <l>Wenn die Sommerszeit verstrichen, so folgt auf</l>
            <l>Bald der trübe Herbst und Winter mit den Frost</l>
            <l>Last euch dies ein Denkbild seyn, das mit denen</l>
            <l>Auch die Munterkeit vergeht. Man muß auf dem Win-</l>
            <l>Wenn die Zeit der reichen Erndte, Boden, Faß</l>
            <l>Wenn der Brunquell aller Gaben, von den See-</l>
            <l>So muß man bei frischer Kraft der noch muntren</l>
            <l>Als zur rechten Erndte-Zeit, treiben sein Berufs-</l>
            <l>Hier sind immer Zeiten-Wechsel, und der Son-</l>
            <l>Macht die Aendrungs-volle Erde, wie uns allen</l>
            <l>Zu den grossen Inbegrif, wo die Eitelkeit regie-</l>
            <l>Dadurch wird der rege Sinn das zu suchen, ange-</l>
            <l>Was beständig ewig dauret. Dieses ist nur da zu</l>
            <l>Wo sich die vollkomnen Zirkel güldner Ewigkeiten</l>
            <l>In der seelgen Geister-Welt, wo die ewge Sonn</l>
            <l>Wo es immer Sommer bleibt, dort in Salems grü-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
