<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die in ihrem GOtt höchst-seelig verschie-  
 dene, und von ihrem grossen gemahl  
 höchst-schmertzlich beklagte königin  
 der Preussen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">147</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-147</measure>
        <measure type="syllables">1826</measure>
        <measure type="tokens">1279</measure>
        <measure type="characters">7469</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die in ihrem GOtt höchst-seelig verschie-  
 dene, und von ihrem grossen gemahl  
 höchst-schmertzlich beklagte königin  
 der Preussen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr Musen! die ihr mich, der Preussen held zu singen,</l>
            <l>Offt glücklich angefeurt, helfft meine feder zwingen,</l>
            <l>Und führt sie von der höh’, nach der ich lüstern bin,</l>
            <l>Von Friedrichs sieges-bahn zu seinen thränen hin!</l>
            <l>Sein unerschöpffter muth ist weit genung erklungen,</l>
            <l>Seit dem ihm noth und recht die waffen abgedrungen.</l>
            <l>Dem Frantze schüttert noch die kaum erlauffue haut,</l>
            <l>Wenn er auf Schwabens feld betrübt zurücke schaut,</l>
            <l>Und an den tag gedenckt, da Ludwigs grosse thaten</l>
            <l>Mit schrecken in die macht der finsterniß gerathen,</l>
            <l>Und auf einmahl verlescht. Was Preussen da gethan,</l>
            <l>Das zeigen, schweig ich gleich, viel andre besser an.</l>
            <l>Dißmahl betracht ich nicht, wie unser könig blitzet,</l>
            <l>Wann ihn der feinde trotz, der freunde schmach erhitzet;</l>
            <l>Nein! sondern, wie er selbst halb todt darnieder liegt;</l>
            <l>Und dennoch über tod und auch sich selbsten siegt.</l>
            <l>Charlott’, ach! kan ich auch diß grosse wort noch sprechen?</l>
            <l>Charlotte ist erblaßt: und unsre augen brechen</l>
            <l>Zugleich für kalter angst. Wir sehen nichts, als nacht:</l>
            <l>Und gleichwohl sehen wir Europens zierd’ und pracht,</l>
            <l>Des grösten helden lust, der damen preiß und erone,</l>
            <l>Das mütterliche haupt von einem königs-sohne,</l>
            <l>Minervens ebenbild, der keuschen liebe sitz,</l>
            <l>Und alles, was jemahls natur, verstand und witz</l>
            <l>Nur herrliches gezeugt, nur schönes kan erdencken,</l>
            <l>Ins haus, ins schwartze haus der bleichen schaar versencken.</l>
            <l>Ach! leider! allzuviel! zuviel auf einen schlag!</l>
            <l>Wer ist, ber unsern schmertz nur halb ergründen mag!</l>
            <l>Und wer, der recht beschreibt, was unser könig fühlet?</l>
            <l>Wie dort, Euridice! dein Orpheus gespielet,</l>
            <l>Wenn er des morgens schon mit seiner zitter klang:</l>
            <l>Wenn er des abends noch von deiner liebe sang;</l>
            <l>So sieht man Friedrichen sich um Charlotten quälen:</l>
            <l>So hört man seinen mund ihr reiches lob erzehlen.</l>
            <l>Ist, spricht er, in der welt auch was Charlotten gleich?</l>
            <l>An ihr allein hätt’ ich ein gantzes königreich.</l>
            <l>Jhr auge war geschickt, auch feinden zu gefallen:</l>
            <l>Jhr holder mund ein sitz von tausend nachtigallen;</l>
            <l>Und dennoch stirbet sie: Und dennoch muß ich thun,</l>
            <l>Was ich von ihr gehofft, wenn ich einst würde ruhn.</l>
            <l>Ists möglich? Hier verschmacht das wort ihm auf den lippen:</l>
            <l>Er ächtzt, er stehnet nur. Wie wenn an harten klippen</l>
            <l>Ein starckes schiff anstößt, und zwar nicht gantz zerschellt;</l>
            <l>Doch aber mit gewalt ins meer zurücke prellt:</l>
            <l>Alsdenn der steuer-mann die müde hand läßt sincken,</l>
            <l>Das ende seiner pein, den bitt:rn tod zu trincken:</l>
            <l>So scheinet es auch hier. Allein, ich sag: es scheint;</l>
            <l>Denn da der grosse fürst für angst zu sterben meint,</l>
            <l>So kommt die schnelle post: Turin muß unterliegen,</l>
            <l>Wo Friedrichs trouppen ihm nicht gleich zu hülffe fliegen.</l>
            <l>Alsbald ermuntert sich sein halb-erloschner geist:</l>
            <l>Der held wacht wieder auf. Er hört, er winckt, er weist,</l>
            <l>Und endlich bricht er los: Was? Will mein kranckes stehnen,</l>
            <l>Da man um ehre kämpfft, mich an den schlaf gewöhnen,</l>
            <l>Und Franckreich dienste thun? Nein! nein! des reiches flor</l>
            <l>Geht leichen, geht verlust, geht meinem schmertzen vor.</l>
            <l>Eilt! helden! die wir längst zu dieser that erwehlet!</l>
            <l>Theilt so viel wunden aus, als man hie seufftzer zehlet!</l>
            <l>Ich lege meinen schatz und viel mit ihr ins grab,</l>
            <l>Wischt durch der feinde schimpff mir meine thränen ab!</l>
            <l>Charlotte fordert es. Charlotte, die gelebet,</l>
            <l>Jtzt todt ist, aber doch in euren hertzen schwebet.</l>
            <l>Gesagt; und auch geschehn. Die trouppen eilen fort,</l>
            <l>Ich seh’ von ferne schon den überwindungs-ort.</l>
            <l>Jhr tichter! sinnet nur auf neue jubel-lieder!</l>
            <l>Savoyen ist erlöst, und Preussen jauchtzet wieder.</l>
            <l>Mein könig! dieses ist, was ich schon offt gesagt,</l>
            <l>Daß nur ein Titus war, der jedermann behagt,</l>
            <l>Und nur ein Friedrich lebt, den alle welt itzt liebet.</l>
            <l>Man schau dich, wie man will, froh oder auch betrübet;</l>
            <l>So bist du allzeit groß. Ein ander weint ja wohl;</l>
            <l>Allein er weiß alsdenn nicht, wie er herrschen soll.</l>
            <l>Du weinst und herrschest auch: Und beyderley geschiehet</l>
            <l>Von dir mit solcher art, als man von keinem siehet,</l>
            <l>Der doch nur eines thut. Der könig strahlt und bricht</l>
            <l>Aus allen thaten vor: Und wer ist, der ihn nicht</l>
            <l>Bey deiner trauer findt? Charlotte hatte gaben,</l>
            <l>Die wenig eintzeln kaum, die meisten gar nicht haben:</l>
            <l>Allein du führst sie auch mit solcher pracht dahin,</l>
            <l>Herr! als begrübest du der erden königin.</l>
            <l>Sie war allein geschickt, dein auge zu ergetzen:</l>
            <l>Du bist allein geschickt, sie in die grufft zu setzen.</l>
            <l>Jedoch, was sag ich grufft? Du bist allein geschickt</l>
            <l>Zu überwinden, held! was andre niederdrückt.</l>
            <l>Viel würden, hätten sie nur halb so viel besessen,</l>
            <l>Bey solcher änderung pflicht und sich selbst vergessen;</l>
            <l>Du bleibst stets, der du bist: Und da dein hertze sich</l>
            <l>Kaum für betrübniß kennt, gehst du doch ordentlich</l>
            <l>In allem deinen thun, und läßt ein grabmahl bauen,</l>
            <l>Bey dessen glantze man dich und zugleich kan schauen,</l>
            <l>Wieviel du, herr! begräbst. Eh’ dieses kaum gethan,</l>
            <l>So legt dein eyfer schon ein hauß der tugend an:</l>
            <l>Und zwar hier in Berlin, wo man nun alles lernet,</l>
            <l>Was unsern adel sonst reich nach Pariß entfernet,</l>
            <l>Und arm zurücke schickt: Ja, wo an dir allein,</l>
            <l>Held! mehr zu lernen ist, als alle künste seyn.</l>
            <l>Fürwahr das rechte maas in lieb und leid zu finden,</l>
            <l>Jm felde schrecklich seyn, academien gründen,</l>
            <l>Sind dinge, die wohl nie auf einen tag geschehn.</l>
            <l>Und hier geschehn sie doch. Wir können nicht mehr sehn,</l>
            <l>Was nicht auch seltsam ist, und andern, die es hören,</l>
            <l>Als eine fabel klingt. Stadt, land und reich vermehren,</l>
            <l>Und nachbarn hülffe thun, ist viel; nicht aber hier:</l>
            <l>Europa hoffet noch was grösseres von dir.</l>
            <l>Und ach! was solte man von deiner hand nicht hoffen,</l>
            <l>Da, was kein mensch gehofft, so herrlich eingetroffen?</l>
            <l>Wie glücklich sind wir denn, da uns der himmel schlägt,</l>
            <l>Daß er die gröste last auf deine schulter legt,</l>
            <l>Die mehr vermag, als wir! Daß er den theil genommen,</l>
            <l>Der zu verliehren uns zwar schmertzlich angekommen;</l>
            <l>Doch dir am schwersten fällt! Er straft uns ja wohl sehr;</l>
            <l>Doch stund in seiner hand noch mehr, und zehnmahl</l>
            <l>mehr.</l>
            <l>Denn hätt’ er deinen printz, hätt’ er ihm dich erkohren,</l>
            <l>Hilff GOtt! was hätten wir, was kirch und schul verlohren!</l>
            <l>So leidest du mit uns, was wir allein verschuldt:</l>
            <l>Du leidest mehr, als wir; doch alles mit geduld.</l>
            <l>Ja, wenn ichs sagen soll, du thust es fast mit freuden,</l>
            <l>Damit dein land nur nicht was mehrers dürffe leiden.</l>
            <l>O ungemeiner held! wer will sich unterstehn,</l>
            <l>Mit dir das sitten-feld des trostes durchzugehn?</l>
            <l>Quillt die geduld aus GOtt, wie sie wahrhafftig quillet;</l>
            <l>So sieht man ja genug, womit dein hertz erfüllet,</l>
            <l>Und überschüttet ist. Der jammer, der dich beugt,</l>
            <l>Ist nur ein spiegel, herr! der deine grösse zeigt.</l>
            <l>Denn wer bewundert nicht das, was du jüngst gesprochen?</l>
            <l>Mein cron-printz, war dein wort, entschloß vor wenig wochen,</l>
            <l>Nach Engelland zu gehn. Doch seht! er läst es seyn:</l>
            <l>Und seine mutter zieht ins land der engel ein.</l>
            <l>Genug zu deiner ruh! gnug zu Charlottens ehre!</l>
            <l>Dein hertz hat obgesiegt durch diese glaubens-lehre.</l>
            <l>Ich selber werd entrückt, und weiß nicht, wo ich bin,</l>
            <l>Ich sehe noch einmahl die grosse königin.</l>
            <l>Ich seh die majestät, die nie ein kind betrübte:</l>
            <l>Ich seh’ den hohen geist, der doch die demuth liebte:</l>
            <l>Die süsse freundlichkeit, die alle welt durchdrang;</l>
            <l>Mehr aber, held! an dir, als aller welt, bezwang:</l>
            <l>Ich seh; allein weit mehr, als ich vor dem erblicket:</l>
            <l>Jhr kleid ist um und um mit sternen ausgeschmücket:</l>
            <l>Jhr wohl-seyn lauter licht, und ein, ich weiß nicht, was,</l>
            <l>Das Paulus zwar gehört, bald aber auch vergaß.</l>
            <l>Aus dieser herrlichkeit, zu der man uns muß treiben,</l>
            <l>Rufft sie mir gütig zu; Schreib, wenn du ja wilst schreiben:</l>
            <l>Hier liegt Charlottens leib, an dem sie nichts ergetzt,</l>
            <l>Als daß ihn Friderich der liebe werth geschatzt.</l>
            <l>Der geist herrscht allbereit auf einem höhern throne;</l>
            <l>Doch, wilst du ihn noch sehn, so such ihn in dem sohne!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
