<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Dreyfache Ehren-Krone/  
  Fr. A. v. H. g. B. den 10. April  1667.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-112</measure>
        <measure type="syllables">1389</measure>
        <measure type="tokens">890</measure>
        <measure type="characters">5475</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Dreyfache Ehren-Krone/  
  Fr. A. v. H. g. B. den 10. April  1667.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Tugend ist nie bloß und ohne Glantz erschienen/</l>
            <l>Es hat die alte Welt ihr Kronen zugezehlt/</l>
            <l>Und Lorbeern/ die noch heut in Zeiten-Büchern grünen/</l>
            <l>Weil Tugend ihr ja stets den Ruhm zum Zweck er-</l>
            <l>Zwar wie ein freyes Volck in reinen Sitten lebte/</l>
            <l>Und nicht ein Götzen-Knecht des schnöden Goldes war/</l>
            <l>Als ein ermuntert Geist nach Helden-Thaten strebte/</l>
            <l>Und ihm sein eignes Lob sein’ eigne Faust gebahr;</l>
            <l>Hat oft ein schlechtes Blat des Siegers Haupt bekräntzet;</l>
            <l>Rom theilte frisches </l>
            <l>In welchem Ehrenschmuck sein Bürger mehr gegläntzet/</l>
            <l>Als der so Perlen sucht itzt bey der Sonnen Hauß.</l>
            <l>Minerva hat darumb den Oelzweig selbst gesetzet/</l>
            <l>Damit ihr jährlich Fest bekrönet konte seyn;</l>
            <l>Die Eiche Jupiter zu Kronen werth geschätzet.</l>
            <l>Jm grünen Myrtenschmuck stellt sich die Venus ein.</l>
            <l>Der Heyden Priester ward belaubt mit Blum und Blättern/</l>
            <l>Und ihm das Opffer Vieh in Kräntzen zugeführt/</l>
            <l>Und wenn die Käyser selbst sich wolten recht vergöttern/</l>
            <l>Hat ihr geweyhtes Haupt der Lorbeer-strauß geziert.</l>
            <l>Der Zeiten Unschuld blieb in solchen guten Schrancken/</l>
            <l>Biß daß die Uppigkeit die Oberhand gewan:</l>
            <l>Dann fieng der Väter Witz und Tugend an zukrancken/</l>
            <l>Als ein gantz Morgenland zu Kleidern Seide span.</l>
            <l>Augustus ließ zu erst die goldnen Kronen blicken/</l>
            <l>Und seine Herrlichkeit im höchsten Purpur sehn</l>
            <l>Drauf hat was Ost und West von Steinen können schicken/</l>
            <l>Deß Phrygers kluge Hand auf Kronen müssen nehn.</l>
            <l>Biß der Tyrannen Stoltz und Hochmuth so gestiegen/</l>
            <l>Daß ihre Scheitel stets von Demant trächtig stand/</l>
            <l>Daß Strahlen umb ihr Haupt wie Sonnen musten fliegen/</l>
            <l>Und diese Raserey verzehrt ein gantzes Land.</l>
            <l>Es war das Capitol ein Schauplatz solcher Schätze/</l>
            <l>So von dem Kronen-Gold verschwendrisch beygelegt/</l>
            <l>Biß daß Vespasian entweyhte die Gesetze/</l>
            <l>Und hat das Heiligthum durch Müntzen umbgeprägt.</l>
            <l>Zwar Kronen bleiben noch der Majestäten Zeichen/</l>
            <l>Und Spiegel/ welche recht die Hoheit stellen für;</l>
            <l>Sie sind Kleinodien bey den beglückten Reichen/</l>
            <l>Der Throne Morgenröth und aller Zepter Zier.</l>
            <l>Hingegen sind sie auch ein Gauckelspiel der Zeiten/</l>
            <l>Ein Ziel worauf das Glück die schärffsten Augen hat:</l>
            <l>Wenn sie von auffen Pracht und Herrlichkeit begleiten/</l>
            <l>So hält inwendig Angst und Noth die Hofestadt.</l>
            <l>Und ferner drücken sie nicht immer kluge Haare/</l>
            <l>Die Statsucht kieset oft für Weise Thoren auß/</l>
            <l>Ja wann mans recht bedenckt/ so ists geborgte Waare/</l>
            <l>Ein Schimmer der verfällt in Asche/ Staub und Grauß.</l>
            <l>So viel Rubinen da in ihrem Umbkreiß brennen/</l>
            <l>So viel vergossen Blut befleckt den lichten Schein/</l>
            <l>Die blancken Schwerdter gibt der Tiamant zu kennen/</l>
            <l>Es muß der Chrysolith offt gifftig Schirling seyn.</l>
            <l>Wir sehen im Sapphir den blauen Neid sich regen/</l>
            <l>Granaten machet ihm der Zorn zu Waffen recht/</l>
            <l>Der liebliche Smaragd wird die Verstellung hegen/</l>
            <l>Ein färbichter Opal zeigt Gnad und Gunst geschwächt.</l>
            <l>Der Rest vom Zierath ist ein Band geflochtner Hecken/</l>
            <l>Wo Sorgen-Dörner stehn und Kummer-Nesseln blühn.</l>
            <l>Den Glantz bezwingt die Zeit/ die Würde banges Schrecken/</l>
            <l>In einem Augenblick ist Kron und Zepter hin.</l>
            <l>Verkehrte Sterblichen! Kommt zeiget eure Griechen/</l>
            <l>Die Spiel- und Rennebahn von tausend Kronen reich.</l>
            <l>Sind ihre Kräntze nicht als wie ihr Leib verblichen/</l>
            <l>Und schätzte sich Athen auch schon den Göttern gleich?</l>
            <l>Stellt doch die Römer dar; vom Blitz der Edelsteine/</l>
            <l>Von Perlen derer Werth offt fette Länder fraß/</l>
            <l>Vom Purpur und Scarlat/ vom zärtsten Helffenbeine/</l>
            <l>Blieb nichts: Alt Rom ist selbst nur ein berühmtes Aaß.</l>
            <l>Ach weit in schönrem Schmuck und weit in schönrer Krone/</l>
            <l>Die selbst die Ewigkeit zusammen hat gesetzt.</l>
            <l>Prangt itzt der Frauen Ruhm/ die seelige Matrone/</l>
            <l>Die keiner Zeiten Sturm noch Zufall mehr verletzt.</l>
            <l>Es heischt es Schuld und Pflicht das werthe Grab zu krönen/</l>
            <l>Diß sag ich: Blumen sind hier ein ohnmächtig Werck;</l>
            <l>Wo etwas ewiges mir gönnen die Camenen/</l>
            <l>Wo ich nicht Frembdling bin in jenem Musen-Berg/</l>
            <l>So solte freylich hier die Pieris nicht schweigen/</l>
            <l>Wiewol die Tugend will und mag die Schmincke nicht/</l>
            <l>Sie kan sich wesentlich durch schöne Wercke zeigen/</l>
            <l>Ist selbst ihr Redener und auch zugleich ihr Liecht.</l>
            <l>Es hat die Seelige untadelhafft gelebet/</l>
            <l>Der Ahnen graues Lob durch ihres grün gemacht/</l>
            <l>Dem Guten nachgefolgt/ dem Bösen wieder strebet/</l>
            <l>Und allzeit mit Vernunfft der Sachen Zweck bedacht.</l>
            <l>Drey Kronen zieren hier und dort ihr Angedencken/</l>
            <l>Zur ersten webte bald die Keuschheit seidnen Schnee.</l>
            <l>Die folgende wolt ihr der Himmel selber schencken/</l>
            <l>In dem er sie bekrönt mit einer edlen Eh.</l>
            <l>Der letzte Sieges-Krantz ist reich an seltnen Zierden/</l>
            <l>Weil nichts Verweßliches ihn zugeschlossen hat.</l>
            <l>Der herrliche Triumph von irrdischen Begierden/</l>
            <l>Flicht jetzt umb beyde Schläff ein ewig grünes Blat.</l>
            <l>Drey Söhne lassen mich noch nicht verstummet werden/</l>
            <l>Wiewol mein todtes Wort nicht ihren Ruhm verklärt.</l>
            <l>Der Mutter Augen-Trost und höchste Freud auf Erden/</l>
            <l>Ward ihr durch derer Mund und Gegenwart gewehrt.</l>
            <l>Cornelia schleust recht: Die nicht gehäuffte Schätze/</l>
            <l>Gold/ Ring/ und Edelstein ihr bestes Kleinod heist.</l>
            <l>Gezogne Söhne sehn/ Liebhaber der Gesetze/</l>
            <l>Verursacht daß ihr Hertz in Freuden sich ergeust.</l>
            <l>Es schien der Seeligen ihr Ehschatz nicht verlohren/</l>
            <l>Nach dem sich auch ihr Sohn auf gleichen Staffeln fand/</l>
            <l>Mit jener Römerin hat sie den Schluß erkohren/</l>
            <l>Daß sie der Söhne Glück nennt ihren Ehren-Stand.</l>
            <l>Bestürtzte/ der Verlust ist unschwer zuermessen/</l>
            <l>Der Mutter Leiche kan nicht sonder Thränen seyn.</l>
            <l>Ich weiß/ daß dieses Leid muß grimmig umb sich fressen/</l>
            <l>Und reist ein gutes Theil von eurem Vorsatz ein.</l>
            <l>Jedoch weil sie den Lauff in Tugenden vollendet/</l>
            <l>Und ihre Bahre krönt ein ewiges Gerücht/</l>
            <l>Weil ihr die Ewigkeit die Palmen zugewendet/</l>
            <l>So saget die Vernunfft zwey Wörter: </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
