<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gedanken zur Zeit der Erndte,  
 1735.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">73</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-73</measure>
        <measure type="syllables">617</measure>
        <measure type="tokens">395</measure>
        <measure type="characters">2417</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Gedanken zur Zeit der Erndte,  
 1735.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein GOtt, in diesem warmen Theile der Frucht-</l>
            <l>erfüllten Sommer-Zeit,</l>
            <l>Da eben Rocken, Gersten, Weizen, zu meinem Nutzen,</l>
            <l>abgemeyt,</l>
            <l>Betracht’ ich, mit gerührtem Geiste, die Wunder Deiner</l>
            <l>Gütigkeit.</l>
            <l>Hier kann ich ein gemähet Feld, bedeckt mit gelben Stop-</l>
            <l>peln, sehn;</l>
            <l>Dort seh’ ich ungezählte Garben, als wärens kleine Zelte,</l>
            <l>stehn,</l>
            <l>Die, da sie eine grosse Weite mit ihren kleinen Höhen</l>
            <l>zieren,</l>
            <l>Ein recht natürlich Friedens-Lager, in langen Linien, for-</l>
            <l>mieren,</l>
            <l>In Strichen, deren weites Ziel der schnelle Blick kaum</l>
            <l>kann erreichen,</l>
            <l>Die alle fast dem Golde gleichen,</l>
            <l>Scheint zwischen grüner Bohnen Feldern der milden Mut-</l>
            <l>ter grünes Kleid,</l>
            <l>Mit güldnen Borten als bebrähmet, in einer prächt’gen</l>
            <l>Lieblichkeit,</l>
            <l>Die ausgespannte reine Luft, mit hellem Licht und Wärm’</l>
            <l>erfüllet,</l>
            <l>Ist, ganz von Duft, Gewölk und Nebel befreyt, erheitert</l>
            <l>und enthüllet.</l>
            <l>Die Wärme wird von dichten Bäumen gemildert, und,</l>
            <l>durch Schatten, kühl,</l>
            <l>Und alles, was man sieht und fühlet, vergnügt das Aug’</l>
            <l>und das Gefühl.</l>
            <l>Ich seh’, durch alle Pracht gerührt, die Frucht, die GOtt</l>
            <l>mir schenket, an,</l>
            <l>Zumahlen den gemähten Weizen, den man nicht besser</l>
            <l>wünschen kann,</l>
            <l>Von Unkraut, Brand und </l>
            <l>einen kleinen Neid,</l>
            <l>Der Landmann meine Frucht nicht rühmte. Gerührt</l>
            <l>durch diese Fruchtbarkeit</l>
            <l>Der reichen mir verliehnen Erndt’, bewundert’ ich die</l>
            <l>schwehren Aehren</l>
            <l>Derselben, und der Körner Grösse. Ich raufte, mit be-</l>
            <l>gier'ger Hand,</l>
            <l>Von ihnen ein halb Dutzend aus, da ich denn halb er-</l>
            <l>staunet fand,</l>
            <l>Daß mir die sechs, drey hundert Körner, so, daß nicht ei-</l>
            <l>ner fehlt, gewährt.</l>
            <l>Ob dieses, da der grosse Geber solch einen Segen mir be-</l>
            <l>schehrt,</l>
            <l>Nicht einer inniglichen Freude, nicht Dankens und Be-</l>
            <l>wunderns wehrt,</l>
            <l>Wird kein Vernünft’ger leugnen dürfen. Ich danke denn,</l>
            <l>in meiner Lust,</l>
            <l>Die aus dem Schmecken Deiner Lieb’, o GOtt, in meiner</l>
            <l>frohen Brust,</l>
            <l>Indem ich es erweg’, entstehet, Dir, Der Du aller guten</l>
            <l>Gaben,</l>
            <l>Die uns ergetzen, nähren, tränken, erhalten, kleiden,</l>
            <l>speisen, laben,</l>
            <l>Der einz’ge Born und Ursprung bist. Schau, ew’ge</l>
            <l>Brunnquell aller Güte,</l>
            <l>Mein durch die Ordnung der Natur recht inniglich ge-</l>
            <l>rührt Gemühte,</l>
            <l>Mit Lob und Preis und Dank erfüllet, als ein gefällig</l>
            <l>Opfer an</l>
            <l>Von einem, der in seiner Armuht nichts, als was Dein,</l>
            <l>Dir reichen kann!</l>
            <l>Laß Deinen mir geschenkten Segen, nachdem des nahen</l>
            <l>Feindes Schwerdt</l>
            <l>Durch Dein allmächtigs Wollen itzt von unsern Grenzen</l>
            <l>abgekehrt,</l>
            <l>Aus Gnaden mir zu Nutzen kommen! Laß, wenn wir</l>
            <l>es mit Lust geniessen,</l>
            <l>Was mir geschenket, nebst den Meinen, den Meinigen</l>
            <l>und mir erspriessen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
