<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Frau.  
   
 Dritter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariae</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">98</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-98</measure>
        <measure type="syllables">1322</measure>
        <measure type="tokens">842</measure>
        <measure type="characters">5046</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1764</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20674-3"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Frau.  
   
 Dritter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohl dem Manne, dem Gott zum Geschenk ein tu-
gendhaft Weib gab!</l>
            <l>Freude beseeligt sein Herz; und Reichthum füllet sein</l>
            <l>Sieh! wie reizend tritt sie einher in heiterer Anmuth,</l>
            <l>Gleich der Unsterblichen einer. Vor ihrem zaubern-</l>
            <l>Weichen die Sorgen, wie Nebel entfliehn vorm Stra-</l>
            <l>Um sie hängen sich liebliche Kinder, wie Liebesgötter</l>
            <l>An dem Gürtel Cytherens. Die süsse harmonische Rede</l>
            <l>Dringt mit Schmeicheln ins Herz des Mannes; er he-</l>
            <l>Preist sich beglückt, und danket der Vorsicht sein irdi-</l>
            <l>Schön ists, wer an mächtigen Flüssen die eige-</l>
            <l>Ueber den Ocean sendet, und an den fetten Gestaden</l>
            <l>Mengen von Heerden ernährt; schön ists, die Schaaren</l>
            <l>Mähen zu sehn, auf eigenem Land, von Seegen bedecket;</l>
            <l>Oder die eignen ergiebigen Berge zu Schätzen zu</l>
            <l>Schön ists, in dem Schooße des Ruhms, im Zirkel</l>
            <l>Aus Krystallen zu trinken; befreyt von der Sorge des</l>
            <l>Königsgnaden erzeigen zu können, — und doch ist es</l>
            <l>In den Armen der weiblichen Tugend dem Himmel zu</l>
            <l>So wie Aurora die Wellen verläßt, verläßt sie</l>
            <l>Jhres Gemahls, und geht, wie die Sonne, dem fro-</l>
            <l>Keine gekünstelten Wasser benetzen die blühenden</l>
            <l>Sondern sie taucht ihr holdes Gesicht in den lauteren</l>
            <l>Und sie ist schön, wie Venus im Bade. Nicht Stun-</l>
            <l>Ueber dem Putze des fliegenden Haars. Sie stralet</l>
            <l>Jm Japanischen Stoff; die reine weisseste Leinwand</l>
            <l>Fließt um die marmornen Glieder, und eine thauigte</l>
            <l>Nur halbaufgeblüht, schmücket die Stirn. So weckt</l>
            <l>Mit dem frischesten Morgenkuß auf. Am reinlichen</l>
            <l>Sitzt sie mit ihm, und versammelt um sich die liebli-</l>
            <l>Ruft die Sorge des Staats den Mann zu frühen Ge-</l>
            <l>So entweicht sie unter die Schatten des ländlichen</l>
            <l>Näht in der schattichten Laube von Linden; indes daß</l>
            <l>Blumen sammelt, die Schwester zu kränzen, im thauig-</l>
            <l>Hinter dem Frosch her setzt, und nach dem Schmetter-</l>
            <l>Oder sie wandelt auch über den Hof; betrachtet die</l>
            <l>Jhrer weissen gekrönten Hüner; indes daß die Tauben</l>
            <l>Rauschend vom Dache sich stürzen, und ihre Gebiethrin</l>
            <l>Dann ertheilt sie der Küche Befehl, und steigt auch</l>
            <l>Zu den Gewölben des Weingotts hinab, und sorgt für</l>
            <l>Jhrer Schätze vom Rhein, und für die Tokayische Traube.</l>
            <l>Sie lehrt ihre Knaben die Tugend; das zärtliche Mädchen</l>
            <l>Unschuld und Sittsamkeit, ihres Geschlechts erhaben-</l>
            <l>Nicht dem dienenden Pöbel, und aberglaubischen Ammen,</l>
            <l>Läßt sie die Sorge, das fühlende Herz der Jugend zu bilden;</l>
            <l>Sondern sie schildert ihnen beredt erhabene Thaten,</l>
            <l>Grosse Geschichte, welche die Seelen zur Tugend begei-</l>
            <l>O wie lebt sie ihr Leben beglückt! wie liebt sie</l>
            <l>Unaussprechlich! Jhm werden die Jahre zu flüchtigen</l>
            <l>Und die Stunden zu schnellen Minuten. Der Eifer-</l>
            <l>Hat sein Herz nie entflammt, nie hat ein quälender</l>
            <l>Jhrer Keuschheit und Treu sein sanftes Lager umflattert.</l>
            <l>Goldbedeckte Verführer der Unschuld, und witzige Narren,</l>
            <l>Plaudrer ohne Gehirn, umgeben nie ihren Caffeetisch.</l>
            <l>Sie auch bläht sich im Canapee nicht bey heiligen</l>
            <l>Welche mit Beten den Vormittag schänden, mit Lästern</l>
            <l>Sie weint gern mitleidige Zähren beym Schicksal Zayrens,</l>
            <l>Oder sie lacht des phlegmatischen Orgons. Auch spielt</l>
            <l>Jhrem Mann Entzückung ins Herz. Mit kleinen Ge-</l>
            <l>Die sie mit Anmuth zu schmücken, und mit Geschmack</l>
            <l>Lockt sie oft über die Stirne des Mannes zufriedenes</l>
            <l>Er verehrt sie, er betet sie an; mit jeglichem Tage</l>
            <l>Scheinet ihr Aug ihm mächtger, und ihre Tugend</l>
            <l>Seine Liebe vergrößert ihr Glück; sie lebet in ihm nur,</l>
            <l>Und kein Wunsch herrscht stärker in ihr, als ihm zu ge-</l>
            <l>O welch eine Wolke von Thränen bedecket ihr Antlitz,</l>
            <l>Wenn ihr die Pflicht den werthen Gemahl aus den Au-</l>
            <l>Weinend sieht sie ihm nach, und hängt mit düsteren</l>
            <l>Lang am rollenden Wagen, bis ein beneidetes Thal ihn</l>
            <l>Einschlingt, oder ein waldichter Berg sich hinter ihm</l>
            <l>Traurig hofft sie alsdann die langsamen Stunden</l>
            <l>Und kaum kan ihr den Schmerz die Schaar der Kinder</l>
            <l>Aber endlich erschallet das Horn, das Knallen der Peitsche;</l>
            <l>Und das rasselnde Rad steht still. Sie fliegt ihm entgegen,</l>
            <l>Drückt ihn fest an ihr schlagendes Herz, und bringt</l>
            <l>Jhn den versammelten Kindern zurück. Gleich fröh-</l>
            <l>Gehn die Tage vorbey. Sie heftet die zärtlichen Blicke</l>
            <l>Fest auf ihn, und kan sich nicht sättgen am werthen</l>
            <l>Lange genießt sie des himmlischen Glücks der treue-</l>
            <l>Frische Gesundheit kränzet ihr Leben; von gütigen Him-</l>
            <l>Strömt der reichste Seegen auf sie. Jhr Mann ist die</l>
            <l>Von dem dankbaren Staat; die ihn umringenden Ehren</l>
            <l>Stralen auf sie auch zurück. Gleich jungen Engeln,</l>
            <l>Schöne Kinder um sie; gerechte Hofnungen füllen</l>
            <l>Jhre Seele, die oft mit Vergnügen in schmeichelnder</l>
            <l>Künftiger Zeiten sich sieht, und ihrer Familie Glück</l>
            <l>Auf sie blickt der Seraphim Chor, denn ihre Gebete</l>
            <l>Steigen oft über die Wolken; ihr Herz schlägt feurige</l>
            <l>Hohe Gedanken, zu Gott empor; sie erhöret die All-</l>
            <l>Und neigt ihren Seegen herab zu dem Flehen der Mutter.</l>
            <l>Wie ehrwürdig hebt sie sich auf vom geheimen Gebete,</l>
            <l>Und wie heiter lächelt ihr Blick, durch Thränen der Andacht</l>
            <l>Aufgeklärter! Wie zärtlich umarmt sie den theuren</l>
            <l>Jetzt aufs neu von der Gottheit erfleht! So leben sie</l>
            <l>Sind den verdorbenen Zeiten ein Beyspiel von zärtli-</l>
            <l>Und beständiger Treu. Sie ist die Krone der Frauen,</l>
            <l>Beyfall folget ihr nach. So kömmt sie dem Abend des</l>
            <l>Jmmer näher und näher; sie wird in traurigen Stür-</l>
            <l>Welche sich über sie ziehn, nicht Muth und Stärke ver-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
