<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der doppelte frühling,  
 Bey der doppelt-glücklichen  
  Albert-Sittichischen und Albert-  
 Güntherischen hochzeit,  
 Entworffen von einem Schlesier.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">96</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-96</measure>
        <measure type="syllables">1005</measure>
        <measure type="tokens">674</measure>
        <measure type="characters">4035</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der doppelte frühling,  
 Bey der doppelt-glücklichen  
  Albert-Sittichischen und Albert-  
 Güntherischen hochzeit,  
 Entworffen von einem Schlesier.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die erd ist doch des himmels seine braut;</l>
            <l>Die schmückt er itzt mit blumen statt der seide;</l>
            <l>Was Ost und West sonst theures in sich schaut,</l>
            <l>Das steht beschämt vor diesem wunder-kleide.</l>
            <l>Pösnien entfärben den rubin,</l>
            <l>Der perlen schnee weicht gerne den nareissen,</l>
            <l>Der hiacint sticht jeden türckis hin,</l>
            <l>Der ametist hat feilgen nachgehn müssen.</l>
            <l>Das schlechte graß ist mit smaragd beleget,</l>
            <l>Kein purpur führt des amaranthen licht,</l>
            <l>Was künstliches Cathaja stickt und träget,</l>
            <l>Erreicht die kunst der tulipanen nicht.</l>
            <l>Zum zeugnisse, wie er sich müsse sehnen,</l>
            <l>Wenn seine braut in diesem schmucke lacht;</l>
            <l>So ist gewiß, daß er die liebes-thränen,</l>
            <l>Den feuchten thau zu diamanten macht.</l>
            <l>O schöne zeit! die lauter balsam haucht,</l>
            <l>Die ambra streut durch die gelinde lüffte,</l>
            <l>In der jesmin von allen blättern raucht,</l>
            <l>Und bisam dringt durch rauhe felsen klüffte,</l>
            <l>Wo nectar aus gemeinen steinen schwitzt,</l>
            <l>Und iedes feld trägt tausend panaceen,</l>
            <l>Wo Chloris selbst vergnügt in blumen sitzt;</l>
            <l>Gleichwie ihr fuß nur will auf rosen gehen.</l>
            <l>Daß deine gunst nicht will beständig währen,</l>
            <l>Daß nicht das jahr soll zweymal frühling seyn,</l>
            <l>Ja, daß die welt nicht früchte kan gebähren,</l>
            <l>Die blumen statt der schaalen schliessen ein;</l>
            <l>Nein, nein, es ist diß, was der himmel liebet,</l>
            <l>Was iedes jahr ihm wie aufs neu antraut,</l>
            <l>Da er indeß bekante küße giebet,</l>
            <l>Nur eine welt, ein frühling, eine braut.</l>
            <l>Heut aber weist ein ungemeines band,</l>
            <l>Das zweiffels ohn im himmel ist gebunden,</l>
            <l>Doch auf der welt auch als des glückes pfand,</l>
            <l>Den letzten zug und beyfall hat gefunden.</l>
            <l>Heut weist ein schluß, der ewig feste hält,</l>
            <l>Dasjenige, was selbst der lauff der zeiten,</l>
            <l>Nicht in den umgang seines wechsels stellt,</l>
            <l>Jm frühlinge zwey frühling an zwey bräuten.</l>
            <l>Die jugend ist der frühling unser jahre;</l>
            <l>So wie der lentz des jahres jugend heißt;</l>
            <l>Der jugend feld trägt angenehme waare,</l>
            <l>Denn die man vor des frühlings kinder preist,</l>
            <l>Das blum-werck, so die frische jugend treibet,</l>
            <l>Wird schöner, als des frühlings glantz und lust:</l>
            <l>Wer dieses nicht wie einen rechts-spruch gläubet,</l>
            <l>Der küsse nur der liebsten mund und brust.</l>
            <l>Weil anmuth nun zu frühlings töchtern macht</l>
            <l>Ein schönes paar der angenehmsten schwestern,</l>
            <l>Aus denen recht die muntre jugend lacht,</l>
            <l>An denen selbst die scheelsucht nichts kan lästern.</l>
            <l>Weil lilg und ros’ erhöhen ihre haut,</l>
            <l>Der hyacint will auf schnee-ballen prangen,</l>
            <l>So wird vielleicht gantz sonnen-klar geschaut,</l>
            <l>Der frühling sey hier doppelt angegangen.</l>
            <l>Doch wird ihr glantz noch höher angestrichen</l>
            <l>Von blumen, die die reine seele nährt;</l>
            <l>Wie blumen bey einander stärcker riechen,</l>
            <l>So machen sie die tugenden auch werth.</l>
            <l>Diß ist der schmuck, dem käyser-cronen weichen,</l>
            <l>Vor diesem legt das blut der rosen ein.</l>
            <l>Ja wenn die lust des frühlings wird erbleichen,</l>
            <l>Wird dieser lentz der tugend ewig seyn.</l>
            <l>Vorzeiten hieß der lentz das heilge jahr,</l>
            <l>Dieweil alsdenn das volck gelübde machte,</l>
            <l>Und vor die hülff aus unglück und gefahr,</l>
            <l>Offt alle frucht zum götzen-opffer brachte:</l>
            <l>Sie beyde sind bereits GOtt anvertraut,</l>
            <l>Als die sich stets der gottes-furcht befleissen,</l>
            <l>Jedwede nimmt ein geistlicher zur braut,</l>
            <l>Solt iede nicht ein heilger frühling heissen?</l>
            <l>Glückseeligs hauß! das ungemeine gaben,</l>
            <l>Der welt befohln, den sternen zugezehlt,</l>
            <l>Muß deine lust nicht zweyfach seyn erhaben;</l>
            <l>Weil du zugleich zwey kinder siehst vermählt.</l>
            <l>Und hat dein haupt durch hochgelehrte leute</l>
            <l>Bißher gestützt so lehr-stuhl als altar;</l>
            <l>So giebt es nun als vater auch zwey bräute</l>
            <l>Denjenigen, wo es vor lehrer war.</l>
            <l>Geht, Schönes paar! zum andern paare hin;</l>
            <l>Und paaret euch zusammen in die wette;</l>
            <l>Der sternen heer, das kurtz noch munter schien,</l>
            <l>Geht selber auch zu paaren schon zu bette.</l>
            <l>Wünscht denen, die noch itzt in freyheit stehn,</l>
            <l>Und wenig von dergleichen paaren wissen;</l>
            <l>Die nur mit euch biß an die kammer gehn,</l>
            <l>Daß sie euch bald zu paaren folgen müssen.</l>
            <l>Der frühling selbst, indem ihr hochzeit gebet,</l>
            <l>Verspricht euch nichts, als das vergnügung macht:</l>
            <l>Wie ihr itzund in lauter freuden lebet,</l>
            <l>So soll euch seyn eur leben zugebracht.</l>
            <l>Euch wird der zeit ihr wechsel nicht beschweren,</l>
            <l>Nur dieses muß zu mehrer lust geschehn,</l>
            <l>Eh noch der lentz wird einmal wiederkehren,</l>
            <l>Wird euch der herbst schon zweyfach fruchtbar sehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
