<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">D ergleichen über ihre Untreu.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hunold</surname>
            <forename>Christian Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">92</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-92</measure>
        <measure type="syllables">1145</measure>
        <measure type="tokens">806</measure>
        <measure type="characters">4662</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1702</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197766"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>D ergleichen über ihre Untreu.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kan wohl ein sterblicher von mehrern Unglück wissen?</l>
            <l>Wenn mein Vergnügen stirbt so leben Angst und Noth:</l>
            <l>Mein Licht verbirget sich/ doch nicht die Finsternissen/</l>
            <l>Mein Leben selber flieht/ so martert mich der Todt.</l>
            <l>Das Liebste will mein Feind/ die Feinde Freunde werden</l>
            <l>Die Furien sind da/ die weil mein Engel fleucht/</l>
            <l>Die Meisterin verbannt den Schüler von der Erden/</l>
            <l>Weil er den Griffel nicht mit puren Gold bestreicht/</l>
            <l>Doch dein Magnet ist falsch wenn er nur Gold will ziehen/</l>
            <l>Wie zog er denn zu vor auch Fleisch und Blut an sich?</l>
            <l>Die Nadel darf sich sonst nach Norden nur bemühen</l>
            <l>Und hier ist Kupffer mehr als kostbar Ertz vor dich.</l>
            <l>Doch kan man schlecht Metal nicht auch zu Golde machen?</l>
            <l>Ach ja wer mit den Stein der Weisen ist beglückt:</l>
            <l>Und hab' ich diesen nicht? Erinnre dich mit lachen</l>
            <l>Wie offt du ihn so wohl mit deiner Hand gedrückt.</l>
            <l>Doch dein Gedächtniß ist dem Monde gleich zu schätzen/</l>
            <l>Es nimmet bey mir ab/ bey andern wird es voll.</l>
            <l>Nun will der Geist den Leib in gleichen grade setzen</l>
            <l>Und deinem Hochmuth dient nur fremder Liebes-Zoll.</l>
            <l>Die Venus kan mich zwar nicht ihren Stiff-Sohn nennen</l>
            <l>Sie lässet der Natur die steiffen Zügel nach.</l>
            <l>Doch Hymens Fackel darf bey solcher Gluth nicht brennen/</l>
            <l>Der Juno Tempel weißt den Weg zum Schlaff-Gemach.</l>
            <l>Ach köndte meine Hand so kostbar Weyrauch streuen/</l>
            <l>So würde mir dein Schooß noch zum Altar gereicht:</l>
            <l>Ich müste Gold-Tinctur/ wie Perlen Tropffen speyen/</l>
            <l>Weil Lieb und Gelbesucht nur bey den Mitteln weicht.</l>
            <l>Doch fülle nur die Hand/ und hüte dich für Pillen</l>
            <l>Die nach neun Monate die Würckung lassen sehn/</l>
            <l>Die Mässigkeit kan auch den Liebes-Hunger stillen/</l>
            <l>Sonst wird Verrähterey durch eine Wieg' entstehn.</l>
            <l>Nun meine Sorgfalt kan nicht deinen Zorn verdienen/</l>
            <l>Du liessest mich ja sonst darum bekümmert seyn.</l>
            <l>Ich fragte: Will es noch in guten Wohlseyn grünen?</l>
            <l>Blöst Zephirs Lieblichkeit auch kühle Lufft hinein?</l>
            <l>Wie schlägt der Pulß auch noch? Wie schreiben sich die Zeiten?</l>
            <l>Bleicht irgends Purpur roht die Rosen im Gesicht?</l>
            <l>Wie thut es dir auch weh im Tantzen und im Schreiten?</l>
            <l>Und was die Liebe mehr von dieser Sache spricht.</l>
            <l>Nun konte dieser Schertz dir eine Lust erwecken?</l>
            <l>So höre meinen Raht der auf dein bestes denckt.</l>
            <l>Das Paradiß ist schön wo keine Schlangen hecken/</l>
            <l>Und dessen enge Thür den schwersten Zutritt schenckt.</l>
            <l>Allein mir scheint bereits/ wie Leipzig zu den Garten/</l>
            <l>Vielleicht was höhers auch den Schlüssel finden kan.</l>
            <l>Was muste meine Hand denn deine Rose warten?</l>
            <l>Und warum schaut' ich sie nur ungebrochen an?</l>
            <l>Dein Haven war zuvor mit Ketten zugeschlossen/</l>
            <l>Die Zucht und Ehrbarkeit in ihrer Schmiede macht.</l>
            <l>Doch diese hat der Feind mit weichen Qvarck zerschossen/</l>
            <l>Weil Geilheit auff der Hut zu deiner Schande wacht.</l>
            <l>Ein jeder weiß zwar nicht dein Ufer zu erreichen/</l>
            <l>Wo güldne Flaggen wehn/ da geht es glücklich fort;</l>
            <l>Denn Tugend muß anitzt die schlaffen Seegel streichen/</l>
            <l>Die Silber-Flotte kömt allein an deinen Port.</l>
            <l>Mein Ancker kan sich nicht zu deinen Grund gesellen/</l>
            <l>Weil ihn vor pures Gold ein schlechter Stahl beschwert:</l>
            <l>Du bist Cleopatra/ die statt den keuschen Wellen/</l>
            <l>Nur auff das Wollust-Meer in güldnen Schiffe fährt.</l>
            <l>Doch heisset die Vernunfft dich nicht den Ausgang scheuen/</l>
            <l>Da dir die Natern schon den schönen Leib ümringt?</l>
            <l>Die in den Busen-Milch und Gifft in Brunnen speyen/</l>
            <l>Davon der Keuschheit-Schloß in tausend Stücken springt?</l>
            <l>Nein/ nein/ du hörest nichts von reinen Turtel-Tauben/</l>
            <l>Ein lustger Sperling kömt dir angenehmer vor.</l>
            <l>Wer treu und redlich liebt verliehrt bey dir den Glauben/</l>
            <l>Nur der Sirenen Klang hat ein geneigtes Ohr.</l>
            <l>Ich bin in deiner Gunst Menandern gleich gewesen/</l>
            <l>Der ob er noch so viel von Thats Schönheit schreibt/</l>
            <l>So dürffen andre doch die besten Blumen lesen/</l>
            <l>Da mir ein kahler Griff vor alle Mühe bleibt.</l>
            <l>Nun wirffstu mirtzwar ein: daß unter allen Sinnen/</l>
            <l>Ja der Empfindlichste das süsse Fühlen sey:</l>
            <l>Doch dieses mehrt den Schmertz/ denn Zeit und Glück zerinnen/</l>
            <l>Ich darff der rechten Lust nur in Gedancken bey.</l>
            <l>Was aber hilfft es mir/ dich in Gedancken küssen?</l>
            <l>Was bau' ich in die Lufft/ ein andrer auff die Brust?</l>
            <l>Was beiß ich mich denn stumpff an lauter tauben Nüssen/</l>
            <l>Ein Traum schwächt nur den Leib/ doch nicht die heisse Lust.</l>
            <l>Nun wolt' ich zwar nicht erst die keusche Muschel brechen/</l>
            <l>Biß mir des Priesters Hand die Perle draus verehrt;</l>
            <l>Allein wo schon der Wurm die Aepffel darff zerstechen/</l>
            <l>Da speist man lieber mit eh' alles wird verzehrt.</l>
            <l>Die Ehe-Bande sind vor dir zu starcke Stricke/</l>
            <l>Dadurch ein freyer Geist in Enge Schrancken muß:</l>
            <l>Drüm fliehst du auch den Stand/ und loh</l>
            <l>Die nicht vergüldet sind/ mit lauter Uberdruß.</l>
            <l>Nun/ weiß mein Glücke gleich nicht wie ich wil/ zu grünen/</l>
            <l>So sehe mich doch nur als als einen Diener an:</l>
            <l>Denn hab' ich gleich kein Geld/ muß dir doch einer dienen/</l>
            <l>Der deiner Wechselbanck das Zahlbret halttn kan.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
