<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der  LXXXII  Psalm.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">3</measure>
        <measure type="verses">24</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8</measure>
        <measure type="syllables">301</measure>
        <measure type="tokens">210</measure>
        <measure type="characters">1233</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der  LXXXII  Psalm.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott stehet allezeit, und sieht auf die gemeine:</l>
            <l>Wißt, götter! daß der HErr der götter richter heist.</l>
            <l>Wie kommt es, daß ihr euch des rechtes nicht befleist?</l>
            <l>Ein jeder nimmt geschenck, und siehet auf das seine.</l>
            <l>Wie lange richtet ihr aus gunst und heucheley?</l>
            <l>Schafft einst den armen recht, und springt den waisen bey!</l>
            <l>Helfft dem, der dürfftig ist, und straft die falscheu tücken,</l>
            <l>Damit die mächtigen nicht den geringen drücken!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wiewohl! ihr bleibet taub, und lasset euch nichts sagen:</l>
            <l>Jhr haßt das reine licht, und wolt im finstern seyn.</l>
            <l>Drum geht der feste grund des landes wohlfarth ein:</l>
            <l>Drum höret man das volck auf allen gassen klagen.</l>
            <l>Der HErr hat wohl gesagt: Daß ihr die obrigkeit,</l>
            <l>Daß ihr des Höchsten söhn’, und daß ihr götter seyd;</l>
            <l>Jhr werdet aber doch, wie schlechte menschen sterben,</l>
            <l>Und als tyrannen einst in tieffer angst verderben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum mache dich selbst auf, und höre das gewinsel,</l>
            <l>O GOtt! weil niemand hört, der nicht geschencke kriegt,</l>
            <l>Du siehest, wie das land fast in dem tode liegt.</l>
            <l>Das elend, das hier herrscht, entwirfft kein zarter pinsel;</l>
            <l>Der reichen herrschens-sucht und ungerechtigkeit</l>
            <l>Ist deinen heiligen ein unaussprechlich leyd.</l>
            <l>Damit es nun vor sie nicht unerträglich werde,</l>
            <l>So komm, o HErr der welt! und richte selbst die erde!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
