<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Von dem Hoff- und Stadt-  
 Leben.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Canitz</surname>
            <forename>Friedrich Rudolph Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">322</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-322</measure>
        <measure type="syllables">3924</measure>
        <measure type="tokens">2748</measure>
        <measure type="characters">15874</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1700</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197532"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Von dem Hoff- und Stadt-  
 Leben.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du zweiffelst wie ich seh/ mein Freund nicht mehr
daran/</l>
            <l>Daß nur allein der Hoff dich glücklich machen kan.</l>
            <l>Dein Schluß wird hochgerühmt von allen Handwercks-</l>
            <l>Die mit einander schon um deine Kundschafft streiten/</l>
            <l>Weil so ein edler Trieb in deiner Seele brennt/</l>
            <l>Der/ was dir GOtt beschert/ dem armen Nechsten gönnt/</l>
            <l>Und länger nicht den Schatz/ den vormals deine Alten/</l>
            <l>Aus Einfalt beygelegt/ der Welt wil vorenthalten.</l>
            <l>Es wünscht die halbe Stadt den Eltern sanffte Ruh/</l>
            <l>Und rufft dem Erben Glück und viel Vermögen zu/</l>
            <l>Der kein Bedencken trägt/ wenn er/ den Hoff zu zieren/</l>
            <l>So vieler Jahre Frucht in einem sol veriieren/</l>
            <l>Und manches Künstlers Hand durch sein Erfinden übt/</l>
            <l>Das dem verlegnem Gold ein neues Ansehn giebt.</l>
            <l>Verzeih mir/ daß ich offt durch freyes Widersprechen/</l>
            <l>Den Vorsatz/ den du hegst/ gesucht zu unterbrechen/</l>
            <l>Und daß dir/ werther Freund/ mein allzu kühner Raht/</l>
            <l>Die Ruhe des Gemüths bißher verzögert hat.</l>
            <l>Es ist schon lange Zeit/ daß ich von denen Stuffen/</l>
            <l>Die du betreten wilst/ zurücke bin geruffen/</l>
            <l>Drum bild ich mir vielleicht den Welt-Lauff ärger ein/</l>
            <l>Als wie er in der That nicht mag beschaffen seyn.</l>
            <l>Man hat indessen viel von Unbestand gehöret;</l>
            <l>Vielleicht hat sich das Glück/ wie alles umgekehret/</l>
            <l>Ist nun der Tugend hold/ und keinem ungetreu/</l>
            <l>Beschämt des Mahlers Hand und Tichters Phan-</l>
            <l>Die ihm zu stetem Hohn manch schändlich Bild erfun-</l>
            <l>Ja selbst mit finsterm Flohr die Augen zugebunden/</l>
            <l>Und führt uns Sterblichen dich zum Exempel an/</l>
            <l>Daß es Verdienste sieht/ und auch belohnen kan.</l>
            <l>Ich seh schon/ wie mich dünckt/ mit hertzlichem vergnü-</l>
            <l>Dich jungen - - - dem Glück im Schooße liegen/</l>
            <l>Wie manch entlegnes Land sich freuet oder kränckt/</l>
            <l>Nachdem dein kluger Spruch die Waageschale lenckt;</l>
            <l>Und wie der blosse Schein/ mit gnädigstem Belieben/</l>
            <l>Von seinem grossen Staat dem Fürsten übrig blieben/</l>
            <l>Der wie ein zartes Kind/ das an die Brust gewehnt/</l>
            <l>Bey Tag und auch bey Nacht sich ängstlich nach dir sehnt.</l>
            <l>Wolan es müsse nichts als Seegen auf dich schneyen/</l>
            <l>Und die getroffne Wahl dich nimmermehr gereuen!</l>
            <l>Sylvander dieser Wunsch der ist zwar wol gemeynt/</l>
            <l>Und alles Danckens werth/ doch wilst du/ wie es scheint/</l>
            <l>Daß ich sol einen Stich von deinem Schertz empfinden/</l>
            <l>Und kanst den kleinen Groll so leicht nicht überwinden/</l>
            <l>Daß ich für dieses mahl nicht deiner Meynung bin/</l>
            <l>Da doch ein jeder Kopff hat seinen eignen Sinn.</l>
            <l>Doch mercke mit Gedult/ was mich dazu bewogen:</l>
            <l>Vor diesem wär ich gern den Waffen nachgezogen/</l>
            <l>Wenn nur mein Vater nicht mir den Compas verrückt/</l>
            <l>Nun bin ich gar zu alt zum Krieg/ und ungeschickt</l>
            <l>Der jenigen Befehl in Demuht anzuhören/</l>
            <l>Die offt des Himmels Zorn erhebt zu hohen Ehren.</l>
            <l>Denn leyder! mancher bringt ein Fähnlein auf die Welt/</l>
            <l>Wird auf der Ammen Arm als Hauptmann vorgestellt/</l>
            <l>Und kriegt/ eh er verdient im Schilderhauß zu stehen/</l>
            <l>Den Feind zum ersten mahl als Obrister zu sehen;</l>
            <l>(wiewol ein solcher Held/ der nur sein theures Blut</l>
            <l>Zum Aderlassen spart/ nicht grosse Wunder thut/</l>
            <l>Und wenn ihm nichts gefehlt/ als Mandeln und Musca-</l>
            <l>Wol eh’ aus Blödigkeit hat Land und Stadt verrathen.)</l>
            <l>Ja sprichst du: folge dem/ was jener Weise schreibt:</l>
            <l>Wol dem der weit entfernt von fremden Händeln bleibt!</l>
            <l>Der nach der Alten Brauch mit seinen eignen Zügen</l>
            <l>Das väterliche Feld bemüht ist zu bepflügen;</l>
            <l>Den nicht der Wucher-Geist mit tausend Sorgen schreckt/</l>
            <l>Den nicht ins Harnisch jagt/ noch aus dem Schlaafe</l>
            <l>Das greßliche Gethön der lermenden Trompeten/</l>
            <l>Der auf der wilden See nicht schwebt in Todesnöthen/</l>
            <l>Der nichts zu rechten hat/ und der nicht mit Verdruß</l>
            <l>Für grosser Leute Thür/ ihm Schutz erbitten muß.</l>
            <l>Ich schelte keinen nicht/ dem ein so stilles Leben/</l>
            <l>In solchem engen Raum kan ein Vergnügen geben/</l>
            <l>Und wünsche daß vielmehr/ Thau/ Wind und Sonnen-</l>
            <l>Und Regen/ allemahl ihm mögen dienstbar seyn.</l>
            <l>Man wird verhoffentlich mir wiederum vergönnen/</l>
            <l>Daß ich solch Lust-Revier mag eine Wüste nennen/</l>
            <l>Wo sich der Müßiggang/ dem für dem Menschen graut/</l>
            <l>Streckt zwischen träges Vieh auf eigner Beerenhaut/</l>
            <l>Und wo wir unser Pfund/ das wir vom Himmel haben/</l>
            <l>Zuweilen Klaffter-tief in dürem Sand vergraben.</l>
            <l>Ich glaube wer Vernunfft und Leibes-Kräffte fühlt/</l>
            <l>Thut wol/ wenn er so fort nach wahrem Lobe zielt/</l>
            <l>Und lässet dermahleins auf seinem Grab-Stein lesen:</l>
            <l>Daß er der Welt genützt/ und sie ihm hold gewesen.</l>
            <l>So war das alte Rom zu seiner Zeit gesinnt/</l>
            <l>Das hielt denjenigen nicht für sein ächtes Kind/</l>
            <l>Der in gemeiner Noht sich faul zu seyn erkühnte/</l>
            <l>Und nicht mit Faust und Witz dem Vaterlande diente;</l>
            <l>Da saß die Tugend recht auf ihrem Ehren-Thron/</l>
            <l>Als die Gemächlichkeit vor schwerer Arbeit-Lohn/</l>
            <l>Und erst ein Curius nach vielen Helden-Thaten/</l>
            <l>Auf seinem Meyer-Hoff die Rüben durffte braten.</l>
            <l>Hab ich die Welt gesehn/ um aus gedruckten Lügen</l>
            <l>Zu schliessen: ob wir bald den Frieden werden kriegen/</l>
            <l>Und unser Krieges-Volck/ das man zu Hülffe führt/</l>
            <l>Vielleicht noch dieses Jahr mein armes Dorff berührt?</l>
            <l>Hat man zu anders nichts/ auf Schulen und auf Reisen/</l>
            <l>Mir manches Reiches Krafft und Schwäche lassen wei-</l>
            <l>Als daß mein Unterthan von Tranck und Freude voll/</l>
            <l>Das weise Regiment des Junckers rühmen sol?</l>
            <l>Dient mir das/ was ich weiß von Satzung und Gerich-</l>
            <l>Zu nichts als nach der Kunst der Bauren Streit zu</l>
            <l>Zu rechnen was ein Feld mehr als das andre trägt/</l>
            <l>Wie viel mir ohngefehr der Pachter unter schlägt?</l>
            <l>Und hab ich der Natur Geheimniß forschen lernen</l>
            <l>Von tiefstem Abgrund an/ biß zu dem Lauff der Sternen/</l>
            <l>Allein zu diesen Zweck/ daß ich den rechten Tag/</l>
            <l>Zum propffen und zur Saat im Monath treffen mag?</l>
            <l>Wer nicht zu kleinem Guth ein grössers wil erwerben/</l>
            <l>Der muß von Gram und Schaam/ wo nicht von Hunger</l>
            <l>Was ehmals einen Rust von grossem Reichthum gab/</l>
            <l>Wirft itzt nach unser Art die Nothdurft selten ab.</l>
            <l>Und solte denn nur das in meine Renthen fliessen/</l>
            <l>Was mir durch fremden Schweiß der Frohndienst läßt</l>
            <l>Wie kan ich sicher seyn/ daß nicht vielleicht noch heut/</l>
            <l>Mich plötzlich überfällt die bittre Dürfftigkeit.</l>
            <l>Wie? wenn mein mattes Vieh von Gifft und Seuche</l>
            <l>Wie? wenn man leeres Stroh in meine Garben bindet/</l>
            <l>Wie? wenn durch schnelle Gluth das Meinige verfleucht/</l>
            <l>Wie?weñ ein kühner Feind durch unsre Gräntzen streicht.</l>
            <l>WeñSchoß und Steuer-Geld wird hefftig eingetrieben?</l>
            <l>Wenn endlich was von Hitz und Frost ist übrig blieben/</l>
            <l>Was Feuer/ Gifft und Feind/ an Vorrath hat verschont/</l>
            <l>Raubt jener Freunde Schwarm/ der in der Nähe wohnt/</l>
            <l>Wenn das Verhängniß wil/ daß sie mein Hauß zu ehren/</l>
            <l>Aus nachbarlicher Gunst/ den kleinen Rest verzehren?</l>
            <l>Wo aber ist der Ort der einen muntern Geist/</l>
            <l>Geschwinder als der Hoff in seinem Vortheil weist/</l>
            <l>Und täglich Anlaß giebt/ bey so verschiednen Fällen/</l>
            <l>Was man begriffen hat/ ans volle Licht zu stellen?</l>
            <l>Was fehlet einem wol der es so weit gebracht/</l>
            <l>Daß er in seiner Höh der Mißgunst Pfeil verachtt?</l>
            <l>Wenn keiner neben ihm dem Fürsten steht zur Seiten/</l>
            <l>Den er mehr wie ein Freund/ als Diener darf be-</l>
            <l>Er heißt des Fürsten Arm der unsre Wolfarth stützt/</l>
            <l>Sein Ohr das uns erhört/ sein Auge das uns schützt/</l>
            <l>Die Seele die ihn regt auf unser Heyl zu sinnen/</l>
            <l>Sein Werckzeug das er braucht/ was grosses zu begin-</l>
            <l>Man schreibts dem Unglück zu wenns etwan übel steht/</l>
            <l>Und ihm/ daß noch der Staat nicht gantz zu drümmern</l>
            <l>Ihm danckt der Fürst allein/ daß er so wol gesorget/</l>
            <l>Wenn der Soldate ficht/ und noch der Kauffmann bor-</l>
            <l>Ist das nicht folgens werth? wenns einem so gelingt/</l>
            <l>Daß aller Uberfluß durch Thür und Fenster dringt/</l>
            <l>Und daß er sein Geschlecht in hohen Flor zu setzen/</l>
            <l>Darff eines jeden Haupt nach eignem Willen schätzen.</l>
            <l>Er sieht sein prächtig Hauß wie das von Marmel</l>
            <l>Sein Bild wie das geprägt aus hellem Golde straalt.</l>
            <l>Und gar den Leich-Sermon/ den man bey seinem Leben/</l>
            <l>In Vorrath </l>
            <l>Ein solcher der sich schaut in so erwünschtem Stand/</l>
            <l>Hat nicht sein Vater-Gut vergeblich angewandt/</l>
            <l>Und darf der andern Lust/ in Warheit nicht beneiden/</l>
            <l>Die ihr Gesicht an Korn/ an Schaaf und Kälbern wey-</l>
            <l>Die Stunde der Geburt ist zwar nicht allen gleich/</l>
            <l>Dem gläntzt der Stern des Glücks/und jenem scheint er</l>
            <l>Für einem der hinauf zum Gipfel ist geklommen/</l>
            <l>Sind tausend welche kaum biß an die Helffte kom-</l>
            <l>Glückseelig ist der Mensch/ den ein begrüntes Feld/</l>
            <l>Von Hochmuth und vom Geitz entfernt beschlossen hält.</l>
            <l>Und welcher in sich selbst kan ein Vergnügen finden/</l>
            <l>Daß er nicht nöthig hat an fremdes Glück zu binden;</l>
            <l>Der Fürsten Gunst zwar hoch/ doch Freyheit höher schätzt/</l>
            <l>Und nicht des Pöbels Wahn zu seinem Richter setzt.</l>
            <l>Treibt das Verhängniß mich zu einem grossen Mann/</l>
            <l>Der selten helffen wil/ und immer schaden kan/</l>
            <l>Der mit so leichter Müh die herrlichsten Palläste/</l>
            <l>Als Karten-Häuser baut/ der täglich auf das beste</l>
            <l>Trutz seinem Fürsten lebt/ in dessen Zimmer blinckt</l>
            <l>Damit ein König pralt/ wo man den Tagus trinckt;</l>
            <l>Der sein Vermögen schon nach Millionen schätzet/</l>
            <l>(hat diesen sein Verdienst in solchen Stand gesetzet?</l>
            <l>O nein/ das Einmahl eins hat ihn empor gebracht/)</l>
            <l>- - - -</l>
            <l>Mein GOtt/ wie muß ich mich in Zeit und Stunden schi-</l>
            <l>Eh mir es widerfährt/ sein Antlitz zu erblicken/</l>
            <l>Zum öfftern wil er nicht im Schlaffe seyn gestöret/</l>
            <l>Oö man von weiten gleich sein Bretspiel klappen höret/</l>
            <l>Zuweilen eh wirs uns am wenigsten vermuthen/</l>
            <l>Schwim̃t er als wie ein Fisch durch der Clienten Fluthen/</l>
            <l>Wol mir/ wann er alsdenn so lange sich verweilt/</l>
            <l>Daß mir ein kurtzes Nein zur Antwort wird ertheilt/</l>
            <l>Dieweiln gemeiniglich es ihm also beliebt/</l>
            <l>Daß er durchs Hinterhauß sich in die Flucht begiebt.</l>
            <l>- - - - -</l>
            <l>Wo findet man den Hoff da Tugend wird geachtet?</l>
            <l>Sie wird/ weil Heucheley der Fürsten Ohr bestritten/</l>
            <l>In dem Gedrange kaum des Vorgemachs gelitten.</l>
            <l>Ein aufgeschnitnes Wams/ die Tracht der alten Zeit/</l>
            <l>Scheint nicht so lächerlich als itzt die Redlichkeit/</l>
            <l>Wer ihr ergeben ist/ der folgt verbotne Lehren/</l>
            <l>Wer Gold erbitten wil/ muß güldne Kälber ehren/</l>
            <l>Du must/ wenns nöthig ist bey einem wolzustehen/</l>
            <l>Den andern besten Freund vertraulich hintergehen/</l>
            <l>Der Grossen Heimlichkeit bemühet seyn zu wissen/</l>
            <l>Und dem der dich verletzt die Hand in Demuth küssen/</l>
            <l>Wenn jemand würdiger als du der Ehren scheint/</l>
            <l>So ist es schon genug/ halt ihn für deinen Feind/</l>
            <l>Wenn ein verschlagnes Weib/ sich mischt in Händel ein/</l>
            <l>So opfre alles auf in ihrer Gunst zu seyn/</l>
            <l>Damit du magst durch sie des Mannes Hertz besiegen/</l>
            <l>Und von der Deltla des Simsons Locken kriegen/</l>
            <l>Der noch nicht in das Buch der Heyrath eingeschrieben/</l>
            <l>Dann ist zu seinem Glück ein Pfortchen offen blieben/</l>
            <l>Geh in Philemons Hauß/ da wirst du treffen an/</l>
            <l>Die mit was wichtiges dein Seufftzen lohnen kan/</l>
            <l>Nur hüte dich genau nach ihrem Thun zu fragen/</l>
            <l>Der Vorwitz ist ein Werck/ mit dem sich Narren plagen/</l>
            <l>Verachte mit Vernunfft den Wahn der dummen Welt/</l>
            <l>Wird doch der Uberfluß im Horne vorgestelt/</l>
            <l>Ja sprichst du: ihr Geschlecht: Ach laß den Irrthum fah-</l>
            <l>Sieh unsern Nachbar an in seinen alten Jahren/</l>
            <l>Der/ wenn ihn offt die Last der bittern Armuth drückt/</l>
            <l>Mit ritterlicher Hand sein altes Strohdach flickt.</l>
            <l>Was hilfft sein Adelstand/ wenn dich die Schuldner</l>
            <l>Dann schützet dich kein Schild von allen sechzehn Ah-</l>
            <l>Und wilst du deinen Sohn im Hohenstifft zu sehn/</l>
            <l>Indessen weil du lebst großmüthig betteln gehn?</l>
            <l>Und wann die Worte dir nicht bald nach Wunsch gelin-</l>
            <l>So wird doch dein Geschenck/ durch Thür und Schlösser</l>
            <l>Dein vorgesetztes Ziel ist wol der Mühe wehrt/</l>
            <l>Denn wenn erst deine Faust in fremden Beutel fährt/</l>
            <l>Hast du nichts nöthig mehr zu stehn im festen Glücke/</l>
            <l>Als nur ein Quentin Witz und Centner loser Tücke/</l>
            <l>Wann ich denn kalt und matt auf meine Ruh bedacht/</l>
            <l>Ist schon was neues da das mich verzweiffeln macht/</l>
            <l>Ich finde mich umringt von einem Bettler-Hauffen/</l>
            <l>Ich der ich möchte selbst für fremden Thüren lauffen/</l>
            <l>Die sonder bahres Geld/ und wollen mit dem Nein</l>
            <l>Das ich davon gebracht/ nicht abgewiesen seyn.</l>
            <l>Kaum kan ich mich hernach aufs Ruhbett niederlegen/</l>
            <l>Um den verwirrten Lauff des Glückes zu erwegen/</l>
            <l>So klofft ein Fremder an/ den ich sonst nie gekandt/</l>
            <l>Und spricht: er sey mit mir im sechsten Grad verwandt/</l>
            <l>Wil einen Dienst durch mich als seinen Blutsfreund</l>
            <l>Und im Proceß zugleich den Gegenpart besiegen/</l>
            <l>Legt auch darauf getrost mehr Schrifften an den Tag/</l>
            <l>Als mancher Cantzler kaum im Jahre lesen mag.</l>
            <l>Schwür ich gleich/ daß ich nicht in solchem Stern geboh-</l>
            <l>Der mich zu andrer Schutz auf Erden hat erkohren/</l>
            <l>Daß zwar der Wille gut/ doch mein Vermögen schlecht/</l>
            <l>So ist die Antwort da/ er schertzt mit seinem Knecht.</l>
            <l>In dem reitzt abermahl mich was zur Ungedult/</l>
            <l>Ein Dieb ein Cramer pocht/ und macht mir eine Schuld/</l>
            <l>Die ich/ wie selbst sein Buch und Quittung muß besa-</l>
            <l>Schon im verwichnen Herbst ihm richtig abgetragen;</l>
            <l>Mag ich so gut ich kan mich dieser Gäste frey/</l>
            <l>So ist doch lange nicht mein Ungemach vorbey/</l>
            <l>Man sieht ein sichres Volck an Höfen und in Städten/</l>
            <l>Das/ wie ums Tagelohn/ das Pflaster pflegt zu treten/</l>
            <l>Das/ weiln es Arbeit haßt/ und doch nicht stille sitzt/</l>
            <l>Aus Vorwitz in dem Schooß des Müßigganges</l>
            <l>Dergleichen Leute sind die Diebe meiner Stunden/</l>
            <l>Es ist ihr höfflich-seyn mit Ungestüm verbunden/</l>
            <l>Da heißts/ wie geht es euch/ in euer Einsamkeit/</l>
            <l>(ich dencke zimlich wol/ wenn ihr nicht bey mir seyd)</l>
            <l>Das Wetter nach dem Sturm hat sich schon aufgekläret/</l>
            <l>Auch wünsch ich hätt es doch biß in die Nacht gewähret/</l>
            <l>So drünget ihr vielleicht als nun bey Sonnenschein/</l>
            <l>Mit eurem Mückenschwarm nicht in mein Zimmer ein.</l>
            <l>Der eine wiederholt aus den gedruckten Lügen/</l>
            <l>Wie starck m</l>
            <l>Und weis’t als ein Prophet/ der nicht betriegen kan/</l>
            <l>Versailles zum Quartier dem Printz von Baden an.</l>
            <l>Ein ander dem das Glück nicht wil nach Wunsche lachen/</l>
            <l>Dräut wie er bald den Hof wil öd und wüste machen/</l>
            <l>Und schwert daß er zum Schimpf der Grossen dieser</l>
            <l>Den Abzug aus der Stadt nunmehro fest gestellt.</l>
            <l>Der streichet pralend aus wie viel in n</l>
            <l>Ihm reiche Tochter sind zur Heyraht angetragen;</l>
            <l>Und jener wie sein Fürst sich stündlich nach ihm sehnt/</l>
            <l>Nicht anders als ein Kind das an die Brust gewehnt/</l>
            <l>Jagd/ Karten/ Kleider/ Tantz/ und hundert andre Pos-</l>
            <l>Sind aller Unterhalt biß daß die Zeit verflossen/</l>
            <l>Die mir des Himmels Zorn zur Züchtigung bestimmt/</l>
            <l>Und bis zu meinem Trost/ ein jeder Abschied nimmt.</l>
            <l>Und wer kan jeden Weg/ wodurch der falsche Wahn/</l>
            <l>Die tumme Sterblichen/ zur Knechtschafft leiten kan/</l>
            <l>Und alles Marter-Zeug/ das wir uns selber wehlen/</l>
            <l>Zum Vorwurff der Natur/ so bald zusammen zehlen?</l>
            <l>Wann der geringste Lärm im nechstgelegnen Wald/</l>
            <l>Um eine stille Trifft der blöden Schaafe schalt/</l>
            <l>Und eins erst schüttern wird/ beginnt ein gantzer Hauf-</l>
            <l>Durch Blat Gebüsch und Strauch dem Flüchtling nach-</l>
            <l>Der Mensch/ das kluge Thier/ getraut ihm selber nicht/</l>
            <l>Sein eigner Tacht verglimmt er folgt ein fremdes Licht/</l>
            <l>Greifft selbst kein Ruder an/ pflegt furchtsam fort zu wal-</l>
            <l>Und lebet/ (ja noch mehr) stirbt andern zu gefallen.</l>
            <l>Erfreue dich mein Sinn daß dir ein guter Geist/</l>
            <l>Den unbekanten Schatz der edlen Freyheit weist;</l>
            <l>Ich weiß du wirst die Schnur/ sey nur bemühet/ finden/</l>
            <l>Dich aus dem Labyrinth des Pöbels loß zu winden.</l>
            <l>Gebrauch den Lauff der Welt zu deinem Zeitvertreib/</l>
            <l>Sieh doch das Possenspiel/ wie dieser sich ein Weib/</l>
            <l>Weiln jener so gemacht/ läßt aus der Fremde bringen/</l>
            <l>Wie jener seinen Wanst läßt in ein Schnürleib zwingen/</l>
            <l>Die Kost/ die ihm sonst schmeckt/ nach andern Zungen</l>
            <l>Und sein bequemes Hauß/ so fort zu Boden stürtzt/</l>
            <l>Auf daß die gantze Stadt mag mit verwundern schauen/</l>
            <l>Daß er dem Nachbar gleich auch kan Palläste bauen;</l>
            <l>Verwirf den Richterspruch/ den die Gewohnheit fällt/</l>
            <l>Es ist dir die Vernunfft umsonst nicht zugesellt.</l>
            <l>Der Tod klopfft an die Thür es wechseln alle Sachen/</l>
            <l>Und keiner kans doch nicht der Welt zu Dancke machen/</l>
            <l>Der mich verwundet hat/ vom Jach-Zorn angetrieben/</l>
            <l>An dem wird das Gesetz bald seinen Eyfer üben;</l>
            <l>Wie aber geht es dem für so genossen aus/</l>
            <l>Der nur mit Vorbedacht fällt in mein eigen Hauß/</l>
            <l>Und da mit eitelm Tand/ den er mit Worten spickt/</l>
            <l>Aus Freundschafft einen Dolch biß in dem Hertzen drückt.</l>
            <l>Du freyer Blumenberg und Schutzwehr meiner Lust/</l>
            <l>Bey dir ist mir ja nichts von allem dem bewust/</l>
            <l>Hier aber seh ich wol/ in Wällen und Pasteyen</l>
            <l>Ist keine Sicherheit für solchen Rasereyen/</l>
            <l>Und der/ dem dieser Zwang und Weise nicht gefällt/</l>
            <l>Wird als ein Wunderthier zum Schauspiel aufgestelt/</l>
            <l>Fort Kutscher folge mir/ ich wil am letzten Garten/</l>
            <l>Der in der Vorstadt liegt/ zu Fusse deiner warten/</l>
            <l>Hernach so sol es frisch im vollen Trabe gehn/</l>
            <l>Biß wir den spitzen Thurm in unserm Dorffe sehn.</l>
            <l>Und solte mich auch dort die Räuber Schaar entdecken/</l>
            <l>So wird mich Wald und Busch für ihrem Wuth versteckẽ.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
