<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Leanders abschied von Floretten.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">128</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-128</measure>
        <measure type="syllables">1601</measure>
        <measure type="tokens">1086</measure>
        <measure type="characters">6435</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Leanders abschied von Floretten.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Leander, dem vorlängst an Dobroborens quellen</l>
            <l>Der vorsatz, sich nur blos der weißheit heimzustellen,</l>
            <l>Die süsse poesie durchaus versaltzen hat;</l>
            <l>Kam dennoch, als ihn nächst sein liebster Thirsis hat:</l>
            <l>Er möchte doch mit ihm in fremde felder schauen!</l>
            <l>Auf einen andern sinn; Indem er aus den auen,</l>
            <l>Die ihn bißher ergetzt, an jenes ufer gieng,</l>
            <l>Wo seine flöte noch an einer linde hieng,</l>
            <l>Die er begierig nahm und in den stillen gründen,</l>
            <l>Wo um Floretten sich die holden Musen finden,</l>
            <l>Den abschied, der itzt folgt, in seine flöte sang,</l>
            <l>Daß ufer, wald und feld von dem gethön erklang.</l>
            <l>Ach! rief er: Zörnet nicht! zörnt nicht, gerechten sterne!</l>
            <l>Daß ich mich wiederum von dem gelübd entferne!</l>
            <l>Die sünd ist freylich gros; allein sie ist so schön,</l>
            <l>Daß ich gezwungen bin, sie dennoch zu begehn,</l>
            <l>Wenn eure strahlen auch zu scharffen blitzen würden.</l>
            <l>Wiewohl! ihr thut es nicht; Jhr wißt wohl, daß die hürden</l>
            <l>Der lieb und poesie brunn und behältniß sind:</l>
            <l>Wenn nun die Hypocren’ aus allen bächen rinnt,</l>
            <l>Und eine schäferin die alten funcken rühret,</l>
            <l>Die nebst der lieblichkeit verstand und tugend zieret,</l>
            <l>Wie kan es anders seyn, als daß Leanders hand</l>
            <l>Die flöte, so sein mund aus andacht nächst verbannt,</l>
            <l>Aus lieb itzt wieder nimmt? Doch nehm ich sie schon wieder;</l>
            <l>So soll sie dennoch gleich, so bald die abschieds-lieder</l>
            <l>Den reinen wunsch erfüllt, wie vor, verworffen seyn.</l>
            <l>Jhr aber, feld und thal! nehmt meine klagen ein!</l>
            <l>Und du, o wiederhall! laß sie Floretten hören!</l>
            <l>Ach! daß die sternen doch der hoffnung schloß zerstören,</l>
            <l>So der gedancken hand so sinnreich aufgebaut.</l>
            <l>Du weist es, stiller wald! was ich dir anvertraut:</l>
            <l>Jhr bäume! wißt es auch, was ich in euch gegraben,</l>
            <l>Ob zeit und unfall gleich die schrifft vertilget haben.</l>
            <l>Des flusses tieffe schos trägt so viel tropffen nicht,</l>
            <l>Als dieser rosen-busch, wo Venus blumen bricht,</l>
            <l>Gebrochne seufftzer führt, so meine brust gebohren.</l>
            <l>Doch wo gerath ich hin? Macht mich der schmertz zum thoren?</l>
            <l>Was sing ich? Ach Florett’! ich weiß nicht, wo ich bin,</l>
            <l>Der wind der traurigkeit führt meine geister hin.</l>
            <l>Ich bin, als wie ein kahn, auf ungestümen fluthen;</l>
            <l>Indessen kanst du doch leicht meinen zweck vermuthen,</l>
            <l>Obschon kein förmlich wort aus meinen lippen fliest,</l>
            <l>Weil deiner augen witz auch die gedancken liest.</l>
            <l>Wiewohl, du kanst es fast in jeder mien’ erblicken,</l>
            <l>Leander müsse sich auf einen abschied schicken.</l>
            <l>O abschied voller pein! Hier starrte zung und mund:</l>
            <l>Der augen nasser blick gab seine wehmuth kund:</l>
            <l>Es ließ die kalte faust die leichte flöte fahren:</l>
            <l>Und endlich sanck er selbst, da, wo er vor zwey jahren</l>
            <l>Mit seinem Seladon vergnügt und tichtend saß,</l>
            <l>Vor tieffer mattigkeit in das bethaute gras.</l>
            <l>Es hatte nur sein geist sich wieder aufgeschwungen,</l>
            <l>So rieff er: Blätter! kommt und werdet mir zu zungen,</l>
            <l>Und saget, was so schwer von meinen lippen geht!</l>
            <l>Doch weil ihr allesammt noch zugeschlossen steht,</l>
            <l>Und mich der süsse mund der holden nachtigallen</l>
            <l>Jtzt nicht vertreten kan; so laß mein schwaches lallen,</l>
            <l>Beliebte schäferin! dir nicht entgegen seyn!</l>
            <l>Erzürnst du dich doch nicht, wenn deine schafe schreyn;</l>
            <l>Doch was vergleich ich mich mit den beglückten schafen,</l>
            <l>Die immer um dich sind, an deiner seite schlafen,</l>
            <l>Und die manch sanffter strich von deiner hand ergetzt,</l>
            <l>Vor der die wolle sich nicht weich und sauber schätzt,</l>
            <l>Ja, die mein schlechter mund nicht würdig ist zu küssen.</l>
            <l>Florette! gute nacht! ich muß mein lallen schliessen:</l>
            <l>Denn die verwirrung läst mir nichts gereimtes zu.</l>
            <l>Florette! gute nacht! du leitstern meiner ruh!</l>
            <l>Ich darff nicht länger mehr an deinen grentzen weiden:</l>
            <l>Der himmel nöthigt mich, itzt in ein land zu scheiden,</l>
            <l>In dem zwar vieles ist, was mich vergnügen kan;</l>
            <l>Doch treff ich dich, mein kind! und meinen freund nicht an:</l>
            <l>So kan das paradies mir selbst verdrüßlich werden,</l>
            <l>Und also bleib ich doch, krieg ich schon hundert heerden</l>
            <l>Und tausend felder ein, betrübt und unvergnügt:</l>
            <l>Wofern der himmel nicht einst das gelücke fügt,</l>
            <l>Daß dein’ und meine schaf’ aus einem bache trincken:</l>
            <l>Daß der bemooste brunn, in den die sterne sincken,</l>
            <l>Wenn sich Florettens bild in sein crystall versenckt,</l>
            <l>Auch einst mein spiegel wird; und, was mein hertze denckt,</l>
            <l>Doch eine zarte furcht mir nicht vergönnt zu sagen,</l>
            <l>Der zephyr aber längst Floretten zugetragen,</l>
            <l>Einst in der that geschicht! Ach hoffnung! lebe wohl!</l>
            <l>Ich weiß wohl, daß man nicht auf thürne trauen soll,</l>
            <l>Die deine hände nur auf sand und träume bauen.</l>
            <l>Drum lebe wohl! mein kind! ich soll dich nicht mehr schauen.</l>
            <l>Der turtel-taube girrn, die mich vorlängst gekennt,</l>
            <l>Hat uns auch wohl gesagt, daß uns der himmel trennt;</l>
            <l>Und also soll ich dich nicht ferner singen hören,</l>
            <l>Mein lied wird auch nicht mehr Florettens ruh verstören:</l>
            <l>Es soll kein rosen-krantz, den du gewunden hast,</l>
            <l>Um meine schläfe blühn. Das urtheil ist gefaßt;</l>
            <l>Doch hat es, holdes kind! dein kiel nicht unterschrieben:</l>
            <l>So ist gleichwohl ein blat der hoffnung übrig blieben:</l>
            <l>Ein blat, das scharffe lust zwar bald entführen kan;</l>
            <l>Das aber, scheinet es Florettens gunst nur an,</l>
            <l>Mir dennoch fähig ist, viel süsses anzudeuten.</l>
            <l>Verlohrne fantasie! ich muß von dannen schreiten.</l>
            <l>Florette! gute nacht! Und du, mein Seladon!</l>
            <l>Der schäferinnen lust, der Musen liebster sohn,</l>
            <l>Leb allezeit vergnügt! ich muß auch dich verlassen,</l>
            <l>So sehr ich auch gewünscht, dich ewig zu umfassen:</l>
            <l>Dich, dessen liebe mich so ungemein ergetzt:</l>
            <l>Dich, dessen netter vers mich in verwundrung setzt:</l>
            <l>Dich, dessen stimme blos Florettens stimme weichet,</l>
            <l>Und der mein heisrer thon auch nicht das wasser reichet.</l>
            <l>Beliebter Seladon! O angenehmer tag!</l>
            <l>Da ich an deiner seit’ in diesem walde lag!</l>
            <l>Da wir zum zeit-vertreib auf linder flöte spielten,</l>
            <l>Und den erhitzten fuß in dunckeln schatten kühlten!</l>
            <l>Jtzt ist es aus, mein freund! der himmel macht den schluß:</l>
            <l>Daß ich so wohl von dir, als von Floretten, muß.</l>
            <l>Getreuer Seladon! annehmlichste Florette!</l>
            <l>Wie reist’ ich so vergnügt, wenn unsre freundschaffts-kette</l>
            <l>Durch stete gegenwart ein festes kleeblat wär!</l>
            <l>So führt der guckguck itzt den reise-geist daher,</l>
            <l>Der lauter trennung macht. O trennung voller schmertzen!</l>
            <l>Wiewohl! du trennest nur den leib, doch nicht die hertzen:</l>
            <l>Und daß die nahmen auch selbst nicht geschieden seyn,</l>
            <l>So schneid ich sie geschränckt hier in drey fichten ein,</l>
            <l>So wie mein hirten-stab sie schon vorlängst getragen.</l>
            <l>So schloß Leanders mund die tieffen abschieds-klagen,</l>
            <l>Und that, wie er gesagt. Zwar soll er noch zuletzt,</l>
            <l>Eh’ er den schweren fuß von dannen fortgesetzt,</l>
            <l>In einen eichen-baum so viel geschrieben haben:</l>
            <l>Leanders hertze liegt nicht weit von hier begraben,</l>
            <l>Und wo du wissen wilst, wovon er sich noch regt?</l>
            <l>So wisse: Daß sein leib ein fremdes hertze trägt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
