<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die unausbleibende Hülffe GOttes/  
 Bey Beerdigung Fr. D. L. g. H. den 15.  
 Octobr. 1679.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1341</measure>
        <measure type="tokens">924</measure>
        <measure type="characters">5390</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die unausbleibende Hülffe GOttes/  
 Bey Beerdigung Fr. D. L. g. H. den 15.  
 Octobr. 1679.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was ist des Menschen Hertz? ein Meer voll von Gedanck&amp;#275;/</l>
            <l>Wie jenes von dem Schaum erzürnter Wellen braust/</l>
            <l>So müssen sich allhier stets die Begierden zancken/</l>
            <l>Wenn schon der Regungen erboster Nordwind saust.</l>
            <l>Die See und auch das Hertz wird wol niemand ergründen/</l>
            <l>Sie blehen sich zugleich vom stoltzen Hochmuth auff:</l>
            <l>So ist bey Beyden nicht Beständigkeit zu finden/</l>
            <l>Es ändert Well und Hertz im Augenblick den Lauff.</l>
            <l>Bald scheinen sie so klar als ein polirter Spiegel/</l>
            <l>Und kurtz verstellet sie ein ungeheure Nacht/</l>
            <l>Bald halten sie das Ziel/ und lieben Schloß und Riegel/</l>
            <l>Biß sie ein neuer Sturm eydbrüchig wieder macht.</l>
            <l>So viel hägt nicht das Meer liebkosende Sirenen/</l>
            <l>Als mit viel Lüsten ist verzaubert unser Hertz;</l>
            <l>So kan sich Triton nicht mit Perl und Muscheln krönen/</l>
            <l>Als dieses sich bekräntzt mit Wollust/ Spiel und Schertz.</l>
            <l>Hingegen schlägt auch nicht mit so viel Donner-Keulen</l>
            <l>Des Himmels starcker Arm in Amphitritens Schaum;</l>
            <l>Als unser Hertze wird durchbohrt von Kummer-Pfeilen/</l>
            <l>So daß es brechen muß und reget sich noch kaum.</l>
            <l>Die See ist niemals treu: das Hertze/ weil wir leben/</l>
            <l>Bleibt immer tückisch arg mit Tollheit angefüllt/</l>
            <l>Und wenn es trotzig sich wird an die Sterne heben/</l>
            <l>So hat Kleinmüthigkeit bald die Geschwulst gestillt.</l>
            <l>Drumb ist von Anbegin all unser Thun und Tichten</l>
            <l>Verkehrt/ und irriger als wol ein Labyrinth.</l>
            <l>Wie klug wir auff der Welt auch unsre Wege richten/</l>
            <l>So glaubt doch/ daß es nicht des HErren Wege sind.</l>
            <l>Wir lachen zwar den Wahn der unbesonn’ nen Heyden/</l>
            <l>Daß sie aus Holtz und Stein viel Götter ausgedacht/</l>
            <l>Zu ihnen sich genaht in Kummer/ Angst und Leiden/</l>
            <l>Rauchkertzen angesteckt/ und Opffer abgeschlacht;</l>
            <l>Alleine sind uns nicht wol die Begierden Götter?</l>
            <l>Verläst sich unser Hertz nicht auch auf Stock und Stein?</l>
            <l>Und soll das Reichthum nicht aus aller Noth Erretter/</l>
            <l>Der Grossen hohe Macht die beste Hülffe seyn?</l>
            <l>Man wird den Purpur eh’ als Gottes Thron anbeten/</l>
            <l>Und den Gewaltigen noch mehr zu Dienste stehn:</l>
            <l>Ja wer unangesagt darff zu den Fürsten treten/</l>
            <l>Scheint unter Sternenschon noch auf der Welt zu gehn.</l>
            <l>Wer trotzt nicht zu der Zeit mit gültigen Patronen?</l>
            <l>Ist nicht ein Quintlein Gunst viel Centner Dienste werth?</l>
            <l>Gott der entfernt/ und in dem Himmel pflegt zu wohnen/</l>
            <l>Muß sehn wie vielmals ihm der Rücken wird gekehrt.</l>
            <l>Nechst diesem schauen wir dem Reichthum Tempel bauen/</l>
            <l>Da wo des Menschen Schatz/ da ist des Menschen Gott/</l>
            <l>Dem wird anheim gestellt Anligen und Vertrauen/</l>
            <l>Bey dem ist Hülff und Schutz/ Erlösung aus der Noth.</l>
            <l>Gold ist das Element/ so selbst die Elementen</l>
            <l>Wenn es nur möglich wär/ zerschmeltzt in ander’ Art.</l>
            <l>Was Wunder/ daß nach Gold des Jasons Segel rennten/</l>
            <l>Da jetzt die Welt darumb eilt zu der Höllen Farth?</l>
            <l>So wird die Andacht nie im Gottes-Hause knyen/</l>
            <l>Als unser Madensack sich für dem Klumpen beugt.</l>
            <l>Denn wo Vermögen ist/ muß alle Wolfarth blühen/</l>
            <l>Da stehet auch der Stul/ auff den die Ehre steigt.</l>
            <l>Ich will der Wollust nicht verzuckert Gifft berühren/</l>
            <l>Zu welcher unser Hertz zum öfftern Zuflucht nimmt.</l>
            <l>So soll die Thorheit nicht der Weisen mich verführen/</l>
            <l>Daß von der Wissenschafft die beste Hülffe kömmt/</l>
            <l>Noch daß ein blutig Krieg das Vaterland beschützet/</l>
            <l>Siegreiche Waffen uns ertheilen Sicherheit:</l>
            <l>Auch ferner/ daß gar hoch ein kluger Rathschlag nützet/</l>
            <l>Daß ein erfahrner Kopff von mancher List befreyt.</l>
            <l>Gesetzt/ es hülffe diß in dem elenden Leben/</l>
            <l>Es sey/ daß Rath und Trost/ was zeitlich ist/ gewinnt/</l>
            <l>Wenn aber nun der Geist dem Leib soll Abschied geben/</l>
            <l>Wenn unser Hertz wie Wax in Todes Angst zerrinnt/</l>
            <l>Wenn Freunde nicht mehr treu und uns die Weltanstincket/</l>
            <l>Wo sucht die Seele denn für ihre Rettung Rath?</l>
            <l>Wo ist der jenige/ der ihr zu helffen wincket?</l>
            <l>Nicht Wollust/ Ehre/ Gold noch Fürst und Potentat.</l>
            <l>Wo sind die Wege denn darinn das Hertz gewallet?</l>
            <l>Ach Jammer! Ach hier steht die arme Seele bloß!</l>
            <l>Kommt/ die ihr eintzig denckt wie Menschen ihr gefallet/</l>
            <l>Helfft/ rettet/ macht sie doch vom Strick und Banden loß.</l>
            <l>Gar weit in anderm weg/ in anderm Anvertrauen/</l>
            <l>Hat der </l>
            <l>Und wie sie war allhier ein Bild der Tugend-Frauen</l>
            <l>So sey ihr würdig Ruhm zum Spiegel fürgestellt.</l>
            <l>Sie suchte keine Hülff in eitler Menschen Händen.</l>
            <l>Und Ach! wer nimmt sich doch jetzt Wittb- und Waisen an!</l>
            <l>Sie pflag ihr Hertz allein zu ihrem GOtt zu wenden/</l>
            <l>Der Stein in Brod/ und Fluth aus Felsen zwingen kan.</l>
            <l>Ach/ rüff sie/ meine Hülff ist eintzig bey dem HErren/</l>
            <l>Der Erd und Himmel hält/ soll der nicht Retter seyn?</l>
            <l>Es mag sich gegen mir der Höllen Schlund auffsperren/</l>
            <l>So kan Verzagung nicht mein Hertze nehmen ein.</l>
            <l>Gott/ der du mich geprüfft von meinen Kindes Beinen/</l>
            <l>Steh’ auch in letzter Noth mir jetzt barmhertzig bey/</l>
            <l>Wie frölich wil ich nicht für deinem Thron erscheinen/</l>
            <l>Lobsingen daß mein GOtt mein Schutz und Hülffe sey.</l>
            <l>Wolseelige Matron! es ist dein Wunsch gelungen/</l>
            <l>Ein tugendhaffter Lauff hat ein gekröntes End’</l>
            <l>Und Zucht und Gottesfurcht verleyhen ihre Zungen/</l>
            <l>Zu melden/ daß dein Lob die späte Nachwelt kennt.</l>
            <l>Das Hertze das sich gantz dem Höchsten hingelassen/</l>
            <l>Das viel Bekümmernüß und Trübsal hat geschmeckt/</l>
            <l>Das wird nunmehr von GOtt getröstet ohne Massen/</l>
            <l>Mit Himmel-Brod gespeist/ erquicket mit Confect.</l>
            <l>Diß klag ich/ daß dein Sohn ein Theil von deinem Hertzen/</l>
            <l>Nachdem du so verlangt/ nicht soll zugegen seyn/</l>
            <l>Daß zweyer Brüder Treu mit gleich-vereinten Schmertzen/</l>
            <l>Nicht beyde können hier die Mutter salben ein.</l>
            <l>Wiewol auch diese Hülff ist bey den Todten nichtig.</l>
            <l>Wer in dem HErren ruht/ der ist gar wol verwahrt;</l>
            <l>Ach aber dieser klug/ wer dencket wie so flüchtig</l>
            <l>Der Menschen Leben sey/ und schickt sich zu der Farth.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
