<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">A uff ihren  G eburths-  
 Tag.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hunold</surname>
            <forename>Christian Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">117</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-117</measure>
        <measure type="syllables">1440</measure>
        <measure type="tokens">919</measure>
        <measure type="characters">5632</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1702</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197766"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>A uff ihren  G eburths-  
 Tag.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein schlechter Kiel sol dich/ Annehmlichste! bedienen/</l>
            <l>Da dein beliebtes Licht in vollen Glantze strahlt.</l>
            <l>Dein gnädiger Befehl gebiehret des Erkühnen/</l>
            <l>Und mein G</l>
            <l>Mein Wollen wolte nun wohl was geschicktes senden/</l>
            <l>Die weil dein kluger Geist die Poesie verehrt;</l>
            <l>Allein nimm dieses auch mit hochgeneigten Händen</l>
            <l>Was hier mein Sinnen-Schiff von Unverstande fährt.</l>
            <l>So bald ich diesen Tag in deinen Brieff erblicket/</l>
            <l>An welchen die Natur ein Meister Stück gemacht/</l>
            <l>War die gequälte Brust auch wiederum erquicket/</l>
            <l>Die ihre Zeit bißher in Thränen zugebracht.</l>
            <l>Der höchsteglückte Tag verbannet alle Plagen/</l>
            <l>Die Sonne machet mich durch ihren Strahl vergnügt.</l>
            <l>Ich kan nun wiederum von tausend Freuden sagen/</l>
            <l>Weil mein Ergetzen bloß in deiner Wollust liegt.</l>
            <l>Die Sinnen müssen sich mit deiner Sonne gatten/</l>
            <l>Die mir bey klarer Lufft ein Traum im wachen weist.</l>
            <l>Die Augen sehen zwar die Mohren-Farbe Schatten/</l>
            <l>Doch dein Schnee weisser Schmuck umarmet meinen Geist.</l>
            <l>So spielte Phantasie und Lust bey mir zusammen/</l>
            <l>Gleich/ als der Augenblick so süsse Post gebracht.</l>
            <l>Aurora blitzte schon mit ihren güldnen Flammen/</l>
            <l>Und mein vergnügter Sinn war noch auf dich bedacht.</l>
            <l>Hier sprach mein treuer Geist: der Morgen-Röhte prangen</l>
            <l>Ist nur ein Schatten-Werck vor Dulcimenens Glantz/</l>
            <l>Der Scharlach steht beschämt bey ihren Purpur-Wangen/</l>
            <l>Vor ihren Wunder-Strahl erblast der Sternen-Krantz.</l>
            <l>Die Anmuht blitzetihr weit schöner aus den Augen/</l>
            <l>Als aller Erden-Aug' ein sterblicher erblickt.</l>
            <l>Die Sonne muß aus ihr die Krafft/ wie Luna saugen/</l>
            <l>Wenn sich ihr blasser Schein mit fremden Lichte schmückt.</l>
            <l>So wie des Phöbus Blitz durch dunckle Wolcken dringet/</l>
            <l>So bricht ihr Schönheits-Strahl aus schwartzer Augen-</l>
            <l>Pracht:</l>
            <l>Denn daß er alle Welt üm ihre Freyheit bringet/</l>
            <l>So kommt der schlaue Dieb in Kohl-gefärbter Nacht.</l>
            <l>Als meine Sinnen nun an deinen Schätzen hingen/</l>
            <l>Und wie Apelles Aug' ein Wunder-Bild besahn/</l>
            <l>Wenn seines Pinsels-Kunst soll was zu Marckte bringen/</l>
            <l>Das als ein Meisterstück ein jeder muß bejahn:</l>
            <l>So wolte Zephier mir in die Begierden wehen/</l>
            <l>Und lockte mich noch Früh durch seinen kühlen Wind/</l>
            <l>Rechst an den Elbe-Strohm an einen Ort zu gehen/</l>
            <l>Wo Auen von Saphier mit Silber-Qvellen sind.</l>
            <l>Hier sah' ich Wunder-schön die Crystallinen spielen/</l>
            <l>Und wie der krause Schaum mit Perlen schwanger ging/</l>
            <l>Und als die Sinnen gleich auff Venus Uhrsprung fielen/</l>
            <l>Und wie ihr Muschel-Schiff an Saltz der Wellen hing/</l>
            <l>Sprach ich: Ob wohl ein Kind aus Ledens zarten Schalen</l>
            <l>Von mehrer Anmuths-Pracht/ als du/ gekrochen ist?</l>
            <l>Muß Schönheit dich nicht mehr als wie Dionen mahlen?</l>
            <l>So zeiget sie dennoch/ daß du ihr Bildniß bist.</l>
            <l>Die Venus hat die Milch aus ihren Schwanen Brüsten/</l>
            <l>Und alle Lieblichkeit in deinen Mund geschenckt.</l>
            <l>Ja einen Uberfluß von Zucker süssen Lüsten</l>
            <l>In deinen Lippen-Thau von Küssen auffgehenckt.</l>
            <l>Sie bildete dir selbst die Feuer-reichen Ballen/</l>
            <l>Die doch auff ihrer Höh kalt und beeiset sind/</l>
            <l>Den Köcher/ dessen Pfeil die Hertzen heisset fallen/</l>
            <l>Den Schützen/ welcher doch mit beyden Augen blind.</l>
            <l>Der wunderschöne Strahl aus deiner Augen Sonnen</l>
            <l>Hat seine Krafft allein von ihrer Macht entlehnt/</l>
            <l>Und wie ihr Adern Brunn vor süsser Lust zerronnen/</l>
            <l>So hat ihr Nectar Strohm sich auch zu dir gewehnt.</l>
            <l>Nach diesen haben dich die Gratien genommen/</l>
            <l>Und die Holdseligkeit dir reichlich eingeprägt.</l>
            <l>Denn bist du endlich auch zur Tugend Göttin kommen/</l>
            <l>Die ihren Lorber-Krantz um deinen Kopff gelegt.</l>
            <l>So ging ich Sinnend fort in diesen Anmuhts-Auen/</l>
            <l>Und sahe gleich vor mir ein schönes Wunder-Thal/</l>
            <l>Das sich von weiten auch entzückend ließ beschauen/</l>
            <l>Und endlich nahte sich ein bundter Blumen-Saal.</l>
            <l>Ich setzte meinen Fuß in die beliebte Gräntzen/</l>
            <l>Wo Chloris meiner Ruh' ein Rosen Bett gestickt:</l>
            <l>Ja nie kan die Natur mit schönren Schmeltzwerck gläntzen/</l>
            <l>So hatte Chloris Hand die Auen aus geschmickt.</l>
            <l>Hier fiel ich alsofort auff deine Lieblichkeiten/</l>
            <l>Und sprach: die Chloris muß dir wohl gewogen seyn:</l>
            <l>Muß sich ihr gantzer Schmuck auff weite Felder breiten/</l>
            <l>So hüllet dein Gesicht den gantzen Zieraht ein/</l>
            <l>Der Rosen Purpur gläntzt auff deinen schönen Wangen/</l>
            <l>Der Blumen Königin/ die schlancke Lilje</l>
            <l>Ist als der Keuschheit Bild auff deine Brust gehangen/</l>
            <l>Und deine Stirne ziert ihr Schwanen gleicher Schnee.</l>
            <l>Die zarten Glieder hat Narcissus übersponnen.</l>
            <l>Auff deinen Lippen rinnt Granat- und Schnecken-Blut/</l>
            <l>Wo Seelen-Honigseim in Zucker ist geronnen.</l>
            <l>Die Perlen stehen nicht bey deinen Zähnen gut.</l>
            <l>Dein süsser Athem muß Zibeth und Nelcken bringen.</l>
            <l>Kurtz: Die Vollkommenheit ist nur bey dir zu sehn/</l>
            <l>Ein Himmelreich/ wo offt ein Engel pflegt zu singen/</l>
            <l>Der Anmuht Paradieß: Der Schönheit tausend schön.</l>
            <l>Weil nun die Blumen dich in Angesicht bedienen/</l>
            <l>So müsse dein Gelück auch nur auff Rosen gehn/</l>
            <l>Der Himmel lasse dich in steten Frühling grünen/</l>
            <l>Wo Zephirs Winde dir nur Bisam-Lüffte wehn.</l>
            <l>Aurora müsse dich wie frische Kräuter küssen/</l>
            <l>Ihr Perlen reicher Thau benetze Mund und Brust:</l>
            <l>Die Sonne werde nie in Thetis Schooß gerissen/</l>
            <l>Es scheine dir den erst die Sonne deiner Lust:</l>
            <l>Die Venus/ welche dir aus allen Gliedern blitzet/</l>
            <l>Die Blitze Lieb und Brunst auch einst in deine Schooß:</l>
            <l>Cupido welcher dir/ in beyden Brüsten sitzet/</l>
            <l>Der drücke seinen Pfeil auch auf dein Hertze loß.</l>
            <l>Die Chloris pflantze dir was Amors Garten heget/</l>
            <l>Der Liebe Tausend-Schön und süsses Läffel Kraut.</l>
            <l>Und weil ein Jüngfer-Busch nicht Liebes-Stöckel träget/</l>
            <l>So mache/ das man sie bald in Madamen schaut.</l>
            <l>Was aber sol ich dir nun liebste Schwester schicken/</l>
            <l>Daß dich an diesen Tag zu binden würdig sey?</l>
            <l>Ich wolte dir zur Lust wol tausend Blumen pflicken/</l>
            <l>Allein so bist du nicht von solchen Zierath frey.</l>
            <l>Doch eine soll dich noch als ein Geschencke küssen/</l>
            <l>Denn diese träget nicht dein holdes Angesicht:</l>
            <l>Ich lege sie demnach zu deinen schönen Füssen</l>
            <l>Und auch in deine Brust/ sie heist: Vergiß mein nicht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
