<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als Hr. M. Z. den 5. Novembr. 1673. zur  
 Erden bestattet wurde.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-112</measure>
        <measure type="syllables">1391</measure>
        <measure type="tokens">962</measure>
        <measure type="characters">5608</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als Hr. M. Z. den 5. Novembr. 1673. zur  
 Erden bestattet wurde.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wje handelt nicht mit uns das Göttliche Geschicke?</l>
            <l>Wer forscht den innern Rath der höchsten Allmacht</l>
            <l>Jetzt krönt uns Freud und Lust/ in einem Augenblicke/</l>
            <l>Treibt uns ein rauher Sturm ins Weh’ und Klage-</l>
            <l>Und wolte/ wolte Gott/ Betrübtste von den Frauen/</l>
            <l>So je das güldne Licht der Sonnen hat bestrahlt/</l>
            <l>Wir dürfften nicht an ihr ein traurig Beyspiel schauen</l>
            <l>Ein wahres Contrafeit das Noth und Elend mahlt.</l>
            <l>Wer ohn’ Erbarmnüß kan bey ihren Thränen sitzen/</l>
            <l>Dem ist ein kalter Stahl umb seine Brust gelegt/</l>
            <l>Die Augen/ so jetzund mehr Blut/ als Zähren schwitzen/</l>
            <l>Hat/ weil sie Athem schöpfft/ kein Zufall so bewegt.</l>
            <l>Sie als Penelope sitzt in des Hauses Gräntzen/</l>
            <l>Hofft mit dem Untergang noch ihren Schatz zu sehn/</l>
            <l>Sein Ankunfft soll den Harm der Einsamkeit bekräntzen/</l>
            <l>Sie will der Liebe West ihm durch den Kuß zuwehn.</l>
            <l>Sie denckt jetzt kommt er an/ jetzt tritt er auf die Schwelle/</l>
            <l>Sie bringt den Kindern auch dergleichen Freuden bey/</l>
            <l>Und hört man daß ein Hund starck in der Gegend belle/</l>
            <l>So glaubt mans vor gewiß/ daß er verhanden sey.</l>
            <l>Allein die tieffe Nacht geziert mit tausend Sternen</l>
            <l>Hat nun das güldne Heer/ schon auff ihr Mittel bracht/</l>
            <l>Als sich ihr Liebster will nur länger noch entfernen/</l>
            <l>Und ihr getreues Hertz in müden Sorgen wacht.</l>
            <l>Sie hofft/ wird nur den Tag Aurorens Purpur färben/</l>
            <l>Den Treusten von der Welt zu schliessen in den Arm/</l>
            <l>In dem kommt eine Post/ und sagt von Tod und Sterben/</l>
            <l>Ja wie ihr Schatz nicht mehr von Blut und Geistern warm.</l>
            <l>Ists möglich daß sie nicht wie Niobe zu Steinen/</l>
            <l>Ja wie die Byblis sich in einen Fluß verkehrt/</l>
            <l>Daß ein unendlich Ach! und unaufhörlich weinen/</l>
            <l>Diß was noch übrig ist/ vom Leben/ gantz verzehrt.</l>
            <l>Sie hört/ zwar halb entseelt/ daß Seyfersdorff die Bühne</l>
            <l>Der höchsten Traurigkeit und Hertzens Trennung ist/</l>
            <l>Daß ein gewaltig Fluß/ in dem er reist durchs grüne</l>
            <l>Deß Lebens letztes Ziel da ihrem Schatz erkiest.</l>
            <l>Daß ihn ein eintzig Nun der Erden hat entrissen/</l>
            <l>Ein unverhoffter Tod den Bleichen zugesellt/</l>
            <l>Und daß durch solchen Fall sie alles muß vermissen/</l>
            <l>Was sie noch eintzig hat vergnügt auf dieser Welt.</l>
            <l>Ich höchst verlaßnes Weib/ seufftzt sie/ von Furcht und Zittern</l>
            <l>Von Schrecken angefüllt/ wo bin ich? Leb ich noch?</l>
            <l>Ach Kinder! unser Haus versinckt in Ungewittern/</l>
            <l>Uns spannt der blasse Tod zugleich ins Sterbens Joch.</l>
            <l>Wir sehn des Hauses Glantz und Krone nicht mehr wieder/</l>
            <l>Ich bin des Schmucks beraubt/ ihr seyd des Schirms ent-</l>
            <l>Was Wunder so auf uns/ Ach! allzu schwache Glieder/</l>
            <l>Des Todes kalter Nord mit grimmen Wirbeln stöst.</l>
            <l>So sanck ihr bebend Leib/ ohn allen Trost zur Erden/</l>
            <l>Biß daß der Freunde Schaar ihr an die Seite trat/</l>
            <l>Und rieff/ selbst Schreckens-voll/ mit ängstlichen Geberden/</l>
            <l>Sie solte doch auch hier erkennen GOttes Rath.</l>
            <l>Es sey kein Unterscheid umb unser Grab zu machen/</l>
            <l>Ob uns die See verschluckt/ ob uns das Feur verderbt/</l>
            <l>Ob über unserm Kopff der Thürme Spitzen krachen/</l>
            <l>Und man offt seinen Tod aus Gifft-Geschirren erbt.</l>
            <l>Der Höchste hab uns schon das letzte Ziel bestimmet/</l>
            <l>Das keine Klugheit kan der Menschen übergehn/</l>
            <l>Er sey des Lebens-Fürst/ der jedem gibt und nimmet/</l>
            <l>Und uns mit einem Wort heist auff und untergehn.</l>
            <l>Es scheint ein schneller Tod nur feigen Seelen bitter/</l>
            <l>Wer wol gelebet hat/ und sich nur GOtt vertraut</l>
            <l>Ist/ wenns an sterben kommt/ ein unerschrockner Ritter/</l>
            <l>Dem für der Feinde Trotz und schnauben gar nicht graut.</l>
            <l>Der Zuruff tröstet noch die höchst erschrocknen Ohren/</l>
            <l>Und wo </l>
            <l>So sag ich daß sie zwar hat ihren Schatz verlohren/</l>
            <l>Doch daß den minsten Theil der Tod ihr weggeraubt.</l>
            <l>Sie weiß die Gottes Furcht/ wie hoch er der verpflichtet/</l>
            <l>Wie Gottes Willen er hat alles heimgestellt/</l>
            <l>Wie er sein Christenthum auf solchen Grund gerichtet/</l>
            <l>Der unbeweglich bleibt/ wenn alles bricht und fällt.</l>
            <l>Er hielt sein höchstes Gut ein unbefleckt Gewissen/</l>
            <l>Und nahm zum Spiegel an die alte Redligkeit/</l>
            <l>War Gott und jederman zu dienen stets beflissen/</l>
            <l>Von aller Laster Pracht der schnöden Welt befreyt/</l>
            <l>Was schlecht war/ hieß er schlecht/ ließ andrer Thorheit prangen</l>
            <l>Die offt die Eitelkeit mit Fürniß überstreicht/</l>
            <l>Ist seinen Weg und Steg aufrichtig hin gegangen/</l>
            <l>Und hat durch dieses Thun ein herrlich Lob erreicht.</l>
            <l>Die gantze Bürgerschafft liebt’ ihn von Grund der Seelen/</l>
            <l>Als der in Worten rein/ in Wercken thätig war.</l>
            <l>Man darff sein Bild nicht erst auß Ertz und Marmel hölen/</l>
            <l>Ein unverfälscht Gericht umbgibet seine Baar/</l>
            <l>Sie weiß/ geehrte Frau/ wie hoch er sie geliebet/</l>
            <l>Wie er die Wolfarth hat der Seinigen bedacht/</l>
            <l>Wie er sein Christenthum ohn allen Schein geübet/</l>
            <l>Und reifflich überlegt des schwartzen Grabes Nacht.</l>
            <l>Wie kan sie denn anjetzt so allen Trost außschlagen/</l>
            <l>Was ungemeine kömmt/ ist Menschen doch gemein/</l>
            <l>Wir müssen lebendig uns selbst zu Grabe tragen/</l>
            <l>Und in dem schönsten blühn nur Maden-Säcke seyn.</l>
            <l>Man stirbet überall/ und auch in jedem Sande/</l>
            <l>Find der entseelte Leib der Glieder sanffte Ruh/</l>
            <l>Biß daß ihm dermaleins in dem verklärten Stande/</l>
            <l>Der Gott der Herrligkeit legt grössern Zierath zu.</l>
            <l>Sie wird dort ihren Schatz in grösser Freud empfangen/</l>
            <l>Als in der Sterbligkeit die Aukunfft sich gezeigt.</l>
            <l>Die Thränen so jetzund bewölcken ihre Wangen/</l>
            <l>Sind ein getreuer Thau/ der auß dem Hertzen steigt.</l>
            <l>Gott der ein Vater ist der Witwen und der Weysen/</l>
            <l>Wird mit Trost-reicher Krafft ihr an der Seite stehn/</l>
            <l>So/ daß sie auch hierin/ muß seine Allmacht preisen/</l>
            <l>Und lassen was geschehn/ nach seinem Willen gehn.</l>
            <l>Es scheint zwar der Natur-Gesetzen was zuwider/</l>
            <l>Daß nicht der Liebsten Hand des Mannes Augen schleust/</l>
            <l>Daß/ wenn sie nunmehr sieht verfallen seine Glieder</l>
            <l>Nicht ihren Liebes-Thau/ als Balsam darauf geust/</l>
            <l>Alleine Gottes Will’/ ist nur und bleibt der beste/</l>
            <l>Wer diesem sich ergibt/ so ist es wohlgethan/</l>
            <l>Der hat auch in dem Creutz so einen Grund und Feste/</l>
            <l>Die weder Feind noch Welt darnieder reissen kan.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
