<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Irrlichter .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hebel</surname>
            <forename>Johann Peter</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">15</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-4 12-4 13-4 14-4 15-4</measure>
        <measure type="syllables">623</measure>
        <measure type="tokens">452</measure>
        <measure type="characters">2399</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1803</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905192133"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Irrlichter .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es wandlen in der stille dunkle Nacht               </l>
            <l>wohl Engel um, mit Sterneblume gchrönt,</l>
            <l>uf grüne Matte, bis der Tag verwacht,</l>
            <l>und do und dört e Betzit-Glocke tönt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie spröche mitenander deis und das,</l>
            <l>sie machen öbbis mitenander us;</l>
            <l>’s sin gheimi Sache; niemes rothet, was?</l>
            <l>Druf göhn sie wieder furt, und richte’s us.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wenns so finster wird, wie in’re Chue,</l>
            <l>und wemme nümme sieht, wo d’Nußbäum stöhn,</l>
            <l>was gschieht? se mü’en die füürige Manne zu,</l>
            <l>und mü’en den Engle zünde, wo sie göhn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und iedem hangt e Bederthalben a,</l>
            <l>und wenns em öd wird, lengt er ebe dri,</l>
            <l>und biißt e Stückli Schwefelschnitten a,</l>
            <l>und trinkt e Schlückli Treber-Brentewi.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Druf puzt er d’Schnören amme Tschäubli ab;</l>
            <l>Hui, flackerets in liechte Flammen uf,</l>
            <l>und, hui, gohts wieder d’Matten uf und ab,</l>
            <l>mit neue Chräfte, d’ Matten ab und uf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>’s isch chummliger so, wenn eim vorem Fuß</l>
            <l>und vor den Auge d’Togge selber rennt,</l>
            <l>aß wemme sie mit Hände trage muß,</l>
            <l>und öbbe gar no d’Finger dra verbrennt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und schriket spot e Mensch dur d’Nacht derher,</l>
            <l>und sieht vo witem scho die Kerli goh,</l>
            <l>und betet lisli: „Das walt Gott der Her“—</l>
            <l>„ach bleib bey uns“ — im Wetter sin sie do.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Worum? So bald der Engel bete hört,</l>
            <l>se heimelets en a, er möcht derzu.</l>
            <l>Der füürig Marcher blieb io lieber dört,</l>
            <l>und wenn er chunnt, se hebt er d’ Ohre zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und schritetöbsch e trunk’ne Ma dur d’ Nacht,</l>
            <l>er fluecht und sappermentet: „Chrütz und Stern,“</l>
            <l>und alli Zeichen, aß der Bode chracht,</l>
            <l>sell hörti wohl der füürig Marcher gern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wirds em nit so gut; der Engel seit:</l>
            <l>„furt, weidli furt! Do magi nüt dervo!“</l>
            <l>Im Wetterleich, sen isch der wiit und breit</l>
            <l>kei Marcher me, und au kei Engel do.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>doch goht me still si Gang in Gottis G’leit,</l>
            <l>und denkt: „Der chönnet bliben oder cho,</l>
            <l>„ne jede weiß si Weg, und’s Thal isch breit,“</l>
            <l>sel isch ’s vernünftigst, und sie lön ein go.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wenn der Wunderwitz ein öbbe brennt,</l>
            <l>me lauft im Uhverstand den Engle no,</l>
            <l>jel isch ene wie Gift und Poperment;</l>
            <l>im Augeblick se lön sie alles stoh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Z’erst sage sie: „Denkwol es isch si Weg,</l>
            <l>„er goht verbey, mer wen e wenig z’ruk!“</l>
            <l>So sage sie, und wandle still us weg,</l>
            <l>und sieder nimmt der füürig Ma ne Schluck.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch folgt me witers über Steg und Bort,</l>
            <l>wo nummen au der Engel goht und stoht,</l>
            <l>se seit er z’lezt: „Was gilts i find en Ort,</l>
            <l>„du Lappi, wo di Weg nit dure goht!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Marcher muß vora; mit stillem Tritt</l>
            <l>der Engel hinterher, und lauft me no,</l>
            <l>se sinkt men in e Gülle, ’s fehlt si nit.</l>
            <l>Jez weisch di B’richt, und jez chasch wieder goh!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
