<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das  
 vom Wiederschein geschmückte klare  
 Wasser.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">7</measure>
        <measure type="verses">117</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-16 2-10 3-32 4-5 5-8 6-18 7-28</measure>
        <measure type="syllables">1070</measure>
        <measure type="tokens">688</measure>
        <measure type="characters">4198</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das  
 vom Wiederschein geschmückte klare  
 Wasser.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier, wo helle Sittig- grüne mit viel dunkel- grünen</l>
            <l>Schatten,</l>
            <l>Zum Vergnügen unsrer Augen, im polierten Glanz sich</l>
            <l>gatten,</l>
            <l>Sieht man von den weissen Weyden, von dem Schilf und</l>
            <l>niedern Büschen</l>
            <l>Eine deutliche Verdopplung in den Wiederschein sich</l>
            <l>mischen,</l>
            <l>Daß ein es bemerkend Aug’, inniglich dadurch gerührt,</l>
            <l>In dem grünen klaren Glanz, in dem Wasser-Spiegel hie,</l>
            <l>Den so schöne Bilder füllen von der schwimmenden Copie,</l>
            <l>Bald ein ja so groß Vergnügen, als von ihrem Urbild,</l>
            <l>spührt.</l>
            <l>Aber, wenn man alle beyde, öfters wechsels-weis’, erblicket,</l>
            <l>Wird man durch die dopple Pracht doppelt auch dadurch</l>
            <l>erquicket.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Oft, wenn man, in sanfter Stille, sich an beyder Pracht</l>
            <l>ergetzt,</l>
            <l>Wird man, durch ein schnell Geräusche, fast in kleine Furcht</l>
            <l>gesetzt,</l>
            <l>Wenn, aus grünen nassen Bäumen, Karpen hie und da sich</l>
            <l>heben,</l>
            <l>Und, mit klatschendem Gezisch, in begrünten Lüften</l>
            <l>schweben,</l>
            <l>Bald beschuppte blaue Rücken, bald die gelben Bäuche</l>
            <l>zeigen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und, mit schwankender Bewegung, wieder schnell sich ab-</l>
            <l>werts neigen.</l>
            <l>Da sie denn, mit stärkerm Klatschen, und vergrössertem</l>
            <l>Bewegen,</l>
            <l>Tausend Silber-farbne Cirkel auf der grünen Fläch’ erregen.</l>
            <l>Hat sich nun die vor’ge Stille mählich wieder eingefunden,</l>
            <l>Siehet man die grüne Schönheit wieder, wie zuvor, ver-</l>
            <l>bunden.</l>
            <l>Tausend zierliche Figuren stellen in dem grünen Schein,</l>
            <l>Der so mannigfaltig grün, wie auf Glas gemahlt, sich ein.</l>
            <l>Wie ich eben dieses schrieb, und ich auf des Wassers</l>
            <l>Spiegel</l>
            <l>Einen nah dabey gelegnen Gras- und Kräuter-reichen</l>
            <l>Hügel,</l>
            <l>Auch ein auf ihm weidend Schaf sich im Wasser bilden</l>
            <l>sah;</l>
            <l>Machte mir, nebst andern Bildern, welche auf dem Was-</l>
            <l>ser liegen,</l>
            <l>Durch der Farb- und Formen Schmuck, dieses Bild auch</l>
            <l>ein Vergnügen.</l>
            <l>Aber höret, was geschah!</l>
            <l>Eben auf derselben Stelle, wo das Bild vom Schafe</l>
            <l>schwamm,</l>
            <l>Nah an einer Weiden Stamm,</l>
            <l>Warf von ungefehr ein Fisch aus der Fluht sich in die</l>
            <l>Höhe,</l>
            <l>Welches mich zum Lachen brachte,</l>
            <l>Weil ich bey dem Zufall dachte:</l>
            <l>Dieses dient’, ein gutes Rähtsel etwan folgends abzuge-</l>
            <l>ben:</l>
            <l>(mancher dürft’, es aufzulösen, sich vielleicht umsonst</l>
            <l>bestreben)</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„oerter wären in der Welt, wo es dann und wann geschähe,</l>
            <l>„daß, wenn Schaf’ in vollem Grase auf der fetten Weide</l>
            <l>gingen,</l>
            <l>„jhnen, eh’ man sichs versähe,</l>
            <l>„carpen aus den Rücken sprüngen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diese Grille theilt ich </l>
            <l>Welcher, etwa ein paar Schritt</l>
            <l>Von mir, in dem weichen Grase</l>
            <l>Ein gelehrtes Büchlein lase.</l>
            <l>Der denn, da er diese Wahrheit von dem seltnen Zufall</l>
            <l>wußte,</l>
            <l>Ob er gleich sonst ziemlich ernsthaft, doch darüber lachen</l>
            <l>mußte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darauf fuhr ich, wie vorhin, an dem angenehmen Ort,</l>
            <l>Mit den vorigen Gedanken von dem Schmuck des Wassers,</l>
            <l>fort.</l>
            <l>Oft wird des gefärbten Wassers, und der Bilder-vollen Pracht</l>
            <l>Lieblich- stille, sanfte, dunkle, angenehme, grüne Nacht</l>
            <l>Noch viel schöner unterbrochen, wenn bald die bestrahlte</l>
            <l>Gluht</l>
            <l>Einer Purpur-rohten Bluhme, die am Ufer steht, die Fluht</l>
            <l>Recht mit einem rohten Scheine, wo sie dunkel- grün</l>
            <l>gemahlet,</l>
            <l>Bald des Flieders weisse Blühte, wie ein weisses Licht,</l>
            <l>bestrahlet.</l>
            <l>Oefters sieht man schnelle Lichter auf dem dunklen Grund</l>
            <l>entsteh'n,</l>
            <l>Wenn von denen schnellen Schwalben, die, mit emsigem</l>
            <l>Vergnügen,</l>
            <l>Ueber dieser glatten Bahn, mit bestralten Schwingen, fliegen,</l>
            <l>Auch, im regen Wiederschein, ihre weisse Brust zu seh’n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da denn, durch den regen Schatten, oft ein rauschendes</l>
            <l>Getümmel</l>
            <l>In der Fluht erreget wird, wo ein scheuches Fisch-Gewim-</l>
            <l>mel</l>
            <l>Auf des Wassers Fläche spielt, die, durch ein empfundnes</l>
            <l>Schrecken,</l>
            <l>Sich auf einmahl in die Tiefe wieder suchen zu verstecken.</l>
            <l>Selbst des Himmels schönes Blau scheint auf dieser Fluht</l>
            <l>zu schwimmen,</l>
            <l>Selbst der Sonnen Strahl auf ihr, wie ein güldnes Feur,</l>
            <l>zu glimmen.</l>
            <l>Kurz: es scheint, in einer Landschaft, auf der Fluht der</l>
            <l>Wiederschein,</l>
            <l>Unter allen, was so lieblich, fast das Lieblichste zu seyn.</l>
            <l>Tausendmahl hab’ ich mich hier in das kühle Gras gesetzet,</l>
            <l>Und mich bald am schönen Urbild, bald am Wiederschein,</l>
            <l>ergetzet.</l>
            <l>Da denn erst der Schein zum Urbild, dieß darauf zu Dem</l>
            <l>mich zog,</l>
            <l>Der es, uns zur Lust, erschaffen. Den die Lieb’ allein bewog,</l>
            <l>So viel schönes uns auf Erden, und dazu uns das Gesicht,</l>
            <l>Nebst dem alles zeigenden wunderreichen Sonnen-Licht,</l>
            <l>Bloß zu unserm Nutz und Besten, uns gewürdigt, uns zu</l>
            <l>schenken.</l>
            <l>Möchte man doch solche Güte, solche weise Macht bedenken,</l>
            <l>Und doch das, was gut, als gut, und doch das, was schön,</l>
            <l>als schön,</l>
            <l>Gott zum Ruhm, in unsrer Lust, uns bestreben anzusehn!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
