<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ejusdem. Desiderium VIII.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-60</measure>
        <measure type="syllables">713</measure>
        <measure type="tokens">486</measure>
        <measure type="characters">2845</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ejusdem. Desiderium VIII.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach könte sich mein Haupt in eine Fluth verkehren/</l>
            <l>Es müsten Tropffen da wo jetzund Haare stehn/</l>
            <l>Die Stirne wär ein Feld durchschwemmt mit heissen Zäh-</l>
            <l>Sie möchten ungehemmt auf ihren Ufern gehn.</l>
            <l>Daß die zwey Augen nicht zerrinnen in zwo Quellen/</l>
            <l>Es wird ein eintzig Strom aus beyden Flüssen seyn/</l>
            <l>Und brächte </l>
            <l>So nehme meine Fluth den grösten Raum doch ein.</l>
            <l>Ob dort Andromache schon an dem Felsen thränet/</l>
            <l>So gleicht ihr gantzes Naß doch meinen Zähren nicht/</l>
            <l>Ob David schwemmt sein Bett und sich unendlich sehnet/</l>
            <l>So hält der Thränen Macht den meinen kaums Gewicht.</l>
            <l>Es mag die Magdalen des HErren Füsse baden/</l>
            <l>In wahrer Hertzens-Reu und ungefärbter Buß/</l>
            <l>Und Petrus welcher sich mit Meineyd hat beladen/</l>
            <l>Gekränckt von Furcht und Angst zerschmeltzt in einen Fluß.</l>
            <l>So ist mirs nicht genug Ich will des Nilus Gusse/</l>
            <l>Wenn Siebenströhung er der Jsis Aecker netzt/</l>
            <l>Und dann/ den Wassermann wann er die nassen Füsse/</l>
            <l>Ins triebe Winter-Jahr mit vollen Krügen setzt.</l>
            <l>Wie wenn ein Wolckenbruch vom blauen Himmels-Bogen/</l>
            <l>Mit schwartzem Ungestümm erschrecklich sich ergeust/</l>
            <l>Stadt/ Dörffer/ Feld und Wald die stehn in Wasserwogen/</l>
            <l>Und alles überdeckt wohin die Fluth sich reißt.</l>
            <l>So wünsch ich daß sich auch der Augen Brunn erhebe/</l>
            <l>Und daß mein kranckes Haupt sey ein weite See/</l>
            <l>Daß stat der Augen ich zwey Bäche von mir gebe/</l>
            <l>Daß von den Wangen mir das Wasser niemals geh’</l>
            <l>Damit ich nimmermehr dieselben trucknen möchte/</l>
            <l>Daß auch das Auge selbst in eigner Fluth erstickt/</l>
            <l>Und daß die Thräne mir den letzten Tropffen brächte/</l>
            <l>Der mit dem Weinen auch zugleich mein Leyd ausdrückt.</l>
            <l>Jhr blaues Wasser-Volck ihr Meer-Einwohnerinnen/</l>
            <l>Seyd tausendmal beglückt die ihr verwandelt seyd/</l>
            <l>Jhr Glieder die ihr müst nunmehr als Brunnen rinnen/</l>
            <l>Und vormals Jungfern war’t voll holder Lieblichkeit.</l>
            <l>Daß meine Armen nicht verwandeln sich in Bäche/</l>
            <l>Und graue Wellen gehn auff dem bemoosten Haar/</l>
            <l>Ich wünsch ein Brunn zu seyn/ je mehr ich dieses spreche/</l>
            <l>Je mehr wird mirs versagt und bin verlassen gar.</l>
            <l>Ach könt ich </l>
            <l>Umb seine </l>
            <l>Und müste meine Fluth wie </l>
            <l>Die selbst der Götter Zorn zu einem Brunn erweckt.</l>
            <l>Ach wäre mir vergunt in solcher Form zu spielen/</l>
            <l>Wie Achelous that mit seiner leichten Fluth/</l>
            <l>Als Hercules an ihm die Flammen wolte kühlen/</l>
            <l>So von der Lieb entsprang und herrscht in mancher Glut.</l>
            <l>Den Wechsel der Gestalt begehrt ich nicht zu haben/</l>
            <l>Noch den geborgten Leib so wie ein Ochse schien/</l>
            <l>Ein schlechter Brunn zu seyn/ schätzt ich für Gut und Gaben/</l>
            <l>Und fliessen fort für fort den herrlichsten Gewinn.</l>
            <l>Mehr Ehre wünsch ich nicht/ als nur ein reiches Rinnen/</l>
            <l>Und meiner Augenbraun den unerschöpfften Fluß/</l>
            <l>Der wie als wenn der Schnee schmeltzt von des Pindus Zinnen/</l>
            <l>Stürtzt seine Wellen ab in starcken Wasser-Guß.</l>
            <l>Die Thränen sollen mir durch das Gesichte schiessen/</l>
            <l>Und Strömen gleiche gehn bey Tag und auch bey Nacht/</l>
            <l>Ich will von keiner Lust als nur von Thränen wissen/</l>
            <l>Biß meine Laster ich mit Thränen rein gemacht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
