<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die künftige Geliebte.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">98</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-98</measure>
        <measure type="syllables">1286</measure>
        <measure type="tokens">833</measure>
        <measure type="characters">4925</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1771</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199486"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die künftige Geliebte.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dir nur, liebendes Herz, euch, meine vertraulich-</l>
            <l>Sing ich traurig allein dieß wehmüthige Lied.</l>
            <l>Nur mein Auge soll’s mit schmachtendem Feuer dur</l>
            <l>Und, an Klagen verwöhnt, hör es mein leiseres Ohr:</l>
            <l>Ach! warum, o Natur, warum, unzärtliche Mutter,</l>
            <l>Gabst du zu dem Gefühl mir ein zu biegsames Herz?</l>
            <l>Und ins biegsame Herz die unbezwingliche Liebe,</l>
            <l>Daurend Verlangen, und ach keine Geliebte dazu?</l>
            <l>Die du künftig mich liebst, (wenn anders zu meinen</l>
            <l>Einst das Schicksal erweicht eine Geliebte mir giebt!)</l>
            <l>Die du künftig mich liebst, o du aus allen erkohren,</l>
            <l>Sag, wo dein fliehender Fuß ohne mich einsam</l>
            <l>Nur mit Einem verrathenden Laute, mit Einem der Töne,</l>
            <l>Die der Frohen entfliehn, sag es, einst Glückliche,</l>
            <l>Fühlst du, wie ich, der Liebe Gewalt, verlangst du nach</l>
            <l>Ohne daß du mich kennst; o so verheele mirs nicht!</l>
            <l>Sag es mit einem durchdringendem Ach, das meinem</l>
            <l>Das aus innerster Brust Klage seufzet, und stirbt.</l>
            <l>Oft um Mitternacht wehklagt die bebende Lippe,</l>
            <l>Daß, die ich liebe, du mir immer unsichtbar noch bist!</l>
            <l>Oft um Mitternacht streckt sich mein zitternder Arm aus,</l>
            <l>Und umfasset ein Bild, ach das deine vielleicht!</l>
            <l>Wo, wo such ich dich? wo werd ich endlich dich finden?</l>
            <l>Du, die meine Begier stark und unsterblich verlangt!</l>
            <l>Jener Ort, der dich hält, wo ist er? wo fliesset der Himmel,</l>
            <l>Welcher dein Aug umwölbt, heiter und lächelnd</l>
            <l>Werd ich mein Auge zu dir einst, segnender Himmel,</l>
            <l>Und umarmet die sehn, die aufblühen du sahst?</l>
            <l>Aber ich kenne dich nicht! Es ging die fernere Sonne</l>
            <l>Meinen Thränen daselbst niemals nicht unter und</l>
            <l>Soll ich jene Gefilde nicht sehn? Führt nie dort im</l>
            <l>Meine zitternde Hand sie durch ein blühendes Thal?</l>
            <l>Sinkt sie, von süsser Gewalt der mächtigen Liebe be-</l>
            <l>Nie mit der Dämmerung Stern mir an die beben-</l>
            <l>Ach, wie schlägt mir mein Herz! Wie zittern durch meine</l>
            <l>Freud und Hofnung, dem Schmerz unüberwindlich</l>
            <l>Unbesingbare Lust, ein süsser begeisternder Schauer,</l>
            <l>Eine Thräne, die mir still von den Wangen entfiel;</l>
            <l>Und, o ich sehe sie! mitweinende, weibliche Zähren</l>
            <l>Ein mir lispelnder Hauch, und ein erschütterndes Ach;</l>
            <l>Ein zusegnender Laut, der mir rief, wie ein Schatten</l>
            <l>Liebend ruft, weissagt, dich, die mich hörete, mir.</l>
            <l>O. du, die du Sie mir und meiner Liebe gebahrest,</l>
            <l>Hältst du Sie, Mutter, umarmt; dreymal geseg-</l>
            <l>Dreymal gesegnet sey mir dein gleich empfindendes Herze,</l>
            <l>Das der Tochter zuerst weibliche Zärtlichkeit gab!</l>
            <l>Aber laß sie itzt frey! Sie eilt zu den Blumen, und will da</l>
            <l>Nicht von Zeugen behorcht, will gesehen nicht seyn.</l>
            <l>Eile nicht so! Doch mit welchem Namen soll ich dich</l>
            <l>Du, die unaussprechlich meinem Verlangen gefällt?</l>
            <l>Heissest du Laura? Laura besang Petracha in Liedern,</l>
            <l>Zwar dem Bewunderer schön, aber dem Liebenden</l>
            <l>Wirst du Fanny genannt? Ist Cidli dein feyerlicher Name?</l>
            <l>Singer, die Joseph und den, welchen sie liebte, besang?</l>
            <l>Singer! Fanny! Ach Cidli! ja Cidli nennet mein Lied dich,</l>
            <l>Wenn im Liede mein Herz halbgesagt dir gefällt!</l>
            <l>Eile nicht so, damit kein Dorn der verpflanzeten Rose</l>
            <l>Deinen zu flüchtigen Fuß, wenn du eilest, verletzt;</l>
            <l>Daß kein schädlicher Duft des werdenden Frühlings dich</l>
            <l>Daß sich dem blühenden Mund reinere Lüfte nur</l>
            <l>Aber du gehest denkend und langsam, das Auge voll</l>
            <l>Und jungfräulicher Ernst deckt dein verschönert</l>
            <l>Täuschte dich jemand? Und weinst du, weil deiner Ge-</l>
            <l>Nicht, wie von ihr du geglaubt, redlich und tu-</l>
            <l>Oder liebst du, wie ich? Erwacht mit unsterblicher Sehn-</l>
            <l>Wie sie mein Herz mir empört, dir die starke Natur?</l>
            <l>Was sagt dieser erseufzende Mund? Was sagt mir dieß</l>
            <l>Das mit verlangendem Blick sich gen Himmel er-</l>
            <l>Was entdeckt mir dieß tiefere Denken, als sähst du ihn</l>
            <l>Ach, als sänkst du ans Herz dieses Glücklichen hin!</l>
            <l>Ach du liebest! So wahr die Natur kein edleres Herz</l>
            <l>Ohne den heiligsten Trieb derer, die ewig sind, schuf!</l>
            <l>Ja, du liebest, du liebest! Ach wenn du den doch auch</l>
            <l>Dessen liebendes Herz unbemerket dir schlägt;</l>
            <l>Dessen Seufzer dich ewig verlangen, dich bang vom</l>
            <l>Fodern, von dem Geschick, das unbeweglich sie hört.</l>
            <l>Weheten doch sanftrauschende Winde sein innig Ver-</l>
            <l>Seiner Seufzer Laut, seine Gesänge dir zu!</l>
            <l>Winde, wie die in der goldenen Zeit, die vom Ohre</l>
            <l>Hoch zu der Götter Ohr flohn mit der Schäferin Ach.</l>
            <l>Eilet, Winde, mit meinem Verlangen zu ihr in die Laube,</l>
            <l>Schauert hin durch den Wald, rauscht, und ver-</l>
            <l>Ich bin redlich! Mir gab die Natur Empfindung zur</l>
            <l>Aber mächtiger war, die sie zur Liebe mir gab.</l>
            <l>Zu der Liebe, der Tugenden schönsten, wie sie den Men-</l>
            <l>In der Jugend der Welt stärker und edler sie gab.</l>
            <l>Alles empfind ich von dir; kein halb begegnendes Lä-</l>
            <l>Kein unvollendetes Wort, welches in Seufzer</l>
            <l>Keine stille mich fliehende Thräne, kein leises Verlangen,</l>
            <l>Kein Gedanke, der sich mir in der Ferne nur zeigt;</l>
            <l>Kein halb stammelnder Blick voll unaussprechlicher Re-</l>
            <l>Wenn er den ewigen Bund süsser Umarmungen</l>
            <l>Auch der Tugenden keine, die du mir sittsam verbirgest,</l>
            <l>Eilet mir unerforscht und unempfunden vorbey!</l>
            <l>Ach, wie will ich, o Cidli, dich lieben! Das sagt uns</l>
            <l>Selbst wir entzückt im Geschwätz trunkner Bered-</l>
            <l>Kaum, daß noch die unsterbliche selbst, die fühlende</l>
            <l>Ganz die volle Gewalt dieser Empfindungen faßt!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
