<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">76</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-76</measure>
        <measure type="syllables">941</measure>
        <measure type="tokens">681</measure>
        <measure type="characters">3719</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie unvermuthlich dieß dem David war zu hören</l>
            <l>Steht nicht zu bilden für, er wust sich nicht zu kehren</l>
            <l>Für Schrecken aus der Stell. Der Donner hatte nicht</l>
            <l>Jhn so bestürtzt gemacht, als dieß so hie geschicht:</l>
            <l>Er weiß nun wer sie sind, weiß doch nicht wer ihn liebet;</l>
            <l>Die Merob und Michal sind diese, deren giebet</l>
            <l>Die eine ihre Lieb so deutlich an den Tag,</l>
            <l>Doch welche es recht sey, er nicht errathen mag.</l>
            <l>Er fühlet schon in ihm ein Liebesfeur entstehen,</l>
            <l>Er wünscht den hellen Tag, um diese anzusehen,</l>
            <l>Der er so wol gefällt, und dencket Gottes Rath</l>
            <l>Hab es also geschickt, daß an des Königs Statt</l>
            <l>Er soll auf diese Weiß durch eine Heurath kommen,</l>
            <l>Des Königs Tochtermann zu seyn, könnt ihn wol frommen:</l>
            <l>Und hatte er sein Lob mit Schamröth angehört</l>
            <l>Aus der Thalmais Mund, die er allstets geehrt,</l>
            <l>Als Jonathans Gemahl, des Freundschafft er genosse,</l>
            <l>Doch hatt sie was gesagt, das ihn dabey verdrosse,</l>
            <l>Daß nemlich er dem Krieg auch wär gefolget nach,</l>
            <l>Da er doch bey der Heerd allhie so müssig lag.</l>
            <l>Jmmittelst hub die an, die ihn so hertzlich liebte:</l>
            <l>Er ist nicht mit zu Feld, ob es ihm gleich beliebte,</l>
            <l>Er ist zu Bethlehem, der König sandt ihn hin</l>
            <l>Auf Jsai Begehr, und war darinn mein Sinn</l>
            <l>Erfüllt nach meinem Wunsch. Ich fieng schon an zu sorgen,</l>
            <l>Und sah auf die Gefahr; Dann mir ist nicht verborgen,</l>
            <l>Wie es im Kriege geht. Ich kenne seinen Muth,</l>
            <l>Und daß ob er gleich jung, er mehr wie andre thut;</l>
            <l>Auch immer will füran, dabey er unerfahren,</l>
            <l>Wie bald könnt ihm ein Leyd für andern wiederfahren.</l>
            <l>Dieß gab dem David Trost, daß sie nicht übel nahm,</l>
            <l>Daß er zu Bethlehem, und nicht zum Treffen kam.</l>
            <l>Er horchte drauf gantz still, was man würd weiters fragen,</l>
            <l>Und wünscht in solcher Lust noch nicht, daß es möcht tagen,</l>
            <l>Wann ihm der Tag fiel ein, bekam er neue Quaal,</l>
            <l>Weil dann würd seine Ruh verschwinden allzumahl.</l>
            <l>Doch ware auch darnach sein allerhöchst Verlangen,</l>
            <l>Weil er dann hofft zu sehn die überschönen Wangen,</l>
            <l>Die schon sein Hertz verwundt, ohn daß er diese kannt,</l>
            <l>Die sich in ihn verliebt, in der er wieder brannt.</l>
            <l>Sollt es wol Merob seyn? dacht der verliebte Hirte,</l>
            <l>Mir deucht die Merob wars, die diese Reden führte;</l>
            <l>Ja wann es Merob ist, so liebet sie mein Sinn,</l>
            <l>Wanns aber Michal ist, ich ihr ergeben bin.</l>
            <l>Die Merob ist zu stoltz, sie redt von stoltzen Sinnen,</l>
            <l>Drum wird es Michal seyn, die ich kan so gewinnen;</l>
            <l>Nicht aus mir selber nein, aus Gottes weisem Rath,</l>
            <l>Der sie mir ausersehn, und so gelencket hat.</l>
            <l>Es sey dann wer es sey, ich will sie wieder lieben,</l>
            <l>Ich lieb sie alle beyd, um keine zu betrüben.</l>
            <l>Die Merob die ist schön, der Michal Lieblichkeit</l>
            <l>Steigt über alles auf, und machet mich bereit</l>
            <l>Zu fassen diesen Muth, Sauls Eydam dann zu werden.</l>
            <l>Ich bin ja schon gesalbt, was schaden mir die Heerden,</l>
            <l>Thalmais sagt ja selbst, ob ich zwar sey ein Hirt,</l>
            <l>So zeig ich doch schon an, was aus mir werden wird.</l>
            <l>Also dacht David hin, inzwischen diese dreye,</l>
            <l>Dieweil sie sich allein vermeynten, ohne Scheue</l>
            <l>Einander machten kund, was sonsten niemand wust,</l>
            <l>Und weil Thalmais sucht hierinnen ihre Lust,</l>
            <l>Zu schertzen mit sie beyd, muß Adriel sich leiden,</l>
            <l>Und kan die so ihn liebt, für ihr nicht mehr vermeiden</l>
            <l>Die sonst gebergte Gluth. Die Dunckelheit der Nacht,</l>
            <l>Indem sie niemand sieht, sie also munter macht,</l>
            <l>Daß sie so zu ihr sagt: Ja der Meholathiter</l>
            <l>Ist meiner auch wohl werth, er ist ein tapfrer Ritter.</l>
            <l>Ich berg mich nicht für dir, Thalmais, du weist wohl</l>
            <l>Wie seine Würdigkeit man billig preisen soll.</l>
            <l>Ich weiß, Thalmais sprach, was Adriel verdienet,</l>
            <l>Mein Jonathan ist längst mit ihme ausgesühnet;</l>
            <l>Dein Bruder ist nicht mehr sein Feind wie wol vorhin,</l>
            <l>Die Eifersucht ist aus, nun ich getrauet bin.</l>
            <l>Erzehl uns eh die Nacht sich endt, was sich begeben,</l>
            <l>Mit dir und Adriel. Nach deinem Willn zu leben,</l>
            <l>Sagt sie, so will ich gleich dir ein Genügen thun,</l>
            <l>Hört beyde fleißig zu, was ich fürbringe nun.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
