<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der durch die Güte GOttes  
 erwekte Reid der Menschen  
 oder:  
  Der Mißbrauch der Güte GOt-  
 tes der von einigen Blumen-Lieb-  
 habern begangen wird.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">92</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-92</measure>
        <measure type="syllables">1076</measure>
        <measure type="tokens">757</measure>
        <measure type="characters">4183</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198797"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der durch die Güte GOttes  
 erwekte Reid der Menschen  
 oder:  
  Der Mißbrauch der Güte GOt-  
 tes der von einigen Blumen-Lieb-  
 habern begangen wird.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Kinder der Natur, die Blumen
kommen mir;</l>
            <l>So oft ich solche seh, als klare Zeu-</l>
            <l>Die wie mit einem Mund zum Ruhm</l>
            <l>Er sei von uns als </l>
            <l>Erweget sie nur recht ein aufmerksam Gemüth;</l>
            <l>So kommen sie uns vor, als Sprossen seiner Güt,</l>
            <l>Die er uns Hauffen-weis an allen Orten giebet,</l>
            <l>Weil er den Menschen hold, und sie als Kinder liebet.</l>
            <l>Die Blumen zeigen uns des Schöpfers Gütigkeit,</l>
            <l>Weil ihr gefärbter Schmuk das Auge sehr erfreut;</l>
            <l>Die Menge zeiget uns wie sehr er uns gewogen,</l>
            <l>Weil er mit ihrer Zier Feld, Wiesen, Wald be-</l>
            <l>Die Gärten ausgepuzt: indem das grüne Land,</l>
            <l>Mit einem sammtnen Tuch von Graß gewirkt, be-</l>
            <l>Und mit der Blumen Gold recht herrlich ausge-</l>
            <l>Mit Silberfarbnen Glanz recht kostbar ausgestik-</l>
            <l>Und andren Farben mehr die die Natur gemahlt,</l>
            <l>Woraus des Höchsten Güt uns stets ins Auge</l>
            <l>Der Schauplaz steht uns frei, daß wir die Lust</l>
            <l>Die Düfte schenkt er uns, die ins Gehirne fliessen,</l>
            <l>Und den Geruch erfreun, der ihre Lieblichkeit,</l>
            <l>Begierig in sich zieht zur holden Frühlings-Zeit.</l>
            <l>Des Schöpfers Meinung ist, daß wir an seinen</l>
            <l>Die jedem unverwehrt, so Aug als Herze laben:</l>
            <l>Und darum hat er auch in Wald und freien Feld,</l>
            <l>So vielen Blumen-Schmuk zum Zierrath aufge-</l>
            <l>Die Menschen haben auch die Augen dran ergöz-</l>
            <l>Und aus der fremden Welt sie hie und da versezzet,</l>
            <l>Und Gärten angelegt, durch ihrer Lust Bemühn,</l>
            <l>Der schönsten Blumen Art vor sich selbst aufzu-</l>
            <l>Da wählen sie die aus, die sie als Königinnen,</l>
            <l>Von einer jeden Art vor andern lieb gewinnen.</l>
            <l>Sie schaffen Saamen an, und Zwiebeln draus der</l>
            <l>So mancherlei erzielt, die roth, gelb, grün und</l>
            <l>Und die vor andern schön nach ihrer Meinung</l>
            <l>Die pflegen sie mit Ruhm vor andern zu bekrän-</l>
            <l>Wird eine theur geacht; als eine Seltenheit:</l>
            <l>So muß des Höchsten Güt den hämisch bittren</l>
            <l>Gar oft Gelegenheit zu einer Sünde geben,</l>
            <l>Die schändlich für uns ist, wenn wir als Menschen</l>
            <l>Es ist bei einigen, die man Blumisten heist,</l>
            <l>Daß sie dieselbe Blum, die man als herrlich preißt,</l>
            <l>Nicht leichtlich einen Freund in seinen Garten gön-</l>
            <l>Sie wollen nur davon sich als Besizzer nennen.</l>
            <l>Und wenn sie von der Art den grösten Ueberflus,</l>
            <l>So theilen sie doch nicht mit andern den Genus;</l>
            <l>Ein andrer sol sie nicht in seinem Garten haben,</l>
            <l>Und sich nicht an den Glanz, den man bewundert</l>
            <l>Man wirft sie lieber weg, und läßt sie untergehn,</l>
            <l>Damit sie nur nicht auch bei andern sei zu sehn.</l>
            <l>Das ist der Mißgunst Art, der pflegt es zu ver-</l>
            <l>Wenn andere mit ihr ein gleiches Gut geniessen;</l>
            <l>Ich weis die Neidischen, die wenden dabei ein,</l>
            <l>Sonst würde ihre Blum und Schönheit zu gemein.</l>
            <l>Was schön ist bleibet schön, und kan uns doch ver-</l>
            <l>Und solte auch die Art in allen Gärten liegen.</l>
            <l>Man merkt die Einbildung, was selten, das sei</l>
            <l>Die kan nach der Vernunft nicht gar zu wol be-</l>
            <l>Die Meinung die regiert; nach ihres Wahns Ge-</l>
            <l>Pflegt man der Dinge Preis und ihren Werth zu</l>
            <l>Die Eigenliebe will die Blume sol allein,</l>
            <l>Die kostbar wird geschäzt, in ihren Garten seyn:</l>
            <l>Darum zerreisset man des gütgen Schöpfers Ga-</l>
            <l>Die seltne Art vor sich zur Augenlust zu haben.</l>
            <l>Die ewge Gütigkeit, die uns die Blumen giebt,</l>
            <l>Zeigt uns im Beispiel an, daß sie ja alle liebt,</l>
            <l>Und wenn sie uns mehr schenkt, als wir davon ver-</l>
            <l>So ist es nicht erlaubt, damit allein zu prangen.</l>
            <l>Man lasse andern auch der Blumen seltnes Schön</l>
            <l>Zu ihres Schöpfers Ruhm, mit uns zugleich be-</l>
            <l>Das schadet keinen nicht, und wären gleiche Arten,</l>
            <l>Die uns so angenehm, in jeden Blumen-Gar-</l>
            <l>Es nimmt der deinen nicht der Farben Mannifalt,</l>
            <l>Noch seine Lieblichkeit, Geruch, Form und Ge-</l>
            <l>Und sage was du wilt, es wird dir dein Gewissen</l>
            <l>Des Neides Bitterkeit auch hierin zeigen müssen.</l>
            <l>Wer andern das nicht gönnt, was </l>
            <l>Der ist des Guts nicht werth, das </l>
            <l>Wer so die Blumen liebt, der ist den Dornen-</l>
            <l>Die schöne Rosen nähren, hierinnen zu vergleichen.</l>
            <l>Wer von ihm Rosen nimmt, sich zum Vergnügen</l>
            <l>Dem wird gar oft der Dorn, in seine Hand ge-</l>
            <l>Der Busch der kan doch nicht die Rosen vor sich</l>
            <l>Und dennoch pflegt er sie so stachlicht zu beschüzzen.</l>
            <l>Wer ein Blumiste ist, und hat das in Gebrauch,</l>
            <l>Daß er was schön versagt, der ist ein Dornenstrauch</l>
            <l>Der ungern Rosen giebt: Der Strauch läst sie ver-</l>
            <l>Und ein Blumiste läst sie lieber untergehen.</l>
            <l>Wer als ein Mensche liebt, der gönnt dem andern</l>
            <l>Der Blumen schönen Schmuk derselben süssen</l>
            <l>Und wer so neidisch ist, der hätte wol verdienet,</l>
            <l>Daß seine Lust vergeh, die ihm alleine grünet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
