<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Seelige Nachfolge/  
 Fr. S. E. g. R. den 21. May 1671.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">84</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-84</measure>
        <measure type="syllables">1046</measure>
        <measure type="tokens">673</measure>
        <measure type="characters">4137</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Seelige Nachfolge/  
 Fr. S. E. g. R. den 21. May 1671.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es war der höchste Wunsch bey treu-verliebten Hertzen/</l>
            <l>Die noch das Alterthum der ersten Zeit erkant/</l>
            <l>Daß/ wie sie sich vermählt bey gleichen Hochzeit-Kertzen/</l>
            <l>Sie auch in ihrem Tod umbfieng ein gleicher Brand.</l>
            <l>Wie sehnlich wünschten sie/ daß die entleibten Schatten/</l>
            <l>In dem Elyser-Feld beysammen möchten seyn!</l>
            <l>Und wie sie sich verknüpfft in diesem Leben hatten/</l>
            <l>So hofften sie auch dort diß Bündnüß zu verneu’n.</l>
            <l>Es kan das Morgen Land sein Frauen-Zimmer zeigen/</l>
            <l>So voller Brunst und Geist sprang in die Todten Glut:</l>
            <l>Es wird auch Sina nicht von solchen Weibern schweigen/</l>
            <l>Die eben diß gethan mit tapfferm Helden-Muth.</l>
            <l>Die Arria krönt noch ein ewiges Gerüchte;</l>
            <l>Paulina schneidet ihr die Adern frisch entzwey/</l>
            <l>Als sie den Seneca mit blassem Angesichte</l>
            <l>Allmählich ziehen sieht zu der entseelten Rey.</l>
            <l>Tranck Arthemisia nicht ihres Ehmanns Asche/</l>
            <l>Und baut ein köstlich Grab zum Zeichen reiner Gunst?</l>
            <l>Und daß sich Porcia von aller Schuld abwasche/</l>
            <l>Sind Kohlen nicht so heiß als ihre Liebes-Brunst.</l>
            <l>Allein ein eitler Wahn verblendte die Gemüther;</l>
            <l>Die rasende Begier nach der Unsterbligkeit/</l>
            <l>Schlug ihnen gleichsam auß Heil/ Leben/ Stand und Güter/</l>
            <l>Wenn nur ein prächtig Lob ihr Grab-Mahl hat erfreut.</l>
            <l>So weit kam die Vernunfft mit irrigen Gedancken.</l>
            <l>Nein/ wahrer Christen Lieb ist stärcker als der Tod/</l>
            <l>Sie ist so fest gegründt/ und kan nicht leichtlich wancken/</l>
            <l>Ob sie gleich überfällt die allergröste Noth.</l>
            <l>Und diese Liebe thut die grösten Wunderwercke/</l>
            <l>Es ist das Heydenthum nur lauter Possenspiel.</l>
            <l>Wer kennt nicht ihre Macht/ wer weiß nicht ihre Stärcke?</l>
            <l>Wie nur Beständigkeit ihr ausgesetztes Ziel/</l>
            <l>Ein Zeugnüß wahrer Treu und ungefärbter Liebe/</l>
            <l>Die auch dem Tode sich entgegen hat gesetzt/</l>
            <l>Und würdig daß man sie in Ertz und Marmel schriebe/</l>
            <l>Daran die grimme Zeit nicht ihre Zähne wetzt/</l>
            <l>Zeigt der Frau Doctorin nunmehr entseelte Leiche/</l>
            <l>Die ihrem Ehgemahl folgt auf dem Fusse nach/</l>
            <l>Und daß sie nimmermehr von seiner Seiten weiche/</l>
            <l>Deckt beyder Cörper auch ein gleiches Schlaff-Gemach.</l>
            <l>Sie hatte ihrem Schatz die Augen kaum geschlossen/</l>
            <l>Das Sterbekleid geneht/ den Todten-Zeug bestellt/</l>
            <l>So sieht sie ebenfalls ihr Stunden-Glas verflossen/</l>
            <l>Und eine Woche fast nimmt beyde von der Welt.</l>
            <l>Mehr als beglückter Tod/ mehr als gewünschtes Sterben/</l>
            <l>Und Liebe die die Nacht der schwartzen Grufft besiegt!</l>
            <l>Was sonst den Witwenstand Verlaßnen kan erherben/</l>
            <l>Und was Verwaiste drückt/ das hat sie nie bekriegt.</l>
            <l>Sie ist in voller Ruh und Lebens-satt verschieden/</l>
            <l>Hat ihres Leibes Frücht’ in Ehren sehen blühn/</l>
            <l>Und auch noch Kindes-Kind in Segen-reichem Frieden/</l>
            <l>Verspürt/ zu Ruhm des Stamms aumuthig auferziehn.</l>
            <l>Nun diese Wunderthat/ so vielen nicht bescheret/</l>
            <l>Hat ihr des Lebens-Lust noch nie so sehr versüst/</l>
            <l>Daß sie bey ihrem Schatz nicht mehr zu seyn begehret/</l>
            <l>Jhm eiligst nach gefolgt/ und in der Grufft begrüst.</l>
            <l>Die jenen/ so ein Bett und auch ein Grab bedecket/</l>
            <l>Sind statt der Thränen ja der Freuden-Lieder werth/</l>
            <l>Und daß ihr Leichen-Stein mit Blumen sey umbstecket/</l>
            <l>Und der beglückte Sand Narciß und Lilg ernehrt.</l>
            <l>Es kan ein solches Grab Mausolens Thurm verlachen/</l>
            <l>Zumal wenn Gottesfurcht die beste Grabschrisst ist/</l>
            <l>Wenn Tugend/ Zucht und Treu den Lebens-Wandel machen/</l>
            <l>Wie ihr die Seelige Lob-würdig außerkiest.</l>
            <l>Verehrt der Eltern Grab mit stetem Angedencken/</l>
            <l>Betrübte/ die ihr jetzt in Flor und Boy verhüllt/</l>
            <l>Erkennt was Gottes Gunst den beyden wollen schencken/</l>
            <l>Daß ihrer Leiber Rest ein gleiches Grab erfüllt.</l>
            <l>Sie leben noch in euch/ und blühn in euren Kindern/</l>
            <l>Des Vatern kluger Geist/ der Mutter Frömmigkeit.</l>
            <l>Ja was die tieffste Wund und grösten Schmertz kan lindern/</l>
            <l>Sind Christliche Gedult und denn die lange Zeit.</l>
            <l>Sie sind vorangeschickt/ wir sind noch eingespannet/</l>
            <l>Biß uns des Höchsten Schluß die Fessel nimmet ab;</l>
            <l>Uns die noch täglich Angst und Trübsal übermannet/</l>
            <l>Was suchen wir denn mehr als nur den Weg ins Grab?</l>
            <l>Hat man den jenigen der wohl gekämpfft bekräntzet;</l>
            <l>Macht des Soldaten Blut den Ehren-Purpur klar;</l>
            <l>Und ist ein Schiffmann froh wenn er am Lande gräntzet/</l>
            <l>Befreyt von Wind und Sturm/ entnommen der Gefahr/</l>
            <l>So sind die Seeligen vielmehr noch zu bekrönen/</l>
            <l>Die über Welt/ und Tod/ und Teuffel triumphirt/</l>
            <l>Die nun vor Gottes Thron ihr Sieges-Lied erthönen/</l>
            <l>Und die die Lorbeer-Kron erlauchter Hoheit ziert.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
