<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das lob der Silvia,  
 eines gewesenen frauenzimmers in L.  
  G. L.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">234</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-234</measure>
        <measure type="syllables">2892</measure>
        <measure type="tokens">1914</measure>
        <measure type="characters">11425</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das lob der Silvia,  
 eines gewesenen frauenzimmers in L.  
  G. L.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geliebte poesie! mein schönstes zeit-vertreiben!</l>
            <l>Wofern ich künfftig soll dein grosser freund verbleiben,</l>
            <l>So gieb mir diesesmahl vollkommne wörter ein,</l>
            <l>Wie meine Silvia recht kan beschrieben seyn.</l>
            <l>Doch welcher fremde thon bestrafet diß verlangen?</l>
            <l>Und spricht: Verwegner mensch! du bist zu weit gegangen,</l>
            <l>Dein bitten ist umsonst, wo der betrogne kiel</l>
            <l>Die menschen fahren läst, und engel mahlen will.</l>
            <l>Der lobspruch, welchen wir in reime können fassen,</l>
            <l>Wird die vollkommenheit gar selten sehen lassen.</l>
            <l>Und dessentwegen ist die Silvia galant,</l>
            <l>Weil ihre trefflichkeit den wenigsten bekannt.</l>
            <l>Ja, liebste poesie! ja freylich ist dein schelten</l>
            <l>Gantz billich und gerecht; Doch laß michs nicht entgelten!</l>
            <l>Ich soll und muß es thun, daß alle welt versteht,</l>
            <l>Wie weit die Silvia mit ihrem lobe geht,</l>
            <l>Da eine schlechte hand, die sie kaum angerühret,</l>
            <l>So viel vortrefflichkeit in kurtzer zeit gespüret.</l>
            <l>Hat man den himmel doch in kupffer abgedrückt,</l>
            <l>Den noch kein menschen-kind von ferne nur erblickt;</l>
            <l>Kan ein geübter mund gantz ungehindert sagen,</l>
            <l>Was sich am letzten theil der erden zugetragen,</l>
            <l>Den er noch nie gesehn; Zeigt ein stock-blinder mann</l>
            <l>Die farben offtermahls am allerbesten an;</l>
            <l>So will ich ebenfalls von den erhobnen gaben</l>
            <l>Der edlen Silvia ein blindes urtheil haben.</l>
            <l>Es hat ihr die geburth schon so viel ruhm gebracht,</l>
            <l>Als man bey andern kaum im sterben kundbar macht.</l>
            <l>Selbst die natur hielt sie vors beste meister-stücke,</l>
            <l>Darüber eyferte das blinde weib, das glücke,</l>
            <l>Und nahm ihr alsobald den, welcher sie gezeugt;</l>
            <l>Wie wurde Silvia durch diesen fall gebeugt!</l>
            <l>Die augen machten sich zu lauter thränen-quellen,</l>
            <l>Das hertze wuste nichts als jammer vorzustellen.</l>
            <l>Allein der himmel sprach: Mein engel! weine nicht,</l>
            <l>Der schaden, welcher dir durch diesen fall geschicht,</l>
            <l>Ist schon durch mich ersetzt. Ein unvergnügter morgen</l>
            <l>Hat öffters hinter sich den schönsten tag verborgen.</l>
            <l>Wenn deine jugend schon an sturm und wind gewohnt,</l>
            <l>So bleibt des alters kern von mancher noth verschont.</l>
            <l>Die perle würde nicht so grossen werth erlangen,</l>
            <l>Wo sie durchs wasser nicht viel kostbarkeit empfangen;</l>
            <l>Drum wird bey Silvien der angenehmste schein</l>
            <l>Auch durch den thränen-fall gar leicht zu sehen seyn.</l>
            <l>Sie soll noch als ein schatz und kleinod dieser erden,</l>
            <l>Dem geist und leibe nach gantz unvergleichlich werden.</l>
            <l>Diß alles ist fürwar nach dieser zeit erfüllt:</l>
            <l>Die augen find allhier des himmels ebenbild;</l>
            <l>Darinnen aber muß ihr noch der himmel weichen,</l>
            <l>Dort ist ein eintzig licht, hier sind zwey solche zeichen.</l>
            <l>Wer diesen sonnen sich nun gar zu nahe macht,</l>
            <l>Wird wie durch einen blitz um sein gesicht gebracht.</l>
            <l>Und wo es wahr verbleibt, was man sonst pflegt zu sagen:</l>
            <l>Man müsse sich ins hertz durch diese pforten tragen,</l>
            <l>So kan ich, Silvia! nicht in dein hertz hinein,</l>
            <l>Der eingang scheinet mir voll von gefahr zu seyn.</l>
            <l>Ich würde mich traun selbst der letzten noth bestimmen,</l>
            <l>Und aus verwegenheit verbrennen und verglimmen.</l>
            <l>Die farbe, welche sich im angesichte zeigt,</l>
            <l>Sieht wie ein neuer schnee, roth ist sie nicht geneigt.</l>
            <l>Und dieses kommt daher, weil wir, wenn wir uns schämen,</l>
            <l>Die röthe meistentheils ins angesichte nehmen;</l>
            <l>Doch meine Silvia hat selten was gethan,</l>
            <l>Das sie vor dieser welt zur scham bewegen kan.</l>
            <l>Drum darff ihr wangen-feld auch nimmermehr erröthen,</l>
            <l>Und die erhöhte stirn ist frey von allen nöthen.</l>
            <l>Der allerliebste mund sieht blos darum so klein,</l>
            <l>Weil die geheimnisse der seelen gantz allein</l>
            <l>In seiner macht beruhn, die er wohl muß verwahren,</l>
            <l>Und einen kleinen platz vor ihren ausgang sparen.</l>
            <l>Wenn diß gemeine thor bißweilen offen steht,</l>
            <l>Und ein subtiler ritz zu dem verborguen geht,</l>
            <l>So sieht man ohngefähr zwey dutzent weisse säulen,</l>
            <l>Die sich von osten an gantz biß nach westen theilen.</l>
            <l>Am kinne lässet sich ein kleines wärtzgen sehn,</l>
            <l>Das ist, so viel man mir gesagt, darum geschehn:</l>
            <l>Als unlängst die natur spatzieren gehen solte,</l>
            <l>Und hier in dieser stadt genau erforschen wolte,</l>
            <l>Wer von den damen wohl die allerbeste sey?</l>
            <l>So brachte man alsbald die Silvia herbey.</l>
            <l>Die war vor andern nett, galant, manierlich, schöne,</l>
            <l>Drum machte die natur bey ihr ein </l>
            <l>Sie legte gantz subtil ein pünetgen auf das kinn,</l>
            <l>Und sprach: Man ruffet mich zu andern örtern hin;</l>
            <l>Doch laßt das zeichen stehn, damit ich dich geschwinde,</l>
            <l>Wenn mir was schönes fehlt, hernachmals wieder sinde.</l>
            <l>Nun möcht’ ich der natur gern einen possen thun;</l>
            <l>Drum wolte Silvia in meinem willen ruhn?</l>
            <l>So würd’ ich tag für tag ihr </l>
            <l>Biß dieses zeichen gantz verwischet und zerrissen.</l>
            <l>Doch ob man dieses gleich als wunder-wercke preißt,</l>
            <l>So weiß ich doch gewiß, es sieht der edle geist</l>
            <l>Noch tausendmahl so schön. Die innersten gemächer</l>
            <l>Sind meistentheils galant, wenn äusserlich die dächer</l>
            <l>In vollem putze stehn. Zwar bey der Silvia</l>
            <l>Ist, wo ich rathen darff, der einzge mangel da,</l>
            <l>Daß sie die tugenden, so viel sie kan, verstecket,</l>
            <l>Und dergestalt davon das wenigste entdecket.</l>
            <l>Doch wie ein heller glantz auch durch die wolcken bricht,</l>
            <l>So nimmt uns Silvia das allerminste nicht.</l>
            <l>Es weiß die halbe welt, daß wir bey unsern linden</l>
            <l>An ihrer artigkeit das gröste kleinod finden.</l>
            <l>Ein fremder, welcher sonst allhier den gantzen ort,</l>
            <l>Doch sie noch nie gesehn, zieht schwerlich weiter fort.</l>
            <l>Man saget: Daß bey ihr ein wechsel sey geschehen,</l>
            <l>Und daß zur selben zeit die welt nicht recht gesehen,</l>
            <l>Da sie den schönsten geist, den kaum der zehnte mann</l>
            <l>Recht voll und unverfälscht bey sich verspühren kan,</l>
            <l>In einen solchen leib aus unverstand begraben,</l>
            <l>Der sonst aus schwachheit nur will halbe seelen haben.</l>
            <l>Sie zündet auf einmahl viel hundert seelen an,</l>
            <l>Doch ihrem hertzen hat kein fünckgen leid gethan.</l>
            <l>Sie fordert ein altar, das blos zu ihren ehren,</l>
            <l>Den ausgestreuten rauch des opffers soll verzehren.</l>
            <l>Ein abgenützter heerd, ein falscher opffer-knecht,</l>
            <l>Und flüchtger weyrauch sind der Silvia zu schlecht.</l>
            <l>Daher ist, wie mich deucht, auch dieser vorsatz kommen,</l>
            <l>Daß sie bißher noch nie ein opffer angenommen.</l>
            <l>Wers aber nicht versteht, wohin diß absehn zielt,</l>
            <l>Der spricht: Die Silvia hat lauter falsch gespielt;</l>
            <l>Es können uns dabey die augen und die minen,</l>
            <l>Und alles, was an ihr, zur sichern nachricht dienen.</l>
            <l>O schade! daß sie nichts von der barmhertzigkeit</l>
            <l>Bey andern mercken läßt; da gleichsam sonst ein streit</l>
            <l>Von allen tugenden in ihrer brust zu finden,</l>
            <l>Da immer eine will die ander’ überwinden.</l>
            <l>Doch diese mißgunst legt sich bald gefangen hin,</l>
            <l>So bald sich Silvia recht dencket zu bemühn.</l>
            <l>Denn ihre tugend macht, als wie der strahl vom lichte</l>
            <l>Die augen und das hertz der eulen, gantz zu nichte.</l>
            <l>Sie als ein weibs-volck hat so viel autorität,</l>
            <l>Daß ihr kein laster-freund gern an der seiten steht.</l>
            <l>In ihrer stirnen ist ein merckmahl eingegraben,</l>
            <l>Davor die kühnheit selbst ein schrecken muste haben.</l>
            <l>Was sonst durch sauer-sehn und fluchen kaum geschicht,</l>
            <l>Das wird durch einen winck bey Silvien verricht.</l>
            <l>Mit diesem lernet sie die welt zu allen dingen</l>
            <l>Biß zur unmöglichkeit mit leichter mühe zwingen.</l>
            <l>Hier fällt mir etwas ein, das fast unglaublich scheint:</l>
            <l>Die Silvia ist doch dabey ein demuths-freund,</l>
            <l>Und wird den blumen gleich: Je höher solche steigen,</l>
            <l>Je tieffer sie den kopff hin zu der erden neigen.</l>
            <l>Was fremde leute fast zu der erstaunung führt,</l>
            <l>Dadurch wird Silvia am wenigsten gerührt.</l>
            <l>Sie hält nichts von sich selbst: Je mehr sie weiß und lernet,</l>
            <l>Je mehr verbleibt ihr hertz von hochmuth weit entfernet.</l>
            <l>Jhr bester zeit-vertreib ist eine kluge schrifft,</l>
            <l>Mit diesem hat sie schon viel löbliches gestifft.</l>
            <l>Jhr denckmahl wird zuerst durch dieses bücher-lieben</l>
            <l>Selbst in das grosse buch der ewigkeit geschrieben.</l>
            <l>Vors andre schämet sich auch mancher musen-sohn,</l>
            <l>Daß die gelehrsamkeit bey einer weibs-person</l>
            <l>Mehr als bey ihm vermag, und wünschet ihrentwegen</l>
            <l>Auf ein gelehrtes werck sich ebenfalls zu legen.</l>
            <l>So dienet Silvia dem nächsten und der welt.</l>
            <l>Doch welcher diß an ihr vor’s allerbeste hält,</l>
            <l>Betrüget sich gar sehr: Sie bleibet auch darneben</l>
            <l>Der wahren frömmigkeit im höchsten grad ergeben.</l>
            <l>Die bleibet der compaß, so ihre lebens-farth,</l>
            <l>Biß sie zum hafen kommt, vor aller noth bewahrt.</l>
            <l>Durch diese gantz allein kan sie schon auf der erden</l>
            <l>Zum engel, und ihr kuß zum paradiese werden.</l>
            <l>Wer Silvien nicht kennt, der geh ins gottes-haus,</l>
            <l>Dahin kommt sie zuerst, und geht zuletzt heraus.</l>
            <l>Da läßt sie alle noth, durch singen und durch beten,</l>
            <l>In wahrer heiligkeit von ihrer seelen treten.</l>
            <l>Doch wenn du dieses thust, geliebte Silvia!</l>
            <l>So stehen offtermals viel hundert andre da,</l>
            <l>Die gar nicht heilig sind, die sich an dir vergaffen,</l>
            <l>Die bald das achsel-band in kluge falten raffen,</l>
            <l>Bald rock und krause ziehn, bald die perruque drehn,</l>
            <l>Bald ihren schnupff-toback, bald sonsten was besehn,</l>
            <l>Und die den feder-busch, der Silvia zu ehren,</l>
            <l>In einer predigt mehr als hundertmahl verkehren.</l>
            <l>Ich selbsten geh manchmal in diese - - schul,</l>
            <l>Da bist du prediger, mein hertz der predig-stuhl.</l>
            <l>Drum wenn das amen kommt, so schein ich gantz bethöret,</l>
            <l>Und habe viel gesehn, doch nichts dabey gehöret;</l>
            <l>In vorbitt und gebet seufftzt meine brust allein:</l>
            <l>Gott lasse Silvien vollkommen glücklich seyn!</l>
            <l>Daher geschicht es auch, daß ihr nicht etwas fehlet,</l>
            <l>Und daß kein schwacher geist die muntre seele quälet.</l>
            <l>Wiewohl, wenn Silvia gleich nicht so glücklich wär,</l>
            <l>So würde doch dabey ihr lustiger </l>
            <l>Gantz unverändert stehn. Wie sie bey guten tagen</l>
            <l>Die zugedachte lust weiß mäßig zu vertragen;</l>
            <l>So wird im trauren auch nichts übriges gespührt,</l>
            <l>Kein unfall geht so weit, daß er ihr hertz berührt.</l>
            <l>Sie stemmt den matten leib auf seine sorgen-säulen,</l>
            <l>Der geist hingegen mag die himmels-lufft zertheilen.</l>
            <l>Jhr sinnbild ist ein schiff, das zwischen wellen steht,</l>
            <l>Und selbsten noch nicht weiß, wohin sein lauffen geht;</l>
            <l>Darinnen sitzt ein kind, das keine ruder lencket,</l>
            <l>Auf keine winde sieht, an keine nothdurfft dencket,</l>
            <l>Mit dieser überschrifft: Wohin der himmel will!</l>
            <l>Erleuchte Silvia! hierinnen thust du viel.</l>
            <l>Die feder ist zu schlecht, dich gnug heraus zu streichen,</l>
            <l>Du hast darinnen wohl gar wenig deines gleichen.</l>
            <l>Hier aber stock’ ich fast, galaute Silvia!</l>
            <l>Ich suche noch etwas, doch dieses ist nicht da.</l>
            <l>Und meinest du vielleicht, daß ich blos mit dir schertze,</l>
            <l>So sage mir doch nur, wo hast du denn dein hertze?</l>
            <l>Ich habe dich nun fast fünff jahre schon gekannt,</l>
            <l>Auch andre haben dich viel tausendmahl genannt.</l>
            <l>Doch niemand unter uns erkühnt sich zu beschreiben,</l>
            <l>Wie du im hertzen siehst, es will verborgen bleiben.</l>
            <l>Heißt es etwan mit dir, wie man sonst öffters spricht:</l>
            <l>Mein kind ist gut, allein ihr hertze tauget nicht?</l>
            <l>Nein, nein! wie reimt sich das zu deinen andern thaten?</l>
            <l>Ich werde, wie mich deucht, die sache so errathen:</l>
            <l>Dein hertz verbleibt ein schatz, der fast verriegelt ist,</l>
            <l>Und den kein bloses wort, kein bloser blick aufschließt.</l>
            <l>Es ist das paradies, zu dessen lustbarkeiten</l>
            <l>Jm dencken ihrer viel, im wercke wenig schreiten.</l>
            <l>Diß heiligthum soll nur ein hoherpriester sehn,</l>
            <l>Wie in der alten welt beyn Juden ist geschehn;</l>
            <l>Und wer das amt verlangt, der muß nebst andern gaben</l>
            <l>Nach recht und billigkeit vornehmlich diese haben:</l>
            <l>Er muß verständig seyn; sonst lebt er wie ein rind,</l>
            <l>An dessen seite zwar die grösten schätze sind,</l>
            <l>Das aber nimmermehr derselben werth ergründet,</l>
            <l>Und also größre lust bey stroh und miste findet.</l>
            <l>Er muß ein bücher-freund und ein gelehrter seyn;</l>
            <l>Sonst raumt ihm Silvia die herrschafft schwerlich ein.</l>
            <l>In ungelehrter hand würd’ ihre klugheit sterben,</l>
            <l>Und mit der klugheit sonst auch manche lust verderben.</l>
            <l>Er muß beständig seyn; Denn wo sie einen ehrt,</l>
            <l>Der lieb und treue mehr, als wohl sein kleid, verkehrt;</l>
            <l>So sag’ ich: Silvia hat nun so offt gewehlet,</l>
            <l>Und beym beschlusse doch im nöthigsten gefehlet.</l>
            <l>Doch wenn der rechte kommt, der ihr das hertze nimmt,</l>
            <l>So hab ich ihm vor mich die freundschafft schon bestimmt;</l>
            <l>Vielleicht wird er alsdenn nicht allzu viel verschweigen,</l>
            <l>So kan ich auch ihr hertz in meinen versen zeigen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
