<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Vier  
  besondere Wunder des Schöpfers,  
 von  
  einer Höhe in Ritzebüttel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">15</measure>
        <measure type="verses">241</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-27 2-4 3-27 4-7 5-22 6-27 7-4 8-16 9-16 10-10 11-19 12-14 13-17 14-10 15-21</measure>
        <measure type="syllables">2085</measure>
        <measure type="tokens">1337</measure>
        <measure type="characters">8074</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Vier  
  besondere Wunder des Schöpfers,  
 von  
  einer Höhe in Ritzebüttel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Gott! durch Den, nebst tausend Gütern, ich hier</l>
            <l>noch die besondre Gabe</l>
            <l>Des von der Welt entfernten Sitzes, die hoch-erhabne</l>
            <l>Einöd', habe,</l>
            <l>Dergleichen ich mir längst gewünscht, mein Thürmchen,</l>
            <l>wo ich ganz allein,</l>
            <l>Von allen weltlichen Geschäften, von Neid und Zank ent-</l>
            <l>fernet, lebe,</l>
            <l>Und, als nach überstandnem Sturm, in Ruhe, mich zu</l>
            <l>Dir erhebe,</l>
            <l>Als wie auf einer Warte sitze, und einzig kann beschäftigt</l>
            <l>seyn,</l>
            <l>Auf einen grossen Theil der Welt mein mit dem Blick ver-</l>
            <l>bundnes Denken,</l>
            <l>Der Gottheit, die sie schuff, zur Ehr, mit Lust, mit Lob</l>
            <l>und Dank zu lenken,</l>
            <l>Woselbst mir Himmel, Luft und Wasser und Land und Stern’</l>
            <l>und Sonnen-Schein,</l>
            <l>So wie sie meiner Augen Vorwürf’, auch Vorwürf’ mei-</l>
            <l>ner Lieder seyn.</l>
            <l>Dir dank ich inniglich dafür, erkenne Deine Macht und</l>
            <l>Güte,</l>
            <l>Mit möglichster Erkenntlichkeit, mit überlegendem Ge-</l>
            <l>mühte.</l>
            <l>Und weil ich Deines Namens Ruhm und Deines grossen</l>
            <l>Wesens Preis</l>
            <l>Nicht würdiger verehren kann, nicht besser zu erheben weiß,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als wenn ich Deine weise Macht in Deinen schönen Wer-</l>
            <l>ken merke;</l>
            <l>So wend ich mein betrachtend Aug auf die mir hier gezeigte</l>
            <l>Werke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welch einen grossen Theil der schönen, durch GOtt allein</l>
            <l>erschaffnen, Welt,</l>
            <l>Die, wie Sein grosses Wort sie schuff, Sein grosses Wort</l>
            <l>allein erhält,</l>
            <l>Kann ich von dieser Höhe sehn! Ein fast nicht abzusehend</l>
            <l>Feld,</l>
            <l>Die auch nicht abzuseh’nde </l>
            <l>res Blau</l>
            <l>Ich mit dem blauen Firmament am Horizont vereinet schau,</l>
            <l>Den fast unendlichen </l>
            <l>Sonnen Strahl,</l>
            <l>Der alles füllet, färbet, schmücket, belebt und wärmt,</l>
            <l>fällt auf einmahl</l>
            <l>In mein darob erstaunt Gesicht, und trifft so die gerührte</l>
            <l>Seele,</l>
            <l>Daß ich, für Lust verwirrt, nicht weiß, was ich zuerst von</l>
            <l>ihnen wähle</l>
            <l>Zum Vorwurf meiner frohen Lieder. Ich fühle, daß es</l>
            <l>meine Pflicht,</l>
            <l>Den grossen Urstand aller Wesen (so, leider! sparsam gnug</l>
            <l>geschicht)</l>
            <l>In Seinen Werken zu bewundern. Das Wesen, welches</l>
            <l>mein Gesicht,</l>
            <l>Nebst mehrern Sinnen mir verliehn, in Absicht, daß wir</l>
            <l>Seine Güte</l>
            <l>Und weise Macht mit Lust in Ehrfurcht und Jhn verehren-</l>
            <l>dem Gemühte</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Betrachten und bewundern sollen.</l>
            <l>Auf, laßt uns denn, für so viel Guts, Jhm unsre Lust zum</l>
            <l>Opfer zollen!</l>
            <l>Auf, laßt uns hier </l>
            <l>vor Augen sehn,</l>
            <l>Dem, welcher sie erschuff, zum Ruhm, beschauen, da sie ga</l>
            <l>zu schön.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Feld, das jüngst noch welk und schmutzig, morastig</l>
            <l>gleichsam, schwarz und grau,</l>
            <l>Und welches ich nun lieblich grün, ja gleich Smaragden</l>
            <l>glänzen schau,</l>
            <l>(wozwischen oft gebrochte Felder, worauf sich braun und</l>
            <l>roht vereinen,</l>
            <l>Mit einem trocknen weißlich-grauen, recht wie in schöne</l>
            <l>Leibfarb, scheinen)</l>
            <l>Ja, das in mehrern Farben prangt, indem es überall be</l>
            <l>blühmt,</l>
            <l>Verdient ja wohl, daß man des Schöpfers Macht, Lieb’ und</l>
            <l>Weisheit fröhlich rühmt</l>
            <l>Der es so wunderbar formirt, belebt, besämet, nähret</l>
            <l>ziert,</l>
            <l>Erhält und färbt, erwärmt, erleuchtet, verbessert, ordent</l>
            <l>lich regiert,</l>
            <l>Und welcher, bloß aus Lieb’, uns alle durch sie, zu Seinem</l>
            <l>Ruhm, vergnügt.</l>
            <l>Ja, da zugleich der Schmuck des Feldes das Vieh, und uns</l>
            <l>durch sie, ernähret,</l>
            <l>Verdient nicht GOtt, daß man für beides, mit unverdroßne</l>
            <l>Dank, Jhn ehret?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sehe denn die grüne Schönheit des Feldes, voll Erget-</l>
            <l>zen, an,</l>
            <l>Ich schärfe die sonst stumpfen Blicke, und zähme fie so viel ich</l>
            <l>kann.</l>
            <l>Ich zwinge die sonst flüchtigen und unbeständigen Jdeen,</l>
            <l>Bey dieser neu-geschenkten Schönheit, nicht zu verfliegen,</l>
            <l>still zu stehen.</l>
            <l>Ich spanne der gerührten Seele Beschau- und Ueberlegungs-</l>
            <l>Kräfte</l>
            <l>Nach allen Kräften dazu an, indem [da ich ans Werk</l>
            <l>mich hefte,</l>
            <l>Um seine Schönheit zu ergründen]</l>
            <l>Ich hoffe, glaub’, und mich bemüh, den grossen Meister</l>
            <l>drinn zu finden,</l>
            <l>Um Jhn, für die in Seinen Werken,</l>
            <l>Indem wir sie vergnügt bemerken,</l>
            <l>Von Seiner Weisheit, Lieb’ und Macht uns deutlich vor-</l>
            <l>gelegte Proben,</l>
            <l>Wodurch von Seinem wahren Wesen,</l>
            <l>Jm rechten Buch der Welt-Weisheit, Er Selbst den Inhalt</l>
            <l>giebt zu lesen,</l>
            <l>Mit inniglich gerührtem Geist, nach aller Fähigkeit zu</l>
            <l>loben,</l>
            <l>Und, samt Gemühts- und Leibes-Kräften, nach Möglichkeit</l>
            <l>mich zu bestreben,</l>
            <l>Jhm mein durch Jhn erfreutes Herz zu einem Opfer hin-</l>
            <l>zugeben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sehe ferner, von der Höhe, </l>
            <l>Gewässer</l>
            <l>Voll, auf- und nieder seegelnder, beladner reicher Wasser-</l>
            <l>Schlösser,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In stiller Majestät vorbey, mit sanftem Zug vorübe</l>
            <l>fliessen,</l>
            <l>Und sich nicht fern von diesem Ort ins unbegrenzte Mee</l>
            <l>ergiessen;</l>
            <l>Bald aber, menschlicher Vernunft zum Wunder, wieder</l>
            <l>rückwerts gehn,</l>
            <l>Und, durch den strengen Drang der Fluht, sich wieder aus</l>
            <l>der Tief' erhöhn,</l>
            <l>Um gleichsam, so von West- als Osten, von tausend, tau-</l>
            <l>send raren Dingen</l>
            <l>Die Schätze der entlegnen Reiche, o wehrtes Hamburg!</l>
            <l>dir zu bringen;</l>
            <l>Die ich denn, von der Luft gefärbt, bald klar und lieblich</l>
            <l>dunkel-blau,</l>
            <l>Bald, von der Sonnen Glanz beschienen, als wie ein flies-</l>
            <l>send Silber schau.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn ich vom grossen Wasser-Cörper, so die nicht abzu-</l>
            <l>sehnde Breite,</l>
            <l>Als auch nicht abzusehnde Länge, so kaum zu zählnde Mei-</l>
            <l>len lang,</l>
            <l>Den prächtig- majestätisch- sanften beständig- unbeständ-</l>
            <l>gen Gang,</l>
            <l>Desselben Tiefen, seine Bürger, die uns ernähren, samt</l>
            <l>der Weite,</l>
            <l>Mit menschlichen, nicht viehschen, Augen betracht’, erweg’</l>
            <l>und überseh;</l>
            <l>Erheb ich billig aus der Tiefe den Geist, voll Ehrfurcht,</l>
            <l>in die Höh,</l>
            <l>Und opfre Dem, Der alles schuff, ein Herz, das von Ver-</l>
            <l>wundrung voll,</l>
            <l>Ja, durch der Wunder Größ’ und Menge, von Lust und</l>
            <l>Ehrfurcht so erfüllt,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß es in Liebe, Lob und Dank, in frohem Wallen über-</l>
            <l>quillt,</l>
            <l>Und in recht sehnlichem Verlangen, auf eine Weise, wie</l>
            <l>ich soll,</l>
            <l>Des grossen Schöpfers weisen Willen,</l>
            <l>Nach allen Kräften, zu erfüllen.</l>
            <l>Ach mögt ich, ruf ich denn zum öftern, ach mögt ich hier,</l>
            <l>auf dieser Welt,</l>
            <l>Nach meinen Pflichten und Vermögen, HERR, leben,</l>
            <l>wie es Dir gefällt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachher erheb ich meine Blicke. Da ich denn </l>
            <l>phirne Höh,</l>
            <l>Den unergründlich-tiefen Raum, des ausgespannten Him-</l>
            <l>mels seh</l>
            <l>Mit fast erstaunendem Gemüht. Wenn ich mich dahinein</l>
            <l>versenke,</l>
            <l>Und auf die Grenzen-lose Tiefen, in welcher gar kein Ziel,</l>
            <l>gedenke;</l>
            <l>Erschüttert recht mein ganzes Wesen, doch nicht vor Angst,</l>
            <l>vor Ehrfurcht nur.</l>
            <l>Denn hier gelang ich allererst auf eine fast sichtbare Spur</l>
            <l>Der ewig-unumschränkten Gottheit, die sich am herrlich-</l>
            <l>sten uns zeiget,</l>
            <l>Wenn man mit Demuht und Vernunft in diese hohe Tiefe</l>
            <l>steiget.</l>
            <l>Die Tief’ allein, ohn andre Vorwürf’, ist fähig, uns ein</l>
            <l>heiligs Schrecken,</l>
            <l>Ein ehrerbietiges Bewundern vor GOTT, dem Schöpfer,</l>
            <l>zu erwecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Stern-Verständige beweisen, daß, in des weiten</l>
            <l>Himmels Schooß,</l>
            <l>Von uns der Abstand zu der Sonnen viel Millionen Meilen</l>
            <l>groß;</l>
            <l>Da, wenn aus einem Stück die Kugel beständig vier und</l>
            <l>zwanzig Jahren</l>
            <l>In stets gerader Linie würd’ ungehemmet vor sich fah-</l>
            <l>ren,</l>
            <l>Sie kaum die Sonn’ erreichen könnt’. Ja noch vielmehr:</l>
            <l>Sie setzen fest,</l>
            <l>Daß sich, von einer solchen Kugel, der allererste Fixstern</l>
            <l>nur</l>
            <l>In sechsmahl hundert tausend Jahren noch lange nicht</l>
            <l>erreichen läßt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In dieser Weite, sonder Grenzen,</l>
            <l>Hat GOtt viel Millionen Reiche und Monarchien ohne</l>
            <l>Zahl</l>
            <l>Durchleuchtger Sonnen fest gegründet, die in dem unge-</l>
            <l>hemmten Strahl,</l>
            <l>Als so viel Licht- und Lebens-Quellen, zum Besten vieler</l>
            <l>Welte, glänzen,</l>
            <l>Die sie bewegen und erhalten, die sie beleben und regieren,</l>
            <l>Und sie in unverrückter Ordnung, als Unterthanen, um</l>
            <l>sich führen.</l>
            <l>Worinn GOtt Proben, die unendlich, von Güte, die unend-</l>
            <l>lich, giebet,</l>
            <l>Und, in unzählich andern Welten, unzähliche Geschöpfe</l>
            <l>liebet.</l>
            <l>Aus Seiner nie versiegnen Quell, die unaufhörlich über-</l>
            <l>fliesset,</l>
            <l>Und die sich ins Unendliche, weil Er unendlich ist, ergiesset,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nach weiser Ordnung Gutes thut, Sich ihrer aller Vater</l>
            <l>weist,</l>
            <l>Sein ewig-seeliges Vergnügen in stets gerechter Liebe</l>
            <l>findet.</l>
            <l>Von allen Seinen Creaturen ein Vater ist und nicht nur</l>
            <l>heißt,</l>
            <l>In Seiner Kinder Seeligkeit als Vater eine Freud’ em-</l>
            <l>pfindet,</l>
            <l>Der, für das uns erzeigte Gut, auf Dank nur Seinen</l>
            <l>Ruhm gegründet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was müssen in so vielen Welten für Aendrungen sich</l>
            <l>nicht begeben,</l>
            <l>Die alle ihres grossen Schöpfers Macht, Lieb’ und Herr-</l>
            <l>lichkeit erheben?</l>
            <l>Mein Geist erblickt in solcher Menge der Gottheit würdigs</l>
            <l>Bild allein.</l>
            <l>Mir scheinen andere Jdeen von GOttes Macht und Grösse</l>
            <l>klein.</l>
            <l>Die Größ und Allmacht, die ich hier in ihrer Meng’ und</l>
            <l>Grösse seh,</l>
            <l>Erregt vom wahren GOtt in mir die allerwürdigste Jdee.</l>
            <l>Dieß ist mein GOtt. Den bet ich an; Den will ich lie-</l>
            <l>ben, preisen, ehren,</l>
            <l>Und, obgleich hier in Schwachheit nur, Sein unausdrück-</l>
            <l>lich Lob vermehren.</l>
            <l>Nach dem mir möglichen Begriff will ich und kann nicht</l>
            <l>anders schliessen,</l>
            <l>Als daß wir, von dem Herrlichsten, das Herrlichste geden-</l>
            <l>ken müssen.</l>
            <l>Wann aber (wie ein leiblich Aug, wenns in die Sonne</l>
            <l>lange sieht,</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
