<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Betrachtung der Meeres-Tiefe.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">11</measure>
        <measure type="verses">208</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-26 2-12 3-29 4-11 5-23 6-12 7-20 8-20 9-15 10-16 11-24</measure>
        <measure type="syllables">1803</measure>
        <measure type="tokens">1130</measure>
        <measure type="characters">7034</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Betrachtung der Meeres-Tiefe.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da ich allhier, des Meeres Anfang, im Mund der Elbe,</l>
            <l>täglich sehe,</l>
            <l>Wenn ich, von dem erhabnen Schloß, des breiten Wassers</l>
            <l>flache Höhe,</l>
            <l>Die uns nur sich, und Luft und Himmel, und keinen andern</l>
            <l>Vorwurf, weiset,</l>
            <l>Die keine Schranken, Ziel noch Grenzen, die keinen Strand,</l>
            <l>kein Ufer kennt;</l>
            <l>So deucht mich, (da dieß wild und prächtig, und nütz- und</l>
            <l>schrecklich Element,</l>
            <l>In seiner Grösse, Macht und Schönheit, besonders Dessen</l>
            <l>Allmacht preiset,</l>
            <l>Durch Dessen Wink es ward und ist, durch Dessen Hauch es</l>
            <l>währt und fliesset,</l>
            <l>Durch Dessen Wort und gnädigs Wollen, aus diesem Meer,</l>
            <l>ein Segens-Meer,</l>
            <l>Nicht nur allein fürs veste Land, für aller Creaturen Heer,</l>
            <l>Für alles fast, was Odem hat, in reicher Fülle sich ergiesset;)</l>
            <l>Daß es ein würd’ger Gegenwurf, und Stoff für wahre</l>
            <l>Menschen-Seelen,</l>
            <l>Um, in den ungezählten Wundern, von noch viel grössern</l>
            <l>Wunder-Werken,</l>
            <l>Des grossen Schöpfers aller Dinge, zu Seinem Ruhm, viel</l>
            <l>zu bemerken,</l>
            <l>Viel, voller Ehrfurcht, zu bewundern, und etwas davon zu</l>
            <l>erzehlen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des Meeres innrer Zustand ist zwar unsern Augen unent-</l>
            <l>decket;</l>
            <l>Allein, wir können, wenn wir wollen, aus mancherley Er-</l>
            <l>fahrung sehen,</l>
            <l>Wie es in seinen tiefen Gründen doch ungefehr wol müsse</l>
            <l>stehen,</l>
            <l>Und wie die hohle Schooß der See voll ungemeiner Wunder</l>
            <l>stecket.</l>
            <l>Auf! laßt uns in Gedanken denn einst in des Meeres</l>
            <l>Abgrund steigen,</l>
            <l>Um die daselbst verborgne Werke, Dem, Der sie wirkt, zum</l>
            <l>Ruhm, zu zeigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So senk ich denn, in GOttes Namen, zu GOttes Ehren,</l>
            <l>meinen Geist</l>
            <l>Hier in des Meeres dunkle Tiefe. Doch halt! werd ich auch</l>
            <l>ohne Grauen,</l>
            <l>Was mir des Abgrunds hohler Schlund für einen fremden</l>
            <l>Zustand weist,</l>
            <l>Die ungeheure Wasser-Last, des Meeres wilde Wunder</l>
            <l>schauen?</l>
            <l>Hier hangen ausgehöhlte Lasten von Felsen, die den Augen-</l>
            <l>blick</l>
            <l>Von oben abzustürzen drohn. Ein Meilen lang- und dickes</l>
            <l>Stück,</l>
            <l>Ja, welches wegen seiner Grösse sich gar nicht übersehen läßt,</l>
            <l>Ist öfters gleichsam sonder Stützen, und scheinet offen, gar</l>
            <l>nicht vest.</l>
            <l>Ja, ja, ich sink! itzt bin ich da. Mein GOtt! was hör und</l>
            <l>seh ich hier!</l>
            <l>Mich überfällt ein schneller Schauer, ich fühl ein innerliches</l>
            <l>Grausen,</l>
            <l>Ob ganzer Flüsse Schuß und Sturz, so, in der tiefen Wasser-</l>
            <l>Welt,</l>
            <l>Von ungemeßner Felsen Höh, hier brüllend durch einander</l>
            <l>fällt.</l>
            <l>Entsetzlich ist der Strudel Macht, fast unerträglich ist ihr</l>
            <l>Brausen;</l>
            <l>Der abgerollten schweren Fluhten gepreßt’ und wallende</l>
            <l>Gewalt</l>
            <l>Reißt durch geborstne Klippen fort mit recht betäubendem</l>
            <l>Gebrülle.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An einem andern Ort hingegen ist die gedeckte Tiefe stille,</l>
            <l>Und unterscheid’ ich hier und dort, von dem verborgnen Auf-</l>
            <l>enthalt,</l>
            <l>Der feuchten Gegenwürfe Menge, in dem durchsichtigen</l>
            <l>Gewässer,</l>
            <l>Den fetten Grund, die rauhen Seiten, der Berge Brüch’ und</l>
            <l>Höhlen besser.</l>
            <l>Mein GOtt! welch ein verworrnes Wesen, ohn’ Ordnung!</l>
            <l>rief ich alsobald.</l>
            <l>Wie ist, von diesem Reich der Tiefe, doch die Gestalt so unge-</l>
            <l>stalt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gespaltner Höhlen dunkle Rachen, gebrochner Berge</l>
            <l>blinde Klüfte,</l>
            <l>Verworrne bodenlose Schlünde, mit ew’ger Nacht erfüllte</l>
            <l>Grüfte,</l>
            <l>Unordentliche Felsen-Klumpen! Von Kiesel-bald, bald Mar-</l>
            <l>morstein,</l>
            <l>Ein wild zu Hauf </l>
            <l>groß, bald klein,</l>
            <l>Ein dichter bald, bald luckrer Haufen, ein’ ungeheure</l>
            <l>Klippen-Last,</l>
            <l>Die von der Sonnen nie bestrahlet, ein tief- und schlüpfriger</l>
            <l>Morast,</l>
            <l>Ein harter Kieß, ein fetter Schlamm, voll widerlicher Kle-</l>
            <l>brigkeiten,</l>
            <l>Bedecken und formiren theils die ausgenagten schroffen</l>
            <l>Seiten</l>
            <l>Der gähen aufgerißnen Höhlen, in welchen öfters eine</l>
            <l>Schaar</l>
            <l>Beschuppter wilder Wasser-Wunder und Ungeheur zu sehen</l>
            <l>war,</l>
            <l>Die, mit entsetzlichem Getös, wenn sie auf ihre Weise spielten,</l>
            <l>Durch ihre Last, Gewalt und Stärke, des Bodens zähen</l>
            <l>Grund durchwühlten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier, deucht mich, hör ich dich, mein Leser, mir einen</l>
            <l>starken Einwurf machen:</l>
            <l>“da ein so wild verworrnes Wesen, ohn’ alle Ordnung,</l>
            <l>überall,</l>
            <l>„fast in dem größten Theil der Welt, und den daselbst</l>
            <l>vorhandnen Sachen,</l>
            <l>„daß man darob erschrickt, regiert; so scheints, daß mehr</l>
            <l>durch einen Fall,</l>
            <l>„als durch ein weises Ueberlegen, der größte Theil der Welt</l>
            <l>entstanden,</l>
            <l>„da nichts, als Finsterniß und Schrecken, im größten Theil</l>
            <l>der Welt, vorhanden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein, du übereilest dich, und wirst vielmehr, mit mir,</l>
            <l>gestehen,</l>
            <l>Wenn du den unterirdschen Zustand, mit mehr Erwegen,</l>
            <l>angesehen,</l>
            <l>Daß das, so uns unordentlich, verwirrt und fast erschrecklich</l>
            <l>scheinet,</l>
            <l>Doch größre Weisheit mehrer Ordnung und Absicht zeigt,</l>
            <l>als wie man meynet.</l>
            <l>Sprich selber, wenn die düstre Tiefe der Abgründ’ in dem</l>
            <l>weiten Meer,</l>
            <l>Mit vieler Ordnung ausgezieret, nach Maaß und Kunst</l>
            <l>gebauet wär;</l>
            <l>Für wen sollt’ alle Ordnung seyn, für wen ein Regel-recht</l>
            <l>Gebäude?</l>
            <l>Auch selbst Eugenii Pallast würd’ einem Wallfisch wenig</l>
            <l>Freude,</l>
            <l>Die schönste Kirch’ in Rom und Londen würd’ Hayen, Wall-</l>
            <l>roß, Wasser-Drachen,</l>
            <l>Wenn sie sie gleich bewohnen sollten, gewiß kein groß Ver-</l>
            <l>gnügen machen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil nun den Bürgern dunkler Tiefen, ohn’ Einsicht,</l>
            <l>sonder Geist und Witz,</l>
            <l>Kein’ Ordnung, keine Maaß und Regel, Pracht, Herrlichkeit</l>
            <l>und Bau-Kunst nütz;</l>
            <l>So findet sich auch nichts dergleichen: daher, auch selbst im</l>
            <l>Mangel, man</l>
            <l>Hier eines weisen Schöpfers Finger verspüren und verehren</l>
            <l>kann:</l>
            <l>Da uns hingegen, weil dem Geist, für Ordnung, Maaß und</l>
            <l>Symmetrie,</l>
            <l>Für Licht, für Zierlichkeit und Schönheit, auch für der</l>
            <l>Farben Harmonie,</l>
            <l>Bewunderns-wehrte Fähigkeiten, von unserm Schöpfer,</l>
            <l>eingesenkt,</l>
            <l>Auf unsrer Welt, dergleichen Vorwürf’, in solcher Menge,</l>
            <l>sind geschenkt.</l>
            <l>Zudem sind in der Wasser-Welt, und in des Meeres tiefen</l>
            <l>Gründen,</l>
            <l>Die Spuren Seiner weisen Allmacht, auf andre Weise, gnug</l>
            <l>zu finden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die schönen Bildungen der Fische, der Schmuck von</l>
            <l>Millionen Schnecken,</l>
            <l>Die Pracht so vieler Meer-Gewächse, die wir im tiefen Meer</l>
            <l>entdecken,</l>
            <l>Wo so viel platt-belaubte Büsche, wo ganze Wälder von</l>
            <l>Corallen,</l>
            <l>Wo solch ein reicher Schatz von Perlen, die, an Figur und</l>
            <l>Farben, schön,</l>
            <l>Zusammt den bunten Perlenmüttern, wo rein’ und klare</l>
            <l>Berg-Krystallen,</l>
            <l>Wo Millionen Creaturen, die alle zierlich sind, zu sehn;</l>
            <l>Die alle können unserm Geist, wenn wir auch in die Tiefe</l>
            <l>steigen,</l>
            <l>Auch dorten eine Weisheit, Allmacht und Liebe, kurz, den</l>
            <l>Schöpfer, zeigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Boden, wie er auf der Fläche, der trocknen Erde,</l>
            <l>mancher Art;</l>
            <l>So ist er gleichfalls unterm Wasser, weich, steinigt, sandigt,</l>
            <l>fruchtbar, hart:</l>
            <l>Daher an vielen Orten nichts, an vielen Orten, wie auf</l>
            <l>Erden,</l>
            <l>Auch mancherley Gewächs und Kräuter erzeugt und</l>
            <l>angetroffen werden.</l>
            <l>Ja, wie wir auf der Oberwelt bald Berge, Thäler, Tief’ und</l>
            <l>Höh'n,</l>
            <l>Bald ebne Felder, Klippen, Flächen, bald höckerigte Stellen</l>
            <l>sehn;</l>
            <l>So sind dergleichen Gegenden auch in des Meeres tiefen</l>
            <l>Gründen,</l>
            <l>Nebst Höhlen, Grüften, Brüch- und Klüften, weit mehr, als</l>
            <l>hier genannt, zu finden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß wäre denn, was von den Wundern, die in des Mee-</l>
            <l>res Tiefen stecken,</l>
            <l>Mein Geist, mein ganz erstaunter Geist, geschickt gewesen zu</l>
            <l>entdecken.</l>
            <l>Nunmehro scheinet Blick und Geist ermüdet. Ich kann, ohne</l>
            <l>Grauen,</l>
            <l>Das dunkle Reich der Meeres-Tiefe, fast ganz erstarrt, nicht</l>
            <l>ferner schauen.</l>
            <l>Es schwinget sich denn, aus dem Abgrund, itzt mein betäubter</l>
            <l>Geist empor,</l>
            <l>Und steiget, durch die dunkle Last der Fluhten, an das Licht</l>
            <l>hervor.</l>
            <l>Jtzt schau ich, weil ich mich, vom Meer, noch nicht entfernen</l>
            <l>kann noch muß,</l>
            <l>Auch seiner Oberfläch </l>
            <l>Gewalt;</l>
            <l>Denn auch, wenn Luft und </l>
            <l>liche Gestalt;</l>
            <l>Und endlich seiner </l>
            <l>fluß,</l>
            <l>Mit Loben und Bewundern an. O grosser Schöpfer!</l>
            <l>laß mein Lallen</l>
            <l>Von Dir, in Deinen Wunderwerken, wie schlecht es</l>
            <l>gleich, Dir doch gefallen!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
