<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">E ines  F rauenzimmers an ei-  
 nen Cavallier.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hunold</surname>
            <forename>Christian Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">73</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-73</measure>
        <measure type="syllables">893</measure>
        <measure type="tokens">588</measure>
        <measure type="characters">3586</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1702</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197766"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>E ines  F rauenzimmers an ei-  
 nen Cavallier.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schan Thränen/ Dint und Blut in dieser Schrift vermengt/</l>
            <l>Mon c&amp;#339;ur&amp;#8250; ich schreibe dir mit mehr als tausend plagen/</l>
            <l>Mein trauren hat mich fast zur finstern Grufft gesenckt</l>
            <l>Und ach! Du zwingest mich zu lauter Schmertzens klagen.</l>
            <l>Der Hencker meiner Ruh' ist nur dein Unbestand/</l>
            <l>Der Ursprung meiner Qvaal rührt von getreuer Liebe.</l>
            <l>Dein Hertz verbande sich zu meinen Unterpfand/</l>
            <l>Ach das es solches auch in Ewigkeit verbliebe!</l>
            <l>Du weist wohl/ welche Kunst mich in dein Netz geführt/</l>
            <l>Wie deine Schmeicheley mir pflegte liebzukosen:</l>
            <l>Und wie scheinbares Gold dein gantzes thun geziert.</l>
            <l>Die Hoffnung zeigte mir die angenehmsten Rosen.</l>
            <l>Die Treue gründete sich auff den theursten Eyd;</l>
            <l>Die Geister solten dich in tausend Stücken reisen/</l>
            <l>Bekrönete dich nicht Treu und Beständigkeit/</l>
            <l>So solte man dich nicht bey deinen Nahmen heissen.</l>
            <l>Worauf ein Cavallier doch sonsten sehr viel hält</l>
            <l>Das schlägst du nun in Wind - - Jedoch vergib den Zeilen/</l>
            <l>Wenn Wemuth Schmertz und Grimm sie zu Papiere stellt/</l>
            <l>Denn solche Wunden sind nicht durch Gedult zu heilen/</l>
            <l>Vielleicht daß üm mein Grab gar bald Cypressen steh'n:</l>
            <l>Ach sollen die der Lust versprochne Myrthen heissen!</l>
            <l>Vielleicht muß ich den Tod in meinen Armen seh'n:</l>
            <l>Soll mich mein Bräutigam mit fauler Erde speisen?</l>
            <l>Ist meiner Haare Schmuck vor Perlen Staub und Grauß?</l>
            <l>Scheint mir mein Sonnen-Licht in Jammer-vollen Schatten?</l>
            <l>Ist Hymens Freuden-Schloß ein Düstres Würmer-</l>
            <l>Hauß/</l>
            <l>Wo Schlangen sich vor dir/ mit meinen Lippen-Gatten?</l>
            <l>Ach! heisset Angst und Schmertz die süsse Manna-Kost?</l>
            <l>Soll meiner Thränen-Saltz mir Hochzeit-Nectar messen?</l>
            <l>Zerfliesset nun mein Blut in Muscateller-Most?</l>
            <l>Ist Amors Taffel-Lust/ sein eignes Hertze fressen?</l>
            <l>Ach siehe Grausamer! wie mich der herbe Schmertz/</l>
            <l>Zur ärgsten Folter-Banck und tausend Martern führet!</l>
            <l>Ach schau' in Blute schwimmt dein vorgeliebtes Hertz!</l>
            <l>Wie daß die Wehmuth dir nicht deine Seele rühret!</l>
            <l>Ist deine Brust noch mehr als harter Felsen Art/</l>
            <l>Daß meine Thränen-Flut sie gar nicht kan erweichen?</l>
            <l>Es lässt kein Tygerthür/ kein wilder Leopart</l>
            <l>Was ihm </l>
            <l>Ich flehe dich/ mein Schatz/ üm jene Stunden an/</l>
            <l>Wo Lust und Lieblichkeit uns tausendfach ergetzet/</l>
            <l>Als ich dein Himmel war/ ach dencke noch daran/</l>
            <l>Wie du die gantze Welt vor mir als nichts geschätzet.</l>
            <l>Ich bitte dich/ mein Kind/ noch um die erste Zeit/</l>
            <l>Da deine Liebe noch zu meinen Füssen kniete.</l>
            <l>Erinnre dich alda der grossen Zärtlichkeit/</l>
            <l>Und wie dein Hertze sich üm meine Gunst bemüthe.</l>
            <l>Ach war ein eintz'ger Kuß zuvor dein Himmelreich:</l>
            <l>Und woltest du vor Lust auff meinen Lippen sterben:</l>
            <l>War meiner Augenblick bey dir der Sonnen gleich:</l>
            <l>Und solte Venus selbst vor meiner Pracht verderben:</l>
            <l>So lasse mich nun auch kein Ziel des Hasses seyn/</l>
            <l>Und sehe noch einmahl auff meine Brust und Wangen;</l>
            <l>Die Treue lieffert dir noch alles dieses ein/</l>
            <l>Worauff dein süsser Wunsch und Sehnsucht ist gegangen.</l>
            <l>Ach so verstosse mich/ mein wehrter Engel nicht/</l>
            <l>Und lasse meinen Ruhm die Neider nicht verletzen:</l>
            <l>Die reinste Jungfer auch/ der man die Treue bricht/</l>
            <l>Wird doch die blinde Welt vor halbe Wittwe schätzen.</l>
            <l>Nun Unvergleichlicher ich schliesse dieses Blat/</l>
            <l>Doch meine Hoffnung nicht dich endlich zu erweichen:</l>
            <l>Die Lippen die dein Mund zuvor geküsset hat/</l>
            <l>Der Purpur/ den der Schmertz/ nunmehro heist erbleichen.</l>
            <l>Mein Auge/ welches stets in heissen Thränen schwimmt:</l>
            <l>Die Wangen/ die mein Leid mit Liljen überspinnet:</l>
            <l>Das Hertze/ so nach dir von tausend Seufftzern glimmt:</l>
            <l>Der Brüste reiner Schnee/ der durch die Quaal zerrinnet:</l>
            <l>Ja mein getreues Blut/ das auff dem Blate klebt;</l>
            <l>Mein gantzes Ich/ das dir auff ewig bleibt ergeben;</l>
            <l>Mein Geist/ der itzt gequält üm deine Lippen schwebt:</l>
            <l>Die flehen noch zuletz: Erbarme dich/ mein Leben!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
