<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das zwölffte capitel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">7</measure>
        <measure type="verses">42</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6</measure>
        <measure type="syllables">518</measure>
        <measure type="tokens">359</measure>
        <measure type="characters">2067</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das zwölffte capitel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohl uns, wenn creutz und angst uns in die schule führen!</l>
            <l>Denn also lernet man fein in sich selber gehn.</l>
            <l>Wie übel dürfft es itzt um dem Manasse stehn;</l>
            <l>Hätt’ ihn der Höchste nicht durch so viel jammer-thüren</l>
            <l>Zur buß, und durch die buß aus der verdammten nacht</l>
            <l>Der höllen, an das licht der seeligkeit gebracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jm glücke wird der mensch sein elend selten inne:</l>
            <l>Man sieht der erden schätz als unvergänglich an;</l>
            <l>Dämpfft aber creutz und pein den vorgefaßten wahn,</l>
            <l>So sieht man sonnen-klar: die welt sey eine spinne,</l>
            <l>Die falsch gewebe wirckt, ihr himmelreich ein traum,</l>
            <l>Und unser hoffnungs-grund ein leichter meeres-schaum.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist sehr gut für uns, wenn manchmal rohe leute</l>
            <l>Jhr falsches läster-gifft auf unsre tugend speyn.</l>
            <l>Der ehrgeitz nistet sonst leicht in den hertzen ein.</l>
            <l>So aber tragen wir der demuth gold zur beute,</l>
            <l>Von der verläumdung weg. So ist ein bittrer feind</l>
            <l>Uns manchmal nützlicher, als ein geneigter freund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die unverdiente schmach versetzet durch ihr stürmen</l>
            <l>Des eyfers lauen trieb in eine volle glut:</l>
            <l>Denn wenn uns alle welt gewalt und unrecht thut,</l>
            <l>Und niemand reden will, die unschuld zu beschirmen;</l>
            <l>So nimmt man GOtt allein, der alles sehen kan,</l>
            <l>Und unser hertze kennt, zu seinem zeugen an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! daß wir uns nicht gantz in GOttes schutz begeben</l>
            <l>Und in die einsamkeit des sichren felsens fliehn!</l>
            <l>So würden wir uns nicht um menschen-trost bemühn,</l>
            <l>Und mit den lippen noch an faulen pfützen kleben.</l>
            <l>Weil da der lebens-brunn aus offnen fieinen qvillt,</l>
            <l>Und den empfundnen durst der dürre seele stillt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen läst sich doch die gnade nicht ermüden,</l>
            <l>Bis das gemüthe sich ihr völlig übergiebt;</l>
            <l>Denn wer aus schwachheit noch die creaturen liebt,</l>
            <l>Dem nimmt sie unversehns den äuserlichen frieden,</l>
            <l>Und was der arme mensch zu seinem trost erkiest;</l>
            <l>Dann sieht der arme mensch, daß alles eitel ist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn giebt er gerne zu, daß ausser GOttes güte</l>
            <l>Kein brunn des friedens ist. Dann leidet er, und schreyt</l>
            <l>Mit brennnender begierd: O geist der ewigkeit!</l>
            <l>Wenn ist es aus mit mir? Wenn werd ich einst die hütte</l>
            <l>Des leibes, und der angst des eitlen lebens los?</l>
            <l>Ach komm und nimm mich auf in deine frieden-schoos!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
