<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der mit geitz vermählte eigen-sinn.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">107</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-107</measure>
        <measure type="syllables">1250</measure>
        <measure type="tokens">880</measure>
        <measure type="characters">5057</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der mit geitz vermählte eigen-sinn.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein freund! ich frage dich: Ists wohl der rede werth,</l>
            <l>Daß die erzürnte laus dir in die leber fährt,</l>
            <l>Indem ich blos allein zum zeit-vertreib geschrieben,</l>
            <l>Und du an ehr und gut gantz unbeschädigt blieben?</l>
            <l>Denn was in solcher schrifft zum possen vorgebracht,</l>
            <l>Hat dich gewiß nicht kranck, geschweige todt, gemacht.</l>
            <l>Was gilts? wenn andern man dergleichen schreiben wollen,</l>
            <l>Wie hättest du alsbald so treulich helffen sollen!</l>
            <l>Ich glaub auch sicherlich, daß keinem ausser dir</l>
            <l>Dergleichen lapperey empfindlich käme für.</l>
            <l>So ists, wer gerne tantzt, dem ist gar leicht zu pfeiffen:</l>
            <l>Dein gantzes naturell ist murren, klagen, keiffen,</l>
            <l>Drum mag bald etwas seyn, das dein geblüth erhitzt.</l>
            <l>Wenn eine fliege nur etwas zu lange sitzt,</l>
            <l>Bist du schon sorgen-voll, daß bey so langem harren</l>
            <l>Sie möge dir den kalck von deinen wänden scharren.</l>
            <l>Ja, brummst du bey dir selbst, es kan gar licht ge-</l>
            <l>schehn,</l>
            <l>Daß man auf solche art die wand muß löchricht sehn.</l>
            <l>Du zürnest bitterlich, wenn molcken um die lichte</l>
            <l>Umschwärmend kommen an, dir fliegen ins gesichte,</l>
            <l>Du schlägest hefftig zu, und sprichst: Wenn man be-</l>
            <l>denckt,</l>
            <l>Wie sehr die nahrung wird durch solch ein aas ge-</l>
            <l>kränckt,</l>
            <l>Und wie viel talg nicht bleibt an seinen flügeln hangen.</l>
            <l>Was man bey einem licht kan sehen und erlangen,</l>
            <l>Da braucht man solcher zwey. Legst du dich dann zur</l>
            <l>ruh,</l>
            <l>Bringst du die gantze nacht mit solchen dingen zu,</l>
            <l>Die nicht der mühe werth: Denckst, was in dreyßig jahren</l>
            <l>Dir noch vor ungemach einst könne wiederfahren:</l>
            <l>Und was ein ander läßt auf GOtt und zeit beruhn,</l>
            <l>Wilst du durch aberwitz und eigne sorgfalt thun.</l>
            <l>Was, sprichst du bey dir selbst, ist aus des nachbars garten</l>
            <l>Vor mich nicht vor verlust und schade zu gewarten?</l>
            <l>Die reiser, so er hat nicht weit von meiner wand</l>
            <l>Gar ordentlich gepflantzt, die können nach der hand</l>
            <l>Als bäume, die belaubt, in vollem wachsthum stehen:</l>
            <l>Ey, wenn sie nun den thau und regen lassen gehen,</l>
            <l>Auf meine gute wand, so mags nicht anders seyn,</l>
            <l>Sie fällt in kurtzer zeit biß auf den grundstein ein.</l>
            <l>Was leiden und gefahr hab ich noch zu vermuthen,</l>
            <l>Wenn grosser regen kömmt, daß mich die strengen fluthen</l>
            <l>Nicht nehmen gar dahin? Schon zweymahl ists ge-</l>
            <l>schehn,</l>
            <l>Daß man bey einem haar mich untergehen sehn.</l>
            <l>Der hencker hat sein spiel, wie balde kan sichs fügen,</l>
            <l>Daß mir ein grosser storch kan an die scheune fliegen.</l>
            <l>Wie wenn mein kleinster sohn ein schwalben-nest zer-</l>
            <l>bricht,</l>
            <l>Und diese schwalbe mir hernach die kühe sticht:</l>
            <l>So könt ich ja fürwahr bey so gestalten sachen</l>
            <l>Gar keine butter nicht, und wenig käse machen.</l>
            <l>Diß sey von diesem gnung. Kommt dann die erndte-zeit,</l>
            <l>Die sonsten jedermann vergnüget und erfreut,</l>
            <l>So hast du deine last, durchrennest felder, fluhren,</l>
            <l>Besiehst der menschen tritt, und zehlst der mäuse spuhren.</l>
            <l>An deinem acker ist fürwahr kein leerer rein,</l>
            <l>Er muß, wie du vermeinst, gantz abgeschnitten seyn;</l>
            <l>Wird denn nach deinem wunsch, und über sein verhoffen,</l>
            <l>Ein solcher armer dieb erhascht und angetroffen,</l>
            <l>Ist keine gnade da, er muß mit dir herein,</l>
            <l>Und kan nach deinem sinn nicht gnung bestrafet seyn.</l>
            <l>Will sich das feder-vieh nur etwan unterstehen,</l>
            <l>Aus bloser unvernunfft auf deine saat zu gehen:</l>
            <l>So schwingest du den stock, und wirffst aus aller macht,</l>
            <l>So lange, biß davon etwas ist umgebracht:</l>
            <l>Du rupffst die federn aus, die rache zu vollenden,</l>
            <l>Und streust sie hier und da herum an allen enden,</l>
            <l>Damit daß huhn und ganß zu ihrem schrecken sehn,</l>
            <l>Was hier mit ihnen sey vor eine schlacht geschehn.</l>
            <l>Fängt das getreide nun allmählich an zu reiffen,</l>
            <l>Dann pflegst du stück vor stück gar fleißig durchzustreiffen:</l>
            <l>Und daß du wissen kanst, ob halm und korn gesund,</l>
            <l>So ziehst du beyde sie gar zierlich durch den mund.</l>
            <l>Kommt denn die zeit heran, zur erndte selbst zu schreiten,</l>
            <l>Wie bist du denn bemüht, die seile auszubreiten:</l>
            <l>Und wenn nun diß geschehn, vermeinest du, du hast</l>
            <l>Getragen allzustarck des tages hitz und last.</l>
            <l>Entschlüsset man sich denn, getreidig einzuführen,</l>
            <l>So siehst du fleißig drauf, kein körngen zu verliehren,</l>
            <l>Und wo in deinem sinn dir deren eins entfällt,</l>
            <l>So ist in deinem sinn die erndte schlecht bestellt.</l>
            <l>Zeigt denn der schöne herbst die reichen garten-früchte,</l>
            <l>So wird dein kurtzer schlaf um so viel mehr zu nichte:</l>
            <l>Ey dieses kan den kopff dir gar zu sehr verwirrn!</l>
            <l>Da zehlst du eigentlich die äpffel und die birn.</l>
            <l>Und wenn ein wenig wind die leichten blätter rühret,</l>
            <l>Was wird vor grosse noth so gleich bey dir gespühret!</l>
            <l>Fällt dann ein pfläumgen ab, durch maden weich ge-</l>
            <l>macht,</l>
            <l>Hast du dich allbereit an bettel-stab gebracht.</l>
            <l>Und wenn es nur alsdenn in deiner macht bestünde,</l>
            <l>Du schlügest dich auch wohl mit maden und dem winde,</l>
            <l>Die, deiner meinung nach, dich allzuhart verletzt,</l>
            <l>Daß vieler zeiten zeit den schaden nicht ersetzt.</l>
            <l>Was aber, was hilfft das, was nutzen solche grillen?</l>
            <l>Gewißlich glaube mir, daß man um deren willen</l>
            <l>Dich selten gerne sieht, weil jeder auf dich passt,</l>
            <l>Was du wohl abermahl vor eine klage hast.</l>
            <l>Die fehlen nimmermehr; Doch aber must du wissen,</l>
            <l>Daß diese fehler dir vormahls dein glück entrissen:</l>
            <l>Ich hab es offt gehört, es stöst sich mancher dran,</l>
            <l>Dieweil ein jeder nicht solch knarren dulden kan.</l>
            <l>Doch nimm es, wie du wilt, was du allhier wirst finden,</l>
            <l>Die wahrheit wird dich selbst zu einem ja verbinden.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
