<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als  
 Herr  L.  E. F. K.  Doctor  wurde.  
 J. F. St.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">72</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-72</measure>
        <measure type="syllables">899</measure>
        <measure type="tokens">594</measure>
        <measure type="characters">3579</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als  
 Herr  L.  E. F. K.  Doctor  wurde.  
 J. F. St.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geliebtes Qvedlinburg! umgürte dich mit freuden,</l>
            <l>Dieweil dein Kettner itzt den Doctor-hut empfängt:</l>
            <l>Dein Kettner, der dich pflegt mit himmels-kost zu weiden,</l>
            <l>Und kein gefährlich gifft in seine lehren mengt.</l>
            <l>Dergleichen priester sind vor andern hoch zu halten,</l>
            <l>Jemehr das unkraut sich in Zions gärten dringt.</l>
            <l>Der andacht feuer will bey manchem gar erkalten,</l>
            <l>Der mit dem munde doch GOtt täglich opffer bringt.</l>
            <l>So ist dein Kettner nicht; von so verkehrten lehrern</l>
            <l>Ist, Werthes Qvedlinburg! dein heiligthum befreyt.</l>
            <l>Wo so ein Haupt regiert, da fehlt es an verehrern</l>
            <l>Des reinen glaubens nicht, da herrscht die heiligkeit.</l>
            <l>Wer unsern Kettner kennt, der wird ihn loben müssen,</l>
            <l>Und den ertheilten ruhm ihm gerne zugestehn.</l>
            <l>In diesem Lehrer paart sich wissen und gewissen,</l>
            <l>Die itzt bey vielen nicht in einem paare gehn.</l>
            <l>Wer weiß nicht, wie itzund der schwarm der ignoranten</l>
            <l>Ohn’ alle wissenschafft des Geistes amt begehrt;</l>
            <l>Wie manche lieber gar die frömmigkeit verbannten,</l>
            <l>Weil wohllust, geitz und stoltz ihr glaubens-öl verzehrt.</l>
            <l>In einem priester muß die frömmigkeit nicht fehlen,</l>
            <l>Doch ohne wissenschafft kan sie nicht richtig seyn.</l>
            <l>Wer demnach eine nur von beyden will erwehlen,</l>
            <l>Der stellt sich in das chor bethörter lehrer ein.</l>
            <l>In unserm Kettner sieht man beyde sich umfassen:</l>
            <l>Er scheut den aberwitz, der rotten geister nicht,</l>
            <l>Wie die, so die vernunfft als wie den Satan hassen,</l>
            <l>Weil sie durch alle macht der falschen schlüsse bricht.</l>
            <l>Er kan des Höchsten wort in seinen sprachen lesen,</l>
            <l>Er kennet auch zugleich die grentzen der vernunfft,</l>
            <l>Spinoza ist vor ihn nicht zu subtil gewesen,</l>
            <l>Er weiß die falsche kunst, der atheisten zunfft.</l>
            <l>Socinens rotte muß vor seiner feder zittern,</l>
            <l>Die wahre lehre bleibt auf festem grunde stehn.</l>
            <l>Es kan kein falscher wahn den glaubens-grund erschüttern,</l>
            <l>Er muß, als wie der schnee bey heisser glut, zergehn.</l>
            <l>Zu diesem wissen kommt auch endlich das gewissen,</l>
            <l>Das Kettners klugen geist zur gottesfurcht geführt.</l>
            <l>Wer weiß nicht, wie er sich der schnöden welt entrissen,</l>
            <l>Und wie sein wandel stets sein hohes amt geziert?</l>
            <l>Sein predigen weiß nichts von eitlen künsteleyen,</l>
            <l>Doch ist es voller krafft, weil es sein thun bewährt.</l>
            <l>Es muß der sünder sich vor seiner strafe scheuen,</l>
            <l>Weil sem exempel selbst ihm durch die sinne fährt.</l>
            <l>Dis heißt ein priester seyn! Drum crönt ihn GOtt mit segen,</l>
            <l>Und hat ihn als ein licht in Zion aufgestellt:</l>
            <l>Drum ist er allem haß der neider überlegen,</l>
            <l>Der sonst der tugend selbst die beste kost vergällt.</l>
            <l>Drum hat ihn Qvedlinburg der ehre werth geschätzet,</l>
            <l>Daß er der lehrer Haupt und Hoherpriester sey:</l>
            <l>Drum hat die klugheit ihn zum Kirchen-Rath gesetzet,</l>
            <l>Drum wird sein ehren-ruhm noch alle tage neu.</l>
            <l>Wie ruhmlich er bisher der kirchen vorgestanden,</l>
            <l>Weiß ieder, der ihn kennt, und von ihm reden hört.</l>
            <l>Dahero schallet auch sein nam’ in andern landen,</l>
            <l>Denn wahre tugend wird doch überall geehrt.</l>
            <l>Drum hat das Saal-Athen, allwo die reine lehre</l>
            <l>Des wahren Christenthums in vollem flore steht,</l>
            <l>Ehrwürdigster Patron! zu einer neuen ehre,</l>
            <l>Zur Doctor-würde dich, itzt nach verdienst erhöht.</l>
            <l>So steigt und blühet der, so GOttes ehre liebet,</l>
            <l>Der löblich lehrt und thut, und einem baume gleicht,</l>
            <l>Der kühlen schatten bringt und schöne blätter giebet,</l>
            <l>Doch aber auch dabey die besten früchte reicht.</l>
            <l>Du wirst auch ferner blühn, denn GOttes milde gnade</l>
            <l>Verläst die Lehrer nicht, so er gesendet hat.</l>
            <l>Steh wie ein lorbeer-stamm, daß dir kein donner schade,</l>
            <l>So nützet Qvedlinburg dein lehren, thun und rath.</l>
            <l>Das werthe Qvedlinburg, das dich, als ein exempel</l>
            <l>Rechtschaffner priester, liebt, gräbt diesen schluß in stein,</l>
            <l>Ja selber in das hertz: Der, so in meinem tempel,</l>
            <l>Als Hoherpriester lehrt, muß so, wie Kettner seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
