<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">N.A.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Knorr</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">116</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-116</measure>
        <measure type="syllables">1426</measure>
        <measure type="tokens">972</measure>
        <measure type="characters">5836</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1700</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-30333-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>N.A.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr Seelen / die ihr euch der Libe Macht verschriben /</l>
            <l>Und unter ihrem Fahn eur höchstes Glücke sucht /</l>
            <l>Die ihr durch den Magnet der Schönheit angetriben /</l>
            <l>Der Freyheit schweres Joch in Höll und Grab verflucht.</l>
            <l>Glaubt nicht / daß dieser Reim werd’ eure Wahl beflecken /</l>
            <l>Nein sicher: Er begibt mit euch sich in die Reyh /</l>
            <l>Und wird vor aller Welt gantz ungescheut entdecken /</l>
            <l>Daß auf der Erde nichts so süß als Liben sey.</l>
            <l>Welch aufgeweckter Geist / welch feuriges Gemütte</l>
            <l>Wird sich der Libe Macht zu tadeln unterstehn?</l>
            <l>Da manch erlauchtes Haupt und Königlich Geblütte</l>
            <l>In ihren Fesseln sich nicht scheut einherzugehn.</l>
            <l>Man siht die Sternen selbst in süsser Libe brennen /</l>
            <l>Der Weinstock ist verlibt in seinen Ulmen-Baum /</l>
            <l>Wer kan vom Agtstein Spreu / Magnet vom Eisen trennen?</l>
            <l>Sucht bey der Sonne nicht die Sonnenwende Raum?</l>
            <l>Gewiß die Libe bleibt der Zucker dieses Lebens /</l>
            <l>Der Sinnen Mandelmilch / der Seele Paradeiß;</l>
            <l>Wo Libe nicht der Zweck / ist alle Müh vergebens /</l>
            <l>Sie ists / die Hertz und Geist recht zuvergnügen weiß.</l>
            <l>Dis ist die Gold-Tincktur / die stärckt und heilt viel besser /</l>
            <l>Flöst auch weit größre Krafft den schwachen Adern ein /</l>
            <l>Als mit viel Bezoar und Perlen schwangre Wässer /</l>
            <l>Die Krancken oft mehr Gift als süsses Labsal seyn.</l>
            <l>So ists: Wo aber ist ein festes Band zu finden?</l>
            <l>Wer hat ein solches Ertz der Welt bekant gemacht /</l>
            <l>Das unzertrennlich ist und die kan ewig binden /</l>
            <l>Die Köder reiner Lust der Lib ins Garn gebracht?</l>
            <l>Hir steckt die gröste Kunst / wer hir weiß vorzubauen /</l>
            <l>Daß Lib und Wechsel nicht in gleicher Reyhe gehn /</l>
            <l>Und allzeit eine Kost nicht letzt erweck ein Grauen /</l>
            <l>Den mag man Sternen gleich mit höchstem Fug erhöhn.</l>
            <l>Zwar weiß ich / werden viel mit vollem Halse sprechen /</l>
            <l>Die mehr der Sache Schein als wahren Grund besehn /</l>
            <l>Der Ehstand sey dis Band / so keine Macht kan brechen /</l>
            <l>Dis Feuer / so kein Wind sey tüchtig auß-zu-wehn.</l>
            <l>Ach aber! weit gefehlt! hir eben steckt die Klippe /</l>
            <l>An der so manches Schiff zu Grund und Drümmern fährt /</l>
            <l>Weil sie ein Englisch Bild in heßliches Gerippe /</l>
            <l>Den besten Honigseim in Drachen-Milch verkehrt.</l>
            <l>Das Demant-feste Band / so man den Ehstand nennet /</l>
            <l>Reist ja viel eh als Stroh und dürres Garn entzwey;</l>
            <l>Viel / welche lange Jahr in höchster Glutt gebrennet /</l>
            <l>Spricht meist der Hochzeit-Tag in einer Stunde frey /</l>
            <l>Der Libe Braut-Rock krigt die erste Nacht offt Flecken /</l>
            <l>Und solche / die kein Talck mehr außzubringen weiß /</l>
            <l>Ihr bunter Rosenstock verwandelt sich in Hecken /</l>
            <l>Der süsse Liebes-Brand in hart-gefrornes Eiß.</l>
            <l>Des Ehstands bester Wein pflegt zeitlich zu versauren /</l>
            <l>Der Einschlag der Begir verschwefelt ihn zu bald /</l>
            <l>Kaum daß die Flitterwoch und Küsse-Monden tauren /</l>
            <l>Dann wird er abgeschmackt und vor den Jahren alt.</l>
            <l>Die Geilheits Flagge treibt uns auf verbotne Wässer /</l>
            <l>Und läst den klaren Strom des Hauses unberührt;</l>
            <l>Und schmeckt von frembdem Stock ein saurer Heerling besser /</l>
            <l>Als Trauben / deren Glantz den eignen Garten zirt.</l>
            <l>Wir leben leyder! nicht mehr in denselben Zeiten /</l>
            <l>Wo Mann und Buhler eins / wie Weib und Libste war;</l>
            <l>Wer denckt die Neigungen durch Tugend zu bestreiten /</l>
            <l>Man libt sich allzusehr / und suchet die Gefahr.</l>
            <l>Die Unvergnügligkeit umbnebelt unsre Sinnen /</l>
            <l>Daß man was uns gebricht / vor Gold und Demant hält /</l>
            <l>Und diesen Augenblick / wenn wir es haben können /</l>
            <l>Wird es in grob Metall und schlechtes Glaß verstellt.</l>
            <l>Wir nennen / weil wir noch in freyen Lüften fliegen /</l>
            <l>Das Braut-Bett einen Thron / so nichts als Lust gewehrt /</l>
            <l>Doch eh der rechte Fuß kaum halb hinein gestigen /</l>
            <l>Wünscht mancher / daß es sey ins Leichentuch verkehrt.</l>
            <l>Zu dem so ist die Lieb ein höchst subtiles Wesen /</l>
            <l>Sie schaut ein seiden Band wie Strick und Ketten an /</l>
            <l>Wer scharffe Mittel braucht / wird nimmermehr genesen /</l>
            <l>Weil weder Ertz noch Stahl den Willen zwingen kan.</l>
            <l>Genung: Ihr die ihr libt und euch wollt ewig liben /</l>
            <l>Ich rath euch und mit Fug: Sagt aller Heyrath ab /</l>
            <l>Denckt daß ein kluger Geist nicht ohne Grund geschriben:</l>
            <l>Der Ehstand ist und bleibt nichts als der Libe Grab.</l>
            <l>Wie aber laß ich mich ein falsches Irrlicht blenden?</l>
            <l>Welch toller Aberwitz hat meinen Geist bethört?</l>
            <l>Es fällt die Feder mir vor schrecken auß den Händen /</l>
            <l>Daß man dergleichen Traum auß meinem Munde hört.</l>
            <l>Verzeiht / ihr die ihr lest / ich hab’ es zwar geschriben /</l>
            <l>Doch sicher! Hertz und Geist hat nichts daran gemacht;</l>
            <l>Ich weiß in Wahrheit nicht / was mich vor Wuth getriben /</l>
            <l>Daß ich so närrisch Ding hir auf die Bahn gebracht.</l>
            <l>Wie? Sol der Ehstand nicht das Band der Libe heissen?</l>
            <l>Sol er der Zunder nicht zu stetem Brande seyn?</l>
            <l>Kan die Vermählungs-Kett’ ein blauer Dunst zerreissen?</l>
            <l>Und fällt der Libs-Palast den Tag der Hochzeit ein?</l>
            <l>Verflucht / wer dieses glaubt: Der Ehstand bleibt die Qvelle /</l>
            <l>Wo täglich neue Lust in vollen Röhren springt /</l>
            <l>Ein von dem Himmel selbst gegebner Schlaff-Geselle</l>
            <l>Ist ein unschätzbar Gutt / so nichts als Freude bringt.</l>
            <l>Das Brod der keuschen Eh kan keinen Eckel geben /</l>
            <l>Wenn frembde Schleckerey bald Uberdruß erweckt;</l>
            <l>Ein himmlisches </l>
            <l>Und macht / daß Aloe wie süsses Honig schmeckt.</l>
            <l>Hir muß der Lilgenstrauch im harten Winter blühen /</l>
            <l>Der Pomerantzen Baum ist nie von Früchten leer /</l>
            <l>Kein Wasser kan das Oel von dieser Lamp’ entzihen;</l>
            <l>Die Eh hat Palmen-Art / ihr fället nichts zu schwer.</l>
            <l>Gesetzt die Sonne wird mit Wolcken überzogen /</l>
            <l>Sie zeigt im Augenblick ein weit vollkommner Rad /</l>
            <l>Ein süsser Zephir-Wind zertheilt die Wasserwogen /</l>
            <l>Die der Versuchungs-Sturm zur Prob erreget hat.</l>
            <l>Wahr ists: Daß man nicht hir mit Seufzen / schertzen / küssen /</l>
            <l>Wie bey der Buhlerey verzehret Tag und Nacht /</l>
            <l>Allein wo Geist in Geist und Hertz in Hertz zerfliessen /</l>
            <l>Wird solches Possenwerck und Kinderspiel verlacht.</l>
            <l>Und was bemüh ich mich den Ehstand zu erheben?</l>
            <l>Ein jeder sehe nur die </l>
            <l>Die werden aller Welt ein klares Zeugniß geben /</l>
            <l>Das in der Libe bloß die Eh vergnügen kan.</l>
            <l>Genung: Ihr die ihr libt / und ewig denckt zu brennen /</l>
            <l>Itzt kommt mein rechter Rath / den ich zu geben weiß /</l>
            <l>Sucht euch ein solches Band / so nur der Tod kan trennen /</l>
            <l>Und glaubt: </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
