<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Antwort an den Unbekannten.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Platen</surname>
            <forename>August von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">47</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-21 2-26</measure>
        <measure type="syllables">656</measure>
        <measure type="tokens">407</measure>
        <measure type="characters">2447</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1828</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905194597"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Antwort an den Unbekannten.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Glättend jene Falten alle, welche meine Stirn verdüstern,</l>
            <l>Zeigend, daß ich nicht vergebens Nesseln schwang und</l>
            <l>Nicht mit Danaideneimern aus des Lebens Brunnen</l>
            <l>Meiner Widersacher Mißmuth stört mich nicht in Roms</l>
            <l>Doch die Liebe, wie ein Pilger, übersteigt die Apenninen.</l>
            <l>Allen denen, die so gerne jede wahre Kraft verkennen</l>
            <l>Sey's gesagt, daß nicht einmal ich ihren Namen höre</l>
            <l>Doch von Andern hör' ich, welche sonder Scheu vor Witzes-</l>
            <l>Loben mein Gedicht mit Einsicht und mit Einsicht auch</l>
            <l>Diesen biet' ich aus der Ferne gern die Hand, und Dir</l>
            <l>Zwar Du ließest nicht die Stimme kritischer Vernunft</l>
            <l>Aber nach dem Kapitole, dessen Höh'n ich jezt erklimme,</l>
            <l>Liessest wehn Du mir Begeist'rung, jene reine Milder-</l>
            <l>Die so glockenhell und herrlich von der Menschenlippe</l>
            <l>Und elektrisch ihren schönen Liebesfunken weiter leitet.</l>
            <l>Ja, es müssen, wo dem Guten sie sich beigesellt, dem</l>
            <l>Aus der Seele Dithyramben, wie aus Wolken Blitze,</l>
            <l>Mögen denn auch meine Töne durch des Nordens Stürme</l>
            <l>Wie ein Weihgesang des Orpheus auf dem Schiff der</l>
            <l>Die den Pelz, den im Barbarenland sie sich mit Müh'</l>
            <l>Für Apollo's Mantel halten, der in Tempe's Lüften</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rufe nicht, da mich das deutsche Chaos würde blos er-</l>
            <l>Rufe nicht zurück den Dichter aus dem vielgeliebten</l>
            <l>Welcher, bis mich Frost und Alter lüstern macht nach</l>
            <l>Ueber jedes meiner Worte Ströme von Musik ergieße.</l>
            <l>Immer mehr nach Süden laß mich meines Auges Wünsche</l>
            <l>Und genährt von Hyblahonig auf des Aetna Gipfel dichten!</l>
            <l>Laß mich Odysseen erfinden, schweifend an Homers Ge-</l>
            <l>Bald, in voller Waffenrüstung, folgen ihnen Iliaden.</l>
            <l>Ja, wenn ganz mit deutscher Seele griech'sche Kunst sich</l>
            <l>Sollst Du sehn, zu welchen Pfeilen greift Apoll, zu wel-</l>
            <l>Noch so lange, Freund, so lange laß umher mich</l>
            <l>Bis Thuiskons Volk und meine Wenigkeit zusammen</l>
            <l>Bis wir Einer Lehre Schüler, Brüder sind von Einem</l>
            <l>Beide dann einander würdig, und einander lieb ge-</l>
            <l>Wie die Lerche möcht' ich kommen, wann die ersten</l>
            <l>Nicht wie euer Schneegestöber wehn und endlich liegen</l>
            <l>Eher nicht an eure Herzen klopf' ich an, an eure Pforten,</l>
            <l>Bis das Schönste nicht gethan ich, eine große That in</l>
            <l>Welche kalte Sinne glühn macht, Lob erpreßt von Syl-</l>
            <l>Selbst den Feinden muß gefallen, und die Freunde ganz</l>
            <l>Dann vor Solche will ich treten, die verächtlich mir,</l>
            <l>Ehedem des Aberwitzes Achselblicke zugewendet,</l>
            <l>Die mir ins Gesicht gepredigt, deutsche Kunst sey längst</l>
            <l>Und umsonst in meinem Busen brenne dieser heiße</l>
            <l>Ihrem Schaamerröthen tret' ich schweigend dann und still</l>
            <l>Und vor ihre Füße will ich alle meine Kränze legen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
