<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die erste Satyre.  
 B. N.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">166</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-166</measure>
        <measure type="syllables">2072</measure>
        <measure type="tokens">1454</measure>
        <measure type="characters">8327</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die erste Satyre.  
 B. N.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Damon/ der grosse mann/ der so geraume zeit/</l>
            <l>Durch seinen musen-schertz hat hof und stadt erfreut/</l>
            <l>Inzwischen aber sich in grobes tuch nur kleidet:</l>
            <l>Jm winter kält und frost/ im sommer hitze leidet;</l>
            <l>Und dessen trockner leib und hungrige gestalt</l>
            <l>Den ruhm gar sehr beschimpfft/ der doch von ihm erschallt/</l>
            <l>Ward endlich müd und satt sein gütgen zu verschwenden/</l>
            <l>Und so viel sauren schweiß an einen reim zu wenden/</l>
            <l>Dadurch er nichts verdient/ wohl aber in gefahr/</l>
            <l>In schulden/ um sein kleid und alles kommen war;</l>
            <l>So daß er nichts bey sich als seinen kummer führte:</l>
            <l>Drum sucht er fried und ruh/ die er doch nirgends spürte/</l>
            <l>Und sann auf sichre flucht und einen wüsten hayn/</l>
            <l>Wo weder rath noch knecht ihm könte schädlich seyn.</l>
            <l>Bevor die krumme hand der ihm verhasten rechte</l>
            <l>Jhn in das finstre loch des kerckers werffen möchte/</l>
            <l>Und er noch etwan gar sich schimpflich müste sehn</l>
            <l>Bey seiner lorbeer-pracht im grünen hute gehn.</l>
            <l>Jedoch indem er schied/ gantz blaß und abgezehret</l>
            <l>Als einer/ den die last der sünde noch beschweret/</l>
            <l>Zur letzten fasten-zeit; so sah er auf sein hauß</l>
            <l>Und stieß voll grimm und feu’r noch diese wörter aus:</l>
            <l>Weil denn in dieser stadt/ wo Phödus stets gewohnet/</l>
            <l>Verdienst und klugheit nicht wie vormahls wird belohnet;</l>
            <l>Weil die Poeten ja von GOtt verlassen sind/</l>
            <l>Und man hier weder scham/ noch wahre tugend findt;</l>
            <l>So last uns einen ort in hohlen felsen suchen/</l>
            <l>Wo uns kein häscher-knecht/ kein scherge mehr darff fluchen.</l>
            <l>Und weil wir ohne dem umsonst zum himmel schreyn/</l>
            <l>So laßt der zeit zu trotz uns einst verborgen seyn.</l>
            <l>Dieweil noch meinen fuß kein schwerer fessel drücket;</l>
            <l>Dieweil sich nicht mein leib für grauem alter bücket/</l>
            <l>Mein gang/ gleichwie zuvor/ noch alle schritte mißt/</l>
            <l>Und meines lebens rest nicht gantz versponnen ist:</l>
            <l>Das ist der beste rath/ den ich mir ietzt kan geben.</l>
            <l>Es lebe Görg’ allhier/ weil Görge hier kan leben/</l>
            <l>Den eine million/ die sein betrug erschnellt/</l>
            <l>Aus einem pfaff und knecht in grafen hat verstellt.</l>
            <l>Es lebe Jacob hier/ der durch sein kluges scheren</l>
            <l>Uns noch mehr schaden wird/ als pest und krieg gebähren;</l>
            <l>Der seine rennten gar ins A. B. C. gebracht/</l>
            <l>Und einen band daraus/ wie Caleßin/ erdacht;</l>
            <l>Er herrsch’ in dieser stadt! Er kan mit rechte lachen.</l>
            <l>Ich aber in Paris was solt ich doch hier machen?</l>
            <l>Ich bin nicht auff betrug und falschheit abgericht;</l>
            <l>Und wär ich es auch gleich/ nein/ lügen mag ich nicht.</l>
            <l>Ich kan den übermuth der narren nicht verschweigen/</l>
            <l>Für denen andre sich des soldes wegen beugen:</l>
            <l>Ich schreibe kein sonnet mit schmeicheln in die welt/</l>
            <l>Und wen ich loben will/ den lob ich ohne geld.</l>
            <l>Für ein so schlechtes amt bin ich zu hoch gebohren:</l>
            <l>Mein geist ist etwas starck und bäurisch abgejohren;</l>
            <l>Ich sage/ wie es ist. Ein sieb nenn’ ich ein sieb/</l>
            <l>Ein kätzgen eine katz/ und Rolet einen dieb.</l>
            <l>Verliebten weiß ich nichts geschicktes auszusinnen/</l>
            <l>Ich kan auch nicht die kunst die mägdchen zu gewinnen/</l>
            <l>Und leb in dieser stadt so einsam und verzagt/</l>
            <l>Als ein halb-todter leib/ den die verstopffung plagt.</l>
            <l>Wer aber/ wirfft man ein/ heist solche tugend lieben/</l>
            <l>Die man sonst nirgends sieht als in spitälen üben?</l>
            <l>Die hoffart stehet nur bey gut und gelde fein/</l>
            <l>Ein armer aber muß zum dienen willig seyn.</l>
            <l>Durch kuppeln kan ein mann den noth und hunger schwächen/</l>
            <l>Den einfluß und die macht der falschen sterne brechen.</l>
            <l>Durch kuppeln hebt das glück/ bey dieser harten zeit/</l>
            <l>Auch schreiber/ wenn es will/ zur höchsten herrligkeit.</l>
            <l>So gar ist tugend ietzt vom schicksal unterdrücket.</l>
            <l>Ein schulfuchs triumphirt und wird empor gerücket/</l>
            <l>Der/ hätt’ er öffters nicht durch falsche wissenschafft</l>
            <l>Das grade krumm gemacht/ und durch der stimmen krafft</l>
            <l>Das arme land gepreßt/ wol sonst an seinem wagen</l>
            <l>Selbst würde kutscher seyn und liebereyen tragen.</l>
            <l>Ich weiß wohl/ daß die furcht/ von wegen dieser that/</l>
            <l>Erst neulich einen mann von uns entfernet hat:</l>
            <l>Allein die taxe hat ihn nur umsonst geschrecket:</l>
            <l>Man wird ihn wieder bald mit fremder pracht bedecket/</l>
            <l>Und räuberey gespickt durch alle gassen gehn/</l>
            <l>Und GOtt/ der ihn doch haßt/ verzweiffelt pochen sehn.</l>
            <l>Indeß/ daß Pelletier den todten knochen gleichet/</l>
            <l>Und stets von einer thür zur andern betteln schleichet/</l>
            <l>Der doch die kunst versteht/ die ieder kluger ehrt/</l>
            <l>Und Monmaur eher zeit hat in Paris gelehrt.</l>
            <l>Zwar unser könig zieht zu unserm grossen glücke</l>
            <l>Den schwachen Phöbus noch aus dem spital zurücke/</l>
            <l>Erhält ihn für dem fall und wirfft bey krieg und ruh</l>
            <l>Den Musen offtermals geneigte blicke zu.</l>
            <l>Man weiß/ daß dieser held bloß nach verdienst erhebet:</l>
            <l>Was aber hilfft August/ wo kein Mecänas lebet?</l>
            <l>Wer wolte sich doch wohl bey meiner schweren pein</l>
            <l>So viel erniedrigen und meine stütze seyn?</l>
            <l>Und wär auch dieses gleich; wie bräch ich durch den hauffen</l>
            <l>Der reimer/ die ihn meist aus hunger überlauffen/</l>
            <l>Die stets die ersten sind/ wo seine hand sich rührt/</l>
            <l>Und stehlen/ was doch offt dem letzten nur gebührt.</l>
            <l>Gleichwie die wespen thun/ die selber nichts verdienen/</l>
            <l>Und doch den honigseim der arbeits-vollen bienen</l>
            <l>In ihren rachen ziehn. Drum habet gute nacht/</l>
            <l>Gewinste/ weil ihr nur verwegne glücklich macht.</l>
            <l>Amandus hatte nichts als seine kunst zum besten/</l>
            <l>Sein gut und erbtheil war ein rock mit einer westen/</l>
            <l>Ein blat/ wo fiat stund/ ein bett’/ ein strümpffchen lichts/</l>
            <l>Und endlich kurtz gesagt: Amandus hatte nichts.</l>
            <l>Als er nun müde war sein leben so zu führen/</l>
            <l>Dacht er durch dieses nichts dem glücke nachzuspüren/</l>
            <l>Und kam zu einer zeit bey hofe/ voller wahn/</l>
            <l>Mit einer gantzen last von schönen versen an.</l>
            <l>Wie lieff es aber ab? Er kam mit schimpffe wieder/</l>
            <l>Warff voller schand und spott sich auf das bette nieder/</l>
            <l>Und seuffzte/ biß zuletzt das fieber und der gram/</l>
            <l>Noch eh’ er hungers starb/ ihn von der erde nahm.</l>
            <l>Poeten waren zwar vordem bey hofe mode;</l>
            <l>Heut aber schmecken sie der welt nach narren-sode.</l>
            <l>Schreib einer noch so klug/ und mit der grösten müh/</l>
            <l>So hat er doch nicht mehr das glück des Angeli.</l>
            <l>Was soll ich denn nun thun mein elend einst zu enden?</l>
            <l>Soll ich vom Helicon zum Bartolus mich wenden?</l>
            <l>Und Louets buch durchgehn/ das so viel zäucker macht?</l>
            <l>Wie? oder soll ich gar in einer langen tracht</l>
            <l>Den advocaten-saal mit meinem rocke kehren?</l>
            <l>Ach! dieses blosse wort kan meinen muth verzehren.</l>
            <l>Ich? solt ein anwald seyn in dieser wilden stadt?</l>
            <l>Wo die gerechtigkeit längst ihren abschied hat;</l>
            <l>Die unschuld betteln geht/ und bey so vielen rechten</l>
            <l>Ein ieder mit gewalt das unrecht will verfechten;</l>
            <l>Wo man das schwartze weiß/ weiß schwartz zu machen sinnt;</l>
            <l>Wo Patru weniger als Mazier gewinnt/</l>
            <l>Und zungen-drescher offt den Cicero beschämen?</l>
            <l>Ha! eh’ ein solcher schluß soll meinen sinn einnehmen/</l>
            <l>Eh soll auf sanct Johann das wasser eiß und stein/</l>
            <l>Arnaud ein Huguenot/ Pavin ein heuchler seyn.</l>
            <l>Wolan! so last uns denn diß freche land verlassen/</l>
            <l>Wo glück und redligkeit sich unauffhörlich hassen:</l>
            <l>Wo laster/ schand’ und list mit voller macht regiert/</l>
            <l>Die falschheit cron und schwerd/ betrug den scepter führt:</l>
            <l>Wo man die wissenschafft verfolget/ drücket/ plaget/</l>
            <l>Und als ein huren-kind von hauß und hoff verjaget:</l>
            <l>Wo man auff nichts mehr denckt/ als wie man stehlen will:</l>
            <l>Wo alles mich verdreust: wo ‒ ‒ doch ich schweige still.</l>
            <l>Wer ist nun wohl so kalt/ der ob so groben sünden/</l>
            <l>Wenn er sie täglich sieht/ nicht solte zorn empfinden?</l>
            <l>Und dem nicht/ wenn er sie mit ernste durch-wil ziehn/</l>
            <l>Auch ohne Phöbus krafft die besten reime blühn?</l>
            <l>Nein/ nein/ so offt man sich hierinnen sucht zu zeigen/</l>
            <l>So darff man nicht/ wie sonst/ auff den Parnassus steigen:</l>
            <l>Apollo darff auch nicht erst unser helffer seyn;</l>
            <l>Denn was er sagen kan/ giebt schon der eifer ein.</l>
            <l>Sieh’ da/ spricht mancher hier/ du fängest an zu rasen.</l>
            <l>So hohe redens-art schmeckt nach gelehrten hasen.</l>
            <l>Geh’ auf die cantzel hin/ und jückt dich ja das maul/</l>
            <l>So mache da das volck durch deine reden faul.</l>
            <l>Da kanst du was du wilst/ gut oder übel sprechen.</l>
            <l>So schwatzt ein blinder narr/ den meine schrifften stechen.</l>
            <l>Der bey der thorheit sich gantz klug und sicher acht/</l>
            <l>Wenn er fein höhnisch nur mein ernstes thun verlacht/</l>
            <l>Der bald den himmel pocht/ bald wie die frösche zittert/</l>
            <l>Der GOtt nicht eher kennt/ biß er ein fieber wittert/</l>
            <l>Und keine hand auffhebt/ als wenn es knallt und blitzt;</l>
            <l>So bald es aber klar/ schon wieder spotten sitzt.</l>
            <l>Denn daß ein solcher mensch alsdenn zu dencken pflege/</l>
            <l>Daß GOtt durch seine macht den bau der welt bewege/</l>
            <l>Und daß nach dieser zeit ein ander leben sey/</l>
            <l>Wird er zum wenigsten bey seiner pralerey/</l>
            <l>Doch mündlich nicht gestehn: ich aber/ der ich gläube/</l>
            <l>Daß keine seele sterb’ und GOtt den donner treibe/</l>
            <l>Befinde/ daß ich mich von hier entfernen soll.</l>
            <l>Wohlan! ich weiche denn. Paris/ gehab dich wohl!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
