<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Völlerei.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">232</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-232</measure>
        <measure type="syllables">2700</measure>
        <measure type="tokens">1871</measure>
        <measure type="characters">10732</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Völlerei.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Laster das den Mensch gar leicht zum
Schwein verkehrt,</l>
            <l>Das ist die Völlerei, die Herz und</l>
            <l>Ein Laster welches sonst den teutschen Völkern ei-</l>
            <l>Wie Schreiber alter Zeit zu ihrem Schimpfe zei-</l>
            <l>O! GOtt! gieb deinen Geist dies Laster zu ver-</l>
            <l>Wodurch so viel noch die Seel, den Leib versehrn!</l>
            <l>Ach! schärfte ich dies ein, daß wir nicht darum le-</l>
            <l>Daß wir den Magen-Sak nur Trank und Speise</l>
            <l>Wir essen blos allein, wir trinken darum nur,</l>
            <l>Damit des Leibesbau, Gesundheit, die Natur</l>
            <l>In festen Stande sey: damit wir unsre Pflichten,</l>
            <l>Die uns sind auferlegt, gebührend nur entrichten.</l>
            <l>Der Mensch lebt auf der Welt, die einem Schau-</l>
            <l>Daß auch durch ihm der Zwek derselben werd er-</l>
            <l>Wir müssen die Person nach unsers Schöpfers</l>
            <l>Wie uns die Rolle trifft mit aller Sorgfalt spielen.</l>
            <l>Der Mensch lebt auf der Welt, als </l>
            <l>Drum muß er dahin sehn, wie er </l>
            <l>Das menschliche Geschlecht, das bei einander wohnet,</l>
            <l>Darüber als ein HErr des Himmels Herrscher thronet,</l>
            <l>Ist einem Körper gleich, da Glied an Gliedern</l>
            <l>Und durch der Liebe-Band in der Natur ver-</l>
            <l>Und da ein jedes Glied dem andern immer nüzet;</l>
            <l>Damit der ganze Bau des Staates sey beschüzet.</l>
            <l>Der Mensch lebt auf der Welt, als einem fremden</l>
            <l>Wie die Erfahrung lehrt, wie aus der Schrifft be-</l>
            <l>Er soll sich darum auch mit allem Ernst bemühen,</l>
            <l>Durch dieses eitle Land nach Canaan zu ziehen,</l>
            <l>Wo denen Gläubigen des Schöpfers weiser Rath,</l>
            <l>Ein herrlich Paradies, und eine feste Stadt</l>
            <l>Zur ewgen Wohnung schenkt, wenn sie in diesen</l>
            <l>Das treulich ausgericht, was ihnen aufgegeben.</l>
            <l>Ein Mensch der auf der Welt in Völlerei hinlebt,</l>
            <l>Und seinen Geist im Leib, mit Speiß und Trank be-</l>
            <l>Der macht sich ungeschikt dem Schöpfer seine Pflich-</l>
            <l>Dem Nächsten und sich selbst gebührend zu entrich-</l>
            <l>Er thut das Gegentheil von allen was er foll,</l>
            <l>Vrrsäumet seine Pflicht, sein geistlich, leiblich Wohl,</l>
            <l>Zerrüttet seinen Geist, die Kräfte seiner Seelen,</l>
            <l>Er wird ein Peiniger, um sich nur selbst zu quälen.</l>
            <l>Wer Uebermaasse liebt, verdirbet den Verstand,</l>
            <l>Dadurch die Warheit wird in jedem Ding erkannt;</l>
            <l>Die Dünste von der Last, die seinen Magen füllen,</l>
            <l>Benebeln den Verstand, betäuben auch den Wil-</l>
            <l>Der Seelen rege Kraft die so gedrükket liegt,</l>
            <l>Und die die Völlerei mit schweren Träumen wiegt,</l>
            <l>Verliehrt der Freiheit Stand, da die Begierden strei-</l>
            <l>Und über die Vernunft stets neuen Sieg erbeuten;</l>
            <l>Der Wille der die Lust zur guten Handlung zeugt,</l>
            <l>Wird durch den Ueberflus, als in ein Joch gebeugt,</l>
            <l>Die Last die drükket ihn, er kan sich nicht erheben,</l>
            <l>Und muß im Element der Sinnligkeiten leben;</l>
            <l>Wo des Verstandes Licht, mit schwarzen Dunst</l>
            <l>Von Dunkelheit bedekt, von Nebel ganz umhült;</l>
            <l>Und wo der Wille liegt von der Begier bezwungen,</l>
            <l>Da wird das Gute leicht aus unsern Geist verdrun-</l>
            <l>Wie ist man da geschikt, wenn man im Pfüzen</l>
            <l>Und sich an Speiß und Trank, als höchsten Gut</l>
            <l>Den Geist zu </l>
            <l>Und so wie sichs gebührt, in Heiligkeit zu leben?</l>
            <l>Ein Schlemmer der sein Herz zur Völlerei gewöhnt,</l>
            <l>Und als ein eitler Knecht den Sinnligkeiten fröhnt,</l>
            <l>Macht seinen Bauch zum </l>
            <l>Wer zu den wahren </l>
            <l>Der will zwei Herrn verehrn: und das geht nim-</l>
            <l>Weil kein berauschtes Herz den Schöpfer dienen</l>
            <l>Der ein Gemüth verlangt, das heilig sich erhebet,</l>
            <l>Und nach der Fürschrifft sich, die er uns giebt, be-</l>
            <l>Ein Herz das sich zum Tisch, der woll besezt, stets</l>
            <l>Ist dem Magnete gleich der sich zum Eisen schwenkt;</l>
            <l>Ein Herz das sich zum Trunk zu übermäßig neiget,</l>
            <l>Das sieht sein höchstes Gut, wenn man ein Wein-</l>
            <l>So wie ein Wasserhuhn sein Elemente liebt,</l>
            <l>Und sich gar offte nicht aus seinem Schlam begiebt;</l>
            <l>So machts ein Trunkenbold er bleibt in seinen</l>
            <l>Bei einem vollen Glas, ganz ohngestöret sizen,</l>
            <l>Und fraget nichts nach </l>
            <l>Weil er bei den Gesöff denselben gar vergißt;</l>
            <l>Sein taumelnder Verstand, und die berauschten</l>
            <l>Die können keinen </l>
            <l>Und wacht der Schwelger auf, denkt er an einen</l>
            <l>Der alles Böse strafft, und der ein Zebaoth;</l>
            <l>So ist sein Gottesdienst ein unbedachtsam Plappern,</l>
            <l>Ein eiteles Geräusch, als wenn die Störche klappern.</l>
            <l>Indem ein Trunkenbold den grossen Schöpfer ehrt,</l>
            <l>Der seinen Leib betäubt, und sein Gemüth be-</l>
            <l>So schändet er vielmehr das allerhöchste Wesen,</l>
            <l>Das sich zum Eigenthum ein reines Herz erlesen.</l>
            <l>Sein Andachtsfeur ist kalt, weil ihn der Wein</l>
            <l>Die Opfer taugen nicht, weil sie beflekt, beschmizt;</l>
            <l>Sie sind ein Greul vor </l>
            <l>Das keinen Wollgefalln im Allerheilgen findet.</l>
            <l>Wer sich der Uebermaaß und Völlerei ergiebt,</l>
            <l>Der liebt nicht seinen </l>
            <l>Der kan kein Christe seyn: denn mit beschwerten</l>
            <l>Kan sich der Heiland nicht als einer Braut ver-</l>
            <l>O! möchte doch die Welt, die Warheit nur ein-</l>
            <l>Und von der Zungenlust, die schädlich, gleich ab-</l>
            <l>Weil sie uns unnüz macht, die heilgen Lebens-</l>
            <l>Die die Religion gebeut, recht zu entrichten!</l>
            <l>Ein Schwelger, Trunkenbold, ein Vielfras scheinet</l>
            <l>Wenn ich ihn recht beseh, er sey ein würklich Thier.</l>
            <l>Von menschlicher Gestalt: dieweil er also handelt</l>
            <l>Als wie ein säuisch Thier; dieweil er also wandelt,</l>
            <l>Als wie ein blosses Schwein, das sich erquikt, ver-</l>
            <l>Wenn es in stiller Ruh bei seinem Troge liegt</l>
            <l>Ganz sorglos dabei bleibt, nicht an den Tag ge-</l>
            <l>Da man es schlachtet, kocht, und in den Schorn-</l>
            <l>Ein solches Lasterthier, ein Mensch der immer</l>
            <l>Jm nassen Element, das er stets zu sich nimmt;</l>
            <l>Gedenkt nicht an die Pflicht, die andre Menschen</l>
            <l>Noch an das ewge Feur, darin er dreinst wird</l>
            <l>Er lebet ganz verstokt, als wie der reiche Mann,</l>
            <l>Sieht keinen Lazarus in seinen Jammer an,</l>
            <l>Der Anblik stört die Lust, erwekt ein Misvergnü-</l>
            <l>Drum läst er ihn gekrümmt vor seiner Thüre lie-</l>
            <l>Er liebt nur die Music, ein muntres Saitenspiel,</l>
            <l>Kein klägliches Gethön, und wenn er opfern will,</l>
            <l>Dem Bachus, seinen Bauch, läst er Posaunen blasen,</l>
            <l>Um bei dem Klang und Lerm nur feuriger zu rasen,</l>
            <l>Wie die Bachanten thun. Wenn er ein Jubelfest,</l>
            <l>Dem Abgott seinem Bauch mit Freuden feiren läst,</l>
            <l>Wie täglich fast geschieht; so ist nur sein Bemühen,</l>
            <l>Durch heissen Wein und Bier den Weirauch an-</l>
            <l>Den er zum Opfer bringt. Das Opfer wird ge-</l>
            <l>Den Priester den er braucht, der es zu rechte macht,</l>
            <l>Ist ein erfahrner Koch, der alles kan bereiten,</l>
            <l>Mit Fett es woll begiest, damit es müsse gleiten</l>
            <l>Durch einen engen Schlund, da es den dahin dringt,</l>
            <l>Wo es der Abgott Bell, der Magen gleich ver-</l>
            <l>Der sich so weit ausspannt, als jener Hals des</l>
            <l>Den sie in Babilon zu einen Gözen machen.</l>
            <l>So geht es täglich fort; kaum ist der Schlauch</l>
            <l>So brennt sein Altar schon, ich mein den Feuer-</l>
            <l>Der Abgott, dieser Bauch, will wieder opfern las-</l>
            <l>Er speert den Rachen auf das gierig aufzufassen,</l>
            <l>Was man als Speiß und Trank, es sey früh oder</l>
            <l>So wie ers gerne wünscht, gewürzt bereitet hat:</l>
            <l>Und das daurt immer fort, bis das er Mangel lei-</l>
            <l>Bis das er seinen Schaz im Ueberflus vergeudet,</l>
            <l>Da er den Fasttag hält, an Hunger-Tuche nagt,</l>
            <l>Mit dem verlohrnen Sohn, die Lust in Noth be-</l>
            <l>Und stat der Fettigkeit ein dürres Brod verzehret,</l>
            <l>Und sich bei theurer Zeit, woll gar mit Trebern näh-</l>
            <l>Verschlinget er das nicht, was er im Vorrath hegt,</l>
            <l>Weil sein Vermögen ihm genugsam Zinse trägt,</l>
            <l>Wovon er leben kan; so kan es leicht geschehen,</l>
            <l>Daß er muß vor der Zeit zu seinem Grabe gehen.</l>
            <l>Ein Mensch der die Natur mit Ueberflus bestürmt,</l>
            <l>Des Leibes morschen Bau mit Sorgfalt nicht be-</l>
            <l>Zerstöhrt dieselbe leicht, Gesundheit geht verlohren,</l>
            <l>Und aus der Uebermaaß wird banges Weh geboh-</l>
            <l>Das Uebel folget nach, das mit so mancher Noth,</l>
            <l>Des Leibes Sturz und Fall mit Pein und Schrek-</l>
            <l>Wenn man den Rebensafft, durch seine Gurgel ja-</l>
            <l>Wird er ein inrer Feind, der seine Freunde plaget,</l>
            <l>So lange das Gedärm, die Lunge beissend zehrt,</l>
            <l>Bis er des Körpers Bau zulezt noch ganz zerstöhrt:</l>
            <l>Da wird die Lust in Weh, wenn man so thörigt</l>
            <l>Bei einem Trunkenbold der gierig schlingt, verwan-</l>
            <l>Vernunft, Verstand und Wiz, der Seelen beste</l>
            <l>Verschwindet auch dabei, er wird ein albern Thier:</l>
            <l>Man seh nur solche an die ihren Wiz versoffen,</l>
            <l>Was kan man kluges noch von solchen Viehe hoffen?</l>
            <l>Sie taumeln hin und her, als wie ein Jrrelicht,</l>
            <l>Wie albern klingt es nicht, wenn ein Besoffner</l>
            <l>Es ist der Klugheit Salz von seiner Red entfernet,</l>
            <l>Er stamlet wie ein Kind, das erst das Sprechen ler-</l>
            <l>Wenn er noch reden kan; so ists doch ungereimt,</l>
            <l>Als wenn ein Kranker was bei albern Wahnwiz</l>
            <l>Das Herz das in der Brust vom Schöpfer einge-</l>
            <l>Das ist bei dem Gesöff in seinen Mund geflossen,</l>
            <l>Er plaudert alles aus, was insgeheim geschehn</l>
            <l>Und läst bei vollen Leib geheime Schande sehn;</l>
            <l>Was ihm ein Freund vertraut, das wird ganz laut</l>
            <l>Wenn seine Völlerei ihn ganz und gar bezwungen;</l>
            <l>Ein Schlemmer ist daher, auch gegen seinen Freund,</l>
            <l>Wenn sein Gehirn berauscht, der allergröste Feind,</l>
            <l>Er ist sein eigner Feind, sein trunkenes Geschwäze,</l>
            <l>Zieht ihn oft eh ers meint, in viele Unglüks-Neze.</l>
            <l>Die Uebermaß zerbricht der Keuschheit festen Dam,</l>
            <l>Der Mund wirft immer aus den bösen Laster-</l>
            <l>Davon das Herze voll; sie wirft aus dieser Pfüze,</l>
            <l>Wie das Gemüthe ist, bald Scherz, bald Stank,</l>
            <l>Mit starken Sprudel aus: und wenn der Mund so</l>
            <l>So ist leicht einzusehn, was da vor Thun entspriesst:</l>
            <l>Ein Schwelger ist ein Mensch bei den die geilen Sün-</l>
            <l>Stets einen freien Paß, und ofnen Eingang finden.</l>
            <l>Mit einem Wort: ein Mensch in seiner Völlerei,</l>
            <l>Bricht Riegel, Thür und Thor der Ehrbarkeit ent-</l>
            <l>Das was der Wollstand will, was </l>
            <l>Wird durch die Trunkenheit in Raserei verlezet;</l>
            <l>Die Laster finden da in einer Seele stat,</l>
            <l>Wenn man den Leib erhizt, zu stark beladen hat;</l>
            <l>Wo die Gelegenheit nur einen Antrieb giebet,</l>
            <l>Da werden Greuel, Schand und Bosheit ausgeübet.</l>
            <l>Wie mancher findet sich der sich mit Wein begießt,</l>
            <l>Der seiner Keuschheit Kranz in Trunkenheit einbüßt?</l>
            <l>Wie viele die berauscht sind zum Gezänk entflammet</l>
            <l>Zur Wuth und Schlägerei, die aus dem Zorn her-</l>
            <l>Wie viele sind dadurch in ihren Wahn verrükt,</l>
            <l>Daß sie dem besten Freund den Lebensdrat zerstükt?</l>
            <l>Wie viele sind beim Trunk ums theure Leben kom-</l>
            <l>Da ihre Zechgeselln in Blut und Bier geschwommen?</l>
            <l>Und wenn das nicht geschicht, und ein berauschter</l>
            <l>Vor solchen Ungelük sich unverlezt erhält;</l>
            <l>Wenn alles Ungemach das sonst die Säuffer quä-</l>
            <l>Mit ihrer Völlerei, so wie wir es erzählet,</l>
            <l>Gar nicht verbunden ist; so bleibt es doch dabei,</l>
            <l>Das ein besofner Mensch ein Elends Sclave sey;</l>
            <l>Weil er die Menschlichkeit beim Ueberflus einbüsset,</l>
            <l>Und seine arme Seel darüber ganz vergisset.</l>
            <l>Der andre Laster hegt, wird leichter noch bekehrt,</l>
            <l>Als der wer seinen Geist mit Uebermaaß beschwert;</l>
            <l>Die Gnade kan sie noch aus ihren Laster-Schlin-</l>
            <l>Viel leichter wiederum zur wahren Busse bringen;</l>
            <l>Die Laster andrer Art, die nehmen eher ab,</l>
            <l>Allein die Trunkenheit die folget bis ins Grab;</l>
            <l>Ein Mensch der unkeusch lebt, der kan sich noch be-</l>
            <l>Er kan die Folgen sehn vom thörigten Beginnen:</l>
            <l>Allein ein Trunkenbold, wird wenn er immer vol,</l>
            <l>Des Unverstandes Knecht und endlich albern, tol</l>
            <l>Sein Herze wird ganz hart, und die verschlungnen</l>
            <l>Benehmen das Gefühl von dem Gewissens-Bisse.</l>
            <l>Wie elend ist ein Mensch der seine Seel verdirbt,</l>
            <l>In Uempfindligkeit bei seinem Taumeln stirbt,</l>
            <l>Was kan man woll von ihm vor einem Wechsel</l>
            <l>Ach! keinen anderen, als den der Mann getroffen,</l>
            <l>Der in dem Höllen-Schlund um eine Kühlung</l>
            <l>Und der vergeblich seufzt nach einer Gnaden Zeit.</l>
            <l>Wer diese Folgen nur wie sichs gebührt, bedenket,</l>
            <l>Der sieht daß Völlerei uns ins Verderben senket.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
