<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als Fr. D. A. g. L. den 16. Junii 1680. in Lie-  
 gnitz beerdiget wurde.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1288</measure>
        <measure type="tokens">891</measure>
        <measure type="characters">5146</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als Fr. D. A. g. L. den 16. Junii 1680. in Lie-  
 gnitz beerdiget wurde.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aegypten mahlt uns für durch einen grossen Drachen/</l>
            <l>Der in die tieffe Klufft sich einer Höle dringt/</l>
            <l>Und den geschuppten Leib in grüne Zirkel schlingt/</l>
            <l>Biß er sich selbst verzehrt durch seinen eignen Rachen/</l>
            <l>Daß eben so die Zeit in ihrem Abgrund sey/</l>
            <l>Und was sie heute baut offt morgen bricht entzwey.</l>
            <l>Es mahlt der Dichter Witz ihr Blitz-geschwinde Flügel/</l>
            <l>Und waffnet ihre Hand mit einem leichten Pfeil.</l>
            <l>Der Adler schwingt sich nicht in so geschwinder Eil</l>
            <l>(der doch der Lüffte Printz) hoch über Berg und Hügel.</l>
            <l>Kein Schiff das guter Wind mit vollen Segeln führt/</l>
            <l>Hat bey dem Zwey-Gestirn so schnell den Port berührt.</l>
            <l>Was mehr/ so hat die Zeit geschwinde Tiger Füsse</l>
            <l>Jhr Sprung ereilet auch die mächtigste Gewalt;</l>
            <l>So ändert sie noch mehr als Proteus die Gestalt/</l>
            <l>Und gegen ihrer Flucht sind langsam Strohm und Flüsse.</l>
            <l>Ein Rad scheint träg und faul das doch unendlich geht/</l>
            <l>Für ihrer Fertigkeit entschläffet der Magnet.</l>
            <l>Ist nun die Zeit so schnell und so ein fressend Feuer/</l>
            <l>Greifft ihre Grausamkeit auch Ertz und Marmel an?</l>
            <l>Zermalmt manch Königreich ihr unersättlich Zahn?</l>
            <l>Und sind durch sie gestürtzt die schönsten Ungeheuer?</l>
            <l>Ist das Mausol nur Asch und der Colossus Staub</l>
            <l>Dianens Tempel selbst der Eitelkeiten Raub.</l>
            <l>Wie kan der arme Mensch erbaut aus schlechter Erden/</l>
            <l>Ein Tohn den jeder Stoß in tausend Stücke bricht/</l>
            <l>Ein Leim aus einem Kloß von Anfang zugericht/</l>
            <l>Von der Bewältigung der Zeit befreyet werden?</l>
            <l>Er ist ja weiter nichts als nur ein Spiel der Zeit/</l>
            <l>Und Grab und Wiege sind von schlechtem Unterscheid.</l>
            <l>Doch weil der höchste GOtt den Scepter ihm gegeben/</l>
            <l>Und die gevierdte Welt ihm unterthan gemacht/</l>
            <l>So ist er billich auch auf Schuldigkeit bedacht</l>
            <l>Wie er mög in der Zeit wohl und vernünfftig leben.</l>
            <l>Viel brauchen sie zur Lust/ viel brauchen sie zur Quaal.</l>
            <l>Den meisten die nichts thun entschlippt sie wie ein Aal.</l>
            <l>Noch mehr verirren sich in gantz verkehrten Wegen/</l>
            <l>Und kreutzen wie ein Schiff auf der Gedancken Meer/</l>
            <l>Von der Begierden Sturm getrieben hin und her/</l>
            <l>Und wollen Ancker an bey Scyll und Syrten legen.</l>
            <l>Erkiesen vor das Haupt der Hoffnung/ die Malee/</l>
            <l>Sind Frembdling in sich selbst und Bürger auf der See.</l>
            <l>Wie wenig wissen doch die kurtze Zeit zu brauchen?</l>
            <l>Die doch zu Tugenden ein ausgebreites Feld/</l>
            <l>Und wenn ihr Stunden-Glaß nun keinen Sand mehr hält/</l>
            <l>So klagen sie zu spät daß Jahr und Tag verrauchen.</l>
            <l>Wer hente nicht wohl lebt fängt selten morgen an/</l>
            <l>Der Laster Weg ist weich und rauh der Tugend Bahn.</l>
            <l>In ein weit ander Ziel/ in gar weit andre Schrancken</l>
            <l>Schloß die Vergänglichkeit des kurtzen Lebens ein</l>
            <l>Die </l>
            <l>Die treuste Weckerin zu himmlischen Gedancken.</l>
            <l>Sie kunt ihr niemals nicht so schnell und bald entfliehn/</l>
            <l>Daß sie nicht ihr Gemüth pflag Sternen-werts zu ziehn.</l>
            <l>Sie theilte stets mit GOtt Minuten/ Tag und Stunden/</l>
            <l>Ein andre Monica/ wenn es zum Beten kam/</l>
            <l>Und ihr entbrandter Geist in voller Andacht glam/</l>
            <l>Und in des </l>
            <l>Was übrig von dem Tag/ blieb Tugenden geweyht/</l>
            <l>Und so genoß sie recht der Flügel-schnellen Zeit.</l>
            <l>Und wo es auch ein Ruhm begraute Zeiten nennen/</l>
            <l>So hat ihr Cedern-Stamm unsterblich sie gemacht/</l>
            <l>Der Ahnen ewig Ruhm so in den Büchern wacht/</l>
            <l>Und gleich dem Pharus wird auch bey der Nachwelt brennen/</l>
            <l>Stellt uns die </l>
            <l>Und der Verdienste Preiß vergrössert ihre Zier.</l>
            <l>Aus diesen Quellen war ihr edles Blut entsprungen/</l>
            <l>Jhr Stamm-Baum zeiget uns so manchen Nestor an/</l>
            <l>Der vor das Vaterland hat seine Pflicht gethan/</l>
            <l>Der mit Verstand und Witz wie Cato durchgedrungen.</l>
            <l>Und solt aus solcher Art ein ander Zweig entstehn?</l>
            <l>Gold-Adern lassen nie die erste Wurtzel gehn.</l>
            <l>Wiewol sie ihren Stand hielt bloß für Tand der Zeiten/</l>
            <l>Und für ein Schatten-Werck/ das nicht beständig bleibt/</l>
            <l>Wo nicht ein höher Zug die Krafft der Seele treibt/</l>
            <l>Daß ihre Flügel sie kan Adlern gleich ausbreiten.</l>
            <l>Wo nicht Verstand und Witz die Sinnen außgerüst/</l>
            <l>Und ein ermuntert Geist der beste Führer ist.</l>
            <l>Die Schaar der Tugenden/ die Menge seltner Gaben</l>
            <l>Und Witz der nicht gemein/ und Klugheit sonder List/</l>
            <l>Und Liebe die niemals des Nechsten je vergißt/</l>
            <l>Und Treu die mehr ins Hertz/ als in den Mund gegraben/</l>
            <l>So ost sie in der Welt noch wolten kehren ein/</l>
            <l>So must das Haupt-Quartir bey unser </l>
            <l>Und diese Trefflichkeit bewog auch sein Gemüthe/</l>
            <l>Hoch Edler/ daß er sich umb ihre Gunst bemüht/</l>
            <l>Daß sein getreues Hertz in Liebes-Flammen glüth/</l>
            <l>Und sie vereiniget des Höchsten Wunder-Güte.</l>
            <l>Wie seelig war ihr Stand/ ein ander Paradieß/</l>
            <l>Darinn die Einigkeit die Freuden-Westen blies/</l>
            <l>Ach aber/ daß doch nichts beständig auf der Erden/</l>
            <l>Daß eine Livia so zeitlich muß vergehn;</l>
            <l>Daß Witz/ und Tugend nicht kan für dem Tode stehn/</l>
            <l>Und ein Aspasia so bald muß Asche werden!</l>
            <l>Daß nichts nicht hemmen kan das schnelle Rad der Zeit/</l>
            <l>Und Libitinens Stahl die schönsten Blumen mäyt.</l>
            <l>Zwar die </l>
            <l>Der Menschen ihr erbaut/ durch Wohlthat/ Lieb und Gunst.</l>
            <l>Nicht was der Myron schnitzt/ und des Apelles Kunst/</l>
            <l>Und was der Mentor kan in Ertz und Marmel hölen/</l>
            <l>Verewigt so den Ruhm/ als was man Guts gethan/</l>
            <l>Das schreibt man nicht der Wand/ man schreibt es Hertzen an.</l>
            <l>Hoch Edler/ ihm allein fällt dieser Fall zu bitter/</l>
            <l>Der allertreuste Freund und Lebens-Trost ist hin.</l>
            <l>Wie wol sein edler Muth und unerschrockner Sinn</l>
            <l>Der schon gehärtet ist durch so manch Ungewitter/</l>
            <l>Wird diesen Hertzens-Stoß vertragen mit Gedult.</l>
            <l>&amp;q;Wer willig sich ergiebt/ dem ist der Himmel hold.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
