<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf Hn. G. E. v. S. u. J. M. C. v. B. Hoch-  
 Adel. Hochzeit-Fest. 22. Oct. 1680.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1352</measure>
        <measure type="tokens">893</measure>
        <measure type="characters">5281</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf Hn. G. E. v. S. u. J. M. C. v. B. Hoch-  
 Adel. Hochzeit-Fest. 22. Oct. 1680.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Adonis sah' das Jahr mit Frucht barkeit erfüllt.</l>
            <l>Wie da ein reicher Herbst mit Purpur-Trauben prangte/</l>
            <l>Pomona Schüsseln dort voll schöner Aepffel langte/</l>
            <l>Und wie die Quitten sich in Woll’ und Gold gehüllt.</l>
            <l>Der Mispeln dicke Reyh stund zeitig nur zum brechen/</l>
            <l>Die Früchte wolten fast der Zweige Demuth schwächen.</l>
            <l>Er rief auß frohem Muth: O mehr als güldne Zeit!</l>
            <l>Schenckt uns der Garten-Mann Priapus volle Schalen?</l>
            <l>Und reicht der Bachus uns den Nectar-Safft zu mahlen?</l>
            <l>Krönt Wachsthum so das Jahr/ ist Vieh und Mensch erfreut?</l>
            <l>Hat so manch hohes Wild Diana schon gefället</l>
            <l>Und zu der Tafeln Zier den Vögeln nachgestellet?</l>
            <l>Gewehrt die Nais uns darzu ihr Schuppen-Heer/</l>
            <l>Und machen Götter uns so angenehme Stunden/</l>
            <l>So hat gewiß bey mir sich eine Regung funden/</l>
            <l>Die ich nicht nennen kan; mein Hertz wallt als ein Meer/</l>
            <l>Es kocht das heisse Blut/ der Adern Quellen sieden/</l>
            <l>Und Marck und Beine glühn wie Eisen in den Schmiden.</l>
            <l>Wer hilfft mir? Venus nahm Adonis in die Schoß.</l>
            <l>Leander der entschlief in seiner Hero Armen.</l>
            <l>Den Paris hat erfreut der Helenen Erbarmen.</l>
            <l>Man weiß was Hercules bey Omphalen genoß.</l>
            <l>Soll ich Adonis seyn/ so wünsch’ ich gleiches Glücke/</l>
            <l>Daß eine Venus mich in meiner Noth erquicke.</l>
            <l>Wo aber such ich sie/ in einem Myrten Wald?</l>
            <l>Nein/ hat ein wildes Schwein nicht den Adon zerrissen.</l>
            <l>Wie/ oder find ich sie bey Crystallinen Flüssen?</l>
            <l>Hier schreckt uns Proteus offt in heßlicher Gestalt.</l>
            <l>Soll ich auf hohen Berg und Felsen mich umbschauen/</l>
            <l>Da find ich nichts als Stein als bange Furcht und Grauen.</l>
            <l>Erwehl’ ich denn das Feld? die Gegend lacht mich an/</l>
            <l>Vulcanus aber hat/ der alles nur verzehret/</l>
            <l>Zweymal die Schäferey in Asch nnd </l>
            <l>Ich zweiffle/ daß ich da die Nymfe finden kan/</l>
            <l>So mich vergnügen wird/ doch ich will mich bemühen/</l>
            <l>Pflegt doch der Rosen Zier auf Heck und Dorn zu blühen.</l>
            <l>Er sucht/ weil Echo nach den holen Seufftzer spricht.</l>
            <l>Er eilt begierig fort biß daß er im Gefilde/</l>
            <l>Die Nymfe hat erblickt/ so einem Götter-Bilde</l>
            <l>Vollkommen ähnlich war/ der Augen Sonnenlicht</l>
            <l>Warff tausend Strahlen auß/ als wie wenn Feuer-Ballen</l>
            <l>Bey schwartz gewölckter Nacht in güldne Funcken fallen.</l>
            <l>Jhr Angesichte schien’ ein Blumenreicher May.</l>
            <l>Narciß und Lilien beküsten Stirn und Glieder.</l>
            <l>Corall und Scharlach fand hier seine Farbe wieder/</l>
            <l>Das Mahlwerck keuscher Zucht/ der Liebe Lieberey.</l>
            <l>Aurora meinte gar hier wüchsen ihre Roseu.</l>
            <l>Der Hals war Helffenbein/ die Adern von Türckosen.</l>
            <l>In diesem schönen Leib hat noch ein schöner Geist/</l>
            <l>Sein Wohnhaus ihm erwehlt/ der Adel vom </l>
            <l>Die Klugheit im Gehirn/ die Tugend im Gemüthe/</l>
            <l>Veredelten sie mehr/ es schien’ in sie gereist/</l>
            <l>Der Venus Freundligkeit/ der Pallas Weisheit-Gaben/</l>
            <l>Daß sie den Vorzug kan vor andern Nymfen haben.</l>
            <l>Sie baute dazumal gleich ihren Garten an/</l>
            <l>So daß wir sie mit recht die Chloris können nennen.</l>
            <l>Adonis dem sein Hertz zu Asche wolte brennen/</l>
            <l>Rief überlaut: Das ist mein Artzt der helffen kan/</l>
            <l>Das Pflaster für den Schmertz/ der Balsam für die Wunden/</l>
            <l>Die meine Seele liebt hab’ ich nunmehr gefunden.</l>
            <l>Er schloß sie drauf in Arm und gab ihr einen Kuß/</l>
            <l>Der nach dem Himmel-Brod’ der Götter Tafel schmeckte/</l>
            <l>Sie/ daß nicht ein Verdacht ihr Unschuld wo befleckte/</l>
            <l>Gab diß in Antwort hin: Ich will der Sterne Schluß/</l>
            <l>Und Wahl nicht widerstehn/ ich kenne deine Flammen.</l>
            <l>Dein lieben ist getreu/ ich kan es nicht verdammen.</l>
            <l>So weiß man das Geschlecht daß sich den Cedern gleich/</l>
            <l>Biß an die Sterne schwingt/ die Tapferkeit und Sitten/</l>
            <l>Die haben mir mein Hertz ich sag’ es frey bestritten/</l>
            <l>Adonis ist mein Schatz/ mein irrdisch Himmel-Reich.</l>
            <l>Allein Gehorsam will mein Ja-Wort mir verrigeln/</l>
            <l>Es muß der Mutter Schluß vor unsern Bund besiegeln.</l>
            <l>Wol sprach Adonis/ wol/ es ist der Mutter Ruhm/</l>
            <l>Witz/ Klugheit und Verstand längst Büchern eingeschrieben,</l>
            <l>Sie wird nicht Feinden sein mißgönnen unsrem lieben/</l>
            <l>Als die vor alles schätzt des Adels Sonnen-Blum.</l>
            <l>Sie hat es auch verdient durch ihre Sorg’ und Treue</l>
            <l>Daß mit Gehorsam sie der Kinder Pflicht erfreue.</l>
            <l>Nur schönste Gärtnerin/ schau was der Himmel schafft.</l>
            <l>Wie herrlich ist nicht sonst bey aller Welt gepriesen</l>
            <l>Der Sitz der Lustbarkeit/ die Felder in Elysen/</l>
            <l>Wo aus den Felsen schwitzt ein ewig Nectar-Safft.</l>
            <l>Wo stets der West-Wind spilt/ wo nie die Blumen sterben/</l>
            <l>Wo ieder Baum ist </l>
            <l>Die sag ich sind berühmt durch der Poeten Mund.</l>
            <l>Noch dennoch gleichen sie nicht unsern </l>
            <l>Die Venus schämt sich selbst mit ihren Myrthen-Wäldern.</l>
            <l>Und ob Alcinoens sein Garten prächtig stund</l>
            <l>Zum Wunderwerck der Zeit/ und ob gleich Pomerantzen</l>
            <l>Selbst die Hesperides von klarem Golde pflantzen.</l>
            <l>So sind sie Schatten-Werck für unserm Paradiß/</l>
            <l>Das Chloris du mir baust/ die allerreinsten Lilgen</l>
            <l>Stehn Schatz auff deiner Brust/ die nicht der Wind vertilgen</l>
            <l>Der Winter tödten kan/ und das ist wol gewiß</l>
            <l>Daß dein Mund lieblicher denn Amber und Violen/</l>
            <l>Die Nelcken wollen hier Schmuck/ Farb und Anmuth holen.</l>
            <l>Es wurtzelt reine Treu in deiner keuschen Seel’</l>
            <l>Es käumet Freundligkeit aus Reden und Geberden.</l>
            <l>Ach solt ich nicht wie Wachs und Oele fliessend werden!</l>
            <l>Eh muß bedecken mich des düstern Grabes-Höl/</l>
            <l>Als daß ich deine Gunst nicht für mein Kleinod schätze/</l>
            <l>Und dir das Hertze hier zum Unterpfand versetze.</l>
            <l>Komm Blumen-Göttin komm/ komm Chloris dein-Adon</l>
            <l>Eilt dich zu bitten aus/ so bald nur diß geschehen</l>
            <l>Sol man drauff unser Hertz und Hand verknüpffet sehen.</l>
            <l>Wie aber/ hören wir nicht einen Freuden-Thon</l>
            <l>Der Wünsche? wollen uns nicht bald mit Rosenbetten</l>
            <l>Das kleine Liebes-Volck/ die nackten Amouretten.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
