<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Frühling im Winter/  
  Bey Hn. H. C. G. u. J. A. J. K. Hochzeit  
 dargestellet/ den 28. Jun. 1681</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">19</measure>
        <measure type="verses">114</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6 13-6 14-6 15-6 16-6 17-6 18-6 19-6</measure>
        <measure type="syllables">1400</measure>
        <measure type="tokens">887</measure>
        <measure type="characters">5364</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Frühling im Winter/  
  Bey Hn. H. C. G. u. J. A. J. K. Hochzeit  
 dargestellet/ den 28. Jun. 1681</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wje spielet auch im Schnee die gütige Natur/</l>
            <l>Und zeigt sie Lilien aus den gerollten Ballen?</l>
            <l>Ist denn Adonis Blut auff kaltes Eiß gefallen/</l>
            <l>Entsprost die </l>
            <l>So muß der Götter Rath was sonderbahres handeln/</l>
            <l>Und in des Frühlings Lust des Winters Frost verwandeln.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hört was Cupido nur nach neulich hat gethan/</l>
            <l>Als Venus und ihr Volck der Schlittenfarth genossen/</l>
            <l>Hat sie den kleinen Schalck ins Cabinett geschlossen/</l>
            <l>Und daß ihn Müssiggang nicht wo verleiten kan/</l>
            <l>Legt sie ihm Arbeit auff/ zu der er sich sol schicken</l>
            <l>Und ein gewisses Theil von Schwanen-Federn pflücken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Gast/ dem Spiel und Schertz ein süsses Handwerck war/</l>
            <l>Und dessen Zeit-vertreib bey schönem Frauenzimmer/</l>
            <l>Ergrimmte bey sich selbst/ und sprach/ diß thu ich nimmer</l>
            <l>Verschleust der Winter mir denn meine Freuden gar/</l>
            <l>Die Mutter lebt in Lust/ ich sol in Einsamkeiten</l>
            <l>Diß was sonst Nymsen thun mit meiner Hand bereiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er geht drauff hin und her/ er sucht bald diß bald das</l>
            <l>Biß daß er ohngefehr zu einem Schrancken kommen/</l>
            <l>Da er in langer Reyh viel Gläser wahrgenommen/</l>
            <l>Er siht den Vorath an und denckt welch einen Spaß</l>
            <l>Läst mir der Himmel zu/ trotz aller Winter Wettern</l>
            <l>Ich wil als Venus selbst mich heute mehr vergöttern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum hat er ein Gefäß in etwas auffgemacht/</l>
            <l>Das ausgehölet war von reinesten Crystallen/</l>
            <l>Als so ein starck Geruch den Fürwitz angefallen/</l>
            <l>Daß er als wie entzückt/ springt/ singet/ tantzt und lacht</l>
            <l>Ja noch begieriger aus einer andern Flaschen/</l>
            <l>Denckt von dem Nectar-Tranck der Mutter was zu naschen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was Pal</l>
            <l>Und was aus Syrien von Basam kömmt geflossen/</l>
            <l>Was sonst Egypten-Land auff Gräber hat gegossen</l>
            <l>Ist nichts für dem Geruch/ Zibeth und Amber weicht</l>
            <l>Der Pomerantzen-Oel/ der Tuberosen Geister/</l>
            <l>Erkennen diesen Hauch für ihren Ober-Meister.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es zog der starcke Dampff dem Knaben in das Haupt/</l>
            <l>Es fängt der Himmel-Wein ihm besser anzuschmecken/</l>
            <l>Als ihm die Farben auch noch grösser Lust erwecken/</l>
            <l>Theils Gläser sind gantz grün mit Reben rings umblaubt/</l>
            <l>Theils leuchten Purpurroth und andre wie Violen/</l>
            <l>Theils schimmern wie ein Gold/ theils glühen wie die Kohlen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er kostet überall/ ihm wächset Hertz und Blut/</l>
            <l>Biß daß der süsse Safft ihn dergestalt durch krochen</l>
            <l>Daß er zu Boden fällt/ die Gläser hat zerbrochen/</l>
            <l>Das gantze Zimmer schwimmt in dieser Balsam-Fluth/</l>
            <l>Und/ höchstes-Wunder-Werck! Wo hin was kömt zuflissen/</l>
            <l>Da siht man Hyacinth und Lilien auffsprissen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Statt der Tapeten hengt ein frisch gewachsnes Graß/</l>
            <l>Die Lufft ist lieblich warm wie in den Frühlings-Tagen/</l>
            <l>Die Wände fangen Klee und Schmergeln anzutragen.</l>
            <l>Wo vor in ihrer Ruh die Liebes-Fütstin saß/</l>
            <l>Da hat die Flora itzt ihr Bilder-Werck gestellet/</l>
            <l>Und zu mehr Liebligkeit den Zephyr zugesellet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was nur die Trefligkeit der Gärten zeigen kan/</l>
            <l>Und was die Götter ie in Blumen nur verkehret/</l>
            <l>Das wird hier diesem Platz durch Wunder-Art gewehret/</l>
            <l>Narcissus siht sich hier als wie im Brunnen an.</l>
            <l>Der Myrrhen Rinde weint und Clytie die lachet/</l>
            <l>Daß sie des Phöbus Gunst zu einer Braut gemachet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Tulpen haben hier ein tausend färbig Kleid/</l>
            <l>Die Nelcken fodern sie auff Wechsel der Gestalten/</l>
            <l>Es wil der Rosen-Sammt die Ehr allein behalten/</l>
            <l>Kurtz/ einem Inbegriff der weichsten Zärtligkeit</l>
            <l>Stellt diese Gegend für/ die für Olympens Zimmern</l>
            <l>Der güldnen Sternen-Burg/ noch schöner pflegt zu schimmern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das eingeschläffte Kind Cupido lag da bloß/</l>
            <l>Frey/ sicher unbesorgt was er zuvor begangen/</l>
            <l>Als neben seinem Haupt in ungemeinem Prangen</l>
            <l>Von Balsam auffgeblüht/ ein Anemonen-Roß?</l>
            <l>Anmuthig von Gestalt/ voll Blumen/ voller Leben/</l>
            <l>Dergleichen Zierath ihr nicht Flora weiß zu geben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht die Pöonie ist so viel-Blättrich reich/</l>
            <l>Dergleichen Purpur darff kein andre Blume tragen/</l>
            <l>Indeß kömt Venus heim auff ihrem Schlitten-Wagen/</l>
            <l>Als sie der Celadon begleitet und zugleich</l>
            <l>Ersuchet umb Gehör/ den Kummer zuerzehlen/</l>
            <l>Womit er Tag und Nacht sein Leben müsse quälen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie hat ins Cabinett kaum ihren Fuß gesetzt/</l>
            <l>Und siht verwundernd’ an; dort den Cupido liegen</l>
            <l>Und wie zu einem Haupt die Blum ist auffgestiegen/</l>
            <l>So durch ihr Anmuth auch der Venus Aug ergetzt/</l>
            <l>Daß sie zurück gedenckt was sie zuvor genossen/</l>
            <l>Ob von Adonis Blut die Anemon’ entsprossen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erblickt sie wiederumb/ was das verwegne Kind</l>
            <l>Vor Schaden angericht so heist der Zorn sie straffen.</l>
            <l>Cupido der erwacht/ spricht: Mutter deine Waffen</l>
            <l>Sind ja nur Küß/ und Gunst: Schnee/ Wetter/ Kält und Wind</l>
            <l>Hab ich in May verkehret/ den Winter in den Lentzen</l>
            <l>Und solte nicht mein Haupt ein Myrthen-Schmuck bekräntzen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie aber </l>
            <l>Wil er der Frühlings-Lust im Winter sich bedienen?</l>
            <l>Muß ihm zu seinem Trost die </l>
            <l>Der Blumen Königin/ der Garten Schmuck und Zier.</l>
            <l>Sind Menschen eh verkehrt in schöne Blumen worden/</l>
            <l>So setze Venus doch die Blum in Menschen Orden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dione rührte nur der Blumen Stengel an/</l>
            <l>So würd’ ein Engel-Bild die blühend’ Anemone/</l>
            <l>Vorhin des Lentzen Ruhm itzt aller Nymfen Krone.</l>
            <l>Der nackte Flügel Gott laufft was er lauffen kan/</l>
            <l>Schreyt/ kommt ihr Gratien/ seht Wunder über Wunder/</l>
            <l>Es fängt der Celadon von Anemonen Zunder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es hatte Venus schon der Treu-verliebten Zwey</l>
            <l>Geist/ Hertz und Seel verknüpfft/ als auch die Nymfen kommen</l>
            <l>Und haben für das Graß Smaragden-Schmuck genommen/</l>
            <l>Damit die Anemon’ im Winter grüne sey/</l>
            <l>Für Nelcken lieffern sie die brennenden Rubinen/</l>
            <l>Und für gefrohren Eiß sol lichter Demant dienen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es schätzte </l>
            <l>Denn Anemone war sein Frühling/ seine Sonne/</l>
            <l>Der Jugend Morgen-Röth und keuscher Augen Wonne.</l>
            <l>Cupido der sich wol zu Hochzeit Freuden schickt/</l>
            <l>Nahm das vermählte Paar und sprach in euren Gründen</l>
            <l>Sol man bey Winters-Zeit auch Anemonen finden.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
