<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der dritte  Titul  soll von baar verleiten Sachen,  
 was da zu halten sey, ein kurtz Gesetze machen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Spindler</surname>
            <forename>Christian Gotthold</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">32</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-32</measure>
        <measure type="syllables">349</measure>
        <measure type="tokens">235</measure>
        <measure type="characters">1351</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1745</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20581-9"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik, Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der dritte  Titul  soll von baar verleiten Sachen,  
 was da zu halten sey, ein kurtz Gesetze machen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist sonst diesem Volck die Kälte zwar nicht fremde,</l>
            <l>Daß fie auch offtermahls in einem blossen Hemde,</l>
            <l>So sehr es sonst gefriert, doch auf der Strasse gehn;</l>
            <l>Doch itzt vermochten sie den Frost nicht aus zustehn.</l>
            <l>Das harte Männer-Volck blieb in den Löchern</l>
            <l>liegen',</l>
            <l>Kein Guckguck konte nicht von der Stelle kriegen.</l>
            <l>Allein das Weibes-Volck, das stets der Vorwitz</l>
            <l>plagt,</l>
            <l>Hat bey der Morgen-Lufft doch einẽ Streich gewagt.</l>
            <l>Drey Tage mocht es seyn, seit dem sie sich verkro-</l>
            <l>chen,</l>
            <l>Seit eine Nachbarin die andre nicht gesprochen,</l>
            <l>Das war vor sie zu lang; so sehr es immer fror,</l>
            <l>So kamen hier und da die Weibergen empor.</l>
            <l>Sie fingen sämtlich an auf diese Lufft zu schmählen,</l>
            <l>Sie könten, sagten sie, einander nicht erzehlen,</l>
            <l>Was die und jene macht, was sonsten neues wär,</l>
            <l>Und schnatterten etwas, als wie die Endten, her.</l>
            <l>Was itzo diese sprach, das wuste jene besser,</l>
            <l>Bald klang es klar, bald grob, wie rauschendes Ge-</l>
            <l>wässer,</l>
            <l>Was einer fehlete, das halff die andre ein,</l>
            <l>Es war, als solte hier die Juden-Schule seyn.</l>
            <l>Doch höret was geschicht; indem sie sich bemühen,</l>
            <l>Und über groß und klein den Dolch der Zunge ziehen,</l>
            <l>So stieg die Kälte hoch; da sie in bester Ruh,</l>
            <l>Gefroren allerseits die Mäuler ihnen zu.</l>
            <l>Die Männer mochten hier die Weiber wenig lieben,</l>
            <l>Denn sie bezeugeten hierüber kein Betrüben,</l>
            <l>Vielmehr traf aller Wunsch hierinnen überein,</l>
            <l>Die Kälte möchte doch von steter Dauer seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
