<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
 Geburt des Menschen ein Wun-  
 der der Gottheit.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-112</measure>
        <measure type="syllables">1233</measure>
        <measure type="tokens">878</measure>
        <measure type="characters">4943</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198774"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
 Geburt des Menschen ein Wun-  
 der der Gottheit.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als GOtt die grosse Welt in ihren
Stand gebracht,</l>
            <l>Hat er die kleine Welt, den Menschen</l>
            <l>Sein kräfftig Allmachts-Wort, sein unumschränk-</l>
            <l>Zog seinen Leib hervor aus einem Klumpen Er-</l>
            <l>Der Leib der Seelen-Haus, der Glieder ihr Ge-</l>
            <l>Ist seiner weisen Macht vollkomnes Meisterstük;</l>
            <l>Es ist ein Wunderwerk daran recht zuerkennen,</l>
            <l>Wie </l>
            <l>Des ersten Menschen Leib, der wie ein Thon ge-</l>
            <l>War ein recht sichtbar Bild von seiner Majestät,</l>
            <l>Es war der Stamm gesezt zum menschlichen Ge-</l>
            <l>Der durch die Wunderkrafft nun ferner Früchte</l>
            <l>Der Weisheit Rathschlus war, es solt des Man-</l>
            <l>Die Rippe selbsten leihn, zu einem ersten Weib,</l>
            <l>Und nachmahls solte denn aus keuschen Liebes-</l>
            <l>Das Wachsthum des Geschlechts von Mann und</l>
            <l>Wie wunderbar ist es daß durch die Liebesglut,</l>
            <l>Die Welt bevölkert wird, daß von dem Fleisch und</l>
            <l>Der ersten Menschen sind drauf nach und nach ent-</l>
            <l>Die vor dem sind gewest, und noch iezund vorhan-</l>
            <l>Wer dieses nur bedenkt, dem fält gleich dabei ein,</l>
            <l>Es muß ein ewger </l>
            <l>Es kan ja nimmermehr, von ohngefehr geschehen,</l>
            <l>Daß Menschen wiederum von Menschen so ent-</l>
            <l>Als die Erfahrung lehrt; Es bringt die Fortpflan-</l>
            <l>Des menschlichen Geschlechts uns zur Verwunde-</l>
            <l>Und wär kein ewger GOtt, bemerkt ihr blinden Toh-</l>
            <l>Wie wäret ihr denn wol, so wunderbar gebohren?</l>
            <l>Jhr Gottsverläugner ihr, die ihr so spöttisch lacht,</l>
            <l>Wenn man euch lehren wil, daß euch ein </l>
            <l>Wie ist nicht die Geburt ein Wunderwerk zu nen-</l>
            <l>Woran der Gottheit Grös recht herrlich zu erken-</l>
            <l>O! Menschen geht zurük; und denkt den Ursprung</l>
            <l>Was war eur erster Stoff woraus sich allgemach</l>
            <l>Des Körpers netter Bau gestrekt, geformt, gefü-</l>
            <l>Denkt wie entsteht der Mensch, der in der Mutter</l>
            <l>Wenn das, was die Natur als ein Geheimnis</l>
            <l>Geschicht, so wird dadurch das Sammen-Korn</l>
            <l>Das nachmahls fruchtbar wird; wer aber kan ver-</l>
            <l>Wie diese Urbildung sey eigentlich geschehen?</l>
            <l>Wer klärt das völlig auf wie solches wird ent-</l>
            <l>Woraus hernach die Frucht so wunderbar her-</l>
            <l>Jhr Weisen der Natur vermögt ihrs zu ergrün-</l>
            <l>Jhr schweigt erstaunend still, ihr könnt es nicht er-</l>
            <l>Jhr zeigt durch euren Wiz bei der Erklärung an,</l>
            <l>Das es noch kein Verstand recht klar begreiffen</l>
            <l>Jhr forscht in der Natur, ihr seht verborgne Gän-</l>
            <l>Die Werkstat die ihr schaut stellt euch in grosser</l>
            <l>Der Weisheit Zeugen auf; es stuzzet der Ver-</l>
            <l>Wenn er den Raum erwegt, worin die Frucht ge-</l>
            <l>Die </l>
            <l>Woraus sich mit der Zeit des Leibes-Bau entspon-</l>
            <l>Wie wunderbar ist es wenn auf der Macht Ge-</l>
            <l>Die alles wirken kan, sich in dem engen Kreis</l>
            <l>Ein hüpfend Pünctgen regt, das Herz des Lebens-</l>
            <l>Da sich drauf stets vermehrt in ihrer engen Celle,</l>
            <l>Die drauf belebte Frucht die sich durch Röhren</l>
            <l>Ob sie gleich mit den Mund bisher noch nichts ver-</l>
            <l>Bis daß die Zeit vorbei, da sie sich wil erretten,</l>
            <l>Aus ihrer Dunkelheit, aus ihres Kerkers Ketten.</l>
            <l>O Menschen denkt dies doch mit stiller Ehrfurcht</l>
            <l>Hier könnet ihr noch sehn, was </l>
            <l>Als durch ein mächtiges und alles wirkend Werde,</l>
            <l>Aus einem Nichts herflog der Himmel und die Er-</l>
            <l>So gros das Wunder war, da er es dargestellt,</l>
            <l>So gros ist auch die That, wenn er die kleine</l>
            <l>Den Menschen annoch läst im Mutterleib entste-</l>
            <l>Daran der Gottheit Macht und Weisheit zu erse-</l>
            <l>Seht euch nur selbsten an, was wart ihr vor ein</l>
            <l>Da euch die Dunkelheit im Mutterleib verhüllt,</l>
            <l>Da ihr noch wie ein Kneul, wie zartes Garn ge-</l>
            <l>Daraus des Höchsten Hand den Körper so verbun-</l>
            <l>Wie ihr euch jezo seht? Wie sind wir nicht ge-</l>
            <l>Als wie ein zartes Garn, das an einander klebt?</l>
            <l>Es must auf </l>
            <l>Die Knochen, Knorpeln, Haut sich immer weiter</l>
            <l>Es ward das Eingeweid durch seine Wunder-</l>
            <l>Gedärme, Adern, Bauch als wie ein Nez ge-</l>
            <l>So künstlich durchgewirkt, und so genau verstrik-</l>
            <l>Daß nichts aus seinem Siz und Lage weggerük-</l>
            <l>Anbetenswürdigs All! hier sieht man deine Macht,</l>
            <l>Hier merket man dein Aug das über uns gewacht,</l>
            <l>So lang wir in dem Schoos der Mutter einge-</l>
            <l>Und in der finstern Klufft das Blut zum Trank</l>
            <l>Verkehrter Atheist, du Ungeheur der Welt,</l>
            <l>Was schließt dein eitler Wahn, wenn du dir vor-</l>
            <l>Wie wunderbahr der Mensch, der wie in Milch ge-</l>
            <l>Wie wunderbahr du selbst, aus Fleisch und Blut</l>
            <l>Wie, glaubest du dennoch, daß dich ein ohnge-</l>
            <l>Ein Zufall der von Macht, von Wiz und Weis-</l>
            <l>Aus einem blinden Nichts also hervorgezo-</l>
            <l>Daß deines Leibesbau wie Stoff verwirt geflo-</l>
            <l>Und sich also vereint, daß Kopf, daß Aug und</l>
            <l>Daß Glied an Glied gesezt, und Theil an Theil ge-</l>
            <l>Es muß dein eignes Herz ein weisestes Regie-</l>
            <l>Wenn du das nur bedenkst, ein höchstes Wesen</l>
            <l>Des Schöpfers ewge Macht und Weisheit ist al-</l>
            <l>Der einzig wahre Grund von unserm ersten Seyn;</l>
            <l>Die unumschränkte Kraft hat uns blos durch ihr</l>
            <l>Den wolgebauten Leib, den Othem drin gege-</l>
            <l>Die hat uns auch bewahrt vor der Gefährligkeit,</l>
            <l>Die uns neun Monath lang in unserm Kerker</l>
            <l>Die hat uns drauf beglükt, durch Lieb und Treu</l>
            <l>Aus unsrer Dunkelheit ans Tages Licht gezo-</l>
            <l>Die hat den Ausgang uns aus einer finstren</l>
            <l>Zu dieser lichten Welt recht wunderbahr gemacht.</l>
            <l>Ein ieder denke nach wie </l>
            <l>Wie er durch diesen Paß uns sicher durchgelei-</l>
            <l>So wird das Herz gestehn, wenn es erstaunt ge-</l>
            <l>Es hat mich die Geburt der Menschen über-</l>
            <l>Sie sey ein Wunderwerk daß keiner recht wird fas-</l>
            <l>Wir müssen blos allein es beim Bewundern las-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
