<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An Selinen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariae</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">19</measure>
        <measure type="verses">76</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-4 12-4 13-4 14-4 15-4 16-4 17-4 18-4 19-4</measure>
        <measure type="syllables">913</measure>
        <measure type="tokens">583</measure>
        <measure type="characters">3397</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1764</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20676-2"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An Selinen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vortreflichste deines Geschlechts, in deren göttliche
Seele</l>
            <l>Der Schöpfer alle die Tugend gehaucht,</l>
            <l>Durch die oft ein irdischer Geist, zum Thron der Gott-</l>
            <l>Sich unter heilige Seraphim drängt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Seraphim lieben ihn schon, und die Unsterblichen</l>
            <l>Erziehn ihn um sich zur Ewigkeit auf;</l>
            <l>Und lehren auf Erden ihn schon ein Lied zum Lobe der</l>
            <l>Und in die güldenen Harfen ein Lied;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach daß noch, Seline, mich nicht die hohe Sängerin</l>
            <l>Die G ‒ ‒ C ‒ ‒ und K ‒ ‒ gelehrt!</l>
            <l>Sie, welche hoch über mir stehn, sie würden dich edler</l>
            <l>Und deine würdigern Herolde seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wie? Soll noch länger mein Herz die stillen</l>
            <l>Die deine Tugenden in ihm erzeugt?</l>
            <l>So schallte mein kühner Gesang, von deinem Werthe</l>
            <l>Nicht in die hellere künftige Welt;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So hätte dein Auge noch nicht, wenn es erheiternder</l>
            <l>Als von dem Himmel ein lichtes Gewölk</l>
            <l>In mein gleichgültiges Herz die heilige Flamme gegossen,</l>
            <l>Die zu unsterblichen Liedern mich zwingt;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So hätte mir deine Hand nie den Gram vom Auge ge-</l>
            <l>Der über die traurige Wange gethaut;</l>
            <l>Der Stirne die Jugend entzog, und den gewaltigsten</l>
            <l>Und dunkler Verzweiflung zum Opfer mich gab;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So hätt’ ich nicht Thränen gesehn, durch die die mäch-</l>
            <l>Dein blaues siegendes Auge getrübt;</l>
            <l>So hätt’ ich nicht Seufzer gehört, und unnachsprechli-</l>
            <l>Die eine Seele der andern nur sagt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du Tag, da ihr sanftes Gesicht, wie die Frühlingsson-</l>
            <l>Sey du mir ewig ein festlicher Tag!</l>
            <l>Da sagte mein klopfendes Herz, und sagt’ es voller Be-</l>
            <l>Das ist Sie! Und ich empfand es, Sie wars.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So lächelt an Even vordem ein heitres Auge voll Un-</l>
            <l>Und frölich hüpfte die junge Natur:</l>
            <l>Wie ihr triumphirender Blick, der aus unschuldigen</l>
            <l>Tief in die weichere Seele mir drang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Seele verlohr sich in sie, und ward erhabner ge-</l>
            <l>Und schloß sich süßen Entzückungen auf;</l>
            <l>So wie dem mächtigen Stral die junge Rose sich öfnet,</l>
            <l>Und froh des Morgenthaus Segen empfängt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein weichergebildetes Herz empfand nun höhere Freu-</l>
            <l>Als die, so flatterud die Jugend durchflog.</l>
            <l>Wie paradiesisch ward mir das Thal ehrwürdiger Eichen,</l>
            <l>Das dich zu mir, o Seline, geführt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da sah ich den Himmel zuerst vom Lenz und Freude</l>
            <l>Da erst verstand ich der Büsche Geräusch;</l>
            <l>Da gieng der holdselige West zuerst gefühlt mir vorüber,</l>
            <l>Und fühlend hört ich der Nachtigall Lied.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie hab ich nicht damals entzückt den selgen Himmel</l>
            <l>Der über schimmernden Gegenden hieng,</l>
            <l>Und glückliche Thäler umfloß, wo Blumen, die du</l>
            <l>Der Tugend einsame Thräne benetzt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O könt ich, Seline, dir doch der Stunden eine belohnen,</l>
            <l>Die in schuldlosen Freuden entflohn!</l>
            <l>Nur eine der Zärtlichkeit Macht entfallne redende Thrä-</l>
            <l>Nur einen mir unvergeßlichen Blick!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar danket dir, Vorsicht, mein Herz für die mir kost-</l>
            <l>Die Lieb und Freundschaft mit Freude gekränzt,</l>
            <l>Ach wenige Stunden sinds nur! Der melancholischen</l>
            <l>Und der durchweinten Nächte so viel!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wollt’ ich mit ruhigem Blick den halbverblüheten</l>
            <l>Gleich schwarzen Wintern dahinstürmen sehn;</l>
            <l>Wenn nicht in dem mächtigsten Leid der letzte Trost</l>
            <l>Die Hofnung selber mir Armen entflöh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Willst du auch, o Hofnung, mich fliehn? Soll ich noch</l>
            <l>Als G ‒ ‒ ‒ Sch ‒ ‒ und G ‒ ‒ geweint,</l>
            <l>Die ihr unerbittliches Loos, den besten Freunden ent-</l>
            <l>In ferne leere Gegenden stieß?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich weine, der Hofnung beraubt, gleich einem unglück-</l>
            <l>Der sich, zum Treffen und Tode bereit,</l>
            <l>Noch einmal mit sehnlichem Blick der Himmelsgegend</l>
            <l>In welcher seine Geliebte verzagt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O kehre doch wieder zurück in die verödete Seele,</l>
            <l>Die deine schmeichelnde Macht nur erhält!</l>
            <l>Entdecke mir, Hofnung, den Trost, auch in der ferne-</l>
            <l>Selinen einmal nur wieder zu sehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
