<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der gerettete Knabe.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">162</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-22 2-6 3-16 4-16 5-18 6-14 7-32 8-26 9-4 10-8</measure>
        <measure type="syllables">1391</measure>
        <measure type="tokens">935</measure>
        <measure type="characters">5277</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der gerettete Knabe.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott Lob! daß er errettet ist! Dir, HErr! sey Dank,</l>
            <l>daß er erhalten!</l>
            <l>Da, ausser dem Zusammenlauf verschiedner Umständ’,</l>
            <l>er erkalten,</l>
            <l>Und, ohne Hülf’, ersaufen müssen. Die Umständ’ alle</l>
            <l>scheinen klein,</l>
            <l>Doch sieht man den Zusammenhang, mit etwas Ueber-</l>
            <l>legen, ein;</l>
            <l>So findet sich, wenn nur ein Glied aus dieser Kette wo</l>
            <l>gefehlet,</l>
            <l>Die Hülfe wär umsonst gewesen, und läge </l>
            <l>entseelet.</l>
            <l>So ist es ja ganz überzeuglich, daß hier kein blindes Un-</l>
            <l>gefehr</l>
            <l>So manchen Umstand, welcher nöhtig, zu rechter Stunde</l>
            <l>hergeführet,</l>
            <l>Nein, daß die Macht, voll Lieb und Weisheit, wie überall,</l>
            <l>auch hier regieret.</l>
            <l>Damit nun dieß, wie, leider! vieles, nicht auch geschwinde</l>
            <l>sey vergessen;</l>
            <l>So will ich diesen Fall erzehlen, und GOttes Huld dabey</l>
            <l>ermessen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich stand, um meines Schlosses Graben beschäftigt</l>
            <l>einen Weg zu führen,</l>
            <l>Und, um ihn Regel-recht zu haben, mit Linien ihn abzu-</l>
            <l>schnüren.</l>
            <l>Der Gärtner hatt’, an jener Seite, sie fest zu machen</l>
            <l>angefangen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als ich, mit lauter Stimm’, ihm zurief: es wäre besser,</l>
            <l>wo ich stünde,</l>
            <l>Daß er die lange Linie von dieser Seite feste bünde.</l>
            <l>Dadurch nun kam er ganz von weiten nach dieser Stelle</l>
            <l>hingegangen,</l>
            <l>Indem erhub sich ein Geschrey, zur Rechten, das ich nicht</l>
            <l>verstand.</l>
            <l>Ich sah (und seh sie noch vor Augen) Soldaten durch den</l>
            <l>Garten springen,</l>
            <l>Und, mit den Lanzen in den Händen, durch Strauch und</l>
            <l>Busch in Eile dringen,</l>
            <l>Sie eilten einem Boote zu, das sich ganz nahe bey mir fand,</l>
            <l>Sie sagten nicht ein einzigs Wort (vermuhtlich mich</l>
            <l>nicht zu erschrecken)</l>
            <l>Und ohn’ von ihres Laufens Ursach mir das geringste zu</l>
            <l>entdecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Gärtner, der den bangen Zufall so gleich, und eh</l>
            <l>als ich, gehört,</l>
            <l>Daß nemlich eins von meinen Kindern im Graben und</l>
            <l>im Wasser lage,</l>
            <l>Sprang alsobald mit in das Boot, das er nur zu regieren</l>
            <l>wußte,</l>
            <l>Denn der Soldat verstand es nicht. Ein einzig Ruder</l>
            <l>war nur da,</l>
            <l>Womit er denn, für grosser Eil, dem andern Ufer immer</l>
            <l>nah,</l>
            <l>Und, weil kein Steur gebrauchet ward, in der Verwirrung</l>
            <l>seitwerts kehrte,</l>
            <l>Und an das ander’ Ufer erst, nachher so gar ins Schilf</l>
            <l>vertrieb,</l>
            <l>So ich, wie leichtlich zu erachten, ohn’ Unmuht, Angst</l>
            <l>und Zorn nicht sah.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich eilt’ am Strand, und sah das Kind recht mitten</l>
            <l>in dem Graben liegen,</l>
            <l>Wo er mit seinen kleinen Händen noch an dem Schiffgen</l>
            <l>hängen blieb.</l>
            <l>Wir schrien ihm alle heftig zu: Er würde schleunig Hülfe</l>
            <l>kriegen,</l>
            <l>Er sollte sich nur feste halten. Inzwischen nahte sich</l>
            <l>das Boot,</l>
            <l>Nachdem es lange gnug gewähret, entriß ihn der Gefahr</l>
            <l>und Noht,</l>
            <l>Worinn, ohn’ daß man, da der Grabe so breit und tief</l>
            <l>war, helfen kunt,</l>
            <l>Indem es in der Mitte lag, und jeder ferne von ihm</l>
            <l>stund.</l>
            <l>Das allerängstlichste nun war, daß man ihn sehen liegen</l>
            <l>mußte,</l>
            <l>Ohn’ daß man ihm zu Hülfe kommen, noch Mittel, ihm</l>
            <l>zu rahten, wußte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachdem er nun, durch GOttes Gnade, gerettet;</l>
            <l>denkt mein Geist dabey,</l>
            <l>Wie der Zusammenhang der Dinge Bewunderns wehrt</l>
            <l>gewesen sey,</l>
            <l>Daß, wenn von so verschiedenen ein einz’ger Umstand</l>
            <l>nur gefehlet,</l>
            <l>Nun, menschlichem Begriffe nach, des Kindes Cörperchen</l>
            <l>entseelet,</l>
            <l>Jm Sarge vor mir liegen würde. Zum ersten hat von</l>
            <l>ungefehr</l>
            <l>Der Informator an dem Ort, wo Niemand sonst gewesen</l>
            <l>wär,</l>
            <l>Noch länger, als er selbst gewollt, sich aufgehalten, und</l>
            <l>gelesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vors andere, daß, durch die Neigung zu einem Hunde,</l>
            <l>er beroogen,</l>
            <l>In Meynung, da er klatschen hört, er läg im Wasser,</l>
            <l>hingezogen,</l>
            <l>Um ihm zu helfen, da er denn am selben Ort von unge-</l>
            <l>fehr</l>
            <l>Das kleine Boot, worinn er erst das Kind gesehen hatte,</l>
            <l>leer,</l>
            <l>Und ihn im Wasser zappeln sieht. Worauf er denn</l>
            <l>geschwinde lief,</l>
            <l>Und der noch ziemlich weit davon entfernten Wache schleu-</l>
            <l>nig rief,</l>
            <l>Die denn zwar schnell gelaufen kam; doch aber nicht zu</l>
            <l>helfen wußte;</l>
            <l>Bis einer auf das andre Boot sich noch besinnt. Das</l>
            <l>aber lag</l>
            <l>Noch ziemlich weit; doch aber näher, als wie es sonst</l>
            <l>zu liegen pflag,</l>
            <l>Und noch zum Glück an diesem Ufer. Woher man es</l>
            <l>denn holen mußte.</l>
            <l>Dieß lag nun nahe, wo ich stund, und, wie ich es bereits</l>
            <l>erzehlt,</l>
            <l>Wo nicht der Gärtner eben kommen, und er an diesem</l>
            <l>Ort gefehlt;</l>
            <l>Wär jemand in das Boot gefallen, der es zwar von dem</l>
            <l>Ufer trennen,</l>
            <l>Doch, da er selbes nicht regieren, dem Knaben auch nicht</l>
            <l>helfen können,</l>
            <l>Und uns des Werkzeugs noch beraubt, ohn’ welches wir</l>
            <l>nicht zu ihm nah'n,</l>
            <l>Noch ihm zur Rettung kommen können. Noch mehr,</l>
            <l>daß nur ein wenig Wind,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und doch so viel war, daß noch eben das Boot, aus welchem</l>
            <l>erst das Kind</l>
            <l>Gefallen, nach ihm hingetrieben, und, wie es einmahl</l>
            <l>ihm entglitten,</l>
            <l>Nicht weg, noch einmahl nach ihm trieb. Noch mehr,</l>
            <l>daß er den Tag vorher</l>
            <l>Selbst eben eine kleine Schnur zum Schwerdt am Boot</l>
            <l>zurecht geschnitten,</l>
            <l>Auf welcher er den Fuß gesetzt, und daß, ob es gleich</l>
            <l>schwach, er schwehr,</l>
            <l>Es dennoch nicht entzwey gebrochen. Dieß ist nun eine</l>
            <l>grosse Reih</l>
            <l>Von manchem Umstand, die wir wissen, wovon nicht</l>
            <l>einer fehlen müssen;</l>
            <l>Sonst wäre meinem kleinen </l>
            <l>abgerissen.</l>
            <l>Nun ists vermuhtlich, daß der Umständ’ weit eine größre</l>
            <l>Zahl noch sey,</l>
            <l>Wovon uns der Zusammenhang noch nicht bekannt.</l>
            <l>Wofür wir eben</l>
            <l>So wohl, als die, so wir erkennen, dem Schöpfer Lob</l>
            <l>und Dank zu geben</l>
            <l>Verbunden und gehalten seyn. Regierer aller Dinge!</l>
            <l>Dir,</l>
            <l>Dem ewig Preis und Dank gebühret, sey ewig Preis und</l>
            <l>Dank dafür!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun mögte jemand meiner Leser vielleicht gedenken:</l>
            <l>Dieser Fall</l>
            <l>Betrifft nur dich. Was sollen wir daraus für Trost und</l>
            <l>Lehre nehmen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>“so wie es hier mit meinem Kinde, geht es wahrhaftig</l>
            <l>überall.</l>
            <l>„wenn wir nur GOttes weiser Führung mehr nachzu-</l>
            <l>denken uns bequehmen;</l>
            <l>„so wird all’ Augenblick ein jeder für abgekehrte Plag’</l>
            <l>und Pein</l>
            <l>„dem, Der sie gnädig abgekehrt, Lob, Preis und Ehre</l>
            <l>schuldig seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
