<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das ruhmwürdige Grab/  
 Hn. C. Z. v. A. K. den 18. Sept. 1679.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">121</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-121</measure>
        <measure type="syllables">1453</measure>
        <measure type="tokens">965</measure>
        <measure type="characters">5709</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das ruhmwürdige Grab/  
 Hn. C. Z. v. A. K. den 18. Sept. 1679.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sey ein prächtig Grab für eitlen Augen schön/</l>
            <l>Mit Pfeilern hoch erhöht/ mit Bogen rings umbschlossen/</l>
            <l>Bey dem Pyramiden und steinerne Colossen</l>
            <l>Biß an die blaue Burg der göldnen Sterne gehn/</l>
            <l>Der Jaspis müsse sich mehr als bundfärbig weisen/</l>
            <l>Der Marmor lasse sich in reinsten Adern preisen.</l>
            <l>Ja Hochmuth zünde da noch viel mehr Ampeln an/</l>
            <l>Als Perlen in der See und Blumen auff der Erden/</l>
            <l>Man schau Arabien entblöst des Weyrauchs werden/</l>
            <l>Damit man nur der Glut genugsam liefern kan.</l>
            <l>Es sey der Künstler Fleiß bemüht der kalten Leichen</l>
            <l>Gestalt und Aehnlichkeit durch Bildung zu erreichen.</l>
            <l>Wo die Verwesung auch durch was zu hinter ziehn/</l>
            <l>Man gieß’ Hartz und Asphalt/ und was man allenthalben</l>
            <l>Durchs gantze Morgenland auffbringen kan von Salben/</l>
            <l>In den entseelten Leib/ umb daß die Fäulnüß fliehn/</l>
            <l>Und Wurm und Eyter nicht die Glieder kan verzehren/</l>
            <l>Den Todten balsamirt der Welt noch zu gewähren.</l>
            <l>Und wo auch Stein und Ertzt nicht sattsam Redner seyn/</l>
            <l>Und wo der Firnüß nicht und Anstrich ist gelungen/</l>
            <l>So dinge man ein Volck das mit erkauffter Zungen</l>
            <l>Weiß des Verstorbnen Lob und Thaten auszuschreyn/</l>
            <l>Und allen Ubermuth bey Gräbern zu bezeigen/</l>
            <l>So lasse man auch nicht die stummen Seiten schweigen.</l>
            <l>So pflegt die Eitelkeit ihr Ehren-Mahl zu baun/</l>
            <l>Diß soll der Nachwelt auch Hertz und Gesichte blenden;</l>
            <l>Ach frecher Aberwitz! Ach Tand von Menschen-Händen!</l>
            <l>Läst sich umb unser Grab nicht wahre Tugend schaun/</l>
            <l>So mag die Asch’ und Staub ein kurtzes Denckmal haben/</l>
            <l>Weil auch das schönste Grab wird von der Zeit begraben.</l>
            <l>Offt schläfft der Enckel nicht in seiner Väter Grufft/</l>
            <l>Rom nannte sie umbsonst der Ewigkeiten Häuser;</l>
            <l>Wo sind die theuren Särch’ und Mumien der Käyser?</l>
            <l>Ein wenig Stein und Grauß/ aus denen Echo rufft/</l>
            <l>Sind von der Herrlichkeit und Sieges-Pracht geblieben/</l>
            <l>Sonst hat Gebäu und Kunst der Zeiten Zahn zerrieben.</l>
            <l>Vergebens suchen wir allhier ein ewig Haus/</l>
            <l>Und wer von Lastern stinckt/ was nutzt ihm balsamiren?</l>
            <l>Wie hoch wir auch die Thürm und Marmor-Seulen führen/</l>
            <l>So lachet Neid und Zeit die Uberschrifften aus.</l>
            <l>Wol dem! auff dessen Grab ein solcher Satz zu lesen/</l>
            <l>Der Mann ist Land und Stadt nütz und getreu gewesen.</l>
            <l>Mit diesem prangt dein Grab und nicht mit Eitelkeit/</l>
            <l>Du wolverdienter Mann/ der du der Welt entzogen/</l>
            <l>Und dessen edler Geist den Sternen zugeflogen/</l>
            <l>Von der bedrängten Last deß Cörpers ist befreyt/</l>
            <l>Dein gut Gerüchte wird dir bessern Schmuck aufstecken/</l>
            <l>Als diesen/ der sonst pflegt die Gräber zu bedecken.</l>
            <l>Du edler Schweitzer du/ was faulen soll und muß/</l>
            <l>Das legst du willig ab; doch nicht dein Angedencken</l>
            <l>Geht mit dir in die Grufft/ weil ihm der Nachruhm schencken</l>
            <l>Ein ewig Denckmal will/ du bist der Lethe Fluß/</l>
            <l>Des Charons schwartzem Kahn durch Tugend längst entschwom̃en/</l>
            <l>Und ans gelobte Land in sichern Hafen kommen.</l>
            <l>So ists; wo umb das Grab die Tugend wachen soll/</l>
            <l>So muß sie sich zu erst umb unsre Wiege finden.</l>
            <l>Ein ungemeiner Trieb fing dich bald zu entzünden</l>
            <l>Jm zarten Frühling an; du wustest mehr als wol/</l>
            <l>Daß da die kleine Welt/ der Mensch/ sich zu erbauen</l>
            <l>Muß auch die grosse Welt nichtüberhin anschauen.</l>
            <l>Das kluge Franckreich hat beblümet deinen May/</l>
            <l>Der Sitten Hurtigkeit/ die höfflichen Geberden/</l>
            <l>Die musten deiner Glut ein neuer Zunder werden.</l>
            <l>Du legtest am Verstand dir so viel Schätze bey/</l>
            <l>Daß Sprach und Eigenschafft vom Casimir in Polen</l>
            <l>Dir ein geneigtes Ohr und Urtheil konten holen.</l>
            <l>Wie aber! führt uns nicht des starcken Himmels Hand?</l>
            <l>Offt der aus Westen kam/ der bleibt in Osten sitzen/</l>
            <l>Den Mitternacht erzeugt/ den will der Mittag schützen.</l>
            <l>Mit kurtzem: Jeder Ort ist unser Vaterland.</l>
            <l>Auch du/ </l>
            <l>Must endlich Schlesien den Sitz der Wolfarth preisen.</l>
            <l>Dein adliches Geschlecht/ das in vierhundert Jahr</l>
            <l>Hat in der Schweitz geblüht/ sich in der Welt gebreitet/</l>
            <l>Das seinen ersten Quell von Alten-Klingen leitet/</l>
            <l>Und sich berühmt gemacht durch Tugend und Gefahr/</l>
            <l>Soll auch in Schlesien mit seinen edlen Zweigen/</l>
            <l>Der Nachwelt süsse Frücht’/ und kühlen Schatten zeigen.</l>
            <l>Erst nahm dich </l>
            <l>Auch den </l>
            <l>Daß dich hat sein Beruff zum Cammer-Ampt gezogen/</l>
            <l>Von dar an blieb dir stets mit Gnaden zugewandt</l>
            <l>Piastens hohes Hauß/ das Götter hat geboren/</l>
            <l>Und zu den Sternen nun die Götter auserkoren.</l>
            <l>Der </l>
            <l>Zu seinen Füssen ligt/ hieß dich solch Ampt verwalten/</l>
            <l>Hat über deinem Witz und Redlichkeit gehalten;</l>
            <l>Gott und dem Käyser treu war nur der schönste Klang/</l>
            <l>So in dein Hertz geetzt/ wird es der Neid verschweigen/</l>
            <l>So soll es doch der Mund der Fürstenthümer zeugen.</l>
            <l>Betraurens werther Mann/ es klagt dich Stadt und</l>
            <l>Die kluge Wachsamkeit beseuffzet noch die Cammer;</l>
            <l>(land/</l>
            <l>Welch Redner aber meldt der </l>
            <l>Fällt nicht mit deinem Hertz ihr Hertz auch in den Sand?</l>
            <l>Timanthes muß allhier mir seinen Pinsel leihen/</l>
            <l>Man darff ein solches Leyd durch Reime nicht entweyhen.</l>
            <l>Es sey/ Cleopatra bejammre den Anton!</l>
            <l>Es geh der Livia Augustens Tod zu Hertzen!</l>
            <l>Es mag Cornelia tieff den Pompej beschmertzen!</l>
            <l>Auch nicht die Portia verdienet solchen Lohn/</l>
            <l>Wenn Brutus stirbt in ihr/ als von betrübtsten Frauen</l>
            <l>Sie hier ein Beyspiel ist getreuer Brunst zu schauen.</l>
            <l>Zweyfach-beglücktes Grab/ </l>
            <l>Es ruhet Ruhm und Ehr für deiner Schlafstätt Schwelle/</l>
            <l>Dem paaret sich die Lieb’ ein unzertrennt Geselle/</l>
            <l>Und was ersinnlich ist/ und was sie übrig hat/</l>
            <l>Das opffert sie dir noch/ Geist/ Leben/ Hertz und Seele/</l>
            <l>Bewachen Wechsel-weiß jetzt deine Grabes-Höle.</l>
            <l>Du schläffst im Seegen ein/ es drückt der Kinder Hand</l>
            <l>Die matten Augen zu/ du ruhst in ihren Hertzen/</l>
            <l>Die Seelen brennen dir an statt der Liebes-Kertzen/</l>
            <l>Und Thränen bleiben nur ihr allerbestes Pfand/</l>
            <l>Das sie zu letzt dir in tieffster Wehmuth geben/</l>
            <l>Wiewol du ewig sollst bey ihnen seyn und leben.</l>
            <l>Grab/ das die Tugend selbst mit ihren Lorbeern deckt!</l>
            <l>Grab/ wo Aufrichtigkeit ist wesendlich begraben!</l>
            <l>Grab/ das gar selten wird so treue Diener haben!</l>
            <l>Grab/ das der </l>
            <l>Grab/ das verlachen kan Schmaragden und Rubinen/</l>
            <l>Weil hier die Todten-Bein auch wieder sollen grünen!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
