<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
 GOtt gefällige Augenlust</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">128</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-128</measure>
        <measure type="syllables">1423</measure>
        <measure type="tokens">974</measure>
        <measure type="characters">5627</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198797"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
 GOtt gefällige Augenlust</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Augenlust hat GOtt den Sünden zu-
gesellt,</l>
            <l>Wodurch der arme Mensch den Schöp-</l>
            <l>Johannes </l>
            <l>Wenn man sein Herz der Welt will, wie man muß</l>
            <l>Und würklich ist es wahr: der Augen heller Blik,</l>
            <l>Bringt manche böse Lust in unser Herz zurük:</l>
            <l>Sie sind den Fenstern gleich, die täglich offen ste-</l>
            <l>Wodurch die Dünstungen verdorbner Lüfte wehen.</l>
            <l>Die Augen sind ein Glas und lassen jeden Schein,</l>
            <l>Der sie mit Lust anstrahlt zur Herzens Kammer ein;</l>
            <l>Es kan durch dieses Paar durchsichtiger Cristallen,</l>
            <l>Ein Funke der gleich brennt in unsre Seelen fallen,</l>
            <l>Worin der Zunder stekt von einer bösen Lust,</l>
            <l>Wie jedem der sein Herz recht kennt von selbst bewust;</l>
            <l>Ein Zunder der leicht fängt, und ehe man es meinet,</l>
            <l>In seiner vollen Glut und feurgen Brunst erscheinet.</l>
            <l>Wer diese Sinnen Thür, nicht wol verwahrt, be-</l>
            <l>Der wird dadurch gar leicht zur bösen Lust verhizt:</l>
            <l>Ist erst die Flamme da; so sind nicht leicht zu zwin-</l>
            <l>Die Wallungen die dann uns zu der Sünde brin-</l>
            <l>Als Eva erst die Frucht, die ihr verboten war,</l>
            <l>Mit lüstern Blikken fah; da kam sie in Gefahr;</l>
            <l>Da ward sie bald darauf, von der Begier bemei-</l>
            <l>Die des Verstandes Aug mit blauen Dunst beklei-</l>
            <l>Sie nahm in Lüsternheit, die ihr verbotne Frucht,</l>
            <l>Die lieblich anzusehn; so wie die Schlang gesucht,</l>
            <l>Die durch das Aug in ihr die böse Lust erreget,</l>
            <l>Da war der Fall geschehn. Wenn man dies nur</l>
            <l>So sieht man wie gar leicht das Auge uns ver-</l>
            <l>Wenn ein bezaubernd Bild die hohle Fläche rührt.</l>
            <l>Wie manche Dina wird ins Wollust Nez gestrik-</l>
            <l>Wenn sie mit freien Sinn, nach Hemors Jüngling</l>
            <l>Wie viele kommen nicht durch blendendes Me-</l>
            <l>Das schnöden Geiz erregt, zum schweren Sünden-</l>
            <l>Wenn wo ein Goldklump blizt; der Abgott dieser</l>
            <l>Kan einer daran leicht ein schändlich Räuber wer-</l>
            <l>Den die Begier betäubt, daß er es sehnlich greift,</l>
            <l>Und sich dadurch ein Strik um seine Kehle schläuft.</l>
            <l>Auf mannigfaltge Art kan uns das Aug verführen,</l>
            <l>Daß wir durch einem Blik der Freiheit Gut verlie-</l>
            <l>Dies ist die Augenlust, die </l>
            <l>Dem menschlichen Geschlecht als böß verboten hat;</l>
            <l>Die seinem Aug ein Greul, weil dadurch unsre</l>
            <l>Der Seelen, dem Verstand die Herrschaft abge-</l>
            <l>Die schnöde Augenlust ist fündlich, dadurch man,</l>
            <l>Zu einer bösen That den Vorsaz fassen kan;</l>
            <l>Die unser Herz erregt, und den Verstand verblen-</l>
            <l>Des Willens rege Kraft zum bösen Ziele wendet:</l>
            <l>Die unser freien Geist mit ihrer Macht betäubt,</l>
            <l>Und in das Sclaven Joch der Leidenschaften treibt.</l>
            <l>Die rechte Augenlust, wird nicht von </l>
            <l>Wenn man die Welt mit Lust, wie sichs gebührt</l>
            <l>Der Schöpfer hat das Paar der Augen uns ge-</l>
            <l>Als Spiegel in das Haupt, der Seelen Siz ver-</l>
            <l>Dadurch der edle Geist, das Weltgebäud erblik-</l>
            <l>Das ihm auf manche Art mit holder Lust erquik-</l>
            <l>Die Augenlust gefällt, dem Allerhöchsten wol,</l>
            <l>Wenn wir, wie jeder Mensch nach seinen Pflich-</l>
            <l>In jeder Kreatur, in denen tieffen Gründen</l>
            <l>Des blaugewölbten Raums des Schöpfers Bildnis</l>
            <l>Wer nach den Himmel sieht, schaut die saphirne</l>
            <l>In wunderbaren Glanz entflammter Lichter an,</l>
            <l>Der sieht ein grosses Heer von schimmernden La-</l>
            <l>Bey einer dunklen Nacht an denen güldnen Ster-</l>
            <l>Der siehet hie und da, ein schön gemahlt Ge-</l>
            <l>Das </l>
            <l>Der Farben Mannigfalt von dem gestrahlten Lich-</l>
            <l>Das durch die Wolken scheint, vergnügt uns durch</l>
            <l>Das Herze wird erfreut, nach der verschwundnen</l>
            <l>Wenn uns das Morgenroth mit frohen Blik an-</l>
            <l>Es wird in sich vergnügt, wenn mit den heitren</l>
            <l>Der grosse Fürst des Lichts, am Tage aufgegan-</l>
            <l>Wer dieses Luftrevier, die strahlenreiche Pracht,</l>
            <l>Zur Weide des Gemüths, zu seinem Vorwurf</l>
            <l>Und dabei sich bemüht den Schöpfer zu erken-</l>
            <l>Kan seine Augenlust recht </l>
            <l>Der Erden weiter Raum, der grosse Wunderbau,</l>
            <l>Legt uns viel schönes auch, zu unsrer Lust zum</l>
            <l>Jm Reiche der Natur sind unsers Schöpfers Ga-</l>
            <l>Darum so schön geschmükt; weil wirs vor Augen</l>
            <l>Wohin wir unser Aug im Kreis der Erden drehn,</l>
            <l>Da sieht man überall nichts, was nicht wunder-</l>
            <l>Es ist uns unverwehrt, bei Lust und stillen Freu-</l>
            <l>An jeder Kreatur das Aug und Herz zu weiden.</l>
            <l>Wer auf dem grünen Feld die dichte Saat erblikt,</l>
            <l>Die mit der Blumen Gold gleichsam ist ausgestikt,</l>
            <l>Der wird darob vergnügt; und wer dabei erwe-</l>
            <l>Wie </l>
            <l>Der dienet seinem </l>
            <l>Mit seinen äusren Sinn, mit seinen Augen auch.</l>
            <l>Wer schöne Blumen liebt, die </l>
            <l>Davon der Farben Glanz in unsre Augen strahlet,</l>
            <l>Der kan bei dieser Lust, des Schöpfers Ruhm er-</l>
            <l>Die Kinder der Natur, mit Andachts-Trieb be-</l>
            <l>Wer dieses fleißig thut, der sieht an Kreaturen</l>
            <l>Zu seiner Herzenslust, der Vorsicht Wunderspu-</l>
            <l>Wer schöne Früchte sieht, und dabei überdenkt,</l>
            <l>Wie uns des Schöpfers Güt, dieselbigen ge-</l>
            <l>Und sich dadurch erwekt zur wahren Gegenliebe,</l>
            <l>Entzündet durch das Aug die reinen Andachts-</l>
            <l>Und diese Augenlust, kan unsern </l>
            <l>Woraus sein Ruhm entspringt, an uns gefällig</l>
            <l>Und also können wir, bei allen andern Sachen,</l>
            <l>Auf </l>
            <l>Allein mein lieber Mensch! erwege thust du das,</l>
            <l>Gebrauchest du also der Augen Wunderglas?</l>
            <l>Du siehst was schön ist an, du labest deine Sin-</l>
            <l>Dadurch der Schöpfer läst Erquikkungsströme</l>
            <l>Und weiter gehst du nicht aus trägen Unbedacht:</l>
            <l>Du denkest selten wol bei allen Schein und Pracht,</l>
            <l>Die deine Augen rührt, woher das alles quillet,</l>
            <l>Was dein begierig Aug mit schönen Bildern füllet.</l>
            <l>Und diese Blindheit kan den Schöpfer nie gefalln:</l>
            <l>Der aus der Kreatur läst solche Schönheit pralln:</l>
            <l>Mit Augen des Gemüts die Herrlichkeit zu sehen,</l>
            <l>Die Strahlen seiner Pracht, die dir vor Augen</l>
            <l>Wer sein Vergnügen sucht in Dingen dieser Welt,</l>
            <l>Und nicht dabei bedenkt, wer sie uns dargestellt;</l>
            <l>Der sieht und sieht auch nicht; der sieht mit Schal-</l>
            <l>Die nach der heilgen Schrift vor unsern </l>
            <l>Der siehet als ein Vieh, das etwas starr anblikt,</l>
            <l>Die blosse Sinnlichkeit dadurch vergnügt, ent-</l>
            <l>Sieh! Mensche! als ein Mensch! und brauche dein</l>
            <l>Nebst deines Geistes Aug, nebst des Verstandes</l>
            <l>So kanst du doppelt sehn; besieh die Kreatur,</l>
            <l>Die diese Welt geschmükt, bemerk die Wunderspur</l>
            <l>Die </l>
            <l>So bringt die Lust auch Nuz, die Aug und Herz</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
