<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Matrone.  
   
 Vierter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariae</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">97</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-97</measure>
        <measure type="syllables">1303</measure>
        <measure type="tokens">827</measure>
        <measure type="characters">4926</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1764</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20674-3"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Matrone.  
   
 Vierter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schlage nun sanfter die Leyer, o Muse! Dein einsa-
mes Lied auch</l>
            <l>Athme stille Melancholey, und Ruhe der Seele,</l>
            <l>Und Entfernung vom Wirbel der Welt. Wie Tage des</l>
            <l>Nicht mit dem Glanze des Sommers geschmückt, die</l>
            <l>Doch fehlt Anmuth auch nicht dem grauen wolkigten</l>
            <l>Welcher das Antlitz der Sonne verdeckt; die ganze</l>
            <l>In sich gekehrt, und voll Ernst, und majestätischen</l>
            <l>So verfliessen die Tage der frommen Matrone. Die</l>
            <l>Frischer Wehmuth strömen nicht mehr um die Urne des</l>
            <l>Aber mit stillerer Schwermuth, und melancholischen</l>
            <l>Wölkt sich ihr Leben. Mit silbernen Locken bedecket</l>
            <l>Jhr ehrwürdiges Haupt. Die alles zerstörende Zeit hat</l>
            <l>In dem Gesicht noch blendende Trümmer von Schön-</l>
            <l>Ordnung und Reinlichkeit herrschen um sie, und der</l>
            <l>Wird dadurch milder und sanft. Jhr stiller bescheidener</l>
            <l>Trauert noch immer geheim um den Mann. Entfernt</l>
            <l>Und dem wilden Geräusche der Welt, verhüllt sie ihr</l>
            <l>Vor dem Schwarme der thörichten Freuden, vor leerer</l>
            <l>Und der Eitelkeit scheckigtem Zug. Nie hat sie der Tadel</l>
            <l>An dem Spieltisch gesehn, und unter den nächtlichen</l>
            <l>Wo so viel verblühte Gesichter ihr Alter entehren.</l>
            <l>Still und einsam lebt sie dahin. Die würdigen Töchter</l>
            <l>Hat sie schon lang an Männer gegeben, und lange schon</l>
            <l>Von den Söhnen gesehn. Jhr reiches gesegnetes Haus</l>
            <l>Tief in glücklicher Ruhe vergraben. Die heilige</l>
            <l>Betender Furien murmelt nie drinn; auch schallt nie</l>
            <l>Pralender Andacht in horchende Gassen, und fröhnet</l>
            <l>Majestätisch und ernstlich sitzt sie am ruhigen Abend</l>
            <l>Mitten unter dem Kreis der horchenden Enkel, und</l>
            <l>Die noch ungebildeten Herzen mit Lehren der Tugend,</l>
            <l>Die ihr eigenes Beyspiel bestärkt. Sie weiß die Ge-</l>
            <l>Lange verflossener Zeit. Der Kreis umringet sie näher,</l>
            <l>Und hängt am erzehlenden Munde, bis über die Erde</l>
            <l>Tiefe Mitternacht fällt, und süsser Schlummer herab-</l>
            <l>Mit dem Tode bekannt, und mit der Zukunft beschäf-</l>
            <l>Betet sie oft, und besuchet voll Andacht die Tempel der</l>
            <l>Ueber ihr graues Haupt sind ihr in langer Erfahrung</l>
            <l>Jahre, nicht immer mit Freuden bemerkt, vorüber ge-</l>
            <l>Doch auch Unglück machte sie weiser; sie ist das Orakel</l>
            <l>Jhrer Gegenden. Blühender stehn die Wiesen am</l>
            <l>Und voll reicherer Aehren die Aecker. Am lachenden</l>
            <l>Beugt sich ihr Weinstock mit völleren Trauben; sie</l>
            <l>Und der Himmel erhöret ihr Flehn. Oft hat sie dem</l>
            <l>Eine zärtliche Gattin gerettet, in traurigen Nächten</l>
            <l>Sie mit Trost und Beystand gestärkt, wenn unter den</l>
            <l>Ganz sie erlag, und die Freude nicht fühlte, nun Mut-</l>
            <l>Klüglich weiß sie zu rathen, wenn in den Sorgen der</l>
            <l>Unerfahren, die jüngere Frau in Fehlern verstrickt ist.</l>
            <l>Bald gewinnt das verworrene Haus ein glücklicher An</l>
            <l>Durch die Ordnung der klugen Matrone. Die muthi-</l>
            <l>Ziehn mit dem Tage zum Acker. Die Hände der fleis-</l>
            <l>Füllen nun wieder die staubichte Spindel, und machen</l>
            <l>Ringsum mit blendender Leinwand bedeckt. Die fei-</l>
            <l>Kommen mit vollen Eutern zurück; und der treuere</l>
            <l>Läßt die Scheere mit Jauchzen erklingen, und füllet</l>
            <l>Mit der längeren köstlichen Wolle. Es seufzen die</l>
            <l>Unter der Last des güldnen Getraides. So bringet sie</l>
            <l>In des Müßiggangs Wohnung, und hilft durch Ord-</l>
            <l>Jhre Schätze verrosten nicht unter dem Riegel, sie</l>
            <l>Und sie gehören den Armen. Sie sah ein bescheidenes</l>
            <l>Jung und schön. Es stand in Gefahr, in bitterer</l>
            <l>Einem Verführer zur Beute zu werden, da nahm sie</l>
            <l>In ihr Haus auf zur Tochter, und gab sie mit reichen</l>
            <l>Einem redlichen Mann, der ihr nun ewig sein Glück</l>
            <l>Sie forscht nach dem bescheidneren Elend, das tiefer in</l>
            <l>Unbekannt traurt, im Kummer verschmachtet; sie weiß</l>
            <l>Und entreißt es der Schande des Bettelns. Der feu-</l>
            <l>Seine Wohlthäterin nicht, sie thats verborgen und</l>
            <l>Also krönt sie ihr Leben mit edelmüthigen Thaten.</l>
            <l>In der einsamen Nacht, wenn ihre göttliche Seele</l>
            <l>Ueber das Grab sich schwingt, und nach der Ewigkeit</l>
            <l>Hört sie oft in frommer Begeistrung seraphische</l>
            <l>Die zum Himmel sie fodern; auch dünkt ihr öfters, sie</l>
            <l>Mit olympischem Schimmer geschmückt, den Schatten</l>
            <l>Der vor ihr her in die Ewigkeit gieng, und ietzo die</l>
            <l>Unter die himmlischen Lauben beruft. Jhr wallet das</l>
            <l>Und nicht lange, so sinkt aufs letzte Lager ihr Haupt hin,</l>
            <l>Und sie bestimmt sich die Stunde des Todes prophetisch.</l>
            <l>Weinen um sie; auch sitzen am Fuß des traurigen Lagers</l>
            <l>Jhre würdigen Söhne, die Zierden des Staats, und</l>
            <l>Jhre Hände mit Thränen. Sie sieht die Schaaren der</l>
            <l>Um ihr Bette versammelt, und alte treue Bediente</l>
            <l>Ganz in Wehmuth versenkt. Dann stärkt sie noch ein-</l>
            <l>Hebt die Hand auf, und segnet sie alle. Mit heiterm</l>
            <l>Sieht sie den Todesengel sich nahn. Er ist ihr nicht</l>
            <l>Sondern fordert sie auf, und ihre willige Seele</l>
            <l>Scheidet sich sanft vom Körper, und folgt ihm über die</l>
            <l>Zu den Schaaren der jauchzenden Engel, die ietzt im</l>
            <l>Zu dem Throne der Allmacht sie führen. Die glänzen-</l>
            <l>Wird ihr geschenkt. — Indessen erhebt sich die Stimme</l>
            <l>Laut durch die Stadt. Die Thränen der Armen, die</l>
            <l>Mischen sich zu den Thränen der Kinder und Enkel.</l>
            <l>Seufzt durch nächtliche Schatten. Der rollende Lei-</l>
            <l>Eilet langsam ans Grab; die langen verschleyerten Reihen</l>
            <l>Folgen ihm nach. Die kühle Gruft empfängt ietzt den</l>
            <l>Jhr Gedächtniß aber blüht ewig. Der prächtige Marmor</l>
            <l>Sagt nicht ihr Lob, dies sagen die Herzen, in denen</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
