<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Bey dem Roschk- und Fesselischen  
 hochzeit-festin.  
  Hilarius.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">119</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-119</measure>
        <measure type="syllables">1599</measure>
        <measure type="tokens">962</measure>
        <measure type="characters">6116</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Bey dem Roschk- und Fesselischen  
 hochzeit-festin.  
  Hilarius.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hochbeglückter bräutigam! werthgeschätzter freund und vetter!</l>
            <l>Dein vertrauter hochzeit-brief hat mein aug und hertz erfreut,</l>
            <l>Da dein angenehmes fest über ungestümes wetter</l>
            <l>Vollen glantz und sieg behält, und die rechte göldne zeit</l>
            <l>Höchster anmuth deinen geist läst nach eignem wunsch geniessen;</l>
            <l>Du erfährst, was jeder hofft, doch was wenigen geschieht:</l>
            <l>Deine hoffnung hat vielleicht rechten grund zu finden wissen,</l>
            <l>Worauf itzt dein wachsend glück durch die lieb ist aufgeblüht.</l>
            <l>Nein, dem himmel schreibt mans zu, welcher durch verborgne wege</l>
            <l>Wider der gedancken zweck führet deine wohlfahrt aus.</l>
            <l>Mancher sinnt auf einen fund, macht ihm tausend überschläge,</l>
            <l>Und gebiert, wie jener berg, eine lächerliche mauß.</l>
            <l>Dieser sucht Pandoren auf, einen ausbund rarer nymphen,</l>
            <l>Welche schönheit, tugend, witz, reichthum fast zum wunder</l>
            <l>macht;</l>
            <l>Findet aber Hecuben in zerrißnen schuh und strümpffen,</l>
            <l>Wenn der eingebildte wahn aus dem liebes-schlaf erwacht.</l>
            <l>Dort hat man Penelopen einem freyer vorgeschlagen,</l>
            <l>Derer fleiß-gewohnte hand stets in voller arbeit sey;</l>
            <l>Doch er muß den mißverstand leyder! nur zu spät beklagen,</l>
            <l>Daß die gleichheits-probe heist drockerhaffte tendeley.</l>
            <l>Dieser hat Lucretien ein recht tugend-bild gefunden,</l>
            <l>Die den ruhm belobter zucht höher als das leben hält;</l>
            <l>Doch darff kein Tarquinius dräun, sie tödlich zu verwunden,</l>
            <l>Denn sie hat den alten brauch solcher einfalt abgestellt.</l>
            <l>Unlängst rühmte mir ein freund eine treueste Alceste,</l>
            <l>Die dem manne zugebracht ein sehr reich gesegnet hauß;</l>
            <l>Doch das </l>
            <l>Und zu höchster ungeduld ward ein </l>
            <l>Als Placidius nächst saß in verwirreten gedancken,</l>
            <l>Dacht ich: hat Eusebie keinen trost vor ihren mann?</l>
            <l>Nein, sein engel kunte nichts, als nur fluchen, schelten, zancken,</l>
            <l>Gleichwie jenes böse kraut ihrem Socrates gethan.</l>
            <l>O verkehrte welt und zeit! Daphne dachte nicht zu fliehen,</l>
            <l>Als ihr Phöbus wiederkam, brach von ihrem lorbeer-baum</l>
            <l>Zweig und laub zum braut-crantz ab: Sirinx wolt sich nicht ent-</l>
            <l>ziehen,</l>
            <l>Sondern macht in ihrem schilff bald vor zwey personen raum.</l>
            <l>Dieses ward in Syracus dem hochlöblichen gerichte</l>
            <l>Alter Griechen kund gethan; hier saß Stagyritens geist,</l>
            <l>Welchen schon zwey tausend jahr, nach glaubwürdiger geschichte,</l>
            <l>In Euripens tieffen schlund schwartze finsterniß beschleust.</l>
            <l>Plato und Pytagoras hatten gleichfalls ihre stellen,</l>
            <l>Socrates, Euripides und Aesopus traten auf,</l>
            <l>Satzten nebst dem Thales sich, schickten eiligst als pedellen,</l>
            <l>Wie Demosthenes geklagt, den Diogenes hinauf,</l>
            <l>Und citirten vor das recht das verklagte frauenzimmer.</l>
            <l>Circe kam zum ersten vor, welche nach bekanter art</l>
            <l>Täglich durch verborgnen trieb ihre freyer machte dümmer,</l>
            <l>Wie den armen Lepidus, der zuletzt ein hase ward.</l>
            <l>Die Aglais hatte sich zu der näscherey gewöhnet,</l>
            <l>Aber die Asterie kannte sich vor hochmuth nicht,</l>
            <l>Wenn Medusa zörnete, stund das haar ihr ausgedehnet,</l>
            <l>Als wenn eine schlangen-brut offt sich durch einander flicht.</l>
            <l>Und Cassandra ward gerühmt, daß ein näsgen anzudrehen,</l>
            <l>Oder sonst zur schrauberey niemand leicht geschickter sey.</l>
            <l>Andre der beschuldigten, die was weniges versehen,</l>
            <l>Geh ich in erzehlungen wegen engen raums vorbey.</l>
            <l>Hierauf wolt Calphurnia der beklagten unschuld retten,</l>
            <l>Schalt und schrie mit ungestüm, bis sie Plato schweigen hieß,</l>
            <l>Dessen sich die übrigen dißmal nicht versehen hätten,</l>
            <l>Weil die advocatin sich auf ihr loses maul verließ.</l>
            <l>Der bekaute Lucian kam zu recht gewünschter stunde,</l>
            <l>Bot dem frauenzimmer sich als ein procurator an;</l>
            <l>Doch weil ihm kein wahres wort gieng aus dem verlognen munde,</l>
            <l>Waren die verklagten wol im processe übel dran.</l>
            <l>Endlich gab man den sententz dem Lycurgus abzufassen,</l>
            <l>Dieses innhalts: daß hinfort keine jungfer, engels-kind</l>
            <l>Oder göttin heissen soll, auch sich nicht gelüsten lassen</l>
            <l>Eine Venus mehr zu seyn, weil sie schwache menschen sind.</l>
            <l>Indeß stund Democritus, hatte mit den armen sündern,</l>
            <l>Welche knötgen knüpffeten, einen lächerlichen spaß,</l>
            <l>Fragte seinen nachbar aus, ob er bey den reißgebündern</l>
            <l>Solche knoten auch gelernt? Freylich, sprach Protagoras:</l>
            <l>Und ließ eine probe seyn unsre nymphen zu bestricken,</l>
            <l>Daß ein Gordianscher knopff schwerlich konte fester seyn.</l>
            <l>Diesen nahm Thersites wahr, schlich herzu auf seinen krücken,</l>
            <l>Küßte die gebundne schaar, daß sie must um hülffe schreyn.</l>
            <l>Wie des magistrats befehl der Diogenes vernommen,</l>
            <l>Führt er das betrübte volck immer nach dem carcer zu,</l>
            <l>Mit betheurung, keine würd’ aus dem tabulate kommen,</l>
            <l>Biß ein ehrlicher galan eine bitte vor sie thu.</l>
            <l>Doch genung! ich sehe schon feuer aus den augen blitzen,</l>
            <l>Hundert nadeln sind auf mich vor den lobgesang gewetzt,</l>
            <l>Zwar die wahrheit könte mich wider solchen anfall schützen,</l>
            <l>Wer ein gut gewissen hat, wird dadurch nicht aufgehetzt.</l>
            <l>Doch die ungelegenheit bey den jungfern zu vermeiden,</l>
            <l>So entschuldige das werck, sprich: Es sey ein bloser traum,</l>
            <l>Sonst wird manch beredter mund einen schandfleck vor mich</l>
            <l>schneiden,</l>
            <l>Der im gantzen A B C habe nicht genugsam raum.</l>
            <l>Aber wo gerath ich hin? Werther Vetter! diese zeilen,</l>
            <l>Sind zu sehr von deinem glück und von meiner pflicht ent-</l>
            <l>fernt,</l>
            <l>Beydes heisset meinen fuß von den arrestirten eilen,</l>
            <l>Und an einen ort zu gehn, wo man tugend kennen lernt.</l>
            <l>Zwar das hertze wird mir schwer; solten die erzörnten damen</l>
            <l>Nur aus rache im April mir wol einen possen thun?</l>
            <l>Solte wol der fragende nach dem Fesselischen namen</l>
            <l>In ein zucht-hauß müssen gehn, und in stock und fesseln ruhn?</l>
            <l>Nein, ich folge dir getrost, denn ich sehe solche fessel,</l>
            <l>Uber deren süße last sich kein kluger mann beschwehrt;</l>
            <l>Ausser wer </l>
            <l>Dir ist ein vollkommnes glück durch die Fesselin beschehrt,</l>
            <l>Zum beweiß: daß wer zuerst einen schatz vom himmel bittet,</l>
            <l>Und von stiller demuth mehr, als von frechen augen, hält,</l>
            <l>Werde nach der liebes-wahl mit viel segen überschüttet,</l>
            <l>Welcher auf sein hauß und hof als ein göldner regen fällt.</l>
            <l>Lebe demnach höchst vergnügt, Werthgeschätzter Freund und</l>
            <l>Vetter!</l>
            <l>Deine liebe setze dich in ein solches paradieß,</l>
            <l>Wo dein stets beglückter fuß tritt auf frische rosen-blätter,</l>
            <l>So der mund, das aug und hertz hat den herrlichsten genieß.</l>
            <l>Dich erfreu des himmels gunst mit gewünschten mäyen-tagen,</l>
            <l>Die kein stürmender April stören noch vertilgen kan;</l>
            <l>Kurtz, man müsse so von dir, als von Fortunato sagen:</l>
            <l>Jener nagelte das glück; und du legst ihm fessel an.</l>
            <l>Die rathschlagende und wohlschliessende Eusebie</l>
            <l>Bey der</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
