<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Rettung.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Eichendorff</surname>
            <forename>Joseph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">64</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-18 4-9 5-12 6-6 7-4 8-3 9-4</measure>
        <measure type="syllables">677</measure>
        <measure type="tokens">436</measure>
        <measure type="characters">2605</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1837</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905191113"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Rettung.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich spielt', ein frohes Kind, im Morgenscheine,</l>
            <l>Der Frühling schlug die Augen auf so helle,</l>
            <l>Hinunter reisten Ström' und Wolken schnelle,</l>
            <l>Ich streckt' die Arme nach in's Blaue, Reine.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch wußt' ich's selbst nicht, was das alles meine:</l>
            <l>Die Lerch', der Wald, der Lüfte blaue Welle,</l>
            <l>Und träumend stand ich an des Frühlings Schwelle,</l>
            <l>Von fern rief's immer fort: Ich bin die Deine!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da kam ein alter Mann gegangen</l>
            <l>Mit hohlen Augen und bleichen Wangen,</l>
            <l>Er schlich gebogen und schien so krank;</l>
            <l>Ich grüßt' ihn schön, doch für den Dank</l>
            <l>Faßt' er mich tückisch schnell von hinten,</l>
            <l>Schlang um die Arme mir dreifache Binden,</l>
            <l>Und wie ich rang und um Hülfe rief,</l>
            <l>Geschwind noch ein andrer zum Alten lief,</l>
            <l>Und von allen Seiten kamen Menschen gelaufen,</l>
            <l>Ein dunkelverworr'ner, trübseeliger Haufen.</l>
            <l>Die drängten mich gar tückisch in ihre Mitte,</l>
            <l>Führten durch's Land mich mit eiligem Schritte.</l>
            <l>Wie wandt' ich sehnend mich oft zurücke!</l>
            <l>Die Heimath schickte mir Abschiedsblicke;</l>
            <l>Die Büsche langten nach mir mit grünen Armen,</l>
            <l>Es schrie'n alle Vöglein recht zum Erbarmen.</l>
            <l>Doch die Alten hörten nicht die fernen Lieder,</l>
            <l>Sumsten düstere Worte nur hin und wieder,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Führten mich endlich in ein altes Haus,</l>
            <l>Da wogt' es unten in Nacht und Graus,</l>
            <l>Da war ein Hämmern, ein Schachern und Rumoren,</l>
            <l>Als hätte das Chaos noch nicht ausgegohren.</l>
            <l>Hier hielt der Alte würdig und breit:</l>
            <l>Mein Sohn, sprach er zu mir, das ist die Nützlichkeit!</l>
            <l>Die haben wir so zum gemeinen Besten erfunden.</l>
            <l>Das betrachte hübsch fleißig und sei gescheut. —</l>
            <l>So ließen sie mich Armen allein und gebunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da schaut' ich weinend aus meinem Kerker</l>
            <l>Hinaus in das Leben durch düstern Erker,</l>
            <l>Und unten sah ich den Lenz sich breiten,</l>
            <l>Blühende Träume über die Berge schreiten,</l>
            <l>Drüber die blauen unendlichen Weiten.</l>
            <l>Durch's farbige Land auf blauen Flüssen</l>
            <l>Zogen bunte Schifflein, die wollten mich grüßen.</l>
            <l>Vorüber kamen die Wolken gezogen,</l>
            <l>Vorüber singende Vöglein geflogen;</l>
            <l>Es wollt' der große Zug mich mit fassen,</l>
            <l>Ach! Menschen, wann werd't ihr mich wieder hinunter</l>
            <l>lassen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und im dunkelgrünen Walde munter</l>
            <l>Schallte die Jagd hinauf und hinunter,</l>
            <l>Eine Jungfrau zu Roß und blitzende Reiter —</l>
            <l>Ueber die Berge immer weiter und weiter</l>
            <l>Rief Waldhorn immer fort dazwischen:</l>
            <l>Mir nach in den Wald, den frischen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! weiß denn niemand, niemand um mein</l>
            <l>Trauern?</l>
            <l>Wie alle Fernen mir prophetisch singen</l>
            <l>Von meinem künft'gen wundervollen Leben!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von innen fühlt' ich blaue Schwingen ringen,</l>
            <l>Die Hände konnt' ich innigst betend heben —</l>
            <l>Da sprengt' ein großer Klang so Band wie Mauern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da ward ich im innersten Herzen so munter,</l>
            <l>Schwindelten alle Sinne in den Lenz hinunter,</l>
            <l>Weit waren kleinliche Mühen und Sorgen,</l>
            <l>Ich sprang hinaus in den farbigen Morgen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
