<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Von dem Zustande der deutschen  
 Poesie bey Ankunft Martin Opitzens.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">84</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-84</measure>
        <measure type="syllables">1051</measure>
        <measure type="tokens">738</measure>
        <measure type="characters">4238</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198432"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Von dem Zustande der deutschen  
 Poesie bey Ankunft Martin Opitzens.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als Jupiter die Welt hat gäntzlich ausgemachet,</l>
            <l>Und auf dem Erden-Kreiß schon alles grünt und lachet,</l>
            <l>Wand er sich dreymal um, und schauet hin und her,</l>
            <l>Ob in dem grossen Hauß irgend ein Mangel wär.</l>
            <l>Es fehlet noch ein Ding: Er ließ ein Thier furkommen,</l>
            <l>Das nun fast überall die Welt hat eingenommen,</l>
            <l>Ein artiges Gespenst, darnach ein jeder rennt,</l>
            <l>Welches in unserm Land ein Jungfrau wird genennt.</l>
            <l>Ein Thier das um den Mund, vornemlich in der Zungen</l>
            <l>Trägt ein verborgen Gifft, damit es Alt und Jungen</l>
            <l>Anstecket und verblendt, und mit eim süssen Schmertz</l>
            <l>Kommt ungewarnter Sach gekrochen in das Hertz.</l>
            <l>Das uns je mehr nachzieht, je mehr wir von ihm fliehen,</l>
            <l>Und je mehr von uns flieht, je mehr wir ihm nachziehen.</l>
            <l>Ein freundliche Feindin, ein feindliche Freundin,</l>
            <l>Die ohne Zauberey verzaubert unsern Sinn.</l>
            <l>O wunderlich Gespenst, das uns ohn Feur entzündet,</l>
            <l>Und ohne Strick und Band Gemüth und Seele bindet,</l>
            <l>Welches Band nicht zerreißt, und zügen tausend dran,</l>
            <l>Welch Feuer Mayn und Rhein nimmer verleschen kan.</l>
            <l>Herr Bräutigam ihr könnt mir solches helffen zeugen,</l>
            <l>Den ein so kleines Feur so bald hat können beugen,</l>
            <l>Ein bittersüsses Thier hat euch niedergefällt,</l>
            <l>Und euch in leidig Freud, in freudig Leid gestellt.</l>
            <l>Jungfrau Anna die schoß die hellgläntzende Stralen</l>
            <l>Von ihrer Augen Sonn, über des Sandes Thalen,</l>
            <l>Ueber des Tragheims Berg, über des Bobers Fluß,</l>
            <l>Das Liebes-Fieber euch von diesem Schein anstieß.</l>
            <l>Der Brand kam in das Hertz, all eur Gedancken schwommen</l>
            <l>Mitten in diesem Feur, ihr wußt nicht zu bekommen</l>
            <l>Zu euer Kranckheit Hilff, noch Trost zu euer Pein,</l>
            <l>Weil alles beydes war zu tieff gewurtzelt ein.</l>
            <l>Wolan Herr Bräutigam, wolt ihr werden curiret,</l>
            <l>So schickt nach der die euch in diß Elend geführet,</l>
            <l>Euer Kranckheit ich gleich Achillis Wunden acht,</l>
            <l>Die niemand heilen konnt, als der sie hat gemacht.</l>
            <l>Und ihr o Jungfrau Braut, wendet das grosse Klagen,</l>
            <l>Kühlt was ihr habt gebrennt, heilt was ihr habt geschlagen;</l>
            <l>Wo ihr nicht selber seyd des Krancken Doctorin,</l>
            <l>So fähret er dahin ohn Hülff und Medicin.</l>
            <l>Die schöne Nacht kommt an, der Mond sitzt auf den Wagen,</l>
            <l>Und thut mit vollem Lauff des Himmels Feld durchjagen,</l>
            <l>Die güldnen Lichter hat der Himmel aufgesteckt,</l>
            <l>Weil sich die Sonn schon längst zu Bette hat gelegt.</l>
            <l>Wolan es ist nun Zeit, daß ihr eur Kranckheit stillet,</l>
            <l>Und mit Freuden den Lauff der Ewigkeit erfüllet,</l>
            <l>Und schwitzt das Fieber aus, und lindert eure Pein,</l>
            <l>Die auf kein ander Weiß kan recht vertrieben seyn.</l>
            <l>Nun ihr Jungfrauen all, ihr müßt uns Platz verleihen,</l>
            <l>Weicht die ihr führt die Braut, sie muß ein andern Reyen,</l>
            <l>Nun tröst sie noch zuletzt, gebt ihr den letzten Kuß,</l>
            <l>Das ander das ihr laßt, der Bräutigam thun muß.</l>
            <l>Nun geht hin Jungfrau Braut, ich will euch Bürgen geben,</l>
            <l>Daß ihr in diesem Streit behalten solt das Leben.</l>
            <l>Nun fürcht euch nicht so sehr, es hat hie keine Noth,</l>
            <l>Es ist nur Schimpf und Scherz, der Streit gilt nicht zum Tod.</l>
            <l>Nun geht hin Jungfrau Braut, legt diesen Namen nieder,</l>
            <l>Geht nun ein Jungfrau hin, und kommt ein Mutter wieder.</l>
            <l>Geht doch, geht Jungfrau Braut, und laßt das Sorgen seyn,</l>
            <l>Ich hoffe, daß gewiß morgen soll besser seyn.</l>
            <l>Seht Venus selber kommt mit ihrem Volck gegangen,</l>
            <l>Die fliegen hin und her, und tragen groß Verlangen,</l>
            <l>Ein jeder wünschet ihm, daß er die Ehre hätt,</l>
            <l>Daß er die neue Braut möcht führen erst zu Bett.</l>
            <l>Der erste führt sie fort, der ander thut sehr traben,</l>
            <l>Und macht ins Bett ein Grab, darinn er will begraben</l>
            <l>Die Jungfrauschafft, die nun sehr traurig sich beweist,</l>
            <l>Und soll in kurtzer Zeit aufgeben ihren Geist.</l>
            <l>Der dritte trägt die Kertz, der vierte will auffangen</l>
            <l>Die Thränen, die die Braut läßt rinnen von den Wangen.</l>
            <l>Der fünfte löset ihr den Leibes-Gürtel auf,</l>
            <l>Weil nun die Jungfrauschafft vollbracht hat ihren Lauff.</l>
            <l>Die schöne Venus selbst lacht über diesen Dingen,</l>
            <l>Und wünschet ihr viel Glück, und heißt ihr Kinder singen:</l>
            <l>Komm Hymen, Hymen komm. Sie führet selbst die Braut,</l>
            <l>Gibt ihr den letzten Kuß, und singet überlaut:</l>
            <l>Nun geht, ihr Kinder, geht, und schmeckt die süsse Gaben,</l>
            <l>Die Venus und ihr Sohn euch eingeschencket haben;</l>
            <l>Geht hin, ihr Kinder geht, und euch holdselig paart,</l>
            <l>Mit lieblichem Geküß nach einer Dauben Art.</l>
            <l>Geht hin, ihr zwey, und kommt wiedrum mit euer dreyen,</l>
            <l>Geht mit einander an den schönen Liebe-Reyen,</l>
            <l>Und bringt herfür ein Thier, das durch der Götter Gunst</l>
            <l>Voll sey der Mutter Treu, voll sey des Vaters Kunst.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
