<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Tempel der Liebe.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gressel</surname>
            <forename>Johann Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">241</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-241</measure>
        <measure type="syllables">2430</measure>
        <measure type="tokens">1648</measure>
        <measure type="characters">9734</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1716</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199041"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Tempel der Liebe.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Füngst als das Sonnen-Licht in letzten Zügen lag</l>
            <l>Da sich sein Purpur-Schein nach blauen Wellen</l>
            <l>lenckte/</l>
            <l>Da schon die Demmerung aus grauen Wolcken brach/</l>
            <l>Und den geflammten Glantz in </l>
            <l>Da stützte ich mein Haupt auf den ermüdten Arm</l>
            <l>Den Sorgen zu entgehn/ die Geister zu erfrischen/</l>
            <l>Und das beklummne Hertz aus der Gedancken-Schwarm</l>
            <l>Durch Frölichkeit zu ziehn/ und Lustbarkeit zu mischen</l>
            <l>In Kummer-volle Angst damit mein Schicksahl glüht.</l>
            <l>Indessen überspann ein Nebel das Gesichte/</l>
            <l>Ein Schlaff/ der alle Macht dem müden Leib entzieht/</l>
            <l>Nam mir im Augenblick die meisten Lebens-Früchte.</l>
            <l>Mein Haupt das senckte sich von der erstarrten Hand/</l>
            <l>Mein Leichnam stellte für den rechten Todes-Schatten/</l>
            <l>Mein Geist verreißte fast ins </l>
            <l>Und wolt’ in </l>
            <l>Inzwischen traumte mir/ wie ich da schiffend fuhr</l>
            <l>Wo in des </l>
            <l>In lauter Marmor-Milch entdeckten ihre Spuhr</l>
            <l>Mir selbsten kahm die Lust in dieser See zu baden/</l>
            <l>Wie ich denn auch so fort mein morsches Schiff verließ/</l>
            <l>Und mich der sanfften Fluth in ihre Schooß vertraute</l>
            <l>Ein kühler Anmuths-Wind das weiche Meer auffbließ/</l>
            <l>Worauf ich mich sofort in einem Lande schaute;</l>
            <l>Wo ich ein Frembdling war/ mir war kein Weg bekannt/</l>
            <l>Wo sonst die Dornen stehn/ da zeigten sich die Rosen/</l>
            <l>Vor Nessel und </l>
            <l>Gewächse/ die man gern pflegt küssend liebzukosen.</l>
            <l>Indeme nun mein Fuß/ das zarte Feld betrat/</l>
            <l>Und als ein schüchtern Schaaf durch Au und Wälder irrte/</l>
            <l>Ward ich von fern gewahr ein ausgelegtes Pfad/</l>
            <l>Worauf ein lichter Strahl bald hier/ bald dorthin schwirrte.</l>
            <l>Daselbsten schwenckte ich die müden Glieder hin/</l>
            <l>Weil mein neugierger Geist dahin mit Macht begehrte/</l>
            <l>Ich kam auch an das Pfad/ und sah den </l>
            <l>Den ein geweyhter Krantz von grünen Myrthen ehrte.</l>
            <l>Kaum wie er mich ersehn/ fand er sich bey mir ein/</l>
            <l>Er reichte mir die Hand in dem er dieses fragte/</l>
            <l>Woher mir doch das Land so kundbahr könnte seyn/</l>
            <l>Und wie mir dessen Lust und Lager-Stadt behagte?</l>
            <l>Noch ferner fuhr er fort/ ob mir auch wol bewust/</l>
            <l>Daß dis die Insul wär wo </l>
            <l>Wo man vor Schmertz und Pein nur ungemeine Lust/</l>
            <l>Vor Diesteln/ Liljen und schöne Rosen fünde.</l>
            <l>Wo wenig Sterbliche den Fuß noch vest gestellt/</l>
            <l>Wenn sie nicht </l>
            <l>Und ihrer Majestät den halben Kreyß der Welt</l>
            <l>Zum Opffer dargereicht/ und her zu ihr geleitet.</l>
            <l>Ich sprach mein </l>
            <l>Ist sonder meine Schuld in dis </l>
            <l>Denn als ich unterfing in jenem Marmor-Fluß</l>
            <l>Den Leib zu kühln/ bin ich an dieses Land geschwummen.</l>
            <l>Wo ich den Ausgang nicht/ noch dessen Eingang weiß/</l>
            <l>Dort was erscheinet dort/ mit seinen güldnen Zinnen?</l>
            <l>Was ists vor ein Gebäu/ vor dem ein kaltes Eyß/</l>
            <l>Weil es so helle scheint/ wie Wasser muß zerrinnen?</l>
            <l>Hierauf sprach </l>
            <l>Da küßt sich </l>
            <l>Da blitzet/ strahlt und brennt vergönnter Liebe-Blitz/</l>
            <l>Da schmeltzet Mann und Weib in heisser Gluth zusammen.</l>
            <l>Da gehet niemand frey ohn Strick und Band zurück/</l>
            <l>Wer als ein lüstern Gast in diese Gegend wallet/</l>
            <l>Ehrt den beliebten Strahl mit einem heissen Blick/</l>
            <l>Der aus der </l>
            <l>Ich/ den das Schicksahl längst zum Sclaven auserkiest/</l>
            <l>Ersuchte </l>
            <l>Er sprach: Dieweil dein Geist so neubegierig ist/</l>
            <l>Sey dir dein Wunsch gewehrt/ dein Bitten soll geschehen.</l>
            <l>Ich/ fuhr er fort/ der längst von </l>
            <l>Daß ich entseelet soll ihr Heiligthum behüten/</l>
            <l>Als einer/ der den Schatz am allerbesten kennt/</l>
            <l>Den aus der blauen Schooß der bittern </l>
            <l>Sie mit ans Licht gebracht/ und allda auffgestellt.</l>
            <l>Sie hat mehr Perlen-Kost als süsse Milch genossen/</l>
            <l>Und ist dennoch ein Brunn der Anmuth in sich hält/</l>
            <l>Unendlich kommt aus ihr die Wollust hergeflossen/</l>
            <l>Ob gleich dis grosse Rund ihr täglich viel entführt.</l>
            <l>Ich habe nur die Quell mit Wenigen beschrieben/</l>
            <l>Die mein verstumpffter Kiel nicht wie es ihr gebührt</l>
            <l>Nur wie er es gekonnt den Sternen zugetrieben.</l>
            <l>Er führte mich hierauf in einen grünen Wald</l>
            <l>Wo Myrthen und </l>
            <l>Der war zur Abends-Zeit der </l>
            <l>Wenn sie sich aller Last und Vorsehung entbunden.</l>
            <l>Recht in der Mitten floß ein Crystalliner Bach/</l>
            <l>Worauf ihr Schwaanen Spann im Schwim̃en sich erhitzte/</l>
            <l>Dione ging darinn dem kühlen Baade nach</l>
            <l>Wenn ihr Albaster Leib </l>
            <l>Am Ausgang dieses Hayns stund ein erhöht Altaan</l>
            <l>Darunter wir hindurch in einen Vor-Hof gingen/</l>
            <l>Daselbsten zündete man geilen Weyrauch an/</l>
            <l>Den durfften sie nicht hin zum rechten Tempel bringen.</l>
            <l>Aus diesem Hofe kam ich wo der Tempel ist</l>
            <l>Daran das Morgen-Land den größten Schatz verwendet/</l>
            <l>Wo </l>
            <l>Wo </l>
            <l>Wo Gold aus </l>
            <l>Wohin gantz </l>
            <l>Wo </l>
            <l>Wo der </l>
            <l>Kein Pinsul ist so zart/ der so gelinde zieht</l>
            <l>Als dieser Göttin Haus und Tempel ist geziehret;</l>
            <l>Kein Nelcken-Straus so nett in sich gemarmelt blüht</l>
            <l>Als man dis Heiligthum von aussen auffgeführet.</l>
            <l>Es war gantz Circul-rund von </l>
            <l>Zwölff Pfeiler stützeten der </l>
            <l>Nach Ordnung die </l>
            <l>Die innersten </l>
            <l>Umfing ein </l>
            <l>Hier brannte </l>
            <l>Dem </l>
            <l>Drauf ließ sich der </l>
            <l>Nach diesen </l>
            <l>Zur lincken Seiten sah ich alle die </l>
            <l>Die </l>
            <l>Auf Harffen/ Lauten-Spiel und angenehmen Flöhten</l>
            <l>Bis an die Sternen-Burg durch ihre Kunst geführt/</l>
            <l>Hier stund </l>
            <l>Recht prächtig angethan/ mit Lorbern ausgeziert/</l>
            <l>Und dort </l>
            <l>Den Nahmen nach/ fand man da unvergleichlich mehr.</l>
            <l>Zuletzt so fiel der Sitz/ wo ihre Gottheit wohnte/</l>
            <l>Mir Blöden ins Gesicht als ein Erstaunungs-Heer.</l>
            <l>Woselbst der Diamant des Türckis-Schein belohnte/</l>
            <l>Wo ein gewünschter Stein den andern angestrahlt/</l>
            <l>Woselbst der Anmuth-Schmuck aus allen Theilen lachte/</l>
            <l>Wo sich Rubin und Gold ein Rosen-Feld gemahlt/</l>
            <l>Wo dieses theure Bund ein nettes Schau-Spiel machte/</l>
            <l>Da war </l>
            <l>Sah ich ein Opffer-Feur in blanen Flammen lodern/</l>
            <l>Die holden </l>
            <l>Die musten </l>
            <l>Die Göttin selbst war nur mit zarten Flor geziert/</l>
            <l>Wodurch der Glieder-Pracht mit starcken Flammen blitzte.</l>
            <l>Weil sie durch ihre Krafft Stein/ Bäum’ und Thiere rührt/</l>
            <l>So fiel es ihr nicht schwehr/ daß sie mein Hertz erhitzte.</l>
            <l>Denn wie </l>
            <l>Durch Liebe an sich zieht/ so auch die nackten Brüste/</l>
            <l>Die Nelcken gleiche Schooß zeigt/ daß sie lebhafft sey</l>
            <l>Denn welcher schaut sie wol/ dems nicht so fort gelüste.</l>
            <l>Der Weinstock liebt den Ulm/ weil er die Rinde küßt/</l>
            <l>Das </l>
            <l>Dian' und Nereus zeugt das Cypris mächtig ist</l>
            <l>Vor </l>
            <l>Es zündet ihm die Welt viel tausend Opffer an/</l>
            <l>Der Mutter siegt er ob/ und macht sie selber brennen/</l>
            <l>Da doch der grosse </l>
            <l>Ja es erhitzt so gar </l>
            <l>Das auffgefrorne Meer/ als ein gethürmter Berg</l>
            <l>Hegt </l>
            <l>Das Löwens grimme Macht/ und seine wilde Stärck/</l>
            <l>Kan ihm der </l>
            <l>Indeme nun mein Geist auf </l>
            <l>Und seine Wunder-Krafft im Hertzen überlegte/</l>
            <l>Ward mir von </l>
            <l>Das vieler Helden-Schrifft in seinen Blättern hegte/</l>
            <l>So ihr gelehrter Kiel aufs weisse Blat gepflügt.</l>
            <l>Er sprach: Hier must du auch ein Ehren-Denck-Mahl setzen.</l>
            <l>Wie so? ersetzte ich/ wird denn auch beygefügt</l>
            <l>Ein ungelehrter Spruch/ den klugen Wunder-Schätzen?</l>
            <l>Doch/ daß man über mich nicht aller Orten klagt/</l>
            <l>So schreibe ich ins Buch nur wenig keusche Zeilen.</l>
            <l>Schreib was/ und wie du wilt/ es ist dir unversagt</l>
            <l>Sprach </l>
            <l>Hierauf nahm ich zur Hand Buch/ Dinte und den Kiel</l>
            <l>Und schrieb auf eine Schrifft an einem reinen Orte/</l>
            <l>Sie füllete den Raum bis zum gezeichten Ziel</l>
            <l>Und hegte/ wo mir recht/ fast eben diese Worte:</l>
            <l>„ich flieh den süssen Klang der schmeichelnden </l>
            <l>„und stopffe mein Gehör mit der Verachtung zu;</l>
            <l>„ich binde die Begierd mit der Enthaltungs-Sehne/</l>
            <l>„am Mast-Baum der Vernunfft/ und gebe mich zur Ruh.</l>
            <l>„ich wende meinen Lauff von den verborgnen Klippen/</l>
            <l>„und lenck mein Sinnen-Schiff nach reiner Keuschheit hin/</l>
            <l>„mein Bau begehret nicht auf ihren falschen Lippen</l>
            <l>„den Untergang zu sehn; des ich gewisser bin</l>
            <l>„als Nacht und Sonnenschein sich um einander zeiget/</l>
            <l>„als eine Woch’ ein Jahr sich Wechsel-weise küßt.</l>
            <l>„denn welcher sein Gemüth auf Huren-Wollust neiget/</l>
            <l>„an statt gewünschter Kost vergiffte Kröten frist.</l>
            <l>„er schmeckt vergallt </l>
            <l>„er behtet Nessel-Kraut vor Purpur-Rosen an.</l>
            <l>„vor den verlangten Port stöst er auf scharffe Syrten/</l>
            <l>„die auch die Klugheit selbst nicht stets vermeiden kan.</l>
            <l>„sie fällt/ wenn sie dem Ort sich allzu nahe machet/</l>
            <l>„wo ein verbuhltes Weib der Geilheit-Priesterinn/</l>
            <l>„dem die verbotne Lust aus Stirn und Auge lachet/</l>
            <l>„das nach der Uppigkeit gelenckt den lüstern Sinn.</l>
            <l>„das der gemeinen Lust ein fettes Opffer bringet/</l>
            <l>„das dem entzäumten Siñ noch Peitsch und Spornen reicht/</l>
            <l>„das sich wie </l>
            <l>„in dessen Nieren nie der </l>
            <l>„doch aber/ wenn Vernunfft aus klugen Augen siehet/</l>
            <l>„man wie </l>
            <l>„der </l>
            <l>„und in des </l>
            <l>„der muß Vorsichtig seyn/ und gar behutsahm gehen/</l>
            <l>„der je zuweilen noch ein wenig lieben will/</l>
            <l>„hält er seyn Leben hoch so muß er dahin sehen</l>
            <l>„daß sein Verlangen nicht nach einer Hütten ziel/</l>
            <l>„wo Mord und Tyranney bey falschen Geistern wohnen/</l>
            <l>„die/ die Verzweiffelung mit Zucker überstreut/</l>
            <l>„die ihre Laster-Brut so wie die Keuschen lohnen/</l>
            <l>„und denen nichts/ als nur dis eintzige/ gereut/</l>
            <l>„daß sie in geiler Lust nicht Obermeister heissen</l>
            <l>„daß ihnen nur ein Krantz als Hauptmann wird geschenckt/</l>
            <l>„daß sie nicht </l>
            <l>„dis ist der grosse Schmertz/ so ihre Sinnen kränckt.</l>
            <l>„hierüber quählen sich die geilen Creaturen/</l>
            <l>„bey denen nur die Form und Ansehn menschlich fällt/</l>
            <l>„die ihre Hertzens-Lust/ aufs Löffeln/ und auf Huren/</l>
            <l>„und ander Schandbarkeit in dieser Welt gestellt.</l>
            <l>„die/ wenn ein reiner Geist durch ihre Wohnung irret/</l>
            <l>„so gleich den Boden kehrn/ wo er den Fuß gesetzt/</l>
            <l>„da doch der Höllen-Mohr durch Schooß u. Schlösser schwirret</l>
            <l>„und ihr verdammtes Haus mit Pech und Schweffel letzt.</l>
            <l>Hier reichte ich das Buch ihm wieder in die Hand/</l>
            <l>Das er denn auch sofort an seine Stelle brachte/</l>
            <l>Und mir in einem Huy aus dem Gesicht verschwand/</l>
            <l>Der Tempel regte sich/ die gantze Gegend krachte/</l>
            <l>Die </l>
            <l>Die </l>
            <l>Wurd’ ich von aller Pracht gar nichtes mehr gewahr.</l>
            <l>Die Ampeln gingen aus/ ein grosser Wind verrückte</l>
            <l>Zu letzt den gantzen Bau. Indem erwachte ich/</l>
            <l>Ich wust’ nicht wo ich war/ noch wo ich mich befunde/</l>
            <l>Ich sahe gar kein Licht/ und kunte keinen Stich</l>
            <l>Vor meinen Augen sehn. Die Dunckelheit verbunde</l>
            <l>Mit ihren schwartzen Flohr mein schläffriges Gesicht/</l>
            <l>Die Wolcken waren gantz mit Finsterniß bezogen/</l>
            <l>Und </l>
            <l>So hatte mich der Schlaff und </l>
            <l>Zuletzt besonn ich mich/ ich wuste wo ich war</l>
            <l>Als </l>
            <l>Und in Metall und Wein den Lebens-Safft gebahr/</l>
            <l>Wie sie das Sternen-Heer mit ihrem Glantz bestrahlte.</l>
            <l>Es war ein leerer Traum/ und eitel Phantasey</l>
            <l>Das mir verwichne Zeit den Sinnen-Bau bethöret/</l>
            <l>So gleich schlug auch das Uhr durch seinem Hammer zwey</l>
            <l>Dadurch ward mir die Zeit nach Bett zu gehn gelehret.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
