<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Fremdlinge alhier/  
  Betrachtet bey Absterben Fr. M. S. v. L. g.  
 K. v. F. den 27. Mart. 1678.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1337</measure>
        <measure type="tokens">931</measure>
        <measure type="characters">5422</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Fremdlinge alhier/  
  Betrachtet bey Absterben Fr. M. S. v. L. g.  
 K. v. F. den 27. Mart. 1678.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach Leben voller Müh'/ voll Schrecken/ voller Thränen!</l>
            <l>Gebrechlicher als Glaß/ und flüchtiger als Wind!</l>
            <l>Mit Jrrthum überhäufft/ durchbeitzt mit herbem Sehnen</l>
            <l>In dessen Unbestand sich kein Bestand nicht findt.</l>
            <l>Wie reitzest du uns nicht? Wie kanst du uns nicht blenden?</l>
            <l>Da doch dein lauter Nichts dein erster Anfang heist.</l>
            <l>Du schwindest/ wenn du wächst/ wie Schatten untern Händen/</l>
            <l>Bist/ wenn du gleich erhöht/ ein scharffer Rauch der beist.</l>
            <l>Den Narren scheinst du süß’ und weisen Leuten bitter/</l>
            <l>Der jene/ so dich liebt/ der kennt dich nicht einmal.</l>
            <l>Wer dich verachten lernt/ verstehet deine Güter/</l>
            <l>Und wer dir glauben will/ der traut auf Frucht und Qual.</l>
            <l>Du siehst so schöne nicht/ als du dich kanst vorstellen/</l>
            <l>Ja vielen zeigst du dich </l>
            <l>Nur daß sie sündigen und fahren zu der Höllen.</l>
            <l>Viel raubst du unverhofft eh’ sie noch schwach und kranck/</l>
            <l>Bloß daß du kanst den Raum der Busse so beschneiden/</l>
            <l>Je mehr du uns verheischt/ je weniger du schenckst.</l>
            <l>Dein gröstes Wolthun ist ein lang und schmertzlich leiden/</l>
            <l>Daran zum Ausschlag du noch neue Martern hängst.</l>
            <l>Das bist du/ Leben/ nun. So sitzen wir zu Miethe</l>
            <l>Und wissen nicht die Zeit wenn Gott uns/ ziehet! sagt.</l>
            <l>Wenn seine Stimm erschallt: Mensch geh auß dem Gebiethe/</l>
            <l>Sein Stunden-Glaß ist auß/ deß Lebens Frist vertagt.</l>
            <l>Wer wolte sich alsdenn von Mesech nicht begeben?</l>
            <l>Und länger Frembdling noch bey seinen Hürden seyn?</l>
            <l>Wer wolte weiter dann bey Kedars Hütten leben?</l>
            <l>Umzirckt von Krieg und Streit gedrückt von Angst und Pein.</l>
            <l>Es scheint dem Menschen schwer bey wildem Volck zu wohnen/</l>
            <l>Das gar an Grausamkeit den Thieren gleiche geht.</l>
            <l>Und wer will Nachbar seyn bey Scyth und Nasamonen/</l>
            <l>Da keiner weder Gott noch die Natur versteht.</l>
            <l>Allein viel schmertzlicher wird es der Seele fallen</l>
            <l>Wenn sie so lang allhier im Leibe bleiben muß/</l>
            <l>Und unter Fleisch und Blut bey Mörd- und Räubern wallen/</l>
            <l>Da ihr macht täglich Weh der Sünden Uberfluß.</l>
            <l>Der ist ein feiger Mensch/ der/ wenn er satt gelebet/</l>
            <l>Zuletzt noch klagen will die abgekürtzte Zeit:</l>
            <l>Der Viehisch/ welcher frech dem Himmel widerstrebet/</l>
            <l>Und sich nur weltzen will im Schlam der Eitelkeit.</l>
            <l>Wer hier stets Wirth seyn will/ kan dort nicht Bürger werden/</l>
            <l>Wir müssen auß der See deß Lebens an den Port.</l>
            <l>Das Elend das wir bau’n auf diesem Rund der Erden</l>
            <l>Ermahnt/ und rufft uns zu: Fleuch/ Frembdling/ eile fort!</l>
            <l>Frau Sachsin die nunmehr den Rest von ihrer Hütten</l>
            <l>Dem schwartzen Grabe schenckt/ hat sich auch aufgemacht</l>
            <l>Und ist als Frembdling in das Vaterland geschritten</l>
            <l>Befreyt der Pilgramschafft/ die sie mit Ruhm vollbracht.</l>
            <l>Jhr war die Bitterkeit deß Lebens nicht verborgen</l>
            <l>Und wie das Wechsel-Rad der Zeiten sich verkehrt/</l>
            <l>Sie kannte noch die Noth und Thränen-volle Sorgen</l>
            <l>Als unser Schlesien die Krieges-Glut verheert.</l>
            <l>Sie zog von Kedar aus umb Ruh allhier zu finden/</l>
            <l>Wo Ruh’ auf dieser Welt ein Mensch zu hoffen hat.</l>
            <l>Doch/ wer sich nur auf Gott beständig pflegt zu grunden</l>
            <l>Dem wandelt sich die Frembd in eine Vater-Stadt.</l>
            <l>Sie glaubte/ daß der Weg der Frommen rauh’ und harte/</l>
            <l>Daß Gott die Seinen nicht stets auff den Händen trägt/</l>
            <l>Damit sich nicht der Mensch in eitler Lust verwarte/</l>
            <l>So hat er uns die Bahn mit Dornen überlegt.</l>
            <l>Wiewol ihr Christenthum auch in dem Creutz gesieget</l>
            <l>Und die Beständigkeit die Lorber-Cron erreicht.</l>
            <l>Die Hand die sie betrübt/ die hat sie auch vergnüget/</l>
            <l>Daß ihrer Wolfarths Stern viel herrlicher geleucht.</l>
            <l>Sie sahe sich beglückt in zwey Geehrten Ehen</l>
            <l>Und Trauben ihres Bluts und Blumen vom Geschlecht/</l>
            <l>Und Seegen umb ihr Hauß/ Heil umb ihr Bette stehen/</l>
            <l>Jhr Thun gefiel GOtt wol/ ihr Wandel war gerecht.</l>
            <l>Die Palmen reiner Gunst/ die Nelcken treuer Flammen</l>
            <l>Der Keuschheit Lilien/ der Demuth Majoran</l>
            <l>Der Tugend Ehren-Preiß trat hier vereint zusammen/</l>
            <l>Und legt ihr einen Schmuck von holden Sitten an.</l>
            <l>Es war ihr Band der Eh gleich einem Paradise</l>
            <l>Wo die Ergetzligkeit und die Vergnügung blüht.</l>
            <l>Es schien ihr Lebens-Weg ein angenehme Wiese</l>
            <l>Umb welche Florens-Gunst den bunden Teppicht zieht.</l>
            <l>Ach aber wie betreugt das schmeichelhaffte Leben?</l>
            <l>Indem es Freude sät/ so ernd es Trauren ein.</l>
            <l>Bald wird es nichts als Muth und Adlers-Kräffte geben/</l>
            <l>Drauf heist es uns betrübt/ geprest und elend seyn.</l>
            <l>Der sich nicht weisen läst/ der Tod/ trennt Lieb und Ehe/</l>
            <l>Die vor glückselig schien ist Wittib und gekränckt.</l>
            <l>Die Anmuth weicht davon/ und unter Ach’ und Wehe!</l>
            <l>Wird ihr des Ereutzes Kelch von neuem eingeschenckt.</l>
            <l>Sie nimmt auch den getrost von ihres Schöpffers Händen</l>
            <l>Und bringt in Einsamkeit die Zeit deß Lebens zu/</l>
            <l>Traut dem/ der Vater ist und Retter der Elenden</l>
            <l>Sucht bloß in seinem Wort Trost/ Hoffnung/ Fried/ und Ruh.</l>
            <l>Kein Unfall zog ihr Hertz von den gestirnten Höhen/</l>
            <l>Sie blieb der Hanna gleich dem Himmel zugewand.</l>
            <l>Was nicht zu ändern war/ ließ sie vernünfftig gehen</l>
            <l>Und seufftzte Tag und Nacht nach jenem Vaterland.</l>
            <l>Jetzt ist ihr Wunsch erfüllt. Der Tod ein treuer Weiser</l>
            <l>Führt diese Pilgramin/ wo Milch und Honig fleust/</l>
            <l>Sie sieht Jerusalem und dessen Friedens-Häuser</l>
            <l>Wird mit deß Himmels-Brod/ und Lebens-Brunn gespeist.</l>
            <l>Jetzt weiß sie daß die Welt ein ungeheure Wüste/</l>
            <l>Worinn gleich einem Schaf der Mensch sich oft verirrt.</l>
            <l>Daß ihre gantze Pracht/ ihr Ansehn/ Ehr’ und Lüste</l>
            <l>Der armen Pilgramin der Seelen Last und Bürd’:</l>
            <l>Und daß sie allzu lang in Mesech hat gesessen/</l>
            <l>Wie köstlich auch der Mensch ein hohes Alter schätzt.</l>
            <l>Ja was vor Freuden uns sonst Glück und Zeit zumessen</l>
            <l>Daß es mit nichten gleicht dem/ was sie jetzt ergetzt.</l>
            <l>Darumb so glauben sie/ </l>
            <l>Das beste Vaterland holt die Frau Mutter ein:</l>
            <l>Deun wenn wir umb und an des Lebens Ziel beschauen</l>
            <l>So wird der Anfang Noth/ das Ende Sterben seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
