<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">68</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-68</measure>
        <measure type="syllables">848</measure>
        <measure type="tokens">618</measure>
        <measure type="characters">3408</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er hütete nunmehr, in seinem Sinn zufrieden,</l>
            <l>Die schöne Wollenheerd, wozu er war beschieden,</l>
            <l>Nichts war ihm ungewohnt, der Hof, die Stadt, das Feld,</l>
            <l>Es galt ihm alles gleich, wozu man ihn erwehlt.</l>
            <l>Der vor dem König stuhnd, dient nunmehr seinen Schafen,</l>
            <l>Statt weicher Federbett will er in Hürden schlafen,</l>
            <l>Des Hofes hoher Schein hat ihn nicht so verblendt,</l>
            <l>Daß er nicht wie zuvor die Schäferfreude kennt.</l>
            <l>Er ist hie mehr vergnügt, er ist hie mehr sein eigen,</l>
            <l>Hie thut er was er will, hie darff er sich nicht neigen</l>
            <l>Für diesem oder dem, sein Wort das führt er frey,</l>
            <l>Und sorgt nicht ob es so noch so zu deuten sey.</l>
            <l>Hie hat er keinen Streit, er weiß von keinem Neiden,</l>
            <l>Er darff hie seinen Leib, wie ihm gefällt, bekleiden.</l>
            <l>Die Mahlzeit richt er zu, wo es ihm selbst beliebt,</l>
            <l>Bald unter einem Baum, allwo es Schatten giebt,</l>
            <l>Bald wenn die Sonne nicht die heissen Strahlen schiesset,</l>
            <l>Steht ihm ein grünes Thal, das da ein Bach umfliesset,</l>
            <l>Zu seinem Tisch bereit; er isset was er mag,</l>
            <l>Und trinckt nicht über Durst, folgt der Gesundheit nach.</l>
            <l>Er gehet zu der Ruh, wenn sich die Sonn verliehret,</l>
            <l>Und stehet wieder auf, wenn sie den Himmel zieret.</l>
            <l>Niemahls ist er allein, denn Gott der alles füllt,</l>
            <l>Hat ihn mit seinem Licht, und Gnaden-Geist umhüllt.</l>
            <l>Denselben lobet er in diesen grünen Auen</l>
            <l>Mit manchem Kunst-Gebäud. In Gott sich zu erbauen,</l>
            <l>Ist nur sein Fleiß gewandt. Er dencket stets dahin</l>
            <l>Wie er Gott dienen mög mit Andachtsvollem Sinn.</l>
            <l>So brachte David hin die Zeit bey seinen Heerden,</l>
            <l>Die ihm nicht lange konnt auf diese Weise werden,</l>
            <l>Als ihm an einem Tag, wie für der Sonnenschein</l>
            <l>Er kühlen Schatten sucht, diß eben fiele ein:</l>
            <l>Wie Gott der Wunder-Gott, den Sauel fallen lassen,</l>
            <l>Den er doch erst erwehlt den Scepter zu umfassen,</l>
            <l>Und seufzte bitterlich, daß der verworffen gar,</l>
            <l>Der da in Jsrael der erste König war.</l>
            <l>Ach! dacht er bey sich selbst, was hat doch Saul begangen,</l>
            <l>Daß er nicht wiederum Vergebung kan erlangen?</l>
            <l>Wohin ist Gottes Güt? es ist zwar Gott gerecht,</l>
            <l>Doch geht er ins Gericht nicht oft mit seinem Knecht.</l>
            <l>Wann alle Missethat der Höchste wollte straffen,</l>
            <l>So würd uns allen ja sein strenger Zorn hinraffen;</l>
            <l>Warum findt Saul allein denn jetzo keine Gnad?</l>
            <l>Ach, fuhr er weiter fort, es ist des Höchsten Rath,</l>
            <l>Dem muß man halten still; der Höchste kennt die Hertzen,</l>
            <l>Wer weiß ob Saul nicht will mit Buß und Reue schertzen,</l>
            <l>Vielleicht erkennt er nicht die Sünd die er gethan,</l>
            <l>Und will doch, daß ihn Gott soll wieder nehmen an.</l>
            <l>Hierauf schwieg David still und stellt ihm für die Augen</l>
            <l>Wie hoch und schwer es sey, für Gottes Geist zu taugen.</l>
            <l>Drum ward er sehr betrübt, wie er daran gedacht,</l>
            <l>Was unlängst Samuel bey ihnen hat gemacht,</l>
            <l>Wie der sein Haupt gesalbt, daß er solt König werden,</l>
            <l>Daß er ein grosses Volck, statt seiner schwachen Heerden,</l>
            <l>Einsmahls regieren sollt. Dis gab ihm keine Ruh;</l>
            <l>Sein Hertze fragt’ ihn stets: sag an, was machest du?</l>
            <l>Nicht, daß sein hoher Muth wolt zu regieren scheuen,</l>
            <l>Nein, weil des andern Fall ihn nicht vermag zu freuen.</l>
            <l>Er sorgt nur weil er sich dazu unwürdig fand,</l>
            <l>Es möcht sein Regiment nicht haben lang Bestand.</l>
            <l>Was bin ich mehr als Saul, sprach er, ich kan auch fehlen,</l>
            <l>Was soll mir dann die Kron, die würde mich nur quälen;</l>
            <l>Jedoch, hie hielt er inn, befahl es seinem Gott,</l>
            <l>Und dacht es muß geschehn des Höchsten sein Geboth;</l>
            <l>Desselben Wille war sein Will und macht ihn schweigen,</l>
            <l>Er will nicht grübeln mehr, er will Gehorsam zeigen</l>
            <l>Und folgen dem Beruff, in Demuth schlecht und recht,</l>
            <l>Er ist bereit zu seyn ein König oder Knecht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
