<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Leander an Sylvien, als er ihr das ver-  
 sprochne hündgen schicken  
 solte.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">88</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-88</measure>
        <measure type="syllables">1092</measure>
        <measure type="tokens">747</measure>
        <measure type="characters">4349</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Leander an Sylvien, als er ihr das ver-  
 sprochne hündgen schicken  
 solte.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geliebte Sylvia! stünd es in meinen händen,</l>
            <l>So küßte dir itzund dein hündgen fuß und hand;</l>
            <l>So aber kan ich nichts, als leere verse, senden,</l>
            <l>Die dein gerechter zorn vielleicht zur gluth verbannt.</l>
            <l>Ich bin zwar ausser schuld, so fern das schnöde glücke</l>
            <l>Mich nicht gewähren läst, was ich dir zugesagt;</l>
            <l>Doch warum hielt ich nicht das kühne wort zurücke?</l>
            <l>Wohl diesem! der ja nichts auf gut gelücke wagt.</l>
            <l>Du hast dann, schönes kind! das schönste recht zu zürnen,</l>
            <l>Biß ich die missethat vollkommen abgebüßt:</l>
            <l>Wiewohl, du gleichst vielmehr den gütigen gestirnen,</l>
            <l>Aus denen lauter gold geneigter strahlen fließt.</l>
            <l>Diß, hoff’ ich. Sylvia! laß meine hoffnung gelten,</l>
            <l>Weil die vergebung dir nicht wenig ehre bringt!</l>
            <l>Die cantzel selber pflegt, auf zorn und grimm zu schelten:</l>
            <l>Du weist, wie Seeligmann auf lieb und sanfftmuth dringt.</l>
            <l>Man muß die predigten der priester nicht verwerffen,</l>
            <l>Denn ihre wachsamkeit bewahrt des HErren haus:</l>
            <l>Sie wissen bald das schwerd des cherubims zu schärffen,</l>
            <l>Und jagen uns damit von Edens garten aus.</l>
            <l>Ach! könnt’ ich meine lieb itzt in ein hündgen kehren!</l>
            <l>So wär ich meiner furcht am allerbesten los:</l>
            <l>Ich weiß, du würdest es mit eigner hand ernähren:</l>
            <l>Es ruhte manche stund auf deiner sanfften schos.</l>
            <l>Du würdest ihm auch selbst das bette nicht verschliessen,</l>
            <l>In welches Sylvia die zarten glieder streckt:</l>
            <l>Es dürffte dir getrost die reinen lippen küssen,</l>
            <l>Wo krafft und lieblichkeit in warmen rosen steckt.</l>
            <l>Sonst kostet es viel müh, ein hündgen abzurichten;</l>
            <l>Hier aber hättest du dergleichen sorge nicht:</l>
            <l>Es würde dir zu lieb auf lauter künste tichten!</l>
            <l>Dein auge wär’ sein stern, dein augen-winck sein licht.</l>
            <l>Es würd’ unnöthig seyn, ihm eine magd zu halten,</l>
            <l>Ich weiß, es führte sich stets rein und sauber auf;</l>
            <l>Es würde lieber selbst des dieners statt verwalten:</l>
            <l>Dir ewig treu zu seyn, das wär sein lebens-lauff.</l>
            <l>Versuchte man es gleich, mit mandeln zu bestechen:</l>
            <l>Gieng ihm die schmeicheley gleich niedlich um den mund;</l>
            <l>So macht’ es, wolte man ihm hals und beine brechen,</l>
            <l>Doch nicht das bitterste zu deinem nachtheil kund.</l>
            <l>Die diebe würd’ es wohl, nicht aber dich verrathen:</l>
            <l>Und hätt’ ein frecher thor dich wider willen lieb;</l>
            <l>So thät es eben das, was Mops und Hylax thaten,</l>
            <l>Als ein erhitzter wolff nach einem lämmgen hieb.</l>
            <l>Ein jeder müste dir in tieffer ehr-furcht dienen:</l>
            <l>Dein hündgen laurte stets auf deiner buhler zweck:</l>
            <l>Und, wolte sich ein kerl an deinen mund erkühnen,</l>
            <l>So biß’ er ihm gewiß die geile zunge weg.</l>
            <l>Wie fleißig muß man sonst vor schöne hunde wachen:</l>
            <l>Der vorwitz führet sie offt auf verbothne bahn;</l>
            <l>Dein hündgen, holdes kind! würd’ es weit anders machen,</l>
            <l>Nachdem ihm ausser dir kein mensch gefallen kan.</l>
            <l>Dein auge müste sich nicht stets zur thüre lencken:</l>
            <l>Es regt’ auf dein gebot nicht einen fuß von dir:</l>
            <l>Und wolte man es gleich mit honig-suppen träncken,</l>
            <l>So zög’ es dieser kost gleichwohl dein wasser für.</l>
            <l>Es nähme, müst es auch darüber gar verschmachten,</l>
            <l>Den zucker selber nicht aus einer fremden hand:</l>
            <l>Wolt’ auch ein bloser schalck, es wegzumausen, trachten,</l>
            <l>So macht es ihn alsbald durch ein geschrey bekannt.</l>
            <l>Du aber dürfftest ihm das essen nicht erst mahlen,</l>
            <l>Es ließ’ auch trocken brod ihm wohl zu halse gehn;</l>
            <l>Wolt’ aber Sylvia die kost mit küssen zahlen,</l>
            <l>So ließ’ es marcipan, milch und rosinen stehn.</l>
            <l>Doch müste Sylvia den schönen streich nicht wissen,</l>
            <l>Daß dieses hündgen nur Leanders liebe wär;</l>
            <l>Sonst würd es augenblicks ihr zimmer räumen müssen:</l>
            <l>Sie schickt’ es mit der post gleich wiederum hieher.</l>
            <l>Ja liesse sie es auch ein wenig bey ihr bleiben,</l>
            <l>So sagte sie ihm doch nichts süsses in das ohr;</l>
            <l>Ich will die sache nicht ausführlicher beschreiben,</l>
            <l>Die schlaue Sylvia weiß alles längst zuvor.</l>
            <l>Könnt’ auch Leander schon den possen heimlich spielen:</l>
            <l>Kennt’ auch schon Sylvia hier meine liebe nicht;</l>
            <l>So würd’ ich dennoch nie den süssen zweck erzielen,</l>
            <l>So lang es mir an kunst und auch an macht gebricht.</l>
            <l>Es folget die natur nicht unsern fantasien:</l>
            <l>Ja Sylvia weiß wohl, daß ich nicht hexen kan.</l>
            <l>Cupido will sich selbst hierinnen nicht bemühen,</l>
            <l>Er schauet deinen blitz nicht ohne zittern an.</l>
            <l>Ich weiß dann, holdes kind! kein hündgen aufzubringen:</l>
            <l>Ich bin nicht schlau genung, der strafe zu entgehn:</l>
            <l>Ich sinne, wie ich will, so will kein fund gelingen:</l>
            <l>Drum bin ich nur bereit, dein urthel auszustehn.</l>
            <l>Der zorn verbietet dir ohn zweifel, zu verweilen:</l>
            <l>Mich däucht, er liefert blitz und donner wider mich;</l>
            <l>Allein du folgst ihm nicht, denn wer das übereilen</l>
            <l>Aus übereilung straft, straft niemand mehr, als sich.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
