<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Nach dem Angelus Silesius.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Droste-Hülshoff</surname>
            <forename>Annette von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">5</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-14 2-10 3-15 4-8 5-13</measure>
        <measure type="syllables">701</measure>
        <measure type="tokens">532</measure>
        <measure type="characters">2946</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1844</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20090519994"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Nach dem Angelus Silesius.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des Menschen Seele du, vor Allem wunderbar,</l>
            <l>Du Alles und auch Nichts, Gott, Priester und Altar,</l>
            <l>Kein Pünktchen durch dich selbst, doch über alles Maaß</l>
            <l>Reich in geschenktem Gut, und als die Engel baß;</l>
            <l>Denn höher steht dein Ziel, </l>
            <l>So, Seele, bist du's schon; denn was zu Glück und Ruhm</l>
            <l>In dir verborgen liegt, es ist dein Eigenthum,</l>
            <l>Ob unentwickelt auch, wie's Keimlein in der Erden</l>
            <l>Nicht minder als der Baum, und wie als Million</l>
            <l>Nichts Andres ist die Eins, bist du </l>
            <l>So wie dem Tropfen Blut, der aus der Wunde quillt</l>
            <l>Ganz ähnlich ist das Roth, das noch die Adern füllt;</l>
            <l>Nicht Kletten trägt die Ros', der Dornstrauch keine Reben,</l>
            <l>Drum, Seele, stürbest du, Gott müßt den Geist aufgeben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, Alles ist in dir was nur das Weltall beut,</l>
            <l>Der Himmel und die Höll', Gericht und Ewigkeit,</l>
            <l>Gott ist dein Richter nicht, du mußt dir selbst verzeihn,</l>
            <l>Sonst an des Höchsten Thron stehst du in ew'ger Pein;</l>
            <l>Er, der dem Suchenden noch nie verlöscht die Spur,</l>
            <l>Er hat selbst Satan nicht verdammt nach Zeit und Ort;</l>
            <l>Deß unergründlich Grab ist seine Ichheit nur:</l>
            <l>Wär er des Himmels Herr, er brennte ewig fort,</l>
            <l>Wie Gott im Höllenpfuhl wär selig für und für,</l>
            <l>Und, Seele, bist du treu, so steht dies auch bei dir.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also ist deine Macht auch heute schon dein eigen,</l>
            <l>Du kannst, so oft du willst, die Himmelsleiter steigen;</l>
            <l>Ort, Raum, sind Worte nur von Trägheit ausgedacht,</l>
            <l>Die nicht Bedürfniß in dein Wörterbuch gebracht.</l>
            <l>Dein Aug' ist Blitz und Nu, dein Flug bedarf nicht Zeit,</l>
            <l>Und im Moment ergreifst du Gott und Ewigkeit;</l>
            <l>Allein der Sinne Schrift, die mußt du dunkel nennen,</l>
            <l>Da dir das Werkzeug fehlt die Lettern zu erkennen;</l>
            <l>Nur Geist'ges faßt der Geist, ihm ist der Leib zu schwer,</l>
            <l>Du schmeckst, du fühlst, du riechst, und weißt um gar nichts</l>
            <l>mehr;</l>
            <l>Hat nicht vom Tröpfchen Thau die Eigenschaft zu messen</l>
            <l>Jahrtausende der Mensch vergebens sich vermessen?</l>
            <l>Drum, plagt dich Irdisches, du hast es selbst bestellt,</l>
            <l>Viel näher als dein Kleid ist dir die Geisterwelt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Faßt's nicht zuweilen dich, als müßtest in der That</l>
            <l>Du über dich hinaus, das Ganze zu durchdringen,</l>
            <l>Wie jener Philosoph um einen Punkt nur bat,</l>
            <l>Um dann der Erde Ball aus seiner Bahn zu schwingen?</l>
            <l>Fühlst du in Demuth so, in Liebesflammen rein,</l>
            <l>Dann ist's der Schöpfung Mark, laß dir nicht leide seyn!</l>
            <l>Dann fühlst du dich von Gott als Wesenheit begründet,</l>
            <l>Wie Quelle an dem Strand, wo Ocean sich ründet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sey denn freudig, Geist, da Nichts mag größer seyn,</l>
            <l>So wirf dich in den Staub, da Nichts wie du so klein!</l>
            <l>Du Würmchen in dir selbst, doch reich durch Gottes Hort,</l>
            <l>So schlummre, schlummre nur, mein Seelchen, schlummre</l>
            <l>fort!</l>
            <l>Was rennst, was mühst du dich zu mehren deine That?</l>
            <l>Halt nur den Acker rein, dann sprießt von selbst die Saat;</l>
            <l>In Ruhe wohnt die Kraft, du mußt nur ruhig seyn,</l>
            <l>Durch offne Thür und Thor die Gnade lassen ein;</l>
            <l>Dann wird aus lockerm, Grund dir Myrth' und Balsam steigen,</l>
            <l>Er kömmt, er kömmt, dein Lieb, giebt sich der Braut zu eigen,</l>
            <l>Mit sich der Krone Glanz, mit sich der Schlösser Pracht,</l>
            <l>Um die sie nicht gefreit, an die sie nicht gedacht!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
