<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Agnes an Ungenand.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">113</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-113</measure>
        <measure type="syllables">1250</measure>
        <measure type="tokens">879</measure>
        <measure type="characters">4967</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Agnes an Ungenand.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Agnes schreibet hier mit Banden an den</l>
            <l>Händen/</l>
            <l>Mit Riegeln wohl verwahrt die mehr als stäh-</l>
            <l>lern seyn/</l>
            <l>Mit Finsternüs umbstrickt/ verwacht an allen Enden/</l>
            <l>Wer aber liefert dir diß kleine Schreiben ein?</l>
            <l>Ich muß itzund aus Noth dergleichen Leuthen trauen/</l>
            <l>Da keine Höfligkeit ie eingewurtzelt hat/</l>
            <l>Wird ein verdächtig Aug’ auf meine Zeilen schauen/</l>
            <l>So find die gantze Welt hier neue Missethat.</l>
            <l>Es zeiget mir itzund das schlüpffrige Gelücke/</l>
            <l>Wie seine Schmeicheley die Welt berücken kan/</l>
            <l>Zuvor erqvickten mich die Strahlen deiner Blicke/</l>
            <l>Jtzt schaut ein Scherge mich mit schelen Augen an.</l>
            <l>Ein Hertzog küste mir vor diesem Haud und Armen/</l>
            <l>Jtzt schleust man meinen Leib in Ketten und in Band/</l>
            <l>Vor schaut ich nichts als Neid/ itzt schau ich kein Er-</l>
            <l>barmen/</l>
            <l>Und bin ein Gauckel Spiel vor dieses gantze Land.</l>
            <l>Diß macht der Purpur Rock/ damit du mich umgeben/</l>
            <l>Diß macht/ dieweil dein Geist dem meinen wolgewolt/</l>
            <l>Der Kuß/ den ich empfing/ der bringt mich umb das Le-</l>
            <l>ben/</l>
            <l>Denn das du mich geliebt ist meine gröste Schuldt.</l>
            <l>Wie leichtlich irren doch die Circkel unsrer Sinnen/</l>
            <l>Wie macht das Hofnungs Glaß uns alles viel zugroß.</l>
            <l>Ich meint’/ ich würde nun forthin nicht fallen können/</l>
            <l>Ich wolte Göttin seyn und nicht ein Erdenkloß.</l>
            <l>Ich meint’/ ich were nur vor Fürsten Bluth erkohren/</l>
            <l>Es were nur mein Mund gekrönter Küsse werth/</l>
            <l>Ich glaubte nicht/ daß mich ein Bürgers Weib geboh-</l>
            <l>ren/</l>
            <l>Wie aber hat die Zeit mir diesen Wahn verkehrt?</l>
            <l>Dein Vater hat mich recht auch meinen lassen wissen/</l>
            <l>Und gründlich kund gethan/ wo ich entsprossen bin/</l>
            <l>Den Purpur hat er mir vom Leibe weggerissen/</l>
            <l>Und jagt mich itzt entblöst in ein Gefängnüs hin;</l>
            <l>Hier muß ich mich gebückt in Ketten lassen legen/</l>
            <l>Wie drückt das Eisen doch itzt meine zarte Handt!</l>
            <l>Wie mir zu Muthe sey das kanstu leicht erwegen/</l>
            <l>Dann dir ist mein Gemüth und auch mein Leib bekant.</l>
            <l>Mein Albrecht scheu dich nicht mein Schreiben zu</l>
            <l>durch lesen/</l>
            <l>Es komt von dieser her die du hast hoch geschätzt/</l>
            <l>Schau was ich itzund bin/ du weist was ich gewesen/</l>
            <l>Und wie manch feüchter Kuß hat deinen Mund ergetzt.</l>
            <l>Send’ einen Seuffzer nur auf meine schwere Bande/</l>
            <l>Dann keine Rettung ist vor mich auf dieser Welt/</l>
            <l>Ach were nicht mein Blut von allzuschlechtem Stan-</l>
            <l>de/</l>
            <l>So würd’ ich dir/ und nicht dem Tode zugesellt!</l>
            <l>Ich dürffte nicht wie itzt bey Henckers Buben leben/</l>
            <l>Man salbte meinen Leib mit frembden Balsam ein/</l>
            <l>Es müste Seid und Gold umb meine Lenden schweben/</l>
            <l>Und Agnes müste Braut des jungen Hertzogs seyn.</l>
            <l>Es würde dieses Land Gelück und Segen ruffen/</l>
            <l>Man würffe mir erfreut des Frühlings Kinder zu/</l>
            <l>Ich hätte nichts als Lust/ und nichts als Ruhm zuhoffen/</l>
            <l>Und meiner Schätze Schatz/ O Hertzog! wärest du.</l>
            <l>So muß sich die Natur das Glücke meistern lassen/</l>
            <l>Und Menschendreuungen sich machen unterthan/</l>
            <l>Muß schauen wie man sie mit Satzung will verfassen/</l>
            <l>Die auch der Richter selbst nicht leichtlich halten kan.</l>
            <l>Da muß ein hoher Geist nicht hoch und edel heissen/</l>
            <l>Der nicht in Cronen sitzt und aus dem Purpur schaut/</l>
            <l>Muß den in Dinstbarkeit zu ehren sich befleissen/</l>
            <l>Der oft aus schlechtem Zeug ist worden aufgebaut.</l>
            <l>So muß das Silber offt gemeinem Ertzte dienen/</l>
            <l>So muß ein kluger Knecht vor einem Herren stehn/</l>
            <l>Der wie der Monde nur durch frembdes Licht geschie-</l>
            <l>nen/</l>
            <l>Und sonder Ahnen nicht darf vor die Thüre gehn.</l>
            <l>Doch will ich meinen Hals dem Joche nicht entziehen/</l>
            <l>So die Gewohnheit hat dem Menschen aufgelegt/</l>
            <l>Man muß die Last mit Lust zutragen sich bemühen/</l>
            <l>Wenn dieser es befihlt der Kron und Scepter trägt.</l>
            <l>Ich leide was ich kan/ es wird nicht ewig wehren/</l>
            <l>Die Kete nützt sich ab/ die Stricke gehn entzwey/</l>
            <l>Es muß der Menschen Zorn sich in sich selbst verzehren/</l>
            <l>Und wer gebunden lebt wird nach dem Tode frey.</l>
            <l>Was mich itzt trösten kan/ ist daß ich nichts verübet/</l>
            <l>Worauf das strenge Recht das Feuer ausgesetzt/</l>
            <l>Ein Fürst hat mich begehrt/ ich hab ihn auch geliebet/</l>
            <l>Und meine Seele war der seinen werth geschätzt.</l>
            <l>Ach Fürst/ läst deine Brunst noch etwas Thränen flies-</l>
            <l>sen/</l>
            <l>Geht ein getreues Ach durch deinen schönen Mundt/</l>
            <l>So wisse/ das mir diß wird meine Noth versüssen/</l>
            <l>Wer aber machet mir die treue Zeichen kund?</l>
            <l>Doch kan ich dein Gemüth und deinen Geist erkennen/</l>
            <l>So weiß ich das dich wird bewegen meine Noth/</l>
            <l>Du wirst in kurtzen diß die ärgste Zeitung nennen/</l>
            <l>So zeitlich kommen wird: Jtzt ist dein Agnes todt!</l>
            <l>Ich weiß das letzte Wort vergleicht sich Donnerschlä-</l>
            <l>gen/</l>
            <l>Besonders wenn du denckst an diesen schönen Tag/</l>
            <l>Als du mich hast geführt auf deinen geilen Stegen/</l>
            <l>Und dein erhitzter Mund auf meinen Lippen lag;</l>
            <l>Genug! mein Fürst und Herr/ was soll ich ferner schrei-</l>
            <l>ben?</l>
            <l>Geneuß der Jugend Lust/ gebrauche dich der Welt</l>
            <l>Du kanst auf deinem Stuhl und in dem Purpur blei-</l>
            <l>ben/</l>
            <l>Ob deine Liebe gleich durch einen Hencker fällt.</l>
            <l>Die Ehre hat mir noch dein Vater nicht entführ et/</l>
            <l>Daß ich gezeichnet bin durch deinen ersten Kuß;</l>
            <l>Ob meinen schwachen Leib gleich Gluth und Bluth</l>
            <l>berühret/</l>
            <l>So weiß ich/ daß man mir diß Kleinot lassen muß.</l>
            <l>Nunmehr gedenck ich bald aus böser Hand zukommen/</l>
            <l>Der Agnes bestes Theil/ O Fürst! beruht bey dir/</l>
            <l>Hast du die Rosen mir vor diesem abgenommen/</l>
            <l>So findet unser Feind die Dornen nur allhier.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
