<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die beständige Creutz-Trägerin/  
  Bey Absterben Fr. R. C. K. g. R. den 3. Mertz  
 1680. aufgeführet.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-112</measure>
        <measure type="syllables">1332</measure>
        <measure type="tokens">929</measure>
        <measure type="characters">5385</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die beständige Creutz-Trägerin/  
  Bey Absterben Fr. R. C. K. g. R. den 3. Mertz  
 1680. aufgeführet.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geh aus des Creutzes Last und aus der Trübsal Hitze/</l>
            <l>Nunmehr O Seelige in Edens Garten ein/</l>
            <l>Kein Wetter schreckt dich jetzt/ es dräuen keine Blitze/</l>
            <l>Und nach des Grabes Nacht folgt heller Sonnen-</l>
            <l>Du hast mit Ruhm gekämpfft und mit Gedult getragen</l>
            <l>Das Creutz-Fahn/ welches dir dein Heyland überreicht.</l>
            <l>Die Welt ist triumphirt/ der Satan ligt geschlagen/</l>
            <l>Versichert daß kein Sieg der Helden deinem gleicht.</l>
            <l>Es rühme Scythien die Mann-behertzten Frauen/</l>
            <l>So an die rechte Brust der Lantze Staal gesetzt/</l>
            <l>Du warst in größrem Muth und Löwen-Hertz zu schauen/</l>
            <l>Weñ du dein Glaubens Schwerd hast auf den Feind gewetzt.</l>
            <l>So ist dein Kampff mehr schwer als einer je gewesen/</l>
            <l>Den uns das stoltze Rom in seinen Fechtern wieß/</l>
            <l>Es hat zwar Crocodil und Tiegerthier erlesen/</l>
            <l>Die es/ O Grausamkeit! auff nackte Menschen ließ!</l>
            <l>Du aber hast gekämpfft gar mit der alten Schlangen/</l>
            <l>Die nach der Seelen stets mit offnem Rachen schnappt.</l>
            <l>So hat den Python nicht Apollens Arm gefangen/</l>
            <l>Als du den schnöden Fürst der Finsternüß ertappt.</l>
            <l>Erblaste </l>
            <l>Den hochberühmten Kampf/ trugst du dein Creutz nur vor?</l>
            <l>Hast du zu diesem dich im Creutz allein gewendet/</l>
            <l>Der an desselben Holtz sein Leben auch verlohr.</l>
            <l>In solchem Zeichen hast du Ritterin gesieget.</l>
            <l>Es schweige doch die Welt von ihrem Kämpffen still.</l>
            <l>Dein gut Gewissen ists/ das dich allein vergnüget/</l>
            <l>Dein wahres Christenthum das kräfftigste Sigill.</l>
            <l>Und wie ein Fechter sonst/ nicht wie die Andabaten/</l>
            <l>Vergeb’ne Streiche thut und mit den Lüfften spielt;</l>
            <l>So liest du dir auch hier nicht andre Hülffe rathen/</l>
            <l>Du hast durch GOttes Geist geleitet scharff gezielt.</l>
            <l>Lieffst mit genauem Fleiß in des Beruffes Schrancken/</l>
            <l>Und woltest Tag und Nacht in der Bereitschafft stehn.</l>
            <l>Es mag sich noch Athen umb seine Läuffer zancken/</l>
            <l>Und wer am ersten soll gekrönt als Sieger gehn.</l>
            <l>Dort ward ein schlechter Platz in kurtzer Zeit durchrennet</l>
            <l>Und bloß ein Krantz ertheilt von Eich’ und Myhrrten Laub.</l>
            <l>Wer deinen Siegs-Krantz sieht und deine Krone kennet/</l>
            <l>Der sagt/ das Perlen Glaß und Diamanten Staub.</l>
            <l>Wie eyffrig hast du nicht bey deinem Fahn gehalten?</l>
            <l>Es war ja Christi Creutz der Schwachheit Trost und Stab.</l>
            <l>Der Ertz-Schrein/ der den Schatz des Himmels pflegt zu halten/</l>
            <l>Der Nachlaß aller Schuld/ der Gottsfurcht Opffer Gab.</l>
            <l>Das hast du Seelige mit solchem Muth getragen/</l>
            <l>Daß seine Last dir leicht und sein Joch sanffte schien.</l>
            <l>Dein Arbeit hat gewehrt biß zu den letzten Tagen/</l>
            <l>Da nun des Lebens Geist wolt aus dem Cörper ziehn.</l>
            <l>Du hast zwar offt geseuffzt/ geächtzet und geruffen:</l>
            <l>Ists möglich/ nimm die Last doch mein Erlöser weg!</l>
            <l>Doch weil des Himmels Bahn gebaut von Creutzes Stuffen/</l>
            <l>So blieb Anfechtung nur ein Probstein zu dem Zweck.</l>
            <l>Und wer mit murren trägt/ den wird die Bürde drücken.</l>
            <l>Diß ist die gröste Kunst so bloß ein Christ beliebt/</l>
            <l>Daß er bey Leidens-Zeit sich nur in allen Stücken</l>
            <l>Nach GOttes Willen hält und diesem sich ergiebt.</l>
            <l>Die Hitze brennt nicht stets/ es muß der Abend kommen/</l>
            <l>Und unser Gnaden-Lohn ist überschwenglich groß!</l>
            <l>So bald das kurtze Licht des Lebens ist verglommen/</l>
            <l>So bald macht uns der Tod von Sorg und Kummer loß.</l>
            <l>Der hier mit Thränen säet der erndtet Freuden-Garben.</l>
            <l>Gott holt uns aus der Tieff und mitten aus der Fluth;</l>
            <l>Er läst uns offt in Noth verzappeln und offt darben/</l>
            <l>Damit er wieder wol uns tausendfältig thut.</l>
            <l>Und dieser trocknet nun/ Verblichne/ deine Zähren/</l>
            <l>Der legt dich als ein Lamm in seine Gnaden-Schos.</l>
            <l>Was können Sterbliche mehr wünschen und begehren/</l>
            <l>Als daß sich GOtt vermählt mit einem Erdenklos.</l>
            <l>Triumph Creutz-Trägerin! Triumph die Sieges-Kronen/</l>
            <l>Sind unvergleichlich schön und auch unschätzbar werth!</l>
            <l>Mit dem kan nicht die Gunst gekrönter Häupter lohnen/</l>
            <l>Was dir der grosse GOtt aus Gnaden jetzt beschehrt.</l>
            <l>Du kommst auch früh zum Ziel im Frühling deiner Jahre/</l>
            <l>Und solt uns hier zum Ruhm die </l>
            <l>Die Blume sey geschenckt zu letzt noch deiner Bahre/</l>
            <l>Es trifft Gestalt und Art und die Auslegung ein.</l>
            <l>Es mag die Sonne kaum ihr güldnes Rad uns zeigen/</l>
            <l>Wenn früh die Morgenröth ihr Purpur-Zelt auffdeckt;</l>
            <l>So wird aus Liebe sie sich zu der Sonnen neigen/</l>
            <l>Und trägt die Blätter stets nach ihrem Strahl gestreckt.</l>
            <l>Sie lebet mit der Sonn und stirbt fast mit der Sonnen/</l>
            <l>Indem sie welckende die Krone ziehet ein;</l>
            <l>Ingleichem Glaubens-Oel ist auch dein Hertz zerronnen</l>
            <l>So offt es angeblickt des Heylands Liebes-Schein.</l>
            <l>Wenn sein beflammter Strahl dich hat erwärmt von oben/</l>
            <l>In was vor Anmuth stand nicht deiner Blüthe Pracht.</l>
            <l>Es wird der Freunde Mund dich unauffhörlich loben/</l>
            <l>Daß deine Frömmigkeit unsterblich dich gemacht.</l>
            <l>Du kehrtest wie ein Blat nach GOtt nur deinen Willen/</l>
            <l>In diesem wachst du auff/ in diesem schlieffst du ein.</l>
            <l>Und wie sein wahrer Mund pflegt alles zu erfüllen</l>
            <l>So mustest du für ihm ein gut Geruch auch seyn.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Und hebt nach kurtzer Frist ihr prächtig Haupt empor/</l>
            <l>Bey dir war auch Gedult im Creutz und Leyd zu finden/</l>
            <l>Die Liebe gegen GOtt gieng allen Sorgen vor.</l>
            <l>Du warst in deinem Hauß auch eine </l>
            <l>So ihren Ehschatz hat als ihre Sonn geehrt.</l>
            <l>Bemühsam/ daß du stets durch deine treue Hände</l>
            <l>Und kluge Häußlichkeit die Nahrung hast vermehrt.</l>
            <l>Dem hast du </l>
            <l>Auff deiner Kinder Drey aus Mutter Pflicht geneigt.</l>
            <l>Es labt der Blumen Schaar nicht so der Sonne Kertze</l>
            <l>Als deinen Blumen du gutthätig dich erzeigt.</l>
            <l>Es sinckt der </l>
            <l>Du auch </l>
            <l>Wer kan der deinen Weh und Jammer recht erwägen/</l>
            <l>Dein Blut ist Mutter-loß/ dein Herr ohn Hertz und Sinn.</l>
            <l>Doch wie du durch dein Creutz im Glauben hast gesieget/</l>
            <l>So soll auch diß der Trost der </l>
            <l>Daß der so alle Welt für unser Heil vergnüget/</l>
            <l>Uns täglich zu dem Creutz als Träger ladet ein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
