<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Neuntes Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">32</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-32</measure>
        <measure type="syllables">392</measure>
        <measure type="tokens">280</measure>
        <measure type="characters">1644</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Neuntes Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hierauf ward alles still: die </l>
            <l>Stund wieder auf und warff den Gegensaz darein:</l>
            <l>„red! sprich nur was du willst; doch wirst du nicht erweisen,</l>
            <l>„daß deine Feder mehr, als meine Leyr zu preisen.</l>
            <l>65”Du sagst man wisse nichts von jenem Alterthum,</l>
            <l>„aus dem das Vaterland Herz, Redlichkeit und Ruhm</l>
            <l>„auch selbst den Nahmen führt. Was machte deine Feder?</l>
            <l>„konnt Buch’ und Eiche nicht dir dienen wie die Ceder?</l>
            <l>„du selbst, redst du nicht oft von jener Helden Zahl,</l>
            <l>70”Der dieses Vaterland so Schuz als Heil empfahl?</l>
            <l>„du sagst, daß ihre Brust stets ohne Furcht gestritten;</l>
            <l>„daß sie mit Redlichkeit, mit wahrhaft deutschen Sitten,</l>
            <l>„mit Herzen voller Treu für Land und Leut gewacht;</l>
            <l>„nur dieß ein Glück genennt, was Brüder glücklich macht.</l>
            <l>75”Du sagst, in diesen sey der Deutschen Ruhm entglommen;</l>
            <l>„von ihnen sey die Treu und Großmuth hergekommen.</l>
            <l>„dort habe man den Trieb, der Falschheit liebt, gehaßt;</l>
            <l>„die Tugend kaum gewußt, sich doch damit gefaßt.</l>
            <l>„der Ehrgeiz, frey zu seyn, und nicht verkauft zu leben</l>
            <l>80”Sey von denselben her den Deutschen eingegeben.</l>
            <l>„erzählst du nicht: daß dort der theure Leyer-Klang,</l>
            <l>„weil er dem Krieger Muth von Sieg und Lorbern sang,</l>
            <l>„den Barden zu dem Haupt desselben Volcks erhoben?</l>
            <l>„wie weißt du dann so viel an jener Schaar zu loben?</l>
            <l>85”Wie weißt du dieß und das von jener finstern Zeit?</l>
            <l>„da nichts als mein Gesang die Helden eingeweiht.</l>
            <l>„woher ists dir bekannt? die Barden wirst du sagen,</l>
            <l>„die wußten Ehr und Lob der Helden vorzutragen.</l>
            <l>„ja! Barden: dieß Geschlecht ists, daß den Ruhm besang,</l>
            <l>90”Es wußte nichts um dich, nur um den Cither-Klang.</l>
            <l>„so wiederhohl’ ich frey, daß, was ich jezt besinge,</l>
            <l>„biß in die spätste Welt mit seinem Nachruhm dringe.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
