<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Zweyter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">217</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-12 3-26 4-12 5-6 6-12 7-22 8-4 9-119</measure>
        <measure type="syllables">3109</measure>
        <measure type="tokens">1900</measure>
        <measure type="characters">11431</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1749</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199517"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Zweyter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jtzo stieg über die Cedernwälder der Morgen her-
unter.</l>
            <l>Jesus erhub sich, ihn sahn in der Sonne die See-</l>
            <l>Als sie ihn sahn, da sangen zwo Seelen so gegeneinan-</l>
            <l>Adams Seele, mit ihr die Seele der göttlichen Eva:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schönster der Tage, du sollst vor allen künftigen Tagen</l>
            <l>Festlich und heilig uns seyn, dich soll vor deinen Gefähr-</l>
            <l>Kehrst du wieder zurück, die Seele des Menschen der Se-</l>
            <l>Und der Cherub, beym Aufgang und Untergange, begrüssen.</l>
            <l>Steigst du zur Erden herab; verbreiten dich Orione</l>
            <l>Durch die Himmel; und gehst du beym Throne der Herr-</l>
            <l>Heilig hervor, so wollen wir dir in feyrendem Aufzug</l>
            <l>Jauchzend mit Hallelujagesängen entgegen segnen!</l>
            <l>Dir, unsterblicher Tag, der du unsern getrösteten Augen</l>
            <l>Gott, den Meßias, auf Erden in seiner Erniedrung</l>
            <l>Wie er so schön ist! O, unser Meßias in menschlicher</l>
            <l>Wie sich in seinem erhabenen Ansehn die Gottheit ent-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Selig bist du und heilig, die du den Meßias gebarest,</l>
            <l>Seliger als Eva, die Mutter der Menschen. Unzählbar</l>
            <l>Sind zwar die Söhne von ihr, doch zugleich unzählbare</l>
            <l>Aber du hast einen, nur einen göttlichen Menschen</l>
            <l>Einen gerechten, ach einen unschuldigen theuren Meßias</l>
            <l>Einen Sohn GOttes, unsterbliche Tochter der Erde, ge-</l>
            <l>Zärtlich mit irrendem Blick seh ich zur Erden hernieder,</l>
            <l>Dich, Paradieß, dich seh ich nicht mehr. Du bist in den</l>
            <l>Weggeschwemmt, in Wassern der allgegenwärtigen Sünd-</l>
            <l>Deiner erhabnen umschattenden Cedern, die GOttes</l>
            <l>Deiner friedsamen Lauben, der jungen Tugend Behausung,</l>
            <l>Hat kein Sturmwind, kein Donner, kein Todesengel ge-</l>
            <l>Bethlehem, wo ihn Maria gebar, und ihn brünstig um-</l>
            <l>Sey du mir mein Eden; du Brunnen Davids, die Quelle,</l>
            <l>Wo ich göttlich erschaffen zuerst mich sahe, du Hütte,</l>
            <l>Wo er weinte, sey du mir die Laube der ersten Unschuld!</l>
            <l>Ach hätt ich dich in Eden geboren, du Göttlicher! hätt ich</l>
            <l>Gleich nach vollbrachter entsetzlichen That dich, Sohn,</l>
            <l>Siehe, so wär ich mit dir zu meinem Richter gegangen;</l>
            <l>Da, wo er stand, wo unter ihm Eden zum Grabe sich</l>
            <l>Wo der Erkentnisse Baum mir fürchterlich rauschte, wo</l>
            <l>Seiner Donner den Fluch uns und der Erde zuriefen,</l>
            <l>Wo ich im bangen Erdbeben dahin sank, und sterben wollte,</l>
            <l>Da wär ich zu ihm gegangen; dich, Sohn, hätt ich wei-</l>
            <l>Und an mein Herze gedrückt, und gesagt: Ach zürne</l>
            <l>Zürne nicht mehr, ich habe den Mann Jehova geboren!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heilig bist du, und anbetenswürdig und ewig, o Er-</l>
            <l>Der du dir deinen göttlichen Sohn von Ewigkeit zeug-</l>
            <l>Und ihn, nach deinem Bilde gezeugt, zum Erlöser der</l>
            <l>Meines von mir beweinten Geschlechts, erbarmend er-</l>
            <l>Gott hat meine Thränen gesehen; ihr habt sie gesehen,</l>
            <l>Seraphim, und sie gezählt; auch ihr, ihr Seelen der Tod-</l>
            <l>Seelen meines entschlafnen Geschlechts, habt sie alle ge-</l>
            <l>Wärest du nicht, o Messias, gewesen, die ewige Ruhe</l>
            <l>Hätte mir selbst traurig, und ungenießbar geschienen.</l>
            <l>Aber in deinem göttlichen Umgang, von deiner Erbar-</l>
            <l>Stifter des ewigen Bundes, sanft überschattet, da lernt</l>
            <l>Selbst in zärtlicher Wehmuth mehr Seligkeiten empfin-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und nun trägst du sein Bild, das Bild des sterblichen</l>
            <l>Gottmensch Erlöser, dich beten wir an! Vollende dein</l>
            <l>Das du für uns, unsterblicher GOtt, zu vollenden her-</l>
            <l>Mache die Erde bald neu, die du zu verneuen beschlossest,</l>
            <l>Dein und unser Geburtsland. Komm bald gen Himmel</l>
            <l>Komm, sey gegrüsset in deinen Erbarmungen, GOttmensch</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also ertönte mit mächtigem Klang die Stimme der</l>
            <l>Durch die Gewölbe der englischen Burg. Der Messias</l>
            <l>Fern in der Tiefe. Wie mitten in dichtrischen Einsied-</l>
            <l>In zukünftige Folgen vertieft, prophetische Weisen</l>
            <l>Dich von fern, sanftwandelnde Stimme des Ewigen, hö-</l>
            <l>Jesus gieng den Oelberg hinab. An der Mitte des Oel-</l>
            <l>Stand ein Palmbaum auf niedrigen Hügeln vor allen er-</l>
            <l>Von leichtschimmernden Wolken des Morgennebels um-</l>
            <l>Unter dem Palmbaum vernahm der Messias den Schutz-</l>
            <l>Raphael ist sein Name, der ihn hier betend verehrte.</l>
            <l>Liebliche Winde zerflossen vom Oelbaum, und trugen die</l>
            <l>Die sonst kein Geschöpfe nicht hörten, zum Mittler her-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Raphael komm, rief ihn der Messias mit freundlichem</l>
            <l>Wandle mir hier ungesehen zur Seite. Wie hast du die</l>
            <l>Unsers lieben Johannes unschuldige Seele bewachet?</l>
            <l>Was für Gedanken, die deinen Gedanken, o Raphael,</l>
            <l>Hatte sie? Wo ist er itzt? Ich bewacht ihn, sagte der Se-</l>
            <l>Wie man die Erstlinge deiner Erwählten, o Mittler, be-</l>
            <l>Seinen eröffneten Geist umschatteten heilige Träume,</l>
            <l>Träume von dir. O hättest du ihn da schlummern gesehen,</l>
            <l>Als er dich, Göttlicher, sah! Ein heiliges Frühlingslä-</l>
            <l>Füllte sein Antlitz. Dein Seraph hat auch in Edens Ge-</l>
            <l>Adam gesehn, da er schlief, und das Bild der werdenden</l>
            <l>Und des bauenden Schöpfers vor seine Gedanken herab-</l>
            <l>Aber so schön war er nicht, wie dein göttlicher Jünger Jo-</l>
            <l>Doch itzt ist er dort unten in traurigen nächtlichen Grä-</l>
            <l>Und klagt einen besessenen Mann, der im Staube der</l>
            <l>Fürchterlich bleich, wie ein bebend Gerippe, hinausge-</l>
            <l>Jesus, du soltest ihn sehn, du soltest den zärtlichen Jünger</l>
            <l>Neben ihm voller mitleidigen Kummers und Wehmuth</l>
            <l>Wie ihm vor Menschenliebe sein Herz erbarmend zerflies-</l>
            <l>Wie er erbebt. Mir selbst drang eine wehmüthige Thräne</l>
            <l>Zitternd ins Auge. Da wandt ich mich weg. Das Leiden</l>
            <l>Die du zur Ewigkeit schufst, ist mir stets durch die Seele</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Raphael schwieg. Das Auge des Mittlers sah zürnend</l>
            <l>Grosser Vater, erhöre mich itzt. Der Menschenfeind werde</l>
            <l>Deinen Gerichten ein ewiges Opfer, das jauchzend der</l>
            <l>Das voll Bestürzung und Schand und Schmach die Hölle</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sagt er, und näherte sich den Gräbern der Todten.</l>
            <l>Unten am mitternächtlichen Oelberge waren die Gräber</l>
            <l>In zusammengebirgte zerrüttete Felsen gehauen.</l>
            <l>Dick und finster verwachsene Wälder verwahrten den Ein-</l>
            <l>Vor dem Blicke des fliehenden Wandrers. Ein trauriger</l>
            <l>Stieg, wenn über Jerusalem schon der Mittag sich senkte,</l>
            <l>Zu den Gräbern noch dämmernd mit kühlem Schauer hin-</l>
            <l>Samma, so hieß der besessene Mann, lag neben dem</l>
            <l>Seines jüngsten geliebtesten Sohns in kläglicher Ohn-</l>
            <l>Satan ließ ihm die Ruh, ihn desto ergrimmter zu quälen.</l>
            <l>Hier lag er bey den Gebeinen des Knabens in Moder und</l>
            <l>Neben ihm stand sein anderer Sohn, und weinte zu GOtt</l>
            <l>Jenen verstorbenen, welchen der Vater und Bruder be-</l>
            <l>Hatte vordem die zu zärtliche Mutter, durch Flehen erwei-</l>
            <l>Mit in die Gräber zum Vater hinab gebracht, welchen der</l>
            <l>Ungestüm und voll grimmiger Wut bey den Todten her-</l>
            <l>Ach mein Vater! so rief der kleine geliebte Benoni,</l>
            <l>Und entfloh den Armen der Mutter, die ängstlich ihm nach-</l>
            <l>Ach mein Vater, umarme mich doch! und hielt seine</l>
            <l>Drückte sie an sein Herz. Der Vater umfaßt ihn, und bebte</l>
            <l>Da nun der Knabe mit kindlicher Inbrunst ihn zärtlich</l>
            <l>Da er mit stillem liebkosenden Lächeln ihn jugendlich an-</l>
            <l>Warf ihn der Vater an einen entgegenstehenden Felsen,</l>
            <l>Daß sein zartes Gehirn an blutigen Steinen herabrann,</l>
            <l>Und die unschuldige Seele, mit leisem Röcheln, entflohe.</l>
            <l>Nunmehr klagt er ihn trostlos, und faßt das kalte Behält-</l>
            <l>Seiner Gebeine mit sterbendem Arm. Mein Sohn, ach</l>
            <l>Ach Benoni, mein Sohn! so sagt er, und jammernde</l>
            <l>Stürzen vom Auge, das bricht und langsam starrend</l>
            <l>Also lag er und ängstete sich, da der Mittler hinabkam.</l>
            <l>Joel, der andere Sohn, verwandte sein thränendes Ant-</l>
            <l>Von dem Vater, und sah den Messias im Grabmal daher-</l>
            <l>Ach! mein Vater, erhub er voll froher Verwundrung die</l>
            <l>Jesus der grosse Prophet, kömmt in die Gräber hernie-</l>
            <l>Satan hört es, und sahe bestürzt durch die Oeffnung des</l>
            <l>Also sehn Gottesleugner, der Pöbel, aus düstern Ge-</l>
            <l>Wenn das hohe Gewitter am donnernden Himmel herauf-</l>
            <l>Und der Rache gefürchtete Wagen in Wolken sich wälzen.</l>
            <l>Satan hatte bisher nur Samma von ferne gepeinigt,</l>
            <l>Aus den tiefsten entlegensten Enden des nächtlichen Grab-</l>
            <l>Sandt er langsame Plagen hervor. Jtzt erhub er sich</l>
            <l>Rüstete sich mit Todesschrecken, und stürzt auf Samma.</l>
            <l>Samma sprang auf, dann fiel er von neuem ohnmächtig dar-</l>
            <l>Seine dem Tode noch kaum entgegenringende Seele</l>
            <l>Trieb ihn, von dem mördrischen Feind zur Verzweiflung</l>
            <l>Felsen an. Hier wolt ihn vor deinen göttlichen Au-</l>
            <l>Grosser Messias, der Satan am schroffen Felsen zer-</l>
            <l>Doch du warest schon da, und deine voreilende Gnade</l>
            <l>Trug dein verlassnes Geschöpf auf treuen allmächtigen Flü-</l>
            <l>Daß er nicht sank. Da ergrimmte der Geist des Men-</l>
            <l>Und erbebte. Die kommende Gottheit erschreckt ihn von</l>
            <l>Indem richtete JEsus sein helfendes Antlitz auf Sam-</l>
            <l>Eine belebende göttliche Kraft, mit dem Blicke verein-</l>
            <l>Gieng von ihm aus. Da erkannte der arme verlassene</l>
            <l>Seinen Erlöser. Ins bleiche schon halbverweste Gesichte</l>
            <l>Kam die Menschheit zurück, er schrie, und weinte gen</l>
            <l>Jtzt wollt er reden, allein kaum kont er von Freuden</l>
            <l>Bebend stammeln. Doch breitet er sich mit sehnlichen</l>
            <l>Nach dem Ewigen aus, und sah mit getrösteten Augen,</l>
            <l>Voll von Entzückung, nach ihm von seinem Felsen herun-</l>
            <l>Wie die Seele trübsinniger Weisen, die, in sich gekehret,</l>
            <l>An der Unsterblichkeit ihrer zukünftigen Dauer verzwei-</l>
            <l>Innerlich bebt; der Ewigen schauert vor ihrer Zernich-</l>
            <l>Aber itzt nahet sich ihr der weisern Freundinnen eine,</l>
            <l>Jhrer Unsterblichkeit sicher, und stolz auf GOttes Ver-</l>
            <l>Kömmt sie zu ihr mit tröstendem Blick. Die trübe Ver-</l>
            <l>Heitert sich auf, und windet mit Macht von jammerndem</l>
            <l>Ungestüm freudig sich los; nun jauchzt die ewige segnend,</l>
            <l>Wie im Triumph, über ihrer verneuten unsterblichen</l>
            <l>Also empfand der besessene Mann die Beruhigung GOt-</l>
            <l>Und drauf sprach der Messias mit mächtiger Stimme zu</l>
            <l>Geist des Verderbens, wer bist du, der du vor meinem</l>
            <l>Dies zur Erlösung erwählte Geschlecht, die Menschen, so</l>
            <l>Ich bin Satan, antwortet ein zorniges tiefes Gebrülle,</l>
            <l>König der Welt, die oberste Gottheit unsclavischer Gei-</l>
            <l>Die mein Ansehn zu etwas erhabnerm, als zu den Ge-</l>
            <l>Himmlischer Sänger bestimmt hat. Dein Ruf, o sterb-</l>
            <l>Dieser dein Ruf drang, wer du auch bist, zur untersten</l>
            <l>Selbst ich verließ sie, sey stolz auf deines Königs Bemü-</l>
            <l>Dich von himmlischen Sclaven verkündigten Heiland, zu</l>
            <l>Doch du wurdest ein Mensch, ein götterträumender Se-</l>
            <l>Wie die, welche mein mächtiger Tod in die Erde begra-</l>
            <l>Darum gab ich nicht Acht, was die ueuen Unsterblichen</l>
            <l>Doch nicht müßig zu seyn, so plagt ich, das hast du gese-</l>
            <l>Deine Geliebten, die Menschen. Da sieh des Todes Ge-</l>
            <l>Meine Geschöpf, auf diesem Gesicht! Jtzt eil ich zur Hölle.</l>
            <l>Unter mir soll mein allmächtiger Fuß das Meer und die</l>
            <l>Mir anständige Wege zu bahnen, gewaltsam verwüsten.</l>
            <l>Dann soll die Höll im Triumph mein königlich Angesicht</l>
            <l>Willst du was thun, so thu es alsdann. Ich kehre zu-</l>
            <l>Hier auf der Welt mein erobertes Reich, als König, zu</l>
            <l>Unterdeß stirb noch, Verlassner, vor mir! So sagt er, und</l>
            <l>Stürmend auf Samma. Allein des ruhigschweigenden</l>
            <l>Stille verborgne Gewalt kam, gleich der Allmacht des</l>
            <l>Wenn er Welten geheim und still den Untergang zuwinckt,</l>
            <l>Satan im Zorne zuvor; er floh, und vergaß im Entflie-</l>
            <l>Unter allmächtigem Fusse das Meer und die Erde zu</l>
            <l>Unterdeß stieg Samma von seinem Felsen hernieder.</l>
            <l>Also entfloh vom hohen Euphrates Nebucadnezar,</l>
            <l>Da ihm der Rathschluß der heiligen Wächter die mensch-</l>
            <l>Wiederum gab, und ihn zum Anschaun des Himmels er-</l>
            <l>Gottes Schrecknisse gingen nicht mehr, mit dem Rau-</l>
            <l>Vor ihm in dunklen sinaischen Donnerwettern vorüber.</l>
            <l>Nebucadnezar kam auf die stolzen Höhen zu Babel,</l>
            <l>Nicht mehr als GOtt; er lag, von da gen Himmel ver-</l>
            <l>Dankbar im Staube gebeugt, den Ewigern anzubeten.</l>
            <l>Also kam Samma zu JEsu herab, und fiel vor ihm nieder!</l>
            <l>Darf ich dir folgen, du heiliger Mann? ach laß mich mein</l>
            <l>Das du mir wieder geschenkt, bey dir, Mann GOttes,</l>
            <l>Also sagt er, und schlung sich mit brünstigen zitternden</l>
            <l>Um den Erlöser, der ihm, mit menschenfreundlichen</l>
            <l>Dieses erwiederte: Folge mir nicht, doch verweile dich</l>
            <l>Mehr als sonst um Golgathas Hügel, da wirst du die</l>
            <l>Abrahams und der Propheten mit deinen Augen erbli-</l>
            <l>Indem JEsus zu Samma so sprach, da wandte sich</l>
            <l>Zu Johannes, und sagte zu ihm, mit schüchterner Un-</l>
            <l>Ach du lieber Mann, führe du mich zum grossen Propheten,</l>
            <l>Daß er mich höre, du kennest ihn ja. Der zärtliche</l>
            <l>Nahm ihn, und führt ihn zu JEsu, da sagt er in seiner</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
