<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Unverblühte Lilie/  
 Bey Beerdigung Fr. S. Z. g. O. den 2.  
 Julii 1669.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">116</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-116</measure>
        <measure type="syllables">1413</measure>
        <measure type="tokens">935</measure>
        <measure type="characters">5524</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Unverblühte Lilie/  
 Bey Beerdigung Fr. S. Z. g. O. den 2.  
 Julii 1669.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>WoIEdler/ wo sein Geist mit Ach und Weh umbschren-
cket/</l>
            <l>Von Seufftzen angefüllt/ von Thränen überschwem̃t</l>
            <l>An seine Garten-Lust noch einst zurücke dencket/</l>
            <l>Und nicht des Hertzens Blut der Augen Stralen hemmt;</l>
            <l>So wird er unverblüht die edle Blumeschauen</l>
            <l>Die Name/ Stand und Zucht zu einer Lilge macht/</l>
            <l>Und daß/ ob in der Hitz ietzt schmachten Feld und Auen/</l>
            <l>Jhr Glantz im höchsten Grad der Schönheit sey gebracht.</l>
            <l>Es mag des Sommers Kleid mit Nelcken sich besternen/</l>
            <l>Die Lilie bleibt doch der Blumen Königin/</l>
            <l>Der Gärten bester Schmuck/ der Balsam der von fernen</l>
            <l>Uns Hertz und Seelerfreut/ und sticht den Amber hin.</l>
            <l>Es legte Jupiter an seiner Juno Brüste</l>
            <l>Den Helden Hercules/ als einen Säugling/ an/</l>
            <l>Ob so der Himmel ihm zu theile werden müste.</l>
            <l>Wie das gestillte Kind nicht weiter trincken kan/</l>
            <l>Ist doch der Göttin Milch im doppel Strom geflossen/</l>
            <l>Der zarte Perlen-Safft/ so auff die Erde sprang/</l>
            <l>War Zeug aus welchem erst die Lilien entsprossen/</l>
            <l>Und daß ein Schnee Geruch auff dero Blätter sanck:</l>
            <l>Was in die höh gespritzt das ist die Milchbahn worden/</l>
            <l>Die sich bey heller Nacht in tausend Sternen zeigt.</l>
            <l>Nun dieser Uhrsprung setzt die Lilg’ in Hoheits Orden/</l>
            <l>Daß sich für ihrem Stab der Blumen Pöfel neigt.</l>
            <l>Alleine Fantasey und toller Wahn der Alten:</l>
            <l>Dem Fabelwercke mist die Warheit niemand bey/</l>
            <l>Nein/ unser Lilie kan diesen Ruhm behalten/</l>
            <l>Daß sie der Ankunfft nach des Himmels Pflantze sey/</l>
            <l>Von GOttes Hand erbaut/ von solchem Stamm geboren/</l>
            <l>Der durch der Ahnen Ruhm und Thaten ist bekand/</l>
            <l>Zu einem Tugend-Bild auff Erden auserkohren/</l>
            <l>Zu einer Augen-Lust dem Liebsten zugesand.</l>
            <l>Und jetzt ob es wol scheint/ daß sie von uns gewichen</l>
            <l>In jenem Paradiß ein unverwelckte Blum/</l>
            <l>So mehr den Milch-Weg krönt/ als was der Mund der Grichen/</l>
            <l>Der irrdschen Lilien vermeldet hat zum Ruhm:</l>
            <l>Die werden hochgeschätzt von angenehmen Hauchen</l>
            <l>Und kräfftigem Geruch/ der jederman beliebt/</l>
            <l>Daß ihre Blätter vor die Schlangen-Stich zu brauchen/</l>
            <l>Und daß ihr lindes Oel den Wunden Artzney gibt:</l>
            <l>Der gute Tugend-Ruch von der erblasten Frauen/</l>
            <l>Jhr herrliches Gerücht ergetzet noch die Stadt/</l>
            <l>Und läst die Reinligkeit des Lebens Wandel schauen/</l>
            <l>Der warlich Lilgen rein/ und keine Flecken hat.</l>
            <l>Ja ihre Frömmigkeit kan auch den Neid bezwingen/</l>
            <l>Daß nicht sein gifftig Zahn des Ruhmes Blat benagt/</l>
            <l>Wenn sie so mühsam war dem Armen Trost zu bringen</l>
            <l>Und hülffreich sich erwieß/ wenn er die Noth geklagt.</l>
            <l>Kein Pomerantzen Oel/ noch der Jeßminen Tropffen</l>
            <l>Die gleichen sich dem Ruhm der Grufft und Bahre ziert.</l>
            <l>Wie ist/ </l>
            <l>Zu heilen dieser Schlag/ der gar die Seel berührt?</l>
            <l>In Chloris Blumen-Reich und lustigen Gefildern</l>
            <l>Kommt keine Blume so/ als wie die Lilg’/ empor:</l>
            <l>Sie auch die seelige der Kern von Weibes-Bildern</l>
            <l>Schwung sich durch Tugenden biß an der Sternen Chor.</l>
            <l>Und wie die Lilg ihr Haupt stets nach der Erde lencket</l>
            <l>Damit sie uns ein Bild der Demuth stellet für/</l>
            <l>So war ihr frommer Geist in Hoffart nicht versencket/</l>
            <l>Sie wuste/ daß wir frembd/ und keine Bleibung hier.</l>
            <l>Das uns manch trüber Tag in Staub und Aschen leget/</l>
            <l>Daß nicht die Sonne stets mit gleichen Blicken scheint.</l>
            <l>Und uns des Glückes Hand nicht güldne Müntze präget/</l>
            <l>Daß/ der im Morgen lacht/ offt auff den Abend weint.</l>
            <l>Ob gleich die Lilie mit Dornen wird versetzet/</l>
            <l>So geht ihr Silber Glantz/ und der Geruch nicht ein;</l>
            <l>Ob schon die seelige viel Trübsal offt verletzet/</l>
            <l>Hat die Beständigkeit doch Meister müssen seyn/</l>
            <l>Und sie dem Golde gleich in aller Noth bewehren</l>
            <l>Daß sie der Kranckheit Sturm großmüthigüberstand/</l>
            <l>Und ließ/ was irrdisch war/ den Würmern zu verzehren/</l>
            <l>Und zog der Seelen nach ins wahre Vaterland.</l>
            <l>Dem Purpur Salomons und seinen Herrligkeiten/</l>
            <l>Setzt der Erlöser selbst der Lilgen Schönheit für/</l>
            <l>Die reine Anmuth kan mit allen Blumen streiten/</l>
            <l>Weil sie sich nie vermischt mit frembder Farben Zier.</l>
            <l>War die Entseelte nicht der Schönheit Morgen-Sonne?</l>
            <l>War ihrer Glieder May mit Rosen nicht beblümt?</l>
            <l>Gebahr der Augen Glut nicht tausendfache Wonne/</l>
            <l>Und hat ein steinern Hertz nicht die Gestalt gerühmt?</l>
            <l>Die Kenschheit wird auch sonst durch Lilgen vorgemahlet;</l>
            <l>Daß diese Lilge der Keuschheit Seele hieß/</l>
            <l>Und reiner Liebe Flamm ihr treues Hertz bestrahlet/</l>
            <l>Ist Sonnenklar am Tag und mehr als zugewiß.</l>
            <l>Es sind die Lilien auch Mütter vieler Früchte/</l>
            <l>Ein eintzig Stängel hat zu Wien ihr funfftzig bracht/</l>
            <l>Wo anders Clusius sein Schreiben kein Getichte/</l>
            <l>Und Persiens Tusai sich nicht verdächtig macht.</l>
            <l>Woledler/ hat nicht auch im Lentzen erster Jahre/</l>
            <l>Der Garten seiner Eh’ mit Blut und Frucht geprangt?</l>
            <l>Die Zweige stehen noch umb ihrer Mutter Bahre/</l>
            <l>Der Mutter die allhier Hertzschmertzlich wird verlangt.</l>
            <l>Welch Redner kan doch nur den Seelen-Riß entdecken?</l>
            <l>Es mnsten Lilien der Alten Speise seyn/</l>
            <l>Wenn ihnen nicht die Wort im Munde solten stecken.</l>
            <l>Mir flöst der h</l>
            <l>Ich sinnte sonst auf Trost das tieffe Leid zu stillen/</l>
            <l>Das selbst </l>
            <l>Was den geehrten Schnee mit Freuden kont’ erfüllen/</l>
            <l>Sein Hertze zu sich zog/ wie Eisen der Magnet/</l>
            <l>Ach schmertzlicher Verlust/ das ist nun mehr erblasset/</l>
            <l>Und gibt/ zusammt der Frucht/ das kurtze Leben hin!</l>
            <l>Die Mutter wird ein </l>
            <l>Die erst das Leben gab/ kriegt sterben zum Gewin/</l>
            <l>Ach zarte Lilie unendlich zu beklagen!</l>
            <l>So dicke fällt der Thau nicht bey gestirnter Nacht/</l>
            <l>Als wir jetzt Thränen nur zu deiner Leiche tragen/</l>
            <l>Die Schmertzen außgeprest/ und Wemuth heiß gemacht.</l>
            <l>Doch schlagen wir uns noch mit eitelen Gedancken/</l>
            <l>So bald der Regungen umbzogner Fürhang weg/</l>
            <l>So müssen wir gestehn/ daß jetzt in Edens Schrancken</l>
            <l>Die Blume hat erlangt der Ewigkeiten Zweck.</l>
            <l>Sie ist gantz unverblüt in den so zarten Kindern/</l>
            <l>Und ihre Seele ruht in Gottes Hand und Reich.</l>
            <l>Woledler/ dieses kan den Schmertz in etwas lindern/</l>
            <l>Biß daß die lange Zeit hielt den er grimmten Streich.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
