<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An den Freyherrn von G ‒ ‒</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariae</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">40</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4</measure>
        <measure type="syllables">499</measure>
        <measure type="tokens">311</measure>
        <measure type="characters">1871</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1764</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20676-2"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An den Freyherrn von G ‒ ‒</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Klage nicht immer, o Freund, von einem feindlichen
Schicksal,</l>
            <l>Welches wir feindlicher noch in schwarzen Stunden uns</l>
            <l>Stelle die Welt dir nicht blos von ihrer traurigen Seite,</l>
            <l>Stelle sie dir von der guten auch vor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Soll ich den Vorhang einmal, der deine Freuden</l>
            <l>Aufziehn mit zaubernder Hand, und dir in heitern Pro-</l>
            <l>Helle Gefilde voll Glück, und lachende Landschaften zeit</l>
            <l>Welche die Melancholie dir verbarg?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bist du nicht weise mein Freund? Gewiß ein Ge-</l>
            <l>Nicht oft zu Ahnen gelegt, und zu westindischem Reich-</l>
            <l>Kan dir das tobende Meer, kan dir die wütende</l>
            <l>Rauben das, was nur der Seele gehört?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wärest du nun ein Monarch, dem Millionen ge-</l>
            <l>Dessen gefürchteten Ruhm unüberwindliche Flotten</l>
            <l>Ueber das zagende Meer kleinmüthigen Inseln verkün-</l>
            <l>Würdest du etwa glückseliger seyn?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Würdest du, einsam und ernst, mit deiner erha-</l>
            <l>Mehr noch bekannt seyn, als ietzt? und würden ver-</l>
            <l>Dichter aus Rom und Athen zum Throne des Königs</l>
            <l>Welcher nur blutiger Ehre gefolgt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Oder gedächtest du denn, wenn du beladene Flot-</l>
            <l>Ueber die Meere geschickt, dich mit dem Golde zu trö-</l>
            <l>Oder vermeintest du wohl in Cyperns bunten Gefilden</l>
            <l>Glücklicher ohne die Schwermuth zu seyn?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>G —, glücklich bist du, daß deine denkende Seele</l>
            <l>Sich mit seraphischem Schwung zu höhern Sphären</l>
            <l>Fließt auch dein Leben dahin, gleich Bächen in trauri-</l>
            <l>Ist denn dies Leben der Klage wohl werth?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber der Himmel hat ja dein philosophisches Le-</l>
            <l>Auch mit dem Glücke durchwebt, und mit der Freude</l>
            <l>Sage, für was für ein Glück willst du die Stunden</l>
            <l>Die du in einsamen Nächten durchdenkst?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hörest du nicht auch entzückt der holden Pirkerin</l>
            <l>Rühret dich nicht im Concert die Biankinische Geige?</l>
            <l>Schäumet Champagner Wein nicht in deinem umkrän-</l>
            <l>Singet die Hubersche Leyer nicht dir?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heitre die Stirne dann auf, die eremitische Run-</l>
            <l>Lange mit Tiefsinn und Ernst und Unzufriedenheit fur-</l>
            <l>Wende den Blick zum Olymp, und deine mächtige Leyer</l>
            <l>Singe dir fröliche Stunden herab!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
