<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als Tit.  
 Herr Georg Schöbel in die Hochlöbl. Frucht-  
 bringende Gesellschafft unter dem Titel des Himm-  
 lisch-gesinnten Anno 1669. auffgenom-  
 men wurde.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">276</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-276</measure>
        <measure type="syllables">3362</measure>
        <measure type="tokens">2222</measure>
        <measure type="characters">13378</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als Tit.  
 Herr Georg Schöbel in die Hochlöbl. Frucht-  
 bringende Gesellschafft unter dem Titel des Himm-  
 lisch-gesinnten Anno 1669. auffgenom-  
 men wurde.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß eine Blumen-Uhr der Kircher hat erfunden/</l>
            <l>Ist der gelehrten Welt aus seinen Schrifften</l>
            <l>Der Sonnen-Wende Blat entdecket Zeit und Stunden/</l>
            <l>So bald der Sonnen-Glantz bestralt der Erden Rund.</l>
            <l>Mein </l>
            <l>Und nach dem Himmel stets der Sinnen Blätter lenckt/</l>
            <l>Und daß gleich einer Uhr den Mittag du erreichet/</l>
            <l>Den Mittag höchster Zier mit Ruhm uñ Pracht umschrenckt/</l>
            <l>Ist wurdig/ daß es auch die Nachwelt möge wissen/</l>
            <l>Und daß es in dem Buch der Ewigkeiten steh’.</l>
            <l>Wenn hohe Seelen als ein wahres Mitglied küssen/</l>
            <l>Der hat sich schon vermählt den Sternen in der Höh’.</l>
            <l>Ich zweiffle nicht daran/ daß sich die Edle Palmen</l>
            <l>Mit Lorbern untermengt bemühn umb einen Krantz/</l>
            <l>Den nicht die Tyranney der Zeiten kan zermalmen/</l>
            <l>Und der bey Frost und Glut nie ändert seinen Glantz.</l>
            <l>Mich dünckt/ ich höre schon der Schwanen süsse Lieder/</l>
            <l>Wie jede Nachtigal der Musen zierlich singt/</l>
            <l>Und wie der Nachruhm sie auff güldenem Gefüder</l>
            <l>Dir/ werther Musen-Freund/ als ein Geschencke bringt.</l>
            <l>Soll ich allein durchsteint und kalter Marmel bleiben?</l>
            <l>Erhitzet keine Glut der Dichter meine Brust?</l>
            <l>Ich muß es zwar gestehn/ daß offt und viele Schreiben</l>
            <l>Macht zu den Reimen mir mehr Eckel als wol Lust:</l>
            <l>Und was mich reitzen kan/ sind himmlische Gedancken/</l>
            <l>In welche sich dein Geist so fest verwickelt hat/</l>
            <l>Mein Freund/ daß du verläst der Erden enge Schrancken/</l>
            <l>Und in Betrachtung dich deß Himmels machest satt.</l>
            <l>Laß uns das grosse Nichts die gantze Welt durchreisen/</l>
            <l>Laß uns ins Alterthum verfloßner Jahre gehn/</l>
            <l>Was uns der Grieche da/ dort wird der Römer weisen</l>
            <l>An Arbeit/ Kunst und Witz/ wie lange kont es stehn?</l>
            <l>Vermag ein sterblich Mensch was ewiges zu bauen?</l>
            <l>Wo sind die grossen Städt/ ach grosse Leichen! hin?</l>
            <l>Vergebens schweifft man Ertzt/ und lässet Steine hauen/</l>
            <l>Die schönsten Wercke sind deß Untergangs Gewinn.</l>
            <l>Daß Länder nicht mehr seyn/ daß Königreiche sterben/</l>
            <l>Daß der bey Norden wohnt/ so vor aus Westen kam/</l>
            <l>Daß Völcker frembder Art von frembden Völckern erben/</l>
            <l>Und Magellan den Weg nach mehrern Welten nahm;</l>
            <l>Ja/ daß die Erde selbst offt ihren Sitz verkehret/</l>
            <l>Und da itzt Flutten speyt/ wo vor Getreyde stand/</l>
            <l>Bald durch ein rasend Feu’r der Berge Marckverzehret/</l>
            <l>Bald durch einewig Eyß verschleust der Flüsse Strand/</l>
            <l>Sind nur deß Unbestands gemeine Trauer-Zeichen:</l>
            <l>An unsern Cörpern gehn mehr Jammer-Blicke für.</l>
            <l>Wornach der Hochmuth uns die Seegel heisset streichen/</l>
            <l>Was ist es? Wind und Dunst von thörichter Begier.</l>
            <l>Es sey/ daß wir die Welt und jede Kräuter kennen/</l>
            <l>Die Sternen in der Höh auff Fingern rechnen aus/</l>
            <l>Der Sonnen Leib befleckt/ den Monden bergicht nennen/</l>
            <l>Corallen wachsen sehn aus Thetis blauem Haus/</l>
            <l>Ja offt ein heilsam Oel aus Stein und Ertzt erpressen/</l>
            <l>Und wissen/ was der Geist in dem Magneten würckt/</l>
            <l>Daß wir des Himmels-Lauff/ der Erden Ziel gemessen/</l>
            <l>Und alle Wissenschafft in unserm Kopff umzirckt:</l>
            <l>Wird hier die Eitelkeit nicht unser Meister werden?</l>
            <l>Der grosse Trismegist verfiel mit seiner Kunst.</l>
            <l>Und wem sind unbekant die zornigen Geberden</l>
            <l>Der Griechen/ wenn sie sah’n/ daß ihre Lehren Dunst.</l>
            <l>Es müht sich Plato noch das höchste Gut zu finden/</l>
            <l>Es ruffet noch Stagyr das erste Wesen an/</l>
            <l>Und die Unsterblichkeit kan Socrates nicht gründen/</l>
            <l>Er opffert nur umbsonst dem </l>
            <l>Wie schön Chrisyppus uns die Tugend vor kan mahlen/</l>
            <l>Läst doch sein eitler Wahn den schnöden selbst-Mord zu.</l>
            <l>Des theuren Senecens erlauchte Weißheit-Strahlen</l>
            <l>Versagen ihm zuletzt der Sinnen wahre Ruh.</l>
            <l>Das ist das Tocken-Werck von menschlichem Verstande/</l>
            <l>So weit kan die Vernunfft nach ihrem Dünckel gehn:</l>
            <l>Die Männer nannte man Orakel in dem Lande/</l>
            <l>Noch konten sie vor Fall und Fäulnüß nicht bestehn/</l>
            <l>Da sie das beste Theil der Wissenschafft erwehlet/</l>
            <l>Und fast der Ewigkeit am nechsten sich gemacht.</l>
            <l>Was sonst der stoltze Mensch von Wunderthaten zehlet/</l>
            <l>Deckt die Vergessenheit mit ihrer langen Nacht.</l>
            <l>Daß Völcker gantz verhetzt einander auffgerieben/</l>
            <l>Daß Monarchien nun berühmte Baaren seyn;</l>
            <l>Daß der entmannte Pers hat Uppigkeit getrieben/</l>
            <l>Daß Griechen-Land der Türck jetzt schleust in Fessel ein/</l>
            <l>Und daß der Gothen Schwarm Rom und den Thron verstöret/</l>
            <l>Ja/ daß die Majestät auf teutschen Schultern schwebt/</l>
            <l>Und unser Landes-Volck nicht mehr die Hainen ehret/</l>
            <l>Und nach der Tugend so als vor nach Lastern strebt/</l>
            <l>Das macht der Wechsel-Gang der abgemässnen Zeiten/</l>
            <l>Von einer höhern Macht vorlängsten ausgesetzt;</l>
            <l>Alleine Schatten sinds der grauen Ewigkeiten/</l>
            <l>Weil auch der Untergang allhier die Zähne wetzt.</l>
            <l>Lust nun die Künstler sehn und ihrer Hände Wercke;</l>
            <l>Apelles Farben sind verblichen als wie er:</l>
            <l>Und des Lysippens Ertzt behält nicht seine Stärcke;</l>
            <l>Was Myron ausgehölt ist aller Anmuht leer:</l>
            <l>Was Phidias geschnitzt/ in tausend Stück gebrochen.</l>
            <l>Trajanus Sieges-Pracht/ und Bogen sind entzwey</l>
            <l>Die Schau-Plätz umbgekehrt/ die Wasser-Künst’ durchstochen/</l>
            <l>Der Bäder Lust verwüst durch frembde Raserey.</l>
            <l>Auch unsrer Zeiten Künst’ ob sie auffs höchste kommen/</l>
            <l>Und derer Treffligkeit die Vorwelt schamrot macht/</l>
            <l>Sind dem gemeinen Schluß des Hinfalls nicht entnommen/</l>
            <l>Der Tag/ der sie gebahr/ der hat auch seine Nacht.</l>
            <l>An was soll denn der Mensch nun sein Ergetzung haben?</l>
            <l>Soller ein Götzen-Knecht des rothen Klumpen seyn?</l>
            <l>Soll er in schnöder Lust der Jahre Lentz vergraben/</l>
            <l>Und tollen Regungen sich gäntzlich geben ein?</l>
            <l>So ist die Seele tod/ der Leib ein Aaß zu heissen/</l>
            <l>So von dem faulen Koht verdammter Laster stinckt;</l>
            <l>So ist er aus dem Buch der Lebenden zu reissen/</l>
            <l>Und würdig/ daß er Pech aus Lethens-Pfützen trinckt.</l>
            <l>Zwar/ wer der Erden Lust/ und hoch-geschätzte Sachen</l>
            <l>Mit irrdischer Vernunfft und Urtheil überlegt/</l>
            <l>Kan keinen andern Spruch/ als wol zu leben/ machen/</l>
            <l>Bevor/ wenn das Gelück das seine darzu trägt.</l>
            <l>Es sehnt sich Fleisch und Blut in Rosen auch zu schlaffen/</l>
            <l>Und die Ergetzlichkeit ist der Begierden Freund/</l>
            <l>Geld/ Gütter/ Stand und Pracht sind ihre Wehr und Wassen/</l>
            <l>Wormit die Tugend sie offt gar zu fällen meynt.</l>
            <l>Vlel müssen sich wie Wachs in eigner Brunst verzehren/</l>
            <l>Nachdem der Mensch gesinnt so hat er seinen GOtt:</l>
            <l>Doch/ wenn die letzte Glut wird Erd und Welt verkehren/</l>
            <l>Erhellet auß der Wahl das Leben und der Tod.</l>
            <l>Mein </l>
            <l>Der Charitinnen Hertz/ der Musen Lust und Zier/</l>
            <l>Daß in der Eitelkeit dein Hertze nicht zerrinnet/</l>
            <l>Daß ein weit höher Ziel du dir gesetzet für/</l>
            <l>Erkennt der blasse Neid/ und muß es selber loben.</l>
            <l>Wer an der Erden hengt/ der kommt nicht in die Hoh’,</l>
            <l>Die unbekante Krafft/ die würcket nur von oben/</l>
            <l>Daß ein gantz himmlisch Sinn bey seinem Himmel sich.</l>
            <l>Es ist ein grosser Kampff und ungemeines Streiten/</l>
            <l>Verachten/ was die Welt mit Wuntsch und Seufftzen ehrt/</l>
            <l>Und grösser ist es noch/ nicht auff dem Eyse gleiten/</l>
            <l>Da gar die Heiligen hat Aberwitz bethört.</l>
            <l>Wie bist du nun gesinnt? Verzeihe/ daß ichs sage/</l>
            <l>Mein </l>
            <l>Und daß ich Heucheley nicht in dem Hertzen trage/</l>
            <l>Hat dir/ als altem Freund/ entdecket längst die Zeit.</l>
            <l>Du widmest deine Jahr entfernt von allen Lüsten/</l>
            <l>Gott/ und der Musen-Volck. Was hast du nicht gethan/</l>
            <l>Von Kindes-Beinen auff? Von deiner Mutter Brüsten/</l>
            <l>Hat dich Eusebie zum Sohn genommen an.</l>
            <l>Der Hohen-Schulen Witz/ der fernen Reisen Länge/</l>
            <l>Und dann so manches Land/ wo Kunst und Weißheit blüht/</l>
            <l>Dir weiter beygelegt beliebter Gaben Menge/</l>
            <l>Die man in voller Frucht und höchstem Wachsthum siht.</l>
            <l>Seit daß das Vater-Land dich wieder hat empfangen/</l>
            <l>Und unser Mutter-Stadt genommen in die Schoß/</l>
            <l>Mit was vor Embsigkeit und brennendem Verlangen/</l>
            <l>Hast du derselben Ruhm und Lob gemachet groß.</l>
            <l>Ich schweige/ was du sonst den Musen zugeschrieben/</l>
            <l>Was der Unsterbligkeit dein Geist geopffert hat:</l>
            <l>Nun aber du auch bist im Palmen-Feld beklieben/</l>
            <l>Daß ein Erlauchtes Haupt dir gibt der Sonnen Blat/</l>
            <l>So heiß ich dtch mit Recht der Künste Sonnen-Wende/</l>
            <l>Du sihst den Himmel an/ dich der Gelehrten Schaar/</l>
            <l>Und ein Gestrenger Rath wolt eben zu dem Ende/</l>
            <l>Dich lebend Bücher-Hauß/ den Büchern stellen dar.</l>
            <l>Du hast der Ewigkeit ihr Reichthumb zu versorgen/</l>
            <l>Schatz-Kammern/ derer Schatz gewiß den Preiß behält.</l>
            <l>Denn Güter deß Gelücks/ die Menschen täglich borgen/</l>
            <l>Verfallen/ Weißheit ist der Tugend Löse-Geld.</l>
            <l>Wie wirst du weiter nicht den Palmen-Orden zieren/</l>
            <l>Und unsrer Mutter-Sprach ein theures Kleinod seyn.</l>
            <l>Wir können nimmermehr den wahren Ruhm verlieren/</l>
            <l>Denn unsre Sprache trotzt Welsch/ Spanisch und Latein.</l>
            <l>Wer siht im Teutschen-Land/ jetzt öde Wüsteneyen?</l>
            <l>Wer klagt den Himmei an/ daß er zu eisern sey/</l>
            <l>Die Erde sonder Frucht/ die Lüffte voller Dreuen/</l>
            <l>Die Wasser voller Schlamm/ das Volck voll Barbarey?</l>
            <l>Gewiß Arminius könt als Achilles stralen/</l>
            <l>Hätt unser Teutsches Blut auf Kunst so viel gewagt/</l>
            <l>Als daß es sich befliß den Schild mit Blut zu mahlen/</l>
            <l>Und in die Angen gieng den Feinden unverzagt.</l>
            <l>Nachdem die Enderung der Zeiten sich begeben/</l>
            <l>Daß gar der Käyser-Stamm auß unser Wurtzel steigt/</l>
            <l>Bekrönet Teutsch-Lands Brust ein unvergleichlich Leben/</l>
            <l>Es war den Waffen hold/ den Künsten auch geneigt.</l>
            <l>Ist nicht </l>
            <l>Der/ was die Faust verübt/ in Teutschen Reimen sang/</l>
            <l>Und hegte solche Leut/ auß welcher Mund der Helden</l>
            <l>Unsterblich Ehren-Ruhm/ durch Sud und Norden/ drang.</l>
            <l>Die Fürsten folgten nach/ und sungen in die Wette/</l>
            <l>Es war kein schlechtes Lob hierinn ein Meister seyn.</l>
            <l>Ach! daß der Zeiten Sturm uns nichts geraubet hätte/</l>
            <l>Wir sammleten darvon der Wörter Perlen ein.</l>
            <l>Was überblieben ist/ gibt uns den Grund zu kennen/</l>
            <l>Und was der Sylben Laut und Eigenschafft betrifft;</l>
            <l>So ist der Reime Band Kunst-mässig ja zu nennen/</l>
            <l>Bevor/ wer recht erwiegt der alten Ruhnen Schrifft.</l>
            <l>Die Gothen haben auch Fuß-Stapffen hinterlassen/</l>
            <l>Daß Anlaß unsrer Zeit wol nach zuforschen gibt.</l>
            <l>Die klugen Zeilen/ so die Leichen-Steine fassen/</l>
            <l>Beweisen/ wie sie stets die Sprache hochgeliebt.</l>
            <l>Solt’ ich der Poest der Dänen noch erwähnen/</l>
            <l>Die ein gantz volles Meer sinnreicher Sachen ist/</l>
            <l>So müst ich mich zugleich auß Kunst-Begierde sehnen/</l>
            <l>Und klagen/ daß man nicht bey uns dergleichen list.</l>
            <l>Wirfft nun der Neid mehr für/ daß wir nicht Bücher haben?</l>
            <l>Pocht denn der Römer nur mit seiner Schrifften Zahl?</l>
            <l>Viel hat/ die Mörderin der Kunst/ die Zeit begraben/</l>
            <l>Und viel dargegen gibt uns ein Gedächtnüß-Mahl.</l>
            <l>Doch/ wo vergeh ich mich? Seh ich die Herrligkeiten/</l>
            <l>Der Sprache Majestät und Wunder-reinen Glantz/</l>
            <l>Ja/ wie sie durch den Kreiß der Welt sich kan außbreiten/</l>
            <l>Und unter andern trägt den schönsten Ehren-Krantz;</l>
            <l>So muß ich ja gebückt die grossen Geister preisen/</l>
            <l>Die durch berühmten Fleiß diß Wesen außgedacht.</l>
            <l>Und wer nur Teutsch gesinnt/ wird ihnen Danck erweisen/</l>
            <l>Daß unser Sprache blüht in unverwelckter Pracht/</l>
            <l>Auch täglich sich vermehrt durch übersetzte Bücher/</l>
            <l>Der Teutschen Zunge legt fast jeden Lands-Mann auß/</l>
            <l>Und singt ein solches Lied/ das vor dem Sterben sicher/</l>
            <l>Das von der Grufft befreyt/ wenn gleich der Leib ist grauß.</l>
            <l>Mein Mund ist viel zu schwach die Helden zu besingen/</l>
            <l>Und ihr erlauchtes Lob acht dunckeln Zusatz nicht:</l>
            <l>Der jene muß sich in die Sternen-Fackeln schwingen/</l>
            <l>Der Göttern überreicht ein ziemendes Gedicht.</l>
            <l>Mein niedrig Epheu-Laub welckt für den grossen Palmen;</l>
            <l>Die Weiden siht man nicht bey hohen Cedern stehn;</l>
            <l>Ein starcker Wind zerbricht dem Korn-Baum seine Halmen/</l>
            <l>Die Eichen lassen Blitz und Donner auff sich gehn.</l>
            <l>Ich bin vergnügt/ </l>
            <l>Deß </l>
            <l>Daß du ein würdig Glied so hoher Seelen worden/</l>
            <l>Und deine Gaben man auch ausser Landes schätzt.</l>
            <l>Dein himmlisches Gemüth entbrant von Himmels-Flammen/</l>
            <l>Wird künfftig seiner Glut noch grösser Funcken streun.</l>
            <l>Denn Lob und Ehre sind der Tugend wahre Ammen/</l>
            <l>Was kan den Menschen mehr/ als solch Gerücht/ erfreun?</l>
            <l>Ich sehe schon im Geist die Kinder deiner Sinnen/</l>
            <l>Die Bücher/ welche du wirst bringen an das Licht:</l>
            <l>Denn Art läst nicht von Art/ dein himmlisches Beginnen/</l>
            <l>Thut/ wie der Himmel thut/ und ruhet niemals nicht.</l>
            <l>Du wirst den Helicon/ den Sion mehr besteigen/</l>
            <l>Und mitten in der Welt dir bau’n ein Paradieß/</l>
            <l>Frey/ keines Menschen Knecht/ glückselig/ und dein eigen/</l>
            <l>Wie unser’ Eltern selbst die Unschuld leben hieß.</l>
            <l>Du kanst die Eitelkeit mit frohem Muth verlachen/</l>
            <l>Wenn der nach Gnaden laufft/ und der umb Liebe dient/</l>
            <l>Wenn zwey sich eine Grub/ umb vorzufallen/ machen/</l>
            <l>Ein ander sich viel fürcht/ ein ander viel erkühnt.</l>
            <l>Diß ist dir unbewust bey deinem Schreibe-Tische/</l>
            <l>Da dich ein gutes Buch mit seltner </l>
            <l>Und wenn du müde bist/ was deinen Geist erfrische/</l>
            <l>Sind häuffig Mittel da/ die dir Apollo weist.</l>
            <l>So führst du auff der Welt ein Himmel-gleiches Leben/</l>
            <l>Uad sihst dem Gauckel-Spiel verlarvter Menschen zu;</l>
            <l>Kanst GOTT von deinem Thun genaue Rechnung geben/</l>
            <l>Hast bey Gelehrten Ruhm/ und im Gewissen Ruh.</l>
            <l>Du nutzest Menschen mehr/ als die zu nutzen meynen/</l>
            <l>Hilffst den mühseeligen Camenen kräfftig auff/</l>
            <l>Und läst’s mehr in dem Werck als in den Worten scheinen/</l>
            <l>Das gar ein seltsam Ding bey dieser Zeiten lauff.</l>
            <l>Ist auch wol deine Hand dem Armen je verschlossen?</l>
            <l>Hast du den Dürfftigen verlassen in der Noth?</l>
            <l>Der so dir treu gedient/ hat deiner stets genossen/</l>
            <l>Und durch die Wolthat ist ein Mensch deß andern Gott.</l>
            <l>So lebt wer/ als wie du/ nur himmlisch ist gesinnet/</l>
            <l>Der in der Ewigkeit Sicht-Spiegel sich beschaut/</l>
            <l>Und/ weil/ was irrdisch ist/ wie Well und Wind zerrinnet/</l>
            <l>In der gestirnten Höh’ sich eine Wohnung baut.</l>
            <l>Er hinterläst der Welt sein rühmlich Angedencken/</l>
            <l>Theils Schrifften einverleibt/ theils Hertzen eingeprägt.</l>
            <l>Ob man den Leib die Erd’ in Erde muß versencken/</l>
            <l>So blühet doch der Ruhm/ der Lorber-Kronen trägt.</l>
            <l>Hochwerther Freund/ diß ist der Balsam/ der nicht modert/</l>
            <l>Der mit dem Tugend-Ruch die Nachwelt hauchet an.</l>
            <l>Ein ewig Licht im Grab das nimmermehr verlodert/</l>
            <l>Ein </l>
            <l>In diesem Anmuths-Zug muß ich die Reime schlüssen/</l>
            <l>Nimm doch von mir geneigt der Sinnen-Opffer an/</l>
            <l>Und wie die Sonne pflegt die Sonnen-Blum zu küssen/</l>
            <l>So wirff auch einen Stral/ auff diß was ich gethan.</l>
            <l>Ich wünsche deinem Ruhm die rechten Adlers-Flügel/</l>
            <l>Daß er sich heben kan biß an der Sonnen-Zelt.</l>
            <l>Apollo stärckt die Schrifft mit der neun Musen Siegel:</l>
            <l>Es sey der Himmels-Freund unsterblich auff der
Welt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
