<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Laue Lüffte.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">3</measure>
        <measure type="verses">30</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-14 2-9 3-7</measure>
        <measure type="syllables">421</measure>
        <measure type="tokens">262</measure>
        <measure type="characters">1623</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20086-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Laue Lüffte.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da ich mit Bedachtsamkeit, billig bey mir überlege,</l>
            <l>Wie die Lufft anietzt so sanft, lieblich, angenehm und</l>
            <l>Und, indem ich es bedenck’, auch zugleich dabey erwege</l>
            <l>Jhr so scharff- und rauhes schneiden, welches ich im Winter</l>
            <l>Zeigt der Unterschied mit Recht, welch ein Glück ich ietzt</l>
            <l>Da kein gar zu strenger Frost, keine gar zu matte Hitze</l>
            <l>Mir die Lung’ und Brust beschweren,</l>
            <l>Roch mit einem scharffen Druck peinlich Haut und Fleisch</l>
            <l>Sondern da in solchem Grad ietzt die Lufft so süß gemischt,</l>
            <l>Daß ein iedes Athem-holen Nase, Zunge, Lung’ und Blut,</l>
            <l>Durch ihr ausgedehntes Wesen, nehrt, erquicket und er-</l>
            <l>Ja, indem sie Haut und Fleisch mit so sanftem Wallen</l>
            <l>Und durch spielendes Gesäusel überall uns rührt und schmei-</l>
            <l>Innerlich und äusserlich unserm Cörper sanfte thut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn man das durch laue Wärme, und durchs nahe</l>
            <l>In der ausgedehnten Lufft blos gewirckte Gleich-Gewicht,</l>
            <l>Das uns überall durchdringt, das uns überall berühret,</l>
            <l>Und worin wir gleichsam schwimmen, inn- und äusserlich</l>
            <l>Sollte man ja dieses billig überlegen, es erkennen,</l>
            <l>Und, bey unsrer Cörper Lust, auch der Seel’ ein Labsal</l>
            <l>Daß sie ein entferntes Ubel, und die gegenwärtge Lust,</l>
            <l>Durch vernünftigs Uberlegen, als ein doppelt Glück be-</l>
            <l>Und die Wunder unsers Schöpfers denck- und danckens-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sollte sie, wenn sanfte Lüffte so geschäfftig üm sie fliegen,</l>
            <l>Jhr daraus entspriessendes zugeeignetes Vergnügen,</l>
            <l>Dem, der alles ihr geschencket, nicht in einem frohen dencken,</l>
            <l>Und in Danck-erfüllter Brust ihm zum Lob’ und Dienst zu</l>
            <l>Bey gedämpften Leidenschaften, sich nach Möglichkeit be-</l>
            <l>Billig solten wir mit Freuden, fast bey iedem Athem-ziehn,</l>
            <l>Den, der solche Lust uns gönnet, zu erheben uns bemühn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
