<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Hochzeit-Gedichte  
  Auf Hn. F. A. K. M. D. u. J. M. M. T.  
 Ehren-Fest/ den 19. Octobr. 1677.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">120</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-120</measure>
        <measure type="syllables">1399</measure>
        <measure type="tokens">913</measure>
        <measure type="characters">5511</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Hochzeit-Gedichte  
  Auf Hn. F. A. K. M. D. u. J. M. M. T.  
 Ehren-Fest/ den 19. Octobr. 1677.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es lebte Filidor in banger Einsamkeit/</l>
            <l>Sein Geist der konte nicht auß den gelehrten Büchern</l>
            <l>Sich für des Traurens-Nacht des Kummers-Weh’ ver-</l>
            <l>Und Eckel und Verdruß verzehrte seine Zeit/</l>
            <l>Was vormals er bewehrt den Krancken fürgeschrieben/</l>
            <l>Ist bey ihm ohne Krafft/ und ohne Würckung blieben.</l>
            <l>Hier halff die Weisheit nichts/ so uns zu wundern macht/</l>
            <l>Die tiefste Wissenschafft erfreute nicht die Sinnen:</l>
            <l>Die Sprachen/ so gar viel begierig lieb gewinnen/</l>
            <l>Die waren ihm verhaßt: was ein Galen erdacht/</l>
            <l>Und Aesculap gelehrt/ und Theophrast erfunden/</l>
            <l>Gab keinen Balsam nicht für seine Seelen-Wunden.</l>
            <l>Sein Hauß schien ohne Liecht und eine Wüsteney/</l>
            <l>Er selbst in dicker Nacht und Fünsternüß zusitzen;</l>
            <l>Als sich der Artzney-Gott mit stralen-reichen Blitzen/</l>
            <l>Apollo zu ihm fand; das göldne Haar flog frey/</l>
            <l>Um sein geweyhtes Haupt die Majestät zu zeigen/</l>
            <l>Für der sich Sterbliche demüthig müssen beugen.</l>
            <l>Die himmlische Gestalt wieß seiner Jugend Blum’/</l>
            <l>Es war sein Angesicht ein trächtig May zu nennen/</l>
            <l>Und über seinem Haupt ließ er den Drey-Fuß kennen/</l>
            <l>Der/ was verborgen/ sagt/ und den vollkommnen Ruhm/</l>
            <l>Der Wahrheit hat ererbt. Die Rosen-gleichen Wangen/</l>
            <l>Hat nie kein Milch-Haar nicht mit Schatten überhaugen.</l>
            <l>Und seine rechte Hand trug Köcher/ Bogen/ Pfeil’/</l>
            <l>Als in der lincken er die Geig’ und Laute zeigte/</l>
            <l>Und zu dem </l>
            <l>Und sprach: weil nichts mehr hilfft/ so suche Rath und Heil</l>
            <l>Bey meiner Göttligkeit/ ich schwere bey den Kronen/</l>
            <l>Wo mit mein Haupt geziert/ ich will mit Trost beywohnen.</l>
            <l>Du weist wie einsten ich in Dafnen war entbrand/</l>
            <l>Wie mich das schöne Kind in lichte Flammen setzte/</l>
            <l>Wie meine Majestät in ihr sich hoch ergetzte/</l>
            <l>Biß sie auf schnelier Flucht aus meinem Arm verschwand.</l>
            <l>Zum Zeichen nun der Brunst des unverfälichten Lieben/</l>
            <l>So ist der Lorberbaum ein ewig Zeuge blieben.</l>
            <l>Komm/ wirfden schwartzen Flor des bleichen Kummers hin.</l>
            <l>Laß sehn/ wie wol der Herbst die Wälder itzt entkleidet/</l>
            <l>Der ungestümme Nord nicht Chioris-Kinder leidet/</l>
            <l>Ob noch was grünt und blüht/ das deinen krancken Sinn/</l>
            <l>Aufs neu beleben kan/ laß Buch und Kolbe stehen/</l>
            <l>Hier dieser göldne Pfeil soll deine Lieb’ erhöhen.</l>
            <l>Was thut nicht </l>
            <l>Der alle Heimligkeit ihm der Natur vertrauet/</l>
            <l>Der seiner Sieges-Pracht viel Tempel aufgebauet/</l>
            <l>Und ihm von Jugend auff Danckopffer angebrennt/</l>
            <l>Auch die Belohnung hat des Lorbers weggetragen/</l>
            <l>Daß oft durch seinen Mund ein krancker Rath muß fragen:</l>
            <l>Er folgt dem hohen Schluß sie eilen beyde fort/</l>
            <l>Jhr Auge säumt sich nicht in den Cypressen-Wäldern/</l>
            <l>Sie wünschen nicht zu seyn in dürren Myrrhen-Feldern.</l>
            <l>Nein/ die Vergnügung sucht nur den bestimmten Ort/</l>
            <l>Biß daß ein eben Feld mit einem Baum sich krönte/</l>
            <l>Bey dessen grüner Nacht den Phöbus man versöhnte.</l>
            <l>Hier nun/ sprach Cynthius/ erforderts Muth und Blut/</l>
            <l>Geliebter </l>
            <l>Du solt zu diesem Baum die Gratien sehn eilen;</l>
            <l>Bemercke doch mit Fleiß/ was jede wünscht und thut.</l>
            <l>Denn meine Dafne lebt und schwebt in Lorberzweigen/</l>
            <l>Ich hoffe/ daß sie auch dir deinen Schatz sol zeigen.</l>
            <l>Die Kronen/ die du siehst/ wormit der Gipfel prangt/</l>
            <l>Hab ich des Vatern Ruhm und Diensten längst geweyhet/</l>
            <l>Versichert/ daß ein Pfand der Himmel dir verleyhet/</l>
            <l>So nur von Ahnen nicht bloß ihren Glantz erlangt/</l>
            <l>Mehr durch deß Vatern Witz und angebohrne Tugend/</l>
            <l>In reiner Keuschheit färbt den Purpur ihrer Jugend.</l>
            <l>Solt ich </l>
            <l>Die ihr der Parcen Reich mit solchem Ruhm bestritten/</l>
            <l>Unfehlbar Rath geschaft/ wenn Krancke Noth gelitten/</l>
            <l>Ja oft den Sterbenden geflöst das Leben ein.</l>
            <l>Wohl/ wer mir treulich dient/ den wil ich auch ergetzen/</l>
            <l>Und seiner Dienste Preiß biß an die Sternen setzen.</l>
            <l>Es hielt sich Delius mit fernern Reden auf:</l>
            <l>Die gantze Gegend fieng behäglich anzublühen/</l>
            <l>Und ihr gestücktes Kleid von neuen anzuziehen/</l>
            <l>Als sich drey Gratien in ungehembtem Lauff/</l>
            <l>Dem Baume nahen zu/ ihr Opffer zu vollbringen/</l>
            <l>Und den Sirenen gleich mit süsser Stimme singen.</l>
            <l>Die lobt die Einsamkeit/ und jene Lieb und Glut/</l>
            <l>Alleine </l>
            <l>Biß ihr den göldnen Pfeil läst in ihr Hertze schiessen/</l>
            <l>Der Kunst- und Artzney-Gott: Es wallt und kocht ihr Blut/</l>
            <l>Sie weiß nicht was geschehn/ sie kan nicht widerstehen/</l>
            <l>Und fühlt den heissen Brand durch Marck und Adern gehen.</l>
            <l>Die andern sehn betrübt die schöne Schwester an/</l>
            <l>Und sagen/ laß uns doch zu Kräntzen Blumen lesen.</l>
            <l>Ja rief die </l>
            <l>Ich sehe freylich wol den blum-besternten Plan;</l>
            <l>Nein/ Blumen thun es nicht/ sucht Schwestern Tuberosen/</l>
            <l>Hier müssen Kräuter seyn soll ich der Qnal gelosen.</l>
            <l>Sie sucht/ der Kräuter-Schaar sproßt unter ihrem Fuß/</l>
            <l>Es pflückt die zarte Hand </l>
            <l>Den frischen </l>
            <l>Vergiß mein nicht aufblüht; hat/ nach des Himmels-Schluß/</l>
            <l>Liebstöckel unvermischt mit Ehren-Preiß umwunden/</l>
            <l>Und nutzbar </l>
            <l>Apollo führt darauf den </l>
            <l>Bemüh’ dich diesen Krantz der Nymfen abzubitten/</l>
            <l>Ertheilt er diesen Rath. Du hast genug gelitten/</l>
            <l>Hier/ glaube </l>
            <l>Der Artztin geb ich Krafft die Schmertzen dir zu heilen/</l>
            <l>Und du als Artzt solst Hertz und Leben mit ihr theilen/</l>
            <l>Die schöne </l>
            <l>Jm ersten Purpur blinckt mit rosen-lichten Wangen/</l>
            <l>Hier hielt sie Scham und Zucht/ dort treue Glut gefangen.</l>
            <l>Der </l>
            <l>Ruft den Apollo an/ den Bund zu unterschreiben/</l>
            <l>Daß ihre Liebe soll in Ewigkeit bekleiben.</l>
            <l>Wie mein Baum immer grünt/ wahrsagte Phöbus-Geist/</l>
            <l>Und auf sein krauses Haar kein Donnerstral kan blitzen:</l>
            <l>So sol euch Heil und Lust in eurer Eh’ beschützen/</l>
            <l>Daß euch kein herber Fall des Unglücks-Keile weist.</l>
            <l>Vergnügung müss’ euch stets zu Tisch und Bette dienen</l>
            <l>Und eures Namens-Ruhm wird in den Kindern grünen.</l>
            <l>Kein Päan hat mich so im Capitol erfreut</l>
            <l>Als dieser Lobgesang: daß Priester meiner Ehren</l>
            <l>Rathgeber der Natur/ so Sohn als Vater/ hören/</l>
            <l>Wie itzt Budorgis Stadt viel tausend Glück zuschreyt:</l>
            <l>Lebt zu gemeinem Heyl/ nutzt zu gemeinem Wesen!</l>
            <l>Man müsse spät von euch des Todes Urtheil lesen!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
