<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Schertz-gedancken/ als er sie  
 hincken sahe.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">48</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-48</measure>
        <measure type="syllables">600</measure>
        <measure type="tokens">423</measure>
        <measure type="characters">2456</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Schertz-gedancken/ als er sie  
 hincken sahe.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verzeihe/ schönstes bild/ wann meine reimen hincken/</l>
            <l>Wenn alle syllben nicht in gleichen schrancken stehn/</l>
            <l>Wann offt die wörter selbst aus dem gewichte sincken/</l>
            <l>Und nicht/ wie sichs gebührt/ in steiffer ordnung gehn;</l>
            <l>Sie lernen es von dir: denn als ich dich erblickte/</l>
            <l>Wie sich dein einer fuß nicht gar zu wol bequemt/</l>
            <l>Und dich bey jedem tritt fast zu der erden drückte/</l>
            <l>Ward hand und feder mir von stunden an gelähmt.</l>
            <l>Kan hand und feder nun nicht eben zierlich schertzen/</l>
            <l>Steckt keine lieblichkeit in dieser engen schrifft;</l>
            <l>So liegt die schuld an dir/ weil dein zu strenger schmertzen</l>
            <l>Mir alle sehnen hemmt und durchs geäder trifft.</l>
            <l>Wiewol mein brief will sich auch hinckend zu dir fügen/</l>
            <l>Er stellt sich eben so/ wie du/ erbärmlich an/</l>
            <l>Und kan man rath und trost aus frembdem kummer kriegen/</l>
            <l>So glaub ich/ daß er dich gewiß auch trösten kan.</l>
            <l>Schau nur wie kläglich er wil hin und wieder sincken/</l>
            <l>Wie alle syllben fast auf krancken füssen gehn/</l>
            <l>Und wie die wörter selbst von allen seiten hincken/</l>
            <l>Was letzt soll/ geht voran/ was erst/ willetzlich stehn.</l>
            <l>Nicht lache/ schönstes bild/ es taumlen hand und sinnen/</l>
            <l>Du schaust allhier die frucht verwirrter traurigkeit;</l>
            <l>Und dencke selber nach/ was kan man wol beginnen/</l>
            <l>Wann feder/ hand und hertz mit kummer überstreut?</l>
            <l>Jedoch ich weis/ du wirst die reime nicht verachten/</l>
            <l>Ob sie schon noch so schwach mit lahmen schritten gehn/</l>
            <l>Du wirst vielmehr durch sie den ordenitzt betrachten/</l>
            <l>Darinn du selbst nun must als mit-genoßin stehn.</l>
            <l>Du darfst gewißlich dich des hinckens gar nicht schämen/</l>
            <l>Es ist von alters her fast hoch und werth geacht.</l>
            <l>Mann must’ offt hinckende zum dienst der götter nehmen/</l>
            <l>Wann ihnen etwan ward ein opfer-fest gebracht;</l>
            <l>Was war wol lieblicher und schöner anzusehen/</l>
            <l>Als da ein scharffer dorn der Venus fuß verletzt/</l>
            <l>Und sie deswegenlahm und hinckend muste gehen?</l>
            <l>Und doch ward sie deshalb nicht minder hoch-geschätzt,</l>
            <l>Das tantzen an sich selbst ist nur ein zierlichs hincken/</l>
            <l>Man hincket ebenfals/ nur daß mans künstlich macht/</l>
            <l>Bald hebt der fus sich auf/ bald mus er wieder sincken/</l>
            <l>So wie er durch die kunst in ordnung wird gebracht.</l>
            <l>Ja selbst Vulcanus ist deshalb in himmel kommen/</l>
            <l>Man trug ihm willig auff der grossen götter rath/</l>
            <l>Die ihn in ihre zahl und freundschafft aufgenommen/</l>
            <l>Ob er schon noch so grob und starck gehincket hat;</l>
            <l>Ist nun Vulcanus gott/ so mustu göttin werden/</l>
            <l>Weil ihr euch beyde gut und wol zusammen schickt;</l>
            <l>Befeßle du demnach die freyheit dieser erden/</l>
            <l>Er hält den himmels- creys dort droben schon bestrickt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
