<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die höchste Klugheit die selige Todes-Betrachtung/  
 Erwogen bey Absterben Hn. G. R. den 28.  
 May 1673.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1275</measure>
        <measure type="tokens">865</measure>
        <measure type="characters">5144</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die höchste Klugheit die selige Todes-Betrachtung/  
 Erwogen bey Absterben Hn. G. R. den 28.  
 May 1673.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Mensch/ das klügste Thier/ und Meister aller Sach&amp;#275;/</l>
            <l>So das gevierdt Rund der weiten Welt umschleust/</l>
            <l>Kan sich zum Wunderwerck durch Witz und Tugend</l>
            <l>Und was nur Athem hat/ beherrscht sein kluger Geist.</l>
            <l>Er hat nicht nur allein den Schauplatz dieser Erden</l>
            <l>In Gräntzen abgesteckt/ die Felder angebaut/</l>
            <l>Es haben ihm die Thier’ auch müssen dienstbar werden/</l>
            <l>Und sein Verstand erlernt’ jedweder Blum und Kraut.</l>
            <l>Jhm blieb der Sternen Reyh und Namen unverborgen/</l>
            <l>Er nahm des Meeres Fluth/ der Flüsse Quell gewahr/</l>
            <l>Und endlich must’ er auch für die Verfassung sorgen/</l>
            <l>Daß er und sein Geschlecht sey sicher in Gefahr.</l>
            <l>Den Zwang die Nothdurfft aus Gehorsam und Gesetze/</l>
            <l>Zwey Seulen/ drauffberuht gemeine Policey.</l>
            <l>Ja er wieß sattsam aus durch seiner Klugheit Schätze/</l>
            <l>Daß er des Landes Herr/ der Erden Herrscher sey.</l>
            <l>Nun musten mit Vernunfft die ungezähmten Sinnen</l>
            <l>Der wüsten Sterbligkeit noch werden ausgeziert/</l>
            <l>Damit ihr gantzes Thun/ ihr Leben und Beginnen/</l>
            <l>Würd’ auff den rechten Zweck des Regiments geführt.</l>
            <l>Denn als die Königreich und Völcker sich gebreitet/</l>
            <l>Der Menschen Mänge wuchs in überhäuffter Zahl/</l>
            <l>Hat sein erfahrner Witz die Rechte so geleitet/</l>
            <l>Daß Cron und Scepter stund bey jedes Volckes Wahl.</l>
            <l>Wem nun die Würdigkeit des Reiches auffgetragen/</l>
            <l>Der ging an Treffligkeit und Tugend andern für;</l>
            <l>Des Volckes Richter seyn/ Entschied und Urtheil sagen/</l>
            <l>Und schlichten/ was verwirrt/ dis hieß die höchste Zier.</l>
            <l>Und solche Klugheit hat sich weiter ausgestrecket/</l>
            <l>Biß sie die Monarchie zu vollem Wachstum bracht/</l>
            <l>Denn ward mit ihr zugleich die Staatssucht ausgehecket/</l>
            <l>Die ihrer Eitelkeit Abgötter hat gemacht.</l>
            <l>Es blieb der alte Spruch: Daß weißlich zu regieren</l>
            <l>Die gröste Klugheit sey und wenigen geschenckt.</l>
            <l>Alleine wie man ließ sich die Begierden führen/</l>
            <l>Hat an die Stats-Kunst sich der Laster Schaar gehenckt.</l>
            <l>So daß man jetzt nicht weiß/ ob Thorheit und Gelucke/</l>
            <l>Für Weißheit und Verstand zu unterscheiden seyn.</l>
            <l>Wenn diß nun so bestallt der Klugheit meistes Stücke/</l>
            <l>So geht die Klugheit auch in Wissenschafften ein.</l>
            <l>Das Auge sicht nicht satt/ das Ohr kan nicht satt hören/</l>
            <l>Der Mund redt niemals aus/ des schreibens ist kein Ziel/</l>
            <l>Sehn wir ins Alterthum/ und dessen kluge Lehren/</l>
            <l>Was heissen sie bey uns? Der Sinnen Gauckel-Spiel.</l>
            <l>Wo sind des Griechenlands berühmte Schulen blieben?</l>
            <l>Die Stoa liegt verwüst/ und Epictet verstummt/</l>
            <l>Der Garten ist nur Grauß/ wo Cicero geschrieben/</l>
            <l>In ewig schweigen hat Pithagor sich vermummt.</l>
            <l>Selbst Plato weiß nicht viel/ wenn er wil alles wissen/</l>
            <l>Und was man heute lobt/ wird morgen offt verlacht.</l>
            <l>Was sollen wir denn nun von unsrer Klugheit schliessen/</l>
            <l>Die uns für GOttes Thron zu nichts/ als Thoren macht?</l>
            <l>Mit recht rufft Salomo: Es ist nur eitel Jammer/</l>
            <l>So weit das lichte Rad der göldnen Sonnen geht/</l>
            <l>Angst/ Grämen/ Leid und Qual nagt unsers Hertzens Kammer/</l>
            <l>Daß es zu Tag als Nacht in keiner Ruhe steht.</l>
            <l>Auch den/ so hochberühmt/ muß man zum Todten zehlen/</l>
            <l>Den klug- und thörichten scharrt man in einen Sand.</l>
            <l>Wir werden wol gewiß des rechten Weges fehlen/</l>
            <l>Wo wir auf Lust und Pracht nur baun der Wolfahrt Stand.</l>
            <l>Aus einem andern Geist und Andacht angetrieben/</l>
            <l>Schreyt ein recht gläubig Hertz/ das gleich der Taube girrt.</l>
            <l>Was dort des Höchsten Hand im Psalm uns vorgeschrieben:</l>
            <l>Herr/ damit ja mein Fuß in dieser Welt nicht irrt/</l>
            <l>So lehr uns/ daß wirs wol ohn unterlaß bedencken/</l>
            <l>Daß Zeit und Stunde da/ und daß man sterben muß.</l>
            <l>Diß Dencken wird uns auch die rechte Klugheit schencken/</l>
            <l>Und zu der Seeligkeit den wolgegründten Schluß.</l>
            <l>Denn was ist doch der Mensch/ vom Weib ans Licht gebohren?</l>
            <l>Der Funcken unsrer Red/ ach wie bald lischt er aus!</l>
            <l>Wie bald ists schnauben nicht als wie ein Rauch verlohren!</l>
            <l>Wie flattert nicht der Geist aus unsers Leibes Haus!</l>
            <l>Welch Aberwitz wil nun was ewiges hier hoffen/</l>
            <l>Wenn er wie Graß verwelckt/ wie Blumen schrumpffet ein?</l>
            <l>Wenn der geplagte Leib steht tausend Martern offen/</l>
            <l>Des Lebens Tage nur gleich einer Handbreit seyn?</l>
            <l>Kein Pfeilder eilet so/ kein Strom kan so verschiessen/</l>
            <l>Kein Schatten so vergehn/ als unsre Flüchtigkeit:</l>
            <l>Müh ist das köstlichste/ so wir allhier geniessen/</l>
            <l>Und über achzig Jahr steigt keines Menschen Zeit.</l>
            <l>So weit war auch </l>
            <l>Die Staffeln hatte nun sein müder Fuß berührt/</l>
            <l>Als ihm das Lebens-Licht gemachsam ist verglommen/</l>
            <l>Und ihn des Todes Hand zu den verblichnen führt.</l>
            <l>Doch wie des HErren Furcht bald bey den ersten Jahren</l>
            <l>Sein Anfang ist gewest zur Weißheit und Verstand/</l>
            <l>So hat er derer Frucht im Alter auch erfahren/</l>
            <l>Und GOtt sein gantzes Hertz in Demuth zugewand/</l>
            <l>Desselben Vaterhuld mit tieffstem Danck gepriesen/</l>
            <l>Der ihn gesättiget mit Leben und Gedeyn/</l>
            <l>Der auch zu dessen Ehr sich wieder mild erwiesen/</l>
            <l>Durch Gutthat stets gedacht den Armen zuerfreun/</l>
            <l>Und diese Klugheit nur die seeligste geschätzet/</l>
            <l>So uns die Sterbligkeit im Hertz und Sinnen prägt.</l>
            <l>Hat in dem grösten Schmertz von GOtt niemals gesetzet/</l>
            <l>Als der auch wieder heilt die Wunden/ so er schlägt.</l>
            <l>Was wil/ </l>
            <l>Da jetzt ihr Eh-Schatz gleich wie Simeon fährt hin?</l>
            <l>Sie muß nur mit Gedult und solchem Trost sich fassen/</l>
            <l>Daß frommer Christen Tod ein herrlicher Gewinn.</l>
            <l>Wir können nicht mehr Ruhm auff dieser Welt erwerben/</l>
            <l>Mit grösser Wissenschafft und Klugheit seyn geziert/</l>
            <l>Als wenn wir stündlich nur im HErren lernen sterben;</l>
            <l>Diß ist die beste Kunst/ so uns in Himmel führt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
