<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">A n - - - -</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hunold</surname>
            <forename>Christian Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">96</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-96</measure>
        <measure type="syllables">1198</measure>
        <measure type="tokens">808</measure>
        <measure type="characters">4791</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1702</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197766"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>A n - - - -</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Printzessin! Deren Pracht was irdisch heist erfüllet!</l>
            <l>Printzessin! Die die Welt als Wunder-Göttin kennt.</l>
            <l>Printzessin! Deren Glantz die Nacht in Tag verhüllet/</l>
            <l>Und die der Himmel selbst die andre Sonne nennt!</l>
            <l>Will meine Niedrigkeit sich biß zum Sternen tragen/</l>
            <l>Und sucht ein blasser Mond hier deinen güldnen Schein:</l>
            <l>Will sich die Finsterniß zu deinen Lichte wagen/</l>
            <l>So dencke doch/ es muß bey Sonnen-Schatten seyn.</l>
            <l>Die Banden meiner Furcht hat eine Gluht verzehret/</l>
            <l>Die mir zum Lebens-Port und Grabe leuchten kan.</l>
            <l>Erzürnest du/ daß dich ein schlechter Knecht verehret/</l>
            <l>So sage mir nur gleich des Todes Urtheil an.</l>
            <l>Verliebt/ und furchtsam seyn/ ist tadlens wehrt zu schätzen/</l>
            <l>Wer seine Noht verschweigt/ verdirbt durch eine Schuld.</l>
            <l>Es kan mich deine Hand ins Reich der Freuden setzen/</l>
            <l>Schlägt sie es aber ab/ so sterb' ich mit Gedult.</l>
            <l>Allein betrachte nur/ was ich allhier begangen/</l>
            <l>Und daß du wunderschön/ und ich nur Menschlich bin.</l>
            <l>Erwege/ daß dein Strahl mich zwunge Gluth zu fangen/</l>
            <l>Es risse seine Macht mich zu den Flammen hin</l>
            <l>Ein kaltes Spiegel-Glaß muß durch die Sonne brennen/</l>
            <l>Da dessen Gegenstand dem Freuer nicht entgeht:</l>
            <l>Und Menschen müssen den nur einen Unmensch nennen/</l>
            <l>Der als ein Brennglaß nicht bey deiner Sonnen steht.</l>
            <l>Zwar sucht ein Menschen Mund bey Göttern sich zu weyden/</l>
            <l>Geht mein verliebter Geist auff allzuhoher Bahn:</l>
            <l>So kan die Venus doch Adonis Küsse leiden/</l>
            <l>Und Amor schaut den Stand wie Gauckelpossen an.</l>
            <l>Der Liljen weisser Schmuck muß offt bey Nesseln prangen/</l>
            <l>Bey Tulipanen Pracht/ bey schönen tausend-schön</l>
            <l>Kan wilder Thymian auch einen Platz erlangen/</l>
            <l>Und Majoran darff wohl bey Käyser Cronen stehn.</l>
            <l>Aus schlechten Dünsten macht die Sonne Regenbogen;</l>
            <l>Der kostbarste Magnet zieht den geringsten Stahl:</l>
            <l>Die Liebe bleibt dem Rang und Ehrgeitz ungewogen/</l>
            <l>Und legt den Reben-Stock üm einen wilden Pfahl.</l>
            <l>Sie macht die Wüsteney zu einen Lust-Gefilde/</l>
            <l>Und unsern Sclaven-Stand den hohen Fürsten gleich.</l>
            <l>Den Herrn zum Unterthan/ den Jäger selbst zum Wilde/</l>
            <l>Gesetze gelten nicht in ihren Königreich.</l>
            <l>Was hier die Feder setzt/ sind nur erzwungne Zeilen/</l>
            <l>Die Hand schreibt nicht vor sich/ du führest sie allein/</l>
            <l>Und will ich nun damit zu deinen Füssen eilen/</l>
            <l>So dencke nur/ ich muß/ ich bin nicht selber mein.</l>
            <l>Die Wunden/ so mich schmertzt/ hat mir ein Blick geschlagen/</l>
            <l>Der auch ein Felsen Hertz wie Wachs zerschmeltzen kan:</l>
            <l>Dein schöner Mund darff nicht nach Zeit und Orte fragen/</l>
            <l>Du weist wohl/ wenn du mich zum Sclaven nahmest an.</l>
            <l>Man hielte dazumahl ein prächtges Vogelschiessen/</l>
            <l>(doch mein getroffnes Hertz war deiner Pfeile Ziel)</l>
            <l>Und eine Schönheit war dabey so hoch gepriesen/</l>
            <l>Daß ich im Geiste schon zu dero Füssen fiel.</l>
            <l>Ich suchte denn so lang in diesen Wunder-Auen/</l>
            <l>Biß Leonora mich/ und ich sie konte sehn.</l>
            <l>Ach daß ich Adlern gleich in Sonnen wolte schauen/</l>
            <l>Und wuste nicht wie mir durch einen Strahl geschehn!</l>
            <l>Die Augen musten sich verblendet niederschlagen/</l>
            <l>Die Augen/ die die Glut dem Hertzen mitgebracht/</l>
            <l>Die Augen sind allein die Ursach meiner Plagen/</l>
            <l>Ach daß ich mich zu kühn zu deinen Licht gemacht!</l>
            <l>Die Freyheit war der Brust dem Augenblick entführet/</l>
            <l>Ein Schmertzen-reiches Ach! kehrt wieder bey mir ein.</l>
            <l>Wie Furcht/ Verzweiffelung und Gram die Seele rühret/</l>
            <l>Wird Farb' und auch Gestalt bey mir Verrähter seyn.</l>
            <l>Ich bin ein bloses Nichts/ ein Schein und leerer Schatten/</l>
            <l>Die Sinnen irren stets/ ich weiß nicht/ wo ich bin.</l>
            <l>Bey Tage will mein Geist sich mit der Sonnen gatten/</l>
            <l>Die Träume führen mich zu deinen Zimmer hin.</l>
            <l>Die Freude nimmt man mir die Qvaal ist unbenommen/</l>
            <l>Ach Göttin! lege doch ein Gnaden Pflaster drauff:</l>
            <l>Bin ich aus Liebe nur in deine Banden kommen/</l>
            <l>So löse sie doch auch aus Liebe wieder auff.</l>
            <l>Ich falle hier als Knecht zu deinen zarten Füssen/</l>
            <l>Es kniet jetzt vor dir ein treuer Unterthan/</l>
            <l>Laß deiner Hoheit-Glantz doch meine Demuth grüssen/</l>
            <l>Nimm mich bey deinen Strahl zu einen Kleeblat an.</l>
            <l>Der Schönheit Wunderwerck/ der Tugend-Kostbarkeiten/</l>
            <l>Und was den Göttern mehr als Menschen ähnlich ist/</l>
            <l>Wil einen Sammel-Platz in deiner Brust bereiten/</l>
            <l>Ach! daß dich Wehmuth auch als eine Schwester küßt.</l>
            <l>Wil mich dein strenger Blitz in Staub und Aschen wissen/</l>
            <l>Spricht denn dein schöner Mund mir alle Hoffnung ab;</l>
            <l>So laß mich nur zuvor dein schönes Auge küssen/</l>
            <l>So küß' ich wie du wilt/ hernach auch Tod und Grab.</l>
            <l>Doch nein/ mein Fehler muß den schönsten Uhrsprung kennen/</l>
            <l>So schliest das Ende nicht ein frühes Sterben ein:</l>
            <l>Denn muß dich nicht der Neid den Himmel selber nennen?</l>
            <l>Drüm was von Himmel stammt/ muß schön und ewig seyn.</l>
            <l>Ich warte nun bereits auff die erwünschten Stunden/</l>
            <l>Da ich in Fesseln soll vor meiner Göttin stehn.</l>
            <l>Hat meine Noht alsdenn ein gnädig Ohr gefunden/</l>
            <l>So kan ich höchst vergnügt zum Freuden-Himmel gehn.</l>
            <l>Doch soll die Kühnheit ja mit Blut gebüsset werden;</l>
            <l>So ätze mir zum Ruhm auff meinen Leichen-Stein:</l>
            <l>Des Himmels Ebenbild/ ein Engel dieser Erden/</l>
            <l>Heist mich durch Schönheit hier des schönsten Todes seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
