<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Messias.  
 Sechzehnter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">25</measure>
        <measure type="verses">266</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-16 3-16 4-28 5-6 6-7 7-2 8-3 9-6 10-3 11-9 12-2 13-16 14-4 15-8 16-4 17-1 18-51 19-9 20-2 21-7 22-6 23-16 24-13 25-19</measure>
        <measure type="syllables">3962</measure>
        <measure type="tokens">2457</measure>
        <measure type="characters">15045</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1773</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199504"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Messias.  
 Sechzehnter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der miskennet den ewigen Sohn, den Herrlichen Gottes,</l>
            <l>Der es nicht weis, daß durch Jhn, und für Jhn, der</l>
            <l>Vater die Schöpfung</l>
            <l>Schuf, und daß Er der Schaarenheere, die zählbar nur Jhm sind,</l>
            <l>Jener, die glückseligkeitfähig Verstand und Wahl macht,</l>
            <l>Herrscher ist, so lange bis einst, aus aller Welten</l>
            <l>Labyrinthen, die Wege des Ewigen alle, zu Einem</l>
            <l>Großen Ziele, der Seligkeit Aller, herüberkommen.</l>
            <l>Hätt’ am Kreuze nicht Er gerufen: Es ist vollendet!</l>
            <l>O so könnte das Heer ohne Zahl der Erschaffenen, ganz dann</l>
            <l>Selig, dereinst durch die Himmel: Es ist vollendet! nicht rufen.</l>
            <l>Aber, als er zu schaffen beschloß, beschloß er zu sterben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jesus Christus, der göttliche Sohn des ewigen Vaters,</l>
            <l>Und der Mensch, stieg wieder hinauf zu der Höhe des Berges,</l>
            <l>Welcher, bis er sich zur Rechte des Vaters erhübe, sein Thron war,</l>
            <l>Sieh, ein Thron auf Erden; und doch des Herrschers der Welten!</l>
            <l>Unter ihm bebt’, und leuchtete Tabor. Die Auferwekten</l>
            <l>Standen um ihn, und ferner, als sie, die Cherubim Gottes.</l>
            <l>Offen waren die höhren Kreise gegen des Himmels</l>
            <l>Allerheiligstes. Christus stand in der Mitten, und lehnte</l>
            <l>Sich an einen bemoosten Felsen, der neben ihm ruhte,</l>
            <l>Nicht der Leidende mehr! Vor ihm, verloschen der Väter</l>
            <l>Und der Engel Schimmer, in werdende Dämmrung; Eloa’s</l>
            <l>Lichtausgiessende Morgenröthen, in Sommermondnacht,</l>
            <l>Aber so oft sein Auge voll Gottheit blickte, so saßte</l>
            <l>Süsses Gefühl der Endlichkeit Alle! so standen sie Alle</l>
            <l>Gern auf ihren Stufen, auf die, in der Reihe der Wesen,</l>
            <l>Er sie gestellt! so fühlten, durch ihn, sie Alle sich selig!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Siehe, der Cherub verstand den Wink in gewendetem Antliz</l>
            <l>Christus, und schwebte dahin. Bald kam er mit Seelenschaaren</l>
            <l>Wieder, ihr Führer, der Todten, die, seit des göttlichen Sohnes</l>
            <l>Auferstehung, waren gestorben, und deren Leichen</l>
            <l>Gräber izt Weinende gruben, oder dem Staube die Urnen</l>
            <l>Mit der Cypreß’ umwanden. Die Blume blühet, mit welcher</l>
            <l>Einiger Gräber Geliebte nun bald bestreuen, und dennoch</l>
            <l>Ist schon reif das Gericht des Todten im blumigen Grabe.</l>
            <l>Christus Gesendeter führte die Seelen nach Tabor hinüber.</l>
            <l>Wie der Gewitterregen, im Sonnenstral hier heller,</l>
            <l>Trüber dort, wo es mehr sich wölkt, von dem Himmel herabfällt;</l>
            <l>Oder wie, wenn in einer erhabneren feurigen Seele</l>
            <l>Leidenschaft kämpft, und Vernunft, sie Gedanken zu Schaaren um-</l>
            <l>schweben,</l>
            <l>Wahre Gedanken, und falsche, doch diese mit Mienen der Wahrheit</l>
            <l>Täuscher, darein von der Leidenschaft Zauberstabe verwandelt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nahe waren dem ersten Gericht die Seelen gekommen.</l>
            <l>Und sie schwebten vor Christus, und riefen ihr schnelles Erstannen</l>
            <l>Freudig aus, und bang, als sie, den Gott in der Mitte,</l>
            <l>Und die Götter um ihn erblickten. Der Herrscher der Welten</l>
            <l>Sprach: Wer seyd ihr Seelen? und dumpfes vermischtes Geschrey rief.</l>
            <l>Wer sie wären; bescheidenes Urtheil über sich selber,</l>
            <l>Stolzes mehr: allein in dem Antliz des stralenvollsten</l>
            <l>Unter den Göttern, sahen sie bald, daß Jhm sie vergebens</l>
            <l>Sich verbürgen. Und einige Götter sonderten Seelen</l>
            <l>Aus dem Haufen, und brachten sie näher dem obersten Gotte.</l>
            <l>Und der Richter richtete. Schnelle Worte geboten,</l>
            <l>Schnellere Winke den Engeln. Die Engel zeugten, enthüllten</l>
            <l>Flammenschrift; bald rollten sie wieder die Bücher zusammen;</l>
            <l>Streuten nur wenig umher des furchtbaren Glanzes. Die Seelen</l>
            <l>Redeten, schwebten verstummt. Kurz war das Urtheil des Richters!</l>
            <l>Traf gleich Blitzen! umglänzte mit Wonne, wie Stralen des Tages</l>
            <l>Den, der blind war, oder sein Wink gebot auch den Engeln</l>
            <l>Nur den Weg, den hinauf die Seelen, oder hinunter</l>
            <l>Wandeln solten. Es führen der Wege viele zum Abgrund,</l>
            <l>Viele gen Himmel, einige währen Aeonen, und Stunden</l>
            <l>Einige. Dort entdecken es ihnen der Welten Bewohner,</l>
            <l>Lassen es hier die Seelen selbst erforschen, warum sie</l>
            <l>Sich hinauf zu dem Throne Gottes schwingen, warum sie</l>
            <l>Ach! hinab in den Abgrund sinken. Der näheren Seelen</l>
            <l>Viele riefen, und stürzten in Tabors Staub sich nieder.</l>
            <l>Riefen: Jupiter, Gott des Donners! erbarme dich unser!</l>
            <l>Brama! Tien! Allvater! wir fehlten, sündigten, irrten,</l>
            <l>Zevs Kronion! Götterbeherrscher, erbarme dich unser!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber dem wartenden Cherubim gab der Erlöser Befehle:</l>
            <l>Der vom Euphrates steigt, von des Libanons äusserstem Sterne,</l>
            <l>Bis zu der siebenden Ceder des Haines hinauf. Gesündigt</l>
            <l>Hat er viel; allein stark war die Reizung, und heftig</l>
            <l>Seine Seele. Wenn er des Phiala Stralen sich nähert,</l>
            <l>Soll der Bewohner des Sterns des Versöhners Namen ihn nennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieses vom Ganges Seele war trüb’, und zu weich, er hatte</l>
            <l>Keine Gewißheit. Er steigt hinauf bey dem Hermon. Den Richter</l>
            <l>Nennt ihr ihm nie, und früher als jenem den Sündenversöhner,</l>
            <l>Bey dem Schimmer Engeddi … Was neigst du so tief in den Staub dich?</l>
            <l>Bis zur Unmenschlichkeit stolz war dieser. Führt ihn zur Hölle,</l>
            <l>Eh’ ich des Oelbergs Gipfel betrete … Jupiter, höre!</l>
            <l>Zürne nicht so! Er sank in schneller Betäubung nieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hättest du deinen Freund nicht verrathen; so führte der Engel</l>
            <l>Dich nicht hinab. Zween Winke noch lehrten den führenden Engel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gebt dem redlichen Manne die Palme früher, so bald er</l>
            <l>Neben der Quelle Bethlehems schwebt. Du glaubtest, Allvater</l>
            <l>Lohne. Grösser ist Gott, als du ihn, Redlicher, dachtest.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wacht’ er zu Schlachten nicht auf? und legt er zu Träumen</l>
            <l>von Schlachten</l>
            <l>Sich nicht nieder?.. Schnell war der Blick des Gebieters, und schnell war,</l>
            <l>Der den Blutigen führte … Dem stillen Verläumder, daß diesem</l>
            <l>Jeder schlangenzüngige Lästrer der Höll’ entgegen</l>
            <l>Zische! Stürzet ihn, Engel, hinab in die unterste Hölle!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eilend kam ein Cherub herab aus der Ruhstat Gottes;</l>
            <l>Und wie die wehenden Locken ihm flogen, die Wangen ihm glühten,</l>
            <l>Sank er, vor Jesus Christus, dem Weltbeheirscher, zur Erde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mitler, der Stern, dessen Hüter ich bin, erhebt zu dem Ziele</l>
            <l>Seiner Wandlung sich bald. Des hohen Sternes Bewohner</l>
            <l>Haben schon Vorempfindung von ihrem Schwunge zum Urlicht;</l>
            <l>Aber sie halten den Durst, aus seinen Strömen zu schöpfen,</l>
            <l>Kaum noch aus. Zwar ist ihr Gefühl der Seligen Gottes;</l>
            <l>Dennoch ist es Begnadung, wenn du sie früher hinaufführst!</l>
            <l>Darf ich Gethsemane rühren und seine Palmen; so zittern</l>
            <l>Wankender meine Pole, so sinken die Pfeiler der Tiefen</l>
            <l>Eh, und mit ihnen hinab die Paradiese des Sternes.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rühre Gethsemane, Ch’rub und seine Palmen. Der Engel</l>
            <l>Eilte dahin, das Gestirn, daß es fruher ende, zu rühren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kermath kam sein Engel entgegen, und lächelt’ ihm Liebe,</l>
            <l>Sagte: Du warst für die Menschen, mit denen du lebtest, zu edel,</l>
            <l>Guter Kermath. Das wars, daß sie dich verkannten, und haßten.</l>
            <l>Trockne sie nun die Zähren, die du, mit innigem Schmerze,</l>
            <l>Wegen dieser Verkennung in deiner Einsamkeit weintest.</l>
            <l>Komm, den Lohn zu empfahn, den diese Güte des Herzens,</l>
            <l>Diese Geduld dir erwarb. Blick auf! (er wies nach dem Sterne)</l>
            <l>Dort wirst du auf der ersten Stufe der Seligkeit stehen!</l>
            <l>Aber du steigst, die Ewigkeit durch, von Stufe zu Stufe,</l>
            <l>Jmmer von Helle zu Licht, von Freude zu Wonne!.. Sie schwebten</l>
            <l>Mit einander empor zu der ersten Stufe des Frommen.</l>
            <l>Einer von Indiens Königen war gestorben. Die Seele</l>
            <l>Wallte, noch ganz nicht wach von dem letzten Schlummer des Todes,</l>
            <l>Säumete, däucht’s ihr, in langen unabsehlichen Gängen.</l>
            <l>Jezo erwachte der Todte vom Schlummer, von seiner Größe</l>
            <l>Wahne noch nicht, von ihrem Taumel noch immer ergriffen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber wo sind denn die Seelen der Sklaven, deren Gebeine</l>
            <l>Aus der Asche der duftenden Staude die Lebenden lasen,</l>
            <l>Weineten, daß man ihre Gebeine nicht läse? wo sind sie,</l>
            <l>Daß sie den todten Satrapen, ihr Herrscher komme! verkünden?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einsam wallt’ er hervor aus der dämmernden Gänge Gewölben</l>
            <l>In die Freye des Himmels, und sahe gegen sich über</l>
            <l>Einen Unsterblichen stehn, deß Recht’ ihm winkte zu weilen.</l>
            <l>Auf den verwunderten sahe der himmlische Jüngling, mit Lächeln,</l>
            <l>Doch mit beginnendem nur, herunter. Folge von Ferne</l>
            <l>(sagte zum Herrscher der Engel) dem Schimmer, welchen du sehn wirst</l>
            <l>Hinter mir sich verbreiten. Er mußte folgen, und bald stand</l>
            <l>Er in der Seelen dichtestem Drang’, und wurde gerichtet!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach hier find’ ich gewiß, hier find’ ich Rettung! denn Götter</l>
            <l>Seh ich hier; und ihr seyd gerecht, ihr ewigen Götter!</l>
            <l>Menschen sind das nicht! sind Hasser, Verfolger der Unschuld,</l>
            <l>Blinde! verkennen, wer redlicher ist, wer besser als sie ist!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rief ein abgeschiedener Geist, und wurde belohnet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gelimar lag auf dem Sterbelager, ein feuriger Jüngling,</l>
            <l>Recht in der vollen Morgenröthe des Lebens. Sein Freund stand</l>
            <l>Neben ihm, reicht’ ihm Kühle des Quells in brennendem Durste.</l>
            <l>Gelimar sprach: Auf ewig! was wähnest du anders? auf ewig</l>
            <l>Ist es, daß wir uns trennen! So sind die Loose gefallen</l>
            <l>Jenes Baumes, und jener Blume, des sterbenden Jünglings</l>
            <l>Hier, den du liebest, und deins, und aller, die Sterblichkeit athmen!</l>
            <l>Alles ist aus, vorüber, wenn wir verwelken, verdorren,</l>
            <l>Sterben! alles vergangen, als wär’ es niemals gewesen!</l>
            <l>Jüngling! was soll der weinende Blick voll Trostes? Du wilst doch</l>
            <l>Mich nicht etwa trösten? Was soll mir Tröstung? ich sterbe!</l>
            <l>Tröste dich, daß du leben mögest! Ich fürchtet’ es lange,</l>
            <l>Aber ich dacht’ es nicht oft, in der Freude der blühenden Jahre;</l>
            <l>Ach nun ist es gekommen, und ich muß wallen, hinunter</l>
            <l>Etwa ins Grab? ich walle nirgend hin! Denn ich bin dann</l>
            <l>Aufg’löset, ein Nichts! Du wirst dem verwesenden Leichnam</l>
            <l>Doch den Namen des Freundes wohl nicht, der dich liebete, geben?</l>
            <l>Ehmals schonet’ ich deiner Thränen; itzt kenn’ ich kein Schonen,</l>
            <l>Selber deiner Thränen nicht mehr! Mit eisernem Arme</l>
            <l>Fasset der Tod! und eisern wird des Sterbenden Seele!</l>
            <l>Ha, er ist entsetzlich der schwarze Gewittergedanke,</l>
            <l>Daß ich sterben muß! hinstürzen muß, und verwesen!</l>
            <l>Höre, vernimm, bewahre des Scheidenden Wort, du Geliebter,</l>
            <l>Wie ein Krieger, den Schild: Ach, daß ich sterbe, vergehe!</l>
            <l>Klag’ ich die Götter nicht an. Wir Armen sind zu geringe</l>
            <l>Zu der Unsterblichkeit! Eile nun hin, und schöpfe der Quelle</l>
            <l>Ganzen Strudel mir aus, damit ich noch Einmal mich labe,</l>
            <l>Oder, wird es mir Tod, gleich sterbe. Sein Freund gebietet,</l>
            <l>Und sie bringen ihm dar die volle Schaale des Todes.</l>
            <l>Bleicher ward er, und schwindelt’, und zittert’, und starb. Die getrennte</l>
            <l>Seele schlummerte fliehenden Schlaf von der letzten Erschüttrung.</l>
            <l>Ach sie schwung sich empor! Schon strömte des lauten Erstaunens</l>
            <l>Donnerruf! schon floß der freudigen süßen Verwundrung</l>
            <l>Silberstimme. Jhr Götter, unsterbliche Götter! ists möglich?</l>
            <l>Götter der Sonn’ und des Mondes, ists möglich? ich lebe? der todt war,</l>
            <l>Lebet? ihr Götter der Erd’, und des Himmels, und aller Sterne!</l>
            <l>Ach ich bin! kein letzter Traum des sierbenden Leibes</l>
            <l>Ist es! ich bin! und dieser kein Leib, der wie Blumen verwelket.</l>
            <l>Heilige, heilige Götter! der Sonne Götter, des Mondes,</l>
            <l>Und der Sterne, die dort mir immer herrlicher strahlen!</l>
            <l>Ach wo seyd ihr? wo such’ ich euch auf? wo stürz’ ich mich nieder?</l>
            <l>Weine Dank, daß ich bin! und nun auf immer, ihr großen,</l>
            <l>Ewigen Götter? Wo klaget mein Freund? Zu weit von der Erde</l>
            <l>Schweb’ ich! Wo jammert des Leidenden Herz, er werde vergehen,</l>
            <l>Wie, den er liebte, vergieng? Vergehen, du Treuer, du Guter?</l>
            <l>Warum starb er nicht auch? Vergehen, meinst du, du Treuer?</l>
            <l>O die erhabenen, heiligen Götter, die Schöpfer des Todes</l>
            <l>Und des Lebens, die ewigen Götter meynen es anders!</l>
            <l>Darf ich hinunter steigen, den Hain besuchen, in dem er</l>
            <l>Mir mein Grab aufgräbt? mit Einer Labung zum Tod’ ihn</l>
            <l>Letzen? und ihn mit mir herauf zur Unsterblichkeit führen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jezo erblicket’ er Wesen, welch’ ihm glichen; sie schwebten</l>
            <l>Nieder nach Tabor: auch andre sah er, welch’ ihm nicht glichen;</l>
            <l>Und die däuchten ihm Götter zu seyn. Er eilet zu diesen,</l>
            <l>Sinkt anbetend nieder, und rufet: Ich bin! ach ich dank’ euch,</l>
            <l>Preis’ euch, lieb’ euch, bet’ euch an, ihr ewigen Götter,</l>
            <l>Daß ich bin!.. Wir sind Erschafne … Gestorben, wie ich? lebt</l>
            <l>Nach dem Tode, wie ich? .. Gott ist nur Einer. Er schuf uns,</l>
            <l>Aber unsterblich. Folg uns jezt. Bald giebt dir Erkenntniß</l>
            <l>Er, der Sonnen und Cherubim schuf, und Seelen der Menschen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und er kam zum Versönenden, ruft’ ihm die ersten Jubel,</l>
            <l>Folgte dem Führer, den Pfad hinauf, den Gott für ihn auskohr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sonnen giengen auf, und Sonnen unter, und immer</l>
            <l>Währte Christus Gericht. Wie wechselnde Regenschauer,</l>
            <l>Kamen die Seelen, izt dicht aus der Wolke stürzend, izt träufelnd;</l>
            <l>Trokneten weg in dürren Gefilden, oder entflossen,</l>
            <l>Silberquellen, blumigen Hügeln. Der Himlischen Wehmut,</l>
            <l>Oder Wonne begleitete stets die Seelen, nachdem sie</l>
            <l>Aufstieg, oder sank die schiksalentscheidende Wagschaal.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eines Königes Burg war eingesunken. Die Todten</l>
            <l>Kamen. Lüstlinge waren sie oder Tyrannen gewesen.</l>
            <l>Einer nur hatt’ ein Herz. Der Schwarm umringt’ ihn, verbarg ihn;</l>
            <l>Und er ließ sie’s: nicht lang’, und er stand vor den Engeln allein da.</l>
            <l>Wie ein redlicher Mann, den Verleumder umwölken, verachtet</l>
            <l>Sich zu vertheidigen, schweigt; denn bald verzieht das Gewölk sich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach noch rauchet sein Blut, noch rollt er das Auge, noch starrt es</l>
            <l>Ganz nicht hin, noch zukt sein Gebein. Nun strekt er dem Grabe</l>
            <l>Völlig sich aus, und entschläft. Er hatt’, in der Wut der Verzweiflung,</l>
            <l>Gegen sein Herz den wankenden Dolch gerichtet, zur Erd’ ihn</l>
            <l>Niedergeschmettert, ihn wieder ergriffen, mit furchtbarer Lache,</l>
            <l>Blinken gesehn den Verderber; hatt’ Ahndung gehabt von Blute,</l>
            <l>Schwarzem, eigenem Blute, mit Kälte den Dolch auf den Herzschlag</l>
            <l>Angesetzet, ihn langsam zurückgezogen, mit hohem</l>
            <l>Arme gezielt, und gestossen, daß dumpf die eherne Brust ihm</l>
            <l>War erschollen, unter des fallenden Last erschollen,</l>
            <l>War die Erde! Sein Geist stand jezt vor dem Richter, besann sich</l>
            <l>Kaum noch, was jene Wolken, von vollem Monde beleuchtet,</l>
            <l>Wären, was jenes Gestirn, das die Wolken beleuchtete, wäre.</l>
            <l>Ach, und diese Götter! Das wekt’ ihn. Die Himlischen alle</l>
            <l>Schauerten, zweifelten. Aber der Richter lächelt’ ihm Gnade!</l>
            <l>Allmacht war sein Lächeln, schuf um zu Wonne das Elend!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Manches Gesez, weil es leicht ihm ward, und in seiner Seele</l>
            <l>Keine Neigungen waren, die sich dawider empörten,</l>
            <l>Hatte Zadech erfüllt, und stolz war dieser Getäuschte</l>
            <l>Auf den kümmerlichen Besiz, den er hatte, geworden,</l>
            <l>Auf den Brosam grünliches Brodt, den hölzernen Becher</l>
            <l>Aus der stehenden Lache gefüllt, die Hütte von Leimen,</l>
            <l>Welche sank, und den kupfernen Scherf. Wer den Armen verachtet,</l>
            <l>Weh dem! aber auch Weh dem Manne des Elends, der stolz ist</l>
            <l>Auf ein wenig leichtere That! und selber dem Reichen</l>
            <l>An weit schwererer, wenn er dabey mit stolzer Erwartung</l>
            <l>Sich einschläfert, und Kronen des Lohns, am Ziele des Laufes,</l>
            <l>Ohne Demut, sich träumt. Den dürftigen Zadech versenkten</l>
            <l>Seine Genossen ins Grab; die Seele stand vor dem Richter.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Steig hinunter mit ihm … Der Cherub begann ihn zu führen,</l>
            <l>Aber er sträubte sich, wandte sich, wollt’ entfliehen, vermochte</l>
            <l>Nicht zu entfliehn, rief, redete, schwieg. Mich? der so vielen,</l>
            <l>Allen Gesetzen gehorchte! der ich Belohnung erwarte!</l>
            <l>Mich? Wer bist du, o der mit den blutigen Stralen, der diesen</l>
            <l>Schreklichen Pfad mich führet? Verstandest du den Befehl auch,</l>
            <l>Der dir ward? Ha wüte nicht so! ich fühle die Wendung</l>
            <l>Deines Schwunges! fühle das Drohn der tödtenden Augen.</l>
            <l>Ungerechter! du zwingst mich. O möchten dich Nächte verschlingen!</l>
            <l>Flammen dich überströmen, und deine Strahlen vertilgen!</l>
            <l>Ha, wer bist du? weiche von mir! riefs, trieb nach dem Cherub</l>
            <l>Dunkles Gewölk! Schnell, leuchtender Nebel, und schneller noch</l>
            <l>Duft, schwand</l>
            <l>Vor des Cherubs Glanz das Gewölk. Der Führende schwebet</l>
            <l>Vorwärts; die Seele fühlet die Kraft des Unsterblichen, sträubt sich</l>
            <l>Gleichwohl, empöret sich nach. Es gelang ihr, in eine der Klüfte</l>
            <l>Drey Berghöhen hinab sich zu stürzen. Nun schonte der Cherub</l>
            <l>Länger nicht mehr. Sein Ruf war Donner geworden. Die Seele</l>
            <l>Kam aus dem Abgrund bebend herauf, und folgte dem Führer.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
