<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Katharine Schücking.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Droste-Hülshoff</surname>
            <forename>Annette von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">7</measure>
        <measure type="verses">56</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8</measure>
        <measure type="syllables">589</measure>
        <measure type="tokens">405</measure>
        <measure type="characters">2307</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1844</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20090519994"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Katharine Schücking.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du hast es nie geahndet, nie gewußt,</l>
            <l>Wie groß mein Lieben ist zu dir gewesen,</l>
            <l>Nie hat dein klares Aug' in meiner Brust</l>
            <l>Die scheu verhüllte Runenschrift gelesen,</l>
            <l>Wenn du mir freundlich reichtest deine Hand,</l>
            <l>Und wir zusammen durch die Grüne wallten,</l>
            <l>Nicht wußtest du, daß wie ein Götterpfand</l>
            <l>Ich, wie ein köstlich Kleinod sie gehalten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du sahst mich nicht als ich, ein heftig Kind,</l>
            <l>Vom ersten Kuß der jungen Muse trunken,</l>
            <l>Im Garten kniete, wo die Quelle rinnt,</l>
            <l>Und weinend in die Gräser bin gesunken;</l>
            <l>Als zitternd ich gedreht der Thüre Schloß,</l>
            <l>Da ich zum ersten Mal dich sollte schauen,</l>
            <l>Westphalens Dichterin, und wie da floß</l>
            <l>Durch mein bewegtes Herz ein selig Grauen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sehr jung war ich und sehr an Liebe reich,</l>
            <l>Begeisterung der Hauch von dem ich lebte;</l>
            <l>Ach! Manches ist zerstäubt, der Asche gleich,</l>
            <l>Was einst als Flamme durch die Adern bebte!</l>
            <l>Mein Blick war klar und mein Erkennen stark,</l>
            <l>Von seinem Throne mußte Manches steigen,</l>
            <l>Und was ich einst genannt des Lebens Mark,</l>
            <l>Das fühlt' ich jetzt mit frischem Stolz mein eigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So scheut' ich es, als fromme Schülerin,</l>
            <l>Dir wieder in das dunkle Aug' zu sehen,</l>
            <l>Ich wollte nicht vor meiner Meisterin</l>
            <l>Hochmüthig, mit bedecktem Haupte, stehen.</l>
            <l>Auch war ich krank, mein Sinnen sehr verwirrt,</l>
            <l>Und keinen Namen mocht' ich sehnend nennen;</l>
            <l>Doch hat dies deine Liebe nicht geirrt,</l>
            <l>Du drangst zu mir nach langer Jahre Trennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als du vor mich tratest, fest und klar,</l>
            <l>Und blicktest tief mir in der Seele Gründe,</l>
            <l>Da ward ich meiner Schwäche wohl gewahr,</l>
            <l>Was ich gedacht, das schien mir schwere Sünde.</l>
            <l>Dein Bild, du Starke in der Läutrung Brand,</l>
            <l>Stieg wie ein Phönix aus der Asche wieder,</l>
            <l>Und tief im Herzen hab' ich es erkannt,</l>
            <l>Wie zehnfach größer du als deine Lieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du sahst, Bescheid'ne, nicht, daß damals hier</l>
            <l>Aus deinem Blick Genesung ich getrunken,</l>
            <l>Daß deines Mundes Laute damals mir</l>
            <l>Wie Naphtha in die Seele sind gesunken.</l>
            <l>Ein jedes Wort, durchsichtig wie Krystall</l>
            <l>Und kräftig gleich dem edelsten der Weine,</l>
            <l>Schien mir zu rufen: „Auf! der Launen Ball,</l>
            <l>Steh auf! erhebe dich, du Schwach' und Kleine!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun bist du hin! von Gottes reinstem Bild</l>
            <l>Ist nur ein grüner Hügel uns geblieben,</l>
            <l>Den heut' umziehn die Winterstürme wild</l>
            <l>Und die Gedanken derer, die dich lieben.</l>
            <l>Auch hör' ich, daß man einen Kranz gelegt</l>
            <l>Von Lorbeer in des Grabes dunkle Moose,</l>
            <l>Doch ich, Cathinka, widme dir bewegt</l>
            <l>Den Epheu und die dornenvollste Rose.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
