<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Seiner Mutter zum zwei und sieben-  
 zigsten Geburts-Tag .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hölderlin</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">59</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-59</measure>
        <measure type="syllables">473</measure>
        <measure type="tokens">317</measure>
        <measure type="characters">1793</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1826</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197104"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Seiner Mutter zum zwei und sieben-  
 zigsten Geburts-Tag .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vieles hast Du erlebt, Du theure Mutter! und</l>
            <l>ruhst nun</l>
            <l>Glücklich, von Fernen und Nah'n liebend beim</l>
            <l>Namen genannt,</l>
            <l>Mir auch herzlich geehrt in des Alters silberner</l>
            <l>Krone,</l>
            <l>Unter den Kindern, die Dir reifen und wachsen</l>
            <l>und blüh'n.</l>
            <l>Langes Leben hat Dir die sanfte Seele gewonnen,</l>
            <l>Und die Hoffnung, die Dich freundlich im Leiden</l>
            <l>geführt.</l>
            <l>Denn zufrieden bist Du und fromm, wie die</l>
            <l>Mutter, die einst den</l>
            <l>Besten der Menschen, den Freund unserer Erde,</l>
            <l>gebar.</l>
            <l>Ach! sie wissen es nicht, wie der Hohe wandelt'</l>
            <l>im Volke,</l>
            <l>Und vergessen ist fast, was der Lebendige war.</l>
            <l>Wenige kennen ihn doch, und oft erscheint erheiternd</l>
            <l>Mitten in stürmischer Zeit ihnen das himmlische</l>
            <l>Bild.</l>
            <l>Allversöhnend und still, mit armen Sterblichen</l>
            <l>gieng er,</l>
            <l>Dieser einzige Mann, göttlich im Geiste, dahin.</l>
            <l>Keins der Lebenden war aus seiner Seele geschlossen,</l>
            <l>Und die Leiden der Welt trug er an liebender</l>
            <l>Brust.</l>
            <l>Mit dem Tode befreundet' er sich, im Namen der</l>
            <l>Andern</l>
            <l>Gieng er aus Schmerzen und Müh'n, siegend,</l>
            <l>zum Vater zurück.</l>
            <l>Und Du kennest ihn auch, Du theuere Mutter,</l>
            <l>und wandelst</l>
            <l>Glaubend und duldend und still ihm dem Er-</l>
            <l>habenen nach.</l>
            <l>Sieh! es haben mich selbst verjüngt die kindlichen</l>
            <l>Worte,</l>
            <l>Und es rinnen, wie einst, Thränen vom Auge</l>
            <l>mir noch;</l>
            <l>Und ich denke zurück an längst vergangene Tage,</l>
            <l>Und die Heimath erfreut wieder mein einsam</l>
            <l>Gemüth,</l>
            <l>Und das Haus, wo ich einst bei deinen Segnungen</l>
            <l>aufwuchs,</l>
            <l>Wo, von Liebe genährt, schneller der Knabe gedieh.</l>
            <l>Ach! wie dacht' ich dann oft, Du solltest meiner</l>
            <l>Dich freuen,</l>
            <l>Wenn ich ferne mich sah wirkend in offener Welt.</l>
            <l>Manches hab' ich versucht und geträumt und habe</l>
            <l>die Brust mir</l>
            <l>Wund gerungen indeß, aber ihr heilet sie mir</l>
            <l>O ihr Lieben; und lange, wie Du, o Mutter!</l>
            <l>zu leben,</l>
            <l>Will ich lernen; es ist ruhig das Alter und</l>
            <l>fromm.</l>
            <l>Kommen will ich zu Dir, dann segne den Enkel</l>
            <l>noch einmal,</l>
            <l>Daß Dir halte der Mann, was er, als Knabe,</l>
            <l>gelobt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
