<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Eine  
 gefrorne Fensterscheibe.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">28</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-28</measure>
        <measure type="syllables">326</measure>
        <measure type="tokens">227</measure>
        <measure type="characters">1304</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198774"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Eine  
 gefrorne Fensterscheibe.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die spielende Natur zeigt auch zur
Winterszeit,</l>
            <l>Vornemlich Morgens früh, was</l>
            <l>Vor Formen und Figur, die Augen zu ergözzen,</l>
            <l>Kan selbsten im Gemach, kan in die Fenster sezzen.</l>
            <l>Sie mahlt bei dunkler Nacht, die Fensterscheiben</l>
            <l>Darin die Einbildung fast alles finden kan,</l>
            <l>Was man nur sehen will. Man sindet daran Wäl-</l>
            <l>Oft ein verwirrt Gebüsch, oft reich besaamte Fel-</l>
            <l>Oft Städte, Schlösser, Stern, und oft ein Blu-</l>
            <l>Das an dem Scheiben-Glas durch kalten Frost er-</l>
            <l>Als wenn es durch die Kunst mit vielen Fleis formi-</l>
            <l>Und von geschikter Hand sehr weislich figuri-</l>
            <l>Allein es ist doch nichts, als ein gefrorner Dufft</l>
            <l>Die Schlösser die dran stehn, sind eine nasse Lufft,</l>
            <l>So bald die Sonn aufgeht, daran die Strahlen</l>
            <l>So sieh man, wie der Wald, wie Feld und Stadt</l>
            <l>Des Feuers rege Krafft vernichtiget es gleich,</l>
            <l>Die Wärme schmelzt den Frost, die Bilder werden</l>
            <l>Da rinnen sie hinweg, und in gar wenig Stunden,</l>
            <l>Ist alle Herrligkeit, als wie ein Traum verschwun-</l>
            <l>Das was uns die Natur im Umkreis dieser Welt,</l>
            <l>An Himmel, auf der Erd, als Schönheit vorgestelt,</l>
            <l>Vergehet endlich auch. So wie aus unsern Sin-</l>
            <l>Die Berge, Thäler, Wald im Augenblik zerrin-</l>
            <l>So wird die ganze Welt, die jezt so herrlich blizt,</l>
            <l>Wenn sie das Feur zulezt in reger Glut erhizt,</l>
            <l>Auch plözlich sich verkehrn, der Himmel wird ver-</l>
            <l>Zerfliessen wie im Glaß der Fenster, die Gestalten.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
