<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Trost an die Fr. Wittib Hn. J. V. den  10.  
 Octobr. 1678.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">126</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-126</measure>
        <measure type="syllables">1336</measure>
        <measure type="tokens">945</measure>
        <measure type="characters">5344</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Trost an die Fr. Wittib Hn. J. V. den  10.  
 Octobr. 1678.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer kan den Wunder-Schluß des Höchsten satt er-
gründen?</l>
            <l>Sein Allmacht legt sich selber aus</l>
            <l>So bald sie spricht: Bestell dein Hauß</l>
            <l>O Mensch man wird dich todt im Sarche morgen finden.</l>
            <l>Da ist das Ziel verkehrt/ der Vorsatz gantz verrückt</l>
            <l>Und alles bieibet nach worzu wir uns geschickt.</l>
            <l>Herr </l>
            <l>Wie vormals auff den Marckt zu ziehn/</l>
            <l>Daß seine Handlung mochte blühn</l>
            <l>Und ihm käm aus der Höh der Seegen zugeflossen/</l>
            <l>Der Leipzig wolte sehn und wie die Messe lauff</l>
            <l>Gibt eben diesen Tag des Lebens Geister auff.</l>
            <l>Nun wirst du/ </l>
            <l>Du legst noch Zoll noch das Geleit/</l>
            <l>Die Fracht geht in die Ewigkeit/</l>
            <l>Da wird ans höchste Gut dein Heiland dich anweisen.</l>
            <l>Denn ist es wol gethan/ wenn er mit dir </l>
            <l>Und deiner Sünden Rest mit seinem Blut abführt.</l>
            <l>Denn dieses hast du auch bey dir genau ermessen.</l>
            <l>Wenn jetzt ein Kauffmann reisen muß/</l>
            <l>Eh er noch fortsetzt seinen Fuß/</l>
            <l>So wird er/ wie der Weg/ zu forschen nicht vergessen.</l>
            <l>Ob ihn Gefahr bedreut und Krieges-Volck erschreckt?</l>
            <l>Ob wo ein heimlich Feind in dem Verborgnen steckt?</l>
            <l>Diß konte dir zur Zeit noch keinen Kummer machen/</l>
            <l>Die Strassen waren dir bekand/</l>
            <l>So wohnte Sicherheit im Land.</l>
            <l>Und jeder zog frey aus mit seinem Gut und Sachen.</l>
            <l>Daß wenn nach Menschen Art man seine Rechnung stellt</l>
            <l>Dich jetzt abreisenden nichts mehr zurücke hält.</l>
            <l>Allein du wustest nicht/ wie Gottes Wege gehen/</l>
            <l>Der über uns so bald gebeuth/</l>
            <l>Der abgemessen unsre Zeit</l>
            <l>Und schon das Ziel gesetzt in den gestirnten Höhen.</l>
            <l>Dein Name konte dir diß deutlich bilden ein/</l>
            <l>Daß Menschen auff der Welt als wie die Vogel seyn.</l>
            <l>Menn jetzt der Steller ihm hat seinen Herd gebauet</l>
            <l>Mit grünen Rasen rings umbsteckt/</l>
            <l>Und sich mit breiten Zweigen deckt</l>
            <l>Und listig durch die Nacht deß frischen Laubes schauet/</l>
            <l>So lockt er durch die Pfeiff und durch den Schreyer an/</l>
            <l>Ob er das albre Volck ins Netze bringen kan.</l>
            <l>Wird nun der Vogel sich frisch in die Lüffte schwingen/</l>
            <l>So ist sein Berg-Flug gantz beglückt/</l>
            <l>Und er dem Netz und Garn entrückt:</l>
            <l>Hört aber er bethört die in dem Kefich singen/</l>
            <l>Und nahet sich herzu/ so fänget ihn der Strick</l>
            <l>Denn würgt der Vogler ihn in einem Augenblick.</l>
            <l>Nicht anders gehts mit uns/ der Tod legt seine Garne/</l>
            <l>Zeigt uns der Wollust Honigseim/</l>
            <l>Den Reichthum/ unsrer Seelen Leim</l>
            <l>Und daß der arme Mensch viel Geld und Gut erarne/</l>
            <l>So braucht er Schleiff und Strick/ Schlag-Kasten/ Korb</l>
            <l>Biß daß er hat umbzirckt das sichre Fleisch und Blnt.</l>
            <l>Klebt nun den Vögeln gleich der Mensch an Sünden-Beeren/</l>
            <l>Wenn die Begierden Körn er streun/</l>
            <l>Und Lüste seine Seel erfreun/</l>
            <l>So wird er sich gewiß deß Fanges nicht entwehren;</l>
            <l>Versuchung bindet ihn daß er geknüpffet hängt</l>
            <l>Und denn nur gar zu spät an Buß und Reu gedenckt.</l>
            <l>Hingegen wie sich kan ein Vogel auch entreissen?</l>
            <l>Wenn er die freyen Lüffte sucht</l>
            <l>Durch seiner Flügel schnelle Flucht/</l>
            <l>Und ihm entnimmt Gefahr sein embsiges befleissen.</l>
            <l>Weil die Erfahrung lehrt daß an die blaue Höh.</l>
            <l>Mit seinem Garn und Netz kein Vogelsteller geh.</l>
            <l>So wenn der innre Mensch sich durch deß Geistes Schwingen</l>
            <l>Hebt von der Erden Dampff und Plan/</l>
            <l>Schaut alles diß verächtlich an.</l>
            <l>Was nur von aussen scheint Gewinn und Nutz zu bringen/</l>
            <l>Hört nicht wenn ihm die Welt Sirenen gleiche singt</l>
            <l>Noch ob die Müntze hell in seinen Ohren klingt.</l>
            <l>Der gehet frölich durch/ wie durch ein Spinn-Gewebe/</l>
            <l>Ob es Arachne selbst gemacht/</l>
            <l>Und Pallas Kunst-Hand schon erdacht/</l>
            <l>Ob ihm die Circe gar den Wollust-Becher gebe</l>
            <l>Schenckt ihm die Lotos Frucht zu lassen was bekand/</l>
            <l>Vergist er doch niemals sein wahres Vaterland.</l>
            <l>Je ferner er der Welt/ je mehr ist er entgangen</l>
            <l>Des Teuffels List und Trügerey/</l>
            <l>Da ihn kein Fallstrick wie er sey</l>
            <l>So künstlich auch gelegt/ verwicklen kan noch fangen.</l>
            <l>Der Sinnen himmlisch Flug sucht seine Sicherheit</l>
            <l>Jm Gräntz-Haus wahrer Lust der grauen Ewigkeit.</l>
            <l>So that </l>
            <l>Wie listig ihm der Tod gestellt/</l>
            <l>Er kante schon die falsche Welt</l>
            <l>Und wie sein Schlag behend uns pflegt ins Garn zu drücken/</l>
            <l>Wie wir den Vögeln gleich von hinnen müssen ziehn</l>
            <l>Wenn sie das tieffe Jahr durch seinen Frost heist fliehn.</l>
            <l>Alleine seine Seel ist Adler-hoch gestiegen.</l>
            <l>Sein Wunsch der war ja jederzeit</l>
            <l>Der Sonnen der Gerechtigkeit/</l>
            <l>Als wie die Adler thun/ noch näher zuzufliegen.</l>
            <l>Er wuste daß ihr Stral und unvergleichlich Schein</l>
            <l>Wurd in des Todes-Nacht sein eintzig Leit-Stern seyn.</l>
            <l>Wolt’ in dem Leben ihn viel Ungemach antasten/</l>
            <l>Gleich wie schon zweymal Brand und Glut</l>
            <l>Verzehrt sein meistes Haab und Gut/</l>
            <l>So zog er wie die Taub entfloh in Noha kasten</l>
            <l>Zu seinem Heyland hin/ der schafft ihm Rath und Ruh/</l>
            <l>Und deckt ihn wiederumb mit Seegens Zweigen zu.</l>
            <l>Der Oelbaum seiner Eh’ den er zu Breßlau funden/</l>
            <l>Der gab ihm Schatten/ Rast und Nutz</l>
            <l>Er spürte GOttes hülff und Schutz</l>
            <l>Und preiste seine Hand/ die schlägt und heilet Wunden.</l>
            <l>Nur daß die kurtze Zeit den Schmertzen mehr ergrimmt</l>
            <l>Weil er von seinem Schatz zu zeitlich Abschied nimmt.</l>
            <l>Wiewol/ </l>
            <l>Damit nicht ihrem Christenthum</l>
            <l>Was mangle von dem wahren Ruhm.</l>
            <l>Gönnt man den jenigen/ so böse Wege reisen/</l>
            <l>Wenn grausam Wetter ist/ wenn es gefreurt und schneyt/</l>
            <l>Daß sie bey später Nacht ein süsser Schlaff erfreut.</l>
            <l>So wird sie noch vielmehr die Ruh dem Liebsten gönnen</l>
            <l>Als der nach sechs und zwantzig Jahr</l>
            <l>Erlittnen Reisen und Gefahr</l>
            <l>Sein letztes Schlaffgemach im Grabe finden können.</l>
            <l>Nun sieht er keine Meß und andre Jahrmarckt Zeit</l>
            <l>Denn Gott ist sein Gewinn/ sein Wucher Ewigkeit.</l>
            <l>Herr Vogel der sich jetzt ins Paradiß geschwungen</l>
            <l>Und wie die </l>
            <l>Nur aus dem Himmel Nahrung hat</l>
            <l>Dem ist sein gantzer Zug und Reise-Flug gelungen.</l>
            <l>O seelig wer so klug dem Tode kan entfliehn!</l>
            <l>Den wird sein listig Garn und Netze nicht beziehn!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
