<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der wehklagende  Æsculapius,  
  Bey Beerdigung Hn. H. M.   M. D.   den 10.  
 Febr. 1675.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">193</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-193</measure>
        <measure type="syllables">2306</measure>
        <measure type="tokens">1520</measure>
        <measure type="characters">9072</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der wehklagende  Æsculapius,  
  Bey Beerdigung Hn. H. M.   M. D.   den 10.  
 Febr. 1675.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich saß im Alterthum der Gräber gantz vertiefft/</l>
            <l>Diana sah’ mir zu und ihre göldne Sterne/</l>
            <l>Es wieß die letzte Nacht die sterbende Lucerne;</l>
            <l>Indem ich manchen Stein/ und seine Schrifft geprüst/</l>
            <l>Befand ich daß der Mensch noch durch Gedächtnüß-Schrifften</l>
            <l>Sich denckt was Ewiges auff dieser Welt zu stifften</l>
            <l>Als mir das Licht vergieng/ und ein geschwinder </l>
            <l>Mich in die Armen fast: Ich kan es nicht entdecken</l>
            <l>Mit was bestürtzter Angst/ mit Zittern und mit Schrecken/</l>
            <l>(das Haar stieg mir empor/ die Brust war wie beeist/)</l>
            <l>Ich selbten angeschaut/ und seine dürre Knochen</l>
            <l>Weissagten: Komm’/ ich will ein herrlich Grab dir suchen.</l>
            <l>Mich zog ein starcker Trieb in eine tieffe Grufft/</l>
            <l>Der Leichen dicke Meng erweckte nur mehr Schauren/</l>
            <l>Ich sahe weiter nichts als schwartz gewölbte Mauren/</l>
            <l>Und Sarg auf Sarge stehn/ biß etwas freye Lufft</l>
            <l>Durch anfgeschloßne Thür nur einen Tempel zeigte/</l>
            <l>Worinn ein häuffig Volck sich zu der Erden neigte.</l>
            <l>Da saß der Aesculap auf einem schwartzen Thron/</l>
            <l>Es schien sein heilig Haupt mit keinem Glantz umbgeben/</l>
            <l>Man sah zwar das Baret in seiner Würde schweben/</l>
            <l>Den starck bewachsnen Bart/ daß er Apollens Sohn/</l>
            <l>Coronis Mutter sey/ im ersten Anblick lehren/</l>
            <l>Und daß die Sterbligkeit als Helffer ihn solt ehren.</l>
            <l>Sein rechter Arm ließ sehn den Stab der hohen Krafft/</l>
            <l>Den Knoten/ und noch mehr der Schlangen Band umbwun-</l>
            <l>Man hat der Fichten Frucht in seiner Lincken funden/</l>
            <l>Die Eule/ so ein Bild gelehrter Wissenschafft/</l>
            <l>Stand für ihm/ als ein Hund sich auf die Seite machte/</l>
            <l>Und nicht gar weit davon der Hahn und Drache wachte.</l>
            <l>Die aller höchste Still in reinster Einsamkeit</l>
            <l>Hieß mich das Wunderwerck noch fleissiger bemercken/</l>
            <l>Es wolte mich der </l>
            <l>Als gar der Aesculap/ in der Vollkommenheit</l>
            <l>Worinn er Todte hat der Parcen Netz entrissen/</l>
            <l>Ließ die betrübte Wort aus seinem Munde fliessen:</l>
            <l>Umbsonst hat Griechenland Altäre mir gebaut/</l>
            <l>Der Tempel-Raum mit Gold und Marmel ausgezieret;</l>
            <l>Umbsonst hat mich ein Schiff der Tyber zugeführet/</l>
            <l>Und da zu erst als Schlang hernach als </l>
            <l>Umbsonst hab ich das Reich der Höllen überzwungen/</l>
            <l>Die Todten auferweckt/ den Cerberus verdrungen/</l>
            <l>Nun mir noch dieser Ort ein Schau Platz herber Pein</l>
            <l>In Traur-Gerüste soll der höchsten Schmertzen werden/</l>
            <l>Flog mein unsterblich Ruhm nicht durch den Kreis der Erden/</l>
            <l>Zog die Gesund heit nicht und aller Segen ein/</l>
            <l>Wohin ich mich gekehrt/ und unter meinen Söhnen</l>
            <l>Sah ich die Tugend selbst ihr’ edle Häupter krönen.</l>
            <l>Jetzt aber seh’ ich mich mit Leichen fast versetzt/</l>
            <l>Nicht daß unmöglich sey daß Menschen können sterben;</l>
            <l>Diß klag’ ich/ wenn ein Mann gleich andern muß verderben</l>
            <l>Den doch der gantze Chor der Musen werth geschätzt/</l>
            <l>Daß er gemeinem Heil zu Trost auf ewig lebte/</l>
            <l>Und mit Verstand und Kunst den Seuchen widerstrebte.</l>
            <l>Unschätzbarer Verlust/ nun mein </l>
            <l>Der Fürsten Rath und Artzt/ der Heimligkeit Ergründer/</l>
            <l>So die Natur versteckt/ ein neuer Kunst-Erfinder/</l>
            <l>Der auch den Hippocras und den Galen macht roth</l>
            <l>Mit seinem schönen Buch/ so er vom Harn geschrieben/</l>
            <l>Das noch die kluge Welt als einen Schatz muß lieben.</l>
            <l>Deß Leidens Hefftigkeit schloß Aesculapens Mund.</l>
            <l>Ich der begierig war/ die Ursach außzufragen/</l>
            <l>Seh’ unter Ach und Weh die edle Leiche tragen/</l>
            <l>Und wie ein grosses Volck sie zu beklagen stund.</l>
            <l>Als zwey in weissem Flor verkleidete Göttinnen</l>
            <l>Den letzten Trauer-Dienst und Liebes-Pflicht beginnen.</l>
            <l>Ja wo ich nicht geirrt must’ es die Tugend seyn/</l>
            <l>Jhr ungebundnes Haar trug eine Lorber-Krone/</l>
            <l>Die Hand dem Palmen-Zweig/ und als sie für dem Throne/</l>
            <l>Aesclapens sich gebeugt/ den nun ein grösser Schein</l>
            <l>Der Majestät beschwang/ sprach sie mit holer Stimme/</l>
            <l>Wehr’st du O Lebens-Fürst nicht jetzt des Todes Grimme?</l>
            <l>Der Zeiten Ruhm und Preiß </l>
            <l>Der mich von Kindheit an zu seinem Schutz erwehlet/</l>
            <l>Und meinen rauhen Weg/ wie hart er/ nie verfehlet/</l>
            <l>Biß ihn nach Schweiß und Fleiß mein Ehren-Schloß umbfast/</l>
            <l>Da ihn die Treffligkeit/ und ungemeine Gaben</l>
            <l>Gar zu der Fürsten Rath und Leibes-Cur erhaben.</l>
            <l>Es sah’ </l>
            <l>Fast gleiche Gräntzen weiß/ zu Sceptern auserkohren/</l>
            <l>Und dem </l>
            <l>Des gantzen Landes </l>
            <l>Mit Gnaden-Augen an/ wie sich sein Artzt bemühte/</l>
            <l>Daß der Erlauchte Hof an Leibes-Kräfften blüthe.</l>
            <l>Und die Genade weicht auch von der Baare nicht.</l>
            <l>Loysens Göttlich Witz schätzt würdig zu begleiten/</l>
            <l>Den/ der so offt vermocht die Kranckheit zu bestreiten/</l>
            <l>Und ihrer Hoheit Straal theilt noch dem Grabe Licht</l>
            <l>Für treue Dienste zu/ deß Printzen Sonnen-Blicke</l>
            <l>Ziehn fast die schwartze Nacht des Traurens gantz zurücke.</l>
            <l>Das nahe Poler-Land sammt seinen Grossen preist</l>
            <l>Martini Hülff und Cur. Was Podalir gewesen</l>
            <l>Bey jener Affter-Zeit/ das giebt er hier zu lesen</l>
            <l>Jm kurtzen Inbegriff/ der zu der Artzney weist.</l>
            <l>Viel von der Ritterschafft/ daß sie noch gehn und leben/</l>
            <l>Die müssen dem </l>
            <l>So hab als Tugend ich ihm seine Müh belohnt/</l>
            <l>Und ehre noch sein Grab. Laß Aesculap geschehen/</l>
            <l>Daß meine Schwester/ die Erfahrenheit/ kan sehen/</l>
            <l>Wie hoch du ihn geliebt/ und weil du nicht gewohnt</l>
            <l>Gehäuffter Reden bist/ wird sie mit kurtzem sagen/</l>
            <l>Wie dir dein Sohn/ </l>
            <l>Was kan mein bebend Mund/ sprach die Erfahrenheit/</l>
            <l>Die Runtzel-volle Stirn/ die eingeschrumpfften Hände/</l>
            <l>Das weiß-beschneyte Haupt/ mein langer Rock ohn’ Ende/</l>
            <l>Und mein bemoster Fuß/ ein Bild der grauen Zeit/</l>
            <l>Bey diesem werthen Grab auß Hertzens-Angst mehr sprechen?</l>
            <l>Als daß/ O Aesculap/ dein Trost und Stab will brechen.</l>
            <l>Wie du der Aertzte Gott und erster Vater heist/</l>
            <l>Und trägest ein Baret/ als deiner Würde Zeichen/</l>
            <l>So hat ihm Heidelberg den Hut noch wollen reichen/</l>
            <l>Der ihn zum Doctor macht/ wiewol sein feurig Geist</l>
            <l>Schon längst der Ehren werth/ die Reih von vielen Jahren/</l>
            <l>Bey hingelegter Zeit noch lassen mehr erfahren.</l>
            <l>Dein Stab/ das Regiment/ so bey den Krancken gilt/</l>
            <l>Wieß ihm die rechte Maß die Artzney einzutheilen/</l>
            <l>Und auf was Weg und Art der Sieche sey zu heilen/</l>
            <l>Die Knoten/ so den Stab sambt einer Schlang umbhüllt/</l>
            <l>Der Künste Schwerigkeit/ deß kurtzens Lebens Enge/</l>
            <l>Der Wissenschafften Schein/ und der Gebrechen Menge.</l>
            <l>Die Schlange/ daß ein Artzt vorsichtig solle seyn/</l>
            <l>Die Krancken so/ wie sie liebt ihre Brut/ zu lieben/</l>
            <l>Nachsinnen/ was er hat zur Artzney vorgeschrieben.</l>
            <l>Diß traff/ O Aesculap/ stets bey dem Sel’gen ein/</l>
            <l>Der wol ein Ebenbild mag kluger Aertzte heissen/</l>
            <l>Die umb deß Krancken Heil zum höchsten sich befleissen.</l>
            <l>Der Fichten Aepffel Frucht/ so bittre Schalen trägt/</l>
            <l>Doch einen süssen Kern den öffnenden gewehret/</l>
            <l>Lehrt/ daß dem jenen nur der Ehren Kron bescheret/</l>
            <l>So sich zuvor mit Müh’ und Arbeit hat belegt.</l>
            <l>Gewiß </l>
            <l>Wird bey der Nach-Welt auch nicht unbelohnet bleiben.</l>
            <l>Des Sieges Bild/ die Eu</l>
            <l>So hurtig hat gekämpfft/ es sagt ihr nächtlich wachen/</l>
            <l>Wie daß Minervens Gunst zu Göttern könne machen</l>
            <l>Verehrer ihrer Zier. Und ob </l>
            <l>Und schläft in sanffter Ruh/ so wird Athen bezeugen/</l>
            <l>Daß auch die Wissenschafft der Griechen sey sein eigen.</l>
            <l>Der Hund/ so wach’ und treu/ an deiner Seiten sitzt/</l>
            <l>Ertz-Vater aller Kunst/ gibt deutlich zu verstehen/</l>
            <l>Es muß ein redlich Artzt zu seinen Krancken gehen</l>
            <l>Mit nicht geringer Treu. </l>
            <l>Den letzten Dienst anthun/ ließ ja durch Treu und Glauben</l>
            <l>Den Tod/ wie starck er war/ </l>
            <l>Der Hahn/ der dir so offt zum Opffer wird geschlacht/</l>
            <l>Uhralter Schlangen-Gott/ von denen die genesen/</l>
            <l>Läst uns hierinnen auch gleich einem Spiegel lesen/</l>
            <l>Daß weil er embsig ist/ die seinen schützt/ und wacht/</l>
            <l>Ein Artzt die jenigen für Nöthen müssen schützen</l>
            <l>So der Gesundheit Bau auf seine Curen stützen.</l>
            <l>Der Drache siehet scharff: So soll auch die Natur/</l>
            <l>Und ihren gantzen Lauff ein Sohn von dir/ durchmessen</l>
            <l>Noth-Wender Aesculap. </l>
            <l>Von keinen Zeiten nicht/ der eine sondre Spur</l>
            <l>Bedachtsam außersehn/ das Ubel weg zu treiben/</l>
            <l>Und wie jedwedes Glied bey Kräfften könne bleiben.</l>
            <l>Ja Aesculap/ ich klag/ als die Erfahrenheit/</l>
            <l>Daß so viel Witz und Kunst die finstre Grufft soll decken:</l>
            <l>Doch kan noch seinem Grab’ ein ewig Licht aufstecken</l>
            <l>Der ihm gantz gleiche </l>
            <l>Zu seinem Priester hat/ und der der Meditrinen</l>
            <l>Als wie der Vater wird mit gleichem Ruhme dienen.</l>
            <l>Des Eydams Pieris läst ihn nicht unter gehn/</l>
            <l>So lebt er durch sich selbst in den berühmten Schrifften</l>
            <l>Was/ Epidaurius/ was sollen wir ihm stifften?</l>
            <l>Du bist allein genug sein Lob recht zu erhöhn.</l>
            <l>Zn dem der Liebsten Hertz wird ein Mausol ihm bauen</l>
            <l>Darinn man ihre Lieb’ und Treu kan kennbar schauen.</l>
            <l>Sie schloß/ und Aesculap erhub sein traurig Haupt/</l>
            <l>Rieß von dem grauen Haar die grünen Lorber-Zweige/</l>
            <l>Und sprach: Damit ich noch in was mein Leid bezeige/</l>
            <l>So sey der edle Sarg mit Lorbern stets belaubt.</l>
            <l>Der die Verwesung hat getrotzet durch </l>
            <l>Desselben Ehren-Ruhm soll nimmermehr verwesen.</l>
            <l>Gelehrte Köpffe sind doch tausend Thränen werth/</l>
            <l>Und du </l>
            <l>So durch Geschickligkeit ein herrlich Lob erreichen.</l>
            <l>Wenn alles/ was der Mensch besitzt/ die Zeit verzehrt/</l>
            <l>Soll dein Gedächtnüß doch in den Gemüthern grünen/</l>
            <l>Der lobt die hohe Kunst/ und der dein redlich Dienen.</l>
            <l>Solch reden unterbrach der Music Trauer-Klang/</l>
            <l>Die Flöten wünschten Ruh den schlaffenden Gebeinen/</l>
            <l>Ich sah den gantzen Ort voll heller Fackeln scheinen/</l>
            <l>Und wo mein Ohr nicht fehlt/ der Clarien Gesang</l>
            <l>Macht ein solch Schwanen-Lied bey der entseelten Leichen/</l>
            <l>Dem auch Amphion müst’/ und Orpheus Laute weichen.</l>
            <l>Indessen merck’ ich mich umbgeben mit der Nacht/</l>
            <l>So mich vorhin bedanckt; ich will den Fuß entziehen/</l>
            <l>Und aus der finstern Grufft zu meinen Büchern fliehen/</l>
            <l>Als diß Gesichte mir der Morgen wahr gemacht/</l>
            <l>Und mich die Post belehrt/ </l>
            <l>Den werthesten Martin muß Brieg ins Grab be-</l>
            <l>gleiten.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
