<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Letztes Ehren-Gedächtnüß/  
  Hn. C. C. gewesenen R. den 13. Mertz.  1681.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1351</measure>
        <measure type="tokens">917</measure>
        <measure type="characters">5418</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Letztes Ehren-Gedächtnüß/  
  Hn. C. C. gewesenen R. den 13. Mertz.  1681.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erblaster/ den sein Muth und Degen hat geadelt/</l>
            <l>Der Pulver riechen kont’ und keinen Feind gescheut/</l>
            <l>Ja dessen Tapfferkeit der schele Neid nicht tadelt/</l>
            <l>So sonst die Tugend doch mit seinem Gifft bespeyt.</l>
            <l>Ist ein Gewaltiger denn über dich jetzt kommen/</l>
            <l>Der dir den Harnisch nimmt und gibt dir kein Quartier?</l>
            <l>Den vormals nie erschreckt hat der Carthaunen Brommen/</l>
            <l>Kreuchst du nunmehr zu Loch und gehest nicht herfür?</l>
            <l>Der du zuvor zu Feld als wie in Tantz gegangen;</l>
            <l>Dem blitzendes Geschoß ein schönes Säiten-Spiel</l>
            <l>Und viel sieghaffte Streich’ hast Feinden angehangen</l>
            <l>Wirst doch zu aller Letzt deß Todes Raub und Ziel?</l>
            <l>Er scheut sich nicht für dir noch deinen grauen Haaren;</l>
            <l>Wie du die tapffre Faust offt nach dem Schwerdt gestreckt/</l>
            <l>So will er jetzt nach dir und deinen Knochen fahren/</l>
            <l>Damit er seinen Sieg mit kühlem Sande deckt.</l>
            <l>Was aber deckt er zu? die welcke Haut und Glieder/</l>
            <l>Der müden Jahre Schnee/ die ausgekreischten Bein’</l>
            <l>Und Adern ohne Safft und finstern Augen-Lieder/</l>
            <l>Und was Verweßliches sonst kan an Menschen seyn.</l>
            <l>So viel zwar frisst das Grab. Allein das Licht der Ehren</l>
            <l>Führt seine Flamme noch in unbeflecktem Glantz.</l>
            <l>Die kluge Nachwelt wird von deinem Lob noch hören/</l>
            <l>Und flicht zu Danck und Ruhm dir einen Sieges-Krantz.</l>
            <l>Du hast mit Muth und Blut den hohen Preiß erhalten/</l>
            <l>Als unser Vaterland in Krieges-Flammen glam/</l>
            <l>Da Degen und Pistol mehr als Gesetze galten/</l>
            <l>Und das bedrängte Land in eignem Blute schwam/</l>
            <l>Beschloß dein munter Geist dem rauhen Sturm der Zeiten/</l>
            <l>Der offenen Gefahr entgegen frey zu gehn;</l>
            <l>Daß ein unsterblich Lob durch kämpffen und durch streiten</l>
            <l>Dich hiesse dermaleins bey tapffern Leuten stehn.</l>
            <l>Der Eltern Helm und Schild war gar nicht deine Zierde/</l>
            <l>Dein Leib hieß dein Palast/ dein Sinn dein Königreich,</l>
            <l>Dein eintzig Adel-Stand die brennende Begierde/</l>
            <l>Durch wackre Thaten sich zu machen andern gleich.</l>
            <l>Du hast vom Niedrigsten zu steigen angehoben/</l>
            <l>Durch Hitze Frost und Schnee den kühnen Fuß gesetzt.</l>
            <l>In vielen Fällen auch erwiesen solche Proben/</l>
            <l>Daß das Gelücke sich fast an dir matt gewetzt.</l>
            <l>Offt hat es dich gebraucht nicht anders wie Ballonen/</l>
            <l>So die geübte Faust bald hoch bald niedrig schlägt;</l>
            <l>Bald wolt es deine Treu und Redlichkeit belohnen/</l>
            <l>Bald hat es wieder dir die Schrauben angelegt;</l>
            <l>Du aber brachst hindurch/ Gefahr war dir ein Schertzen/</l>
            <l>Bemühung eine Lust und Arbeit eine Ruh.</l>
            <l>Es leschte niemals aus die Flamm’ in deinem Hertzen</l>
            <l>Es sagte dir Bestand und Sieges-Palmen zu.</l>
            <l>Nicht Teutschland nur allein/ das nachbarliche Pohlen/</l>
            <l>War dir ein weites Feld zu jagen nach dem Ruhm/</l>
            <l>Und ritterlich den Sieg von Feinden abzuholen</l>
            <l>So der Soldaten doch ihr schönstes Eigenthum.</l>
            <l>Es mocht ein Euclio bey seinen Schätzen sitzen/</l>
            <l>Und auff der Mutter Schos ein zarter Weichling ruh’n;</l>
            <l>Da wo der Donner knallt und wo die Stücke blitzen</l>
            <l>Da warest du bereit was Männliches zu thun.</l>
            <l>Von keinen Nöthen bleich/ von keiner Schlacht erschrecket;</l>
            <l>Wie fertig hast du nicht die Troppen umbgewandt?</l>
            <l>Wie zeitlich ausgespürt/ wo Hinderlist verstecket?</l>
            <l>Und/ eh er es vermeynt/ den klugen Feind berannt?</l>
            <l>Bey Treffen wuchs dein Muth/ das Feld dein Ehren Bette</l>
            <l>Hieß dich zum Streit behertzt/ zum Angriff munter seyn/</l>
            <l>Und Tod und Leben stand da offtmals in der Wette/</l>
            <l>Biß der Blut rothe Sieg sich stellte mitten ein.</l>
            <l>Bewerther Krieges Mann/ der Gott und seinem Käyser</l>
            <l>Biß auffden letzten Hauch sein Leben hat geweyht.</l>
            <l>Mars und Bellona sehn wie jetzt die Lorbeer-Reiser</l>
            <l>Des Ruhmes milde Hand auff deine Ruhstatt streut.</l>
            <l>Doch wunder ich mich noch/ ob dich der Tod besieget?</l>
            <l>Und ob du ihn vielmehr nicht überwunden hast?</l>
            <l>Ob deine Ritterschafft sein Recht nicht überwieget?</l>
            <l>Und du nun weggelegt des Fleischesschwere Last?</l>
            <l>Zwar wenn ich dencke nach/ daß auch die Himmel alten/</l>
            <l>Die Elementen Staub/ die Sternen Asche seyn;</l>
            <l>Daß aller Künstler Witz und Bauwerck nicht mag halten/</l>
            <l>Und die Vergänglichkeit reist Thürm und Mauren ein;</l>
            <l>So sind ich leicht den Schluß/ daß Menschen müssen sterben/</l>
            <l>Und daß ihr Leben sey ein Nebel/ Rauch und Wind.</l>
            <l>Daß Wasser-Blasen gleich sich prächtig pflegt zu färben/</l>
            <l>Und in der höchsten Zier am flüchtigsten zerrinnt.</l>
            <l>Allein mit diesem Tod in einen Kampff zu treten/</l>
            <l>Erfordert einen Held der stets gegürtet steht/</l>
            <l>Und dessen Glaubens-Schild ist wachen/ hoffen/ beten/</l>
            <l>Wenn nun der Fürst der Welt mit Pfeilen auff ihn geht.</l>
            <l>Jhn deckt der Helm des Heils/ sein Schwerdt ist Gottes Lehre/</l>
            <l>Damit er Widerstand des Teuffels Anlauff thut.</l>
            <l>Dann bleibet ihm das Feld/ denn krönt ihn Wonn und Ehre</l>
            <l>Wie unsern Seeligen/ der in dem HErren ruht.</l>
            <l>Dergleichen Ritter kan der Tod nicht übermeistern.</l>
            <l>Ach nein/ erblaster Freund/ dein Sieg ist schön und groß/</l>
            <l>Du triumphirest nun bey tausend reinen Geistern</l>
            <l>Dein übrig Nachruhm ist auch nicht von Ehren bloß.</l>
            <l>Du alte Teutsche Haut/ fromm/ schlecht und recht im Wandel/</l>
            <l>Als dich die güldne Ruh nach so viel Schweiß erquickt;</l>
            <l>Hat Welt-Betrügerey und ihrer Falschheit Handel</l>
            <l>Nie dein begrautes Haar und Redlichkeit bestrickt.</l>
            <l>Mit was vor Vater-Treu umbfiengst du nicht die Deinen?</l>
            <l>Wie hertzlich hast du nicht dein Ehgemahl geliebt?</l>
            <l>Und hörst du noch im Grab das Aechzen und das Weinen</l>
            <l>Das ihre Wehmuth dir zum letzten Opffer gibt.</l>
            <l>Wiewol/ Betrübste/ hemmt die abgestürtzten Zähren/</l>
            <l>Der hier ein Krieger war ist dort ein Sieges-Held.</l>
            <l>Es wird sein weiser Schnee in Lilgen sich verkehren/</l>
            <l>Und unter seinem Fuß ligt Sünde/ Tod und Welt.</l>
            <l>&amp;q;Glückseelig wer so kämpfft/ und wer so durchgedrungen/</l>
            <l>&amp;q;Daß sein Soldaten Lohn der Krantz der Ewigkeit!</l>
            <l>&amp;q;Du hast/ Erblaster Freund/ vor offt den Feind bezwungen/</l>
            <l>&amp;q;Nun holst du dir auch gar den Himmel zu der Beuth’.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
