<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Anleitung  
 zum vergnügten und gelassenen  
 Sterben.  
 Beym Anfange des 1747 Jahres entworfen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">70</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-70</measure>
        <measure type="syllables">648</measure>
        <measure type="tokens">397</measure>
        <measure type="characters">2455</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1748</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198553"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Anleitung  
 zum vergnügten und gelassenen  
 Sterben.  
 Beym Anfange des 1747 Jahres entworfen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Gott! du Wesen aller Wesen,</l>
            <l>Das anders denkt, als alle Welt,</l>
            <l>Der anders ist, und anders wirkt, als je ein Geist sich</l>
            <l>vorgestellt,</l>
            <l>Der Geist und Körper, Welt und Sonnen, zu seines Da-</l>
            <l>seyns Prob', erlesen!</l>
            <l>O Gott! du lebst in deinen Werken, die Seele siehet dei-</l>
            <l>ne Spur</l>
            <l>In allen deinen Kreaturen, und in der wirkenden Natur.</l>
            <l>Die Mittel dazu sind die Sinnen, wodurch wir, mit der</l>
            <l>Welt verbunden,</l>
            <l>Durch die geläuterte Vernunft, derselben Schöpfer aus-</l>
            <l>gefunden.</l>
            <l>Durch Ordnung, den Zusammenhang, durch Pracht und</l>
            <l>Absicht wird der Grund,</l>
            <l>Ein weises, liebreichs, mächtigs Wesen, vernünftigen</l>
            <l>Geschöpfen kund,</l>
            <l>Die, wenn sie, Herr, von deinen Werken, von Welt und</l>
            <l>Sinnen nichtes wüßten,</l>
            <l>In ewiger Unwissenheit von deinem Daseyn bleiben müßten.</l>
            <l>Wie könnten immermehr Begriffe, Gedanken, Bilder und</l>
            <l>Jdeen</l>
            <l>In einer sinnen-körperlosen und leeren Menschenseel’ ent-</l>
            <l>stehen?</l>
            <l>Der klügste Geist müßt’ ohne Kraft, ohn’ Ueberlegung</l>
            <l>und Vergnügen,</l>
            <l>Ein nimmerdenkend Wesen bleiben, kein Geist seyn, ewig</l>
            <l>brache liegen.</l>
            <l>Muß eine Seele denn nicht billig den Werth, o Herr,</l>
            <l>von deinen Werken,</l>
            <l>Die deine Herrlichkeit uns zeigen, mit Andacht, Dank</l>
            <l>und Ehrfurcht merken?</l>
            <l>Dein Schaffen, Formen und Erhalten, dein unbegreifli-</l>
            <l>ches Regieren</l>
            <l>So ungeheurer Himmelskörper, der Welt und aller Wesen</l>
            <l>spüren,</l>
            <l>Bewundern und dich anzubeten, und zwar dich ewgen</l>
            <l>Gott allein</l>
            <l>Tief unterwürfig zu verehren, gereizet und verbunden seyn?</l>
            <l>Du rufst Geschöpfen, und sie kommen; du sprichst: ver-</l>
            <l>geht, und sie vergehen,</l>
            <l>Da andre denn, auf deinen Wink, aufs neu, an ihrer</l>
            <l>Stell', entstehen.</l>
            <l>Wobey jedoch vernünftge Wesen auf deine Liebe sich ver-</l>
            <l>lassen,</l>
            <l>Und, daß sie nicht vernichtigt werden, zu deiner Ehr’ im</l>
            <l>Glauben fassen.</l>
            <l>Sie sehen die Zerstörlichkeit der Körper, und ihr Aendern an</l>
            <l>Als Folgen deiner weisen Ordnung, doch die den Geist</l>
            <l>nicht treffen kann.</l>
            <l>O großer Trost, in dem wir sterben, (da wir doch alle</l>
            <l>sterben müssen)</l>
            <l>Daß wir die Wahrheit, welche sich in Gottes Liebe grün-</l>
            <l>det, wissen.</l>
            <l>Wer wird nicht kräftig aufgerichtet im Tode selbst, wenn</l>
            <l>man ermißt:</l>
            <l>Daß unser Sterben ein Verändern, das Aendern ein</l>
            <l>Verbessern ist.</l>
            <l>Ich will, von unserm letzten Wechsel, bey diesem Jah-</l>
            <l>reswechsel, singen,</l>
            <l>Und mich bemühen solche Gründe von unserm Scheiden</l>
            <l>vorzubringen,</l>
            <l>Die in der That unwidersprechlich; und zeigen, daß fast</l>
            <l>jedermann,</l>
            <l>Nach einem </l>
            <l>auch sterben kann.</l>
            <l>Die Gründe, die ich aus </l>
            <l>lebenSiehe des gelehrten Spaniers A. A. de Sarasa Ars
semper gaudendi. Tract. XV., meist genommen,</l>
            <l>Verhoff und wünsch ich, daß sie vielen zu statten und zu</l>
            <l>Nutzen kommen!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
