<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Noch einige Rosen-Gedanken.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">11</measure>
        <measure type="verses">134</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-16 2-12 3-12 4-20 5-9 6-22 7-6 8-12 9-12 10-3 11-10</measure>
        <measure type="syllables">1201</measure>
        <measure type="tokens">762</measure>
        <measure type="characters">4634</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Noch einige Rosen-Gedanken.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie alles, was in der Natur an Bluhmen liebliches</l>
            <l>zu sehn,</l>
            <l>So schön, daß es nicht auszudrücken;</l>
            <l>So ist vor andern noch, sehr schön,</l>
            <l>Was wir an der gepriesnen Rose, der Bluhmen Königinn,</l>
            <l>erblicken.</l>
            <l>Je öfter wir die süsse Gluht im neuen Sommer wieder</l>
            <l>schauen,</l>
            <l>Je öfter kann sich unser Geist in neuer Lust daran erbauen,</l>
            <l>Das Auge neue Schönheit finden. Ich danke Gott, daß</l>
            <l>ich von neuen</l>
            <l>Mich deiner wieder kann, geliebte Ros’, erfreuen,</l>
            <l>Und was für Lieblichkeit und Anmuht in deinem Bau und</l>
            <l>Wesen stecken,</l>
            <l>Dem, Der dich so vortrefflich schuff, zum Lobe, Ruhm</l>
            <l>und Preis, entdecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mir brachten meine Kinder jüngst aus meinem Gar-</l>
            <l>ten schöne Rosen,</l>
            <l>Und zwar bey ganzen Händen voll, die auserlesen schön</l>
            <l>und frisch,</l>
            <l>Voll holder Gluht und süssem Balsam, so Blick als Nase</l>
            <l>liebzukosen.</l>
            <l>Ich legte sie, weil ihrer viele, zu anfangs vor mir auf den</l>
            <l>Tisch,</l>
            <l>Und ließ den recht erquickten Blick begierig auf den schö-</l>
            <l>nen Haufen,</l>
            <l>Die allerschönsten auszusuchen, bedachtsam hin und wie-</l>
            <l>der laufen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bis ich zuletzt darauf verfiel, in eine Ordnung sie zu legen.</l>
            <l>Ich legte sie in eine Ründe, die gliche nicht nur einem</l>
            <l>Kranz;</l>
            <l>Sie zeigte mir von ungefehr, was vor verschiednen Schmuck</l>
            <l>und Glanz</l>
            <l>Die Rosen in verschiedner Lag’, in unterschiedner Stellung</l>
            <l>hegen,</l>
            <l>So ich bishero nicht entdeckt. Von vorn, von hinten,</l>
            <l>Seiten-werts</l>
            <l>War Farb und Bildung unterschiedlich,</l>
            <l>Und doch, in ihrem Unterscheid, gleich angenehm, gleich</l>
            <l>schön und niedlich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In einer Tiefe wie Rubinen sah’ ich das kleine güld’ne</l>
            <l>Herz</l>
            <l>Der vordersten beschattet schimmern, der Blätter Wirbel</l>
            <l>drehte sich,</l>
            <l>Und zog die Augen in sich ein; inzwischen, daß die von der</l>
            <l>Seiten</l>
            <l>Das Licht auf bläulich-weissen Blättern, theils durch,</l>
            <l>theils auf sich liessen gleiten,</l>
            <l>Und halb sich zeigten, halb verdeckten. Die angenehme</l>
            <l>Farbe glich,</l>
            <l>Indem sie bläu- und röhtlich blaß,</l>
            <l>Dem lieblichen Rubin-Balaß.</l>
            <l>Bey denen nun, die abwerts liegen,</l>
            <l>Sah’ ich mit innigem Vergnügen</l>
            <l>Die äuss’re Seite, da mir denn der gleichfalls nett- for-</l>
            <l>mierte Stiel,</l>
            <l>Mit seinem zierlich-grünen Knopf, der wie ein grüner</l>
            <l>Türkis glänzet,</l>
            <l>Von vielen nett-getheilten Zäsern in den fünf Brüder-</l>
            <l>chen bekränzet,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bey Blättern, die dem rohten Atlas an Glätte gleich,</l>
            <l>sehr wohl gefiel.</l>
            <l>Wobey des eingekerbten netten und holden Laubs sma-</l>
            <l>ragdnes Grün,</l>
            <l>Die süsse Herrlichkeit der Rosen um desto mehr noch zu</l>
            <l>erheben,</l>
            <l>Und ihrer angenehmen Röhte noch eine Fulge abzugeben,</l>
            <l>Recht von den Fingern der Natur gebildet und gefärbet</l>
            <l>schien.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor allen aber riß den Blick und meinen eingenommnen</l>
            <l>Sinn</l>
            <l>Von einer Centifolie die schöne Ründung auf sich hin.</l>
            <l>Sie war an Blättern, an Figur und Farben recht aus-</l>
            <l>nehmend reich;</l>
            <l>Jhr schöner Leib war einer Kugel an Ründe recht voll-</l>
            <l>kommen gleich.</l>
            <l>Ein kleines Cirkel-rundes Loch schien in der schönen Bluh-</l>
            <l>me Mitten</l>
            <l>Jhr innres schönes Feur zu zeigen, mit Fleiß recht zierlich</l>
            <l>eingeschnitten.</l>
            <l>Sie lag im Mittelpunkt des Kranzes. Die Schönheit</l>
            <l>hatt' ihr diese Ehr</l>
            <l>Vor allen andern zugetheilt. Ich nahm sie auf, um ihre</l>
            <l>Pracht,</l>
            <l>Zum Preise Deß, Der sie gemacht,</l>
            <l>Mit mehrerm Fleisse zu betrachten. Ich fand sie aus der</l>
            <l>Maßen schwehr;</l>
            <l>Sie ward durch ihrer Blätter Menge, die Cirkel-weis’</l>
            <l>in ihr gefaßt,</l>
            <l>Den Fingern, worinn ich den Stengel sanft drücket’, eine</l>
            <l>süsse Last.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn noch geschloßner Blätter Härte, mit sanftem Druck,</l>
            <l>die Nase rührt,</l>
            <l>Wird, wie von einer harten Brust</l>
            <l>Die Hand im Fühlen grössre Lust</l>
            <l>Verspührt, auch durch der Rosen Ründ’ und Härt’ auch</l>
            <l>eine grössre Lust verspührt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wie die schwehre Ros’ an Blättern, so war sie auch</l>
            <l>an Balsam, reich.</l>
            <l>Sie stärkte recht, durch des Geruchs gepreßten Ausfluß,</l>
            <l>Geist und Seele.</l>
            <l>Es dünstet’ ein so süsser Schwall aus ihrer eng-verschränk-</l>
            <l>ten Höhle,</l>
            <l>Dem streng-gepreßten Wasser-Dunst aus der </l>
            <l>gleich,</l>
            <l>Wenn das darinn verschloßne Wasser, von äusserlicher</l>
            <l>Gluht gepreßt,</l>
            <l>In einem strengen Strahl von Dunst, sich aus der Oeff-</l>
            <l>nung treiben läßt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch so viel Schönheit, Lieblichkeit und holde Süßig-</l>
            <l>keit gerühret,</l>
            <l>(da sie mein Geist, durch Ueberlegung, sich eigen macht</l>
            <l>und recht empfindet)</l>
            <l>Fand ich in mir ein schnelles Feur, von Dank und An-</l>
            <l>dacht angezündet,</l>
            <l>Und mein dadurch vergnügt Gemühte ward aufwerts und</l>
            <l>zu Dem geführet,</l>
            <l>Aus Dessen unerschöpften Tiefen Lust, Anmuht und Voll-</l>
            <l>kommenheit,</l>
            <l>Licht, Leben, Schönheit und Vergnügen, Pracht, Zierlich-</l>
            <l>keit und Herrlichkeit,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Für unsre Erde nicht allein, für Millionen Welten, quillet,</l>
            <l>Der die Unendlichkeiten selbst mit Pracht und Majestät</l>
            <l>erfüllet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich dankte mit gebogner Demuht, Erkenntlichkeit und</l>
            <l>heissem Triebe,</l>
            <l>Von ehrerbietigster Bewundrung des Ausbruchs Seiner</l>
            <l>Macht und Liebe,</l>
            <l>Wodurch Er so viel Creaturen auf ungezählte Weis’ ergetzt,</l>
            <l>Und Seine wahre Vater-Freude allein in ihrer Freude</l>
            <l>setzt.</l>
            <l>Ich flehete zugleich Jhn an, mir eine rege Kraft zu denken,</l>
            <l>Und, Seine Wunder zu bewundern, noch immer größre</l>
            <l>Lust zu schenken.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
