<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An Sophronillen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">32</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-32</measure>
        <measure type="syllables">400</measure>
        <measure type="tokens">296</measure>
        <measure type="characters">1643</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An Sophronillen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der himmel gebe dir so viel vergnügte stunden,</l>
            <l>So viel als schnecken-blut auf deinen wangen liegt,</l>
            <l>So viel als lilien den zarten hals umwunden,</l>
            <l>So viel als rosen stehn, da, wo man küsse kriegt.</l>
            <l>Die sehn sucht schärffte mir die feder und die sinnen,</l>
            <l>Sie gab den vorsatz mir zum schreiben in die hand,</l>
            <l>Und hieß mich diesen brieff, den du hier siehst, beginnen,</l>
            <l>Und den dir meine hand nicht ohne furcht gesandt.</l>
            <l>Nicht ohne furcht, sag ich, wer wagt sich zu der sonnen,</l>
            <l>Daß nicht sein flügel-werck vom feuer wird versehrt?</l>
            <l>Zum himmel, wo der blitz zu uns kommt abgeronnen,</l>
            <l>Der alle welt vor ihm sich hefftig fürchten lehrt.</l>
            <l>Doch nicht allein die furcht, die wohnt in meinem hertzen,</l>
            <l>Die liebe steht nebst ihr, und wartet, was dein geist</l>
            <l>Hierauf vor antwort schickt, ob schmertzen vor das schertzen,</l>
            <l>Ob ihn dein brieff vor lust mit Coloqvinten speist.</l>
            <l>Ich wage zwar zuviel, daß ich mich unterwinde,</l>
            <l>Und hier von liebe schreib, ich weiß ja mehr als wohl,</l>
            <l>Daß diß bey dir so viel gilt als wie eine sünde,</l>
            <l>Ja daß man hier sich der nur gantz enthalten soll.</l>
            <l>Jedoch verzeihe mir, o Göttin! diß verbrechen,</l>
            <l>Mein hertz hast du vielmehr ja itzt gantz in gewalt,</l>
            <l>Dasselbe kanstu nun der sünde wegen sprechen,</l>
            <l>Was gilts, es giebt die schuld der himmlischen gestalt,</l>
            <l>Die dein gesichte trägt, und so wirstu die flammen,</l>
            <l>Die deine schönheit hat in meiner brust entzündt,</l>
            <l>Und die du selbst erzeugt, nicht gar so bald verdammen,</l>
            <l>Wer weiß, ob man nicht hier sonst andre mittel findt.</l>
            <l>Jedoch ich schreibe viel, doch wär es nicht vonnöthen,</l>
            <l>Schreib nur ein gütig ja auf meinem brieff zurück,</l>
            <l>Wo nicht, so wird dein nein mich ärmsten bald ertöden,</l>
            <l>Denn deine gunst ist ja mein leben und mein glück.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
