<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">15.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rückert</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">18</measure>
        <measure type="verses">36</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-2 3-2 4-2 5-2 6-2 7-2 8-2 9-2 10-2 11-2 12-2 13-2 14-2 15-2 16-2 17-2 18-2</measure>
        <measure type="syllables">452</measure>
        <measure type="tokens">304</measure>
        <measure type="characters">1809</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1839</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905195119"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>15.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Schwalb' ist eingethan in Dörfern nicht allein,</l>
            <l>Sie wagt sich, scheuer zwar, auch in die Städt' hinein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In größern Städten wol fliegt wilder nur und scheuer,</l>
            <l>Kreischend ob dem Gekreisch, die Thurmschwalb' oder Steuer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In kleinern Städten, die zur Hälfte ländlich sind,</l>
            <l>Schwebt an der äußern Wand der Mauerschwalbe Kind.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Hausschwalb' aber wohnt, Rauchschwalbe heißt sie auch,</l>
            <l>Am liebsten auf dem Dorf in stiller Hütten Rauch;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo sie sich abendlich versammeln auf dem Plan,</l>
            <l>Und sich erzählen, was sie in den Häusern sahn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch welche sah ich, die hoch im Gebirge schwirrten</l>
            <l>Ums einsame Gehöft, bewohnt von armen Hirten;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die vor der Einsamkeit nicht schienen dort zu schaudern,</l>
            <l>Wo sie am Abend nicht mit Nachbarn können plaudern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie plaudern unter sich, das Paar mit seiner Brut,</l>
            <l>Und mit dem Hirten, wann er heimkehrt von der Hut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie traulichen Verkehr hier Mensch und Vogel pflegen,</l>
            <l>Sah ich, als beim Gehöft ich Obdach sucht' im Regen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Leute waren aus, die Thür nicht zugemacht,</l>
            <l>Kein Hund, der bellte, nur die Schwalben hielten Wacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich fand sie in der Stub', als ich hineingekommen,</l>
            <l>Sie hatten am Gebälk der Mitte Sitz genommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von hier die Thüre stand, von dort das Fenster auf,</l>
            <l>Daß ungehemmt herein, hinaus ergieng' ihr Lauf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch unbedachtsam stört' ich ihren freien Flug,</l>
            <l>Da ich das Fenster schloß, weil naß mich fror im Zug.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Leute kamen dann, und fanden ausgeschlossen</l>
            <l>Vom eingedrungnen Gast die alten Hausgenossen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit Pfeifen öffnete das Fenster gleich ein Bube,</l>
            <l>Und eine Schwalbe kam geflogen in die Stube.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die andre folgt' ihr bald, und vom Gebälke nieder</l>
            <l>Sprühten sie über'n Tisch ihr triefendes Gefieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich möchte wissen, ob sie hier im Winter bleiben;</l>
            <l>Vom warmen Ofen kann sie doch kein Frost vertreiben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch Nahrungslosigkeit wird hier sie nicht bekriegen;</l>
            <l>Zum mindsten damals war die Stube voll von Fliegen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
