<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Abend-Wunsch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">54</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-54</measure>
        <measure type="syllables">664</measure>
        <measure type="tokens">478</measure>
        <measure type="characters">2624</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Abend-Wunsch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Sonnen-Licht ist nun in seine See gesenckt/</l>
            <l>Der Himmel hat den Schmuck der Sternen aus ge-</l>
            <l>Und läst sie uns zu Trost in grosser Anzahl brennen/</l>
            <l>Wer wolte GOttes Macht und Weißheit nicht erkennen?</l>
            <l>Die unerforschlich ist/ und die kein Mensch nicht kan/</l>
            <l>Wie klug er immer ist/ begreiffen inn’ und an.</l>
            <l>Dir sag’ ich grosser GOtt/ von gantzem Hertzen Danck</l>
            <l>Und rühme deine Güt’ ohn’ End’ und Lebens-lang.</l>
            <l>Dir singet itzt mein Mund/ und opffert meine Seele</l>
            <l>Den Weyhrauch wahrer Reu. Verschmähe nicht die Höle/</l>
            <l>Aus der es zu dir steigt. Ich weiß ja mehr als wohl/</l>
            <l>Daß man ein reines Hertz dem HErren bringen soll.</l>
            <l>Hier lig ich seufzende und beichte meine Schuld/</l>
            <l>O HErr der Ewigkeit/ ach habe doch Geduld/</l>
            <l>Und geh nicht ins Gericht mit deinem armen Knechte.</l>
            <l>Wer wolte doch bestehn für deinem strengen Rechte?</l>
            <l>Kein Mensch ist ohne Fleck und niemand ohne Sünd/</l>
            <l>So viel man auf der Welt der gross- und weiten findt.</l>
            <l>Wie oft ich dich zur Ruh und Zorn mein GOtt gebracht/</l>
            <l>Das ist mir wol bewust: Kein Tag und Nacht</l>
            <l>Geht ohne Frevel weg. Ich habe dich verlassen!</l>
            <l>Nun muß ich selber mich und meine Thorheit hassen.</l>
            <l>Wer hilfft mir auf der Welt? die vor die beste war/</l>
            <l>Nu meine Seele schmacht in Zittern und Gefahr.</l>
            <l>Mir hat vor Gottesfurcht der Jugend Lust beliebt:</l>
            <l>Nu aber seh’ ich auch/ was es vor Nutzen giebt.</l>
            <l>Mich hat der Bösen Schaar mehr als dein Volck erquicket/</l>
            <l>Mein eigen Fleisch und Blut das hat mich so bestricket/</l>
            <l>Daß ich die Uppigkeit und böse Lüste mehr</l>
            <l>Geschätzet als dein Wort und deines Ruhmes Ehr.</l>
            <l>Ich war in Eitelkeit ersoffen gantz und gar/</l>
            <l>Mich konte weiter nichts als Jrdisches ergetzen/</l>
            <l>Ich spottete dein Wort/ und half die jenen hetzen/</l>
            <l>So deiner Herrlichkeit erban’ten ein Altar.</l>
            <l>Ja ich blieb so vertiest in meiner Eitelkeit</l>
            <l>Und trotzte keck und kühn durch meine Lebens-Zeit.</l>
            <l>Nu klagt mich eigne Schuld und mein Gewissen an/</l>
            <l>Wie ich verderbter Mensch nichts Gutes je gethan.</l>
            <l>Ich scheu und schäme mich für dich O GOtt zu treten/</l>
            <l>Erhöre nur mein Flehn und mein inbrünstig Beten.</l>
            <l>Ach wasch! ach wasche mich von meinen Sünden rein</l>
            <l>Und laß mich endlich noch zur Gnaden-Thüren ein.</l>
            <l>Vergib absonderlich/ was ich auch diesen Tag</l>
            <l>Vor Laster/ die ich ja kaum nennen kan und mag/</l>
            <l>Mein HErr und GOtt/ verübt. Bewahre meine Glieder</l>
            <l>Und gib mir Schlaf und Ruh/ daß ich dich morgen wieder</l>
            <l>Von neuem preisen kan. Verbeut dem bösen Geist</l>
            <l>Daß er mich nicht verführt/ und in sein Netze reist.</l>
            <l>Bewahre mich und die/ so du mir zugesellt/</l>
            <l>Ach segne doch mein HErr uns Armen auf der Welt.</l>
            <l>Befördre meine Müh/ laß sie ihr Ziel erlangen/</l>
            <l>Und dämpffe dessen List/ der mächtig uns zu fangen/</l>
            <l>So sollt du fort für fort/ O grosser GOtt allein</l>
            <l>Mein erst’ und letztes Lied/ Anfang und Ende seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
