<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Trost-schreiben über den todt  
 einer freundin.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">101</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-101</measure>
        <measure type="syllables">1251</measure>
        <measure type="tokens">874</measure>
        <measure type="characters">5156</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Trost-schreiben über den todt  
 einer freundin.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geliebte Freundin/ wann mein brieff nach wermuth</l>
            <l>schmecket/</l>
            <l>Wann Coloquinten er in seinen zeilen trägt/</l>
            <l>Wann ihn statt rothem wachs ein schwartzes siegel decket/</l>
            <l>Und sich ein zittrend ach! in allen syllben regt;</l>
            <l>So wisse/ daß ich selbst mit schmertzen bin umfangen/</l>
            <l>Diß blat wil meiner noth ein treuer zeuge seyn/</l>
            <l>Denn da dein theurstes guth aus dieser welt gegangen/</l>
            <l>Mischt sich nicht ungereimt mein ach! zu deinem ein.</l>
            <l>Es hat die trauer-post mich allzusehr erschrecket/</l>
            <l>Die dir ein treues hertz/ mir eine Freundin nimmt/</l>
            <l>Und nichts als angst und weh in meiner seel erwecket/</l>
            <l>So daß mein hertze selbst in heissen thränen schwimmt.</l>
            <l>Drumb weiß ich fast auch nicht/ ob ich soll thränen schicken/</l>
            <l>Ob aber hülff und rath vor deine todes-pein/</l>
            <l>Die dich mit kümmernüß und trübsal will umstricken/</l>
            <l>Und dich heist ohne trost/ mich ohne freuden seyn.</l>
            <l>Zu thränen hat mich längst die freundschafft dir verbunden/</l>
            <l>Sie ist ein festes band das uns verknüpffet hält.</l>
            <l>Kein wunder/ wann ich nun auch deinen schmertz empfunden/</l>
            <l>Und wann dein jammernd ach! auf meine geister fällt.</l>
            <l>Will gleiche freundschafft sich in gleichen seelen finden/</l>
            <l>Wie kan es anders seyn/ sie fühlen gleiche noth/</l>
            <l>Dein wohlseyn konte mich zuvor mit lust umbwinden/</l>
            <l>Jtzt ist dein trauer-stand mir ärger als der todt.</l>
            <l>Wie solt ich mich demnach zum troste wohl bequehmen/</l>
            <l>Ich der ich selber fast ohn trost und hülffe bin?</l>
            <l>Kan man aus fremder noth offt rath und trost hernehmen/</l>
            <l>So tröste dich denn auch mit meinem krancken sinn.</l>
            <l>Kein ander mittel weiß ich dir itzt beyzubringen/</l>
            <l>Schau meine schmertzen nur und meine wehmuth an</l>
            <l>Kan mich dein unglück nun zu solchem trauren zwingen/</l>
            <l>So weiß ich/ daß dich auch mein unglück trösten kan.</l>
            <l>Zwar ist der riß zu streng/ dem aller trost muß weichen/</l>
            <l>Ein tieff-verwundtes hertz nimmt keine pflaster an.</l>
            <l>Wer unter todten steht/ wird selber offt zur leichen</l>
            <l>Und lehrt/ daß nur ein grab die wunden heilen kan.</l>
            <l>Ich zweiffle nicht/ du wirst auch todten ähnlich scheinen/</l>
            <l>Die du nur leich auf leich bißher erlebet hast;</l>
            <l>Vor kurtzem nöthigten zwo freundin dich zum weinen/</l>
            <l>Jetzt aber fühlstu erst die rechte kummerlast.</l>
            <l>Nachdem dein ancker selbst in tausend stück zerbrochen/</l>
            <l>Auff welchen du bißher dein wohlergehn gesetzt;</l>
            <l>Und sich der grimme todt so starck an dir gerochen/</l>
            <l>Daß auch dein hertze selbst biß auf das blut verletzt.</l>
            <l>Kein wunder/ wann dir nun will alles licht gebrechen/</l>
            <l>Wer schaut nicht finsternüß wann unsre sonn entweicht</l>
            <l>Wer kan von frühlings-lust und von vergnügen sprechen/</l>
            <l>Wann der ergrimmte nord durch unsre felder streicht.</l>
            <l>Wer kan großmüthig stehn/ wann wolck und donner krachen?</l>
            <l>Welch mensch schaut sonn und todt mit steiffen augen an?</l>
            <l>Wer kan wind/ hagel/ sturm und aller wetter lachen/</l>
            <l>Wenn unser schiff schon selbst mit wellen angethan?</l>
            <l>Es ist nur allzuviel das sehn zu grabe schicken/</l>
            <l>Was wir mehr als uns selbst auf dieser welt geliebt.</l>
            <l>Auch palmen kan die last offt zu der erden drücken/</l>
            <l>Wie solt ein mensch nicht seyn ob solchen fall betrübt?</l>
            <l>Drum glaub ich leichtlich auch dein jammer-volles klagen/</l>
            <l>Allein wo denckstu hin bey dieser traurigkeit?</l>
            <l>Wie lange wiltu noch die kummer-fessel tragen?</l>
            <l>Soll dann dein ange nie von thränen seyn befreyt?</l>
            <l>Ach! Freundin weine nicht/ daß menschen sind gestorben.</l>
            <l>Dir ist nicht unbekandt des lebens strenge noth.</l>
            <l>Wer hat nicht angst und pein vor labsal hier erworben/</l>
            <l>Was tröstet endlich uns wohl bessers als der todt?</l>
            <l>Es ist dieß leben ja voll müh und voller sorgen/</l>
            <l>Voll überdruß und pein/ so uns gefangen hält/</l>
            <l>Wo thränen-reiche noth uns grüsset alle morgen/</l>
            <l>Wo neid und freundschafft uns viel tausend netze stelt.</l>
            <l>Wir martern mehrentheils uns selbst auch mit gedancken/</l>
            <l>Und wehlen dornen uns offt zur ergötzligkeit/</l>
            <l>Nicht selten strancheln wir in unsern glückes-schrancken</l>
            <l>Biß endlich uns der todt den letzten fall bereit.</l>
            <l>Wer wolte demnach nicht getrost diß leben lassen/</l>
            <l>So nichts als myrrhen uns und gall und wermuth zeigt?</l>
            <l>Wer wolte ferner auch diejenigen wohl hassen/</l>
            <l>Die schon den freuden-port der ewigkeit erreicht?</l>
            <l>So tröste dich dann selbst! zieh ein die schwere thränen/</l>
            <l>Schau tod und leben nur mit rechten augen an.</l>
            <l>Ich weiß/ du wirst dich selbst von dieser erden sehnen</l>
            <l>Und sagen/ daß der todt dir nicht zu viel gethan.</l>
            <l>Nun Freundin/ du wirst auch diß biat nicht tadeln können</l>
            <l>Das dir mein leyden hat so kühnlich dargestellt;</l>
            <l>Zwar hat das schicksal mir nicht eher wollen gönnen/</l>
            <l>Daß meine wehmuth sey zu deiner noth gesellt.</l>
            <l>Doch ist die kummer-post mir schon was spät gekommen/</l>
            <l>So wird ein solcher todt doch nicht zu spät betraurt/</l>
            <l>Denn deine freundin ist auch mir zu früh genommen/</l>
            <l>Und wird von mir so starck als von dir selbst bedaurt.</l>
            <l>Wiewohl ich hoff/ du wirst in diesem fall dich finden/</l>
            <l>Es kennt dein hoher geist den wechsel dieser zeit/</l>
            <l>Es wird der himmel selbst die wunden dir verbinden/</l>
            <l>Der uns nach angst und pein auch wiederumb erfreut.</l>
            <l>Das wetter pflegt nicht stets mit donner uns zu schrecken/</l>
            <l>Auff finstre kummer-nacht folgt endlich sonnen-schein.</l>
            <l>Das feld/ so ietzund nur will dürres gras bedecken/</l>
            <l>Kan doch im frühling drauff die schönsten blumen streun.</l>
            <l>Nach dieser thränen-saat wirstu ins künfftge lachen/</l>
            <l>Alsdann wird deine lust auch mein vergnügen seyn.</l>
            <l>Solt aber noch indeß ein brieff mich glücklich machen/</l>
            <l>Wird aller unglücks-blitz mir selbst zum sonnenschein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
