<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An Mathilde .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Lenau</surname>
            <forename>Nikolaus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">25</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-25</measure>
        <measure type="syllables">288</measure>
        <measure type="tokens">184</measure>
        <measure type="characters">1113</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1832</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193572"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An Mathilde .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon verrauscht der Tag, und des Abends sanftere Seele</l>
            <l>Fließt wie süße Musik sänftigend uns in die Brust.</l>
            <l>Horch, Mathilde, wie leise der West durch Blüthen da-</l>
            <l>hinseufzt,</l>
            <l>Leiser noch weht sein Hauch, kost er um deine Gestalt.</l>
            <l>Sieh, die Biene, sie wandelt von Blume zu Blume geschäftig,</l>
            <l>Süße Bereicherung lockt weiter die Summende stets;</l>
            <l>Also wandelt die Seele dereinst von Blume zu Blume,</l>
            <l>Welche zum strahlenden Kranz sich der Unendliche wand,</l>
            <l>Wandelt die Seele dereinst von Welten weiter zu Welten,</l>
            <l>Näher dem liebenden Gott, liebender, göttlicher stets.</l>
            <l>Aber die Wechselgestalten des Lebens, sie theilen nicht alle</l>
            <l>Gleich der Unsterblichkeit Loos, wenn uns der Ewige winkt;</l>
            <l>Nur das Schönste des Lebens, worin der Himmel uns</l>
            <l>kund wird,</l>
            <l>Nimmt die Seele mit fort, schwingt sie den Sternen</l>
            <l>sich zu.</l>
            <l>Doch die trüben Gestalten verhüllt Nacht, ewige Nacht</l>
            <l>dann.</l>
            <l>Heil der Stunde, die selbst dann noch uns wonnig</l>
            <l>umstrahlt!</l>
            <l>O Mathilde, dein Auge voll himmlischer, tiefer Bedeutung,</l>
            <l>Blickt mir ins Auge so ernst, und so entzückend zugleich,</l>
            <l>Daß die Seele mir bebt, o Geliebte! ahnet dir etwa,</l>
            <l>Daß auch diesen Moment hüllen nicht werde die Nacht?</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
