<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Allerunterthänigste gedancken bey der  
 geburt Sr. Königl. Hoheit des  
 Printzen von  Orange.  
 Virgil. Ecl. IV.  
 Pacatumque reget patriis virtutibus orbem.  
 V. N.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">15</measure>
        <measure type="verses">90</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6 13-6 14-6 15-6</measure>
        <measure type="syllables">1116</measure>
        <measure type="tokens">774</measure>
        <measure type="characters">4486</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Allerunterthänigste gedancken bey der  
 geburt Sr. Königl. Hoheit des  
 Printzen von  Orange.  
 Virgil. Ecl. IV.  
 Pacatumque reget patriis virtutibus orbem.  
 V. N.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Halt ein, du starcker knall der blitzenden karthaunen!</l>
            <l>Dein donner meldet uns zwar einen helden an;</l>
            <l>Allein ihr saget nicht, ihr feurigen posaunen!</l>
            <l>Was GOtt auf diesen tag für wunder mehr gethan.</l>
            <l>Jhr bringet nur die post: Es ist ein printz gebohren;</l>
            <l>Ich aber seh bereits, wozu ihn GOtt erkohren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die läger schwitzten jüngst vor Susa dampff und blut:</l>
            <l>Zu Neuburg kämpffte man noch schärffer ohne wunden;</l>
            <l>Wer sprach nicht, </l>
            <l>Und damahls hofften wir diß kind zu allen stunden;</l>
            <l>Doch, da sich Neuburg giebt, die lager ruhig seyn,</l>
            <l>So stellt sich dieser printz am tage Clemens ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch mehr: Die erde schlief bestürmt von rauhen winden:</l>
            <l>Die hirten wachten auf aus angst der feuers-noth:</l>
            <l>Die fichten zitterten, wie gras und junge linden:</l>
            <l>Die linden dachten noch an ihren kalten tod;</l>
            <l>Doch da der printz erscheint, so sieht man alles flichen:</l>
            <l>Es muß sich schrecken, furcht, nacht, wind und sturm verziehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So tritt die aloe mit ihrer pracht hervor,</l>
            <l>Wenn ihre blüthen sich aus ihrem kercker schwingen:</l>
            <l>So bricht aurorens licht das finstre wellen-thor,</l>
            <l>Wenn sie der trüben welt will göldne zeiten bringen;</l>
            <l>Und so war auch dein tag, o grosser Friederich!</l>
            <l>Die lufft empfieng dich kaum, so bückte Preussen sich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer merckt, o König! nicht, was GOttes finger zeigen?</l>
            <l>Du kommst durch dieses kind von neuem in die welt:</l>
            <l>Es wird, wie du, mehr land einst ohne blut ersteigen,</l>
            <l>Als tausend andern kaum durch feur zu fusse fällt:</l>
            <l>Es wird voll güt und huld, voll füßigkeit, wie reben,</l>
            <l>Und dennoch stärcker seyn, als die nach stärcke streben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein spät gesetzter thron wird voller rosen blühn:</l>
            <l>Man wird von öl und wein auf allen hügeln sagen:</l>
            <l>Den treuen unterthan wird keine last bemühn,</l>
            <l>Als die ihm würcklich kan zehnfachen wucher tragen.</l>
            <l>Doch wenn es wird geschehn, (denckt, Preussen! denckt an mich!)</l>
            <l>So wird ein jeder schreyn: So war auch Friderich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der erste Friderich, der dieses reich gebauet;</l>
            <l>Hier herrschet nur sein bild, und seiner tugend frucht.</l>
            <l>Kommt, fremde könige! kommt völcker her und schauet,</l>
            <l>Was man gar offt umsonst in gold und purpur sucht!</l>
            <l>Prangt dieser enckel so? wie muste der nicht prangen,</l>
            <l>Der ihm von kindheit auf mit weißheit vorgegangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O König! ist auch noch wohl etwas ausser GOtt,</l>
            <l>Das dich im geiste mehr als diß erfreuen könte?</l>
            <l>Der ruhm des Antonins ward endlich nur ein spott,</l>
            <l>Nachdem man seinen sohn den spott der erden nennte:</l>
            <l>Und der ist warlich nur annoch ein halber held,</l>
            <l>Der keinen, der ihm gleicht, zum erben aufgestellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier sieht man ihrer zwey: Der eine wird dir gleichen;</l>
            <l>Der andre gleicht dir schon. O angenehmes pfand!</l>
            <l>Laß, Fama! was du hörst, durch beyde pole streichen!</l>
            <l>Macht, Musen! unser glück der gantzen welt bekant!</l>
            <l>Kommt endlich, Gratien! und singt bey dieser wiegen</l>
            <l>Dem jungen Hercules von seinen tugend-siegen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er drückt die schlange schon, die ihn zu schaden tracht.</l>
            <l>Das freche Gallien bewegt die burg der höllen:</l>
            <l>Rufft allen Furien aus der verdammten nacht,</l>
            <l>Und will sie wider uns und ihn zu felde stellen.</l>
            <l>Schlaf aber nur, o Printz! Die deine wächter sind,</l>
            <l>Seynd stärcker, als dein feind, als jenes höllen-kind.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die zeit kommt auch heran, da Bourbon einst mit schrecken</l>
            <l>Wird fühlen, was für blut in deinen adern steckt;</l>
            <l>Dann wird der himmel uns das wunder einst entdecken,</l>
            <l>Warum er aber dich um diese zeit erweckt:</l>
            <l>Da dich der Preussen haupt die klugheit im regieren,</l>
            <l>Dein vater aber kan den degen lehren führen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein vater, der vorlängst von rach-begierde brennt,</l>
            <l>Sein ausgelocktes schwerd in deren brust zu färben,</l>
            <l>Die, was dir zugehört, so schändlich abgetrennt,</l>
            <l>Und dein Oranien, wie eine fluth, verderben.</l>
            <l>Bißher hielt seinen muth lieb und gehorsam ein,</l>
            <l>Er trat als Phöbus auf; Nun will er Mavors seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mich deucht, ich seh ihn schon auf den erlauchten höhen,</l>
            <l>Wo eur’ Achilles sich, ihr Brennen! groß gemacht:</l>
            <l>Wo Friedrich Wilhelm flog, und alle helde stehen,</l>
            <l>Die noch die tapffre welt mit ehr und furcht betracht.</l>
            <l>Mißgönn ihm nicht, o Printz! die schnelle seiner blitzen!</l>
            <l>Was seine faust gewinnt, das wird dein arm beschützen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Für dich ist süsse ruh und solche zeit bereit,</l>
            <l>Die unser Friderich, der weise Friedrich liebet.</l>
            <l>Wohl dem der so, wie er, bey aller tapfferkeit</l>
            <l>Nur für die freunde schlägt und keinen je betrübet:</l>
            <l>Denn der ist ja wohl gros, der erd und land erwirbt;</l>
            <l>Doch grösser, der es mehrt, und doch in frieden stirbt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verhängniß! das du längst auf deinem grauen throns</l>
            <l>Den schluß voraus gefast, was künfftig soll geschehn,</l>
            <l>Mach meine wercke wahr, und laß von diesem sohne</l>
            <l>Einst unsern Salomo viel reiffe proben sehn!</l>
            <l>Jedoch, was fleh ich erst? Du hast ihm mehr gegeben,</l>
            <l>Als aller witz begreifft; Er wird auch das erleben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
