<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf den unersetzlichen verlust des unver-  
 gleichlichen heldens,  
 Johann Wilhelms, Hertzogs zu  
 Sachsen, Käyserl. General-Feld-Mar-  
 schall-Lieutenants rc. so  an.  1707.  
 den 15.  Augusti  vor Toulon  
 geblieben.  
 G. S. Keßler.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">803</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-803</measure>
        <measure type="syllables">9987</measure>
        <measure type="tokens">6709</measure>
        <measure type="characters">39977</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf den unersetzlichen verlust des unver-  
 gleichlichen heldens,  
 Johann Wilhelms, Hertzogs zu  
 Sachsen, Käyserl. General-Feld-Mar-  
 schall-Lieutenants rc. so  an.  1707.  
 den 15.  Augusti  vor Toulon  
 geblieben.  
 G. S. Keßler.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der himmel hat sich nun vor Deutschland aufgekläret:</l>
            <l>Der trübe jammer streicht mit seiner macht vorbey:</l>
            <l>Es hat uns mancher tag die frohe post gewähret,</l>
            <l>Daß heyl und segen nun bey unsern waffen sey.</l>
            <l>Das glücke ließ uns zwar einst in gerechter sache</l>
            <l>Als ein zerstoßnes schiff an rauhen klippen stehn;</l>
            <l>Wir seufftzten, doch umsonst, daß die erzörnte rache</l>
            <l>Möcht in gerechtem muth auf unsre feinde gehn.</l>
            <l>Die Schelde lieff betrübt, dem Ocean zu sagen:</l>
            <l>Es dringe word und tod bey ihrem ufer ein.</l>
            <l>Der Rheinstrom eilte nach fast gleiche noth zu klagen;</l>
            <l>Er muste mehr von blut als trauben trächtig seyn.</l>
            <l>Und der entfernte Po trieb die bestürtzten wellen,</l>
            <l>In furcht und blöder angst durch öde wüsten hin;</l>
            <l>Die Donau wolte gar zu lauter unmuth schwellen,</l>
            <l>Und ließ ihr trübes naß durch dicke leichen ziehn.</l>
            <l>Gantz Deutschland lag entsetzt als in den letzten zügen,</l>
            <l>Weil ihm das messer fast an seine kehle stieß.</l>
            <l>Die freyheit solte sich in Franckreichs ketten schmiegen,</l>
            <l>So jener frechheit schon in unsern grentzen wieß.</l>
            <l>Doch gönnt der himmel nur der bosheit ihre freude,</l>
            <l>Wie man den buben wein am nahen galgen schenckt:</l>
            <l>Das unrecht wird erhöht zu größerm fall und leide,</l>
            <l>Weil, was im munde schmeckt, offt in den därmen kränckt.</l>
            <l>Seit dem Eugenius sein tapffres schwerd gezücket,</l>
            <l>Wovon Stamboldens reich noch manche wunde fühlt;</l>
            <l>Seit dem die Britten uns den Gideon geschicket,</l>
            <l>Der auf gemeines heyl mit seinen waffen zielt:</l>
            <l>So schmückt sich unser land mit frohen lorbeer-zweigen,</l>
            <l>Wirfft seine trauer ab, und zieht den purpur an.</l>
            <l>Der Deutsche kan getrost die Alpen übersteigen,</l>
            <l>Der unerschrockne muth bricht ihm die harte bahn.</l>
            <l>Der Var-strom klagt und zagt, seit dem an seinem strande</l>
            <l>Ein unermüdet heer das große lager schantzt.</l>
            <l>Die weite küste bebt, daß unweit ihrem sande</l>
            <l>Die nahe flotte schon die kühnen masten pflantzt.</l>
            <l>Marseille bücket sich, es hört den donner knallen,</l>
            <l>Der in ergrimter macht aufs nahe Toulon schlägt;</l>
            <l>Das bange Dauphine läst muth und hoffnung fallen,</l>
            <l>Weil sich das ungemach in dem gebirge regt.</l>
            <l>Paris ist außer sich, der große Ludwig zittert,</l>
            <l>Er soll nicht mehr, wie vor, der große Ludwig seyn.</l>
            <l>Das steuer-ruder bricht, das leere schiff erschüttert,</l>
            <l>Und nimmt aus furchtsamkeit die stoltzen flaggen ein.</l>
            <l>So ist die frohe post der länder durchgedrungen,</l>
            <l>Die mit vereinter krafft in ihren waffen stehn;</l>
            <l>So ist manch freuden-lied zu unser lust erklungen:</l>
            <l>Die göldne freyheit soll in sieges-kräntzen gehn.</l>
            <l>Indessen dencket man auf frische lorbeer-cronen,</l>
            <l>Die pflicht und danckbarkeit den deutschen helden reicht;</l>
            <l>Die demuth mühet sich die thaten zu belohnen,</l>
            <l>Vor deren treffligkeit das alte Rom entweicht.</l>
            <l>Jan Wilhelms tapffrer geist liegt Sachsen in dem sinne;</l>
            <l>Wenn uns ein neuer brief von neuen thaten sagt,</l>
            <l>Wird unsre neugier auch der helden-proben inne,</l>
            <l>Indem Jan Wilhelm auch sein blut dabey gewagt.</l>
            <l>Die freude läst sich drauf in tausend seelen spüren,</l>
            <l>Darzu ein ieder mund ein frohes vivat spricht.</l>
            <l>Wir dencken Wilhelms haupt mit palmen auszuzieren,</l>
            <l>So bald ein friedens-blick auf unsre grentzen bricht.</l>
            <l>Doch spielt der morgen schon mit heitren sonnen-lichte,</l>
            <l>Wenn ein beliebter strahl bey frühen stunden lacht;</l>
            <l>So wird die anmuth doch in einem nu zu nichte,</l>
            <l>So bald ein wolcken-zug den mittag düster macht.</l>
            <l>Die hoffnung will uns offt mit süßem manna speisen,</l>
            <l>Doch wird ein mara-tranck zum letzten aufgesetzt.</l>
            <l>Der abend thönet offt mit bangen trauer-weisen,</l>
            <l>Wo uns zu mittag noch ein freuden-lied ergetzt.</l>
            <l>Die bühne dieser welt stellt ihre fröligkeiten</l>
            <l>Zu allgemeiner lust bey ersten seenen auf;</l>
            <l>Doch treten schertz und spiel gar schleunig auf die seiten,</l>
            <l>Es hemmt ein jäher fall der wohllust ihren lauff.</l>
            <l>Wir lachen in der see, und sehen den delphinen</l>
            <l>In sanffter spiegel-fluth bey ihrem tantze zu.</l>
            <l>Der himmel (dencket man) muß unsre fahrt bedienen,</l>
            <l>Der angenehme west befördert unsre ruh.</l>
            <l>Doch eh wir uns versehn, will sturm und wetter toben,</l>
            <l>Und fällt den schweren mast mit allen kräfften am;</l>
            <l>Die see stößt unten auf, der rauhe nord von oben,</l>
            <l>Daß man dem ungemach offt nicht entrinnen kan.</l>
            <l>Verwirrtes thun der welt! verkehrte wechsel-gänge!</l>
            <l>Nach schönen blumen folgt der nessel-überfluß;</l>
            <l>Es siehet lust und leid in ängstlichem gedränge,</l>
            <l>Da jene diesem doch, als stärckern, weichen muß.</l>
            <l>Was aber soll ich lang mit dunckeln worten spielen?</l>
            <l>Ich sage kühnlich aus, was meine seele kränckt:</l>
            <l>Will schon das bange weh in marck und adern wühlen;</l>
            <l>Sind mir die lippen doch zu klagen nicht verschrenckt.</l>
            <l>Jan Wilhelm ist dahin! Darff man der post auch glauben,</l>
            <l>Die als ein donner-schlag in ohr und hertze bricht?</l>
            <l>Wie? solt ein schneller fall den theuren Fürsten rauben?</l>
            <l>Vielleicht daß noch ein brief der zeitung widerspricht!</l>
            <l>Ach leyder! allzuwahr, Jan Wilhelm ist verblichen,</l>
            <l>Als ein verfluchtes bley nach seinem haupte schlug.</l>
            <l>Es ist der große Printz uns allzufrüh entwichen,</l>
            <l>Der zu gemeinem heyl die strengen waffen trug.</l>
            <l>Was soll ich nun, o Held! von deinen thaten sagen?</l>
            <l>Du hast dein lob nicht gern im leben angehört.</l>
            <l>Soll ich den frühen tod mit tausend thränen klagen?</l>
            <l>Es wird ein helden-grab mit thränen schlecht geehrt.</l>
            <l>Dein leben darff ich wol die tugend-kette nennen,</l>
            <l>Da sich ein göldnes glied stets in das andre schlingt.</l>
            <l>Du gabst die treffligkeit mit solcher krafft zu kennen,</l>
            <l>Vor welchen selbst der neid als sprach-los niedersinckt.</l>
            <l>Kaum ist dein Helden-geist dem wiegen-band entgangen,</l>
            <l>Als dich ein hoher muth auf hohe thaten weist.</l>
            <l>Du hast mit solchem ruhm dein leben angefangen,</l>
            <l>Als mancher sonsten nie der wercke lauff beschleust.</l>
            <l>Zwar scheint dein Fürsten-glantz in ungemeiner flamme,</l>
            <l>Dir theilt dein großes Hauß die reinsten strahlen mit,</l>
            <l>Es kennt der creiß der welt den ruhm von deinem stamme,</l>
            <l>Der mit den sternen fast in gleiche circkel tritt;</l>
            <l>Jedennoch woltest du ein Fürst mehr von gemüthe</l>
            <l>Als von geblüte seyn. Der name ziert dich zwar,</l>
            <l>Dich ehrt der Rauten-stock, dich preiset dein geblüte;</l>
            <l>Doch macht dich dein verdienst vor allen offenbar.</l>
            <l>Es würget Herculs faust schon ungeheure drachen,</l>
            <l>Wenn er die mutter-brust noch in der wiege küßt.</l>
            <l>Es will sich Hannibal schon an die Römer machen,</l>
            <l>Wenn er der eltern zucht noch nicht entwachsen ist.</l>
            <l>Der löwe zeiget ja die unerschrockne klauen,</l>
            <l>Wenn er vor zärtligkeit noch in der höle liegt.</l>
            <l>Der adler läst die krafft an seinen federn schauen,</l>
            <l>Ob seine schwachheit sich noch in dem neste schmiegt;</l>
            <l>Dein aufgeweckter muth ließ seine wercke sehen,</l>
            <l>Als sich die kindheit noch in deinen gliedern regt;</l>
            <l>Und dein erhitzter geist wolt in dem harnisch gehen,</l>
            <l>Wenn andrer blödigkeit sich noch mit purpur trägt.</l>
            <l>Jedoch auf krieg und blut, auf schwerd und pulver dencken,</l>
            <l>Eh’ man das edle blut nach würden schätzen kan,</l>
            <l>Kan zwar des namens glantz bis an die sterne lencken,</l>
            <l>Doch klebet tyranney den großen thaten an.</l>
            <l>Verstand und gottesfurcht sind die erwehlten zügel,</l>
            <l>Womit ein muntrer held die muntre seele führt:</l>
            <l>Verstand und gottesfurcht sind die gestärckten flügel,</l>
            <l>Womit er adlern gleich den schnellen flug regiert.</l>
            <l>Jan Wilhelm ließ sich nicht die gähe hitze treiben,</l>
            <l>Wie die verwegenheit sich offt zum degen wagt,</l>
            <l>Sein hertze muste sich dem Höchsten erst verschreiben,</l>
            <l>Eh’ er der welt den dienst zu kriegen zugesagt.</l>
            <l>Es schien, der ernst wär ihm von Ernsten angeboren,</l>
            <l>Den itzt die affter-welt mit recht den Frommen heist;</l>
            <l>Er hatt’ ihm Gottes wort zur regel auserkohren,</l>
            <l>Als welches uns die kunst ein land zu schützen, weist.</l>
            <l>Zwar will ein Julian des bibel-lesens spotten,</l>
            <l>Dieweil nach seinem sinn es feige hertzen macht,</l>
            <l>Er jagt die Christen fort aus seinen krieges-rotten,</l>
            <l>Weil andacht, wie er denckt, im treffen zagt und schmacht;</l>
            <l>Doch kan das heilge blat mehr wahrer helden stellen,</l>
            <l>Als uns Homerens schrifft in dummen fabeln zeigt.</l>
            <l>Ein trieb von jener macht kan ja mehr feinde fällen,</l>
            <l>Als sonst Achillens faust Trojanen niederbeugt.</l>
            <l>Dir lag, Durchlauchtigster! dein GOtt in den gedancken,</l>
            <l>Und sein geliebtes wort nahm deine sinnen ein,</l>
            <l>Dich hielt des Höchsten furcht in den gesetzten schrancken,</l>
            <l>Doch war die andacht nicht ein bloser heuchel-schein</l>
            <l>Nach arglist unsrer welt; Man führet GOtt im munde,</l>
            <l>Man rühmt die heiligkeit, man stellt sich redlich an,</l>
            <l>Man legt das Christenthum im regiment zum grunde,</l>
            <l>Nur daß man füglicher das volck regieren kan;</l>
            <l>Jm hertzen glaubt man nichts. Mit worten GOtt beken-</l>
            <l>nen,</l>
            <l>Jm hertzen doch noch mehr voll heißer andacht glühn,</l>
            <l>War Wilhelms emsig thun. Die seuffzer musten brennen,</l>
            <l>Wenn sich sein hoher geist wolt um ein werck bemühn,</l>
            <l>Das unser heyl betraff. Schreibt Ajax schon das beten</l>
            <l>In blinder wüterey den feigen memmen zu:</l>
            <l>Will der von Friedland nicht vor seinen Schöpffer treten,</l>
            <l>Sucht im gestirne glück und in den puncten ruh,</l>
            <l>Eh er ein treffen wagt; So waren Wilhelms sinnen</l>
            <l>Von einer frommen art weit anders abgericht.</l>
            <l>Des glaubens wurde man zwar aus den wercken innen,</l>
            <l>Doch that er in geheim dem Höchsten seine pflicht.</l>
            <l>Sein tempel war sein zelt. Darff ich, o Wilhelm! sagen,</l>
            <l>Was deine tugend uns hier stets verborgen hat?</l>
            <l>Wie offte wolt’ ich mich zu deinem zelte wagen!</l>
            <l>Jedoch begeht ein knecht nicht leicht die kühne that,</l>
            <l>Daß er den Printzen stört; vielleichte möchtst du schlafen;</l>
            <l>Denn wen die nacht bemüht, der sucht am tage rast.</l>
            <l>Vielleichte (dacht ich) macht dir wol ein buch zu schaffen;</l>
            <l>Denn dieses hast du auch gar offt zur hand gefaßt.</l>
            <l>Die stille trieb mich ab: Doch wolte sichs nicht schicken,</l>
            <l>Wenn mich die wichtigkeit nicht ferner säumen hieß,</l>
            <l>So gieng ich näher zu; da kont ich offt erblicken,</l>
            <l>Was andacht, eifer, ernst und GOttes liebe wieß.</l>
            <l>Du lagst auf tieffem knie mit treu-gefaltnen händen,</l>
            <l>Und flehtest deinen GOtt um hülff und segen an.</l>
            <l>Sich von den menschen weg zur leisen stille wenden,</l>
            <l>Ist wahrer andacht werck, die kräfftig beten kan.</l>
            <l>Zwar wird ein Thraso wol die eckle nase rümpffen,</l>
            <l>Doch Wilhelm acht den spruch der tadler gar nicht viel.</l>
            <l>Die hölle pfleget dis nach ihrer art zu schimpffen,</l>
            <l>Was nach dem himmel steigt, und GOtt gefallen will.</l>
            <l>Wo nun das Christenthum zum sichren grunde lieget,</l>
            <l>So wird der tugend-bau gar leichtlich aufgeführt;</l>
            <l>Und wo man fleisch und blut durch GOttes wort besieget,</l>
            <l>Hat witz und klugheit auch die seelen ausgeziert.</l>
            <l>Du bist, Durchlauchtigster! der niedrigkeit entflogen,</l>
            <l>Und dein versuchter sinn, dein himmlischer verstand,</l>
            <l>Nach welchem du genau der sachen werth erwogen,</l>
            <l>Macht deinen großen ruhm der weiten welt bekant.</l>
            <l>Zwar darff es nicht bey dir, von fremden dis zu borgen,</l>
            <l>Was dir ein volles maaß vorlängsten beygelegt;</l>
            <l>Doch war dein frischer muth voll ungesäumter sorgen,</l>
            <l>Ein trieb, der andre zeucht, hat dich auch angeregt.</l>
            <l>Du dachtest in die welt. Du hast die herrligkeiten</l>
            <l>Und fremder völcker thun begierig angeschaut.</l>
            <l>Dir wieß der erste zug die schönen seltenheiten,</l>
            <l>Worauf das Niederland so pracht als nutzen baut.</l>
            <l>Dich sah das freye volck mit unverwandten blicken,</l>
            <l>Als das schon bey sich selbst aus deinen augen las’:</l>
            <l>Daß deine starcke faust solt ihren Staat beglücken,</l>
            <l>Der damals schon nicht mehr in sichrer ruhe saß.</l>
            <l>Dich trug die see darauf ins große reich der Britten,</l>
            <l>Es nahm dich Engelland als deutschen engel an.</l>
            <l>Du sahest Londens pracht und seiner bürger sitten,</l>
            <l>Wie sich die Themse nährt und auch beschützen kan.</l>
            <l>Der große William wieß dir viel liebes-zeichen,</l>
            <l>Er nahm an dir, o Printz! was ungemeines wahr;</l>
            <l>Sein Withal muste dir die holden küsse reichen,</l>
            <l>Dein stern macht seinen glantz durch helden offenbar.</l>
            <l>Hat einst der Sachsen macht das Britten-volck bezwungen,</l>
            <l>Und ihren thron daselbst zur herrschafft aufgeführt;</l>
            <l>So ist Jan Wilhelms huld von neuen durchgedrungen,</l>
            <l>Von welchen jedes hertz sich als bezwungen spürt.</l>
            <l>Allein das feuer kan doch keine ruhe finden,</l>
            <l>Es treibet seine loh in lichten flammen auf.</l>
            <l>Der himmel weiß sich doch auf keine ruh zu gründen,</l>
            <l>Er gehet um und um, weil der gewohnte lauff</l>
            <l>Die ruh in unruh sucht. Du gleichst den heißen flammen,</l>
            <l>O mehr als theurer Held! und weist von keiner ruh.</l>
            <l>Dein angeborner muth muß von dem himmel stammen,</l>
            <l>Du thust dir selbst die thür zur sanfften stille zu,</l>
            <l>Und gehest weiter fort. Das unermüdte reisen</l>
            <l>Ist deiner sinnen lust. Es rühmet Wallenstein,</l>
            <l>Daß Welschland ihm allein was kluges können weisen,</l>
            <l>Und seine lehrerin in seltnen künsten seyn:</l>
            <l>Er dachte keinen fast der freundschafft werth zu schätzen,</l>
            <l>Der auf den Apennin nicht seinen fuß gewagt:</l>
            <l>Ich könte mich dem spruch gar wohl entgegen setzen,</l>
            <l>Da man oracul auch an nähern orten fragt;</l>
            <l>Doch Wilhelm ist bemüht Jtalien zu schauen,</l>
            <l>Das paradieß der welt, Europens schönste pracht,</l>
            <l>Der anmuth lust-revier, wo die natur will bauen,</l>
            <l>Was anderswo die kunst mit saurem fleiße macht.</l>
            <l>Hier sahest du das feld, das einst von deinen kriegen</l>
            <l>Und deinem helden-muth solt in dem rauche stehn:</l>
            <l>Hier sahst du manche stadt, die einst nach deinen siegen,</l>
            <l>In tieffer niedrigkeit dir solt entgegen gehn,</l>
            <l>Wo Hannibal gekämpfft, wo Fabius gesäumet,</l>
            <l>Wo Cäsars starcker arm die sieges-fahnen trug,</l>
            <l>Wo Alarich erhitzt den eifer ausgeschäumet,</l>
            <l>Wo Totila die macht der feigen Welschen schlug.</l>
            <l>Hier fiel das stoltze Rom dir endlich ins gesichte,</l>
            <l>Die große herrscherin der alten vorder-welt:</l>
            <l>Was uns ein blat gesagt, was ehmals die geschichte</l>
            <l>Vor grauer zeit gelehrt, ist hier noch aufgestellt;</l>
            <l>Doch als ein schatten-bild. Es liegt das aas der zeiten,</l>
            <l>Das sein gerippe nun mit neuer pracht geschmückt.</l>
            <l>Die säulen trotzten einst die späten ewigkeiten,</l>
            <l>Man findt das ertzt nicht mehr, der marmor ist zerstückt.</l>
            <l>Hier sahst du, Kluger Fürst! wie zeit und schicksal spielen;</l>
            <l>Wie ein bejahrtes reich sich selbst verzehren muß;</l>
            <l>Wie tod und untergang auf cron und throne zielen;</l>
            <l>Wer heut das haupt erhebt, liegt morgen unterm fuß.</l>
            <l>Doch was in Rom vergeht, kommt in Venedig wieder,</l>
            <l>Weil die regierungs-form fast jener alten gleicht,</l>
            <l>Die pracht des großen raths und seiner edlen glieder</l>
            <l>Ist würdig, daß auch Rom vor ihm die segel streicht.</l>
            <l>Dein auge säumet nicht die wunder anzumercken,</l>
            <l>So mitten in der see in vielen insuln stehn,</l>
            <l>Wie noth und kunst den ort durch drücken kan bestärcken,</l>
            <l>Da seine kahue doch durch alle gassen gehn.</l>
            <l>Auf reisen kan man mehr in einem tage wissen,</l>
            <l>Als uns ein gantzes jahr aus stummen büchern lehrt.</l>
            <l>Und dis, worauf, o Printz! dein eifer war beflissen,</l>
            <l>Hat die erfahrung dir begierig zugekehrt.</l>
            <l>Doch soll ich anders nichts, als Wilhelms reisen zehlen?</l>
            <l>Nein: Ob Vlysses schon durch see und länder schweifft;</l>
            <l>So will ihm dennoch viel an seinem ruhme fehlen,</l>
            <l>Wenn seine rege faust nicht nach dem degen greifft.</l>
            <l>Jan Wilhelms ernster muth schaut endlich nach den waffen,</l>
            <l>So ihm des himmels schluß vorlängsten zuerkannt:</l>
            <l>Ein kluger printz versteht, worzu er sey erschaffen,</l>
            <l>Nicht vor sein eigen wohl, nur vor das vaterland.</l>
            <l>Der Rhein hat ihn zuerst in blanckem stahl erblicket,</l>
            <l>Der ihm beym ersten gruß den frischen lorbeer wieß.</l>
            <l>Es war das krieges-volck in ehren-furcht entzücket,</l>
            <l>Als dieser junge held den degen blincken ließ.</l>
            <l>Doch Willjam, dessen arm die schwache freyheit decket,</l>
            <l>Als ihr ein kühner feind fast an das hertze griff,</l>
            <l>Hat unsers Fürsten muth durch neue huld erwecket,</l>
            <l>So ihn ins Niederland zu großen thaten rieff.</l>
            <l>Hier war der tummel-platz, da Wilhelm seine proben</l>
            <l>In muntrer freudigkeit dem großen Willjam gab;</l>
            <l>Was unser Wilhelm thut, muß jener Willjam loben,</l>
            <l>Die wahrheit stattet selbst ein treues zeugniß ab.</l>
            <l>Hier hast du, Großer Printz! kein ungemach gescheuet:</l>
            <l>Was andern grauen macht, war dir ein rechtes spiel:</l>
            <l>Ob hunger, hitz und durst, ob frost und nebel dräuet:</l>
            <l>Ob die gestärckte macht der feinde schrecken will;</l>
            <l>So achtst du dieses nicht; du zeigest deine kräffte,</l>
            <l>Die GOtt und die natur dem helden-geist verliehn,</l>
            <l>Du kennest überall die wichtigsten geschäffte,</l>
            <l>Wie fern sich ieder muß um seine pflicht bemühn.</l>
            <l>Wo ein beqvemes feld, das lager abzustechen,</l>
            <l>Wie ein besetzter paß wohl anzugreiffen sey;</l>
            <l>Wie durch erdachte list der nahe feind zu schwächen,</l>
            <l>Wohin der fuß-knecht soll, und wo die reuterey</l>
            <l>In guter ordnung gehn. Wie die armee zu stellen,</l>
            <l>Was in erhitzter schlacht den besten vortheil giebt;</l>
            <l>Wie im gewagten sturm an den beschloßnen wällen</l>
            <l>Bescheid zu geben sey, was die soldaten übt,</l>
            <l>Und in der strenge hält; Und andre krieges-wercke,</l>
            <l>Die hattest du allhier als handwerck auserwehlt;</l>
            <l>Doch kommen witz und muth zu der gewünschten stärcke,</l>
            <l>Als Willjam endlich dich zu seinen helden zehlt.</l>
            <l>So lang die Sambre wird ihr gelbes ufer küssen,</l>
            <l>Wo sich die trübe Maas in ihre fluthen mischt,</l>
            <l>Wird sie den helden-trieb der nach-welt sagen müssen,</l>
            <l>Der unsern Wilhelm hier zu kriegen angefrischt.</l>
            <l>Doch Ryßwick schencket uns den nun erstrittnen friede,</l>
            <l>Der krieg bekommt ein loch, die helden gehn zur ruh.</l>
            <l>Du aber, Tapffrer Printz! bist lange noch nicht müde,</l>
            <l>Und zeuchst dir hier und da die arbeit selbsten zu,</l>
            <l>Läst deine trouppen nicht in stiller muße lauren;</l>
            <l>Es dient ein stilles thun vor gute krieger nicht.</l>
            <l>Der Türcke trotzet noch in Belgrads festen mauren,</l>
            <l>Ob ihm schon mancher sieg die rauhen kräffte bricht.</l>
            <l>Hier woltst du muth und blut vor GOttes ehre wagen,</l>
            <l>Wo der verfluchte feind in blindem eifer kämpfft,</l>
            <l>Du woltest hier das schwerd vor unsre freyheit tragen,</l>
            <l>Bis der gerechte GOtt das tolle heer gedämpfft.</l>
            <l>Der große Leopold, so bald du nur erschienen,</l>
            <l>Hat dir huld, lieb und hof nach würden aufgethan;</l>
            <l>Du sahest überall des großen Käysers mienen,</l>
            <l>Als einen morgen-schein voll göldner strahlen an.</l>
            <l>Allein ein schnelles nun, ein unversehn geschicke,</l>
            <l>Das uns der himmel gab, hemmt deiner waffen lauff,</l>
            <l>Doch deine tugend nicht. Der friede zeigt die blicke,</l>
            <l>Und giebt durch einen schluß die mürben fahnen auf.</l>
            <l>Der himmel segnet dich: du woltest friede schaffen,</l>
            <l>Doch eh du dich bemühst, ist schon der zweck erlangt.</l>
            <l>Es bleibt der friede doch ein ziel getreuer waffen,</l>
            <l>Der nach vollbrachtem streit in frischen palmen prangt.</l>
            <l>Sich nur an krieg und blut nach rauher art ergetzen,</l>
            <l>Und vor dem friedens-brief den hut ins auge ziehn,</l>
            <l>Der armen leute raub vor seinen reichthum schätzen,</l>
            <l>Und sich im krieg auf krieg, im mord auf mord bemühn,</l>
            <l>Steht keinen helden an. Sie kriegen, daß sie siegen,</l>
            <l>Sie siegen, bis die ruh ein treues volck erqvickt.</l>
            <l>So kanst du, Großer Printz! den helden-muth vergnügen,</l>
            <l>Als nun ein lieber schluß das öde land beglückt.</l>
            <l>Hat schon kein Muselmann dein tapffres schwerd empfunden,</l>
            <l>Hat er doch deinen muth verwundernd angesehn;</l>
            <l>Es fühlt der Türcken heer von dir zwar keine wunden,</l>
            <l>Doch muß dein tugend-glantz ihm tieff ins hertze gehn.</l>
            <l>Die barbarn sahen dich, als sie um friede baten,</l>
            <l>Als der gesandten zunfft ins deutsche lager kam.</l>
            <l>Sie starrten über dir, daß, als sie näher traten,</l>
            <l>Dein unverzagter blick ihr hertz in fessel nahm,</l>
            <l>Doch fessel voller gunst. Du selber trugst verlangen,</l>
            <l>Das ungeschlachte volck genauer zu beschaun.</l>
            <l>Jhr lager solte dich nach ihrem wunsch empfangen,</l>
            <l>So weit ihr kühner arm kont’ ihre zelter baun.</l>
            <l>Es ehrte dich das heer; die angesehne Bassen</l>
            <l>Die zogen deine zier Stamboldens printzen vor.</l>
            <l>Die frechen Thracier, die schnaubenden Circassen</l>
            <l>Die huben, Wilhelm! dich in ihrem sinn empor.</l>
            <l>Das dumme heyden-volck von Bosphors kalten sande,</l>
            <l>Von des Mäotis pful, vom Dnieper, von der Don,</l>
            <l>Von Taurus klippen her, vom heißen Nilus-strande.</l>
            <l>Bey allen trugest du den grösten preis davon.</l>
            <l>Sie schätzten sich beglückt, daß sie den printzen sahen,</l>
            <l>Der sie, doch ohne schwerd, mit stillen mienen sprach,</l>
            <l>Daß du zu ihnen kontst und sie zu dir sich nahen,</l>
            <l>Da doch kein ungestüm den umgang unterbrach.</l>
            <l>Da nun Europa sich mit friedens-palmen crönet,</l>
            <l>Und das verbrauchte schwerd zu krummen sicheln schleifft,</l>
            <l>Was ists, das ferner dir den weg zum ruhme bähnet,</l>
            <l>Wenn dein bemühter arm nicht schild und spieß ergreifft?</l>
            <l>Es schien, ob wärest du zun waffen nur geboren,</l>
            <l>Als dich der himmel selbst bisher zu felde rief,</l>
            <l>Doch nein, Jan Wilhelm hat die zeiten nicht verlohren,</l>
            <l>Zu welchen unsre welt in sichrer ruhe schlief.</l>
            <l>Zwar wer ihn sieht das volck in glut und flammen führen,</l>
            <l>Wenn sein erzörnter muth sich an den feinden reibt,</l>
            <l>Der meynt, es wäre nichts sein tägliches studiren,</l>
            <l>Als was die krieges-kunst in ihren schulen treibt.</l>
            <l>Alleine wenn er sich läst an den höfen sehen,</l>
            <l>Wo mancher könig ihn und seine tugend schätzt,</l>
            <l>So gab sein gantzes thun uns etwas zu verstehen,</l>
            <l>Als ob er nie die hand in krieg und blut genetzt.</l>
            <l>Es muste Willjams huld in deiner seele leben,</l>
            <l>Und weil er einst mit dir auf Englisch sich verband,</l>
            <l>So wilst du abermals dich an die Thems erheben,</l>
            <l>Dich tragen GOtt und schiff zum schönen Engelland,</l>
            <l>Das deine thaten kennt. Du sahest Willjams hertze</l>
            <l>Jtzt in gemehrter gunst die liebes-funcken streun,</l>
            <l>Die freundschafft brannte nun gleich einer lichten kertze,</l>
            <l>Worauf kein scheeler neid den geiffer dorffte speyn.</l>
            <l>Die Seine hieß dich drauf, Durchlauchtigster! willkommen,</l>
            <l>Paris, das allen pracht Europens in sich schleust,</l>
            <l>Hat dich in seinen schoos, als Printzen, angenommen,</l>
            <l>Dem Louis nach verdienst die höchste gunst erweist.</l>
            <l>Dis ist der tugend art, daß sie ein feind auch liebet,</l>
            <l>Ein feind, der noch verstand in seinen sinnen hegt;</l>
            <l>Man ehrt den edelstein, der strahlen von sich giebet,</l>
            <l>Ob ihn die fremde hand in fremdem golde trägt;</l>
            <l>Der stoltze Frantzmann steht in nichtigen gedancken:</l>
            <l>Daß unsre Deutschen plump und sonder anmuth sind;</l>
            <l>Er zeucht die artigkeit in allzuenge schrancken,</l>
            <l>Die sich nach seinem kopff nur an der Seine findt.</l>
            <l>Der kühne Bouhours sucht recht gründlich zu erweisen,</l>
            <l>Es sey ein deutsch gehirn zur klugheit ungeschickt;</l>
            <l>Er spricht: der himmel sey bey uns von stahl und eisen,</l>
            <l>Der seine härtigkeit auch in die seelen drückt.</l>
            <l>Allein was dienet es mit fingern zu bemercken,</l>
            <l>Wo der bekante glantz der sonnen-fackel brennt?</l>
            <l>Es soll kein widerstreit das gegentheil bestärcken,</l>
            <l>Das auch ein blödes aug aus den exempeln kennt.</l>
            <l>Paris gestunde sich in seinem wahn betrogen,</l>
            <l>Hier stach der wahre glantz die falschen farben ab.</l>
            <l>Die pral-sucht hat ihr wort beschimpfft zurück gezogen,</l>
            <l>Als ihr ein Sachsen-Printz der klugheit proben gab.</l>
            <l>Verstand und artigkeit die waren hier verbunden,</l>
            <l>Gleich als der zwillings-stern in seinem creise blinckt:</l>
            <l>Der Gallier hat hier ein wahres muster funden,</l>
            <l>Daß noch kein deutsches blut vor seinem hochmuth sinckt.</l>
            <l>Indessen da Paris mit seinen liebligkeiten</l>
            <l>Die deutsche tugend sonst mit schlauen netzen fängt,</l>
            <l>Wilst du, Behertzter Printz! nicht auf dem eise gleiten,</l>
            <l>Indem dein helden-muth auf große wercke denckt.</l>
            <l>Der Schweden zwölffter Carl ließ spieß und schwerdter klingen,</l>
            <l>Dort wo der Düna-strom die kalten felder netzt;</l>
            <l>Er wolte fremde macht, mit eigner macht verdringen,</l>
            <l>Die Wolg’ und Weichsel ihm in seine reiche setzt.</l>
            <l>Jan Willhelm ruhet nicht; er will dem großen Helden,</l>
            <l>Der nichts als siege kennt und seiner thaten preiß</l>
            <l>Durch erd und himmel trägt, auch seinen muth vermelden,</l>
            <l>Ob schon die gantze welt davon zu sagen weiß.</l>
            <l>Das wilde Russen-volck hat deine faust empfunden,</l>
            <l>Die als ein donner-keil auf ihre häupter fiel,</l>
            <l>Wo sich die dickste schlacht mit glied auf glied verbunden,</l>
            <l>Da ist dein sieges-platz, der dich beerönen will.</l>
            <l>Du kontest Carlens geist nach seinem wunsch vergnügen,</l>
            <l>Und stundest in der reih der helden oben an.</l>
            <l>Du kontst der feinde macht und Carlens hertz besiegen,</l>
            <l>Daß jene liegt, und dieß dich innig lieben kan.</l>
            <l>Will ihn die billigkeit dem Alexander gleichen,</l>
            <l>Must du Hephästion an seiner seite seyn;</l>
            <l>Will ihm die danckbarkeit verbundne cronen reichen,</l>
            <l>So slicht sie deinen ruhm als diamanten drein.</l>
            <l>Alleine soll mein kiel den rauhen fall vergessen,</l>
            <l>Als dich ein wilder schlag an jene klippen warff?</l>
            <l>Kan meine schwachheit schon den helden-lauf nicht messen,</l>
            <l>So weiß ich, daß ich doch dis wunder melden darff:</l>
            <l>Du bist durch mord und glut, als überwinder, gangen;</l>
            <l>Doch wiegelt nun die see die stoltzen wellen auf.</l>
            <l>Ach jammer! da Stockholm den Printzen soll empfangen,</l>
            <l>So hemmt ein rauher sturm der fernen reise lauff;</l>
            <l>Jedoch nicht ohngefehr: Dis ist des Höchsten liebe,</l>
            <l>Die ein geschwächter mensch auf seinem schoos erblickt,</l>
            <l>Er macht den tag zu nacht, das heitre wetter trübe,</l>
            <l>Doch so, daß seine gunst uns aus den ängsten rückt.</l>
            <l>Wer will der kräuter krafft, der ärtzte witz erkennen,</l>
            <l>Wenn nicht der blasse tod uns offt die sense wieß?</l>
            <l>Wer wolt das sonnen-licht den trost der erden nennen,</l>
            <l>Wo nicht ein kalter frost auf unsre felder bließ?</l>
            <l>Wer will des Höchsten huld und seine liebe preisen,</l>
            <l>Wenn nicht die bange noth an leib und seele stürmt?</l>
            <l>Jan Wilhelm kan alsdann mit seinen fingern weisen,</l>
            <l>Wie weit ihn GOttes macht in seiner noth beschirmt.</l>
            <l>Der himmel schwärtzet sich, die strenge winde sausen,</l>
            <l>Die wellen schaumen auf, die rauhe see erregt</l>
            <l>Die ungestüme flut, die grimme wogen brausen,</l>
            <l>Da ihr erhitzter zorn an schiff und segel schlägt;</l>
            <l>Das schiff wanckt hin und her, die masten stürtzen nieder,</l>
            <l>Der kiel steigt himmel-an, der steuermann erblaßt,</l>
            <l>Jtzt springt sein ruder auf, und itzo sinckt es wieder,</l>
            <l>Der botsmann, der verzagt die starcken towen faßt/</l>
            <l>Nimmt alle segel ein: Die schwachen blancken schüttern,</l>
            <l>Der fock bricht hinten ab, und der mesan zerschellt,</l>
            <l>Das schiff ist ohne schutz, die untern breter splittern,</l>
            <l>Da alle hoffnung nun mit allen masten fällt,</l>
            <l>So plumpt der schiffer noch, das wasser auszugießen,</l>
            <l>Das durch den weiten leck in die cajute brach.</l>
            <l>Die angst begreifft sich nicht, und weiß nichts mehr zu schlüßen;</l>
            <l>Weil der zerschlagne rest im letzten ungemach</l>
            <l>Gar an die klippen fährt: Der ruffet, jener lärmet,</l>
            <l>Der betet, jener bebt: Das schiff stöst an das land</l>
            <l>Und prellet doch zurück, das rauhe wetter schwärmet</l>
            <l>Und liefert, was es trifft, der rauhen unglücks-hand.</l>
            <l>Doch kan des Cäsars trotz die wilde see verlachen,</l>
            <l>Die ihm den untergang in ihren wellen droht,</l>
            <l>Kan er dem schiffer-volck noch trost und hoffnung machen,</l>
            <l>Und rufft: Mein glücke steht mir dennoch zu gebot;</l>
            <l>So wird, Jan Wilhelm! dir dein GOtt zu einer klippe!</l>
            <l>Und führt dich unverletzt den festen klippen zu,</l>
            <l>Ob schon der rauhe sturm, das mürbe schiff-gerippe</l>
            <l>In tausend stücke schlägt, du findst an klippen ruh.</l>
            <l>Arion fällt ins meer, doch reichen ihm delphinen</l>
            <l>Zu seiner rettung noch den breiten rücken dar;</l>
            <l>Dir ist, o Theurer Printz! auch hülff und trost erschienen,</l>
            <l>Als der gebrochne mast noch deine brücke war.</l>
            <l>Es sah dich Hernösand an harten felsen schweben,</l>
            <l>Und ließ ein frisches boot zu deinem ufer gehn.</l>
            <l>Stockholm erblicket dich in dem verneuten leben,</l>
            <l>Und läst nach deiner angst die freuden-zeichen sehn.</l>
            <l>Indessen lieff die post in dein getreues Sachsen,</l>
            <l>Es that die danckbarkeit ein treues opffer ab;</l>
            <l>Wir wünschten, daß dein heyl noch ferner möchte wachsen,</l>
            <l>Da uns des Höchsten gunst der liebe proben gab.</l>
            <l>Die sehnsucht wartet auf, dich selber anzuschauen,</l>
            <l>Da unsre demuth dir schon palmen-kräntze flicht.</l>
            <l>Wir hoffen, du wirst einst hier deine ruhe bauen,</l>
            <l>Weil auch ein langer schweiß des Herculs kräffte bricht.</l>
            <l>Du kömmst, wir sehen dich, doch die gewünschte freuden</l>
            <l>Verfallen, rosen gleich, in wenig stunden hin,</l>
            <l>So will des tages-licht, des abends abzuscheiden,</l>
            <l>Der welt zu kurtzem trost aus seinem morgen ziehn.</l>
            <l>Du kommst; doch lässet dich dein helden-geist nicht rasten;</l>
            <l>Das vaterland wird doch im lande nicht beschützt:</l>
            <l>Die schultern sind gewohnt, sie tragen schwere lasten,</l>
            <l>Worunter manches blut in bangen sorgen schwitzt,</l>
            <l>Zu ihrer sondern lust. Der große Joseph höret</l>
            <l>Der großen thaten ruff. Hat dich einst Leopold</l>
            <l>Nach stand und nach verdienst, Durchlauchtster Printz! geehret,</l>
            <l>So ahmt ihm Joseph nach und zeigt dir gleiche hold.</l>
            <l>Dein ruhm durchschallt die welt, und Hollands Staat wird in-</l>
            <l>nen,</l>
            <l>Wie deine tapffre faust manch großes werck verübt.</l>
            <l>Der Britten Königin kömmt noch zu danckbarn sinnen,</l>
            <l>Daß William einsten dich vor andern printzen liebt.</l>
            <l>Die ehre laufft dir nach, du willst Europen zeigen,</l>
            <l>Wie dein besorgter geist des landes rettung sucht:</l>
            <l>Du willst als Hannibal die Alpen übersteigen,</l>
            <l>Du deutscher Hannibal! der aller arbeit flucht,</l>
            <l>So keine feinde schreckt: Turins entsetzte mauren,</l>
            <l>Allwo Marsinens schwerd auf deine trouppen schlug,</l>
            <l>Die werden länger nicht als ruhm und ehre dauren,</l>
            <l>Die sieg und tapfferkeit dir dort entgegen trug.</l>
            <l>Es raucht der schlancke Po vom donner der karthaunen,</l>
            <l>So den erzörnten feind an seinen ufer fällt,</l>
            <l>Und Alexandria erblicket mit erstaunen,</l>
            <l>Daß sich dein muthig heer an ihre pforten stellt.</l>
            <l>Cremon und Mantua und Mäyland werden melden,</l>
            <l>So lang der Apennin die nahen wolcken rührt:</l>
            <l>Daß Sachsens Wilhelm hier, der auszug deutscher helden,</l>
            <l>Den degen vor das land in stetem siege führt.</l>
            <l>Es siehet Piemont in klippichten gebirgen,</l>
            <l>Daß auch kein harter fels die deutschen printzen schreckt,</l>
            <l>Ein Hercul kan nicht mehr die ungeheuer würgen,</l>
            <l>Wenn Gades seinem muth die letzte grentzen steckt;</l>
            <l>Doch gehst du weiter fort, du weist von keinen säulen,</l>
            <l>So dir die ruhe setzt. Es mocht in alter zeit</l>
            <l>Der alten Deutschen heer die Alpen übereilen,</l>
            <l>Daß sich das freche Rom vor ihren waffen scheut;</l>
            <l>So ist kein Deutscher noch die Alpen übergangen,</l>
            <l>Wo sich Jtalien von Franckreichs grentzen trennt;</l>
            <l>Du kanst als erster Held bey deinen Deutschen prangen,</l>
            <l>Den Var- und Rhone-strom in seinem harnisch kennt.</l>
            <l>Armin, der helden keru, der alten ritter ehre,</l>
            <l>Der deutschen freyheit trost, der Welschen harter zwang,</l>
            <l>Trifft mit erhitzter macht auf Varus stoltze heere,</l>
            <l>Und dräut Augustens thron den letzten untergang.</l>
            <l>Was jene helden trieb, ist dir ins blut gepräget,</l>
            <l>Und jener tapfferkeit ermannet deinen geist;</l>
            <l>Was jenen ehmals hat die strenge hand gereget,</l>
            <l>Ists, was dir itzo noch die ehren-cronen weist.</l>
            <l>Des Wittekindens muth erhitzet dein gemüthe,</l>
            <l>Der einsten seinen blitz der Weser sehen ließ,</l>
            <l>Es steckt was Sächsisches in Sächsischem geblüte,</l>
            <l>Das schon vor langer zeit in deine flammen bließ.</l>
            <l>Des großen Bernhards ruhm, vor welchem Lützen zittert,</l>
            <l>Vor dessen schilden noch das feste Breysach bebt,</l>
            <l>Der vor das vaterland dem donner gleich, gewittert,</l>
            <l>Hat in gesippter krafft, o Wilhelm! dich belebr.</l>
            <l>Du kanst, o Großer Printz! die üppigkeit verachten,</l>
            <l>Die sonst mit leichtem garn die grösten helden fängt;</l>
            <l>Du kanst bey strenger noth in durst und hunger schmachten,</l>
            <l>Weil sich kein weiches thun in deine waffen mengt.</l>
            <l>Will schon die zärtligkeit in manche helden schleichen,</l>
            <l>Und läufft die eitle pracht schon manchen printzen nach;</l>
            <l>So muß die wohllust doch von deiner thüre weichen,</l>
            <l>Du bannst den schnöden tand aus deinem schlaf-gemach.</l>
            <l>Es ist ein leichtes werck die schnelle regung zwingen,</l>
            <l>Wo das gesetze schreckt und die gelegenheit</l>
            <l>Das thor verriegelt hat. Doch mit der wohllust ringen,</l>
            <l>Wo man nicht sclaven gleich, die tugend-regeln scheut.</l>
            <l>Ist wahrer tugend lob. Dir, Wilhelm! stehet offen,</l>
            <l>Was andern die gefahr genau verriegelt hat;</l>
            <l>Doch hat der süße pfeil dein hertze nie getroffen,</l>
            <l>Dein trieb, der himmlisch ist, scheut iede schnöde that,</l>
            <l>So weiche seelen lockt. Wie mancher überwindet,</l>
            <l>Was die geschickte kunst sonst vor unzwingbar hält?</l>
            <l>Doch, wenn der heiße zorn die harte seel entzündet,</l>
            <l>So wird der muntre gelst, den selaven gleich, gefällt.</l>
            <l>Wo bosheit, list und trotz das fromme recht verletzet,</l>
            <l>So reißt der eifer zwar Jan Wilhelms ernsten muth,</l>
            <l>Doch hat sich die vernunfft der regung beygesetzet,</l>
            <l>Die ohne mürrisch-seyn auf stille waage ruht.</l>
            <l>Jan Wilhelm leget zwar den feind zu seinen füßen,</l>
            <l>Doch legt er seinen zorn ihm selber auch zu fuß:</l>
            <l>Ob andre sich vor ihm, als knechte, bücken müssen,</l>
            <l>So schaut, wie sich sein zorn für ihm auch bücken muß,</l>
            <l>O Edler Helden-Preis! Und forscht man nach der qvelle,</l>
            <l>Woraus dis große thun den ersten ursprung nahm;</l>
            <l>Bemercket das gesicht der wurtzel eigne stelle,</l>
            <l>Woraus der schöne zweig mit seinen früchten kam,</l>
            <l>So ists das nüchtern seyn. Offt sencken große geister,</l>
            <l>Verstand, witz, muth und ernst in große gläser ein;</l>
            <l>Wird der geliebte trunck des tapffren blutes meister,</l>
            <l>So muß der helden-muth der sclaven diener seyn,</l>
            <l>Und kennt sich selbsten nicht; Will andre zwar regieren,</l>
            <l>Doch ist der volle leib den knechten unterthan;</l>
            <l>Und soll man eine that mit klugen händen führen,</l>
            <l>So greifft das düstre haupt die sache rückwerts an.</l>
            <l>Jan Wilhelms thaten hat kein solcher schmutz beflecket,</l>
            <l>Ein Printz, der redligkeit, der GOtt und tugend ehrt,</l>
            <l>Der sein erhabnes ziel nicht an die erde stecket,</l>
            <l>Fleucht das verdammte thun, so kluge sinnen stört:</l>
            <l>Dis ists, das, Wilhelm! dich in großer Fürsten orden,</l>
            <l>Gleich als das sonnen-licht, zum sternen-reihen bringt;</l>
            <l>Dis ists, wodurch dein preis dem himmel ähnlich worden,</l>
            <l>Der mit vermehrtem schein, durch ost und westen dringt.</l>
            <l>Es ehret dich die welt und mischet mit der liebe</l>
            <l>Die ungezwungne furcht; Es siehet dich der knecht</l>
            <l>Als seinen Fürsten an, doch in dem ehren-triebe</l>
            <l>Legt deine sanfftmuth ihm ein unverhofftes recht</l>
            <l>Getreuer freundschafft bey; dis sind die göldne schlingen,</l>
            <l>In welche sich die welt mit ihrer freyheit schmiegt;</l>
            <l>So läst das niedre volck die blöden hertzen zwingen,</l>
            <l>Wenn sie kein strenges wort, nur huld und gunst besiegt.</l>
            <l>Will sich Caligula nichts an die liebe kehren,</l>
            <l>Und glaubet, daß sein thron genug beschützet sey,</l>
            <l>Wenn ihn der unterthan mit banger furcht muß ehren,</l>
            <l>Setzt sich ein grimmer haß schon allen pflichten bey;</l>
            <l>So will ein Titus doch den scepter fester halten,</l>
            <l>Wenn ihn das frohe Rom die lust der erde nennt.</l>
            <l>Trajanus kan sein reich in fichrer macht verwalten,</l>
            <l>Wenn die verbundne welt ihn als den besten kennt;</l>
            <l>Jan Wilhelm! deine gunst dringt durch die theuren seelen,</l>
            <l>Gleich als ein frischer thau in dürre furchen ein,</l>
            <l>Du liebst, und wirst geliebt, und wenn sich andre quälen,</l>
            <l>Daß sie auf ihrem stuhl nicht können sicher seyn,</l>
            <l>So schützt die liebe dich. Doch nicht nur bey den kleinen,</l>
            <l>So die ergebenheit zu ihren pflichten zwingt;</l>
            <l>Auch große lassen dir die gegenblicke scheinen,</l>
            <l>So bald dein liebes-strahl in ihre hertzen dringt.</l>
            <l>Dich liebt dein Sachsen-land, Jan Wilhelm ist sein hoffen,</l>
            <l>Der treuen wünsche ziel, der trost in ungemach,</l>
            <l>Der ancker, wenn ein sturm das arme land betroffen,</l>
            <l>Es sieht ihm Thüringen als seinem ruder nach.</l>
            <l>Doch jammer! dieses licht fällt in der asche nieder,</l>
            <l>Ein unversehner schlag reißt unsre säulen ein:</l>
            <l>Jan Wilhelms Sonne kömmt aus ihrer grufft nicht wieder,</l>
            <l>Wir müssen ihm zu früh die sterbe-fackeln weihn;</l>
            <l>Ach leyder! allzufrüh muß unsre Ceder sincken,</l>
            <l>Auf welcher sich der bau gemeiner wohlfahrt stützt;</l>
            <l>So will ein rauhes beil den stärcksten pfeilern wincken,</l>
            <l>Worauf ein treues land in sichrer ruhe sitzt!</l>
            <l>Es rückt der Große Printz mit unerschrocknen füßen,</l>
            <l>Mit aufgewecktem muth an Toulons mauren an,</l>
            <l>Jhm folgt das muntre volck den nahen feind zu grüßen,</l>
            <l>Der an dem walle noch die Deutschen trotzen kan.</l>
            <l>Jan Wilhelm steht behertzt, die harten keule schwärmen</l>
            <l>Auf seine tronppen zu; der feind läst seine macht</l>
            <l>Mit ungewohntem zorn in dampff und feuer lärmen,</l>
            <l>Bis die verwegenheit sie aus der ordnung bracht.</l>
            <l>Die glieder sind verwirrt, die reihen sind zerstücket,</l>
            <l>Da sich der kühne feind mit in die rotten mengt;</l>
            <l>Die leute sind entsetzt, entkräfftet und verrücket,</l>
            <l>Daß ieder selbst vor sich auf flucht und rettung denckt.</l>
            <l>Jan Wilhelm weichet nicht, schent weder schwerd noch flammen,</l>
            <l>Die in vereinter glut um seine scheitel gehn,</l>
            <l>Giebt ordre, treibt das volck, bringt glied und glied zusammen,</l>
            <l>Läst sein ermanntes hertz in neuen kräfften sehn.</l>
            <l>Die feinde wüten fort, und trotzen mit der menge,</l>
            <l>Die als ein dicker sturm auf unsern Printzen fällt:</l>
            <l>Die trouppen drücken sich in feurigem gedränge,</l>
            <l>Wo der behertzte Printz gleich starcken mauren hält.</l>
            <l>Ob hagel, blitz und glut um unsern Printzen spielen:</l>
            <l>Ob ein geschwärtzter dampff ihm vor die augen zeucht:</l>
            <l>Ob tausend kugeln schon nach seinem haupte zielen,</l>
            <l>Und manch gezückter stahl ihm an das hertze streicht;</l>
            <l>So steht er doch getrost. Er lässet seinem muthe</l>
            <l>In voller freudigkeit den muntern zügel ab.</l>
            <l>Er fällt! Ein Simson sucht mit seinem eignen blute,</l>
            <l>In seiner feinde sturtz ein edles helden-grab:</l>
            <l>Er fällt! Jan Wilhelm fällt! Vermaledeyte wälle,</l>
            <l>Bey welchen dieser Fürst als opffer niedersinckt!</l>
            <l>Vermaledeyter platz! verworffne lager-stelle,</l>
            <l>Wo man ein solches garn vor große Helden schlingt!</l>
            <l>Verfluchtes bley, das sich darff auf den scheitel wagen,</l>
            <l>Dem unsre demuth schon die göldnen cronen beut!</l>
            <l>Verfluchtes bley, so darff ein solches auge schlagen,</l>
            <l>Vor dessen blitzen sich doch iedes auge scheut!</l>
            <l>So fällt der Printz dahin! Wer will den schluß ergründen,</l>
            <l>Den nun des Höchsten zorn auf Deutschlands grentzen macht?</l>
            <l>Vielleicht ist dis die frucht von unsern schweren sünden!</l>
            <l>Wer weiß nun, welches schwerd auf unsre rache wacht?</l>
            <l>Jm fall ein pfeiler sinckt, so muß das hauß zerschüttern:</l>
            <l>Jm fall ein eckstein bricht, so fällt das mürbe dach,</l>
            <l>Und will ein starcker riß den festen grund zersplittern,</l>
            <l>So stürtzt der gantze bau in noth und ungemach.</l>
            <l>Gott reißt die Helden weg; Er hat vielleicht den waffen</l>
            <l>Und ihrem frischen lauff ein kurtzes ziel gesetzt.</l>
            <l>Ach Toulon kan ja schon in sichrer ruhe schlaffen,</l>
            <l>Seit dem es seinen fuß in Wilhelms blut genetzt.</l>
            <l>Kaum ist die harte post die zelter durchgestrichen,</l>
            <l>Als ein gezognes ach auf allen zungen schwebt:</l>
            <l>Die bange stimme klagt: Es ist ein Held verblichen,</l>
            <l>Der unsrer deutschen welt zu ruhm und trost gelebt.</l>
            <l>Es seufftzt Eugenens mund, daß ihm sein aug und hertze;</l>
            <l>Daß ihm sein treuster Held zu früh entfallen sey.</l>
            <l>Faßt sich ein tapffrer muth schon mitten in dem schmertze,</l>
            <l>So bringt doch der verlust hier manchen jammer bey.</l>
            <l>Des großen Josephs hof läst seine klagen hören,</l>
            <l>Und nimmt den trauer-brief als unglücks-boten an;</l>
            <l>Die Britten wollen ihn mit ihrem beyleid ehren,</l>
            <l>Es traurt der zwölffte Carl um seinen Jonathan.</l>
            <l>Ja Preussens Friederich, der sich mit ihm verbunden,</l>
            <l>Und ihn, als seinen Sohn, in voller gunst erkannt,</l>
            <l>Klagt, daß nunmehr ein Printz aus unsrer welt verschwunden,</l>
            <l>Dem erd und himmel selbst die liebe zugewandt.</l>
            <l>Das schöne Niederland vermeldet den provintzen:</l>
            <l>Daß itzt ein edelstein aus ihrem ringe fällt,</l>
            <l>Seit dem ein harter fall den auszug tapffrer Printzen</l>
            <l>Durch einen jähen tod den leichen beygesellt.</l>
            <l>Jedoch was andre nur mit leisen zungen sprechen,</l>
            <l>Beweinet Friedenstein mit vollem thräuen-fluß.</l>
            <l>Man sieht die blitze zwar in fremde grentzen brechen,</l>
            <l>Doch daß der donner hier die mauren schlagen muß.</l>
            <l>Was andrer muth erregt, bewegt hier das geblüte,</l>
            <l>Was andrer haut verletzt, dringt hier zum hertzen ein!</l>
            <l>Zwey brüder gleicher treu von gleicher art und güte,</l>
            <l>Die wollen durch den tod nicht gern getrennet seyn.</l>
            <l>Es seuffzet Friederich, daß ihm ein schild entfallen,</l>
            <l>Der sein getreues land und liebstes volck bedeckt,</l>
            <l>Man hört das angst-geschrey durch die paläste fallen,</l>
            <l>Das zu gem einer noth die unterthanen schreckt.</l>
            <l>Betrübtes Sachsen-land! wer will den riß ergäntzen?</l>
            <l>Ist denn kein balsam da, der deine wunden heilt?</l>
            <l>Das unglück drohet dir auf den bedrängten grentzen,</l>
            <l>Dir wird ein volles maaß der thränen zugetheilt.</l>
            <l>Du klagest; und wer will die bittren klagen schmähen?</l>
            <l>Dir gehu zu deiner noth nur unglücks-sternen auf;</l>
            <l>Dir will ein rauher sturm in das gesichte wehen,</l>
            <l>Und kein gestärckter schutz hemmt solcher winde lauff.</l>
            <l>Zwar ist Jan Wilhelms ruhm im minsten nicht gestorben,</l>
            <l>Weil ihn die ewigkeit in ihre säulen gräbt.</l>
            <l>Er hat durch seine faust das große lob erworben,</l>
            <l>Das in verjüngter krafft durch alle zeiten lebt.</l>
            <l>So lang die mittel-see bey Toulons hafen strandet,</l>
            <l>Und ihr gehäufftes saltz an jene küste trägt,</l>
            <l>So lang ein müdes schiff an jenen ufern landet,</l>
            <l>So lang die wilde flut an jene mauren schlägt;</l>
            <l>So lange wird die welt den Sachsen-Printzen kennen,</l>
            <l>Der seinen Helden-geist dort seinem himmel gab;</l>
            <l>So lange wird der glantz von seinen thaten brennen:</l>
            <l>Es fällt das öle nicht von solchen lampen ab.</l>
            <l>Jan Wilhelms name lebt. Doch bringt das angedencken</l>
            <l>Uns nur ein größer bild des großen jammers bey;</l>
            <l>Glaubt, daß ie mehr wir nur auf ihn die augen lencken,</l>
            <l>Uns dieses Helden fall auch mehr empfindlich sey.</l>
            <l>Jan Wilhelm ist dahin! wir sehen nur die glieder,</l>
            <l>Die uns ein fernes land als überrest geschickt;</l>
            <l>Und diese sencken wir zu ihrer ruhe nieder;</l>
            <l>So wird uns aller trost in einem nu entrückt!</l>
            <l>Ich mische meine noth in die gemeinen thränen,</l>
            <l>Du wirst, Durchlauchter Printz! mein lichter norden-pol;</l>
            <l>Nach diesem muß ich mich, gleich als magnetisch, sehnen,</l>
            <l>Der schein von deiner gunst sah auf mein gantzes wohl.</l>
            <l>Dein leben schaffte mir ein recht vergnügtes leben,</l>
            <l>Jtzt hat dein tod mich fast den todten zugepaart.</l>
            <l>Ich kan, doch bin ich nichts, ein wahres zeugniß geben:</l>
            <l>Dein tugend wandel war von rechter Fürsten-art.</l>
            <l>Indessen da du mich sonst öffters angehöret,</l>
            <l>So hörst du nun nicht mehr, was dir ein diener klagt;</l>
            <l>Da dich ein schlechter reim mit eiteln thränen ehret,</l>
            <l>Hast du der nichtigkeit vergebnen tand entsagt.</l>
            <l>Jan Wilhelm sieht nicht mehr in diese welt zurücke,</l>
            <l>Wo uns die trübe noth in ihre circkel schleust;</l>
            <l>Jhm giebt die ewigkeit erfreute segens-blicke,</l>
            <l>Wo ihn ein englisch heer auf Edens felder weist.</l>
            <l>Er hat vor GOttes ruhm und vor das land gestritten,</l>
            <l>Jtzt trägt er im triumph den sieges-erantz davon;</l>
            <l>Er hat, wie Fürsten ziemt, auch vor das land gelitten,</l>
            <l>Jtzt giebt der Lebens-Fürst ihm seinen Fürsten-lohn.</l>
            <l>Du aber, Großer </l>
            <l>cken,</l>
            <l>Der erden weiter creiß in stillen regeln geht,</l>
            <l>Du schaffest, daß wir itzt aus jammer-bächen trincken,</l>
            <l>Du machst, daß unser land in tieffen sorgen steht.</l>
            <l>Du schlägst uns, Großer GOtt! wir ehren deine schläge,</l>
            <l>Und küssen deine hand, so uns die ruthe zeigt.</l>
            <l>Es gehet deine macht durch unverhoffte wege,</l>
            <l>Die uns in unser schuld den harten rücken beugt.</l>
            <l>Ach! wo die liebe noch dein treues hertze rühret,</l>
            <l>So heile diesen schlag! Hilff, daß nach dieser nacht,</l>
            <l>Wo noch die Majestät den Vater-titul führet,</l>
            <l>Ein froher morgen-stern auf unsern Friedrich lacht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
