<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
 Schönheit der Wälder im Herbst.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">102</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-22 3-10 4-22 5-6 6-16 7-10 8-4 9-8</measure>
        <measure type="syllables">878</measure>
        <measure type="tokens">564</measure>
        <measure type="characters">3473</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
 Schönheit der Wälder im Herbst.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laßt uns die schöne Zeit des Herbsts nicht ungeprüft verge-</l>
            <l>hen lassen!</l>
            <l>Laßt uns, daß er von unserm Jahr ein angenehmer Theil sey,</l>
            <l>fassen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es glänzt, an einem heitern Tage, die Welt in lieblicher</l>
            <l>Gestalt,</l>
            <l>Doch funkelt, noch vor andern Theilen der Landschaft, itzt der</l>
            <l>bunte Wald.</l>
            <l>Nicht glaublich, ist wie wunderschön sich itzt in Wäldern und</l>
            <l>in Büschen</l>
            <l>Die schönsten Farben der Natur, als roht, und gelb, und</l>
            <l>grün, sich mischen.</l>
            <l>Das unaufmerksamste Gesicht sieht sie anitzt kaum ohn’</l>
            <l>Vergnügen,</l>
            <l>Wie so verschiedne Farben sich zu so verschiednen Formen</l>
            <l>fügen,</l>
            <l>So, daß im niedrigen Gebüsch, und auch auf Bäumen in der</l>
            <l>Höh',</l>
            <l>Ich gleichsam, wie im Lenzen, Bluhmen, in bunt-gefärbten</l>
            <l>Blättern, seh.</l>
            <l>Jm Wald erhebet viele Stellen das gelb gewordne Farren-</l>
            <l>Kraut,</l>
            <l>Das man, zumahl in Eichen-Wäldern, fast unter allen Bäu-</l>
            <l>men schaut.</l>
            <l>Dieß holde Laub scheint überall durchs gelbe gleichsam warm</l>
            <l>gemahlet,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So daß, selbst bey bedecktem Wetter, und wo es schattig ist,</l>
            <l>man meynt,</l>
            <l>Als ob, auch selbst auf dunklen Stellen, im schnellen Licht</l>
            <l>die Sonne strahlet,</l>
            <l>Und recht, als ob derselben Gluht, und güldner Glanz im</l>
            <l>Dunklen scheint.</l>
            <l>Ja, da in Wäldern überall die Vorwürf’ itzo meistens</l>
            <l>kühl,</l>
            <l>So scheinen, durch dieß röhtlich-gelbe, sehr viele Stellen</l>
            <l>warm und schwühl.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sind nun die niedern Oerter bunt; so siehet man, nicht</l>
            <l>minder schön,</l>
            <l>Die annoch Blätter-reichen Eichen in ihrer Wipfel bunten</l>
            <l>Höh'n,</l>
            <l>Als wären sie mit tausend sanften, gebrochnen, nach der Kunst</l>
            <l>gemischten</l>
            <l>Und temperirten Farben, lieblich so angelegt, als übermahlt.</l>
            <l>Die denn, zumahl vom hellen Licht der Sonne durch- und</l>
            <l>angestrahlt,</l>
            <l>In einer lieblich-bunten Gluht, durchs Auge, Sinn und</l>
            <l>Herz erfrischten.</l>
            <l>Unzählbar ist der bunten Stellen verschiedne Mannigfal-</l>
            <l>tigkeit,</l>
            <l>Unzählbar Farben, Licht und Schatten. Hier sieht man,</l>
            <l>hinter grünen Zweigen,</l>
            <l>Sich gelbe, gleich dem Golde, zeigen,</l>
            <l>Dort hinter gelben dunkel-grüne, ja gleichsam brennend,</l>
            <l>rohte dort</l>
            <l>In heller bald, bald dunkler Gluht: und kurz, an einem jeden</l>
            <l>Ort</l>
            <l>Verspühret ein vernünftigs Aug’ ein angenehmes Farben-</l>
            <l>Spiel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist mit Farben, Glanz und Licht, auch wenn die Sonne</l>
            <l>sich verhüllet,</l>
            <l>Der ganze Wald, wohin man sieht, geschmückt, bestrahlt</l>
            <l>und angefüllet,</l>
            <l>Und alles wird in bunten Wäldern dem Blick ein angenehmes</l>
            <l>Ziel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn man denn itzt, in sanfter Stille, in Wäldern hin und</l>
            <l>wieder geht,</l>
            <l>Und, mit beruhigtem Gemüht, bedachtsam öfters stille</l>
            <l>steht;</l>
            <l>Hört man, wie oft die Stille schnell ein flüchtig Raschelnd</l>
            <l>unterbricht,</l>
            <l>Wenn unversehens ganze Schaaren</l>
            <l>Von Krammets-Vögeln, Drosseln, Stahren</l>
            <l>Durch die gefärbte Blätter rauschen, die auf ihr tödtliches</l>
            <l>Gericht,</l>
            <l>Die Vogel-Beer’, im Fluge fallen, wodurch die Herbst-Lust</l>
            <l>noch vermehret,</l>
            <l>So Freud’ als Nutzen grösser wird. Ach, daß man GOtt</l>
            <l>dafür nicht ehret!</l>
            <l>Ach, daß uns so viel’ Wunderwerke im Herbst nicht unsre</l>
            <l>Seele rühren!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hergegen geht man, mit Bedacht, in Wäldern hin und her</l>
            <l>spatzieren,</l>
            <l>Besieht man, in der Bäume Schmuck, und in des Herbstes</l>
            <l>bunten Pracht,</l>
            <l>Die Weisheit Dessen, Der die Schönheit, wie alle Ding’,</l>
            <l>hervorgebracht;</l>
            <l>So wird ein frohes Feur der Andacht in unsrer Seele sich</l>
            <l>entzünden,</l>
            <l>Und ein, durch so viel Huld, in uns erregt-vergnügliches</l>
            <l>Empfinden</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zur Inbrunst und zum Dank uns treiben; man wird von</l>
            <l>selbst zu GOtt sich lenken,</l>
            <l>Und von Desselben weisen Ordnung in der Natur, voll</l>
            <l>Andacht, denken:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gelobet sey die ew’ge Weisheit, die, durch den Wech-</l>
            <l>sel-Lauf der Zeiten,</l>
            <l>Wodurch sich in der ganzen Welt</l>
            <l>Die wirkende Natur erhält,</l>
            <l>Uns auch zugleich so holde Schönheit den Augen</l>
            <l>wollen zubereiten.</l>
            <l>Gieb, HErr! daß an des Herbstes Schätzen</l>
            <l>Wir, Dir zur Ehr’, uns oft ergetzen!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
