<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">XlVII.   Uber den dritten Todes-Fall in  
 Herrnhut, David Conrads.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">5</measure>
        <measure type="verses">28</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-5 3-6 4-6 5-5</measure>
        <measure type="syllables">345</measure>
        <measure type="tokens">237</measure>
        <measure type="characters">1366</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>XlVII.   Uber den dritten Todes-Fall in  
 Herrnhut, David Conrads.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bin noch nicht zurück aus Schlesien und Mähren;</l>
            <l>So schreibt mir meine Frau, die eine Jüngerin:</l>
            <l>Wir können dir die Zahl der Brüder nicht gewähren;</l>
            <l>Denn diesen Augenblick zieht unser Conrad hin,</l>
            <l>Bey einem Liebes-Dienst, mit ungeübten Händen,</l>
            <l>Muß er durch einen Schlag sein muntres Leben enden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein König! (fällt mir ein) denn, wenn ich dencken soll,</l>
            <l>So pflegt mir niemand eh als dieser einzukommen,</l>
            <l>Mein König! dieses ist der dritte Menschen- </l>
            <l>Seit dem, daß du die Hut im Wäldgen übernommen.</l>
            <l>Ists Schutz-HErr oder Feind, der unsre Ruhe stöhrt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer wird dirs künftig hin, du treue Liebe! glauben,</l>
            <l>Daß dein geringes Volck in sein es HErren Hut</l>
            <l>Vollkommen unbesorgt vor Schaden und Berauben,</l>
            <l>So einsam, wie es ist, als unter Schlössern ruht;</l>
            <l>Wenn, was am sichersten, sonst zu geschehen pflegt,</l>
            <l>Die Brüder dieses Orts, so bald zu Boden legt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ist denn aber dir? red ich mich selber an,</l>
            <l>Weil ich in meinem Sinn, auch wieder meinen Willen</l>
            <l>Nicht das geringste Leid noch Kummer mercken kan,</l>
            <l>Was kan dein zartes Hertz hierum so hurtig stillen?</l>
            <l>Da eines Bruders Fall so tiefe Wunden reißt,</l>
            <l>Und selbst die Schuldigkeit dich Thränen zollen heißt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaube darum ist, weils unser König thut,</l>
            <l>Er ist mein Held, mein Freund, mein Bräutgam, mein Re-</l>
            <l>Sein Thun ist immer recht, und wohl gemeynt und gut,</l>
            <l>Und groß und überlegt, daß ich nicht sagen könte,</l>
            <l>Wiewol ichs sagen darf, wiewol ichs hindern kan,</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
