<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Abelard an Heloissen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1231</measure>
        <measure type="tokens">879</measure>
        <measure type="characters">5002</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Abelard an Heloissen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Schreiben ist verderbt/ die Feder ist verschnittẽ</l>
            <l>Die Tinte fleust nicht mehr/ wie sie zuvor gethan/</l>
            <l>Es wird ein kleiner Brief dich umb Verzeihung</l>
            <l>bitten</l>
            <l>Daß ich forthin als Mann/ dich nicht bedienen kan.</l>
            <l>Dein Abelard ist nicht/ was er zuvor gewesen/</l>
            <l>Er flöst dir künftig nicht die Zucker-Tropfen ein</l>
            <l>Du kanst bey mir nicht mehr die Liebes-Apfel lesen.</l>
            <l>Dich heist man ohne Lust/ mich ohne Kräften seyn.</l>
            <l>Kein fleischlich Jubel-Jahr ist mehr von mir zu hoffẽ</l>
            <l>Nach dem ich lebenslang die Faste halten muß/</l>
            <l>Das Messer/ so mich schnied/ das hat dich auch ge-</l>
            <l>troffen</l>
            <l>Man gönnt dir ferner nichts als einen schlaffen Kuß</l>
            <l>Helisse meynt vielleicht/ daß ich ein Retzel schreibe</l>
            <l>Und ein verwörrter Schertz den Brieff bekleiden soll/</l>
            <l>Nein! was die Seele qvält/ das qvilt aus meinem</l>
            <l>Leibe/</l>
            <l>Sie ist der kalten Angst/ er heisser Schmertzen voll.</l>
            <l>Wo ist der edle Lentz/ wo bleibt die süsse Stunde/</l>
            <l>Als mich der heisse Strahl der Liebes Sonne stach/</l>
            <l>Als ich die Negeln dir auf dem Zinober Munde/</l>
            <l>Und in der engen Schoß die Zucker-Rosen brach.</l>
            <l>Ich kan im Geiste noch den süssen Honig schmecken/</l>
            <l>Der mir aus deinem Mund auf meinen Lippen floß.</l>
            <l>Was eingeschlafen lag/ das kontest du erwecken/</l>
            <l>Du warst mein Seelen Zug und ich dein Leibgenoß.</l>
            <l>Die süsse Kützelung die spielt mir noch im Hertzen/</l>
            <l>Als in dem warmen Schnee ich rothe Beeren laß/</l>
            <l>Recht satt von Buhlerey/ und voll von Liebes-</l>
            <l>Schertzen/</l>
            <l>Auf des Gelückes Schoß/ und auch auf deiner saß.</l>
            <l>Mein Frühling ist verblüth/ es ist mein Winter kom̃ẽ</l>
            <l>Die nackte Liebe scheut erkalten Reif und Schnee/</l>
            <l>Dein falscher Vetter hat mir meinẽ schatz genom̃en/</l>
            <l>Er stielt mir meine Lust/ uñ schenckt mir Ach uñ Weh.</l>
            <l>Er kan mich füglich nicht von deiner Seite treiben/</l>
            <l>So raubt sein Henckers Siñ/ mich endlich selber mir/</l>
            <l>Was mänlich in mir lag/ daß hieß er mir entleiben.</l>
            <l>Vor Perlen findest du die leere Muschel hier.</l>
            <l>Ach wie verfolget mich das flüchtige Gelücke/</l>
            <l>Ich meynt es richte mir ein Bett’ aus Liljen zu/</l>
            <l>Ich wär’ ein weisser Zweck von seinem Liebes Blicke.</l>
            <l>Es führte sein Magnet mich in den Port der Ruh.</l>
            <l>Ich äß’ aus seiner Hand ambrirte Mandelkochen/</l>
            <l>Es legte mir das Haupt auf seine weiche Brust/</l>
            <l>Es hätte vor mein Heil und Leben gut gesprochen/</l>
            <l>Er tränckte mich mit nichts als Moscateller-Most.</l>
            <l>Es hätt’ auf ewig sich mir treu zu seyn verschworen/</l>
            <l>Es salbte mir das Haupt mit frembden Balsam ein/</l>
            <l>Mein Unstern hätte sich aus der Natur verlohren/</l>
            <l>Mein Lied das würde nichts als Halleluja seyn.</l>
            <l>So spielt der selbst Betrug umb unsre blöde Siñen/</l>
            <l>Cometen scheinen oft in unser Freuden-Hauß/</l>
            <l>Den Lust Saal schauen wir wie dünnen Schnee zer-</l>
            <l>rinnen</l>
            <l>Und dieser Bau verfält auch ohne Ziegel Graus.</l>
            <l>Wo vor die Freudigkeit uns wolte Palmen streuen</l>
            <l>Und Bisem und Zibeth uns opfert ihre Schoß/</l>
            <l>Da will das Ungemach mit seinem Donner dreuen</l>
            <l>Und läst auf uns erzörnt entbrennte Keile loß.</l>
            <l>Der Hoffnungs-Ancker bricht/ der Freudens-</l>
            <l>Grund verschwindet/</l>
            <l>Man hört wie uns die Lust verlohrne Söhne heist/</l>
            <l>Wie dz Verhängnis uns mit Jam̃er Seilen bindet/</l>
            <l>Und unser Hertze selbst aus unsern Hertzen reist.</l>
            <l>Heliß ich weiß forthin kein rechtes Wort zu machen</l>
            <l>Die Seele blutet mir/ es kräncket Geist und Muth;</l>
            <l>Wem Schmertzen/ Scham und Furcht tief in dem</l>
            <l>Geiste wachen/</l>
            <l>Der schreibet/ wie du siehst/ gewieß nicht allzu guth.</l>
            <l>Ich schlafe wachende/ und kan kein Auge schliessen/</l>
            <l>Du schaust/ wie meine Schrifft nicht Gleiß uñ Ord-</l>
            <l>nung hält; (wissen/</l>
            <l>Ich ließ dich zwar die Kunst des klugen Schreibens</l>
            <l>Die mir als Meistern selbst aus dẽ Gedächtnüß fält.</l>
            <l>So treñt durch Zufall sich/ was Lehr uñ Leben heisset/</l>
            <l>Ein kleiner Neben-Zug reist Löwen Kräfften ein;</l>
            <l>Man schaut/ wie uns die Noth aus dẽ Gewichte reis-</l>
            <l>Und grosse Riesen heißt verachte Zwerge seyn. </l>
            <l>Ich meint auf heiser Glut wie auf den Thau zu lachẽ/</l>
            <l>Es solte mir kein Dorn verschrencken meine Bahn;</l>
            <l>Ich dacht’ auf düñem Eiß ein Buhler-Lied zu machẽ/</l>
            <l>Jzt lern ich/ daß ein schnitt mein Meister werdẽ kan.</l>
            <l>So hebt die Hochmuth uns auch über das Gestirne;</l>
            <l>Vergist was menschlich ist/ und keñt die Erde nicht.</l>
            <l>Verliebt sich in sich selbst/ und bauet im Gehirne/</l>
            <l>Wz ein geringer Wind wie Spiegel-Glaß zerbricht.</l>
            <l>Helisse kennstu noch was ich zuvor gewesen;</l>
            <l>So kehre mir auch itzt ein treues Auge zu.</l>
            <l>Laß deine Wehmuth mich aus einem Briefe lesen/</l>
            <l>Der nach dem Him̃el schmeckt/ uñ lieblich ist/ wie du.</l>
            <l>Du kanst alleine mir das beste Pflaster senden/</l>
            <l>So mir die Schmertzen dämpft/ uñ mich der Noth</l>
            <l>Uñ dis alleine steht in deinen zarten Händẽ. </l>
            <l>Ich weiß/ daß mich dein Mund noch seine Seele heist.</l>
            <l>Du hast ja meinen Geist zu erste lernen kennen/</l>
            <l>Mein Geist hat deinen Geist eh als den Leib geliebt.</l>
            <l>Und glaub: ich werde noch in meiner Seele brennen/</l>
            <l>Ob gleich der matte Leib nicht rechte Funcken giebt.</l>
            <l>Mein Geist sol deinen Leib auf neue Weisse küssen/</l>
            <l>Und mein Gemüthe wird stets unverschnitten seyn.</l>
            <l>Ich weiß/ der Him̃el selbst wird meine Noth versüssẽ/</l>
            <l>Und streut die Liebligkeit mit reichen Händen ein.</l>
            <l>Nicht scheu dich diesẽ Brief in deine Hand zu schliessẽ/</l>
            <l>Er ist verwund/ wie ich; ach druck ihn nicht zu sehr!</l>
            <l>Laß doch zu meinem Blut auch deine Thränẽ fliessen;</l>
            <l>Die Feder fällt mir hin; Heliß’ ich kan nicht mehr.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
