<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Tugenand an Zuchthei-  
 minen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">116</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-116</measure>
        <measure type="syllables">1250</measure>
        <measure type="tokens">879</measure>
        <measure type="characters">5037</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Tugenand an Zuchthei-  
 minen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß Zuchtheimine dich mein Siegel nicht er-</l>
            <l>schrecken/</l>
            <l>Und nenne meine Hand nicht einen frembden</l>
            <l>Gast/</l>
            <l>Der Adler/ den du schaust/ der kan dich nicht beflecken/</l>
            <l>Er wird dir unterthan/ weil du sein Hertze hast.</l>
            <l>Er will dich wo er kan/ der Sonne gleiche führen/</l>
            <l>Mein Flügel soll ein Schild für deinen Feinden seyn/</l>
            <l>Er will dein schönes Haubt mit einer Crone ziehren/</l>
            <l>Für der sich scheuen soll der goldnen Sternen Schein.</l>
            <l>Ich kenne deine Zucht/ und mache mir Gedancken/</l>
            <l>Daß Zuchtheimine nicht wird ohne Schrecken stehn/</l>
            <l>Sie ist so sehr vertieft in ihrer Keuschheit Schrancken/</l>
            <l>Und will auf dieser Bahn mehr als behutsam gehn.</l>
            <l>Sie nennet Buhlerey den Fall Strick zarter Jugendt/</l>
            <l>Sie schaut ein geiles Aug’ als einen Jrrwisch an/</l>
            <l>Sie hält ein freches Wort vor Räuber wahrer Tu-</l>
            <l>gendt/</l>
            <l>Und meinet daß ein Traum sie auch beflecken kan.</l>
            <l>Die Bluhme so von Lieb und brennen wird genennet/</l>
            <l>Ist ihr den Dornen gleich und nicht vor ihren Krantz/</l>
            <l>Sie meint das Liebestück als eine Nessel brennet/</l>
            <l>Und heißt den Venus Stern die Fackel ohne Glantz.</l>
            <l>Doch Zuchtheimine laß Verdacht und Kummer fah-</l>
            <l>ren/</l>
            <l>Die Flamme die mich treibt/ ist reine gleich wie du/</l>
            <l>Nicht prüfe so genau/ hier seyn nicht falsche Wahren/</l>
            <l>Es leget der Betrug hier kein Gewichte zu.</l>
            <l>Es soll mir mehr an dir als Fleisch und Blut behagen/</l>
            <l>Ich weiß die Schönheit ist ein Gauckelspiel der Zeit/</l>
            <l>Wir schauen sie vor uns fast stets zu Grabe tragen/</l>
            <l>Und machen uns zur Gruft derselben Eitelkeit.</l>
            <l>Ein ungeschmückter Schmuck/ die Gleichheit der Ge-</l>
            <l>berden/</l>
            <l>Ein Firnisloses Werck/ mit Amber unvermengt/</l>
            <l>Ein Blick/ der niemahls will durch Kunst verbessert</l>
            <l>werden/</l>
            <l>An dem die Einfalt noch mit beyden Armen hängt.</l>
            <l>Ein Purpur/ welchen Scham/ nicht Kunst hat ange-</l>
            <l>strichen/</l>
            <l>Ein Schnee der feurig ist und keine Hülffe kennt/</l>
            <l>Ein Gang von welchem nicht die Sitsamkeit gewichen/</l>
            <l>Ein Auge so von Scham und nicht vor Liebe brennt.</l>
            <l>Ein himmelreiner Geist/ wiewohl mit Zucht vermäh-</l>
            <l>let/</l>
            <l>Ein keusches Freundlich sein/ darauß die Tugend lacht/</l>
            <l>Ein Sinn so vor den Witz nur seine Fehler zehlet/</l>
            <l>Und sich durch dieses auch zu einem Engel macht.</l>
            <l>Dieß ist der feste Grund von meinem reinen Feuer/</l>
            <l>Kein geiler Schwefel hat denselben mir erweckt/</l>
            <l>Du hast (sag ich zuviel?) O schönes Ungeheuer/</l>
            <l>Durch keusche Funcken mir die Geister angesteckt.</l>
            <l>Die Gluth nun/ so von dir/ mir in das Bluth geflogen/</l>
            <l>Lauft als ein neuer Gast verwörret hin und her/</l>
            <l>Sie nötigt mich zu dir/ ich werd itzund gezogen/</l>
            <l>Mit mir bey dir zuseyn ist eintzig ihr Begehr.</l>
            <l>Ein Trieb von Ungedult/ ein unbekanter Schmertzen/</l>
            <l>Den ich nicht nennen kan/ entführt mich selber mir/</l>
            <l>Mein Geist beweinet mich/ und wünscht mit dir zuscher-</l>
            <l>tzen/</l>
            <l>Wann ich entschlaffen bin so sprachet er von dir.</l>
            <l>Er baut alsdann vor dich ein Lusthauß von Jeßminen/</l>
            <l>Wo keine Liebligkeit und hohe Macht gebricht/</l>
            <l>Er wünscht bey deiner Lust zu Tische dir zudienen/</l>
            <l>Und alle seine Krafft ist nur auf dich gericht.</l>
            <l>Er heist mich manchesmahl dich in den Schlafe küs-</l>
            <l>sen/</l>
            <l>Was küß ich? schlechten Wind; was faß ich? dünne Luft;</l>
            <l>Wann ich erwachet bin/ so muß ich solches büssen/</l>
            <l>Und werde wie ein Wild/ so nach dem Wasser ruft.</l>
            <l>Erwege meine Noth geliebte Zuchtheimine/</l>
            <l>Verbirg dein Auge nicht/ entzieh nicht deine Handt/</l>
            <l>Und glaube daß ich dir mit vollem Hertzen diene/</l>
            <l>Wilstu versichert seyn/ erforderst du ein Pfandt.</l>
            <l>Mein Hertze wolt’ ich dir zwar itzt zum Geissel geben/</l>
            <l>Doch wie zuvor gesagt/ du hast es mir entführt/</l>
            <l>Und dencke/ wo ein Mensch kan ohne Hertze leben/</l>
            <l>Das keinem mehr als dir/ was übrig ist gebührt.</l>
            <l>Drum schreib ein süsses Wort/ und laß dir diß belieben/</l>
            <l>Was meine treue Hand dir hier zuwissen macht/</l>
            <l>Mich heist die Lieb’/ und dich die Ehre nicht verschie-</l>
            <l>ben/</l>
            <l>Tritt Zuchtheimine doch aus der gewölckten Nacht.</l>
            <l>Tritt an das Sonnen Licht O Sonne meiner Sinnen/</l>
            <l>Mein Bluth streicht dein Geschlecht mit neuen Farben</l>
            <l>an/</l>
            <l>Soll denn alleine dich der Ruhm nicht beugen können/</l>
            <l>Der sonst das Frauen Volck so leicht bezaubern kan?</l>
            <l>Ich zeige keine Gunst die nur will heute wehren/</l>
            <l>Und wie manch Fligen-Wurm sich nur zwölf Stunden</l>
            <l>speist/</l>
            <l>Der Faden meiner Treu/ der läst sich nicht verzehren/</l>
            <l>Und wilst du mehr als diß/ dir soll was ehlich heist;</l>
            <l>Du solst in meiner Schoß nicht mit Verachtung sitzen/</l>
            <l>Mein Stammbaum wird dich sehn auf seinen Aesten</l>
            <l>stehn/</l>
            <l>Dich will nicht Tugenand durch leichte Brunst erhi-</l>
            <l>tzen/</l>
            <l>Du wirst mit ihm zu Bett’ und auch zu Grabe gehn.</l>
            <l>Ein gleiches Ja und Nein soll unsern Geist ergetzen/</l>
            <l>Ein Joch von Einigkeit des Himmels zugericht/</l>
            <l>Wird in das Paradiß der Freuden uns versetzen/</l>
            <l>Da tausend Engel seyn/ und keine Schlange sticht.</l>
            <l>Erwege was ich will/ und laß die reinen Flammen/</l>
            <l>Durch einen heissen Zug nunmehr verflochten seyn/</l>
            <l>Der Himmel führet uns durch seine Krafft zusammen</l>
            <l>Wer stellt/ wenn dieser schaft/ nicht alles Weigern ein?</l>
            <l>Ein kräfftenreicher Stern der heist mich dich umfan-</l>
            <l>gen/</l>
            <l>Der irret/ wer zufrech dem Himmel wiederspricht/</l>
            <l>Denn er muß seinen Schluß/ ich seine Gunst erlangen/</l>
            <l>Und denck’ auf dieses Wort: die Liebe feyret nicht.</l>
            <l>Ließ wohl und liebe wohl/ weil dein Gelücke blühet/</l>
            <l>Was dich erheben soll/ das steht in deiner Handt/</l>
            <l>Ich bin von wegen dein mehr als du denckst bemühet;</l>
            <l>Schreib nur vier Wörter hin: Ich will wie Tugenand.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
