<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Seiffen-Blase.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">6</measure>
        <measure type="verses">62</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-21 2-7 3-12 4-3 5-9 6-10</measure>
        <measure type="syllables">820</measure>
        <measure type="tokens">537</measure>
        <measure type="characters">3256</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1736</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198582"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Seiffen-Blase.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als von meinen Söhnen einer neulich Seiffen-Blasen
machte,</l>
            <l>Und ich über den Betrieb seiner Einfäll’ anfangs lachte;</l>
            <l>Ward ich endlich, da er eine, die vor andern groß und</l>
            <l>Und von wandelbaren Farben unbeschreiblich herrlich war,</l>
            <l>Durch den wunderschönen Glantz, der recht unvergleichlich</l>
            <l>Fast gezwungen, mit Bedacht, ihre Schönheit anzusehn.</l>
            <l>Ich erstaunte, wie ich hier ein so bunt-gefärbtes Licht,</l>
            <l>In fast über-ird’schem Schimmer, ein fast brennend Roht,</l>
            <l>Das den reinesten Smaragd, so wie jenes den Rubin,</l>
            <l>Würcklich übertraf, erblickte. Aber ein Sapphirner</l>
            <l>Und ein helles Purpur-Feuer, eine mehr als güldne Glut</l>
            <l>Nahm, mit einem schnellen Wechsel, augenblicks die Stel-</l>
            <l>Die erst grün und roth gewesen. In dem Glantz, der nim-</l>
            <l>Sah ich mit erstarrten Blicken, als im Diamantnen Spiegel,</l>
            <l>Himmel, Erde, Häuser, Fenster, Wälder, Felder, Thal</l>
            <l>Sich in schnellen Farben bilden, als ein neues Wunder, an,</l>
            <l>Welches alles übertraf, was man seh’n und dencken kann.</l>
            <l>Alles stand in buntem Schimmer, alles war gedoppelt</l>
            <l>Weil, was auf der obern Fläche, sich auch auf der untern</l>
            <l>Und, als wie die Luft im Wasser, alles doppelt sehen ließ;</l>
            <l>Formen, Farben, Glantz und Licht waren rund, auch hohl zu</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mich bedünckt, indem ich scharf auf die Farben in der</l>
            <l>Mit geschärften Blicken, sehe;</l>
            <l>Daß ich eine nach der andern kommen, scheinen und vergehn,</l>
            <l>Und, an ihren vor’gen Stellen, andre schwinden und</l>
            <l>Und auch die sich ändern, finde. Weil fast nichts beständig</l>
            <l>Was erst weis war, färbt sich grün; dieses roth; das</l>
            <l>Denn erschien das weisse wieder, und die Aenderung war</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieser Kugel Farben-Wechsel kam, wie ichs bedachte,</l>
            <l>Recht, als </l>
            <l>Da im Sommer, Herbst, und Winter und in dem be-</l>
            <l>Gelb und Roth und Weiß und Grün, wechsels Weise,</l>
            <l>Alle Jahres-Zeiten sind auf der Welt zu gleicher Zeit,</l>
            <l>Und sie ändern ihren Ort zwar in mindrer Schnelligkeit,</l>
            <l>Aber doch auch schnell genug. Ferner ward ich noch gewahr</l>
            <l>Wie von allen Elementen gleichfals die gevierte Schaar</l>
            <l>In dem kleinem Raum sich zeigte. In dem Grünen, in</l>
            <l>In dem Weissen, in dem Rohten, war die Erde, war die</l>
            <l>War die Luft und war die Glut,</l>
            <l>In besonderm Glantz, zu schauen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch den bunten Wunder-Schein und durch gleichsam</l>
            <l>Inniglich gerühret, zog alsbald meine Seele gantz,</l>
            <l>Und mit allen ihren Kräften, in mein Auge sich zusammen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welches, mit geschärftem Blick, den durchsicht’gen Kreis</l>
            <l>Wie sie nun, halb selbst verklähret, gantz im Lichte schwebt’,</l>
            <l>Alles: Kugel, Glantz, Figuren, Glut und Schimmer,</l>
            <l>Ich erschrack, da, statt des Gläntzens und statt eines hellen</l>
            <l>Blick und Seele, wie der Blitz, in ein dunckel, leeres Nichts</l>
            <l>Plötzlich sich versencket fand. Dieß zeugt’ ernstliche</l>
            <l>Und auf einem neuen Wege fand ich eine neue Spur,</l>
            <l>Durch die so veränderliche, als beständige, Natur,</l>
            <l>Zum unwandelbarem All, der ohn End’ und sonder</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was bey uns der Blasen-Kreis, ist für GOtt der Kreis</l>
            <l>Aller Jrrstern’ Kreis und Circkel, ja der allgemeinen Welt,</l>
            <l>Grosser Circkel, den er schuf, den er durch ein Wort ließ</l>
            <l>Und den blos sein Will’ allein, und sein grosses Wort</l>
            <l>Aber den auch blos sein Wort schnell zertheilen, schnell</l>
            <l>Schnell verändern, schnell verderben, in ihr vorigs Chaos</l>
            <l>Ja (wie Blasen gar vergehn) gar in Nichts verwandeln kann.</l>
            <l>Dieses ist unwiedersprechlich; darum wenn wir Blasen sehen,</l>
            <l>Die bald in vollkommner Ründe, Farb’ und Glantz stehn,</l>
            <l>Und in einem Huy zerstieben, denck ein jeder doch daran!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
