<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Wiese .               Ein Waldstrom dieses Namens, der an  
 dem Feldberg im Vorderöstreichischen ent-  
 springt, hinter Hausen im Wiesenthal  
 ins Badische sich ergießt, bey Günden-  
 hausen einen andern Strom gleiches Na-  
 mens aufnimmt, und bey Kleinhüningen  
 im Kant. Basel in den Rhein ausströmt.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hebel</surname>
            <forename>Johann Peter</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">549</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-549</measure>
        <measure type="syllables">3896</measure>
        <measure type="tokens">2595</measure>
        <measure type="characters">14235</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1803</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905192133"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Wiese .               Ein Waldstrom dieses Namens, der an  
 dem Feldberg im Vorderöstreichischen ent-  
 springt, hinter Hausen im Wiesenthal  
 ins Badische sich ergießt, bey Günden-  
 hausen einen andern Strom gleiches Na-  
 mens aufnimmt, und bey Kleinhüningen  
 im Kant. Basel in den Rhein ausströmt.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo der Dengle-Geist Gespenst auf dem Feldberg. in mitternäch-             </l>
            <l>tige Stunde</l>
            <l>uffem silberne Gschir e goldeni Sägese</l>
            <l>denglet,</l>
            <l>(todtnau’s Chnabe wüsse’s wohl) am wal-</l>
            <l>dige Feldberg,</l>
            <l>Wo mit liebligem Gsicht us tief verborgene</l>
            <l>Chlüfte</l>
            <l>d’ Wiesen use luegt, und check ins Todt-</l>
            <l>nauer Thal springt,</l>
            <l>schwebt mi muntere Blick, und schwebe</l>
            <l>mini Gidanke.</l>
            <l>Feldbergs liebligi Tochter, o Wiese, bis             </l>
            <l>mer Gottwilche!</l>
            <l>Los, i will di iez mit mine Liederen</l>
            <l>ehre,</l>
            <l>und mit Gsang bigleiten uf dine freudige</l>
            <l>Wege!</l>
            <l>Im verschwiegene Schoß der Felse heimli             </l>
            <l>gibohre,</l>
            <l>vo de Wulke gsäugt, mit Duft und himm-</l>
            <l>lischem Rege,</l>
            <l>schlofsch e Bütscheli-Chind in di’m verbor-</l>
            <l>gene Stübli</l>
            <l>heimli, wohlverwahrt. No nie hen mensch-</l>
            <l>ligi Auge</l>
            <l>güggelet und gseh, wie schön mi Meiddeli</l>
            <l>do lit</l>
            <l>im christalene Ghalt und in der silberne</l>
            <l>Wagle;</l>
            <l>und kei menschlig Ohr het no si Othmen</l>
            <l>erlustert,</l>
            <l>oder si Stimmli ghört, si heimli Lächlen</l>
            <l>und Briegge.</l>
            <l>Numme stilli Geister göhn uf verborgene</l>
            <l>Pfade</l>
            <l>us und i, und ziehn di uf, und lehre di</l>
            <l>laufe,</l>
            <l>gen der e freudige Sinn, und lehre di nütz-</l>
            <l>ligi Sache,</l>
            <l>und es isch kei Wort verlohre, was sie der</l>
            <l>sage.</l>
            <l>Denn so bald de chasch uf eigene Füeßlene</l>
            <l>furtcho,</l>
            <l>schliefsch mit stillem Tritt us di’m christa-</l>
            <l>lene Stübli</l>
            <l>barfis usen, und luegsch mit stillem Lächlen</l>
            <l>an Himmel.</l>
            <l>O, wie bisch so nett, wie hesch so heiteri</l>
            <l>Aeugli!</l>
            <l>Gell, do ussen ischs hübsch, und gell, de</l>
            <l>hesch ders nit vorgstellt?</l>
            <l>Hörsch, wie’s Läubli ruuscht, und hörsch,</l>
            <l>wie d’ Vögeli pfife?</l>
            <l>Jo, de seisch: „I hörs, doch gangi witers</l>
            <l>und blib nit.</l>
            <l>„freudig isch mi Weg, und alliwil schö-</l>
            <l>ner, wie witer!“</l>
            <l>Nei se lueg me doch, wie cha mi Meid-             </l>
            <l>deli springe!</l>
            <l>„chunnsch mi über,“ seits und lacht, „und</l>
            <l>witt mi, se hol mi!“</l>
            <l>Alliwil en andere Weg, und anderi</l>
            <l>Sprüngli!</l>
            <l>Kei mer nit sel Reinli ab! — Do hem-</l>
            <l>mers, i sags io, —</l>
            <l>hani’s denn nit gseit? Doch pürzlisch witers</l>
            <l>und witers,</l>
            <l>groblisch uf alle vieren, und stellsch di wie-</l>
            <l>der uf d’ Beinli,</l>
            <l>schliefst in d’ Hürst, — iez such mers eis! —</l>
            <l>dört güggelets use,</l>
            <l>Guggus, daß di Potz! und het si urige</l>
            <l>Phatest!</l>
            <l>Aber wie de gohsch, wirsch alliwil größer             </l>
            <l>und schöner;</l>
            <l>wo di liebligen Othem weiht, färbt si der</l>
            <l>Rase</l>
            <l>grüner rechts und links, es stöhn in saftige</l>
            <l>Triebe</l>
            <l>Gras und Chrüter uf, es stöhn in frischere</l>
            <l>Gstalte</l>
            <l>farbigi Blümli do, und d’ Immli chöm-</l>
            <l>men und suge.</l>
            <l>’s Wasserstelzli chunnt, es chömme Totnauer</l>
            <l>Wuli,</l>
            <l>alles will di seh, und alles will di bi-</l>
            <l>grüße,</l>
            <l>und di fründlig Herz git alle fründligi</l>
            <l>Rede:</l>
            <l>„chömmet ihr ordlige Thierli, do hender,</l>
            <l>esset und trinket!</l>
            <l>„witers goht mi Weg, Gsegott, ihr ord-</l>
            <l>lige Thierli!“</l>
            <l>Rothet iez ihr Lüt, wo üser Töchterli             </l>
            <l>hi goht!</l>
            <l>Hender gmeint an Tanz, und hender gmeint,</l>
            <l>zu de Bube?</l>
            <l>z’ Uzefeld verbey gohts mit biwegliche</l>
            <l>Schritte</l>
            <l>zu de Schöne Buchen, </l>
            <l>Meß a</l>
            <l>Gut erzogen ischs, und anderst cha me nit</l>
            <l>sage.</l>
            <l>No der heilige Meß se seits: „Jez willi mi</l>
            <l>schicke,</l>
            <l>aß i wieder witers chumm!“ — Jez simmer</l>
            <l>scho z’ Schönau,</l>
            <l>iez am Chastel verbey und alliwil witers</l>
            <l>und witers</l>
            <l>zwische Berg und Berg im chüele duftige</l>
            <l>Schatte,</l>
            <l>und an mengem Chrütz verbey an menger</l>
            <l>Kapelle.</l>
            <l>Aber wie de gohsch, würsch sichtli größer             </l>
            <l>und schöner;</l>
            <l>wo di liebligen Othem weiht, färbt si der</l>
            <l>Rase</l>
            <l>grüner rechts und links, es stöhn in chräf-</l>
            <l>tige Triebe</l>
            <l>neni Chrüter do, es schießen in prächtige</l>
            <l>G’stalte</l>
            <l>Blumen an Blumen uf, und geli saftigi</l>
            <l>Wide.</l>
            <l>Vo di’m Othem gwürzt, stöhn rothi Er-</l>
            <l>beri-Chöpfli</l>
            <l>Millione do, und warten am schattige</l>
            <l>Thalweg.</l>
            <l>Vo di’m Othem g’nährt, stigt rechts an</l>
            <l>sunnige Halde</l>
            <l>goldene Lewat uf in Feldere Riemen an</l>
            <l>Rieme.</l>
            <l>Vo di’m Othem g’ chüelt, singt in de Hürste</l>
            <l>verborge,</l>
            <l>freudig der Hirte-Bueb, und witer ehne</l>
            <l>tönt d’ Holz-Ax.</l>
            <l>’s Mambecher Hätteli chunnt, und wulligi</l>
            <l>Häli vo Zell her.</l>
            <l>Alles lebt und webt, und tönt in freudige</l>
            <l>Wiise;</l>
            <l>alles grünt und blüeiht in tusigfältige</l>
            <l>Farbe;</l>
            <l>alles isch im Staat, und will mi Meiddeli</l>
            <l>grüße.</l>
            <l>Doch de bisch ke Meiddeli me, de bisch iez</l>
            <l>e Meidli!</l>
            <l>Aber an der Bruckwoog, nit wit vom</l>
            <l>steinene Chrützli,</l>
            <l>chresme Zeller Büebli hoch an de felsige</l>
            <l>Halde,</l>
            <l>suchen Engelsüß, und luegen aben und</l>
            <l>stune.</l>
            <l>„toneli, seit der Sepli, was het echt d’</l>
            <l>Wiesen im Chöpfli?</l>
            <l>„lueg doch, wie sie stoht, und wie sie nie-</l>
            <l>der an d’ Stroß sizt</l>
            <l>„mit vertieftem Blick, und wie sie wieder</l>
            <l>ufstoht,</l>
            <l>„gege de Matte lauft, und mittere selber</l>
            <l>im Champf isch!“</l>
            <l>Feldbergs Tochter, was hesch im Chopf?</l>
            <l>I frog, wie der Sepli,</l>
            <l>und de g’fallsch mer numme halber, chani</l>
            <l>der sage!</l>
            <l>Fehlt der näumis, se schwetz, und hättsch</l>
            <l>gern näumis, se sag mer’s!</l>
            <l>Aber wer nüt seit bisch du! Mit schwan-</l>
            <l>kige Schritte</l>
            <l>Laufsch mer d’ Matten ab in dine tiefe Gi-</l>
            <l>danke</l>
            <l>usem Zeller Thal ins Wiesethal gegenem</l>
            <l>Bergwerch,</l>
            <l>und schangschiersch der Glauben und wirsch</l>
            <l>e luthrische Chetzer!</l>
            <l>Hani’s denn nit gseit, und hani mers nit</l>
            <l>vorgstellt?</l>
            <l>Aber iez ischs so, und was hilft balgen und</l>
            <l>schmähle!</l>
            <l>Aendere chani’s nit, se willi lieber gar</l>
            <l>helfe;</l>
            <l>öbbe bringsch mer doch no Freud und hei-</l>
            <l>teri Stunde!</l>
            <l>Halt mer e wenig still, i will di iez luthe-</l>
            <l>risch chleide;</l>
            <l>barfis darfsch nit goh, und rothi Strümpfli</l>
            <l>nit trage.</l>
            <l>Do sin wiißi bauwele Strümpf mit chünst-</l>
            <l>lige Zwickle,</l>
            <l>(leg di selber a!) und Schuh und silberni</l>
            <l>Rinkli,</l>
            <l>do ne grüne Rock; vom breit verbendlete</l>
            <l>Liibli</l>
            <l>fallt bis zu de Chnödlenen abe Fältli an</l>
            <l>Fältli!</l>
            <l>Sizt er recht? Thu d’ Häftli i! und do isch</l>
            <l>e Brusttuch,</l>
            <l>sammet und roseroth. Jez flichtider chünst-</l>
            <l>ligi Zupfe</l>
            <l>us de schöne, sufer gstrehlte, flächsene</l>
            <l>Hoore.</l>
            <l>Obe vom wiißen Aecken und biegsem in</l>
            <l>d’ Zupfe verschlunge,</l>
            <l>fallt mit beiden Ende ne schwarze sidene</l>
            <l>Bendel</l>
            <l>bis zum tiefe Rock-Saum abe. Gfallt</l>
            <l>der die Chappe,</l>
            <l>wasserblaue Damast und gstickt mit goldene</l>
            <l>Blume?</l>
            <l>Zieh der Bendel a, wo in de Ricklene dur-</l>
            <l>goht,</l>
            <l>unter de Zupfe dure, du Dotsch, und über</l>
            <l>den Ohre</l>
            <l>fürsi mittem Letsch, und abe gegenem Gsicht</l>
            <l>zu!</l>
            <l>Jez e side Fürtuch her, und endli der</l>
            <l>Hauptstaat,</l>
            <l>zwenzig Ehle lang und breit e Mayländer</l>
            <l>Halstuch!</l>
            <l>Wie ne luftig Gwülch am Morgehimmel</l>
            <l>im Frühlig</l>
            <l>Schwebts der uf der Brust, und stigt und</l>
            <l>fallt mittem Othem,</l>
            <l>wahlt der über d’ Achsle, und fallt in präch-</l>
            <l>tige Zipfle</l>
            <l>übere Rucken abe, sie rusche, wenn de’n im</l>
            <l>Wind gohsch!</l>
            <l>Het me’s lang, se loßt me’s henke, hör i</l>
            <l>mi Lebtig.</l>
            <l>D’ Ermel, denk wol, henksch an Arm, wil</l>
            <l>s’ Wetter so hüsch isch,</l>
            <l>aß me s’ Hemd au sieht, und dini gattigen</l>
            <l>Aermli;</l>
            <l>und der Schie-Hut nimmsch in d’ Hand</l>
            <l>am sidene Bendel;</l>
            <l>d’ Sunne git der wärmer, und schint der</l>
            <l>besser in d’ Auge,</l>
            <l>wenn d’ en in de Hände treisch, und ’s stoht</l>
            <l>der au hübscher!</l>
            <l>Jez wärsch usstaffirt, als wenn de hofertig</l>
            <l>stoh wottsch,</l>
            <l>und de gfallsch mer selber wieder, chani der</l>
            <l>sage.</l>
            <l>Wienes si iez freut, und wie’s in zimpfere</l>
            <l>Schritte</l>
            <l>tänzelet, und meint, es seig d’ Frau Vög-</l>
            <l>tene selber,</l>
            <l>wie’s si Chöpfli hebt, und alli Augeblick</l>
            <l>z’ ruk schielt,</l>
            <l>öb me ’s echt au bschaut, und öb men or-</l>
            <l>deli no luegt!</l>
            <l>Jo, de bisch io hübsch, und io du Närli,</l>
            <l>mer luege,</l>
            <l>io, du Zeller Meidli, mit diner marggröfer</l>
            <l>Chappe,</l>
            <l>mit de lange Zupfen und mit der längere</l>
            <l>Hoorschnur,</l>
            <l>mittem vierfach zsemmegsezte Mayländer</l>
            <l>Halstuch!</l>
            <l>Aber rothet iez, wo d’ Marggröfer Jump-</l>
            <l>fere hi goht!</l>
            <l>Oebben uffe Platz, und öbben unter d’</l>
            <l>Linde,</l>
            <l>öbben in d’ Weserey, und zu de Husemer</l>
            <l>Chnabe?</l>
            <l>Hender gmeint, io wol! Am Bergwerch</l>
            <l>visperlets abe,</l>
            <l>lengt e wenig duren, und trüllt e wengeli</l>
            <l>d’ Räder,</l>
            <l>was der Blos-Balg schnufe mag, aß d’</l>
            <l>Füürer nit usgöhn.</l>
            <l>Aber ’s isch si Blibes nit. In d’ Husemer</l>
            <l>Matte</l>
            <l>schießt’s, und d’ Legi ab mit große Schritte</l>
            <l>go Farnau,</l>
            <l>laufsch mer nit, se gilts mer nit, ins Scho-</l>
            <l>pfemer Chilspel.</l>
            <l>Aber z’ Gündehuse, wer stoht echt an der</l>
            <l>Stroße,</l>
            <l>wartet, biß de chunnst, und goht mit freu-</l>
            <l>dige Schritte</l>
            <l>uf di dar, und git der d’ Hand, und fallt</l>
            <l>der an Buse?</l>
            <l>Chennsch di Schwesterli nit, ’s chunnt z’ aller-</l>
            <l>nöchst vo Wisleth?</l>
            <l>Uf und nieder hets di Gang und dini Ge-</l>
            <l>behrde.</l>
            <l>Jo de chennschs, worum denn nit? Mit</l>
            <l>freudigem Brusche</l>
            <l>Nimmschs in d’ Arm, und losch’s nit goh,</l>
            <l>gib achtig, verdrucks nit!</l>
            <l>Jez marschieremer witers, und alli wil aben</l>
            <l>und abe!</l>
            <l>Siehsch dört vorne ’s Röttler Schloß — ver-</l>
            <l>falleni Mure?</l>
            <l>In vertäfelte Stube, mit goldene Liiste</l>
            <l>verbendlet,</l>
            <l>hen sust Fürste gwohnt, und schöni fürstligi</l>
            <l>Fraue,</l>
            <l>Heren und Here-Gsind, und d’Freud isch</l>
            <l>z’Röttle deheim gsi.</l>
            <l>Aber iez isch alles still, undenklichi Zite</l>
            <l>brenne keini Liechter in sine verrißene</l>
            <l>Stube,</l>
            <l>flackeret kei Füür uf siner versunkene Füür-</l>
            <l>stet,</l>
            <l>goht kei Chrug in Cheller, ke Züber aben</l>
            <l>an Brunne.</l>
            <l>Wildi Tube niste dört uf mosige Bäume.</l>
            <l>Lueg dört ehnen isch Mulberg, und do im</l>
            <l>Schatte verborge</l>
            <l>’s Föhris Hüsli, und am Berg dört, d’</l>
            <l>Höllstemer Chilche.</l>
            <l>Steine lömmer ligen, und fahre duren in</l>
            <l>d’ Matte,</l>
            <l>Will der Schanzli näumis, se mag er use</l>
            <l>zu dir cho.</l>
            <l>Unter Steine chunnsch mit dine biwegliche</l>
            <l>Schritte</l>
            <l>wieder über d’Stroß. Jez göhmer füren</l>
            <l>ins Rebland</l>
            <l>Hauige zu, und Hage zu, und aben an</l>
            <l>Röttle.</l>
            <l>Lueg e wenig ufe, wer stoht dört oben am</l>
            <l>Fenster</l>
            <l>in si’m neue Chäpli, mit sine </l>
            <l>Auge?</l>
            <l>Neig di fin, zeig wie, und sag: „Gott</l>
            <l>grüßich Her Pfarer!“</l>
            <l>Jez gohts Thumrige zu, — sie hen der</l>
            <l>welle ne Tuck thu,</l>
            <l>aber ’s macht der g’ringe Chummer, —</l>
            <l>öb der’s der Reinert</l>
            <l>gut heißt, oder nit, se gumpisch ebe, wie ’s</l>
            <l>dir gfallt,</l>
            <l>übers Stellaschi ab, und furt in d’Lörre-</l>
            <l>cher Matte.</l>
            <l>Nimm di e wenig in Acht, siehsch dört im</l>
            <l>Grüne sel Chrütz nit?</l>
            <l>Wart, was werde d’ Stettemer sage, wenn</l>
            <l>sie erfahre,</l>
            <l>was de z’ Huse bosget hesch! Doch gheit es</l>
            <l>di wenig.</l>
            <l>Aber wie de gohsch vom Bergwerch abe</l>
            <l>go Schopfe,</l>
            <l>bis an Stetten aben uf diner steinige Land-</l>
            <l>stroß,</l>
            <l>bald am linke Bord, bald wieder ehnen am</l>
            <l>rechte</l>
            <l>zwischenem Faschinat, wirsch alliwil größer</l>
            <l>und schöner,</l>
            <l>freudiger alliwil, und schaffig, was me cha</l>
            <l>sage.</l>
            <l>Wo di liebligen Othem weiht, wie färbt</l>
            <l>si der Rase</l>
            <l>grüner rechts und links, wie stöhn mit chräf-</l>
            <l>tige Triebe</l>
            <l>neui Chrüter uf, wie stöhn in höhere Farbe</l>
            <l>alli Blume do. De Summer-Vögle thut</l>
            <l>d’ Wahl weh.</l>
            <l>Wechslet nit der Chlee mit goldene Chette-</l>
            <l>ne-Blueme,</l>
            <l>Frauemänteli, Hasebrödli, würzige Chümmi,</l>
            <l>Sunneblume, Habermark und Dolden und</l>
            <l>Ruchgras?</l>
            <l>Glitzeret nit der Thau uf hunderttusig Hal-</l>
            <l>me?</l>
            <l>Wattet nit der Storch uf hoche Stelze der-</l>
            <l>zwische?</l>
            <l>Ziehn si nit vo Dorf zu Dorf in lange</l>
            <l>Reviere</l>
            <l>feisti Matte Stunde wiit und Tauen an</l>
            <l>Taue?</l>
            <l>’s Brombecher Mummeli chunnt, es chömme</l>
            <l>Lörecher Rößli,</l>
            <l>freße der us der Hand, und sin fast närisch</l>
            <l>vor Freude,</l>
            <l>und vo Baum zu Baum, vo Zell bis füre</l>
            <l>go Rieche</l>
            <l>halte d’Vögeli Jude-Schul und orglen und</l>
            <l>pfife.</l>
            <l>(d’Brombecher Linde lit, der Sturmwind</l>
            <l>het sie ins Grab gleit.)</l>
            <l>Aber rechts und links wie schwanken an fla-</l>
            <l>chere Reine</l>
            <l>Rocken und Weizehalm! Wie stöhn an sun-</l>
            <l>nige Halde</l>
            <l>Reben an Reben uf! Wie woget uf höchere</l>
            <l>Berge</l>
            <l>rechts und links der Buchewald und dunk-</l>
            <l>leri Eiche!</l>
            <l>Wie isch alles so schön, und überal anderst</l>
            <l>und schöner!</l>
            <l>Feldbergs Tochter, wo de bisch, isch Nah-</l>
            <l>rig und Lebe!</l>
            <l>Neben an der ufen und neben an der</l>
            <l>abe</l>
            <l>gigst der Wage, d’Geisle chlöpft, und d’</l>
            <l>Sägese ruschet,</l>
            <l>und de grüßisch alli Lüt, und schwetzisch</l>
            <l>mit alle.</l>
            <l>Stoht e Mühli näumen, en Oehli oder e</l>
            <l>Ribi,</l>
            <l>Drothzug oder Gerste-Stampfi, Sägen</l>
            <l>und Schmidte;</l>
            <l>lengsch mit biegsemen Arme, mit glenkseme</l>
            <l>Fingere dure,</l>
            <l>hilsschhilfsch im Müller mahlen und hilfsch de             </l>
            <l>Meidlene ribe,</l>
            <l>spinnsch mer ’s Husemer Ise, wie Hanf in</l>
            <l>gschmeidigi Fäde.</l>
            <l>(gell, iez schlacht di ’s Gwiße wieder, ’s</l>
            <l>goht eim nit anderst!)</l>
            <l>Eicheni Plütschi versägsch, und wandlet ’s</l>
            <l>Ise vom Füürherd,</l>
            <l>uffen Ambos, lüpfsch de Schmiede freudig</l>
            <l>der Hammer,</l>
            <l>singst derzu, und gersch ke Dank, „Gott</l>
            <l>grüßich, Gott bhütich!“</l>
            <l>Und isch näume ne Bleichi, se losch di au</l>
            <l>das nit verdrieße,</l>
            <l>chuuchisch e bizzeli duren, und hilfsch der</l>
            <l>Sunne bleiche,</l>
            <l>aß sie ferig wird, sie isch gar grüseli land-</l>
            <l>sem!</l>
            <l>Aber solli eis, o Wiese sage, wie ’s an-</l>
            <l>der,</l>
            <l>nu se seig’s bikennt! De hesch au bsundert</l>
            <l>Jeste,</l>
            <l>’s chlage’s alli Lüt, und sage, ’s seig der</l>
            <l>nit z’ traue,</l>
            <l>und wie schön de seigsch, wie liebli dini Gi-</l>
            <l>behrde,</l>
            <l>stand der d’Bosget in den Auge, sage sie</l>
            <l>alli.</l>
            <l>Eb men umluegt, chresmisch näumen über</l>
            <l>d’Faschine,</l>
            <l>oder rupfsch sie us, und bahnsch der bsun-</l>
            <l>deri Fußweg,</l>
            <l>bohlsch de Lüte Stei uf d’Matte, Jaspis</l>
            <l>und Feldspat.</l>
            <l>Hen sie näume gmeiht, und hen sie gwar-</l>
            <l>bet und g’schöchlet,</l>
            <l>holsch’s und treisch’s im Nochber duren Ar-</l>
            <l>fel um Arfel.</l>
            <l>’s sagen au e Theil, de seigisch glückli im</l>
            <l>Finde</l>
            <l>uf de Bänke, wo nit g’wüscht sin, sel hani</l>
            <l>nie gseh.</l>
            <l>Mengmol haseliersch, und ’s muß der alles</l>
            <l>us Weg goh;</l>
            <l>öbbe rennsch e Hüsli nieder, wenns der im</l>
            <l>Weg stoht.</l>
            <l>Wo de gohsch, und wo de stohsch isch Bal-</l>
            <l>gen und Balge.</l>
            <l>Feldbergs Tochter los, de bisch an Tu-</l>
            <l>ged und Fehler</l>
            <l>zitig, chunnts mer halber vor, zum Manne,</l>
            <l>wie wärs echt?</l>
            <l>Zeig, was machsch für Aeugli? Was zupfsch</l>
            <l>am sidene Bendel?</l>
            <l>Stell di nit so närsch, du Dingli, meinsch</l>
            <l>denn, me wüß nit,</l>
            <l>aß de versproche bisch, und aß der enander</l>
            <l>scho bstellt hen?</l>
            <l>Meinsch, i chenn di Holderstock, di chräf-</l>
            <l>tige Burst nit?</l>
            <l>Ueber hochi Felsen, und über Stuuden und</l>
            <l>Hecke</l>
            <l>eis gangs us de Schwitzerberge gumpet er</l>
            <l>z’ Rhineck</l>
            <l>aben in Bodesee, und schwimmt bis füre</l>
            <l>go Chostez,</l>
            <l>seit: „J muß mi Meidli ha, do hilft nüt,</l>
            <l>und batt nüt!“</l>
            <l>Aber oben an Stei, se stigt er in landseme</l>
            <l>Schritte</l>
            <l>wieder usem See mit sufer gwäschene</l>
            <l>Füße,</l>
            <l>Tiesehofe gfallt em nit und ’s Chloster der-</l>
            <l>nebe,</l>
            <l>nei, er rennt Schafhusen ab, und stoht an</l>
            <l>de Felse.</l>
            <l>An de Felse seit er: „Mi Meidli muß</l>
            <l>mer werde!</l>
            <l>„lib und Lebe wogi dra, und Brusttuch</l>
            <l>und Chretze!“</l>
            <l>Seits und nimmt e Sprung! Jez bruttlet</l>
            <l>er abe go Rhinau,</l>
            <l>trümmlig ischs em worde, doch chunnt er</l>
            <l>witers und witers.</l>
            <l>Eglisau und Chayserstuhl und Zurzi und</l>
            <l>Waldshut</l>
            <l>het er scho im Aecken, er lauft vo Wald-</l>
            <l>stadt zu Waldstadt,</l>
            <l>iez am Hörnli aben in schöne breite Re-</l>
            <l>viere</l>
            <l>Basel zu, und loßt der Hochzeit-Zedel</l>
            <l>schreibe.</l>
            <l>Gell, i weiß es! Bisch im Stand und</l>
            <l>läugnisch, was wohr isch!</l>
            <l>Hätti z’rothe gha, ’s wär z’Wil e schick-</l>
            <l>liche Platz gsi;</l>
            <l>’s sin doch au scho Gutsche vo Basel use</l>
            <l>gfahre,</l>
            <l>ohni Widerred vo mine gnädige Here,</l>
            <l>use zu Her Briggem, und ine zu Her Eh-</l>
            <l>ma.</l>
            <l>Aber di Vertraue stoht zum Chlei-Hüniger</l>
            <l>Pfarrer.</l>
            <l>Wie de meinsch, se göhnmer denn dur d’</l>
            <l>Riechemer Matte!</l>
            <l>Lueg, isch sel nit d’Chlübi, und chunnt er</l>
            <l>nit dört abe?</l>
            <l>Jo er ischs, er ischs, i hörs am freudige</l>
            <l>Brusche!</l>
            <l>Jo er ischs, er ischs mit sine blauen Au-</l>
            <l>ge,</l>
            <l>mit de Schwitzer-Hosen und mit der sam-</l>
            <l>mete Chretze,</l>
            <l>mit de christalene Chnöpfen am perlefarbi-</l>
            <l>ge Brusttuch,</l>
            <l>mit der breite Brust, und mit de chräftige</l>
            <l>Stotze,</l>
            <l>’s Gotthards große Bueb, doch wie ne</l>
            <l>Roths-Her vo Basel</l>
            <l>stolz in sine Schritten und schön in sine Gi-</l>
            <l>behrde.</l>
            <l>O wie chlopft der ’s Herz, wie lüpft si</l>
            <l>’s Mayländer Halstuch,</l>
            <l>und wie stigt der d’Röthi in dini lieblige</l>
            <l>Backe,</l>
            <l>wie am Himmel ’s Morgeroth am lieblige</l>
            <l>Maytag!</l>
            <l>Gell, de bischem hold, und gell, de hesch</l>
            <l>ders nit vorgstellt,</l>
            <l>und es wird der wohr, was im verborgene</l>
            <l>Stübli</l>
            <l>d’ Geister gsunge hen, und an der silberne</l>
            <l>Wagle!</l>
            <l>Halt di numme wohl! — J möcht der no</l>
            <l>allerley sage,</l>
            <l>aber ’s wird der windeweh! Di Kerli, di</l>
            <l>Kerli!</l>
            <l>Förchsch, er lauf der furt, se gang! Mit</l>
            <l>Thränen im Aeugli</l>
            <l>rüefsch mer: „Bhütdi Gott!“ und fallsch</l>
            <l>em freudig an Buse.</l>
            <l>Bhütdi Gott der Her, und folgmer, was i</l>
            <l>der gseit ha!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
