<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gedanken  
 bei einem bebrütetem Ey.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">64</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-64</measure>
        <measure type="syllables">739</measure>
        <measure type="tokens">518</measure>
        <measure type="characters">2906</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Gedanken  
 bei einem bebrütetem Ey.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo GOtt das Leben giebt, da giebt
er Nahrung auch,</l>
            <l>Versorgt die Kreatur; wenn sie</l>
            <l>Der sie gebiehrt, verstekt: Wie solt er uns das</l>
            <l>Da er der Vater ist, ohn Lebens Nahrung geben?</l>
            <l>Das thut der Schöpfer nicht, der mächtig, gütig,</l>
            <l>Wo er das Leben giebt, legt er die Nahrung bei.</l>
            <l>Wir können dieses klar an denen Eyern sehen,</l>
            <l>Woraus die junge Brut der Küchelein entstehen.</l>
            <l>Seh ich ein Ey recht an, und was darinnen stekt,</l>
            <l>So wird in meiner Seel Bewunderung erwekt:</l>
            <l>Man kan nicht ohne Lust die Theile all erwegen,</l>
            <l>Die sich in einem Ey, uns vor die Augen legen.</l>
            <l>Ein gelber Dotter der recht in der Mitte liegt,</l>
            <l>Ist an den Enden fest ins Weisse angefügt</l>
            <l>Durch Bänder welche man, die Hagelknötchen</l>
            <l>Und die verlieren sich, wo sich das Weiß ergeusset.</l>
            <l>Ein doppelt Eyerweiß füllt denn die Schalen an,</l>
            <l>Wie man im Augenblik mit Lust ansehen kan,</l>
            <l>Wenn man sie nur zerbricht. Das eine ist verdün-</l>
            <l>Das wenn die Schale bricht, wie milchicht Wasser</l>
            <l>Das andre Weiß ist steif, am Dotter angeklebt,</l>
            <l>Und durch die Knötchens fest und gleichsam durch-</l>
            <l>Der Dotter und das Weiß sind zwiefach ganz um-</l>
            <l>Von doppelt zarter Haut, worin sie sanfte schwe-</l>
            <l>Und diese wiederum sind sicher, wohl verwahrt,</l>
            <l>Durch eine dichte Schal, die rundlicht, fest und</l>
            <l>Die harte Schale hängt an denen dünnen Häuten</l>
            <l>Nur an dem Ende nicht, wo sich die Eyr ausbrei-</l>
            <l>Woselbst ein kleines Loch mit Luft gefüllet bleibt,</l>
            <l>Die Schale und die Haut ein wenig abwerts treibt.</l>
            <l>Der Dotter faßt in sich der Früchte ersten Saa-</l>
            <l>Den wir den Urstof sonst, die Urbildung benah-</l>
            <l>Der wie ein weisser Ring an seiner Fläche fließt,</l>
            <l>So lang das Ey noch frisch und unbebrütet ist.</l>
            <l>Wenn es bebrütet wird; und sich der Ring aus-</l>
            <l>So wird daraus die Frucht recht wunderbahr ge-</l>
            <l>Das dünne Eyerweiß nährt solche Küchelein,</l>
            <l>So lange sie annoch in denen Schalen seyn,</l>
            <l>Es fließt die Röhren durch, die in dem Ey zu fin-</l>
            <l>Und durch die Nabelschnur sich mit der Frucht</l>
            <l>Die Luftgefüllte Höh wird durch die Wärm erregt,</l>
            <l>Die denn den Nahrungssaft zur Flüßigkeit bewegt</l>
            <l>Die Röhren offen hält, wodurch derselbe fliesset,</l>
            <l>Wodurch er sich hernach selbst in die Frucht ergies-</l>
            <l>Die Frucht wächst täglich mehr in ihrem Aufent-</l>
            <l>Bis daß sie endlich kommt zur völligen Gestalt:</l>
            <l>Dann bricht die Schal entzwei, und kaum ist sie</l>
            <l>So kommt recht wunderbahr, die Frucht hervor ge-</l>
            <l>Die ins Gedärme schließt, was von dem Dotter</l>
            <l>Wie uns Malpighius </l>
            <l>So weislich sorget </l>
            <l>Daß er den Küchelein die Nahrung mitgegeben,</l>
            <l>Damit sie sich zuerst nach der Gebuhrt ernährn,</l>
            <l>Wenn sie die Welt erblikt, die mehrers kan beschern.</l>
            <l>Bedenket Menschen doch wie </l>
            <l>Es giebt euch dies so gar ein kleines Ey zu lesen!</l>
            <l>Wie wunderbahr ist nicht der Allmacht Händewerk,</l>
            <l>Nehmt dies an einem Ey zu euren Augenmerk,</l>
            <l>Und lernet auch hieran: wer solche wird betrachten</l>
            <l>Der muß sie herrlich, schön, der muß sie kostbar</l>
            <l>Lernt seine Vorsehung die auf die Thiere sieht,</l>
            <l>Die wunderbahr sie schaft, aus ihrem Kerker zieht,</l>
            <l>Die wird euch nimmermehr so ganz verlassen kön-</l>
            <l>So lang er Vater ist, wir Kinder sind zu nennen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
