<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die schöne Nelkenflor.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">141</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-141</measure>
        <measure type="syllables">1092</measure>
        <measure type="tokens">724</measure>
        <measure type="characters">4213</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die schöne Nelkenflor.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als ich jüngstens bei dem Schein einer war-</l>
            <l>men Frühlings Zeit,</l>
            <l>Mich vollkommen frei gemacht von des</l>
            <l>Amtes Tag Arbeit,</l>
            <l>Ging ich aus zu einen Freund, meinen</l>
            <l>Schöpfer in dem Grünen,</l>
            <l>Durch andächtiges Beschaun holder Blumen; noch</l>
            <l>zu dienen.</l>
            <l>Ich fand eine Nelkenflor, deren schön geschmükte</l>
            <l>Pracht,</l>
            <l>Damahls in den Blumen Reich erst zu unsrer Lust</l>
            <l>erwacht.</l>
            <l>Es gefiel mir alles woll, ihre Ordnung wie sie stun-</l>
            <l>den.</l>
            <l>In dem Töpfen aufgesetzt, in der Erd am Stok ge-</l>
            <l>bunden.</l>
            <l>Ich gab auf die Farben acht, deren liebliches Ge-</l>
            <l>spiel,</l>
            <l>Mir noch besser als die Ordnung in die frohen Sin-</l>
            <l>nen fiel,</l>
            <l>Und gedachte gleich dabei, was der Schöpfer einge-</l>
            <l>richtet,</l>
            <l>Uebertrift doch tausendmahl daß, was unser Witz er-</l>
            <l>dichtet.</l>
            <l>Mein Freund hatte jeden Stok, der die Nelke hielt,</l>
            <l>vermahlt,</l>
            <l>Und die Farben so gemischt, wie sie an den Blumen</l>
            <l>strahlt;</l>
            <l>Es war hie Natur und Kunst: Aber diese muste weichen,</l>
            <l>Und gleich wie ein Schattenschein, vor des Urbilds</l>
            <l>Licht erbleichen</l>
            <l>An den Nelken sah ich nichts, als ein schönes Roth</l>
            <l>und Weis,</l>
            <l>Daß die spielende Natur, durch, den uns verborg-</l>
            <l>nen Fleis,</l>
            <l>Wunderbarlich durchgesprengt, so gestrichelt daß die</l>
            <l>Farben,</l>
            <l>In gemischter Aenderung mancherlei Gestalt erwar-</l>
            <l>ben.</l>
            <l>Diese schien wie Milch und Blut das geronnen</l>
            <l>sich vermischt,</l>
            <l>Jene als wenn nur ein Tropf auf ein weisses Tuch</l>
            <l>gewischt,</l>
            <l>Der durch den erhobnen Glanz, als wen er dar-</l>
            <l>auf gesprenget</l>
            <l>An dem eingekerbten Blat, wie ein fliessend Tröpf-</l>
            <l>gen henget.</l>
            <l>Diese glom in Purpur Tracht; jene schien als wie</l>
            <l>ein Gold</l>
            <l>Das auf einen runden Kneul, wie in Schichten</l>
            <l>aufgerollt.</l>
            <l>Wen man sie von ferne sah; Eine andre sah ich</l>
            <l>blizzen</l>
            <l>Die mir in die Augen schien, als gebrochne Silber-</l>
            <l>spizzen.</l>
            <l>Diese war ein Violet das getüpfelt, wie gedrükt;</l>
            <l>Jene war als wie ein Flor, der aus gelblicht Garn</l>
            <l>gestrikt:</l>
            <l>Andre waren wiederum durch so manchen Schein</l>
            <l>verändert,</l>
            <l>Und wie ihre Zeichnung fiel, als mit Linien gerän-</l>
            <l>dert</l>
            <l>Das es unbeschreiblich ist. Darum fiel mir dabei ein,</l>
            <l>Unerschöpflich muß die Quell einer höchsten Weisheit</l>
            <l>sein,</l>
            <l>Die ein solches Mannigfalt wollgerathner Zeichnungs</l>
            <l>Künste,</l>
            <l>Durch die bildende Natur bringet auf ein Blat Ge-</l>
            <l>spinste</l>
            <l>Und wie unbegreiflich ist diese grosse Wundermacht,</l>
            <l>Die aus kleinen Saamen Korn diese Florn herfür</l>
            <l>gebracht,</l>
            <l>Welche sich im andern Jahr aus den abgelegten</l>
            <l>Zweigen,</l>
            <l>In veränderter Gestalt neu gesprengter Blätter zei-</l>
            <l>gen:</l>
            <l>Und so geht es immer fort auch in einem dritten Jahr,</l>
            <l>Stellet diese Nelkenflor ein verneutes Schauspiel dar,</l>
            <l>Da sich ihrer Farben Pracht, durch des Schöpfers</l>
            <l>weises Walten</l>
            <l>Bald verschönert, bald verkehrt in noch andere Ge-</l>
            <l>stalten.</l>
            <l>Wenn ich dieses alles seh, wie im Reiche der Natur</l>
            <l>Es so wundernswürdig geht; wie so schön die Kreatur,</l>
            <l>So betrübet sich mein Geist, daß man </l>
            <l>nig rühmet;</l>
            <l>Ja! fast gar nicht sieht noch merkt, der der Gar-</l>
            <l>ten Grund beblümet.</l>
            <l>Ach! wie unempfindlich ist vieler Menschen eitler</l>
            <l>Sinn</l>
            <l>Der nach den Geschöpfen gaft und sieht übern Schöp-</l>
            <l>fer hin,</l>
            <l>Und wie muß nicht manche Flor von dem allerschön-</l>
            <l>sten Nelken,</l>
            <l>Da man nicht an </l>
            <l>soll, verwelken!</l>
            <l>Jedermann gestehet zwar, daß dieselben wunderschön</l>
            <l>Wenn sie auf den schlanken Stamm in gezierter Rün-</l>
            <l>de stehn;</l>
            <l>Man bewundert wol dabei wie in einen engen Kreise</l>
            <l>So viel Blätter eingeschränkt; und wie dieses Lustge-</l>
            <l>häuse</l>
            <l>Auf so schlanken Stengeln steht, die der Knoten Fe-</l>
            <l>stigkeit,</l>
            <l>Gleich wie Stüzzen unterhält, und von Fall und</l>
            <l>Bruch befreit:</l>
            <l>Aber daß der weise </l>
            <l>gebühret,</l>
            <l>Einen schönen Nelkenbusch so gemacht und ausgezie-</l>
            <l>ret,</l>
            <l>Das bedenkt ein jeder nicht, der die Kreaturen sieht,</l>
            <l>Und sich um des Schöpfers Preis im geringsten nicht</l>
            <l>bemüht.</l>
            <l>Diese sehn die Nelken an, die sie in dem Gärten</l>
            <l>haben</l>
            <l>Blos die Augen, das Gehirn, ihren äusern Sinn</l>
            <l>zu laben;</l>
            <l>Jene gläuben daß sie recht an der Nelken Preis ge-</l>
            <l>dacht</l>
            <l>Wen sie daraus einen Busch an dem Freudenfest</l>
            <l>gemacht;</l>
            <l>Und damit ihr Feierkleid, oder ihren Tisch geschmük-</l>
            <l>ket</l>
            <l>Ja! auch woll zum Zeitvertreib an ein Nasen Loch</l>
            <l>gedrükket.</l>
            <l>Wenn nun dieser süsse Duft aus dem Nelken einge-</l>
            <l>haucht:</l>
            <l>So denkt man sie sei genug nach des Gebers Zwek</l>
            <l>gebraucht.</l>
            <l>Man verwirft den bunten Straus ohne daß das Herz</l>
            <l>bedenket</l>
            <l>Was wir dem noch schuldig sein, der uns diese Lust</l>
            <l>geschenket.</l>
            <l>Als ich dieses überdacht und der Nelken Schmuk er-</l>
            <l>wegt,</l>
            <l>Ward des Herzens Andachts Trieb durch die Augen-</l>
            <l>lust erregt;</l>
            <l>Darum lies ich alsobald, zu des weisen Schöpfers</l>
            <l>Ehren,</l>
            <l>Für die schöne Nelkenflor dieses frohe Danklied hö-</l>
            <l>ren:</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
