<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">LxXV.   Auf der Gräfin Louyse zu Solms  
 Heimhohlung.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">22</measure>
        <measure type="verses">78</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-3 3-4 4-4 5-3 6-4 7-4 8-2 9-4 10-3 11-4 12-4 13-2 14-4 15-4 16-4 17-4 18-3 19-3 20-4 21-4 22-3</measure>
        <measure type="syllables">1144</measure>
        <measure type="tokens">772</measure>
        <measure type="characters">4450</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>LxXV.   Auf der Gräfin Louyse zu Solms  
 Heimhohlung.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die kleine Müh, das kurtze Streiten, bringt unaus-
sprechlich süsse Ruh,</l>
            <l>Die tiefste GOttes Heimlichkeiten aus Zion fliessen de-
nen zu,</l>
            <l>Die aller Dinge sich enthalten, auch nicht das Kleinste
rühren an:</l>
            <l>Läst man den Bräutigam nur walten, so sieht man, was
die Liebe kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Liebe crönt des Lamms Jungfrauen, und führt sie
vor des Vaters Thron,</l>
            <l>Den nur ein reines Hertz darf schauen, die Liebe wird
der Keuschheit Lohn.</l>
            <l>Mir ists so neulich als von gestern. Jüngst tratest du in unser</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum, daß uns dein Gesicht erschienen, kaum daß dein Glaub</l>
            <l>Die wir des Königs Willen dienen, (doch leider! noch nicht</l>
            <l>So ward es wieder weggenommen, </l>
            <l>In Bielitz auch zur Ruhe kommen. So wolte GOtt! so ists ge-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir sitzen gleich beym Abend-Essen, </l>
            <l>Lonyse ist uns unvergessen, was kan uns angenehmer seyn?</l>
            <l>Kommt zu uns, schreibst du, liebe Kinder! kan ich nicht
kommen, so kommt ihr,</l>
            <l>Der Liebe, meinem Uberwinder, ist auch das Bielitzer
Revier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich kan nicht mehr, so gern ich schriebe; so schlossest du das
theure Blat,
Gnug, daß mein Hertz euch in die Liebe die mich besitzt,
ergeben hat.</l>
            <l>Ich lieb euch aller End und Orten mit Schwesterlicher
Zärtlichkeit.</l>
            <l>Dein Vater endigt mit den Worten: </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So ists! wir spielen mit dem Sterben. Die Hütte ist bald</l>
            <l>Wenn nur das sündliche Verderben die Seele nicht mehr nie-</l>
            <l>Bey täglich ausgestandnem Tode, hats mit dem Tode keine</l>
            <l>Nach Josua und Calebs Mode frißt ihn ein GOttes-Mensch</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Hirt! wie komm ich doch hinüber. Das ist der
Helden Glaubens-Wort,</l>
            <l>Kaum ists geredt, so sind sie drüber. So gehts durchs gantze</l>
            <l>Gewiß! wenn einem bey dem Schmertze die Zeit und Weile</l>
            <l>So wird ihm gantz geraum ums Hertze, wenn er in eine Ohn-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So dachten wir, indem wir lasen: </l>
            <l>Uns war zum Abendmahl geblasen, ihr zur </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verklärte! hier hat dein Geschwister gar hertzlich über dir
gethan.</l>
            <l>In unsrer Redlichen Register stehst du gewiß mit oben an.</l>
            <l>Drum was ich, </l>
            <l>Nach dieser Zeitung aufgeworffen, war </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein theurer Knecht der grossen Liebe, ein Bild von Christi</l>
            <l>Der grosse Mann, der, weil er lebte, auch die </l>
            <l>Ein Jünger, der an JEsu klebte, der machte ihr den HErrn</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sein erster Antrag war nicht glücklich. Er warb sie vor den</l>
            <l>Das dauchte ihr gar ungeschicklich. Die Niedrigkeit ist uns</l>
            <l>So lang wir mit geborgten Federn, der unvernünftgen Stan-</l>
            <l>Uns annoch suchen aufzublädern; so grauet uns für solcher Eh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Werber sagte: Sie muß wissen, mein Principal ist auch ein</l>
            <l>Die Liebe hat ihn hergerissen, ihn hat nach unserm Heyl gedürst.</l>
            <l>Drum must er alle Hoheit meiden, itzt prangt er in der Herr-</l>
            <l>Das mochte die Comtesse leiden, doch bliebs bey Worten noch</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In mehrern Jahren kam er wieder, der Mann, der um die</l>
            <l>Will sie, so sprach er, mit ihm ziehen. Jtzt ruhte Elieser
nicht, 1. B. Mos. 14, 33.
Louyse konte nicht entfliehen. Man weiß, wie JEsus See-
len kriegt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So giengs der Solmsischen Comtessen, die eine Erstgebohrne</l>
            <l>Gleich andern, die sich selbst vergessen, und scheun nicht Schan-</l>
            <l>Denn der Durchbrecher aller Klippen, drang vor ihr hin zu</l>
            <l>Und in der Arche seiner Krippen durchschifte sie das wilde</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie wuste nichts von Neben-Wegen. Es leben ja die Zeu-</l>
            <l>Die sie gesehn, sich niederlegen, ans Creutz und unter JEsu</l>
            <l>Nachdem sie alle Welt gewogen, und sie zu leicht befunden</l>
            <l>So ist sie Christo nachgezogen durchs Jammerthal zur GOttes</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie Paulus dort zu sagen wuste: Die Briefe hätten Geistes</l>
            <l>Das wars, was man bekennen muste, so bald man etwas von</l>
            <l>Viel Briefe werden aufgesammlet, und durch den Druck ge-</l>
            <l>Die gegen ihren nur gestammlet, </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer ihre Führung recht erweget, wie lieb ihr </l>
            <l>Wie sie der Mutter so gepfleget; dem stellet sie ein Mu-
ster dar</l>
            <l>Von Seelen, die die Tieffe gründen, und doch den Anstoß</l>
            <l>Den mehrentheils die andern finden, so gern ein heilig Leben</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun, </l>
            <l>Die Treue JEsu, die erfährst du; Vor unsern Reden wirst</l>
            <l>Wir ruffen dir nicht deinetwegen, allein um andrer willen nach:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du mühtest dich, bevor du ruhtest, drum thut dir nun der</l>
            <l>Was Wunder! daß du itzt nicht blutest, du kämpftest ehmals</l>
            <l>Petroni, Seneca, </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch mag ein ungedrungner Treiber auch dasmal nach Ge-</l>
            <l>Der letzten Reden JEsu Schreiber kan in so schönem Gleis</l>
            <l>Jhr Jungfern, die ihr gleiche Fahne mit seliger </l>
            <l>Hört, Caroline, Bibiane, </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr solt, so lieb euch eure Seelen, dem Bräutigam nicht un-</l>
            <l>Jhr solt ihm eurer Tempel Hölen zugleich mit Leib und Seele</l>
            <l>Jhr solt die Lust der Welt verleugnen, wir geben euch die Hän-</l>
            <l>So wird euch GOttes Lamm bezeichnen, so ruhet ihr nach</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die ihr der Seligen Verwandte, und Vater oder Mutter seyd,</l>
            <l>Geschwister oder sonst Bekandte, ermahnet euch zum Glau-</l>
            <l>Jhr gantzes Hauß entsagt dem Teufel, und nimmt den Mann</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
