<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Glücks-Topff.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Abschatz</surname>
            <forename>Hans Assmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-112</measure>
        <measure type="syllables">1455</measure>
        <measure type="tokens">942</measure>
        <measure type="characters">5627</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1704</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199889"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Glücks-Topff.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn wir der finstern Höl und Wohnung sind entgangen/</l>
            <l>Darinn uns die Natur neun Monat hält gefangen.</l>
            <l>on solcher düstern Nacht und tieffem Schlaff entrissen/</l>
            <l>es hellen Tages Licht zum ersten mahl begrüssen/</l>
            <l>o pfleget uns alsbald der Himmel vorzuschreiben/</l>
            <l>as der und jener Mensch vor Lebens-Art soll treiben.</l>
            <l>Es hat die Ewigkeit den Sternen eingepräget/</l>
            <l>Was ein iedweder Sinn vor Neigung bey sich träget/</l>
            <l>Man siehet dannenher aus schwacher Reiser Blühen/</l>
            <l>Was ihr bejahrter Stamm vor Früchte wird erziehen.</l>
            <l>Bey diesem sehn wir Lust zu Wissenschafft entspringen/</l>
            <l>Und unterschiedner Art verschiedne Früchte bringen/</l>
            <l>Der Eine folget nach dem Triebe seiner Sinnen/</l>
            <l>Sucht seinen Auffenthalt durch Künste zu gewinnen/</l>
            <l>Lehrt die verkehrte Welt nach Gottes Willen leben/</l>
            <l>Beym Richter einen Spruch vor seinen Theil erheben/</l>
            <l>Der eingefallnen Hand den schwachen Puls berühren/</l>
            <l>Durch zweiffelhafften Satz das Gegentheil verführen/</l>
            <l>Sich um ein jedes Wort in tausend andern zweyen/</l>
            <l>Durch süsser Reime Schall ein zartes Ohr erfreuen/</l>
            <l>Und durch was Mittel mehr die Sicherheit vom Sterben</l>
            <l>Ein Weißheit-schwangres Hirn gedencket zu erwerben.</l>
            <l>Ein andrer mag nicht stets in fauler Ruhe sitzen/</l>
            <l>Bey seiner Mutter Schos und hinterm Ofen schwitzen/</l>
            <l>Will lieber in die Welt durch Hagel/ Eyß und Eisen/</l>
            <l>Auch durch erzürnte See/ durch Wind und Wellen reisen/</l>
            <l>Und gegenwärtig selbst erfahren/ sehn und hören/</l>
            <l>Was ungewisser uns die stummen Bücher lehren.</l>
            <l>Ein andrer/ voll von Mutt und kühner Helden Hitze/</l>
            <l>Beut seinem Feinde dar die kriegerische Spitze/</l>
            <l>Wo Trommel und Trompet im freyen Felde klingen/</l>
            <l>Wo ihren rauhen Paß die groben Stücke singen/</l>
            <l>Wo man ein festes Ort bestürmet und beschützet/</l>
            <l>Wo man das heiße Blutt aus hundert Wunden schwitzet/</l>
            <l>Da hat er einen Sitz und Wohnung auffgeschlagen/</l>
            <l>Bereit vor Ehr und Gutt das Leben hinzuwagen.</l>
            <l>Ein andrer/ den sein Sinn zu Ruh und Friede träget/</l>
            <l>Denckt emsig nach/ wie er der stillen Wirthschafft pfleget/</l>
            <l>Wo er den Tünger soll dick oder dünne breiten/</l>
            <l>Wie er das fette Feld soll seicht und tieff bereiten/</l>
            <l>Ob er die reiffe Frucht läst hauen oder schneiden/</l>
            <l>Wo er die Schafe soll/ wo Pferd und Rindvieh weyden/</l>
            <l>Wo Erbsen/ Rüben/ Kraut und Hierse wohl gerathen/</l>
            <l>Wo Jagt und Fischerey am besten gehn von staten/</l>
            <l>Wie Schweine/ Federvieh und Bienen auffzubringen/</l>
            <l>Und was ein Land-Wirth mehr weiß von dergleichen Dingen.</l>
            <l>Ein andrer nahet sich zu grosser Fürsten Throne/</l>
            <l>Wählt vor den Hutt von Stroh die Demant-reiche Krone/</l>
            <l>Will lieber Tag und Nacht in hohen Sorgen schwitzen/</l>
            <l>Als weit von Hof und Stadt in stiller Ruhe sitzen/</l>
            <l>Will lieber tieff gebückt an fremde Zepter rühren/</l>
            <l>Als seinen Hirtenstab in freyen Händen führen/</l>
            <l>Will lieber fremder Macht zum Dienste sich ergeben/</l>
            <l>Als sein selbst-eigen Herr und seines Willens leben/</l>
            <l>Sucht vor ein niedrigs Hauß die stoltzen Pracht-Gebäue/</l>
            <l>Giebt öffters hin um Ehr und Gütter/ Seel und Treue/</l>
            <l>Muß sich/ ie mehr er steigt/ ie mehr zum Falle wagen/</l>
            <l>Und/ als ein leichter Ball/ vom Glücke lassen schlagen.</l>
            <l>Ein andrer machet sich zum Sclaven blinder Liebe/</l>
            <l>Folgt seiner Eigenschafft und Lüste kühnem Triebe/</l>
            <l>Bett seine Göttin an/ abgöttert ihren Augen/</l>
            <l>Vor denen Sonn und Mond und Sternen wenig taugen/</l>
            <l>Macht lauter Edelstein aus ihrem Mund und Wangen/</l>
            <l>Rühmt/ wie der Haare Gold sein Hertze nimmt gefangen/</l>
            <l>Wie sein verliebter Geist in hellen Flammen brennet/</l>
            <l>nd keine Kühlung sonst/ als ihre Küsse/ kennet/</l>
            <l>ringt Täg und Nächte zu vor seiner Liebsten Pforte/</l>
            <l>iebt seine Freyheit hin um ein paar süsser Worte.</l>
            <l>in andrer schleust sich ein in seines Closters Wände/</l>
            <l>in Raum sechs Ellen breit ist ihm der Erden Ende/</l>
            <l>ein Zeit-Vertreib ein Buch/ Gedancken sein Geselle/</l>
            <l>ein Königreich die Kutt/ und sein Pallast die Zelle/</l>
            <l>r will den geilen Leib durch Sparsamkeit casteyen/</l>
            <l>erbannt sich von der Welt in öde Wüsteneyen/</l>
            <l>erstellet/ kränckt und schwächt die sonst geschickten Glieder/</l>
            <l>gt all Empfindligkeit vor seiner Schwelle nieder.</l>
            <l>n andrer will der Welt und ihrer Lust genüssen/</l>
            <l>st seine Frühlings-Zeit in Fröligkeit verschüssen/</l>
            <l>st vor die späte Nacht/ läst vor den andern Morgen/</l>
            <l>or Hauß/ vor Weib und Kind die grauen Alten sorgen/</l>
            <l>st ihm ein frisches Glaß voll Wein und Bier gefallen/</l>
            <l>n thönendes Ronda in seinen Ohren schallen/</l>
            <l>Hat Hertze/ Wort und Glaß auff eine Zeit im Munde/</l>
            <l>Wendt auff dergleichen Lust bey Freunden manche Stunde.</l>
            <l>So führt der Eine diß/ der Andre das im Schilde/</l>
            <l>Wir Brüder sind nach Holtz geschickt zu jedem Bilde.</l>
            <l>Laß uns von allem was zu unserm Vortheil wehlen/</l>
            <l>So kan ja unser Schluß das Beste nicht verfehlen/</l>
            <l>Zwar unsre Jugend hat zum erstren sich geneiget/</l>
            <l>Gleich wie das Werck izt selbst des andern Probe zeiget;</l>
            <l>Wer weiß wo noch Gradiv des dritten uns gewehret!</l>
            <l>Das vierdte wird uns schon zu seiner Zeit bescheret/</l>
            <l>Das fünffte mag dem Glück anheim gestellet bleiben/</l>
            <l>Das sechste müssen wir ohn alle Mittel treiben.</l>
            <l>Denn wo dergleichen nicht von Adam her geschehen/</l>
            <l>Wer wolt uns dieser Zeit in Straßburg sitzen sehen?</l>
            <l>Was folget/ giebt sich selbst/ wenn wir zu Witwern werden/</l>
            <l>Und unser halbes Theil verscharren in die Erden/</l>
            <l>Wenn mit der Zeit die Kräfft in unsrer Brust verseigen/</l>
            <l>Und wir des Todes Bild in allen Gliedern zeigen.</l>
            <l>Da lernen wir der Welt Ade und Urlaub geben/</l>
            <l>Und mitten in der Welt als Closter-Leute leben/</l>
            <l>Da müssen wir offt Speiß und Tranck gezwungen missen</l>
            <l>In Bett und Schlaffgemach den siechen Cörper schlüssen.</l>
            <l>Drum Bruder/ weil so viel die Jahre noch vergünnen/</l>
            <l>Laß deinen Nahmens-Tag nicht ohne Lust zerrinnen/</l>
            <l>Laß gutte Freund hiervon das beste Theil genüssen/</l>
            <l>So soll er dich noch offt in Freud und Lust begrüssen.</l>
            <l>Und weil wir noch zur Zeit in Ungewißheit schweben/</l>
            <l>In welchem Stande wir ins künfftig werden leben/</l>
            <l>So wollen wir vor Lust in diesen Glücks-Topff langen/</l>
            <l>Vielleichte können wir/ was uns vergnügt/ empfangen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
