<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">XxIII.  Auff den Hingang des Reichs Cam-  
 mer-Präsidenten, Graf Friedrich  
 Carls zu Solms.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">124</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-124</measure>
        <measure type="syllables">1427</measure>
        <measure type="tokens">921</measure>
        <measure type="characters">5507</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>XxIII.  Auff den Hingang des Reichs Cam-  
 mer-Präsidenten, Graf Friedrich  
 Carls zu Solms.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gehts fort, du Großer Solms! entbrichst du dich der Zeit,</l>
            <l>Weil dich doch keine Zeit der Last entbrechen mögen?</l>
            <l>Wohlan, so eile denn zur stoltzen Ewigkeit,</l>
            <l>Auf! folge diesem Ruf, zur Ruhe! geh im Seegen.</l>
            <l>Ach! tritt der Boßheit Stoltz nun unter deinen Fuß,</l>
            <l>Die Ungerechtigkeit, die dir das Hertz gebrochen:</l>
            <l>Von dieser Tages-Last und stündlichem Verdruß</l>
            <l>Ist dein befreyter Geist nun ewig loß gesprochen.</l>
            <l>Jhr, die ihr eure Last nach GOttes weisem Rath,</l>
            <l>Als ein bescheiden Theil noch eine Weile traget,</l>
            <l>Jhr, deren Treue sich vors Recht bemühet hat,</l>
            <l>Kommt höret, was man ihm zum letzten Lob-Spruch saget.</l>
            <l>Ich ruffete hierzu die Feinde selber auf;</l>
            <l>Denn seiner Tugend Preiß bedarff wohl keiner Freunde,</l>
            <l>Die aus Ergebenheit ihm crönen seinen Lauff,</l>
            <l>Allein, er sagte uns: </l>
            <l>Ist, </l>
            <l>Die deine Trefflichkeit beschämt erheben können,</l>
            <l>Wie Uberwundne sonst dem Sieger vorgespannt,</l>
            <l>So wird dein häufigs Lob sich selbst den Weg verrennen.</l>
            <l>Dir aber, dem es nie um Ruhm und Ehre galt,</l>
            <l>Dir, dessen wahrer Preiß in Niedrigkeit gegrünet,</l>
            <l>Dir ist in deinem Sitz: </l>
            <l>Mit einer Blumen-Streu aufs Grab, nicht viel gedienet.</l>
            <l>Doch werden die ins Recht hinein verwickelt steh’n,</l>
            <l>Die in dem Jammerthal vor der Chicane Tischen,</l>
            <l>Offt voll Verzweiffelung um Trost und Hülffe fleh’n,</l>
            <l>Dir wenigstens den Staub mit ihren Thränen mischen.</l>
            <l>Herr! der du diesen Knecht der Welt geliehen hast,</l>
            <l>Und gönnest deinem Volck, dich freundlichen zu loben,</l>
            <l>Sey für des Seeligen nun abgelegte Last,</l>
            <l>Für seine Tugenden und alles, hoch erhoben!</l>
            <l>Gelobt sey deine Krafft, die durch Benigne Hand</l>
            <l>(das arbeitsame Glied des Ausbunds aller Frauen,)</l>
            <l>Den Grafen als ein Kind bereits dahin gewandt,</l>
            <l>Sich einen Felsen-Bau, kein Garten-Hauß, zu bauen.</l>
            <l>Gelobt sey dein Befehl, der ihn zum Dienst ernennt,</l>
            <l>Dort, wo Gerechtigkeit schon lange thronen können,</l>
            <l>Wohin der helle Hauff bedrückter Menschen rennt,</l>
            <l>Die ausgewichne Ruh durchs Rechten zu errennen.</l>
            <l>Du selbst Gerechtigkeit! sey ewig benedeyt,</l>
            <l>Daß du gar frühe schon ihn damit angezogen,</l>
            <l>Was so viel Tausende in ihrer Noth erfreut,</l>
            <l>Und daß sein Richter-Stab sich seitwärts nie gebogen,</l>
            <l>Monarche aller Welt, der Kinder Freuden-Klang</l>
            <l>Ob deiner Herrlichkeit ist hoch empor geschwungen,</l>
            <l>Die in dem Seeligen der Tugend einen Rang,</l>
            <l>Der ihr so selten ist, auch in der Welt erzwungen.</l>
            <l>Der Käyser lobet dich, des Scepter, Cron und Reich</l>
            <l>Dein ausgereckter Arm mit Wohlthun unterstützet,</l>
            <l>Der Käyser, der dich kennt, bekennet die zugleich,</l>
            <l>Daß dieses Grafen Dienst ihm und dem Reich genützet.</l>
            <l>Das teutsche Käyserthum, dem großen Könige,</l>
            <l>Als Fürsten pflichtbar sind, die Perl der Monarchien,</l>
            <l>Schickt billig seinen Danck durch die gestirnte Höh,</l>
            <l>Daß es in seinem Schooß, ihn mögen aufferziehen.</l>
            <l>Du ewiger Regent, dich betet Laubach an,</l>
            <l>Und preiset deine Treu, für diesen seinen Grafen,</l>
            <l>Ja, es erzehlet dir, wie viel er Guts gethan,</l>
            <l>Jhm schickts die Sehnsucht nach biß in den frohen Hafe</l>
            <l>Das hohe Hauß von </l>
            <l>Erkennt den großen Werth des theuren Diamanten,</l>
            <l>Der nun beym Todten-Licht recht in die Augen flammt</l>
            <l>Auch denen, welche ihn am Tage so nicht kannten.</l>
            <l>Wer unter ihrer Zahl, wer eyfferte dann nicht,</l>
            <l>Dem </l>
            <l>Zu leuchten in der Welt, als so ein reines Licht,</l>
            <l>Und denn der Sterblichkeit, so funckelnd zu entweichen?</l>
            <l>Laß, Liebe! jeglichen, den dieser Name ziert,</l>
            <l>Auch einen solchen Glantz der Tugend rückwärts strahlen,</l>
            <l>Dich aber, ohne dem uns lauter Jrrlicht führt,</l>
            <l>Must du zu diesem Zweck für aller Augen mahlen.</l>
            <l>Die hinterlaßne </l>
            <l>Beliebe ihr nunmehr viel Weißheit zu ertheilen,</l>
            <l>Des trefflichen Graf </l>
            <l>Laß den verwäysten Staat an seinen Wunden heilen.</l>
            <l>Die Kinder, welche auch noch in der Hütte sind,</l>
            <l>Und von der Wiege an in Fährniß biß zum Grabe,</l>
            <l>Die pfropffe gar in dich, und zeitige geschwind,</l>
            <l>Daß ihre gute Frucht uns alle kräfftig labe.</l>
            <l>Dein Segen breite sich in </l>
            <l>Die dir geweyhte Schaar wirds wohl von dir erhalten,</l>
            <l>Und baue deiner Ruh daselbst ein bleibend Hauß;</l>
            <l>So wird Gerechtigkeit und Friede drinnen walten.</l>
            <l>Jhr aber, </l>
            <l>So einen Namen habt, der etwas soll bedeuten,</l>
            <l>Und den man insgemein für </l>
            <l>Lernt, wie der </l>
            <l>Wißt das: </l>
            <l>Er war ein würcklicher geheimbder Rath von Käysern,</l>
            <l>Jm hohen Reichs-Gericht der Cammer-Präsident,</l>
            <l>Die Burg von Solms prangt so mit Majestätschen Häu-
sern.</l>
            <l>Allein Er wuste es, daß diese Ehre nicht</l>
            <l>Das Wesen selber war, wie etwa viele meynen:</l>
            <l>Das von der GOttheit selbst in Jhm entflammte Licht,</l>
            <l>Begonnt in seinem Geist viel heller einzuscheinen.</l>
            <l>Und als Er ietzo nun vor seinem HErren trat,</l>
            <l>Vom anvertrauten Pfund die Rechnung abzulegen,</l>
            <l>Da eben zeigte sich, gleich als auf frischer That,</l>
            <l>Des Adels von der Höh durch Blut erkämpffter Segen.</l>
            <l>Welch irrdisch hoher Stand trotzt jener Ewigkeit,</l>
            <l>Allein, welch armer Christ kan ihre Furcht nicht jagen:</l>
            <l>Drum sucht ein Weiser nur die Schätze in der Zeit,</l>
            <l>Die ihre Gültigkeit in ihnen selber tragen.</l>
            <l>Horaz und Juvenal verlachen diese Pracht,</l>
            <l>Wenn Menschen mit dem Schmuck geborgter Federn prangen,</l>
            <l>Weil sie im Augenblick uns Schimpff und Blösse macht,</l>
            <l>Wenn, die sie uns geliehn, ihr Gut zurück verlangen;</l>
            <l>So stimmen Christen gern zu dieser Meynung ein;</l>
            <l>Wir glauben: </l>
            <l>Auch gerne wieder nimmt; es sey erborgter Schein,</l>
            <l>Der Seele aber sey ihr Adel-Stand geschencket.</l>
            <l>Ist dieses ausgemacht; so lernt ihr </l>
            <l>Jhr seyd so groß ihr wollt, und noch so </l>
            <l>Lernt, wie </l>
            <l>Nur JEsus nicht, und der, den JEsus auserkohren.</l>
            <l>Wollt ihr, daß euer Ruhm einst auf Papier gedrückt</l>
            <l>Mit dem bestaubten Blat in Jahr und Tag veralte;</l>
            <l>So sehet zu, wenn ihr auf hohe Staffeln rückt,</l>
            <l>Daß sich die Ehre ja, so lang ihr lebt, erhalte.</l>
            <l>Wünscht ihr im Gegentheil euch lieber da genennt,</l>
            <l>Wo der getreue Zeug’ und Hohe-Priester Amen,</l>
            <l>Die Streiter ewiglich vors Vaters Stuhl bekennt,</l>
            <l>So folgt demselben nach, ihr tragt ja seinen Namen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
