<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Erlangte Ruhe in dem Vaterlande  
  Hn. G. G. den 3. Martii  1678.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">109</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-109</measure>
        <measure type="syllables">1329</measure>
        <measure type="tokens">920</measure>
        <measure type="characters">5367</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Erlangte Ruhe in dem Vaterlande  
  Hn. G. G. den 3. Martii  1678.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wje wird die schwartze Post dein gantzes Hauß erschre-
cken</l>
            <l>Nun du/ o Seeliger/ gehst in der Frembde heim!</l>
            <l>Und solte Thränen nicht dein Todes-Fall erwecken?</l>
            <l>Nun sich in Wermuth kehrt der Hoffnung Honigseim.</l>
            <l>Sie warten gantz umbsonst dich freudig zu empfangen</l>
            <l>Die GOtt dir zugesellt und die dein Blut erzeugt:</l>
            <l>Dieweil du bist den Weg zur langen Ruh gegangen/</l>
            <l>Du schreibst nicht mehr zurück und Mund und Feder</l>
            <l>So sah Alcyone durch nächtliche Gesichte/</l>
            <l>(schweigt.</l>
            <l>Ein Vorbild/ wie ihr Schatz im Schoß der See ertranck.</l>
            <l>Wer zweiffelt daß der Mund von fliegendem Gerüchte</l>
            <l>Bereit erzehlet hat/ wie du zu Breßlau kranck.</l>
            <l>Wiewol es führt dich GOtt auff seinen Wunder-Wegen</l>
            <l>Und was sein heilig Schluß bestimmt/ das muß geschehn.</l>
            <l>Du solst im Vaterland dich sanfft zur Ruhe legen</l>
            <l>Und dich wird Dantzig nicht mehr seinen Bürger sehn.</l>
            <l>Die Reiß ist wol verbracht. Jetzt bist du heimgezogen</l>
            <l>Vors erst in Schlesien/ denn nach dem Himmel zu/</l>
            <l>Da baut die Freyheit dir so einen Sieges-Bogen</l>
            <l>Der deine Pilgramschafft deckt mit gewünschter Ruh.</l>
            <l>Wir sind doch frembd allhier/ und Gäste dieser Erden/</l>
            <l>Beschiffen ein solch Meer das tausend Syrten hegt.</l>
            <l>Und unser gantzer Lauff ist Kummer und Beschwerden</l>
            <l>Biß daß man uns verblast hin zu drn meisten trägt.</l>
            <l>Wie ist die grosse See nicht voller Tieff’ und Krümmen?</l>
            <l>Wie lacht uns ihr Crystall in aller Sanfftmuth an?</l>
            <l>Bald wird sie umb das Schiff mit linden Wellen schwimmen/</l>
            <l>Als wenn ohn Arg und List die Marmel-glatte Bahn.</l>
            <l>In einem Augenblick wird drauff ihr Zorn sich heben/</l>
            <l>Daß sie den grauen Schaum biß an die Sterne schmeist/</l>
            <l>Die Winde nichts als Sturm/ die Lüffte Donner geben/</l>
            <l>Und das erschrockne Schiff mit Mast und Kiel zerreist.</l>
            <l>Von grösserm Unbestand/ von mehr gesaltznen Wellen</l>
            <l>Ist unser Lebens-See/ jetzt zeigt sie Ebb’ jetzt Fluth:</l>
            <l>Wird gleich der Morgen sich in lichter Sonn’ erhellen/</l>
            <l>So weiß man/ daß sie doch vor Abends schaden thut.</l>
            <l>Wir streiffen hin und her von Winden der Begierden</l>
            <l>Versuchungen des Fleischs und Blutes angeführt;</l>
            <l>Bald lockt die Wollust uns durch der Sirenen Zierden/</l>
            <l>Bald sieht man wie der Geitz auff die Charybden rührt.</l>
            <l>Heist uns der Hochmuth denn die vollen Segel spannen/</l>
            <l>Wie schnelle stossen wir auff der Tyrrhener Schlund.</l>
            <l>Und gehn wir allzu weit/ so wird uns übermannen</l>
            <l>Der Hoffnung leichter Sand und stets betrüglich Grund.</l>
            <l>Mehr wird ein guter Wind so schnell ein Schiff nicht führen/</l>
            <l>Als unsre Jahre stürtzt die unermeßne Zeit.</l>
            <l>Ja unter Häuden wird das Leben sich verliehren/</l>
            <l>So köstlich es gewest/ so ist es Eitelkeit.</l>
            <l>Und sag ich von der Ruh’? Kein Ungeheur der Wellen/</l>
            <l>Kein unbebauter Strand/ kein Caper schreckt uns so/</l>
            <l>Als die Vielfältigkeit von tausend Unglücks-Fällen/</l>
            <l>Wie selten wird der Mensch aus Grund des Hertzens froh!</l>
            <l>Wie seufftzet er nicht da? HErr hilff uns wir verderben/</l>
            <l>Die Fluth ersäuffet uns/ die Tieffe schlingt uns ein!</l>
            <l>Und kan auch eh der Mensch als durch ein selig sterben/</l>
            <l>Jm Hafen wahrer Ruh’ im Port der Freuden seyn?</l>
            <l>Der Heyde/ wenn er war dem Schiffbruch noch entgangen/</l>
            <l>Hieng seinem Gott Neptun Gedächtnüß-Bilder auff/</l>
            <l>Hat eine Hand-voll Sand mit einem Kuß empfangen/</l>
            <l>Zum Zeichen/ daß nunmehr geendet Weg und Lauff.</l>
            <l>Nein/ unser Seliger/ als er nach jenem Lande/</l>
            <l>Die Klippen dieser Welt glückselig überschifft</l>
            <l>Rieff: Schutz-HErr meiner Seel/ ach gib daßlich nicht strande/</l>
            <l>Sey Stern wenn mich der Tod im finstern Thal antrifft.</l>
            <l>Herr reiche deine Hand/ der Mastbaum sol mich leiten</l>
            <l>Des Creutzes/ daß mich nicht der Sünden See verschlingt.</l>
            <l>Steh’/ nun ich sincken sol/ mir kräfftig an der Seiten/</l>
            <l>Sey Führer/ der gewünscht mich an den Hafen bringt!</l>
            <l>Dein Wunsch ist satt erfüllt/ das Land/ das dich gebohren/</l>
            <l>Deckt nun/ Erblaster/ dich mit Erde wieder zu.</l>
            <l>Du hast/ wie mich bedünckt/ gewonnen/ nicht verlohren/</l>
            <l>Da Breßlau dir zu letzt bereitet Raum und Ruh.</l>
            <l>Wil wo ein stoltzer Geist dem Ursprung sich entziehen?</l>
            <l>Und gönnt dem Vaterland auch nicht die dürren Bein?</l>
            <l>Und wil aus Hass’ und Neid ein ander solches fliehen/</l>
            <l>Ja in der Hölen Klufft mehr als bey Menschen seyn.</l>
            <l>So hat dein Urtheil doch den tollen Wahn verlachet/</l>
            <l>Du wünschst in Schlesien zu liefern Seel und Geist.</l>
            <l>Wie hast du GOtt gedanckt/ der hier dein Grab gemachet/</l>
            <l>Und dir von Jugend auff viel Vater-Treu erweist.</l>
            <l>Es kan auch Breßlau nicht undanckbar sich bezeigen/</l>
            <l>Die dich als Handels-Mann und Gast genommen an:</l>
            <l>Es wird der Dürfftigen ihr bebend Mund nicht schweigen/</l>
            <l>Was du aus Gütigkeit hast gegen sie gethan.</l>
            <l>Dein ehrliches Gerücht ist weit bey uns erschollen.</l>
            <l>Denn Tugend ist nicht frembd und überall zu Hauß.</l>
            <l>Und glaube daß wir so dein Grab verehren wollen/</l>
            <l>Daß keiner Zeiten Lauff lescht dein Gedächtnüß aus.</l>
            <l>Es streuten Hyacinth/ Narcissen und Violen/</l>
            <l>Ja einen gantzen May die Alten auff die Grufft:</l>
            <l>Wir dürffen Blumen nicht zu deinem Grabe holen/</l>
            <l>Indem die Tugend selbst: Sein Name blüht: ausrufft.</l>
            <l>Wie einer hat gelebt/ erklärt sein letztes Ende/</l>
            <l>Die Wercke folgen uns stets als Geferten nach.</l>
            <l>Wie treu befahlst du GOtt die Seel in seine Hände!</l>
            <l>Und schwungst mit Andacht dich biß an der Sternen Dach</l>
            <l>Ja kömmt mir aus der Acht der Väterliche Seegen/</l>
            <l>Den du mit Thränen noch den Kindern schicktest zu.</l>
            <l>Die Worte/ die genung auch Felsen zu bewegen/</l>
            <l>Die Neigung/ die gewehrt biß an die letzte Ruh.</l>
            <l>Dir war es hoch erfreut ins Vater-Landes Armen/</l>
            <l>Der Freunde Gegenwart/ zu scheiden aus der Welt/</l>
            <l>Du sahst sie ins gesammt mitleidig sich erbarmen/</l>
            <l>Ach daß kein Flehen nicht den Tod zurücke hält!</l>
            <l>Wiewol wir sollen nicht dein besser Glück beklagen/</l>
            <l>Bloß unsre Sterbligkeit ist bittrer Thränen werth.</l>
            <l>Zu dem/ </l>
            <l>&amp;q;</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
