<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
 Wundernswürdige Vorsorge  
 der Thiere, für ihre Jungen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">155</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-155</measure>
        <measure type="syllables">1452</measure>
        <measure type="tokens">1015</measure>
        <measure type="characters">5764</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
 Wundernswürdige Vorsorge  
 der Thiere, für ihre Jungen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des Schöpfers weise Macht, ist allzeit da</l>
            <l>zu sehn,</l>
            <l>Wohin wir das Gemüth und unsre Au-</l>
            <l>gen drehn:</l>
            <l>Ein jedes Ding das zeugt, wenn man</l>
            <l>es nur erblikket,</l>
            <l>Daß </l>
            <l>gedrükket</l>
            <l>Und diese ward ich jüngst, mit grosser Lust gewahr,</l>
            <l>An einen Vögelein. Mein </l>
            <l>bahr,</l>
            <l>Hast du in jede Brust, den zarten Trieb geleget,</l>
            <l>Das es die Jungen nährt, und treulich hegt und</l>
            <l>pfleget;</l>
            <l>Es zeigt ja deine Macht, und weise Vorsicht an,</l>
            <l>Die alles mittelbahr, so wohl erhalten kan;</l>
            <l>Es ist ja deine Güt, die jeden Vogel lenket,</l>
            <l>Daß er mit Lieb und Lust an seine Jungen denket.</l>
            <l>Wie wunderbahr ist es, wenn man erstaunend sieht,</l>
            <l>Daß Mann und Weibelein, mit gleichen Trieb be-</l>
            <l>müht,</l>
            <l>Die Kinderchen so lang mit Sorgfalt zu beschüzzen,</l>
            <l>So lange sie entblößt, in ihren Nestern sizzen.</l>
            <l>Wie sorgt das Weibgen nicht, wenn sie erst aus-</l>
            <l>gehekt,</l>
            <l>Die ihre zarte Brut, mit sanften Flügeln dekt!</l>
            <l>Das Mänlein flieget aus, und sucht auf seiner Reise,</l>
            <l>Die Jungen zu ernährn, bequemen Trank und Speise,</l>
            <l>Es schlukt das Wasser ein, und nimt die Gurgel</l>
            <l>voll,</l>
            <l>Von einer solchen Kost, die für die Jungen soll,</l>
            <l>Es fliegt zum Nest zurük, es giebet seinen Jungen,</l>
            <l>Die ihren Hals aufsperrn, was in dem Kropf ver-</l>
            <l>schlungen,</l>
            <l>Und gleichsam erst gekocht; Es samlet Speise ein,</l>
            <l>Die seiner zarten Brut, zum Wachsthum dienlich sein.</l>
            <l>Wer hat ihn denn gelehrt, die Speise zu erwählen,</l>
            <l>Die seiner Jugend nützt, und in den zarten Kehlen</l>
            <l>Sie etwas zu verdaun? Du Schöpfer hasts gethan,</l>
            <l>Das zeigt uns die Natur, mit ihren Trieben an,</l>
            <l>Die stammen nur von dir; Es sind verborgne Wunder,</l>
            <l>Die in der inren Brust, geheimen Liebes-Zunder,</l>
            <l>Bei Thieren angefeurt, der gegen die entbrant,</l>
            <l>Die sie als ihre Frucht, mit zarter Lust erkant.</l>
            <l>Wie ängstlich ist die Sorg, wenn sich zu dem Ge-</l>
            <l>büschen,</l>
            <l>Ein solcher Räuber naht, der die sucht zu erwischen,</l>
            <l>Die ihre Lust gehekt; sie fliegen hin und her</l>
            <l>Von heisser Angst gejagt. Weil ihre Gegenwehr,</l>
            <l>Und ihre Macht nichts kann; so suchen sie im Fliegen,</l>
            <l>Den, der die Jungen sucht, mit List noch zu be-</l>
            <l>triegen.</l>
            <l>Sie kriechen ins Gebüsch, darin das Nest nicht stekt,</l>
            <l>Sie brausen da heraus; der Räuber wird erwekt,</l>
            <l>Nach solchen Busch zu gehn, dadurch wird er betro-</l>
            <l>gen,</l>
            <l>Und von dem rechten Ort; allwo es ist, gezogen.</l>
            <l>Wie freudig singen sie, wenn sie den Feind entgehn,</l>
            <l>Und ihre Kinderchen, im Neste wieder sehn,</l>
            <l>Die bei der Ankunft schrein, und sich bald wieder</l>
            <l>stillen,</l>
            <l>Wenn ihre Eltern nur, die giergen Kehlen füllen.</l>
            <l>Die Sorgfalt hört nicht auf, sie tragen immer zu,</l>
            <l>Bis ihre Jungen gros, bis sie aus ihrer Ruh,</l>
            <l>Ins freie Feld entfliehn das warme Nest verachten,</l>
            <l>Und selbst mit eigner Müh, sich zu ernähren trachten.</l>
            <l>Jhr Menschen! die ihr dies im Reich der Thiere seht,</l>
            <l>Und dabei Andachts-voll, der Vorsicht Ruhm er-</l>
            <l>höht,</l>
            <l>Bedenkt die Vater-Güt, die so die Vogel nähret,</l>
            <l>Und ihnen Wunderbahr, die Speiß, den Trank be-</l>
            <l>scheret:</l>
            <l>Da seine Vorsehung, das an den Thieren thut.</l>
            <l>Warum zernagt ihr euch, durch euren Zweiffel-Muth,</l>
            <l>Der eure Nächte stöhrt, mit Angst und Nahrungs-</l>
            <l>Sorgen</l>
            <l>Wovon ihr leben wolt, bei einen künfgen Morgen?</l>
            <l>Wie thöricht ist der Mensch, der sich mit Grillen</l>
            <l>plagt,</l>
            <l>Wenn ein beschwertes Hertz, nach Lebens Mitteln</l>
            <l>fragt</l>
            <l>Und keine Vorsicht glaubt! Seht nur in Feld und</l>
            <l>Auen,</l>
            <l>Da könt ihr allemahl, der Vorsicht Wunder schauen.</l>
            <l>Der Vögel Lustgesang, schallt euch in euer Ohr,</l>
            <l>Mir deucht sie singen stets: </l>
            <l>ein Thor,</l>
            <l>Der sich, wenn ihm etwan die künftge Nah-
rung fehlet,</l>
            <l>In Sorgen selbst zerfrist, mit Angst und
Kummer quälet,</l>
            <l>Das Auge welches wacht, hat alles schon</l>
            <l>bestimmt,</l>
            <l>Das Feld bringt seine Frucht; was in dem
Wasser schwimmt,</l>
            <l>Was in den Lüften fleugt, was auf der
Erden gehet,</l>
            <l>Sind Zeugen seiner Macht, dran ihr die
Vorsicht sehet,</l>
            <l>Sie reden aber auch, euch, die ihr Eltern an:</l>
            <l>Thut an den Kindern auch, was wir an die</l>
            <l>gethan</l>
            <l>Die unsre Kinder sein, die wir mit Sorg-
falt hegen.</l>
            <l>Und wie mit Nahrungs-Milch, zu ihrer
Größ verflegen.</l>
            <l>Die Thiere stellen sich, die zu beschämen dar,</l>
            <l>Die ihrer Kinder Wohl, ihr Elend und Gefahr</l>
            <l>Mit gleichen Augen sehn; die gegen </l>
            <l>Ein unnatürliches, ein steinern Herze haben.</l>
            <l>Wie viele finden sich, dabei der Trieb erstikt,</l>
            <l>Den man mit Zärtligkeit, an jeden Thier erblikt;</l>
            <l>Die nicht die Kinder nährn, die sie selbst mit den</l>
            <l>Brüsten,</l>
            <l>Woraus die Milchkost fliest, als Mütter nähren mü-</l>
            <l>sten?</l>
            <l>Sie geben solche offt, den Säuge-Ammen hin</l>
            <l>Die flössen mit der Milch, den liederlichen Sinn</l>
            <l>In zarte Seelen ein; und sind sie denn entwöhnet,</l>
            <l>So sieht man wie ein Kind, denselben Lastern fröh-</l>
            <l>net</l>
            <l>Die seine Nährerin mit süsser Lust geliebt,</l>
            <l>Und in der Brust gehegt, im Wandel ausgeübt.</l>
            <l>Wer seine Kinder liebt, wie die Natur begehrt,</l>
            <l>Der zeigt die Liebe an, daß er sie auch ernährt:</l>
            <l>Wie viele finden sich, die um ihr ängstlich Wim-</l>
            <l>mern,</l>
            <l>Wenn sie nach Speise girrn, sich offte nicht beküm-</l>
            <l>mern.</l>
            <l>Die Vögel bringen stets, dergleichen Speise heim,</l>
            <l>Die ihren Jungen gut; trift man auch allgemein,</l>
            <l>Dergleichen Eltern an, die bei den zarten Zweigen</l>
            <l>Die ihnen angehörn, auch gleiche Sorgfalt zeigen?</l>
            <l>Wie ängstlich stellen sich die alten Vögel an,</l>
            <l>Wenn wo ein Räuber komt der ihnen schaden kann</l>
            <l>Und ihre Jungen nimmt? die er im Nest bestrikket,</l>
            <l>Und drauf den zarten Kopf, aus eitler Lust eindrükket.</l>
            <l>Wärn Eltern auch so sehr fürs Seelen Wohl bedacht</l>
            <l>Der Kinder, würden nicht noch viel zu </l>
            <l>bracht,</l>
            <l>Die leider Teuffel, Welt, und Fleisch in Laster Schlin-</l>
            <l>gen,</l>
            <l>In Bösen ganz erstikt, zu dem Verderben bringen?</l>
            <l>Gehts so im Geistlichen, was Wunder wenns Ge-</l>
            <l>schik</l>
            <l>Der Kinder elend ist, wenn Sturm und Ungelük;</l>
            <l>Jhr Wohlfahrts Schif zerschlägt, da keine Hülf</l>
            <l>vorhanden,</l>
            <l>Daß sie denn in dem Lauf, an Fels und Klippen</l>
            <l>stranden.</l>
            <l>Die Vögel sorgen selbst für ihren Unterhalt,</l>
            <l>Wenn ihre Flügel groß, wenn sie zur Ausflucht</l>
            <l>alt:</l>
            <l>O! möchten Kinder hier, an ihren Beispiel lernen,</l>
            <l>Daß, wenn sie sich dem Haus der Eltern erst ent-</l>
            <l>fernen,</l>
            <l>Auch ihre Schuldigkeit mit regen Fleis zu sehn,</l>
            <l>Wie man dem Nahrungs Brod, durch Arbeit nach-</l>
            <l>zugehn:</l>
            <l>Damit sie nicht mit Last die Eltern länger drükten,</l>
            <l>Vielmehr im Gegentheil, den Alten Nahrung</l>
            <l>schikten.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
