<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Fleh-schrifft an ihre unempfindlich-  
 keit.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">80</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-80</measure>
        <measure type="syllables">1001</measure>
        <measure type="tokens">664</measure>
        <measure type="characters">3989</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Fleh-schrifft an ihre unempfindlich-  
 keit.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Arminde deine brust muß kaltes eyß nur hegen/</l>
            <l>Dein hertz muß härter noch als stahl und marmorstein/</l>
            <l>Ja selbst dein blut erstarrt und gantz erfrohren seyn/</l>
            <l>Weil dich mein jammer nicht zur wehmut kan bewegen,</l>
            <l>Ach! geh doch in dich selbst/ betrachte deine gaben/</l>
            <l>Die himmel und natur auff deinen leib gelegt;</l>
            <l>Es wird durch deine pracht ein steinern hertz bewegt/</l>
            <l>Und ich soll keine glut in meiner seelen haben?</l>
            <l>Bedencke was du thust: dein blick reitzt mich zum lieben/</l>
            <l>Er hat mich ohnversehns in diesen brand gesetzt/</l>
            <l>Dein mund hergegen schilt/ was meine seel ergötzt/</l>
            <l>Und stürtzt mich jederzeit nur tiffer ins betrüben.</l>
            <l>Du sprichst: ich soll dich nicht hinführo mehr berühren/</l>
            <l>Es soll kein liebes-wort aus meinem munde gehn/</l>
            <l>Wie lange soll ich dir so zu gebote stehn?</l>
            <l>Wann wird mich deine gunst aus diesen banden führen?</l>
            <l>Ich kan mich warlich nicht in deine weise finden/</l>
            <l>Die schönheit hat sich sonst mit gütigkeit vermählt/</l>
            <l>Doch wird in deiner brust nur tyranney verhählt/</l>
            <l>Du tadelst auch an mir die kleinsten liehes-sünden/</l>
            <l>Du möchtst zuletzt wohl gar die augen mir verblenden/</l>
            <l>Daß ich nicht ferner dörfft dein himmlisch wesen schaun/</l>
            <l>Was aber kanstu wohl auf diesen grundstein baun/</l>
            <l>Der selbst zerrissen wird von deinen zarten händen?</l>
            <l>Arminde nicht zu scharff! Ich brenn in deinen flammen/</l>
            <l>Die Salamandren auf fast unerträglich seyn/</l>
            <l>Mein feuer rührt ja her von deinem sonnen schein/</l>
            <l>Wie kanstu mich dann nun und meine glut verdammen.</l>
            <l>Verwirffstu meine pein und mein getreues lieben/</l>
            <l>So tadle erst zuvor dein helles augen-licht/</l>
            <l>Bestraffe deine macht/ die tausend hertzen bricht/</l>
            <l>Denn du hast selbst diß feur in meine brust getrieben,</l>
            <l>Arminde hör doch auf mit meiner noth zu schertzen;</l>
            <l>Gewiß/ dein laulicht seyn vertilgt nicht meine glut/</l>
            <l>Je kälter du dich stellst/ je heisser wird mein blut/</l>
            <l>Ach! laß dir meine qual doch endlich gehn zu hertzen.</l>
            <l>Ich muß ja lang genug in furcht und hoffnung schweben/</l>
            <l>Soll ich ich nun ferner noch in liebes-banden stehn/</l>
            <l>Und ohne allen trost und labsal untergehn?</l>
            <l>Soll nichts als bittres weh den matten geist umgeben?</l>
            <l>Betrachte meine pein und meine centner-plagen/</l>
            <l>Gedencke/ wer du bist/ erwege meine glut/</l>
            <l>Schau meine flammen an und mein erhitztes blut/</l>
            <l>Und laß mich länger nicht mein eigen hertze nagen.</l>
            <l>Dein rosen- mund kan sich auf ewig nicht verbinden/</l>
            <l>Sein glantz wird endlich doch mit schatten überstreut/</l>
            <l>Selbst Diamanten seyn von flecken nicht befreyt/</l>
            <l>Der schönste purpur läst auch seine pracht verschwinden.</l>
            <l>Es muß dein helles aug verlassen seine strahlen/</l>
            <l>Die hier auff dieser welt mit glut und feur gespielt,</l>
            <l>Weil auch die sonne selbst zum untergange zielt/</l>
            <l>Und uns nicht ewig wird mit fürniß übermahlen/</l>
            <l>Die höchste lilje küst den schooß der schwartzen erden/</l>
            <l>Selbst Alabaster wird mit moder überstreut/</l>
            <l>Den feinsten Marmel frist die allzustrenge zeit/</l>
            <l>Wie kan dein schönster leib dann wohl verschonet werden?</l>
            <l>Noch will der himmel dich die andre Venus nennen/</l>
            <l>Drumb laß dein kaltes hertz in heissen funcken stehn/</l>
            <l>Laß nichts als feur und glut von deinem munde gehn/</l>
            <l>Laß deine geister selbst in liebes-flammen brennen.</l>
            <l>Du weist/ die jugend kan uns blumen nur gewehren/</l>
            <l>Das altar hegt sonst nichts/ als blaße traurigkeit/</l>
            <l>Wo lust und anmut sind mit dornen überstreut/</l>
            <l>Wo gram und sorgen läst die liebes-krafft verzehren.</l>
            <l>Bediene dich demnach der weissen Anmuths-Liljen/</l>
            <l>Die himmel und natur auf deine wangen legt/</l>
            <l>Gebrauche dich der macht die tausend hertzen regt/</l>
            <l>Eh noch der bleiche todt wird deinen glantz vertilgen.</l>
            <l>Arminde laß mich nicht in meiner angst verderben/</l>
            <l>Es wird der himmel ja zur gütigkeit bewegt/</l>
            <l>Wann man in tieffster pflicht sich vor ihm niederlegt.</l>
            <l>Ach laß dein göttlich lob nicht vor der welt ersterben.</l>
            <l>Verwirff die grausamkeit! verändre doch dein wesen/</l>
            <l>Und schau hinführo mich mit andern blicken an/</l>
            <l>Ich habe lang genug berührt die dornen-bahn/</l>
            <l>Laß mich nun auch davor die zucker-rosen lesen.</l>
            <l>Laß meine liebes-pein dein hartes hertze brechen/</l>
            <l>Erhörstu deinen knecht/ der vor dir niederfällt.</l>
            <l>So wird dein heller glantz den sonnen zugesellt/</l>
            <l>Und meine flammen wird kein sturm noch unglück schwächen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
