<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
 mannigfaltige Weisheit GOt-  
 tes welche aus der heiligen  
 Schrift hervorleuchtet.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">88</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-88</measure>
        <measure type="syllables">953</measure>
        <measure type="tokens">679</measure>
        <measure type="characters">3741</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
 mannigfaltige Weisheit GOt-  
 tes welche aus der heiligen  
 Schrift hervorleuchtet.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es denkt der Spötter Zunfft mit ihren
Albern Wiz,</l>
            <l>Es sey in </l>
            <l>Sie schliest draus übereilt das Men-</l>
            <l>Dieselbe nur erdacht, und vor sich aufgeschrie-</l>
            <l>Allein wer dieses Buch ohn Vorurtheile liest,</l>
            <l>Den Hauptzwek drauf es geht, im Lesen nicht ver-</l>
            <l>Der wird in jeden Stük das nie ist zu ergrün-</l>
            <l>Von </l>
            <l>Geschichte die uns sind in diesem Buch erzählt,</l>
            <l>Die hat die Weisheit woll zu ihren Zwek er-</l>
            <l>Sie lehren das was wir bei unsers Glaubens Wis-</l>
            <l>Zur Lebensbesserung als nöthig fassen müssen.</l>
            <l>Man denkt was hilfft es uns, zu unserm Glüklich</l>
            <l>Daß uns drin angezeigt so viel Geschlechter</l>
            <l>Was fragen wir darnach daß wir die Nahmen le-</l>
            <l>Was in der Vorderwelt vor Völker sind gewe-</l>
            <l>O! blinder Unbedacht! wie nüzlich braucht der</l>
            <l>Zu wissen daß das Heil aus Davids Samen</l>
            <l>Der JEsus den uns </l>
            <l>Denn dieses Merkmahl hat uns ja die Schrifft er-</l>
            <l>Wär kein Register da; so könte man nicht sehn,</l>
            <l>Wie aus des Davids Stamm die Zweig hernach</l>
            <l>Woraus das Reis geblüht dadurch gesegnet wer-</l>
            <l>Als durch ein einzig Heil, die Völker dieser Er-</l>
            <l>Da die Geschlechter Roll nun in der heilgen</l>
            <l>So sieht man wie genau bei JEsu das ein-</l>
            <l>Was von dem Stamm gesagt, den </l>
            <l>Daraus auch JEsus ist zur rechten Zeit geboh-</l>
            <l>Wer die Geschichte merkt, und nach der Ursach</l>
            <l>Warum der heilge Geist sie in der Schrifft vor-</l>
            <l>Der wird auch allemahl das weiseste Verbinden,</l>
            <l>Mit unsrer Glaubens-Lehr, und Lebenspflichten</l>
            <l>Was Moses uns erzählt, wie </l>
            <l>Den Menschen als zum Schau auf diese Bühn</l>
            <l>Wie herlich er gemacht, wie er hernach gefallen;</l>
            <l>Wie GOtt die Gläubigen als Pilgrim lies hier</l>
            <l>Dies zeiget uns zum Theil das Werk der Schöp-</l>
            <l>Wie </l>
            <l>Dies lehret ferner uns wie sein allmächtig Wal-</l>
            <l>Die Menschen auf der Welt kan wunderbar er-</l>
            <l>Sind diese Lehren nicht als wichtig anzusehn?</l>
            <l>Und wenn wir weiter hin in seinen Büchern gehn,</l>
            <l>Wie er den Opferdienst durchs Geistes Trieb ab-</l>
            <l>So sieht man daß hieraus auch </l>
            <l>Wer diese Bilder Schul, wie sichs gebührt er-</l>
            <l>Wie des Erlösers Amt darinnen vorgelegt;</l>
            <l>Und wie der Glaube dran im Schatten angese-</l>
            <l>Wie die Erlösung müst durch Christi Blut gesche-</l>
            <l>Der sieht Bewundernsvoll der höchsten Weisheit</l>
            <l>Die das Erlösungswerk so abgeschattet hat,</l>
            <l>Daß auch das Schattenbild wenn man es achtsam</l>
            <l>Der Glaube bei dem Licht des neuen Bundes stär-</l>
            <l>Wie herrlich ist es nicht daß man das lesen kan,</l>
            <l>Ein jeder sieht darin des Heilands Opfer an;</l>
            <l>Und was auch sonsten noch in Mose ist zufinden,</l>
            <l>Daß muß sich alles hier mit Christi Lehr verbin-</l>
            <l>Die Spötter sagen auch, daß viele Dunkelheit,</l>
            <l>In diesen Lebensbuch sey hie und da gestreut;</l>
            <l>Sie wollen daraus auch die falsche Folge schlies-</l>
            <l>Da es dem Lichte gleich das helle leuchten müs-</l>
            <l>Allein der Einwurf macht uns </l>
            <l>Daß sie recht deutlich sey, das ist gewislich wahr;</l>
            <l>Man denke nur recht nach, wann wie und wo geschrie-</l>
            <l>Die Männer die von </l>
            <l>So ist es wunderbar daß es nicht dunkler ist,</l>
            <l>Was man zum Unterricht in </l>
            <l>Es ist das alles klar was diese Männer schrei-</l>
            <l>In so fern als wir sehn, was wir allhie zu gläu-</l>
            <l>Wer den Verstand recht braucht, und was er liest</l>
            <l>Der weis den Inhalt gleich, wenn man ihm dar-</l>
            <l>Die Einfalt selbsten kan die Worte klar verste-</l>
            <l>Und was den Grund betrifft den Weg zum Leben se-</l>
            <l>Es ist zwar hie und da noch dunkel in der</l>
            <l>Das aber nicht den Grund der Seligkeit be-</l>
            <l>Was etwas in sich hält von unbestimmten Zei-</l>
            <l>Und wo sie propheceit von den Begebenheiten</l>
            <l>Die noch nicht sind erfüllt; da ist noch Demme-</l>
            <l>Die die Gelehrten führt zu der Bewunderung.</l>
            <l>Wie weislich ist die Schrifft mit Stellen ausgezie-</l>
            <l>Die aus dem Alterthum, die Dunkelheit gebieh-</l>
            <l>Die sonst verborgen sind, damit sie sich be-</l>
            <l>Durch den gelehrten Fleis sie in das Licht zu</l>
            <l>Drum ist die Schrifft ein Buch darin die Einfalt</l>
            <l>Worauf der Menschen Heil und Seligkeit gegrün-</l>
            <l>Darin die Weisen auch so viele Stellen sehn,</l>
            <l>Die sie nach weiser Art nicht deutlich gnug ver-</l>
            <l>Das ist der Weisheit Preis, die immer Licht und</l>
            <l>Die Feur und Wolkenseul weis wunderbahr zu gat-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
