<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Uber Teutschlands  
 Edles  
  F rauenzimmer.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hunold</surname>
            <forename>Christian Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">96</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-96</measure>
        <measure type="syllables">1200</measure>
        <measure type="tokens">772</measure>
        <measure type="characters">4749</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1702</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197766"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Uber Teutschlands  
 Edles  
  F rauenzimmer.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du Wunder-schönes Land/ und Kleinod gantzer Erden!</l>
            <l>Wo die Glückseligkeit mit jeden Tag erwacht.</l>
            <l>Du ird'sches Paradies/ wo Menschen Engel werden/</l>
            <l>Wo Adams süsse Kost uns zum Vergnügen lacht.</l>
            <l>Du Himmel voller Glantz der angenehmsten Sonnen/</l>
            <l>Und deren Schönheits-Strahl in alle Länder dringt.</l>
            <l>Du Meer/ in deren Schaum Saturnus Krafft geronnen/</l>
            <l>Worinnen Venus offt in einem Jahr entspringt.</l>
            <l>Beglückter Teutschen Sitz! Du Sammel-Platz der Schönen!</l>
            <l>Wo Himmel und Natur verschwendrisch worden ist.</l>
            <l>Wo sich der Städte Pracht mit Myrthen kan bekrönen/</l>
            <l>Und wo ein Menschen Mund nur Götter Lippen küßt.</l>
            <l>Des güldnen Apfels-Streit/ den Paris beygeleget/</l>
            <l>Und dessen Kostbarkeit der Venus zuerkand/</l>
            <l>Wird durch den Ehrgeitz noch bey deiner Zeit erreget/</l>
            <l>Und manches nennet sich vor dir das schönste Land.</l>
            <l>Du Wunder-Theil der Welt! Paris tritt in die Schrancken/</l>
            <l>Die Venus/ Juno sich und Pallas sonst ersehn/</l>
            <l>Und wil sich üm den Preiß des Apffels mit dir zancken/</l>
            <l>Sein Frauenzimmer soll in ersten Paare gehn.</l>
            <l>Nun Engelland wil gar mit lauter Engeln prahlen/</l>
            <l>Franckreich soll neben dir der Palmen Zinsman seyn.</l>
            <l>Ach Teutschland könte dich ein Paris noch bestrahlen/</l>
            <l>Und stell'te die Vernunfft sich hier zum Richter ein!</l>
            <l>So würde deine Pracht und seltne Schätzbarkeiten</l>
            <l>Sein kluger Augen-Raht noch mehr als vor besehn/</l>
            <l>Und liese sich sein Blick auff andre Länder leiten/</l>
            <l>So würde Paris Mund auff diesen Spruch bestehn:</l>
            <l>Franckreich ist zwar ein Land mit Klugheit angefüllet/</l>
            <l>Und in Galanterie des Frauenzimmers Welt.</l>
            <l>Ja wo Geistreicher Schertz gemein wie Wasser quillet.</l>
            <l>Wo witziger Verstand die hohe Schule hält.</l>
            <l>Allein daß Schüler offt die besten Meister werden/</l>
            <l>Kan Teutschland sonder Ruhm mit Sachsen Zeuge seyn.</l>
            <l>Man pflantzet erst geschickt die Liljen frembder Erden/</l>
            <l>Denn kömmt Natur und Kunst verwundrend überein.</l>
            <l>Du schöne Linden-Stadt! (so würde Paris sagen.)</l>
            <l>So bald mein Auge dich/ du Kleinod Meissens sieht/</l>
            <l>Seh' ich die Pallas auch auff ihren Sieges-Wagen</l>
            <l>Die mich/ so wie Paris zu ihren Schätzen zieht.</l>
            <l>Die Göttin kan allhier die klügsten Töchter zeigen/</l>
            <l>Wo Witz/ Verstand und List sehr schöne Proben weißt;</l>
            <l>Durch die allein der Ruhm muß biß zum Sternen steigen/</l>
            <l>Daß die galantste Stadt anitzo Leipzig heist.</l>
            <l>Ja Dreßden kan sich auch mit gleichen Lorbern krönen/</l>
            <l>Wo die Gefälligkeit sehr artge Leute macht.</l>
            <l>Und Halle darff den Schmuck von keinen Frembden lehnen/</l>
            <l>Weil diese Seltenheit bey ihren Schönen lacht.</l>
            <l>Das kleine Weissenfelß hat Klugheit groß geschätzet/</l>
            <l>Ob Einfalt gleich daselbst auch offt gemeistert wird/</l>
            <l>Des Gartens-Schönheit ist darüm nicht gar verletzet/</l>
            <l>Wenn sich das Unkraut gleich bey Rosen hat verirrt.</l>
            <l>Noch andre Städte mehr und prächtigen Palläste</l>
            <l>Hat Pallas Wunder-Hand mit Töchtern angebaut/</l>
            <l>Sie locket mich entzückt zu ihren Hochzeit-Feste/</l>
            <l>Und spricht: Die Klugheit macht die allerbeste Braut.</l>
            <l>Doch (würde Paris mehr den edlen Sinn entdecken/)</l>
            <l>Weil Schönheit ein Magnet der meisten Hertzen ist:</l>
            <l>Und sich ein jeder denckt das süsse Ziel zu stecken/</l>
            <l>Daß ihn auff Erden schon des Himmels Vorschmack küsst.</l>
            <l>So kan sich Engeland zwar einen Spiegel gleichen/</l>
            <l>Der mir den Gegenstand stets wunderschöne weist/</l>
            <l>Wo Wangen-Purpur nicht geschminckte Farben streichen/</l>
            <l>Und wo Annehmlichkeit der Sinnen Meister heist.</l>
            <l>Allein wie Sonnen-Glantz die Sternen übersteiget/</l>
            <l>So muß Britannien bey Teutschlands Strahlen stehn.</l>
            <l>Denn ob die Venus dort ihr Ebenbild gezeiget/</l>
            <l>So lässt sie sich doch selbst auff Preussens Throne sehn.</l>
            <l>Du Venus Wunderreich! Du Pallas Teutscher Erden!</l>
            <l>Wo Juno sich den Thron von Gold und Perlen baut.</l>
            <l>Soll dir des Apffels Preiß nicht zu erkennet werden/</l>
            <l>Da man dein Wesen gantz/ bey andern Stückwerck schaut?</l>
            <l>Nimm hin/ Germanien! Was du vorlängst genommen/</l>
            <l>Und laß dein Eigenthum dir ein Geschencke seyn.</l>
            <l>Der Apffel ist ja selbst auff deinen Baume kommen</l>
            <l>Wer nun die Früchte pflantzt/ nimmt sie auch wieder ein.</l>
            <l>So würde Pariß Schluß auf Weißheits-Grund bestehen/</l>
            <l>Und sein gerechter Spruch hing dieses Bitten an:</l>
            <l>Soll mir/ du schönes Reich! durch deine Gunst geschehen/</l>
            <l>Was Venus ehmahls mir in Griechenland gethan:</l>
            <l>So gib mir eine Frau nach deinen Wunder-Schätzen/</l>
            <l>Wo Schönheit einen Geist/ wie Gold die Perle hält.</l>
            <l>Wo Eulen von Vernunfft sich nicht in Purpur setzen/</l>
            <l>Und wo kein Schatten Werck von einem Cörper fällt.</l>
            <l>Wo kein Pigmalion nur stumme Götzen machet/</l>
            <l>Nicht/ wo Apelles Kunst sich bloß mit Farben ziert/</l>
            <l>Nicht/ wo ein Affe nur in Gold und Seyde lachet/</l>
            <l>Nein/ wo ein schöner Leib die Seele bey sich führt.</l>
            <l>Ja wo die Kostbarkeit wie auff dem Götter Throne</l>
            <l>Der Himmel die Gestalt/ der Geist die Sonne heist.</l>
            <l>Wo edler Tugend Glantz und Pallas Lorber Crone</l>
            <l>Sich auff der Venus Haupt in schönsten Schmucke weist.</l>
            <l>Doch daß ich meinen Wunsch die Gräntzen möge setzen/</l>
            <l>Und schön/ galant und reich mit auff einmahl vergnügt/</l>
            <l>So gönne meiner Brust (diß wäre sein Ergetzen)</l>
            <l>Daß sie die Helena aus deinen Leiptzig kriegt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
