<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Wechsel-Rede des Adels und der Nachwelt/  
  Bey Beerdigung Hn. H. v. P. den  30.  
 Octobr. 1680.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">7</measure>
        <measure type="verses">84</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-12 3-12 4-12 5-12 6-12 7-12</measure>
        <measure type="syllables">1001</measure>
        <measure type="tokens">693</measure>
        <measure type="characters">4025</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Wechsel-Rede des Adels und der Nachwelt/  
  Bey Beerdigung Hn. H. v. P. den  30.  
 Octobr. 1680.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach Göttin die du siehst in Abgrund aller Zeiten/</l>
            <l>Die kein Lebendiger in seinen Arm gefaßt/</l>
            <l>Die zwar kein Mensch gesehn/ da du doch Augen hast/</l>
            <l>Und must der Menschen Thun mit deinem Mund ausbreitē!</l>
            <l>Die du den Urtheil-Spruch von unsern Thaten sag’st/</l>
            <l>Und frey die Tugend lobst und an die Laster klag’st.</l>
            <l>Die man sucht überall und nirgend doch kan finden/</l>
            <l>Dem der dir nachgesetzt/ pflegstu nur zu entfliehn/</l>
            <l>Du wirst bey Hochmuth nicht und Eitelkeit einziehn</l>
            <l>Den Sitz mehr auff ein Grab als Thron und Cronen gründen/</l>
            <l>Wo dir mein Aug’ als Blut/ mein Mund erscheint als Bley/</l>
            <l>So dencke daß mein Schmertz gewiß höchstklagbar sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Betrübtste/ was ist das? welch grausam Ungewitter</l>
            <l>Blitzt über deinem Kopff/ zerbricht dir Helm und Schild/</l>
            <l>Zerreist die Sieges-Fahn/ und hat schon eingehüllt</l>
            <l>Ach Schmertz! ins Leichen-Tuch den hochgebornen Ritter?</l>
            <l>Der einem Atlas gleich das Land hat unterstützt.</l>
            <l>Gemeines Heil geliebt und deinen Ruhm beschützt.</l>
            <l>Nein Schwester dencke nicht das </l>
            <l>Als aus dem Cörper nur entwich der edle Geist/</l>
            <l>Und seinem Ursprung nach den Sternen zugereist/</l>
            <l>Hieß die Unsterblichkeit ein ewig Lob ihn erben.</l>
            <l>Ertheilte mir Befehl/ daß ich durch meinen Klang</l>
            <l>Verkündigte dein Ruhm bey Auf- und Untergang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein schönstes Kleinod ist aus meinem Ring gefallen/</l>
            <l>Er war in meiner Cron ein mehr als edler Stein/</l>
            <l>Wie offt hat mich erquickt der Tugend Sonnen-Schein/</l>
            <l>Ach daß doch Cedern auch gleich andern Bäumen fallen!</l>
            <l>So gibt der werthe Mund mir ferner keinen Rath</l>
            <l>Der Perlen ausgeschütt’t und Gold geregnet hat.</l>
            <l>Sein </l>
            <l>Schenckt keinen Phönix mehr zu Nutz und Trost der Welt.</l>
            <l>Die Wurtzel ist verletzt/ die Aeste sind gefällt/</l>
            <l>Was einmal schon entzwey kan Chiron nicht ergäntzen.</l>
            <l>Diß ist der Uberrest was ich zu Grabe führ’</l>
            <l>Und noch zuletzt die Asch’ aus Treu und Pflicht berühr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sey/ du lieferst ja nur bloß des Leibes Schalen/</l>
            <l>Der Seelen himmlisch Fener blitzt unter Sternen schon.</l>
            <l>Jetzt geb ich billich ihm den längst erworb’nen Lohn</l>
            <l>Und will den </l>
            <l>Reiß meinen Vorsatz nicht durch deine Thränen ein/</l>
            <l>Diß Opffer fühlt er nicht/ nur bloß der Leichenstein.</l>
            <l>Rom hat mit im Triumph der Ahnen Rey getragen/</l>
            <l>Wenn das begraute Wax die ersten Väter wieß;</l>
            <l>Sie auf das Rahthauß hieng/ an Seulen sehen ließ/</l>
            <l>Den Kindern gleichen Trieb der Tugend einzujagen.</l>
            <l>Weil doch der Adelstand durch Waffen und durch Kunst/</l>
            <l>Ersteigt der Ehre Schloß/ erlangt der Fürsten Gunst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein solcher Ritter war mein </l>
            <l>Sein Stamm-Register ligt mir immer im Gesicht;</l>
            <l>Den Nestor unser Zeit/ wer kennt den Vater nicht?</l>
            <l>Der seinem Vaterland zu grossem Ruhm geboren/</l>
            <l>Viel treue Dienste hat biß in sein Grab gethan/</l>
            <l>Den mit Verwundern sah’ der Perß und Indian.</l>
            <l>Dergleichen Helden Muth und Eyfer zu der Tugend</l>
            <l>Wuchs in des Sohnes Brust; wie aus Aurorens Schein</l>
            <l>Man sicher schliessen kan was für ein Tag wird seyn/</l>
            <l>So ließ er auch bald sehn den Morgen seiner Jugend.</l>
            <l>Sein ausgeklärter Sinn stieg auf Parnassus Höh/</l>
            <l>Und saugte Bienen gleich der Musen süssen Klee.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es prüffte seinen Fleiß der treuen Lehrer Stimme;</l>
            <l>Gleich wie ein hurtig Pferd so bald man es sticht an/</l>
            <l>Laufft schnell als Pfeil und Wind auf seiner Rennebahn.</l>
            <l>Sie sahen was in ihm für edler Zunder glimme.</l>
            <l>Und weil die Pallas wird geharnischt fürgestellt</l>
            <l>Hat er der Ritter-Schweiß dem Bücher-Fleiß gesellt.</l>
            <l>Denn gieng er in die Welt wie Adler in die Sonne/</l>
            <l>Es schien ihm dieses Rund wie Alexandern klein.</l>
            <l>Er wolte bald bey Ost und bald bey Norden seyn/</l>
            <l>Denn schwam er auf der Maaß/ beschiffte die Garonne</l>
            <l>Jhm war so wol der Po als auch der Belth bekandt/</l>
            <l>Nannt jeden frembden Ort sein ander Vaterland.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er hat den schwartzen Mohr/ den weisen Scyth gesehen/</l>
            <l>Der Könige Paläst und Höfe wol betracht:</l>
            <l>Zu Gnad und Hulden sich bey Fürsten angebracht:</l>
            <l>Und wolte gleich das Glück den Vorsatz offt verdrähen/</l>
            <l>So prüfft er in Gedult den Wechselgang der Zeit</l>
            <l>Der heute Wermuth reicht und morgen Zucker streut.</l>
            <l>Ulysses gab ihm Witz/ und Cäsar zeigt ihm Thaten/</l>
            <l>Camillus seine Treu und Scipio den Muth:</l>
            <l>Der Cato den Bestand besigelt durch sein Blut/</l>
            <l>Ein friedlicher August wie glimpflich sey zu rathen.</l>
            <l>Er kam wie Jason heim/ der Tugend güldnes Fließ</l>
            <l>War Wissenschafft und Witz so häuffig sich erwieß.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
