<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die saat und erndte der bösen und  
 frommen/ bey volckreicher leich-bestat-  
 tung Fr. Anna Elisabeth Dürkopin/  
 gebohrnen Leopoldin.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">76</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-76</measure>
        <measure type="syllables">947</measure>
        <measure type="tokens">650</measure>
        <measure type="characters">3833</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die saat und erndte der bösen und  
 frommen/ bey volckreicher leich-bestat-  
 tung Fr. Anna Elisabeth Dürkopin/  
 gebohrnen Leopoldin.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geehrter/ laß mich doch in diesen zeilen weinen/</l>
            <l>Weil hertz und auge sich hiezu am besten schickt;</l>
            <l>Mit trost mag dir und mir ein ander freund erscheinen/</l>
            <l>Den keine centner-last gehäuffter plagen drückt.</l>
            <l>Ich zehle leider nichts als frisch-erblaßte leichen/</l>
            <l>Wobey die treue schaar mit nassen wangen steht;</l>
            <l>Was wunder/ wenn mein hertz bey solchen trauer-zeichen</l>
            <l>Von thränen sonder zahl aus wehmuth übergeht?</l>
            <l>Betrübtes Jubel-jahr/ wie schwartz sind deine tage!</l>
            <l>Der anfang meldet sich mit marter-wochen an/</l>
            <l>Die neuen stunden sind die boten neuer plage;</l>
            <l>Wohl dem der zeitiger dort Ostern feyren kan!</l>
            <l>Jedoch was soll ich viel den lauff des jahres schelten?</l>
            <l>Das gantze lebens-seld gleicht einer thränen-saat:</l>
            <l>Der sämann ist der mensch/ der säet wunderselten/</l>
            <l>Daß er ein quentlein lust gewiß zu erndten hat.</l>
            <l>Den eintritt in die welt begrüssen wir mit zähren/</l>
            <l>Das winseln ohne ziel ist Heerold vieler pein/</l>
            <l>So das verhängniß uns als mutter will gebähren/</l>
            <l>Wenn wir an jahren reich und auch an kräfften seyn.</l>
            <l>Die jugend kennet nichts/ als taumeln/ fallen/ fehlen/</l>
            <l>Auff taumeln/ fall und fehl erfolget weh und ach;</l>
            <l>Die ruthe strenger zucht ist ein verhaßtes quälen/</l>
            <l>Jhr anblick wandelt uns in eine thränen-bach.</l>
            <l>Zuweilen erndten wir/ doch aber kurtzes lachen/</l>
            <l>Wenn welt und wollust uns von ihrer taffel speist;</l>
            <l>Dann pflegt man ohne wirth die rechnung offt zu machen/</l>
            <l>Was wunder/ wenn betrug das wahre facit heist?</l>
            <l>Der reiffen jahre frucht ist äpffeln gleich zu schätzen/</l>
            <l>Die Sodoms wüster rest in seinen feldern trägt:</l>
            <l>Versucht ein hungriger den zahn darein zu setzen/</l>
            <l>So fühlt er wie der staub ihm in die augen schlägt.</l>
            <l>Man sucht durch schweres gold den gipffel zu erreichen/</l>
            <l>Wo das berühmte schloß der stoltzen ehre prangt/</l>
            <l>Da heisst es offtmals: Freund/ du must vor diesem weichen!</l>
            <l>An thränen fehlt es nicht/ biß man den zweg erlangt.</l>
            <l>Läst denn der ehren-stand auch an den ehstand dencken/</l>
            <l>So läufft ein wilder hengst zu seinen noth-stall ein;</l>
            <l>Er lässet nicht vernunfft noch klugen raht sich lencken/</l>
            <l>Und will bey Delila mit macht ein Samson seyn.</l>
            <l>Das demant-feste band ist mehrmals kaum gebunden/</l>
            <l>So fehlt es schon an wein/ iedoch an weinen nicht/</l>
            <l>Denn zehlt der arme tropff die sorgen-reichen stunden/</l>
            <l>Bevor der tod den halß dem lieben weibe bricht.</l>
            <l>Will dieser nicht so bald den heissen wunsch gewähren/</l>
            <l>So merckt man wie der groll sich in das hertze stellt;</l>
            <l>Der groll pflegt streit und krieg im hause zu gebähren/</l>
            <l>Des krieges endschafft ist ein thränend wangen-feld.</l>
            <l>So sieht der wehstand aus! wird dann ein paar geschieden/</l>
            <l>Und durch des todes pfeil das faule band zertrennt/</l>
            <l>So gibt man sich fein bald ob dem verlust zu frieden/</l>
            <l>Und kennt die glut nicht mehr/ die vor so starck gebrennt.</l>
            <l>Inzwischen pflegt der leib/ doch nicht das hertz zu trauren/</l>
            <l>Das auge weinet offt wenn geist und seele lacht;</l>
            <l>Man denckt: so sind numehr zerbrochen diese mauren/</l>
            <l>So eine scheidewand der geilen lust gemacht.</l>
            <l>Der frische Wittwer geht auff stoltzen freyers-füssen/</l>
            <l>Und streicht den pogel-leim bey zeiten auf den heerd;</l>
            <l>Hat eine krähe sich gefangen geben müssen/</l>
            <l>So lacht er daß das glück ihm solchen fang bescheert.</l>
            <l>Jedoch so pflegt es nur der schaum von menschen machen/</l>
            <l>Der reich an unverstand/ und arm an witz erscheint:</l>
            <l>Hier gilt der wahre spruch: Wenn kinder zeitig lachen/</l>
            <l>So kommt der abend nicht/ bevor sie satt geweint.</l>
            <l>Genug/ die feder will aus ihren circkuln gehen/</l>
            <l>Jhr lauff verirrt sich schier in der bethörten welt.</l>
            <l>Ach freund! du must zwar auch dein maaß der thränen säen/</l>
            <l>Doch gläube/ daß die saat in GOttes acker fällt.</l>
            <l>Da soll sie künfftig mehr als hundertfältig tragen.</l>
            <l>(es ist die winter-saat/ du must geduldig seyn!)</l>
            <l>Kommt erst der herbst herbey/ so wirstu selber sagen/</l>
            <l>Der thränen-saame giebt den besten freuden-wein.</l>
            <l>Beweine nicht zu viel das kleeblatt der erblaßten:</l>
            <l>Sie sind in Abrams schooß/ wie wohl ist ihnen da!</l>
            <l>Denn ihr calender weiß von keinen jammer-fasten/</l>
            <l>Lätare folget gleich auf Sexagesima.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
