<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Betrachtungen über das Gewissen.  
 Bey der Gelegenheit der Fabel von der Sirene  
 im 1. Theil,  p.  561.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">31</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-15 2-16</measure>
        <measure type="syllables">416</measure>
        <measure type="tokens">271</measure>
        <measure type="characters">1597</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1736</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198582"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Betrachtungen über das Gewissen.  
 Bey der Gelegenheit der Fabel von der Sirene  
 im 1. Theil,  p.  561.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da es mehr nun als zu wahr, daß die Dinge die-
ser Welt,</l>
            <l>Wie gesagt, zwo Seiten haben, und daß wir sie mei-</l>
            <l>Nach dem Zustand unsers Wesens, da die Liebe plötz-</l>
            <l>Und uns die genossne Schönheit wiedrig deucht, und</l>
            <l>Minder, durch des Vorwurfs Schuld, welcher ja der-</l>
            <l>Als durch Abnahm’ unsers Feuers, das vorher in Adern</l>
            <l>Ist es eine grosse Frag’, ob, was uns zur Reue treibet,</l>
            <l>Und was insgemein Gewissen von dem Menschen wird</l>
            <l>Dieses nicht zur Ursach habe? folglich ob’s so fürchter-</l>
            <l>Als man es sonst glaubet, sey? ob mans nicht mit Un-</l>
            <l>So verdammend vorgestellt? ob vielmehr nicht eigent-</l>
            <l>Durch des Cörpers Aenderung, oder durch empfundnes</l>
            <l>Ueber die gehofte Lust, die Gedancken uns verwirren,</l>
            <l>Und wir durch ein eingebildet, irrig so genannt Gewis-</l>
            <l>Uns nicht, mehr als nöhtig wäre, fürchten und uns</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eben unsers Cörpers Zustand, da sich nemlich in der</l>
            <l>Nach genossner Lust, so bald alle vormahls heisse Triebe</l>
            <l>In dem Augenblick verändern, da ein Eckel schnell ent-</l>
            <l>Und, im schnell-verbrannten Feuer, alle Lust nicht nur</l>
            <l>Sondern, wie uns in der Bibel Ammons Beyspiel</l>
            <l>Sich in bittern Wiederwillen, ja in Haß und Reu ver-</l>
            <l>Dieses, sag ich dir, entstehet warlich nicht von unge-</l>
            <l>Stammt aus keinem blinden Zufall, sondern einer</l>
            <l>Die nicht gnugsahm zu bewundern. Wär’ es anders;</l>
            <l>Sich gewiß von allem Feuer, das man nicht entbehren</l>
            <l>Sonder Zweifel, gantz erschöpfen. Schaut, wie man</l>
            <l>Daß nicht minder das Gewissen, als das Göttliche Ver-</l>
            <l>In der Wollust auszuschweiffen, sey in der Natur ge-</l>
            <l>Folglich nicht zu übertreten, ja daß beides sich so gar</l>
            <l>Selbst mit unserer Erhaltung, Wolseyn und Gesund-</l>
            <l>Welches wenn man es erweget unbegreiflich, wunder-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
