<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Tod, Winter des Lebens.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">20</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-8</measure>
        <measure type="syllables">269</measure>
        <measure type="tokens">179</measure>
        <measure type="characters">1062</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20086-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Tod, Winter des Lebens.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie wir unsre frische Jugend mit der Frühlings-Zeit
vergleichen,</l>
            <l>Die erwachsne Zeit dem Sommer, mit dem Herbst den al-</l>
            <l>Also deucht mich, daß dem Winter unser sterben und er-</l>
            <l>Sich mit Recht vergleichen mag.</l>
            <l>Wie des Winters kalter Hauch unsrer Bäume Decke</l>
            <l>Also wird auch unsrer Seele, durch des Todes kalte</l>
            <l>Jhres Cörpers Deck’ entnommen, und sie gleichsam auch</l>
            <l>Gleicht die lange Nacht des Grabes nicht des Winters lan-</l>
            <l>Feld und Wald scheint todt im Frost, alle Creatur gestor-</l>
            <l>Unser Cörper scheint im Grabe morsch, verweset und ver-</l>
            <l>Es verfaulen, wie die Blätter, Haut und Sehnen, Fleisch</l>
            <l>Da Wust, Moder und Verwesung, die sowol, als jene</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie wir aber für den Winter uns zwar schen’n, und</l>
            <l>Doch, dieweil er unvermeidlich, uns gelassen auf ihn schi-</l>
            <l>Und, mit allem nöthigen, gegen ihn uns wol versehn;</l>
            <l>Also sollten wir nicht minder auch dem Tod’ entgegen gehn:</l>
            <l>Unsre Seele, für der Neue scharffen Frost, mit guten Wer</l>
            <l>Glauben, Demuth, Hoffnung, Liebe wol verwahren, schü-</l>
            <l>Daß wir, sonder Furcht und Schmertzen, jenen seelgen Him</l>
            <l>Und in ihm den ew’gen Frühling, fähig wären zu erwarten.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
