<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">3.  Die Schlacht bei Reutlingen .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Uhland</surname>
            <forename>Ludwig</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">21</measure>
        <measure type="verses">85</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-5 12-4 13-4 14-4 15-4 16-4 17-4 18-4 19-4 20-4 21-4</measure>
        <measure type="syllables">1084</measure>
        <measure type="tokens">730</measure>
        <measure type="characters">4394</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1815</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905196438"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>3.  Die Schlacht bei Reutlingen .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu Achalm auf dem Felsen, da haust manch kühner Aar,</l>
            <l>Graf Ulrich, Sohn des Greiners, mit seiner Ritterschaar;</l>
            <l>Wild rauschen ihre Flüge um Reutlingen die Stadt,</l>
            <l>Bald scheint sie zu erliegen, vom heißen Drange matt.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch plötzlich einst erheben die Städter sich zu Nacht,</l>
            <l>In’s Urachthal hinüber sind sie mit großer Macht,</l>
            <l>Bald steigt von Dorf und Mühle die Flamme blutig roth,</l>
            <l>Die Herden weggetrieben, die Hirten liegen todt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herr Ulrich hat’s vernommen, er ruft im grimmen Zorn:</l>
            <l>„in eure Stadt soll kommen kein Huf und auch kein Horn!“</l>
            <l>Da sputen sich die Ritter, sie wappnen sich in Stahl,</l>
            <l>Sie heischen ihre Rosse, sie reiten stracks zuthal.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Kirchlein stehet drunten, Sankt Leonhard geweiht,</l>
            <l>Dabei ein grüner Anger, der scheint bequem zum Streit.</l>
            <l>Sie springen von den Pferden, sie ziehen stolze Reihn,</l>
            <l>Die langen Spieße starren, wohlauf! wer wagt sich drein?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon ziehn vom Urachthale die Städter fern herbei,</l>
            <l>Man hört der Männer Jauchzen, der Herden wild Geschrei,</l>
            <l>Man sieht sie fürder schreiten, ein wohlgerüstet Heer;</l>
            <l>Wie flattern stolz die Banner! wie blitzen Schwerdt und Speer!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun schließ dich fest zusammen, du ritterliche Schaar!</l>
            <l>Wohl hast du nicht geahnet so dräuende Gefahr.</l>
            <l>Die übermächt’gen Rotten, sie stürmen an mit Schwall,</l>
            <l>Die Ritter stehn und starren wie Fels und Mauerwall.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu Reutlingen am Zwinger, da ist ein altes Thor,</l>
            <l>Längst wob mit dichten Ranken der Epheu sich davor,</l>
            <l>Man hat es schier vergessen, nun kracht’s mit einmal auf,</l>
            <l>Und aus dem Zwinger stürzet, gedrängt, ein Bürgerhauf’.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Rittern in den Rücken fällt er mit grauser Wuth,</l>
            <l>Heut will der Städter baden im heißen Ritterblut.</l>
            <l>Wie haben da die Gerber so meisterlich gegerbt!</l>
            <l>Wie haben da die Färber so purpurroth gefärbt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heut nimmt man nicht gefangen, heut geht es auf den Tod,</l>
            <l>Heut sprützt das Blut wie Regen, der Anger blühet roth.</l>
            <l>Stets drängender umschlossen und wüthender bestürmt,</l>
            <l>Ist rings von Bruderleichen die Ritterschaar umthürmt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Fähnlein ist verloren, Herr Ulrich blutet stark,</l>
            <l>Die noch am Leben blieben, sind müde bis in’s Mark.</l>
            <l>Da haschen sie nach Rossen und schwingen sich darauf,</l>
            <l>Sie hauen durch, sie kommen zur festen Burg hinauf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ach Allm—“ stöhnt’ einst ein Ritter, ihn traf des Mörders</l>
            <l>Stoß —</l>
            <l>Allmächt’ger! wollt’ er rufen — man hieß davon das Schloß.</l>
            <l>Herr Ulrich sinkt vom Sattel, halbtodt, voll Blut und Qualm,</l>
            <l>Hätt’ nicht das Schloß den Namen, man hieß’ es jetzt: </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohl kömmt am andern Morgen zu Reutlingen an’s Thor</l>
            <l>Manch trauervoller Knappe, der seinen Herrn verlor.</l>
            <l>Dort auf dem Rathhaus liegen die Todten all gereiht,</l>
            <l>Man führt dahin die Knechte mir sicherem Geleit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort liegen mehr denn sechszig, so blutig und so bleich,</l>
            <l>Nicht jeder Knapp’ erkennet den todten Herrn sogleich.</l>
            <l>Dann wird ein jeder Leichnam von treuen Dieners Hand</l>
            <l>Gewaschen und gekleidet in weisses Grabgewand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf Bahren und auf Wagen getragen und geführt,</l>
            <l>Mit Eichenlaub bekränzet, wie’s Helden wohl gebührt,</l>
            <l>So geht es nach dem Thore, die alte Stadt entlang,</l>
            <l>Dumpf tönet von den Thürmen der Todtenglocken Klang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Götz Weissenheim eröffnet den langen Leichenzug,</l>
            <l>Er war es, der im Streite des Grafen Banner trug,</l>
            <l>Er hatt’ es nicht gelassen, bis er erschlagen war,</l>
            <l>Drum mag er würdig führen auch noch die todte Schaar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drei edle Grafen folgen, bewährt in Schildesamt,</l>
            <l>Von Tübingen, von Zollern, von Schwarzenberg entstammt.</l>
            <l>O Zollern! deine Leiche umschwebt ein lichter Kranz:</l>
            <l>Sahst du vielleicht noch sterbend dein Haus im künft’gen Glanz?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von Sachsenheim zween Ritter, der Vater und der Sohn,</l>
            <l>Die liegen still beisammen in Lilien und in Mohn,</l>
            <l>Auf ihrer Stammburg wandelt von Alters her ein Geist,</l>
            <l>Der längst mit Klaggebärden auf schweres Unheil weist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einst war ein Herr von Lustnau vom Scheintod auferwacht,</l>
            <l>Er kehrt’ im Leichentuche zu seiner Frau bei Nacht,</l>
            <l>Davon man sein Geschlechte </l>
            <l>Hier bringt man ihrer einen, den traf der Tod in’s Herz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Lied, es folgt nicht weiter, des Jammers ist genug,</l>
            <l>Will Jemand Alle wissen, die man von dannen trug:</l>
            <l>Dort auf den Rathhausfenstern, in Farben bunt und klar,</l>
            <l>Stellt jeden Ritters Name und Wappenschild sich dar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als nun von seinen Wunden Graf Ulrich ausgeheilt,</l>
            <l>Da reitet er nach Stuttgart, er hat nicht sehr geeilt;</l>
            <l>Er trifft den alten Vater allein am Mittagsmahl,</l>
            <l>Ein frostiger Willkommen! kein Wort ertönt im Saal.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem Vater gegenüber sitzt Ulrich an den Tisch,</l>
            <l>Er schlägt die Augen nieder, man bringt ihm Wein und Fisch;</l>
            <l>Da faßt der Greis ein Messer, und spricht kein Wort dabei,</l>
            <l>Und schneidet zwischen Beiden das Tafeltuch entzwei.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
