<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Schönheit  
 Eines Gefildes mit Korn nebst  
 genauer Betrachtung der Aehren.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">204</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-204</measure>
        <measure type="syllables">2747</measure>
        <measure type="tokens">1754</measure>
        <measure type="characters">10703</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1740</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198572"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Schönheit  
 Eines Gefildes mit Korn nebst  
 genauer Betrachtung der Aehren.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir können für so viele Gaben,</l>
            <l>Die wir von Gott empfangen haben,</l>
            <l>Als Menschen, ihm nichts anders schenken,</l>
            <l>Als unser Bestes, unser Denken,</l>
            <l>Durch welches wir ja bloß allein</l>
            <l>Von Thieren unterschieden seyn.</l>
            <l>Doch müssen wir, nach unsern Pflichten,</l>
            <l>Solch Denken suchen einzurichten.</l>
            <l>Es müssen nemlich unsre Seelen</l>
            <l>Zum Vorwurf ihres Denkens wählen,</l>
            <l>Nicht sich (wie meist geschicht) so sehr,</l>
            <l>Als, wie des wahren Gottes Ehr</l>
            <l>Sich auf das herrlichste vermehr.</l>
            <l>Es scheint das nöthigste Geschäffte</l>
            <l>Unwidersprechlich, alle Kräfte,</l>
            <l>Von unsern Sinnen und dem Denken,</l>
            <l>Zuförderst auf den Zweck zu lenken,</l>
            <l>Die herrlichen Vollkommenheiten</l>
            <l>Der Schöpfung frölich auszubreiten,</l>
            <l>Und ein durch sie vergnügtes Leben</l>
            <l>Dem Schöpfer, zum Geschenk, zu geben.</l>
            <l>Dieß einzige scheint mir allein,</l>
            <l>Ein reicher Gottesdienst zu seyn.</l>
            <l>Ich will denn itzt mein Auge lenken,</l>
            <l>Auf einen schönen Theil der Welt,</l>
            <l>Und ein mit Aehren trächtig Feld</l>
            <l>Besehen, und dabey bedenken,</l>
            <l>Wie alles, was wir darauf sehn,</l>
            <l>Nicht nur so nützlich ist, als schön,</l>
            <l>Und einen großen Meister weiset;</l>
            <l>Wie alles seinen Schöpfer preiset.</l>
            <l>Es ist nunmehr die schöne Zeit,</l>
            <l>Da, wie, in warmer Heiterkeit,</l>
            <l>Die helle Frühlings-Sonne glühet,</l>
            <l>Und man die Aeren schiessen siehet.</l>
            <l>Wann nun der Schöpfer in die Saat,</l>
            <l>In uns ernährendes Getreyde,</l>
            <l>So Nahrung, Schönheit, Nutz, als Freude,</l>
            <l>Gesenkt und uns geschenket hat:</l>
            <l>So laßt uns, unserm Gott zu Ehren,</l>
            <l>In der anjetzt so schönen Welt,</l>
            <l>Auf ein bald blühend Aehren-Feld,</l>
            <l>Die Augen und das Denken kehren!</l>
            <l>Erst, wie das ganze Feld so schön,</l>
            <l>Dann einer Aehren Bau, besehn!</l>
            <l>In beyden uns des Schöpfers freuen;</l>
            <l>In beyden Lust und Dank erneuen;</l>
            <l>In beyden Gottes Ruhm erhöhn!</l>
            <l>Wenn wir, in der Frühlingszeit, einsam durchs Getreyde gehen,</l>
            <l>Und darin der flachen Felder best und schönste Zierde sehen:</l>
            <l>Sieht man, in der grünen Schönheit, worin unsre Blicke</l>
            <l>Durch den hellen Sonnenstral, recht ein grünlich Feuer glimmen.</l>
            <l>Dieses Grün scheint allgemein</l>
            <l>Und beschaut mans oben hin, bloß nur einerley zu seyn.</l>
            <l>Aber wenn man es betrachtet,</l>
            <l>Und, mit mehrerem Bedacht, auf die Quell der Schönheit achtet,</l>
            <l>Die das Herz durchs Aug ergetzet, wird man bald darin gewahr,</l>
            <l>Wie, durchs helle Sonnenlicht, es bald mehr, bald minder klar,</l>
            <l>An verschiednen Stellen ist. Mehr und minder schön gemalet</l>
            <l>Sind die Blätter, wenn das Licht an sie, oder durch sie stralet.</l>
            <l>Erstre lassen Silber-grün; letztere nicht minder schön,</l>
            <l>Durch das schon gefärbte Licht, fast ein güldnes Grün uns sehn.</l>
            <l>Da denn ein, mit güldnen Fäden, durchgewirktes Stücke Sammt</l>
            <l>Kaum in einem holdern Glanz, kaum in schönerm Grünen flammt.</l>
            <l>Wann zu solcher Zeit im Korn, das wie grüne Wände stehet,</l>
            <l>Man bedachtsam reitet, fährt, oder aus spatziren gehet:</l>
            <l>Wird von uns, an einer Seite, da das güldne Sonnenlicht,</l>
            <l>Durch der grünen Halm und Blätter zart Gewebe, stralt u. bricht,</l>
            <l>Wie ein Grün, mit Gold gemischt, des Gefildes Fläche schmücket,</l>
            <l>Und zur andern, Grün und Silber, im gemischten Glanz, er-</l>
            <l>Weil das Licht, nicht durch die Blätter, sondern an dieselben</l>
            <l>Hier scheint alles Grün und Silber, dorten Grün und Gold</l>
            <l>Wenn zumal die dichten Aehren etwan auf erhabnen Höhen,</l>
            <l>Gegen die verklärte Luft, als auf hellem Grunde, stehen:</l>
            <l>Siud sie, zwar wie Heeresspitzen, doch nicht schrecklich, anzusehen.</l>
            <l>Das auf ungezählte Arten hier gebrochne Sonnenlicht,</l>
            <l>Rühret billig, Gott zu Ehren, unsre Geister, durchs Gesicht.</l>
            <l>In der jungen Aehren Spitzen, zeigt sich noch ein andrer Schein,</l>
            <l>Denn es senket sich das Licht,</l>
            <l>Das sich durch die Blätter bricht,</l>
            <l>In den purpurfarbnen Spitzen, ohne Rückschlag, tief hinein,</l>
            <l>Und erzeuget dadurch oben eine sanfte Dunkelheit,</l>
            <l>Aber die auch, wenn sie wallen, durch ein Weiß, das Aug</l>
            <l>Oefters sieht man auf den Aehren, wenn die Luft mit ihnen</l>
            <l>Wie bald grün, bald weiß, bald purpur, lieblich durch einander</l>
            <l>Bald im Licht, und bald im Schatten, scheint der Aehren re-</l>
            <l>Und, voll nimmer stillen Wellen, ein licht-grünlich wallend</l>
            <l>Sehr natürlich vorzustellen. Wenn der Aehren Purpur sinket:</l>
            <l>Sieht man, wie, auf grünen Halmen, ein hell grüner Schimmer</l>
            <l>Durch dieß liebliche Gemisch, da gelb, grün und weiß sich gatten,</l>
            <l>Bald mit wandelbarem Glanz, bald mit wandelbarem Schatten,</l>
            <l>Die sich unaufhörlich ändern, bald sich trennen, bald sich fügen,</l>
            <l>Rührt den Geist, durch unser Aug, ein empfindliches Vergnügen.</l>
            <l>Dieses waren die Gedanken, die der Felder grüne Schein</l>
            <l>Mir, durch ihren Schmuck, erregte: Aber dacht ich, soll der Bau</l>
            <l>Des uns nährenden Getreydes, welches ich von weiten schau,</l>
            <l>Auch nicht billig in der Nähe, Gott zum Ruhm, beschauet seyn?</l>
            <l>Rupfte drauf verschiedne aus, die vor andern aufrecht stunden,</l>
            <l>Worin viele Seltenheiten, mehr als man gedenkt, sich funden.</l>
            <l>Die ich zwar schon einst beschrieben,</l>
            <l>Aber mit Verwundrung finde, daß noch vieles überblieben,</l>
            <l>Die, in dem Bewundrungs-werthen, nett-formirten Bau der</l>
            <l>Wenn ein Geist sie recht besieht, unsers Gottes Ruhm vermehren.</l>
            <l>Es bestehet, an der Aehre, die so zierliche Structur</l>
            <l>Bloß aus einerley Gehäuse, einer netten Hülse, nur,</l>
            <l>Die, wo sich der obre Theil ihres Halms gemählich spitzet,</l>
            <l>Als ein eigenes Gewächs, in so netter Ordnung sitzet,</l>
            <l>Daß es nett die eine Seite von der Aehren Bau beschlägt,</l>
            <l>Da die andre Seite gleichfalls eine solche Hülse trägt,</l>
            <l>Die ein wenig höher sitzet; dieß geht wechselsweise fort,</l>
            <l>Bis zu ihres Halmes Spitze, an dem allerhöchsten Ort.</l>
            <l>Dieß Gehäus ist sonderlich, und bewunderns-werth formirt.</l>
            <l>Es bestehet aus zwey Theilen, die sich unterwerts vereinen,</l>
            <l>Und, weñ sie sich etwan öffnen, gleichsam Tulpen-förmig scheinen.</l>
            <l>Unten ists, an beyden Seiten, mit zwey Zäserchen geziert,</l>
            <l>Welche purpurfärbig sind; und da sie, zu beyden Seiten,</l>
            <l>Recht der Aehren Mitte treffen, wird ein schöner rother Strich,</l>
            <l>Durch dieselbigen, formiret, welcher mit dem Grünen sich</l>
            <l>Gleichsam einzuflechten scheinet, und, so lang die Aehre grün,</l>
            <l>Jhr ein lieblich Ansehn giebt. Von der äussern Hülsen Ecken,</l>
            <l>Die von aussen hart und rauch, da die innre Seite platt,</l>
            <l>Und, wo sie am Hälmchen sitzet, fast durchsichtig, weich und glatt)</l>
            <l>Sieht man, sich ein grünes Stänglein voller zarten Spitzen</l>
            <l>Welche fühlbar zwar genug, aber kaum zu sehen seyn.</l>
            <l>Jede von den äussern Hülsen schließt ein’ ander’ in sich ein,</l>
            <l>Welche weichlicher und zarter, die die Blühten in sich heget,</l>
            <l>Deren sechs, da jede drey wohl verwahret in sich träget.</l>
            <l>Welche drey ein Korn erzielen, wie ich es nachher gesehn,</l>
            <l>Daß auf einem jeden Korn allemal drey Blühten stehn.</l>
            <l>Diese wachsen, bis dieselben ihr Gehäuse ganz erfüllen,</l>
            <l>Dann aus seiner offnen Seiten dringen, plötzlich sich enthüllen,</l>
            <l>Und aus ihrem Sitze fallen, da sie, an sehr zarten Stielen,</l>
            <l>Lange Zeit noch hängen bleiben, und beweglich schwebend</l>
            <l>Aber recht indem dieselben aus dem Schooß der Hülse fallen,</l>
            <l>Siehet man, nicht ohn Erstaunen, etwas sonderlichs an allen;</l>
            <l>Daß sie nemlich einen Staub, den sie in zwo Röhren fassen,</l>
            <l>Die an beyden Seiten liegen, sichtbar von sich fallen lassen.</l>
            <l>Jede Blüht hat so viel Staub, daß man es nicht leicht be-</l>
            <l>Wie sich eine solche Menge an so kleinem Ort gehäuft.</l>
            <l>Aus der Blüht und Aehren Menge können wir nun leicht-</l>
            <l>Daß, so weit man sehen kann, rechte Nebeldüft entstehn,</l>
            <l>Und die Felder füllen müssen, so das Landvolk </l>
            <l>Und es, wenn das Wetter gut, als ein gutes Zeichen kennt.</l>
            <l>Alles scheint, zu solcher Zeit, an der Aehre sich zu regen,</l>
            <l>Und, wie ichs bey Licht einst sah, durch die Wärm sich zu</l>
            <l>Da so Blüht als Staub zugleich, als durch innerlichen Drang,</l>
            <l>Und, als wenn es alles lebte, sichtlich aus der Hülse sprang.</l>
            <l>Ehe nun die Aehre blühet, wird man, als ein dünnes Haar,</l>
            <l>Recht in beyder Hülsen Mitten, eines kleinen Stiels gewahr,</l>
            <l>Dessen Nutzen ich nicht wußte, bis ich es nachher entdecket,</l>
            <l>Daß sich dieses kleine Stielchen plötzlich in die Höhe strecket,</l>
            <l>Und zu einer Hülse wird, welche noch drey Blühten trägt.</l>
            <l>Diese scheint, o großes Wunder! wenn man es genau erwegt,</l>
            <l>Mit besonders weiser Absicht, von dem Schöpfer so formirt,</l>
            <l>Daß, wenn etwan eine Wittrung wo der ersten Blüht der Aehre,</l>
            <l>Durch die Rauhigkeit, zuwider, oder sonsten schädlich wäre,</l>
            <l>Letztere, da sie sich später mit der Blüht empor geführt,</l>
            <l>Doch noch Früchte tragen könnte, das denn, in dem Korn zumal,</l>
            <l>So die Armuth speisen muß, einen holden hellen Stral</l>
            <l>Einer weisen Lieb und Vorsicht uns recht überzeuglich weiset,</l>
            <l>Welcher würdig, daß man innigst unsern Schöpfer davor</l>
            <l>Wann ich nun nachher des Weizens meistens so formirte</l>
            <l>Ob vielleicht ein Unterscheid, der darin besonders wäre,</l>
            <l>Ebenfalls mit Fleiß besehn: Fand ich die Gehäuse sitzen,</l>
            <l>Eben fast, als bey dem Rocken, ausser daß sie keine Spitzen,</l>
            <l>Wie der Gerst und Rocken, haben. Eine zierliche Figur</l>
            <l>Zeigen sie, da in der Mitten sie sich allgemach erhöhn,</l>
            <l>Und, gleich einer grünen Blumen, mit getheilten Blättern stehn.</l>
            <l>In derselben sind zwölf Hülsen, da man in dem Rocken nur</l>
            <l>Solcher Hülsen sechs erblickt; achtzehn Blühten, da nur neun</l>
            <l>In dem Rocken, und sechs Körner, da im Rocken drey nur seyn.</l>
            <l>Nun ist nöthig, daß wir hier, von des Schöpfers Wunder-</l>
            <l>Einen ganz besondern Ausbruch in der Frucht Vermehrung</l>
            <l>Nur in einer Weizen Aehre, so daß keins daran gefehlt,</l>
            <l>Hab ich hundert funfzig Körner, mit Verwunderung, gezählt,</l>
            <l>Und aus dieser Aehren Wurzel, waren sieben andre Stangen,</l>
            <l>Nebst der einen, folglich acht auf einmal, hervor gegangen,</l>
            <l>Diese geben nun zwölf hundert. Säete man nun diese Zahl;</l>
            <l>Könnten schon im andern Jahr eine Million, und ferner</l>
            <l>Vier und vierzig hundert tausend vollenkommne Weizenkörner,</l>
            <l>Davon eingeerndtet werden. Welche reiche Fruchtbarkeit</l>
            <l>Hat das einzge Wort des Schöpfers, das die Frucht gebenedeyt,</l>
            <l>In das liebe Korn geleget, und dem Samen eingesenket!</l>
            <l>Wer erstaunt nicht, der dieß Wunder, recht betrachtend, über-</l>
            <l>Und doch hat des Schöpfers Segen, obs gleich aus der Mas-</l>
            <l>Wie ein jeder wird gestehen, hier noch lange nicht sein Ziel,</l>
            <l>Da ich nemlich auf einmal einen Rockenbusch gefunden,</l>
            <l>Woran, bloß aus einer Wurzel, fünf und siebzig Halmen stunden.</l>
            <l>Hier erschrickst du, liebster Leser, und mit Recht, ja glaubst es</l>
            <l>Aber wie? wenn ich dir zeigte, daß solch Wunder tausendmal</l>
            <l>Von dir sey gesehen worden, sonder daß dein Augenstral</l>
            <l>Es beachtet und bewundert? Zeiget dir nicht jeder Baum</l>
            <l>Einen Halm in jedem Zweig, der dir Blüht und Früchte bringet,</l>
            <l>Eben so, wie Halm und Aehre? Anders ist kein Unterscheid,</l>
            <l>Als das jeder Halm im Korn, aus der Wurzel selbst entspringet,</l>
            <l>Da der Zweig nur mittelbar, durch den Stamm, hervor sich</l>
            <l>Und doch aus der Wurzel stammt. Liebste Menschen! ach er-</l>
            <l>Welch ein Macht- und Weisheit-Wunder in den Pflanzen, uns</l>
            <l>Der, der alles schuf und schafft, durch sein Segenswort, geleget.</l>
            <l>Ach eröffnet doch die Augen, eine Gottheit zu verehren,</l>
            <l>Die ihr undurchdringlich Licht, das der Himmel Himmel füllt,</l>
            <l>Zu der Creaturen Besten, in die Creatur verhüllt.</l>
            <l>Preiset ihn, spannt alle Kräfte der vernünftgen</l>
            <l>Seelen an,
Sehet, fühlet, riechet, schmeckt, hört, bewundert,
überleget,
Denkt, vergleicht, erstaunt für Andacht, wenn ihr
Ehrfurchts-voll erweget,
Bey den irdschen Wundertropfen, die man nicht
begreifen kann,
Was das tiefe Meer der Gottheit selber wohl vor
Wunder heget.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
