<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Abschieds-brieff Herrn O. L. G. K.  
 an Fr. C. V. S.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmann von Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-60</measure>
        <measure type="syllables">752</measure>
        <measure type="tokens">516</measure>
        <measure type="characters">2989</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1695</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197751"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Abschieds-brieff Herrn O. L. G. K.  
 an Fr. C. V. S.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein letzter abschieds-brieff wirfft sich zu deinen füssen/</l>
            <l>Vergönne seiner noth ein gnädig angesicht;</l>
            <l>Mehr thränen siehest du als schwartze dinte fliessen/</l>
            <l>Das siegel ist das blut/ so aus den wunden bricht.</l>
            <l>Ich weiß nicht/ ob er dir erbarmniß wird erwecken/</l>
            <l>Diß weiß ich/ daß ich es mehr als zu viel verdient/</l>
            <l>Nicht zwar/ daß mich die furcht des todes solt erschrecken/</l>
            <l>Nein! diß betrübt mich nur/ daß lieb im hertzen grünt.</l>
            <l>Ach möcht ich diesen trost vor meinem ende hören/</l>
            <l>Die englische Charlott’ erbarmt sich meiner noth/</l>
            <l>So wolt ich alles blut aus meines armes röhren/</l>
            <l>Mit freuden geben hin/ und küssen meinen tod.</l>
            <l>Ich wolte mich vergnügt in meinem jammer schätzen/</l>
            <l>Erlaubte man mir nur zu küssen deine hand/</l>
            <l>Es würde sich mein geist noch in der grufft ergetzen/</l>
            <l>Erblickt ich nur von dir ein holdes gnaden-pfand.</l>
            <l>So aber qväl ich mich mit diesen traur-gedancken:</l>
            <l>Du bist in todes-noth/ sie aber weiß es nicht/</l>
            <l>Sie lacht und spielt vielleicht/ du ärmster must erkrancken/</l>
            <l>Sie singt/ du aber bist zum sterben zugericht;</l>
            <l>Zudem so wird der neid vielleicht mich selber qvälen/</l>
            <l>Wer weiß/ was man ihr noch nach meinem tode sagt/</l>
            <l>Man wird ihr diß und das von meinem thun erzehlen/</l>
            <l>Weil ein vergälltes maul nicht nach den todten fragt.</l>
            <l>Diß eisen/ gnädige/ verdoppelt meine schmertzen/</l>
            <l>Und macht/ daß man bey mir das blut nicht stillen kan/</l>
            <l>Weil dieses fieber wallt in dem geqvälten hertzen/</l>
            <l>Nimmt der zerschoßne leib auch keine pflaster an;</l>
            <l>Doch muß ich auch gestehn/ wenn meine noth am grösten/</l>
            <l>Wenn die verzweifflung will aus allen Orten gehn/</l>
            <l>So fängt beständigkeit mich wieder an zu trösten/</l>
            <l>Weil deine tugend mich niemahlen falsch gesehn.</l>
            <l>Der allerhöchste weiß/ der die gedancken kennet/</l>
            <l>Vor dem mein kranckes hertz bald rechnung geben muß/</l>
            <l>Daß ich vor dich allein in keuscher glut gebrennet/</l>
            <l>Und keinen augenblick bereuet diesen schluß.</l>
            <l>Ich bitt’/ erwege nur den anfang meiner liebe/</l>
            <l>Mit was vor regung ich sie dir zum ersten wieß/</l>
            <l>Bedencke/ wie sie mich aus ungemeinem triebe</l>
            <l>Zu rettung deiner noth ins kalte wasser riß.</l>
            <l>Was hatt’ ich dazumahl vor höllen-pein erlitten/</l>
            <l>Als man mir eyde schwur von deinem kloster-stand/</l>
            <l>Als kranckheit/ lieb’ und furcht in mir so hefftig stritten/</l>
            <l>Daß ich vor schmertzen mich warhafftig nicht gekannt.</l>
            <l>Was seuffzer hab ich nicht zum himmel abgeschicket/</l>
            <l>Der andern ihren wunsch offt ohne bitten giebt/</l>
            <l>Doch/ daß er mein gebet nicht gnädig angeblicket/</l>
            <l>Macht/ daß ich dich vielleicht mehr als ihn selbst geliebt.</l>
            <l>Ich sterbe/ doch vergnügt/ weil er mir diß gewähret/</l>
            <l>Daß ich dich lebend nicht in fremder hand gesehn/</l>
            <l>Nunmehro/ da der tod mir marck und bein verzehret/</l>
            <l>Mag alles/ wie es GOtt und dir gefällt/ geschehn.</l>
            <l>Du darffst um meinen tod dich nicht zu tode grämen/</l>
            <l>Mir schaffst du keinen rath/ dir stöhrst du deine ruh/</l>
            <l>Man muß des Höchsten macht in allen sich beqvemen/</l>
            <l>Diß bitt ich/ schick mir nur ein dosin thränen zu.</l>
            <l>Der himmel gebe dir die jahre/ so mir fehlen/</l>
            <l>Er sey auff deinen trost und wahre ruh bedacht/</l>
            <l>Er lasse dich das glück mit millionen zehlen/</l>
            <l>Genung! das blut entgeht. Charlotte gute nacht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
