<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">73.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rückert</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">11</measure>
        <measure type="verses">22</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-2 3-2 4-2 5-2 6-2 7-2 8-2 9-2 10-2 11-2</measure>
        <measure type="syllables">278</measure>
        <measure type="tokens">239</measure>
        <measure type="characters">1269</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1837</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905195088"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>73.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh an den Wasserfall, wo du ihm nahe stehst,</l>
            <l>Und sieh ihn wieder an, wenn du ihm ferne gehst!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er ist dir bald im Aug' und ist dir bald im Ohr,</l>
            <l>Ist in und außer dir, tönt nach und schwebt dir vor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er füllt dir jeden Sinn, und spricht zu allen Sinnen;</l>
            <l>Versuch es und entrinn, ihm ist nicht zu entrinnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er rauscht und rauscht und rauscht, die Gegend hört ihn rauschen,</l>
            <l>Und lauscht und lauscht und lauscht, und wird nicht satt zu lauschen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er wühlt und wühlt und wühlt, der Boden fühlt ihn wühlen,</l>
            <l>Und fühlt und fühlt und fühlt, und reicht nicht aus zu fühlen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er schäumt und schäumt und schäumt, die Blume läßt ihn schäumen,</l>
            <l>Und träumt und träumt und träumt, und hört nicht auf zu träumen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er stralt und stralt und stralt, der Maler sieht ihn stralen,</l>
            <l>Und malt und malt und malt, und wird nicht müd zu malen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er haucht und haucht und haucht, feucht fühlt die Luft sein Hauchen,</l>
            <l>Und taucht und taucht und taucht, sich satt darein zu tauchen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er quillt und quillt und quillt, und wird nicht matt zu quellen;</l>
            <l>Er schwillt und schwillt und schwillt, und wird nicht satt zu schwellen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wie er quoll und quoll, und wie er schwoll und schwoll,</l>
            <l>Sein Quellen wird nie leer, sein Schwellen wird nie voll.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Gleiches hat die Flur, ein Gleiches ihm hat nur</l>
            <l>Die ewig sich aus sich gebärende Natur.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
