<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An Philippinen, bey der wie-  
 derkunfft.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">24</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-24</measure>
        <measure type="syllables">300</measure>
        <measure type="tokens">212</measure>
        <measure type="characters">1212</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An Philippinen, bey der wie-  
 derkunfft.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Damon schreibet hier, geliebte Philippine!</l>
            <l>Der deine gunst weit mehr, als alle schätze liebt,</l>
            <l>Du weist wohl, wie ich dich mit steter treu bediene,</l>
            <l>Und wie mein hertze sich dir gantz zu eigen giebt.</l>
            <l>Ich ware voller lust, als nur dein holdes blicken,</l>
            <l>Bey meiner wiederkunfft mir in die augen fiel;</l>
            <l>Ach! dacht ich, dürfft ich dich an meine brust nur drücken,</l>
            <l>Dich schönstes Venus bild! dich meiner liebe ziel!</l>
            <l>Mein wunsch ward mir gewährt, als ich nach zweyen tagen</l>
            <l>In voller gluth und pein an deiner seiten stund,</l>
            <l>Ich konte länger nicht der sonnen-strahl vertragen</l>
            <l>Drum wurde meine Qvaal durch sanffte küsse kund.</l>
            <l>Erzürne dich doch nicht, o Göttin meiner seelen!</l>
            <l>Und stoß den treuen knecht nicht stracks von dir hinweg.</l>
            <l>Soll ich, o ärmster! denn mich annoch länger qvälen?</l>
            <l>So geh ich nur getrost den finstern todes-steg?</l>
            <l>Willst du denn diesen trieb als einen frevel achten?</l>
            <l>Ist ein verliebter kuß nichts als der folter werth?</l>
            <l>Ach lerneschönste doch die heiße treu betrachten,</l>
            <l>Erwege nur die pflicht, die dir dein Damon schwert,</l>
            <l>Drum Schönste! suche doch die küsse nicht zu meiden,</l>
            <l>Sieh diesen, der sie giebt mit holden blicken an,</l>
            <l>Und weil ein ieder muß auf dieser welt was leiden.</l>
            <l>So leide doch mein licht, daß ich dich lieben kan.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
