<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das  
 Verlohrne Paradies.  
 Zehnter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Milton</surname>
            <forename>John</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">133</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-27 2-25 3-20 4-20 5-12 6-15 7-10 8-4</measure>
        <measure type="syllables">1928</measure>
        <measure type="tokens">1190</measure>
        <measure type="characters">7238</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1763</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199734"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das  
 Verlohrne Paradies.  
 Zehnter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Satans schändliche That, die er in Eden vollendet,</l>
            <l>Wie er unter der Schlange Gestalt, vom verbothenen Baume</l>
            <l>Ward indessen im Himmel bekannt. Was kann des Allmächtgen</l>
            <l>Jhn, den Allwissenden? Weise, gerecht, in seinen Entschlüssen,</l>
            <l>Hindert’ er nicht, daß </l>
            <l>Denn er hatte dieß Herz mit völliger Stärke bewaffnet,</l>
            <l>Und mit freyem Willen begabt, so, daß sie die Listen</l>
            <l>Und zu entfernen, vermochten. Sie wußten zu wohl es, und sollten</l>
            <l>Stets den hohen Befehl in ihren Gedanken behalten,</l>
            <l>Nie vom Baume zu essen, den ihnen die Stimme des Höchsten</l>
            <l>So ausdrücklich versagt, wer zu der schändlichen That auch</l>
            <l>Nicht gehorcht, da fielen sie auch (wie konnte was anders</l>
            <l>Aus dem begangnen Verbrechen erfolgen?) in ihre Verdammniß,</l>
            <l>Und verdienten den Fall durch mannichfaltige Sünde </l>
            <l>Eilig begab sich die englische Wacht aus </l>
            <l>Traurig und stumm, und hatten gar bald sein Unglück vernommen,</l>
            <l>Voller Verwundrung jedoch, wie sich der listge Betrüger</l>
            <l>So geheim in den Garten gestohlen. So bald man im Himmel</l>
            <l>Diese widrige Zeitung vernahm; da wurden auch alle,</l>
            <l>Düstre Betrübniß, jedoch vermischt mit zärtlichem Mitleid,</l>
            <l>Welches sie nicht an ihrer Ruh und Seligkeit störte.</l>
            <l>Das ätherische Volk umringte die Wiedergekommnen</l>
            <l>Schaarenweis, alles von ihnen, so wie es geschehn, zu vernehmen.</l>
            <l>Zu bezeugen, wie wachsam sie in Eden gewesen,</l>
            <l>Vor des Allmächtigen Thron. Sie sahen sehr leicht sich entschuldigt,</l>
            <l>Und der Höchste, der ewige Vater, erhub aus der Mitten</l>
            <l>Seiner geheimeren Wolken im Donner also die Stimme.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr allhier versammelten Engel, und ihr auch, ihr Kräfte,</l>
            <l>Die ihr von einem mislungnen Geschäfft zurücke gekommen,</l>
            <l>Seyd durch diese Zeitung, die uns von der Erde gebracht wird,</l>
            <l>Nicht zu betrübt! Jhr konntet mit eurer treuesten Sorge</l>
            <l>Dieses nicht hindern; ich sagt’ es vorher, es würde geschehen,</l>
            <l>Damals sagt’ ich euch schon, es würde die schlimme Gesandtschaft</l>
            <l>Nur zu sehr ihm gelingen; er würde den Menschen verführen,</l>
            <l>Alles durch Schmeicheleyen ihm rauben, dieweil er den Lügen</l>
            <l>Wider seinen Schöpfer geglaubt </l>
            <l>Hat auf seinen freyen und ungezwungenen Willen,</l>
            <l>Den ich in ebener Wagschal’ ihm selbst zu lenken gelassen,</l>
            <l>Etwas gewirkt. Er ist gefallen! Was bleibet noch übrig,</l>
            <l>Als die Strafe, daß sie auf seine Missethat folge,</l>
            <l>Für vergebens gedräut, indem er, wie er gefürchtet,</l>
            <l>Jhn durch einen plötzlichen Schlag sogleich nicht getroffen:</l>
            <l>Aber er soll noch, ehe der Tag verstreichet, erfahren,</l>
            <l>Daß ihn Aufschub nicht gänzlich befreyt; Gerechtigkeit soll nicht,</l>
            <l>Doch wen schick ich hinab, die Schuldgen zu richten? Wen anders,</l>
            <l>Als dich, meinen einzigen Sohn, dich, meinen Geliebten,</l>
            <l>Welchem ich alles Gericht gegeben im Himmel, auf Erden,</l>
            <l>Und in der Hölle? Wie leicht sieht man, ich wolle mit Gnade</l>
            <l>Jhn, den gefallenen Menschen zu richten? Dich, der du von selber</l>
            <l>Dich zu seinem Erlöser, zu seinem Lösegeld setzest;</l>
            <l>Dich den Freund, den Mittler des Menschen, dich, der du bestimmt bist,</l>
            <l>Sterblich zu werden, wie er, um ihn vom Tode zu retten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also der Bater; indem er voll Huld die leuchtenden Stralen</l>
            <l>Gegen die göttlichen Rechte verbreitet, und ohne Gewölke</l>
            <l>Seiner Herrlichkeit Glanz in seinem Sohne verkläret.</l>
            <l>Dieser drückte den ganzen Vater im völligen Licht aus,</l>
            <l>Und gab also darauf mit himmlischer Milde zur Antwort:</l>
            <l>Doch mir kömmt es nur zu, im Himmel sowohl, als auf Erden,</l>
            <l>Deinen erhabenen Willen zu thun, damit du auf immer</l>
            <l>In mir, deinem geliebtesten Sohne, zufrieden ruhest.</l>
            <l>Also geh ich hinab, allmächtiger Vater, auf Erden</l>
            <l>Sey auch, welches es sey, so fällt das schwereste dennoch</l>
            <l>Auf mich selber, wenn sich die Fülle der Zeiten genahet.</l>
            <l>Denn so hab ichs gelobt vor deinem heiligen Antlitz,</l>
            <l>Und, indem michs noch itzo nicht reut, erlaubest du billig,</l>
            <l>Aber ich will die Gerechtigkeit so mit der Gnade verbinden,</l>
            <l>Daß es offenbar werde, wie sehr sie befriediget worden,</l>
            <l>Und du besänftiget seyst. Ich habe keine Begleitung,</l>
            <l>Kein Gefolge vonnöthen, weil niemand dieses Gerichte</l>
            <l>Wird abwesend am besten verdammt, indem ihn die Flucht schon</l>
            <l>Ueberzeuget, und er sich allen Gesetzen entzogen;</l>
            <l>Ueberzeugung verdienet sie nicht, die höllische Schlange.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sprach er, und stand von seinem stralenden Stuhl auf,</l>
            <l>Jhn begleiten die himmlischen Mächte, die dienenden Kräfte,</l>
            <l>Bis zu den Thoren des Himmels, von da die Aussicht von Eden,</l>
            <l>Und der Gegend umher, sich ihm eröffnete. Plötzlich</l>
            <l>Eilt er hinab; die Schnelle der Götter berechnet die Zeit nicht,</l>
            <l>Und schon sank die Sonne zu ihrer westlichen Neige</l>
            <l>Tief vom Mittag herab, und zu der gewöhnlichen Stunde</l>
            <l>Machten lispelnde Lüfte sich auf </l>
            <l>Und aus Westen herzu die Kühlung des Abends zu führen:</l>
            <l>Unter den Bäumen sich naht, den schuldigen Menschen zu richten.</l>
            <l>Sie vernahmen die Stimme Gottes, indem sie im Garten</l>
            <l>Wandelte; durch sanftwehende Winde gelangte sie itzo,</l>
            <l>Da sich der Tag zu neigen begonnen, zu ihren Ohren.</l>
            <l>Sich zu verbergen unter der Hülle der dickesten Bäume,</l>
            <l>Beyde der Mann und das Weib; bis daß Gott näher hinzutrat,</l>
            <l>Und mit vernehmlicher Stimm’  </l>
            <l>Ich vermisse dich hier, und bin sehr übel zufrieden,</l>
            <l>Daß ich so einsam mich seh. Wie sehr bezeigtest du ehmals</l>
            <l>Deine Pflicht mir von selbst. Komm’ ich itzt weniger herrlich?</l>
            <l>Oder welche Verändrung entfernt dich aus meinem Gesichte?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er kam näher, und </l>
            <l>Ob sie vorher gleich die erste gewesen, die Sünde begangen.</l>
            <l>Beyde waren entstellt, und verstört; in ihrem Gesichte</l>
            <l>Sah man nicht Liebe zu Gott, nicht Liebe gegeneinander,</l>
            <l>Und des Zornes, der Hartnäckigkeit, der Falschheit, des Hasses;</l>
            <l>Bis nach ängstlichem Stammeln dieß </l>
            <l>Deine Stimme vernahm ich im Garten </l>
            <l>Denn ich bin nackt, und verbarg mich vor dir. Der gnädige Richter</l>
            <l>Hast du nicht meine Stimme gehört, sie niemals gefürchtet,</l>
            <l>Sondern dich drüber erfreut; wie ist sie dir itzo so furchtbar?</l>
            <l>Daß du nackt bist, wer sagte dir das </l>
            <l>Etwan gegessen, den mein Befehl so sehr dir verbothen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit belastetem Herzen gab </l>
            <l>Himmel! wie seh ich heute mich nicht unschlüßig, verlegen,</l>
            <l>Hier vor meinen Richter gestellt! Ich seh mich gezwungen,</l>
            <l>Ganz entweder auf mich ein solches Verbrechen zu nehmen;</l>
            <l>Oder ich muß mein anderes Selbst, die theure Gehülfinn</l>
            <l>Dieses Vergehn nicht lieber verhehlen, und Tadel und Schande</l>
            <l>So ihr ersparen? Doch harte Noth, und trauriger Zwang treibt</l>
            <l>Mich hiezu, damit nicht zugleich die Sünd’ und die Strafe</l>
            <l>Mich, so unerträglich sie sind, allein nur beschweren.</l>
            <l>Was ich vor dir verhehlt. Dieß Weib, Herr, das du gemacht hast,</l>
            <l>Mir zur Hülfe, das du, als deine vollkommenste Gabe,</l>
            <l>Mir geschenket, sie, die mir so gut, so wünschenswerth vorkam,</l>
            <l>Und so völlig gemacht für mich, so göttlich mir dünkte,</l>
            <l>Deren Thun, so wie es auch war, durch Anmuth doch recht schien,</l>
            <l>Diese — sie gab mir vom Baum; ich habe mit ihr gegessen </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die erhabenste Gegenwart Gottes gab also zur Antwort:</l>
            <l>War sie denn etwan dein Gott, daß du, vor meinen Gebothen,</l>
            <l>Oder erschuf ich sie dir nur gleich, daß du ihr die Mannheit</l>
            <l>Hingabst, und die Stelle vergaßest, in welche dein Schöpfer</l>
            <l>Dich weit über sie setzte, indem er aus dir sie erschaffen,</l>
            <l>Und für dich sie gemacht, und deine Würde, vor ihrer,</l>
            <l>Daß sie deine Liebe gewönne; doch sollte sie dadurch</l>
            <l>Dich nicht beherrschen! Die Gaben, die sie so liebenswerth machten,</l>
            <l>Waren von keiner anderen Art; sie sollten nicht herrschen,</l>
            <l>Sondern von dir, von ihrem Haupte, beherrschet werden;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als er dieses gesagt, sprach er mit kurzem zu </l>
            <l>Sage mir, Weib, was hast du gethan </l>
            <l>Fast hinsinkend vor Schaam, bekannte sogleich ihr Verbrechen,</l>
            <l>Nicht geschwätzig, noch frech, vor ihrem Richter. Betroffen</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
