<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Drittes Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Uz</surname>
            <forename>Johann Peter</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">5</measure>
        <measure type="verses">209</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-44 2-32 3-24 4-42 5-67</measure>
        <measure type="syllables">2591</measure>
        <measure type="tokens">1656</measure>
        <measure type="characters">10159</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1755</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20614-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Drittes Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun kühlte sich die Luft bey Titans niederm Lichte,</l>
            <l>Der zur bestrahlten See mit rothem Angesichte</l>
            <l>In güldnen Wolken sank, indeß der Pflanzen Grün</l>
            <l>Und Flora glänzender und alles lachend schien.</l>
            <l>Es weht’ ein frischer West und blies auf allen Wegen</l>
            <l>Der Bluhmen Ambraduft mit süssem Hauch entgegen.</l>
            <l>Die Ferne schwärzte sich durch manchen Lindengang,</l>
            <l>Wo nie der volle Tag durch grüne Wände drang.</l>
            <l>Dort war ein Ueberfluß an dunkeln Cabinetten</l>
            <l>Und Schatten, hohem Gras und sanften Rasenbetten,</l>
            <l>An allem, was mit Fleiß die Wollust ausgedacht,</l>
            <l>Was ihren Gartendienst bequem und reizend macht.</l>
            <l>Dahin vertheilte sich die schnell zerstreute Menge.</l>
            <l>Ein Paar ums andre schmilzt in die verschwiegnen Gänge</l>
            <l>Vom großen Haufen weg, wie wann ein Frühlingswind</l>
            <l>Die lauen Flügel regt und sein Geschäft beginnt:</l>
            <l>Alsdann der lockre Schnee von schimmerreichen Höhen</l>
            <l>In Thäler murmelnd schleicht, die Berge fleckigt stehen,</l>
            <l>Bis aller weisser Glanz allmählig sich verliert,</l>
            <l>Und nur ein seltnes Grün die nackten Gipfel ziert.</l>
            <l>Die weise Dorilis, die lauter Seele scheinet,</l>
            <l>Oft auf die Weltlust schmählt und oft beym Cubach weinet,</l>
            <l>Vertrug den Ganymed, der manchmal klüglich schwur,</l>
            <l>Daß ein Geheimniß nie dem treuen Mund entfuhr.</l>
            <l>Sie schwatzte so vertieft, vielleicht, wie ich vermuthe,</l>
            <l>Von Pflicht und keuschem Stolz und von dem höchsten Gute;</l>
            <l>Daß ihr verirrter Fuß in finstre Büsche kam,</l>
            <l>Wo ihre Geistigkeit ein sinnlich Ende nahm.</l>
            <l>Auch Chloe wagt sich hin: sie, die erst aufgeblühet,</l>
            <l>Und sich um neuen Putz und nicht um Witz bemühet,</l>
            <l>Wie ihre Mutter denkt, wie ihre Köchinn spricht,</l>
            <l>Hört dem Magister zu; versteht ihn aber nicht.</l>
            <l>Nachdem zween Sommer lang der Mann sich blaß gelesen,</l>
            <l>Und nun aus Wolfen weis, was beste Welt und Wesen</l>
            <l>Und Lieb und Schönheit sind: so wünscht sein menschlich Herz</l>
            <l>Nun auch verliebte Lust und ungelehrten Scherz.</l>
            <l>Er fühlet sich bereit, nach ehlichen Gesetzen</l>
            <l>An seiner Chloen Werth sich sinnlich zu ergetzen;</l>
            <l>Und folglich liebt er sie, und fraget mit Geschrey,</l>
            <l>Ob sie nicht auch entzückt von seinem Werthe sey.</l>
            <l>Das unschuldvolle Kind! was hat sie ihm zu sagen?</l>
            <l>Sie weis nur Ja und Nein; und weil auf seine Fragen</l>
            <l>Sie deren keines wählt, und keine Mutter sieht,</l>
            <l>Erröthet sie, verstummt, weint endlich und entflieht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der süsse Selimor, der zärtliche Dorante,</l>
            <l>Selinde, Lesbia, die allen Zwang verbannte,</l>
            <l>Verweilten um den Ort, wo rauschend Wasser sprang,</l>
            <l>Das eines Tritons Mund aus krummem Horne zwang.</l>
            <l>Dort glänzte Tyndaris, von Marmor ausgehauen:</l>
            <l>Jhr holdes Angesicht wies Liebe, Scham und Grauen,</l>
            <l>Und wandte sich verwirrt vom Paris, der sie trug,</l>
            <l>Und seinen weichen Arm um ihre Lenden schlug.</l>
            <l>Jhr thränend Auge schien den Himmel anzuflehen:</l>
            <l>Die Haare flogen wild nach reger Lüfte Wehen:</l>
            <l>Den schönsten Leib verrieth ihr fliehendes Gewand:</l>
            <l>Dem Paris wird verziehn; wer hätte nicht gebrannt?</l>
            <l>O welche volle Brust! ruft Selimor entzücket:</l>
            <l>Doch eine blüht für mich, die grössre Schönheit schmücket.</l>
            <l>Er blickt, indem er spricht, Selinden schalkhaft an,</l>
            <l>Die durch ein Lächeln dankt und kaum erröthen kann.</l>
            <l>Wie schlau weis Lesbia dieß kühne Lob zu rächen!</l>
            <l>Ach! spricht sie, Selimor! Sie wollten mit mir sprechen!</l>
            <l>Was ists? recht sehr geheim? so kommen Sie geschwind!</l>
            <l>Ich glaube, daß Sie toll mit Jhrem Zaudern sind.</l>
            <l>Ja-doch-ein andermal! sprach Selimor mit Lallen;</l>
            <l>Und seine Zunge ließ nur halbe Worte fallen.</l>
            <l>Doch folgt’ er Lesbien, die unbarmherzig gieng,</l>
            <l>Und sich an seinen Arm gebietrisch lächelnd hieng.</l>
            <l>Der Henker hohle sie mit ihren Teufelsränken!</l>
            <l>Murrt Selimor bey sich: was wird Selinde denken?</l>
            <l>Ich weis, das gute Kind ist inniglich betrübt:</l>
            <l>Allein kann ich dafür, daß iedermann mich liebt?</l>
            <l>Die Schönheit fesselt mich, wo ich die Schönheit finde:</l>
            <l>Drum lieb ich Lesbien; drum lieb ich dich, Selinde!</l>
            <l>Vergebens bildet sich dein Stolz ein anders ein:</l>
            <l>Nie wird ein Selimor ein treuer Schäfer seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Paris und London denkt, wie Selimor gedachte,</l>
            <l>Der nun mit Lesbien ganz unbekümmert lachte.</l>
            <l>Sie kamen im Gebüsch an eine Rasenbank,</l>
            <l>Wohin, um auszuruhn, die müde Schöne sank.</l>
            <l>Nun raubt er einen Kuß von ihren warmen Wangen:</l>
            <l>Jhr unberedter Mund bestraft sein Unterfangen:</l>
            <l>Ach! plagen Sie mich nicht! ‒ Vergeben Sie, ich muß!</l>
            <l>Dem ersten folgte bald ein zweyter, dritter Kuß.</l>
            <l>Allein was wollen Sie? es ist nicht auszustehen!</l>
            <l>Sie müssen, Selimor, hin zu Selinden gehen.</l>
            <l>Selinden sagen Sie? und sehn ich mich nach ihr,</l>
            <l>Versetzte Selimor? bin ich nicht besser hier?</l>
            <l>Wie aber? fuhr er fort; Sie wollen meine Flammen</l>
            <l>Zu peinlichem Verzug, wie ein Roman, verdammen?</l>
            <l>Soll dieser dunkle Busch vergebens dunkel seyn?</l>
            <l>Ist uns die Liebe fremd? und sind wir nicht allein?</l>
            <l>Nun warf er ungestüm sich Lesbien zu Füssen,</l>
            <l>Fiel über ihre Hand mit gierigheissen Küssen,</l>
            <l>Und küßte Mund und Brust: sie hielt ihn schwach zurück;</l>
            <l>Und nur von Wollust sprach ihr halbgebrochner Blick.</l>
            <l>Die schwere Zunge schwieg, von stummer Lust gebunden:</l>
            <l>Da war kein Widerstand; sie gab sich überwunden.</l>
            <l>Sie seufzte: Selimor! ‒ ‒ Auch Zephyr seufzte nach,</l>
            <l>Der lispelnd im Gebüsch von ihren Küssen sprach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du küssest, Selimor? und nicht Selindens Wangen?</l>
            <l>Wohin verirret sich dein flatterndes Verlangen?</l>
            <l>Selinden, welche dir so liebenswürdig schien,</l>
            <l>Die dich vielleicht schon liebt, kannst du gelassen fliehn?</l>
            <l>Dorante war allein bey ihr zurückgeblieben,</l>
            <l>Und sprach nun ungestört von seinen bessern Trieben.</l>
            <l>Durch seine Lippen sprach Natur und Zärtlichkeit,</l>
            <l>Da iede reizend ist und allem Reiz verleiht.</l>
            <l>Doch welche Muse darf ihm nachzusprechen wagen?</l>
            <l>Romanenmäßig schallt die Zärtlichkeit der Klagen</l>
            <l>In unser ekles Ohr, das Crebillon ergetzt,</l>
            <l>Der Wollust Girren rührt und Amors Ach! verletzt.</l>
            <l>Ein schalkheitvoller Mund mit ungetreuen Schwüren,</l>
            <l>Nicht ächte Liebe, kann ein heutig Herze rühren.</l>
            <l>Die Schöne, wenn sie liebt, denkt nur auf süssen Scherz,</l>
            <l>Und sieht auf äussern Glanz und sieht nicht auf das Herz.</l>
            <l>Dorante sprach umsonst, der nicht von Golde strahlte,</l>
            <l>Nicht fremdes Geld verthat und seine Schulden zahlte.</l>
            <l>Selinde blies durch Lob in seiner Liebe Brand,</l>
            <l>Und lobend gähnte sie mit vorgehaltner Hand.</l>
            <l>Sie wallten auf und ab in bluhmenvollen Steigen,</l>
            <l>Mit feyerlichem Ernst und oft in tiefem Schweigen;</l>
            <l>Und kamen an den Busch, wo im bethauten Gras</l>
            <l>Sich Selimor berauscht bey Lesbien vergaß.</l>
            <l>Kaum hörte Lesbia das Rascheln fremder Tritte,</l>
            <l>So wischte sie davon mit unbemerktem Schritte:</l>
            <l>Indeß mit offner Stirn, wie nach der besten That,</l>
            <l>Der dreiste Selimor hin zu Selinden trat.</l>
            <l>Vergebens, fieng er an, mit wahrem Stutzer-Witze;</l>
            <l>Entflieh ich im Gesträuch entflammter Sonnenhitze!</l>
            <l>Auch in den dicksten Busch, wohin mein Fuß entwich,</l>
            <l>Folgt mir die Sonne nach und wüthet über mich.</l>
            <l>Der Weihrauch seines Lobs ward günstig angenommen,</l>
            <l>Selinde schien vergnügt und Selimor willkommen.</l>
            <l>Die trübe Dämmerung, die um ihr Auge lag,</l>
            <l>Zerstreute sich und floh: es wurde wieder Tag.</l>
            <l>Dorante sahs erzürnt; und mit verstörten Blicken</l>
            <l>Entzog er sich schon halb Selindens Zauberstricken.</l>
            <l>Doch, ach! sie hatte kaum ihn zärtlich angeschielt,</l>
            <l>Als ihr geübter Blick ihn wieder feste hielt.</l>
            <l>Er wollt’ und wollte nicht und mußte sie begleiten:</l>
            <l>Wie unterstund er sich, sein Herze zu bestreiten?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man gieng, nach langem Gehn, das Gartenhaus vorbey:</l>
            <l>Nun hörten sie von fern ein weibliches Geschrey.</l>
            <l>Sie sahen Lesbien: eh, rief sie, will ich sterben,</l>
            <l>Und mit verspritztem Blut Papier und Erde färben!</l>
            <l>Da hinter ihr Cleanth bestäubt und keichend lief,</l>
            <l>Und immer: warten Sie! mit sanfter Stimme rief.</l>
            <l>Umsonst! sie floh erblaßt, schrie kläglich um Erbarmen,</l>
            <l>Und bebte voller Angst noch in Selindens Armen.</l>
            <l>Ach! fieng sie endlich an; ich bin doch sicher da?</l>
            <l>Indem sie wild umher mit finstern Blicken sah.</l>
            <l>O Schande! fuhr sie fort; in abgelegnen Sträuchen</l>
            <l>Begegnet mir Cleanth: ich such ihm auszuweichen.</l>
            <l>Er tritt mich schmeichelnd an, und, Himmel! was geschieht?</l>
            <l>Nach einem, apropos! liest mir Cleanth ein Lied.</l>
            <l>Bis an den kalten Mond entfliegt in seiner Ode</l>
            <l>Der Unsinn, dickumwölkt und scheckigt nach der Mode;</l>
            <l>Der Henker flieg ihm nach! doch lob ich, was er schrieb:</l>
            <l>Verfluchte Schmeicheley, die ihn zum Frevel trieb!</l>
            <l>Nun aber, fährt er fort und runzelt seine Stirne;</l>
            <l>Bemüht ein Heldenlob mein kreissendes Gehirne:</l>
            <l>Und schöne Lesbia! ich kenn ihr feines Ohr,</l>
            <l>Wofern es nicht mißfällt, so les’ ich etwas vor.</l>
            <l>Er langt mit voller Hand und vornehm sprödem Wesen</l>
            <l>Ein drohend Buch hervor, und alles will er lesen.</l>
            <l>Ich flieh, er läuft mir nach, und liest, indem er läuft:</l>
            <l>Warum wird ein Poet nicht, eh er schreibt, ersäuft!</l>
            <l>Ich fühlte, da er las, mein Blut im Leib erkalten:</l>
            <l>Ach! konnte mich Cleanth nicht süsser unterhalten?</l>
            <l>Verdrüßlicher Poet! wie artig schickt sich nicht</l>
            <l>In schattigtes Gebüsch ein episches Gedicht!</l>
            <l>Nein! widersprach Cleanth; so wahr die Musen leben!</l>
            <l>Nie hab ich meiner Schrift solch stolzes Lob gegeben.</l>
            <l>Sie ist nur ein Entwurf, noch rauh und mängelvoll,</l>
            <l>Kein episches Gedicht, nicht was sie werden soll.</l>
            <l>Doch, sprach Dorante drauf, wen wählen sie zum Helden?</l>
            <l>Und welche große That wird ihre Muse melden?</l>
            <l>Das ists, erwiedert er, was meinem Werke fehlt!</l>
            <l>Die Handlung fehlt mir noch, der Held ist nicht gewählt.</l>
            <l>Ich habe Zeit hierzu, und kann mit Muße dichten:</l>
            <l>Doch eines Cherubs Bild zu künftigen Gesichten,</l>
            <l>Und acht Beschreibungen sind völlig ausgemahlt,</l>
            <l>Wo ieder Pinselzug mit hohen Farben strahlt.</l>
            <l>Denn meine Muse zürnt auf Deutschlands blöde Musen:</l>
            <l>Ein stürmisch Feuer keicht in ihrem Götterbusen:</l>
            <l>Von weicher Anmuth fern, auf unbeflogner Spur,</l>
            <l>Entzieht ihr kühner Schwung sich kriechender Natur.</l>
            <l>Mit allem, was mir fehlt, wird Milton mich versorgen;</l>
            <l>Nur will ich einen Sturm vom schwachen Maro borgen.</l>
            <l>Doch welcher Held bey mir die krause See durchstreicht,</l>
            <l>Beym Zevs! das weis ich nicht: ein Patriarch vielleicht!</l>
            <l>Nimm, rief Dorante laut, o Deutschland! nimms zu Ohren!</l>
            <l>Aus deutschem Hirne wird ein undeutsch Werk gebohren:</l>
            <l>Ein Werk, das wenigstens Homers berauchte Schrift</l>
            <l>Und alle Kunst Virgils beschämend übertrift.</l>
            <l>Dem Franzmann zum Verdruß, zu Deutschlands Ruhm</l>
            <l>und Freude</l>
            <l>Baut unsers Freundes Witz ein episches Gebäude:</l>
            <l>Fast wie der Muselmann Moscheen künstlich baut,</l>
            <l>Der Trümmer Griechenlands aus altem Schutte haut:</l>
            <l>Alsdann sich Mühe giebt, mit frischgebrannten Steinen</l>
            <l>Manch altes Marmorstück willkührlich zu vereinen;</l>
            <l>Und Säulen Joniens mit rauher Dorer Art,</l>
            <l>Nicht nach geschickter Wahl, bloß nach der Größe paart.</l>
            <l>Ich seh, ich sehe schon mit grünen Lorbeerkranzen</l>
            <l>Die breite Stirn Cleanths, des Heldendichters, glänzen.</l>
            <l>Der Zeitungschreiber Lob lärmt vom erstaunten Belt</l>
            <l>Bis an der Alpen Eis und in der halben Welt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
