<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Messias.  
 Funfzehnter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">23</measure>
        <measure type="verses">290</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-21 3-9 4-2 5-20 6-13 7-3 8-51 9-10 10-2 11-12 12-25 13-10 14-3 15-11 16-9 17-10 18-4 19-18 20-10 21-6 22-19 23-16</measure>
        <measure type="syllables">4387</measure>
        <measure type="tokens">2751</measure>
        <measure type="characters">16592</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1769</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199341"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Messias.  
 Funfzehnter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm, die meine Seele mir oft, mit sanfterer Wehmut,</l>
            <l>Und mit ihrer großen Erwartungen Schauer erfüllte,</l>
            <l>Komm, Betrachtung der künftigen Welt. Die künftige Welt war</l>
            <l>Auf der Erde, da das, wovon ich singe, geschahe.</l>
            <l>Denn die Todten erschienen den ersten Christen, zum Himmel</l>
            <l>Sie zu berufen, zu weihn die Brüder zum ewigen Leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Klein war nur die selige Schaar; doch aus dieser Wurzel</l>
            <l>Wuchs, ein Schatten verbreitet in allen Himmeln, ein Baum auf,</l>
            <l>Voll von dichten Zweigen: Die Hundert und vierzig Tausend,</l>
            <l>Alle Versöhnte! Das Heer ohne Zahl am krystallenen Meere,</l>
            <l>Alle Versöhnte! Die Schaar der Hundert und vierzig Tausend</l>
            <l>Sangen, als sie der Himmlische sah, der bis ans Gericht blieb</l>
            <l>Ueber das Schauthal, sangen das neue Lied vor dem Throne,</l>
            <l>Welches keiner zu lernen vermag. Sie waren erkaufte</l>
            <l>Von der Erde, von keiner Liebe des Eiteln beflecket,</l>
            <l>Folger des Lamms, wohin es auch ging, die Erstlinge Gottes,</l>
            <l>Und des Lamms, unsträflich vor Gott, in Worten, und Thaten!</l>
            <l>Siehe das Heer ohne Zahl, da der Zeuge des Herrn es erblickte,</l>
            <l>Rief, wie es war, aus allen Geschlechten, und Sprachen, und Völkern,</l>
            <l>An dem Throne versammelt, in weißem Gewand’, in den Händen</l>
            <l>Palmen, es rief mit der Stimme des lauten Jubels: Dem Herrscher</l>
            <l>Auf dem Throne sey Heil! Heil unserm Gott, und dem Lamme!</l>
            <l>Und da fielen aufs Antlitz die Engel, und Aeltesten nieder,</l>
            <l>Und da rauschte das Meer, da wehten die Palmen der Sieger.</l>
            <l>Denn gen Himmel hinauf, aus großer Trübsal gen Himmel,</l>
            <l>Sind sie gekommen, sie haben gewaschen ihre Gewande,</l>
            <l>Hell sie gemacht im Blute des Lamms, die seligen Dulder!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber itzt war die kleinere Schaar, die Wurzel des Baumes,</l>
            <l>Noch nicht einmal berufen. Sie schliefen noch unter den Hüllen</l>
            <l>Jhres Gesetzes. Es sollten zum erstenmal sie Erstandne</l>
            <l>Wecken, dann Kephas in seiner Rede der Salbung von Christus!</l>
            <l>Und zu deren Gemeine, die selig wurden, hinzuthun</l>
            <l>Sie dreytausend auf Einmal. Noch schlummerten selbst, die von ihnen</l>
            <l>Sollten Erstlinge werden, verstanden noch nichts von dem neuen</l>
            <l>Ewigen Liede der Wonne; Noch schliefen die anderen Sieger,</l>
            <l>Ohne Palmen, und hellgemachte Kleider im Blute.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! noch schlafen wir Letzten der Erde! Werden wir Armen</l>
            <l>Auch erwachen vom Schlafe, damit uns Christus erleuchte?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Siehe! das Werk des Erstandnen begann. Die verklärten Gerechten</l>
            <l>Schwebten Tabor hinab, zu erscheinen den künftigen Christen.</l>
            <l>Aber eh noch der Erscheinungen Schaar nach Salem hinabstieg,</l>
            <l>Sammelt’ um sich sie herum der Auferstandnen, der Todten,</l>
            <l>Und der Sterblichen Vater, und sprach: Nun sind sie gekommen,</l>
            <l>Freut euch, Kinder, nun sind des Heiles Stunden gekommen,</l>
            <l>Da wir gewürdiget werden, die ersten Winke zu winken,</l>
            <l>Nach dem schmalen Wege! den ersten Durst zu entzünden,</l>
            <l>Nach der Quelle des Lebens! Der Stifter der himmlischen Kindschaft</l>
            <l>Hat es eurem Gefühl, und Erforschungen überlassen</l>
            <l>Auszuwählen, wie es euch dünkt. Jhr wählet, die Kinder</l>
            <l>Werden, und Erben! ihr wählt der Vorbereitungen Weise.</l>
            <l>Doch nicht allein, die ihr der hohen Erscheinungen würdigt,</l>
            <l>Sind zu dem Heile berufen. Und wenn ihr beriefet, die Gott nicht</l>
            <l>Auch berufet; so würden der Thronen Engel euch warnen.</l>
            <l>Eilt denn, genießt den Wonnegedanken, euch Brüder zu wählen</l>
            <l>Zu dem Erbe des Lichts! Ich seh, die werdet ihr wählen,</l>
            <l>Welch’ in ihrer Finsterniß schon, die Gnaden empfingen,</l>
            <l>Daß sie, wiewohl mit Straucheln, den Wandel im Himmel begangen;</l>
            <l>Und ihr werdet sie kennen, die diese Gnaden empfingen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tiefsinn war in der Seele des Knabens geblieben, den Jesus</l>
            <l>Unter die Hörer gestellt, und gesegnet hatte. Nephthoa</l>
            <l>Nach der Quelle genannt an Ephrons Gränzengebirge,</l>
            <l>Liebte minder seitdem die Gespielen, und Einsamkeit war ihm</l>
            <l>Süßer, als alle Freuden der frohen Jahre geworden.</l>
            <l>Blüte trug er, und Frucht, in beginnendem Lenze des Lebens</l>
            <l>Reif wie Jünglinge, voll Verstandes, und göttlicher Gnade.</l>
            <l>Sieben Jahr’ entflohen ihm erst, und er hatte das letzte</l>
            <l>Betend verlängert, ein Jahr voll reicher Saaten, unkennbar</l>
            <l>Denen, die kleine Dinge, verwebt in das Eitle, nur dachten;</l>
            <l>Aber mit Segen von Gott zu der Ewigkeit Erndte gesegnet.</l>
            <l>Auch in dem achten säte Nephthoa der Erndte. Das hatt’ er</l>
            <l>Mit dem strahlenden Tage der Auferstehung begonnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und er betete jetzt in der Abenddämmrung, gesunken</l>
            <l>Auf sein Knie in den Staub, in einem Winkel des Hauses,</l>
            <l>Wo er wußte, daß keiner ihn fände. So flehte der Knabe:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herr, du hörst mich gewiß, ob ich es gleich nicht erfahre,</l>
            <l>Daß du mich hörst. Stets komm ich von neuem, und flehe von neuem,</l>
            <l>Daß du mich hören mögest, o aller Kinder im Himmel</l>
            <l>Vater, und aller auf Erden! Vor deinem leuchtenden Throne</l>
            <l>Knien wir Alle: wir Armen auf Erden, denen ihr Erbe</l>
            <l>Thränen sind, wir knien in Staube; die ausgeweinet</l>
            <l>Haben, auf schimmernden Wolken; und jene, die niemals weinten,</l>
            <l>In den Strahlen der Sterne, die ungefallnen Engel.</l>
            <l>Alle flehen von dir mehr Seligkeit; aber mit Ruhe</l>
            <l>Flehen sie jene dort oben. Denn sie labt Fülle der Freuden.</l>
            <l>Wir, wir flehen weinend dich an, um Erlösung vom Bösen,</l>
            <l>Ach Erlösung vom Elend, und Segen zum ewigen Leben.</l>
            <l>Unvollendet kann der nicht bleiben, den über mich aussprach</l>
            <l>Dein erhabner Prophet in jener seligsten Stunde</l>
            <l>Meines Lebens, als er in die große Versammlung mich stellte.</l>
            <l>Würd’ er vollendet, wenn er vergängliche Dinge nur gäbe?</l>
            <l>Nur Versorgung des Lebens, das schnell, wie die Blume verblühet!</l>
            <l>Nein, du steigest hinauf in die Ewigkeit, himmlischer Segen</l>
            <l>Dessen, den Gott nicht nur, die Kranken zu heilen, gesandt hat;</l>
            <l>Auch zu heilen die Sünder, hat ihn der Erbarmer gesendet.</l>
            <l>Ach ich kenn’ ihn noch nicht den Segen zum ewigen Leben,</l>
            <l>Weis es noch nicht, wie mich, der einst mich segnete, leiten,</l>
            <l>Welchen Weg er zu gehn, mir gebieten wird. Aber ich will mich</l>
            <l>Doch auf Gott verlassen. Dein Wille, nicht meiner, geschehe!</l>
            <l>Ach, noch ist mir kein Tag in meiner Seele geworden</l>
            <l>Jener großen Erkenntniß des Ewigen! Aber ich will mich</l>
            <l>Dennoch verlassen auf dich! Herr, Herr dein Wille geschehe!</l>
            <l>Liessest du leuchten auf mich, Gott, deines Antlitzes Freuden;</l>
            <l>O so trüg’ ich leichter die Last des Jrrens im Dunkeln:</l>
            <l>Aber ich will mich dennoch auf dich, auf dich verlassen!</l>
            <l>Ach das kurze, das fliehende Leben, die Knospe, die aufblüht,</l>
            <l>Wegzuwelken! Wenn welkt, mit wenig Erde beworfen,</l>
            <l>Und verborgen zu werden, auch meins? Was treibt mich vor Unruh,</l>
            <l>Jmmer Erkenntniß, und Freude, durch Gott zu suchen? Ich sollte</l>
            <l>Still erwarten, bis ich mich niedersenkte, zu welken,</l>
            <l>Und verpflanzt ins Gefilde des Lichts und der Ruhe zu werden;</l>
            <l>Hier ist doch kein Erkenntniß, und keine Rettung ins Helle,</l>
            <l>Aus der deckenden Nacht, die unsre Seelen umhüllet.</l>
            <l>Sind sie nicht zahllos die Dinge, die ich nicht kenne? Sie werden</l>
            <l>Noch unzählbarer seyn, wenn erst mein Geist sich erweitert,</l>
            <l>Und ins Höhere schwingt, von reiferem Alter erhoben.</l>
            <l>Doch sey ruhig, mein Herz! Den Durst nach seiner Erkenntniß</l>
            <l>Stillet gewiß, der dich hat mit diesem Durste geschaffen.</l>
            <l>Wenn ich, vergönnst du es mir, der mich zu dem Ernste geweckt hat,</l>
            <l>Und dem Blicke des Knabens nur sanftes Lächeln gelassen?</l>
            <l>Wenn ich zurück zu meinen Gespielen kehrte? mit ihnen</l>
            <l>Blühte, wie Rosen? mit ihnen von leichten Dingen nur spräche?</l>
            <l>Nicht von der künftigen Welt, und jener großen Erkenntniß?</l>
            <l>Und so wartete, bis mit Weisheit von oben der Vater</l>
            <l>Alles Lichts mich erleuchtete? Jesus fand mich ja also,</l>
            <l>Da er mich in die Versammlungen rief, und segnend mich aufnahm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also betet Nephthoa. Sein Engel, der neben ihm schwebte,</l>
            <l>Hört’ ihn beten, und schrieb mit unauslöschlichen Zügen,</l>
            <l>Flammenschrift in sein Buch, ein Buch des Lebens, das alles,</l>
            <l>Was mit Gnade vernahm der große Hörer des Himmels</l>
            <l>In des Knabens Gebet. Indem die schimmernde Schrift flog</l>
            <l>Mit der Hand des Unsterblichen, kam Benoni, und nahte</l>
            <l>Sich dem Beter, und ihm. Willst du ihm erscheinen, Benoni?</l>
            <l>Rief mit Entzückung der Engel, und reicht’ ihm das wehende Buch hin.</l>
            <l>Und der Erstandne las. Der Jmmerunsterbliche hält sich</l>
            <l>In der Freude nicht mehr, und umarmt den himmlischen Jüngling.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach Erhörung, Erhörung, von Gottes Throne gesendet,</l>
            <l>Rief der freudige Seraph, du bist schon heute gekommen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Benoni nahete mehr. Noch kniete Nephthoa</l>
            <l>Und begann von neuem zu beten. Mit herzlicher Frende,</l>
            <l>Junigem, ewigem Dank seyst du, o Vater, gepriesen,</l>
            <l>Der der Gnaden so viele mir gab. Wie hast du mit Huld mich</l>
            <l>Ueberschüttet! Du warst es, du hast mir des grossen Propheten</l>
            <l>Segen, du Vater der Ewigkeit, zugesendet, du Vater</l>
            <l>Aller Kinder im Himmel, und aller Kinder auf Erden!</l>
            <l>Wer beginnet, und wer vollendet, genung dich zu preisen,</l>
            <l>Herr der Herrlichkeit, dem ich dieß Auge voll Thränen erhebe?</l>
            <l>In der Säuglinge Munde so gar hast du dir bereitet,</l>
            <l>Herr, dein göttliches Lob. Ich will, wills nicht verschweigen.</l>
            <l>Denn du hast dir auch Lob in der Kinder Munde bereitet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erst wollt’ ihm Benoni, wie einer der Pilgerknaben,</l>
            <l>Die zu dem Feste wallten, erscheinen. Doch als er des Preises</l>
            <l>Freudenthränen erblickte, vermocht’ er sich so nicht zu halten,</l>
            <l>Und er erschien Nephthoa in seiner Herrlichkeit. Strahlend</l>
            <l>Stand er vor ihm, gekleidet in Morgenwolken des Frühlings.</l>
            <l>Und Nephthoa erschrack nicht. So war die Seele des Knabens</l>
            <l>An die Bilder gewöhnt, die ihm von dem Himmel kamen,</l>
            <l>Oft in Träumen, und oft in fast erwachendem Schlummer.</l>
            <l>Und er lockte das Haar des himmlischen Jünglings, und redte</l>
            <l>Mit schnellfliegenden Worten. Dich hat der Prophet mir gesendet!</l>
            <l>Salems Jüngling, wo schwebest du her? dich hat mir gesendet</l>
            <l>Jesus! Du bist ein Bote des Segens, des Friedens, der Wonne!</l>
            <l>Rede, sings in die schimmernde Harfe, worauf du dich lehnest,</l>
            <l>Sage, wo schwebest du her! Erzähl, erzähle von Gott mir,</l>
            <l>Sohn des Lichts! erzähle von meinen Todten mir, Erbe</l>
            <l>Jhrer Freuden, von meiner entschlummerten Schwester voll Unschuld,</l>
            <l>Die mir bey Rosen entschlief, in der Morgendämmerung Duften,</l>
            <l>Eine Blüthe sie selbst, da sie nun lange schon todt war.</l>
            <l>Bringst du mir keinen himmlischen Gruß von Dimna Kedemoth?</l>
            <l>Oder wie sonst im Himmel ihr neuer Namen jetzt heisset;</l>
            <l>Und was sagte sie dir? Vielleicht: Der Herr sey gepriesen,</l>
            <l>Daß ich todt bin, und daß auch mein Nephthoa wird sterben?</l>
            <l>Nimm mich mit dir zu Dimna Kedemoth. Verzeih, du Bewohner</l>
            <l>Jener Hütten, daß ich es wagte, so lange zu reden.</l>
            <l>Ach, du schweigst mir, Bote von Gott! Jetzt redte Benoni.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß ich, Nephthoa, dich seh’, und deiner Freuden Entzückung</l>
            <l>Hat mich schweigen gemacht. Der Herr hat dir mich gesendet.</l>
            <l>Jesus war todt, das wußtest du nicht! und ist schon erstanden</l>
            <l>Aus dem Grabe. Bald wird er hinauf in die Herrlichkeit gehen!</l>
            <l>Seine Geliebten werden alsdann in Jerusalem zeugen,</l>
            <l>Von dem Tode, der Auferstehung, und von der Erhebung</l>
            <l>Jesus Christus! Die höre. Sie werden von Gott dir erzählen,</l>
            <l>Was, als einem Sterblichen dir, zu wissen, vergönnt ist.</l>
            <l>Deine Schwester empfängt dich dereinst in der Lebensbäume</l>
            <l>Duftenden Schatten! … Doch, nun muß ich Nephthoa verlassen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach noch nicht, du Himmlischer, bleib noch, du Fremdling aus Salem,</l>
            <l>Wende noch nicht von dem Sterblichen weg dein schimmerndes Auge,</l>
            <l>Diese Morgenröthe der Wangen, dieß Lächeln der Wonne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber Benoni verschwand. Nephthoa blieb mit Entzückung</l>
            <l>Stehn, und mit ausgebreiteten Armen, das Bild zu umfassen</l>
            <l>Seines himmlischen Freundes, das zwar von Schimmer entkleidet,</l>
            <l>Aber vor ihm, so dacht’ er, noch stand. Auch dieses verschwand ihm,</l>
            <l>Und ihm sanken die Arme nieder. Da faltet’ er betend</l>
            <l>Seine Händ’, und blickte gen Himmel, und lächelte weinend,</l>
            <l>Nicht so einsam, wie es ihm dauchte. Noch hatt’ ihn sein Engel</l>
            <l>Nicht verlassen, noch nicht der unsichtbare Benoni.</l>
            <l>Und sie hörten den Knaben den Namen des Gnädigen preisen,</l>
            <l>Jhn aus inniger Seele dem Allbarmherzigen danken,</l>
            <l>Der die Erscheinung ihm gab, und die Hofnung der grossen Erkenntniß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dilean war der einzige Freund, den er hatte, gestorben,</l>
            <l>Und die Geliebte dazu. Er kannte Gottes Propheten,</l>
            <l>War, mit brennendem Durste, gewiß zu werden, in Salem</l>
            <l>Lange geirrt, und hatte geforscht: Ob Jesus erwacht sey?</l>
            <l>Oder noch todt? Die Nacht hing über sein Haupt, die Ströme</l>
            <l>Gingen ihm bis an die Seele. Beruhigung sucht’ er, und fand sie</l>
            <l>Auch nicht auf den Gefilden voll Frühling. Jtzt kehrt’ er verspätet</l>
            <l>Zwischen den Gräbern am Oelberg um. Verirrendes Dunkel</l>
            <l>War sein Führer. Er ging in den tiefen Krümmen, und suchte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist das Kidrons Geräusch? und jenes Wehen, der Palmen</l>
            <l>In Gethsemane? Nein! das ist ein Brausen in Klüften.</l>
            <l>Sind das Menschenstimmen? Indem erblickt’ er ein Schimmern,</l>
            <l>Das beynahe verlosch, geweht vom Winde. Dem folgt’ er.</l>
            <l>Und er kam an ein Todtengewölb’, aus welchen sie Leichen</l>
            <l>Trugen. Ein Reicher erkaufte den Felsen von einem Armen.</l>
            <l>Und sie trugen ein ganzes Geschlecht, des dürftigen Väter</l>
            <l>Aus dem Gewölbe. Dilean blieb an der Oeffnung des Grabmaals.</l>
            <l>Und sie gingen mit ächzendem Schritt’ heraus, mit verdroßnem</l>
            <l>Langsam wieder hinein, bewundne Gebeine zu hohlen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Glückliche sinds, die ihr tragt! Gebt mir der Todtenfackeln</l>
            <l>Eine, damit dort hinten ich sie bey den Leichen euch halte.</l>
            <l>Und sie gaben ihm eine, da ging er hinter ins Grabmaal.</l>
            <l>Und er hielt die Flamme, gelehnt an den Felsen, und dachte:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Glückliche, glückliche Todte! … Die seyd ihr auch, ihr Geliebten,</l>
            <l>Die mich verliessen. Wenn erst auch eure Leichengewande</l>
            <l>Einst veralten, wie dieser, so bin ich, wie ihr, auch glücklich!</l>
            <l>Aber nun … Euch hab ich Verlaßner verloren, ihr Lieben,</l>
            <l>Meine Seligkeit hier! … und, meine Seligkeit künftig,</l>
            <l>Gottes Propheten, verlor ich auch! … Ist eine nun künftig,</l>
            <l>Da er Tyrannen erlag? Sorgt Gott, sie ewig zu machen,</l>
            <l>Ach für die, bey denen die Besten den Schlimmsten erliegen?</l>
            <l>Bin ich ewig? oder verstäub’ ich? Erstand er? verwest er?</l>
            <l>Diese sind die bebenden Fragen, die Keiner mir auflöst,</l>
            <l>Auch, ihr Stummen da, nicht! Jhr müsset es können, wofern es</l>
            <l>Jrgend ein Endlicher kann. Nicht diese Gebeine vermöchtens;</l>
            <l>Aber der Geist! Wo seyd ihr, ihr abgeschiednen Genossen</l>
            <l>Dieser Leichen? Ist euch des Lichtes Wohnung der Freude</l>
            <l>Wohnung zugleich, wenn Einer auch nur von eurem Geschlechte</l>
            <l>Sich mit diesen Zweifeln die Seele martert? Er dacht’ es.</l>
            <l>Und nun war von Leichen das Grab und von Todtengräbern</l>
            <l>Leer! Kaum merkt’ er es. Endlich erweckt’ ihn die tiefe Stille.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Siehe, nun bin ich allein! Jhr abgeschiednen Genossen</l>
            <l>Eurer Leichen, wer seyd ihr? Elisa Gebein erweckte</l>
            <l>Einen Todten. So war ja bey diesem Gebeine die Seele!</l>
            <l>Denn der Staub erweckte doch nicht! Wenn auch Eine nur hier ist:</l>
            <l>Komm, du Eine! damit ich lerne, was künftig mein Loos sey!</l>
            <l>Komm, ich will mich vor dir nicht, Seele des Todten, entsetzen.</l>
            <l>Auf! ich beschwöre dich, Seele, bey deinem letzten Erseufzen,</l>
            <l>Als du rangst mit dem Tode! bey deiner Hofnung, unsterblich,</l>
            <l>Oder bey deiner erschütternden Angst, vernichtet zu werden,</l>
            <l>Als du rangst mit dem Tode! So rief er, und sah in das Grabmaal.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Thirza war schon um ihn, der sieben Märtyrer Mutter,</l>
            <l>Mit den Seelen des Freundes, und seiner Geliebten gewesen.</l>
            <l>Diese hatten ihn schon durch das Thal der Gräber begleitet</l>
            <l>Bis zu dem Felsen, in welchem er war. Darf ich ihm erscheinen?</l>
            <l>Fragte die treue Geliebte. Doch würd er sich nicht entsetzen,</l>
            <l>Wenn er mich säh? Ich will ihm erscheinen! erwiederte Thirza.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ohne Hofnung, zu sehn, wornach er verlangte, bemühte</l>
            <l>Dilean sich zu schlummern, und also sich zu entlasten</l>
            <l>Von den trüben Gedanken, die ihn, wie Wolken, bedeckten.</l>
            <l>Aber er sucht’ umsonst die kurze Ruhe vom Elend.</l>
            <l>Wehmuth füllte von neuem sein Herz. Euch hab ich verloren,</l>
            <l>Meine Freunde! dich auch, mein Freund in weiblicher Bildung!</l>
            <l>Ach ihr ließt mich zurück. Nun bin ich allein auf der Erde!</l>
            <l>Bin … Wer tritt da herein? Wer bist du, der sich mir nähert?</l>
            <l>Und er ging der dunkeln Gestalt entgegen. Auf Einmal</l>
            <l>Ward zur Unsterblichen Thirza aus einer Sterblichen. Schauernd</l>
            <l>Stund er. So schnell ist der Wink, so schnell ermannt’ er sich wieder,</l>
            <l>Ging, und betrachtete schweigend die Strahlengestalt, und redte</l>
            <l>Bald sie an. Wirst du mein Danken, Erscheinung, verstehen?</l>
            <l>Oder bist du ein Dunst der Nacht, den Flammen beseelen?</l>
            <l>Oder ein Bild in meinem Gehirn? … Jhm lächelte Thirza</l>
            <l>Sanft mit der Himmelsgebehrde, mit so viel Seel’ in dem Auge,</l>
            <l>Daß er den flammenden Dunst vergaß, und das Bild im Gehirne.</l>
            <l>Laut, mit Schnelligkeit, rief er: Erscheinung, Erscheinung, wer bist du?</l>
            <l>Und melodisch erscholls in dem wiederhallenden Felsen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer ich sey, vernimmst du hernach. Jetzt lerne, Beglückter!</l>
            <l>Halt dich nicht vollkommner, als Andre, weil du die Gnade</l>
            <l>Dieser Erscheinung empfähst. Nicht unvollkommner, als Andre,</l>
            <l>War der Blinde von seiner Geburt, dem Jesus den Tag gab.</l>
            <l>Daß er ein Zeuge der Herrlichkeit Jesus würde, bedeckt’ ihn</l>
            <l>Blindheit lange! Daß du, wie er, zu zeugen vermöchtest,</l>
            <l>Sandte mich Jesus zu dir, der Auferstandne vom Tode.</l>
            <l>Nicht, weil du mir riefst, dich zum Zeugen zu machen! erschein’ ich!</l>
            <l>Wäre dir ohne dein Rufen erschienen! Dein Zweifeln verdiente</l>
            <l>Zwar Vergebung, allein Belohnung nicht! Und Belohnung</l>
            <l>Wär ich, Dilean, dir, wärst du nicht zum Zeugen erkohren.</l>
            <l>Was geschehn soll, geschieht; ihr zweifelt! oder ihr leugnet!</l>
            <l>Zweifelte gleich das ganze Geschlecht der sterblichen Sünder</l>
            <l>An der künftigen Welt; sie würden dennoch erfahren,</l>
            <l>Daß geschieht, was geschehn soll! erfahren, daß über den Gräbern</l>
            <l>Leben wohnt; wie verwundernd sie auch die Erfahrung erführen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
