<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Trauer-Gedichte  
  Bey Beerdigung Hn. H. v. G. u. S. R.   P.  
 den 4. April. 1677.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">252</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-252</measure>
        <measure type="syllables">3064</measure>
        <measure type="tokens">2035</measure>
        <measure type="characters">12160</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Trauer-Gedichte  
  Bey Beerdigung Hn. H. v. G. u. S. R.   P.  
 den 4. April. 1677.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn itzt des Himmels Hertz und Auge dieser Welt/</l>
            <l>Der Sternen Königin und Fürstin aller Zeiten/</l>
            <l>Den Strahlen-reichen Lauff zu Trost und Nutz den</l>
            <l>Durch das gevierdte Rund mit reicher Frucht bestellt/</l>
            <l>Ermüdet in die Schoß der blauen Thetis sincket/</l>
            <l>Und uns zu letzte noch mit güldnen Blicken wincket.</l>
            <l>So siht man/ wie entzuckt die gantze Sterbligkeit</l>
            <l>Den lichten Purpur ehrt/ ihr Glantz sol nun erbleichen/</l>
            <l>Doch pflegt sie so ein Gold den Wolcken darzureichen/</l>
            <l>Das den Carfunckeln Kampff/ Rubinen Hohn anbeut.</l>
            <l>Die Wälder stehn erschreckt und fürchten schwartze Schatten/</l>
            <l>Die Kräuter bücken sich für Trauren auff den Matten.</l>
            <l>Die Flora drückt bestürtzt der Kinder Augen zu/</l>
            <l>Die Flüsse schlaffen ein/ die stillen Lüffte schweigen.</l>
            <l>Es muß die Clytie ihr Haupt zur Erde neigen/</l>
            <l>Der Vogel sucht im Nest/ das Wild im Forste Ruh.</l>
            <l>Ja selbst die kleine Welt/ der Mensch klagt/ daß der Sonnen</l>
            <l>Durchlauchte Treffligkeit in Finsternüß zerronnen.</l>
            <l>So auch da itzt das Hertz und Auge dieser Stadt/</l>
            <l>Der Hochverdiente Greiß/ der Edle </l>
            <l>Wil aus der Sterbligkeit die müden Füsse setzen/</l>
            <l>Und seiner Tugend </l>
            <l>Siht man die Funcken noch von seinem Ehren-Leben</l>
            <l>Der Nachwelt neuen Glantz zu gleichem Spiegel geben.</l>
            <l>Die Fackel von dem Ruhm dem längst die Ewigkeit</l>
            <l>Sich zugeschworen hat/ muß itzt weit heller schimmern;</l>
            <l>Es scheint des Rathes Licht noch in des </l>
            <l>Der Sinnen waches Feur/ so bey verwirrter Zeit</l>
            <l>Dem Pharus gleich geleucht/ und Weg und Bahn gewiesen/</l>
            <l>Wird bey dem Untergang von männiglich gepriesen.</l>
            <l>Des Lebens Demmerung zeigt so ein Abend roth/</l>
            <l>Daß wie die Sonne geht im Golde nur zu Grunde/</l>
            <l>Wie aber seufftzt die Stadt mit allgemeinem Munde?</l>
            <l>Ach unser Scipio und Appius ist todt!</l>
            <l>Es ist der Mund erstummt der uns offt Rath gegeben/</l>
            <l>Und Geist und Seel ist hin/ durch die wir konten leben.</l>
            <l>Verzeih höchstwerther Götz/ Astr</l>
            <l>An Ernst dem Cato gleich/ dem Phocion an Güte/</l>
            <l>Lycurgen an dem Witz/ Camillen am Gemüthe/</l>
            <l>Periclen am Verstand/ der wahren Tugend Bild/</l>
            <l>Wo ich bey deiner Grufft nicht mit gelehrten Thränen/</l>
            <l>Kan stellen an das Licht der Bürger Schmertz und Sehnen.</l>
            <l>Es stirbt der Phönix so wenn nun achthundert Jahr</l>
            <l>Der Sonnen-Vogel sich Siegprangende gewiesen/</l>
            <l>Wenn seine Treffligkeit die gantze Welt gepriesen/</l>
            <l>Baut ihm der Lüffte Printz von Zimmet eine Bahr/</l>
            <l>Legt an das Balsam Holtz zu einem reichen Zunder/</l>
            <l>Den übergiebet sich der Gluth das seltne Wunder.</l>
            <l>Das leichte Feder-Volck zerhackt die weiche Brust</l>
            <l>Singt ein beweglich Lied/ das Stein und Fels entzücket/</l>
            <l>Bringt eine Harmoni/ die Götter selbst erquicket/</l>
            <l>Vollzieht den süssen Thon/ thut was ihm nur bewust/</l>
            <l>Und giebt durch Sängerey und Andacht zuerkennen/</l>
            <l>In was vor edler Gluth sein Hertzog müsse brennen.</l>
            <l>Gewiß </l>
            <l>Erscheint der Musen Chor/ Apollo steht betrübet/</l>
            <l>Und dencket wie er dir ein würdig Opffer giebet.</l>
            <l>Was auff dem Helikon nur mag vortrefflich seyn/</l>
            <l>Ist einzig dir geweyht, der Pierinnen Säiten/</l>
            <l>Und Harff- nnd Lauten-Klang die wollen dich begleiten.</l>
            <l>Wie aber leg ich ab die tieffverbundne Pflicht?</l>
            <l>Steckt noch was ewiges in meinen krancken’ Reimen?</l>
            <l>Empfind ich noch den Hauch von jenen Lorber-Bäumen?</l>
            <l>Vergönnt mein Zustand mir ein solches Traur-Gedicht/</l>
            <l>Das Gluth und Geister hat/ das nach dem Himmel schmecket/</l>
            <l>Und dich in deinem Grab/ </l>
            <l>So nimm doch hoch geneigt/ was ich itzt liefern kan/</l>
            <l>Und was dein weiser Mund im Leben noch begehret/</l>
            <l>Ach das nichts schätzbahres mein danckbar Hertz gewehret!</l>
            <l>Doch sehn die Götter offt auch den Gehorsaman.</l>
            <l>Und dein so hoher Ruhm darff keiner Farbe Strahlen/</l>
            <l>Er kan sich von sich selbst durch eigne Würde mahlen.</l>
            <l>Als dich Lucina trug/ beschloß des Himmels Rath/</l>
            <l>Es solte dieser Zweig in einen Baum sich breiten/</l>
            <l>Der seiner Blätter Pracht und Gipffel auch von weiten</l>
            <l>Geb’ allen anzuschaun: Drauff hat dich Brixen-Stadt</l>
            <l>Jm freyen Francken-Land ein freyer Ort empfangen/</l>
            <l>Als deiner Eltern Pfand/ Trost/ Hoffen und Verlangen.</l>
            <l>Das Glücke wiegte dich/ die Tugend war dein Freund/</l>
            <l>Die Gottesfurcht dein Zweck; es zeigten schon die Minen</l>
            <l>Wie mit der Zeit dein Geist auff hohen Ehren-Bühnen</l>
            <l>Berühmet würde stehn. Gleich wie der Demant scheint</l>
            <l>Noch in der Erden Schoß und herrlich pflegt zu brennen/</l>
            <l>So gabst du auch dein Feur durch Funcken zu erkennen.</l>
            <l>Drauffrieß ein stärcker Zug dich in die weite Welt/</l>
            <l>Es war der Jugend Wachs die Weißheit einzudrücken/</l>
            <l>Es lernte sich dein Sinn in Menschen Händel schicken;</l>
            <l>Witz und Ersahrenheit/ die sich zu dir gesellt/</l>
            <l>Durchschärfften den Verstand und zierten ihn mit Sitten/</l>
            <l>Krafft welcher du gar offt der meisten Hertz bestritten.</l>
            <l>Ein himmlisches Gemüth eilt seinem Ursprung nach</l>
            <l>Und steiget in die Höh/ verläst des Pöfels Schrancken/</l>
            <l>Sucht seinen Thaten Raum voll feuriger Gedancken;</l>
            <l>Erschrickt vor keiner Müh/ Gefahr noch Ungemach/</l>
            <l>Weiß daß der Tugend Cron durch Schweiß sey zugewinnen/</l>
            <l>Und daß der nichts erlangt/ der nichts nicht wil beginnen.</l>
            <l>Dich hat Ulyssens Witz/ O </l>
            <l>Bey schwerer Krieges Zeit geführt auff deinen Reisen/</l>
            <l>Wenn hier Brand/ Seuch und Pest/ dort ein verräthrisch Eisen</l>
            <l>Die Menschen weggerafft/ so schiffte doch dein Fleiß</l>
            <l>Durch die Charybden hin/ und kam mit gutem Winde</l>
            <l>An Hafen des Gelücks/ der Wolfahrt ihr Gemünde.</l>
            <l>Noch hat kein Ort der Welt so deinen Sinn bestrickt</l>
            <l>Als dich die Herrligkeit von Breßlau eingenommen.</l>
            <l>Es solte hier dein Glück zum höchsten Wachsthum kommen/</l>
            <l>So hat der Ausgang auch den Vorsatz nie verrückt;</l>
            <l>Die Sorgfalt/ der Verstand/ die ungemeine Gaben</l>
            <l>Bemühte Breßlau sich zum Eigenthum zu haben.</l>
            <l>Die Mutterkluger Köpff’ und Richtschnur aller Zucht/</l>
            <l>Der Weißheit Nährer in ist dir mit Huld begegnet;</l>
            <l>Es schien dein gantzes Hauß mit Segen überregnet/</l>
            <l>Als sie ein gleich Gemahl vorsichtig ausgesucht/</l>
            <l>Durch derer Häußligkeit dein Wolstand ist beklieben</l>
            <l>Die biß ins Grab jetzt zeigt ihr unverrucktes Lieben.</l>
            <l>Es wächst ein Cedern-Baum nicht irgend über Nacht/</l>
            <l>Es heist die Aloe die lange Zeit erst blühen</l>
            <l>Nach unerschöpfftem Fleiß/ nach embsigem Bemühen</l>
            <l>Hat Glück und Ruhm zugleich für deinen Stand gewacht.</l>
            <l>O Solon unsrer Stadt/ es schafft der Väter Orden/</l>
            <l>Daß du in ihrem Rath ein würdig Mitglied worden.</l>
            <l>Hier gieng dein edler Sinn/ als wie ein Adler pflegt</l>
            <l>Weit über alle Lufft und Wolcken sich zu schwingen/</l>
            <l>Biß er der Sonne kan ins Schlaffgemach eindringen/</l>
            <l>Von Gottesfurcht erhitzt von Tugend angeregt</l>
            <l>Gemeinem Nutzen nach/ es wird das Ampt der Wäysen</l>
            <l>So lang ein Mensch noch lebt die treue Sorgfalt preisen.</l>
            <l>Es sey daß Jupiter theils Köpffe macht von Gold</l>
            <l>Theils nur von Ertz und Bley: So muß doch/ wer regieren</l>
            <l>Und nutzbar herrschen sol/ nichts schlechtes in sich führen.</l>
            <l>Verdienen unsers GOtts und auch der Menschen Huld</l>
            <l>Ist ein hochwichtig Werck; in nichts das Recht verletzen</l>
            <l>Bleibt bey dem Himmel selbst ein Schatz von allen Schätzen.</l>
            <l>Du andrer </l>
            <l>Verblichner </l>
            <l>Und Unruh noch für uns/ als du im Ampt der Cammer</l>
            <l>(das warlich hat verzehrt des Lebens bestes Theil/)</l>
            <l>Bey später Abends Zeit und auch bey frühem Morgen</l>
            <l>Mit höchstem Nutzen hast geführt viel tausend Sorgen.</l>
            <l>Ich schweige/ daß der Neid mir nicht die Heucheley/</l>
            <l>Die ich als Gifft und Pest der Redligkeit verfluche/</l>
            <l>Wie er sonst pflegt zu thun/ hier vorzuwerffen suche:</l>
            <l>Diß sag ich wenn ich solt’ ein wahres Conterfey</l>
            <l>Vom Staats-Mann stellen für/ so müst ich den </l>
            <l>Mit gutem Fug und Recht auch in die Rolle setzen.</l>
            <l>Wer GOttes Diener ehrt/ den ehrt hinwieder GOtt.</l>
            <l>Du hast ihm sein Altar im Hospital gebauet/</l>
            <l>O Numa dieser Zeit! der hat dich auch bethauet</l>
            <l>Mit Seegen aus der Höh/ dieweil du sein Gebot</l>
            <l>So eifrig hast bewahrt und alles so erhoben/</l>
            <l>Daß Priester und Music dich noch im Kirchlein loben.</l>
            <l>Es kommt das Leinwand-Hauß mir niemals aus dem Sinn/</l>
            <l>So offt ich an das Heil der Schulen nur gedencke;</l>
            <l>Wie selten ach geschichts! daß Lehrern ein Geschencke</l>
            <l>Von milder Hand kommt zu! Nein/ die Ernährer in</l>
            <l>Zukünfft’ger Policey/ die Schule/ war dein Sorgen/</l>
            <l>So daß die Wolthat noch bey keinem ist verborgen.</l>
            <l>Dein Rath hieß eine Maur’ und die Beredsamkeit</l>
            <l>Ein scharf durch dringend Pfeil Gemüther zu bewegen/</l>
            <l>Und deine Wachsamkeit die kont ein Bollwerck legen</l>
            <l>Daß wenn ein Sturm gleich kam/ stets die Bescheidenheit</l>
            <l>Den Mittel-Punckt erzielt; das selbst das Ende lehrte</l>
            <l>Was vor ein reiffer Witz zum Regiment gehörte.</l>
            <l>Du zogst Begierden aus als wie ein täglich Kleid/</l>
            <l>So offt dich hieß das Recht den scharffen Ernst gebrauchen/</l>
            <l>Ließ schlechte Fehler bald gleich einem Dampff verrauchen/</l>
            <l>Befreyt von Lieb und Haß/ von Argwohn/ Zorn uud Neid/</l>
            <l>Wollst/ wie der Sonnen Licht/ nur allen Menschen nützen/</l>
            <l>Wolt’st wie die Themis selbst nur alle Menschen schützen.</l>
            <l>Die seltne Treffligkeit/ der himmlische Verstand</l>
            <l>Hat gar der Hohen Gunst und Hold an sich gezogen.</l>
            <l>Es blieb ein jeder Hoff im Lande dir gewogen/</l>
            <l>Biß daß der </l>
            <l>Dich hochverdienten Mann in Ritterstand zusetzen</l>
            <l>Und dich als einen Rath vor andern werth zuschätzen.</l>
            <l>Ich weiß die Demuth nech/ wie du der Majestät</l>
            <l>Großmächtigste Genad in tieffster Pflicht geehret.</l>
            <l>Es hat mein Ohre noch den treuen Wunsch gehöret</l>
            <l>Wie du zu deinem GOtt andächtig hast gefleht/</l>
            <l>Daß unserm </l>
            <l>Der Erden weiter Kreiß zu seinen Füssen liegen.</l>
            <l>Es trägt der Eltern Blut zwar viel dem Adel bey/</l>
            <l>Die Tugend wird noch mehr die Ehren-Fahn auffstecken</l>
            <l>Wenn diese Glocke klingt/ pflegt sie die Welt zuwecken/</l>
            <l>Daß ein Themistocles ein edles Hertze sey.</l>
            <l>Denn sol das Vaterland in vollem Flor gedeyen/</l>
            <l>Muß erst der Kopff den Witz/ die Faust die Krafft darleihen.</l>
            <l>Agrippa voller Rath/ nun Seeliger Patron/</l>
            <l>Als Präses Säbisch ließ des müden Leibes Bürde/</l>
            <l>Und dir ward anvertraut der gantzen Herrschafft Würde/</l>
            <l>Wie mancher Hertzens-Wunsch/ wie mancher Jubel-Thon/</l>
            <l>Brach bey den Bürgern aus? Sie schryen unser hoffen</l>
            <l>Hat nun mit unsrem Haupt glückseelig eingetroffen.</l>
            <l>Ach Vater unsrer Stadt! wie wol hastu regirt!</l>
            <l>Du Leuchte/ die zum Nutz gemeinem Heil gebrennet/</l>
            <l>Ist noch ein Schlesier der deinen Ruhm nicht kennet?</l>
            <l>Und was für Sorgen du die lange Zeit geführt?</l>
            <l>Es hinderten niemals die Raths und Ampts-Geschäffte</l>
            <l>Des Alters schwere Last und abgeschwächte Kräffte.</l>
            <l>Schwan/ den der Tugend Gold/ der Ehre Silber krönt/</l>
            <l>Die graubeschneyte Haar sind unsrer Wolfarth Lilgen.</l>
            <l>Dein Angedencken kan nie aus dem Hertzen tilgen/</l>
            <l>Der Zeiten Tyranney/ so alles sonst verhöhnt:</l>
            <l>Eh muß die gantze Welt in lichter Gluth vergehen/</l>
            <l>Als deiner Tugend Ruhm nicht solt’ in Blüthe stehen.</l>
            <l>Ach Wächter unsrer Stadt der zwey und dreyßig Jahr</l>
            <l>So redlich hat gewacht/ so treulich es gemeinet/</l>
            <l>Du bist der Sonne gleich/ wenn die am schönsten scheinet</l>
            <l>Und nun ihr letztes Gold ermüdet stellet dar/</l>
            <l>So sinckt sie in die Nacht/ du auch nach vielen Strahlen/</l>
            <l>Must itzt der Sterbligkeit den letzten Rest bezahlen.</l>
            <l>Ach unser Rathhaus klagt! wir schauen dich nicht mehr</l>
            <l>Dein Ansehn von Gestalt/ der Ernst beliebter Sitten/</l>
            <l>Mit Freundligkeit vermischt/ die Pracht in Tritt und Schritten/</l>
            <l>Ist alles nun hinweg/ die treue Pflicht und Ehr/</l>
            <l>So deiner Scheitel Schnee wir jederzeit erwiesen/</l>
            <l>Muß bey so herbem Fall die Thränen nur erkiesen.</l>
            <l>Doch </l>
            <l>Und Sieges-Kronen stirbt/ und läst uns seines gleichen/</l>
            <l>Mag auch ein Sterblicher mehr Wolfahrt hier erreichen/</l>
            <l>Als wenn aus seiner Asch’ entspriesst so eine Blum?</l>
            <l>Geschwistert an der Frucht/ und zeiget durch den Saamen</l>
            <l>Daß nicht ver gehen kan der </l>
            <l>Versichert daß dein Grab voll Herrligkeit und Pracht</l>
            <l>Wird auch der späten Welt noch in die Augen blitzen.</l>
            <l>Kein kostbahres Mausol/ Egyptens hohe Spitzen/</l>
            <l>Und was für Wercke mehr das güldne Rom gemacht.</l>
            <l>Besiegen Zeit und Tod. Nein/ sondern tapffre Thaten</l>
            <l>Die können uns allein für der Verwesung rathen.</l>
            <l>Du hast den Künstlern gleich/ O hohes Meisterstück</l>
            <l>Die letzte Linie des Lebens wol gezogen/</l>
            <l>Den Grundstein fest gelegt/ geschlossen recht den Bogen.</l>
            <l>Nun ist der Bau vollbracht/ an dem sich das Gelück</l>
            <l>Nicht satt verwundern kan/ und schamroth muß gestehen</l>
            <l>Daß über seine Macht kan deine Weißheit gehen.</l>
            <l>Empfang’ </l>
            <l>Du siehest Sonn und Mond zu deinen Füssen liegen/</l>
            <l>Und überschwenglich Heil und himmlisches Vergnügen</l>
            <l>Erhält dein edler Geist zu einem Gnaden-Lohn.</l>
            <l>Orion macht dir Raum/ und bey Astr</l>
            <l>Solt du ein neuer Stern im höchsten Glantze strahlen.</l>
            <l>Der Marmel macht sich weich zu fassen deinen Ruhm.</l>
            <l>Wiewol man darff dir nicht Gedächtnüß Tempel bauen/</l>
            <l>Man mag der Bürgerschafft ihr treues Hertz anschauen</l>
            <l>Da steht dein Ehrenmahl/ der Tugend Eigenthum.</l>
            <l>Die schönsten Wercke hat der Zeiten Zahn zerrieben/</l>
            <l>Was Seelen eingeprägt ist unvergänglich blieben.</l>
            <l>Ruh wol in deiner Grufft O </l>
            <l>Es müssen sich daselbst die Palmen hoher Ehren/</l>
            <l>Der Cedern Ewigkeit/ des Ruhmes Lorbern mehren/</l>
            <l>Ruh und schlaff ewig wol des müden Lebens satt.</l>
            <l>Es wil der Nachruff dir die schöne Grabschrifft setzen:</l>
            <l>Hier liegt der Bürger Haupt/ der Edle </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
