<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Trost-Schxeiben  
 An Hn. M. P. bey Beerdigung seiner Toch-  
 ter J. E. den 22. Jan. 1673.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-100</measure>
        <measure type="syllables">1188</measure>
        <measure type="tokens">816</measure>
        <measure type="characters">4774</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Trost-Schxeiben  
 An Hn. M. P. bey Beerdigung seiner Toch-  
 ter J. E. den 22. Jan. 1673.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als ich/ geehrter Freund/ sein Schreiben nur erblicket/</l>
            <l>Sah ich das schwartze Wachs/ den Boten grosser Pein/</l>
            <l>Und wie ich weiter noch im lesen fortgerücket/</l>
            <l>Traff mein Gedencken auch mit dem Verhängnüß ein.</l>
            <l>Des Briefes Inhalt war: Mein Leitstern ist verblichen/</l>
            <l>Der Eltern liebster Trost und Hoffnung fällt dahin/</l>
            <l>Nun unser Tochter Treu aus unsrem Haus entwichen/</l>
            <l>Wird mit des Traurens Nacht umbzogen Hertz und Sinn.</l>
            <l>Der Schmertz saugt Safft und Krafft aus Adern und Gebeinen/</l>
            <l>Daß ich vor Leid ihr kaum die letzte Pflicht kan thun;</l>
            <l>Ich bitte mir mit Trost gewierig zu erscheinen/</l>
            <l>Der meinen Jammer stillt/ und heist die Thränen ruhn.</l>
            <l>Ja freilich </l>
            <l>Von einem solchen Brunn der aus dem Hertzen quillt/</l>
            <l>Die nicht allein den Leib die Seele selbst beschweren/</l>
            <l>Die auch kein Barbar nicht/ wie hart er sonsten/ schillt.</l>
            <l>Denn/ seiner Kinder Tod mit trocknen Augen schauen/</l>
            <l>Und umb derselben Bahr’ ohn’ ein’ ge Regung stehn/</l>
            <l>Ist fast der Menschligkeit unmöglich zuzutrauen/</l>
            <l>Es würde der Natur nur stracks zu wieder gehn.</l>
            <l>Hingegen nutzt auch nicht ein unauffhörlich Weinen/</l>
            <l>Noch daß man vor der Zeit im Kummer sich vergräbt;</l>
            <l>Hier muß das Christenthum vor allem Leid erscheinen/</l>
            <l>So uns versichert macht/ daß einst der Todte lebt.</l>
            <l>Man pflegt mit höchstem Fleiß was schätzbar zu verwahren.</l>
            <l>Wie sicher hebt der Tod die mürben </l>
            <l>Wir leben hier umschrenckt mit Aengsten und Gefahren/</l>
            <l>Der/ in der Erde ruht/ fühlt nicht der Zeiten Lauff.</l>
            <l>Und täglich sehen wir von Kräfften was verschwinden/</l>
            <l>Gleichwie ein altes Kleid der Wurm und Moder frist/</l>
            <l>Bald mangelts uns am Blut/ bald ists zu viel zu finden/</l>
            <l>Bald wird am Haupte Stärck’/ umbs Hertze Lufft vermist.</l>
            <l>Und diß nicht nur allein. Ach wie viel tausend Fällen</l>
            <l>Muß hier der arme Mensch stets unterworffen seyn!</l>
            <l>Der stirbt in Feuers-Noth/ ein ander in den Wellen/</l>
            <l>Und mit dem Athem zeucht man offt den Tod auch ein.</l>
            <l>Die Weysen mühen sich das Leben abzubilden/</l>
            <l>Der Varro stelt es uns in Wasser-Blasen für.</l>
            <l>Viel durch die Hiacinth in lustigen Gefilden</l>
            <l>Wie schön er immer blüht/ so flüchtig ist die Zier.</l>
            <l>Es nennets Epictet ein Licht vom Wind umbgeben/</l>
            <l>Der kluge Seneca des Glückes Gauckel-Spiel/</l>
            <l>Ein Werck das sich nicht kan durch eigne Hülff’ erheben/</l>
            <l>Ja alles Ungelücks und alles Neides Ziel.</l>
            <l>Noch kan der leere Traum/ das blosse Nichts uns blenden</l>
            <l>Daß wenn die Stunde schlägt/ der Tod uns bitter scheint/</l>
            <l>Daß man die jenigen so wir voran absenden/</l>
            <l>Fast ohne Maaß und Ziel als wie Verlust beweint.</l>
            <l>Nein: Ob es ungereimt in menschlichen Gedancken/</l>
            <l>Das offt der Jugend Blum in bester Zier erblast.</l>
            <l>So kennen wir doch wol des Todes enge Schrancken/</l>
            <l>Der grüner Jahre Lentz/ als Schnee und Winter/ fast.</l>
            <l>Es ist die </l>
            <l>Sie hebt ein neues Jahr mit grössern Freuden an/</l>
            <l>Jhr reiner Jungfer-Mund wird jetzt die Engel küssen/</l>
            <l>Sie träget einen Krantz der Sternen trotzen kan.</l>
            <l>Unwiedertreiblich ists/ daß die GOtt eyfrig lieben</l>
            <l>Jm Glauben und Gebet auff seinen Wegen gehn/</l>
            <l>Er sie nicht wiederumb von allem Weltbetrüben/</l>
            <l>Bey zeiten zu sich rufft in die gestirnte Höh’n.</l>
            <l>Es ist der Lilie Jhr Leben gleich gewesen.</l>
            <l>Die keusche Reinligkeit für ihren Schmuck geacht;</l>
            <l>Die sich als Himmels-Braut durch beten und durch lesen/</l>
            <l>Schon in der Sterbligkeit den Engeln gleich gemacht.</l>
            <l>Der Lilie Geruch ergetzet Hertz und Sinnen/</l>
            <l>Auch ihr Gehorsam gab den Eltern höchste Lust/</l>
            <l>Die Sorge für das Haus/ das nahrsame Beginnen/</l>
            <l>Und was die Wirthschafft heischt/ war ihrem Fleißbewust.</l>
            <l>Doch wie die Lilie in besten Sommer-Tagen/</l>
            <l>Durch Regen oder Sturm sich länger nicht erhält:</l>
            <l>So wird/ ihr </l>
            <l>Die werthe </l>
            <l>Hingegen ist der Trost/ daß bey verjüngtem Lentzen/</l>
            <l>Wenn Frost und Hagel weg/ und sich der Himmel klärt/</l>
            <l>Die schönen Lilien von neuem wieder gläntzen/</l>
            <l>Und der begrünte Stock den Silberschein gewehrt;</l>
            <l>In gar weit herrlicherm und ungemeinem Schimmern/</l>
            <l>Wird die verblichne Blum auch dermaleinsten blühn;</l>
            <l>Wenn von des Bräutgams Hand in jenen Freuden-Zimmern/</l>
            <l>Sie wird das Lilgen Kleid der Höchsten Wonn’ anziehn.</l>
            <l>Betrübtste klaget nicht/ wie schmertzlich es mag kommen/</l>
            <l>Jhr habt die Tochter wol und über wol verthan.</l>
            <l>Sie ist aus Dorn und Heck ins Rosen-Land genommen/</l>
            <l>Da uns Mühseelige stets neue Noth ficht an.</l>
            <l>Wie scheinbar sich das Glück auff dieser Welt mag weisen/</l>
            <l>So ist es Sardisch Graß das uns im lachen sterbt.</l>
            <l>Nein/ unsre </l>
            <l>Und hat das höchste Gut/ den Himmel selbst/ ererbt.</l>
            <l>Ich weiß/ geneigter </l>
            <l>In seinem Hertzen nicht/ er rühmt noch ihre Treu/</l>
            <l>Weil keinen grössern Schatz GOtt kan den Eltern schencken/</l>
            <l>Als daß stets ihrem Wort ein Kind gehorsam sey.</l>
            <l>Der unverwelckte Ruhm/ sol umb ihr Grab noch wohnen/</l>
            <l>Und ob der Winter uns nicht läst zu Blumen gehn/</l>
            <l>So tilgt kein Wetter doch der Tugend Anemonen/</l>
            <l>Die in der schönsten Blüth umb ihre Baare stehn.</l>
            <l>Mehr Worte brauch ich nicht/ die Zeit wil mir verfliessen;</l>
            <l>Ich schliesse meinen Brieff/ so gut er ist gelückt/</l>
            <l>Und wünsche das sein Leid sich gleichfalls möge schliessen/</l>
            <l>Man trage mit Gedult/ was uns der Himmel schickt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
