<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das dritte Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">22</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-22</measure>
        <measure type="syllables">274</measure>
        <measure type="tokens">185</measure>
        <measure type="characters">1069</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das dritte Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ein verschloßner Wind, wann er gewinnet Luft,</l>
            <l>Bricht loß mit Ungestüm aus der verschloßnen Kluft;</l>
            <l>So gieng es auch allhie. Des Königs Trauerwesen,</l>
            <l>Das da in dieser Zeit war wie versperrt gewesen,</l>
            <l>In eingebildter Ruh, in fürgemalter Ehr,</l>
            <l>Brach plötzlich wieder aus und tobete daher.</l>
            <l>Ja wie ein trüb Gewülck den Himmel schnell beziehet,</l>
            <l>So daß die helle Sonn im Augenblick entfliehet,</l>
            <l>So trieben diese Wort auf einmahl hin die Lust.</l>
            <l>Ein trüber dunckler Schein erwiese, wie entrust</l>
            <l>Des Königs Hertze war; das hube an zu springen,</l>
            <l>Ein Eiferfeur erhitzt die Augen daß sie dringen</l>
            <l>Mit Grimm auf Michal zu: die nimmt es nicht in Acht,</l>
            <l>Sie ist in Unschuld nur auf Davids Lob bedacht.</l>
            <l>Das Lied wird wiederholt, es geht in beyden Choren</l>
            <l>Zwar lieblich, aber doch in Sauls gespitzten Ohren</l>
            <l>Schallt es erschrecklich hin; der schaut mit Unmuth an</l>
            <l>Die Ehr die David wird erzeigt von jedermann.</l>
            <l>Jedoch daß keiner nicht mög diese Schwachheit mercken,</l>
            <l>Erholet er sich bald; sein Fürsatz kan ihn stärcken,</l>
            <l>Wie er sich rächen woll; drauf grüst er alle Schaar</l>
            <l>So Haufenweiß am Thor der Stadt versammelt war.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
