<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Von dem Zustande der deutschen  
 Poesie bey Ankunft Martin Opitzens.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">144</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-144</measure>
        <measure type="syllables">1774</measure>
        <measure type="tokens">1171</measure>
        <measure type="characters">7023</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198432"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Von dem Zustande der deutschen  
 Poesie bey Ankunft Martin Opitzens.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Tod ist löblicher, kein Tod wird mehr geehret,</l>
            <l>Als der, durch den das Heil des Vaterlands sich nehret,</l>
            <l>Den einer willkomm heißt, dem er entgegen lacht,</l>
            <l>Jhn in die Arme nimmt, und doch zugleich veracht.</l>
            <l>Ein solcher stehet steiff mit unverwendten Füssen,</l>
            <l>Er weichet niemand nicht, sein Feinde weichen müssen,</l>
            <l>Ein solcher Mann der ist der Stadt gemeines Gut,</l>
            <l>Der Widersächer Grauß, des Lands wehrhaffte Hut:</l>
            <l>Er kan der Schlachten Fluth bezwingen nach seim Willen,</l>
            <l>Mit seiner Gegenwart des Feindes Trotzen stillen,</l>
            <l>Sein unverzagtes Hertz ist seinem Vaterland</l>
            <l>Ein unerstiegne Burg, des Volckes rechte Hand.</l>
            <l>Mit seines Leibes Maur sperrt er den wilden Feinden</l>
            <l>Gleich vornen an der Spitz den Zugang zu den Freunden;</l>
            <l>Verschertzt die Freyheit nicht um einen Hut voll Fleisch,</l>
            <l>Um eine Hand voll Blut, um einen Mund voll Geist;</l>
            <l>Begehrt des Lebens nicht auf niedrige Gedinge,</l>
            <l>Hält unbarmhertziger Leut Gnade für geringe,</l>
            <l>Sucht seiner Feind Freundschafft mit seinem Schaden nicht,</l>
            <l>Sein hohe Seel steht nur auf Gottes Gnad gericht.</l>
            <l>Es geh ihm, wie es woll, er ist gerüst zu leiden</l>
            <l>Das gut und böse Glück; und weil er nicht kan meiden,</l>
            <l>Das er doch endlich muß, das er nur einmahl kan,</l>
            <l>Sucht er recht würdiglich sein Tod zu legen an;</l>
            <l>Frischt an die Seinigen mit Worten und mit Wercken,</l>
            <l>Thut ihrer Tugend Schärff mit Feuerblicken stärcken,</l>
            <l>Und lehret sie, es sey viel besser einer sterb,</l>
            <l>Als daß das gantze Volck und Vaterland verderb;</l>
            <l>St</l>
            <l>Tod auf seim todten Feind ligend gefunden werden:</l>
            <l>Besorgt nicht daß der Feind starck, er hingegen schwach,</l>
            <l>Verläßt sich auf die Stärck seiner gerechten Sach.</l>
            <l>Die gute Sach ihn tröst, solt auch der Feind obsiegen,</l>
            <l>So werd die Wahrheit doch mit nichten unten liegen,</l>
            <l>Sein Unschuld selber sich zu einem Bürgen stellt,</l>
            <l>Daß sie doch endlich noch behalten werd das Feld.</l>
            <l>Wann er die Winde nun siht mit den Fähnlein spielen,</l>
            <l>Da thun erst Zorn und Lust all Adern in ihm fühlen,</l>
            <l>Indem er sicher ist, daß der in seiner Macht</l>
            <l>Des Feindes Leben hat, der seines selbst nicht acht.</l>
            <l>Acht für die beste Kunst, wann er nicht frey kan leben,</l>
            <l>Daß er doch sterbe frey: thut immer vorwarts streben,</l>
            <l>Sein ungesäumte Faust macht beyder Seiten Platz,</l>
            <l>Biß sie errungen hab den vorgesetzten Schatz,</l>
            <l>Gestraffet den Unbill durch zugelaßne Rache,</l>
            <l>Dringt durch, auf daß sie sich unüberwindlich mache,</l>
            <l>Und durch ein schönen Sieg, oder ein schönen Tod,</l>
            <l>Sich hab versicheret vor allem Feindes Spott.</l>
            <l>Wie ihr die Sonn, wann sie am allertieffsten stehet</l>
            <l>Zum Untergang geneigt, am allergrösten sehet:</l>
            <l>So auch erzeiget sich in seinem letzten Streit</l>
            <l>Sein unerschrocken Hertz mit doppler Herrlichkeit:</l>
            <l>Vergisset seiner selbst in seinem Geist entzücket,</l>
            <l>Des Himmels Vorgeschmack des Lebens Lust verdrücket,</l>
            <l>Erfüllt mit Ewigkeit, mit lauter Freud entzündt,</l>
            <l>Durch seinen Tod die Furth zum rechten Leben findt.</l>
            <l>Es folgt das gantze Volck, das auf ihn thäte bauen,</l>
            <l>Der Leichen traurig nach, der Leichen von Jungfrauen</l>
            <l>(den er ihr Ehr bewahrt, die er vor Schand behüt)</l>
            <l>Mit Kronen aufgeziert, mit Blumen überschütt.</l>
            <l>Jhn klaget Jung und Alt, das Lande thut beweinen</l>
            <l>Zwar ihne nicht so sehr, als selbst sich und die Seinen,</l>
            <l>Die dieser Säul entsetzt, die diesen Arm verlohrn,</l>
            <l>So ihn’n zur Aufenthalt und Rettung war geborn.</l>
            <l>Sein Kinder und Geschlecht seintwegen hochgepriesen</l>
            <l>Geliebt von jedermann, und jedermann gewiesen</l>
            <l>Sein Grab, das Dapferkeit fürtrefflich zugericht,</l>
            <l>Erleuchtet durch der Ehr unauslöschliches Liecht.</l>
            <l>Sein Ruhm füllt alle Land: liegt schon sein Leib vergraben</l>
            <l>Bleibt doch sein edler Nam an Himmel hoch erhaben,</l>
            <l>Erhaben an den Thron der wahren Herrlichkeit,</l>
            <l>Umgeben mit dem Glantz unsterblicher Klarheit.</l>
            <l>Ein solchen hübschen Tod beschert Gott nur den Frommen:</l>
            <l>Wer knechtisch ist gesinnt, muß unter Herren kommen,</l>
            <l>Die ihn mit einem Zaum nach ihrem Willen führn,</l>
            <l>Weil er der Freyheit müd sich selbst nicht mag regiern.</l>
            <l>Seht den verdienten Lohn der Weichling und Verräther,</l>
            <l>Die setzen aus dem Gleiß der Redlichkeit der Väter,</l>
            <l>Die das unschuldige Blut der Nachkommenheit</l>
            <l>Versclaven in das Joch der fremden Dienstbarkeit.</l>
            <l>Es ist zulang gewart, sie werdens nicht entkommen,</l>
            <l>Es ist zu spath gewehrt, wanns Hertz schon ist genommen;</l>
            <l>Wann Wollust, Geitz, Haß, Forcht hat diese Vestung ein,</l>
            <l>All andre Vestungen gewiß vergeblich seyn.</l>
            <l>O weh des Hertzenleids! o weh des schweren Leiden!</l>
            <l>Wo von dem Weib der Mann, vom Mann das Weib gescheiden,</l>
            <l>Wo von den Elteren die zarte Kinderlein,</l>
            <l>Ein Freund vom anderen verjagt, getrennt muß seyn:</l>
            <l>Wo fremd Unkeuschheit man muß ihren wüsten Willen</l>
            <l>An seinen Töchteren und Weibern sehn erfüllen,</l>
            <l>Darff drüber seufftzen nicht, darff weder sehn noch hörn,</l>
            <l>Muß vor Trostlosigkeit sich in sich selbst verzehrn;</l>
            <l>Darff sich in seinem Creutz mit weinen nicht ergetzen,</l>
            <l>Darff mit der Freyheit sich mit keinem Thränen letzen,</l>
            <l>Wann von ihm weichen will der ungeschätzte Schatz:</l>
            <l>Muß leiden, daß ihn reit auch der geringste Fratz;</l>
            <l>Und mit dem Rucken dann das seinig noch ansehen,</l>
            <l>Und also leer und bloß an Bettelstabe gehen,</l>
            <l>Verlassen Haus und Hof zusamt dem Vaterland,</l>
            <l>Ziehen, da niemand ihm, er niemand ist bekannt:</l>
            <l>Mit seinen Eltern grau, mit seiner lieben Frauen,</l>
            <l>Und unerzogner Zucht das bitter Elend bauen,</l>
            <l>Bey jedermänniglich verschmähet und verhaßt,</l>
            <l>Und, wo er kommet hin, ein unwillkommer Gast.</l>
            <l>Seins Stammens Achtbarkeit man draussen wenig achtet,</l>
            <l>Vor Unmuth all Anmuth der Schönheit ihm verschmachtet,</l>
            <l>Niemand sich sein annimmt, und meynet jedermann,</l>
            <l>Gott nehme sich auch selbst keines vertriebnen an.</l>
            <l>Mit einem Wort, das recht Feg-Opfer dieser Erden,</l>
            <l>Der Auswürffling der Welt er mag genennet werden,</l>
            <l>Ein Stiefkind aller Freud, sein Leben voller Hohn;</l>
            <l>Ein recht Tragödia gespielt durch ein Person.</l>
            <l>Es scheuet keiner sich ihm Leide zuzufügen,</l>
            <l>Jhm zu verweisen sein Unfall, ihn zu betriegen,</l>
            <l>Wer ligt der ligt, vor ihm laufft männiglich vorbey,</l>
            <l>Denckt nicht, wie nah viell icht sein eigen Unglück sey.</l>
            <l>O w</l>
            <l>Den harten Stand beschleußt, der Hunger alles Hungers,</l>
            <l>Wo man des Trosts beraubt, des wahren Seelen-Brot;</l>
            <l>Ein solches Volck das ist gleich als lebendig tod.</l>
            <l>Drum gehet dapfer an, ihr meine Kriegsgenossen,</l>
            <l>Schlagt ritterlich darein; eur Leben unverdrossen</l>
            <l>Vors Vaterland aufsetzt, von dem ihr solches auch</l>
            <l>Zuvor empfangen habt, das ist der Tugend Brauch.</l>
            <l>Eur Hertz und Augen last mit Eiferflammen brennen,</l>
            <l>Keiner vom andern sich menschlich Gewalt laß trennen,</l>
            <l>Keiner den anderen durch Kleinmuth ja erschreck,</l>
            <l>Noch durch sein Flucht im Heer ein Unordnung erweck.</l>
            <l>Kan er nicht fechten mehr, er doch mit seiner Stimme,</l>
            <l>Kan er nicht ruffen mehr, mit seiner Augen Grimme</l>
            <l>Den Feinden Abbruch thu, in seinem Heldenmuth</l>
            <l>Nur wünschend, daß er theur verkauffen mög sein Blut.</l>
            <l>Ein jeder sey bedacht, wie er das Lob erwerbe,</l>
            <l>Daß er in männlicher Postur und Stellung sterbe,</l>
            <l>An seinem Ort besteh fest mit den Füssen sein,</l>
            <l>Und beiß die Zähn zusamm und beyde Lefftzen ein:</l>
            <l>Daß seine Wunden sich lobwirdig all befinden</l>
            <l>Davornen auf der Brust, und keine nicht dahinden,</l>
            <l>Daß ihn der Tode selbst auch in dem Tode zier,</l>
            <l>Und man in seim Gesicht sein Ernst noch lebend spür.</l>
            <l>So muß wer Tyranney geübriget will leben,</l>
            <l>Er seines Lebens sich freywillig vor begeben,</l>
            <l>Wer nur des Tods begehrt, wer nur frisch geht anhin,</l>
            <l>Der hat den Sieg, und dann das Leben zu Gewinn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
