<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Glückwunsch an zwey vom Adel auff ihre  
 Reise.  
 Hoch-Edler/</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">84</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-84</measure>
        <measure type="syllables">1043</measure>
        <measure type="tokens">709</measure>
        <measure type="characters">4164</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Glückwunsch an zwey vom Adel auff ihre  
 Reise.  
 Hoch-Edler/</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Deinen Brief hab ich zurecht empfangrnempfangen/</l>
            <l>Es hat das reine Blatt dein reines Hertz entdeckt/</l>
            <l>Wie unser Freundschafft-Licht im finstrem nicht ver-</l>
            <l>Wie dein beflammter Sinn der Liebe Feur erweckt.</l>
            <l>Der einig-liebe Brief war voller Liebligkeiten/</l>
            <l>Man sah die Gratien auff jeder Seiten stehn/</l>
            <l>Der Römer darff nicht mehr mit unsren Deutschen streiten/</l>
            <l>Dein Red-Art zeugte schon daß du ihm vor-solst gehen.</l>
            <l>Nur eines lob’ ich nicht; daß du mich loben wollen;</l>
            <l>Dein Ruhm beschämet mich; ich weiß wie schlecht ich bin;</l>
            <l>Ich hätte freylich mehr auß Pflicht-Schuld leisten sollen/</l>
            <l>Die Kräffte mangeln mir/ doch aber nicht der Sinn.</l>
            <l>Du sihst auß diesem Brieff/ wie ich so alber fchreibe/</l>
            <l>Wie alle Zierlichkeit von meinen Reimen fleucht/</l>
            <l>Weil ich die Poesie nicht mehr so brünstig treibe/</l>
            <l>So spührt man Sonnenklar/ daß Phöbus von mir weicht.</l>
            <l>Ich wolte sonst ein Lied zum Angedencken setzen/</l>
            <l>Und beyder Brüder Ruhm den Sternen machen kund;</l>
            <l>So/ weil die Musen nicht mich wollen mehr ergetzen.</l>
            <l>So nimm das Hertze hin/ nicht den beredten Mund.</l>
            <l>Reiß’ immer wohlbeglückt du Zwey Gestirn im Adel/</l>
            <l>Und ziere deinen Stamm/ dem nichts an Würden gleich/</l>
            <l>Der Ahnen ewig Lob und Leben sonder tadel</l>
            <l>Schlägt alle Mißgunst weg/ und macht den Neider bleich.</l>
            <l>Der Zunder wird dich auch du werthes Paar anzünden/</l>
            <l>Der angebohrne Muth zu Thaten muntern auff/</l>
            <l>Du wirst Gelegenheit zu grossen Dingen finden/</l>
            <l>Je schöner ist der Lohn/ je weiter ist der Lauff/</l>
            <l>Wir können nichts von dir als gute Früchte hoffen/</l>
            <l>Weil sich die Blüthe schon in solcher Anmuth wieß/</l>
            <l>Weil Adel/ Witz und Kunst bey dir zusammen troffen/</l>
            <l>Und die Vollkommenheit sich scheinbar sehen ließ.</l>
            <l>Die Morgenröthe wil den Tag/ der folget/ zeigen/</l>
            <l>Die Wiegen sagen offt den Baur und Fürsten an/</l>
            <l>Wird nur die Jugend nicht nach Ruhm und Ehren steigen/</l>
            <l>So ists im Alter wol umb Würd und Pracht gethan.</l>
            <l>Zu dem so darffstu nicht erst Ehren-Bilder suchen</l>
            <l>Schau Vat- und Vettern an/ und ihren hohen Stand/</l>
            <l>Sie haben schon die Bahn/ die du itzt gehst/ gebrochen/</l>
            <l>Der Degen und der Kiel macht sie der Welt bekand.</l>
            <l>Wo diese beyde sind da thut man Wunder-Sachen/</l>
            <l>Die Feder und der Helm sind Pallas Eigenthum;</l>
            <l>Es muß für unser Heil zu erst der Lands-Knecht wachen/</l>
            <l>Da gibt ein kluger Kopff auch seinem Fechter Ruhm.</l>
            <l>Wohl an du edles Paar/ du wirst im frembden Sande</l>
            <l>Erlernen/ wie der Siaat mit Witz zu führen sey/</l>
            <l>Diß was uns Tacitus gesagt im Vatterlande/</l>
            <l>Das kömmt dort lebendig durch viel Exempel bey.</l>
            <l>Wo dich Argyrope zu ersten wird umfassen/</l>
            <l>So fleust auß Böclers Mund/ was deinen Geist erquickt/</l>
            <l>Wo du das Rhein-Athen dann wieder solst verlassen/</l>
            <l>So führe dich der Fluß ins Niederland beglückt.</l>
            <l>Der alte Vater Reihn/ wird auß dem Schilffe schauen</l>
            <l>Sein rechtes teutsches Blut und Trauben tragen für/</l>
            <l>Ja lauter Freud und Lust auff deine Scheiteln tauen/</l>
            <l>Und dreymal hüpffen auff von deiner Nahmen Zier.</l>
            <l>Die blaue Schelde wil ingleichen dich begrüssen</l>
            <l>Die schwesterliche Maß’ in Hafen lassen ein/</l>
            <l>Doch Unglück! Seuch und Pest/ soll itzt die Ort umschlüssen/</l>
            <l>Wo wirst du edles Paar hinfüro denn nun seyn?</l>
            <l>Du seyst auch wo du wolst; niemahls auß meinem Hertzen/</l>
            <l>Gelehrte Liebe trennt auch nicht die weite See.</l>
            <l>Und wann die Lippen nicht/ so müssen Briefe schertzen/</l>
            <l>Damit die helle Flamm der Freundschafft nicht vergeh/</l>
            <l>Du wirst doch noch einmahl zurück nach Breßlau dencken/</l>
            <l>Wie manche Stunde wir mit Reden zugebracht/</l>
            <l>Du wirst noch einen Gruß dem alten Löchal schencken/</l>
            <l>Den itzt im Fall dir Jehn gar zum Juristen macht.</l>
            <l>Ich klage diß allein/ daß ich nicht kan vollbringen</l>
            <l>Was ich beschlossen hatt’ ein himmlisches Gedicht/</l>
            <l>In dem ich must mit Staub und tausend Acten ringen/</l>
            <l>So sihstu liebstes Paar/ wie mir mein Wunsch gebricht.</l>
            <l>Was wüntsch ich endlich dann/ nichts als nur langes leben/</l>
            <l>Den Eltern und auch dir/ so steht schon alles wohl/</l>
            <l>Du wirst noch Schlesien mit neuem Glantz umbgeben/</l>
            <l>Das werthe Schlesien/ das schier verfallen soll.</l>
            <l>Hoch-Edles Zweygestirn erschein’ uns auch denn wieder/</l>
            <l>Weil unserm Vaterland die Lichter nöthig seyn;</l>
            <l>Dann sprechen in gesambt des Landes treue Glieder/</l>
            <l>Hier gehet Castor auff/ dort Pollux güldner Schein.</l>
            <l>Hiemit hochwerther Freund/ beschließ ich meine Zeilen/</l>
            <l>Doch baut die Liebe dir im Hertzen ein Mausol/</l>
            <l>Zeit und Gelegenheit die hieß mich also eilen/</l>
            <l>Sey tausendmahl gegrüst/ mein </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
