<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Winter.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">269</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-269</measure>
        <measure type="syllables">3242</measure>
        <measure type="tokens">2295</measure>
        <measure type="characters">12849</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198774"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Winter.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Sonnen welzend Wunderfeur, das
durch den Thierkreis siedend rennt,</l>
            <l>Entfernet sich dem Erdenball, wenn es</l>
            <l>Des </l>
            <l>In seinem Kreislauf ferner muß, den nassen </l>
            <l>Da breitet sich die Dunkelheit, am hellen Firma-</l>
            <l>Der Wolken nasser Schlauch zerbirst, der Win-</l>
            <l>Erkältet die beschwärzte Luft, und nach dem stür-</l>
            <l>Läst sich im Reiche der Natur, der kalte </l>
            <l>Der Zeiten Lichtsmonarch welzt sich nach Süden im-</l>
            <l>Verstekket seinen heissen Glanz, und lässet den ge-</l>
            <l>Mit seinem Nebel gleichen Dunst, mit seinem aus-</l>
            <l>Den kalten Frost ganz ungestöhrt, in alle Erden</l>
            <l>Jhr Völker merket nun: es kommt, die trübe Zeit</l>
            <l>Es schwebet schon der Schaum der Luft, der Schnee</l>
            <l>Es welzet sich sein flokkigt Heer, und webet gleich-</l>
            <l>Die in dem Herbst gekeimmte Saat, in weissen</l>
            <l>Drum eilet nach den Hütten zu, erwärmet euch</l>
            <l>Und bratet, kochet, eßt und trinkt, was euch der</l>
            <l>Seht durch der Fenster klares Glas, wenn euch</l>
            <l>Was die geschwärtzte Spher der Luft, aus ihren</l>
            <l>Die mit dem Schnee bedekte Welt, ist bei dem Frost</l>
            <l>In ihrer weissen Silber-Tracht, als in der grünen</l>
            <l>Auch da sie in der Kält erstarrt, giebt euch so manch</l>
            <l>In der erstorbenen Natur, ein Feur zum regen</l>
            <l>Bewundert erst des Schöpfers </l>
            <l>Und durch die angeflammte Glut, die wunderbare</l>
            <l>Den Frost aus euren Zimmern jagt, das, wenn</l>
            <l>Auch bei der kalten Winterszeit, in Häusern fro-</l>
            <l>Bedenkt die </l>
            <l>Darin ein merkend Auge gleich der ewgen Vor-</l>
            <l>Die Felder sind damit verdekt, als wenn die Saa-</l>
            <l>Bei des erstarrten Winters Frost sich gleichsam</l>
            <l>Das kalte Bette wärmet sie; da liegen sie in Si-</l>
            <l>Und sind vor dem erbooßten Zug der grausen Win-</l>
            <l>O! ewig weiser </l>
            <l>Du seist zu ieder Jahres-Zeit, ein weises und all-</l>
            <l>Du ordnest bei der Wechselung der Zeiten, alles</l>
            <l>Wie jeder auch der sehen wil, im Winter deutlich</l>
            <l>Du öfnest den gefüllten Vorn, es ist mit Regen,</l>
            <l>Das durch die Sonn gedorrte Land, mit neuen</l>
            <l>O! Mensch du albernes Geschöpf, das Aberwiz</l>
            <l>Oft bei dem weisen Regiment des Schöpfers doch</l>
            <l>Du klagst des Winters Wittrung an, und grä-</l>
            <l>Als wolte dich der HErr der Welt, nach der ge-</l>
            <l>Verbanne die Trübsinnigkeit, und denke bei ver-</l>
            <l>Auf das, was du genossen hast in vorgen Som-</l>
            <l>So wirst du alsobald ersehn, daß diese trüben Win-</l>
            <l>Dir eine neue Frühlings-Lust in aufgekeimmten</l>
            <l>Die Lust die wird zur Last, wenn nicht in einer un-</l>
            <l>Sich nach dem hellen Sonnenschein, ein schwarzer</l>
            <l>Es kan des Zukkers Süßigkeit, uns nie so süß</l>
            <l>Als wenn ein herb und bittres Saur uns wird den</l>
            <l>Es thut der Kälte Ungemach dem Körper zwar em-</l>
            <l>Allein es wird dadurch doch rein, die mit den Dunst</l>
            <l>Es läst dir die beschneite Welt zwar kein erquiklich</l>
            <l>Jedoch es kan ein weisses Kleid auch wol den Er-</l>
            <l>Du klagest albern Mensch, es sei in rauh und trü-</l>
            <l>Den Augen keine grüne Lust auf Feld und Anger</l>
            <l>Es sei im Reiche der Natur, Wald, Bäume, Laub</l>
            <l>Der Gärten schönes Paradieß sei durch den Schnee</l>
            <l>Ich sage es sei Einbildung, der Bäume kahl ent-</l>
            <l>Vergnügt nicht minder unser Aug, durch seinem</l>
            <l>Und der mit Schnee beflokte Busch kann durch ein</l>
            <l>Wenn man darauf die Blikke wirft, des schwarzen</l>
            <l>Wie lieblich strahlt es ins Gesicht, wenn ein hell-</l>
            <l>Von den gefrornen Reif und Schnee die breiten</l>
            <l>Wenn sich in einer hellen Fern auf denen hocherhab-</l>
            <l>Durch einen starken Gegenschein so mannigfaltge</l>
            <l>Da dünket dem entzükten Aug, es sähe auf der</l>
            <l>Ein glänzendes verneutes Reich der sich verwandel-</l>
            <l>Der Gärten grünes Lustgefild zeigt sich zu unsrer</l>
            <l>Anstat der vorgen bunten Pracht, in einem hellen</l>
            <l>Die Andacht wird dadurch erwekt und stimmet dem</l>
            <l>Der auf so mannigfaltge Art der Menschen Herz</l>
            <l>Sie preißt den grossen HErrn der Welt, der wenn</l>
            <l>Feld, Wälder, Bäume, Busch und Strauch mit</l>
            <l>Sie flößet uns bei diesem Blik die nüzlichen Ge-</l>
            <l>So wird dereinsten wenn du todt, dein Schlafge-</l>
            <l>Wenn deine schnelle Lebenszeit, wie Sommer, Lenz,</l>
            <l>So wirst du in ein weisses Tuch, wie die erstorb-</l>
            <l>Jhr Menschen die ihr annoch lebt im Frühling eu-</l>
            <l>Dies lehrt der Erden Angesicht, das in dem Win-</l>
            <l>So könnet ihr ein Sinnbild sehn, das euch den</l>
            <l>Wenn drin der weisse Silberglanz von den beschnei-</l>
            <l>So dient der Lüfte Schaum uns auch beim kalt</l>
            <l>Zu unsres Herzens regen Lust, wenn man das re-</l>
            <l>Zur Winters Zeit beschaut, da wir, von Sorgen</l>
            <l>Und aus der dik und düstren Luft, dasselbe schwe-</l>
            <l>Der dikken Flokken sanfter Fall, macht unser frei-</l>
            <l>Wenn sich der weisse Schimmer drengt, und spie-</l>
            <l>Da sehen wir mit regen Blik, wie </l>
            <l>Und eine süsse Lust der Welt, wenn sie erstarrt, im</l>
            <l>Ein neuer Vorwurf rührt den Geist, so bald das</l>
            <l>Die sich an denen Dächern drehn; Das Eis das</l>
            <l>Wenn drauf ein matt gebrochner Strahl der weit</l>
            <l>Scheint eine Silberblum zu seyn, womit der Dä-</l>
            <l>Der Geist denkt dabei freudig nach: Mein </l>
            <l>Ist dieses angefrorne Naß, mit seinen blauen Sil-</l>
            <l>Wie wunderbahr, wie schön, muß nicht zum hol-</l>
            <l>Durch Trieb der bildenden Natur ein tröpfelnd</l>
            <l>Dies wird das gierge Auge auch, am Fenstern die</l>
            <l>Da sieht man mit vergnügter Lust, des Morgens</l>
            <l>Die starren Scheiben ausgeziert, mit Bildern gleich-</l>
            <l>Worin so mancherlei Figur ohn einen Finger einge-</l>
            <l>Dies künstlich Schattenwerk zerfliest, das wie ein</l>
            <l>Wenn des erhizten Ofens Glut, die Kälte aus den</l>
            <l>Und wenn der Sonnenblik drauf fält, da wir an</l>
            <l>Wie bald das Blendwerk eitler Lust, könn, wenn</l>
            <l>Der funkelnde Kristal das Eis der eine rege Flut</l>
            <l>Schenkt uns auch eine Winterlust, weil drob</l>
            <l>Wie angenehm scheint es uns nicht, wenn auf den</l>
            <l>Wird eine glatte Spiegel-Fläch, aus dikken Was-</l>
            <l>Und fällt ein heller Strahl des Lichts, in diese brei-</l>
            <l>Mein GOtt! wie wunderbahr ist denn der Son-</l>
            <l>Da siehet ein erstauntes Aug aus den gefrornen</l>
            <l>Der Sonnen maiestätisch Bild in herrlichsten Ge-</l>
            <l>Da deucht uns das des Geistes Aug ein kleines</l>
            <l>Von dem der aller Sonnen Sonn, der in der tief</l>
            <l>In unsichtbarer Majestät als König aller Welt re-</l>
            <l>Und der durch seine Allmachts-Hand die dichten</l>
            <l>Die muntre Jugend deren Feur die strengste Kälte</l>
            <l>Die sucht ein schauderndes Gespiel, so bald das Eis</l>
            <l>Sie kommt und will zum Zeitvertreieb, mit einem</l>
            <l>Auf einer glatten Rennebahn mit schnellen Schritt-</l>
            <l>Sie stellen sich in einer Reih, sie glitschen von be-</l>
            <l>Gleich einem schnellen Pfeil vorbei, und rennen un-</l>
            <l>Sie schweben mit beängster Lust, bis sie durch über-</l>
            <l>Sich und den andern ebenfals den Sturtz zum jähen</l>
            <l>Das glitschend schwärmende Gedräng der Läuffer</l>
            <l>Darin des Abgrunds Kluft verstekt, mit frohen</l>
            <l>Wo sie ein schneller Stoß bedreut, da sie mit stol-</l>
            <l>Aus ihrem Gleichgewicht gerükt, auf einmahl sich</l>
            <l>Der andre glitschet hinten aus, daß ihm des Kop-</l>
            <l>Und wird von einem Schadenfroh mit falschen Mie-</l>
            <l>Doch eh derselbe sichs versieht; so ist er mit den</l>
            <l>Auf dieser schlüpfrig glatten Bahn, da er meint,</l>
            <l>Dies ist ein Beispiel das uns lehrt, wie leicht die</l>
            <l>Auf einer schlüpfrig glatten Bahn in der verfürisch</l>
            <l>Und wie nichts desto weniger das eitle Herz ein Lust-</l>
            <l>Das man am Ausgang erst erkennt, und als ein</l>
            <l>Beglükt ist der der glatten Bahn, bei flüchtiger Ge-</l>
            <l>Und seinen festen Stand behält, wenn er sich schwe-</l>
            <l>Doch ist vielmehr beglükt der Mensch, der sich</l>
            <l>Das auch so schnell der Lebenslauf, als dessen Lauf</l>
            <l>Auf dem beeißten Fluß fort rennt. Die Winter-</l>
            <l>Wenn man das helle Eis beschaut, darin des Schöp-</l>
            <l>Die aufgethürmmten Wellen sieht, die in der auf-</l>
            <l>Dem grauen Marmor ähnlich seyn; gleich einem</l>
            <l>Das zu des Schöpfers Preis sich zeigt, und in des</l>
            <l>Zu einer GOttheit ewgen Ruhm, so manche Eh-</l>
            <l>Als schroffe Schollen sich erhöhn. Wer diese star-</l>
            <l>Mit Andacht zur Betrachtung wählt, der sieht der</l>
            <l>O! Mensch sieh dieses Schauspiel an, und denke</l>
            <l>Aus tröpfelnden Gedräng des Meers, das harte Eis</l>
            <l>Besieh darin die strenge Macht, wenn die gezakten</l>
            <l>Mit einer stürmerischen Wuth in aufgethauten</l>
            <l>Erkenne wenn der Sonnenbrand, das was sich</l>
            <l>Zuletzt wie einen dünnen Schaum, durch seiner</l>
            <l>Wie auch ein scheinend Nichts der Welt, gleich ei-</l>
            <l>Muß wenn die Lebens Sonne kommt, mit seiner</l>
            <l>Vergnüge dich in warmer Ruh, an seiner weisen</l>
            <l>Wenn diese Erd in Frost erstarrt, mit weissen Dün-</l>
            <l>Die Kälte ist es die uns ia, so wie die Wärme</l>
            <l>Und vor dem ungeheuren Schwarm des Ungezief-</l>
            <l>Der Frost zerstreut ihr fressend Heer, befreit uns</l>
            <l>Womit uns ihr geschärfter Zahn, bei der vermehr-</l>
            <l>Der kalte Nord zersteubt den Schmuz von den ver-</l>
            <l>Die um der Bäume Zweig und Ast, zu ihres</l>
            <l>Sie schliest uns zwar in Häuser ein; sie macht uns</l>
            <l>Von den erhitzten Sonnenbrand, und einer lauen</l>
            <l>Sie schenket in der stillen Rast den Menschen man-</l>
            <l>Womit die Bürger in der Stadt, der Landman</l>
            <l>Den eine dunkle Zeit erwekt. Auf last uns durch</l>
            <l>Womit die Städte sind versperrt, und ihre Win-</l>
            <l>Der Frost hemmt das Gewerbe nicht, ein jeder kan</l>
            <l>Wenn die erhitzten Ofen glühn, sich in bequemer</l>
            <l>Es pfeift und heult der rauhe Nord, der Himmel</l>
            <l>Und hält dadurch den Bürger oft in seiner Werkstat</l>
            <l>Der wenn die Sonne feurig brennt, mit träger</l>
            <l>Und von des Sommers Lust gereitzt, zu einem Sauf-</l>
            <l>Und dadurch den Beruf versäumt, der ihm zu sei-</l>
            <l>Muß Nahrung, Speise, Trank und Kleid und</l>
            <l>Der rauhe Winter hält ihm ab, und macht daß er</l>
            <l>Und was sein Ruf ihm anbefiehlt, in seinem Win-</l>
            <l>Er sitzet in der lauen Lust, da er sein Tagewerk</l>
            <l>Wenn durch der Hände regen Trieb, das Blut be-</l>
            <l>Des trüben Winters Dunkelheit vertreibet bald</l>
            <l>Und eine stille Abendruh, die lindert oft die saure</l>
            <l>In welcher er mit Sorgen schwitzt. Er sucht ein</l>
            <l>Vor eine lange Abendzeit, und geht wie sich es</l>
            <l>Zu einem Freund, zum Nachbahr hin; wo nicht</l>
            <l>Erzählen sich zum Zeitvertreib, was sie gehört von</l>
            <l>Und was der Zeitungsschreiber denkt, der aller</l>
            <l>Und was in Cabineten stekt, in seinem ofnen Blat</l>
            <l>Dadurch verstreicht die schnelle Zeit, die späte Nacht</l>
            <l>Der Frost nimmt endlich überhand, des Ofens</l>
            <l>Treibt jeden zu den Federn hin, wo sie sich zu der</l>
            <l>Und durch ein warmes Bettgewand die Glieder vor</l>
            <l>Ein jeder schläft in warmer Ruh, bis ihm die frü-</l>
            <l>Zuerst an </l>
            <l>Der Lampen Schein schenkt ihm das Licht, bis daß</l>
            <l>Mit ihrem güldnen Tages-Licht, durch düstren Ne-</l>
            <l>So folgt ein Tag, den andern nach, und Woch</l>
            <l>Bis sich die Sonne höher welzt, an der gewölbten</l>
            <l>Des Winters Unlust geht vorbei, und kaum hat</l>
            <l>Ist schon der Frühling wieder da, der Kälte rauher</l>
            <l>Das Landvolk kreucht gleichfals zur Ruh, geneußt</l>
            <l>Bei einer süß und warmen Lust die eingescheurte</l>
            <l>Es siehet wie das Feld beschneit, drum leget es die</l>
            <l>Und strekket nach der sauren Last, nun desto länger</l>
            <l>Es scheinet ihm die rauhe Luft, wodurch der wil-</l>
            <l>Der Wollenreich beflokte Schnee, der sich vor sei-</l>
            <l>Der hart gefrorne Duft, gleichsam den vortheil-</l>
            <l>Es solle nach der sauren Last in seiner Hütten stille</l>
            <l>Der Landman folgt dem guten Rath, und schliest</l>
            <l>Und schlachtet was gemästet ab, er räuchert Gänse,</l>
            <l>Das ihm den Kohl befetten sol, an die dazu be-</l>
            <l>Bewahrt durch einem warmen Dampf mit Sorg-</l>
            <l>Der ihn im Sommer nähren muß. Er öfnet das</l>
            <l>Worin sein fetter Reichthum liegt; Er drischt sein</l>
            <l>Mit seinem Hausgesinde aus, und sucht bei freudi-</l>
            <l>Des Akkerbaues saure Müh sich in dem Winter zu</l>
            <l>Er findet die vergnügte Lust, wenn des beeißten</l>
            <l>Bei einer ganz verdikten Luft ausbreitet einen Ne-</l>
            <l>In seiner Hütte die erwärmt; und wenn der Him-</l>
            <l>So sucht er seinen braunen Kohl, den noch kein</l>
            <l>Er findt denselben ganz bereift, und von dem Schnee</l>
            <l>Und merkt wie ihn der Reif versüßt, wenn er ge-</l>
            <l>Und ist er drob erfreut im </l>
            <l>Wie gütig unser Schöpfer sey, der uns auch kan</l>
            <l>Mit einem grünen Gartenkraut. Sieht er daß nun</l>
            <l>Und daß der Schnee noch nicht zerschmelzt, der Pfü-</l>
            <l>So spannt er seine Pferde an, und schleppt auf de-</l>
            <l>Das Holtz noch ferner hurtig zu, in die vom Frost</l>
            <l>Die Kälte macht die Finger steif, wenn er es aus</l>
            <l>Doch wenn er in der starren Hand ein sehr empfind-</l>
            <l>So strekt er seine Arme aus, womit er seine Schul-</l>
            <l>Wie einer der sich büssend peitscht, bis er sich wie-</l>
            <l>Er zieht nach seiner Wohnung zu, da er das Holz</l>
            <l>Und als der höchsten Macht Geschenk zu dem noch</l>
            <l>Er hat sein Tagewerk vollbracht, und leget seine</l>
            <l>Und strekket, wenn er hat gespeist, die etwas schon</l>
            <l>Bei einem heissen Ofen aus; Er siehet in der schwü-</l>
            <l>Wie sein Gesinde dreht und spinnt, mit innigen</l>
            <l>Er sucht durch munteres Geschwäz den langen A-</l>
            <l>Und weiß auf unterschiedne Art der sauren Arbeit</l>
            <l>So gehet unvermerkt die Zeit des Winters, auf dem</l>
            <l>Und </l>
            <l>Brodt, Trank und zu der Wärme Holz; ach!</l>
            <l>Daß unsers Vaters Vorsehung, zu aller Zeit sei gut</l>
            <l>Ach! möchte alle Welt gestehn, daß der, der Frost</l>
            <l>Der Zeiten Ordnung woll bestimmt, dem Menschen</l>
            <l>So würde man zu jeder Zeit, des ewgen Schöp-</l>
            <l>Und auch für dem geschenkten Frost, ein dankbares</l>
            <l>O! HErr der du in der Natur, der Zeiten
Aendrung weißlich lenkst,
Und auch zur rauhen Winterszeit uns Holz
zum Feur, zur Wärme schenkst;</l>
            <l>Der du mit Schnee das Feld bedekst, und
durch dein wunderbares Walten,</l>
            <l>Kanst in der Erde starren Schoos der Saa-
ten frischen Keim erhalten!</l>
            <l>Wir preisen deine Gütigkeit, die uns mit
Pelz und Federn dekt,</l>
            <l>Wenn sich der Kälte strenger Grim durch
Luft und Erd und Wasser strekt:</l>
            <l>Wir ehren deine Majestät auf deren Wink
die Winde rasen,</l>
            <l>Und von dem kalten Norderpol, den dick ge-
frornen Dunst wegblasen.</l>
            <l>Ach! laß uns zu der Winters Zeit, auch un-
srer Jahre Bildnis sehn,</l>
            <l>Bedenken wie es, wenn wir alt, auch wird
mit denen Menschen gehn.</l>
            <l>Es scheint im Reiche der Natur im Win-
ter alles wie erstorben:</l>
            <l>So geht es denen Menschen auch, die ein
beschneites Haupt erworben;</l>
            <l>Die rege Lebenskraft verschwind, das Feuer
geht im Körper aus,</l>
            <l>Alsdenn eilt man zur stillen Ruh, in ein von
Brettern festes Haus.</l>
            <l>O! woll dem der mit Zuversicht darinnen
sich getrost verstekker,</l>
            <l>Daß ihm wenn Welt und Zeit vergeht, die
Sonn des Lebens wieder wekket.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
