<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Letzter Ehren- und Liebes-Dienst/  
  Hn. L. D. den 27. Febr. 1678. erwiesen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">120</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-120</measure>
        <measure type="syllables">1449</measure>
        <measure type="tokens">1004</measure>
        <measure type="characters">5890</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Letzter Ehren- und Liebes-Dienst/  
  Hn. L. D. den 27. Febr. 1678. erwiesen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beh' zu den Vätern hin/ du hast genug gelebet</l>
            <l>Du redlich-deutscher Mann! es ist nun Zeit zu ruhn:</l>
            <l>Du hast das Ziel erlangt/ wornach ein Läuffer strebet/</l>
            <l>Mau muß der Sterbligkeit auch ein Genügen thun.</l>
            <l>Es ist kein Eigenthum das Leben/ nur geliehen:</l>
            <l>Der Erb-Herr braucht sein Recht/ wie/ wenn/ und wo er wil:</l>
            <l>Wir müssen Fleisch und Blut wie ein alt Kleid außziehen/</l>
            <l>Und treten von dem Platz nach außgeübtem Spiel.</l>
            <l>Zwar/ du gehst Segens-voll in den beschneyten Jahren/</l>
            <l>Deß Alters höchstem Grad/ in das gewunschte Grab.</l>
            <l>Du hast genug gesehn/ gelitten und erfahren/</l>
            <l>Und weist/ daß hier der Mensch kein ewig bleiben hab’.</l>
            <l>Du zeuchst gesättiget mit einem langen Leben</l>
            <l>Aus dieser Eitelkeit in jenes grosse Reich;</l>
            <l>Du kanst den Deinigen mit Freuden Abschied geben/</l>
            <l>Kein Unfall kränckt dich mehr/ kein Kummer macht dich</l>
            <l>Wer achtzig hingelegt ist mehr als reiff zum sterben/</l>
            <l>Das stellt uns die Natur auch in den Gärten für;</l>
            <l>Wenn sich die Aepffel schon im höchsten Purpur färben/</l>
            <l>Heischt Wurm und Fäulnüß doch in kurtzem die Gebühr.</l>
            <l>Das herrlichste </l>
            <l>Verzehrt der Jahre Rest/ zermalmt der Zeiten Zahn.</l>
            <l>Ein Schiff das weit gekreutzt wird leck und muß offt stranden.</l>
            <l>Greifft die Verwesung doch Magnet und Eisen an.</l>
            <l>Das Auge dieser Welt wird uns nicht ewig scheinen/</l>
            <l>Es sollen dermaleinst die Himmel Asche seyn.</l>
            <l>Wie kan denn nun der Mensch/ erbaut von Haut und Beinen/</l>
            <l>Gehn für den Untergang ein Erb-Verbündnüß ein?</l>
            <l>Man klagt auch wider Recht/ daß uns zu kurtz gegeben</l>
            <l>Der engen Tage Brauch/ der Jahre Flüchtigkeit.</l>
            <l>Es ist ein weites Feld ein Tugendhafftes Leben</l>
            <l>Und wer will gutes thun/ dem mangelts nie an Zeit.</l>
            <l>Das Alter an sich selbst ist eine schwere Bürde</l>
            <l>Die Eckel und Verdruß als ihre Schätze weist;</l>
            <l>Wenn ein bejahrter Greiß nun nicht erlöset würde/</l>
            <l>Verschmachtete für Angst nicht Hertze/ Seel und Geist?</l>
            <l>Pflegt auff den bunten Lentz der Winter doch zu kommen/</l>
            <l>Und auffden güldnen Tag der schwartze Flor der Nacht:</l>
            <l>So auch wenn Menschen hoch in Jahren zugenommen/</l>
            <l>So hofft man/ daß es heist: Es ist sein Lauff vollbracht.</l>
            <l>Gleich wie sich allgemach ein helles Licht verzehret/</l>
            <l>So nimmt auch unser Leib an Blüth und Kräfften ab/</l>
            <l>Biß daß er Lebens-satt von allem nichts begehret/</l>
            <l>Als nur den Port der Ruh/ sein letztes Hauß/ ein Grab.</l>
            <l>In diesem schläffst du nun/ </l>
            <l>Den Krieg- und Friedens-Zeit getröstet und betrübt:</l>
            <l>Doch konte deinen Geist kein Unfall nicht ermüden/</l>
            <l>Du hast bey harter Zeit Beständigkeit geübt.</l>
            <l>Wie ehr’ ich doch dein Grab? Mich bindet mein Versprechen/</l>
            <l>Diß ist die letzte Pflicht so ich dir leisten kan.</l>
            <l>Dein Schatten würde noch die Untreu an mir rächen/</l>
            <l>Daß mein Gelöbnüß ich nicht in dem Werck gethan.</l>
            <l>Nein/ Schmincke dieser Welt/ viel Heucheley und Prangen/</l>
            <l>Den Weyrauch/ den man jetzt gemein bey Todten brennt/</l>
            <l>Den brauch ich nicht allhier/ du wirst ihn nicht verlangen/</l>
            <l>Der Fürnis wird zu bald/ wie schön er auch/ gekennt.</l>
            <l>Die Musen mag ich nicht mit ihren Lorber-Bäumen/</l>
            <l>Es darff noch Castalis noch Hippocrene gehn/</l>
            <l>Es hält die kluge Welt nichts von den alten Träumen/</l>
            <l>Wo vielmals weder Sinn noch Meynung zu verstehn.</l>
            <l>Du Bild der Redlichkeit/ du Bürger deutscher Sitten/</l>
            <l>Verdienst ein deutsches Lob/ das klare Warheit ziert.</l>
            <l>Du hast in jedem Thun/ in Wandel/ Tritt und Schritten/</l>
            <l>Dein Leben schlecht und recht für </l>
            <l>Von Hertzen ehren GOtt/ und dann sich selbst erkennen/</l>
            <l>Vergnügt seyn in dem Stand/ in dem man ist gesetzt/</l>
            <l>Aus tollem Hochmuth nicht nach grossen Dingen rennen/</l>
            <l>Wird vor ein Meisterstück und weise Kunst geschätzt.</l>
            <l>Und worzu leitet Uns ein Bürgerliches Leben?</l>
            <l>Es ist der grosse Leib in Glieder abgetheilt.</l>
            <l>Der Fuß muß nicht dem Kopff und Händen wiederstreben/</l>
            <l>Genung/ wenn selne Pflicht zu leisten jedes eilt.</l>
            <l>Der Sorgen Unterscheid laufft auff ein gleiches Ende/</l>
            <l>Damit gemeines Heil kan ungekräncket blühn.</l>
            <l>Dem giebt der Höchste GOtt die Herrschafft in die Hände/</l>
            <l>Den andern heist er sonst in Handlung sich bemühn.</l>
            <l>Gott und dem Käiser treu/ diß ist die schönste Krone/</l>
            <l>So je der Bürger Haupt auff Erden zieren mag.</l>
            <l>Den Nachruhm trägst du jetzt/ O </l>
            <l>Diß unverfälschte Lob krönt deinen letzten Tag.</l>
            <l>Du warest nicht gewohnt aus Vorwitz nachzufragen/</l>
            <l>Wie mancher Klügling thut/ obs Regiment bestellt;</l>
            <l>Du hast das deinige gutwillig beygetragen/</l>
            <l>Dein Urtheil/ eh’ es Zeit/ von andern nicht gefällt.</l>
            <l>Auffrichtig war dein Hertz/ und redlich dein Beginnen/</l>
            <l>Es schien die alte Welt die lebte noch in dir.</l>
            <l>Verändern Hertz und Mund/ verstellen Blick und Sinnen/</l>
            <l>Kam dir wie Drachen-Gifft und Basilisken für.</l>
            <l>Und weil das Leben ist erfüllt mit Angst und Leiden</l>
            <l>So hast du es nicht selbst dir bitterer gemacht.</l>
            <l>Man sah’ dich wolgemuth bey Freunden und bey Freuden/</l>
            <l>Und deine Freundschafft war ohn Argwohn und Verdacht:</l>
            <l>Ja deine höchste Lust freygebig sich zu weisen/</l>
            <l>Kein karger Euclio und filtzig Sauer-Topff/</l>
            <l>Der lieber sterben wil als eine Mahlzeit speisen/</l>
            <l>Und meynt der Lauff der Welt besteh’ auff seinem Kopff.</l>
            <l>Besprang dich Creutz und Noth/ die überhäuffig kommen/</l>
            <l>Und die mein kurtzer Reim nicht einzuschliessen weiß/</l>
            <l>So hast du Hülff’ und Trost zu deinem GOtt genommen/</l>
            <l>Versichert daß auff Schnee folgt Klee/ die Wärmbd auf Eiß.</l>
            <l>Wie schwer das Alter sonst/ dich schien es nicht zu drücken/</l>
            <l>Es blieb dein reger Geist in frischer Hurtigkeit;</l>
            <l>Und diß war auch ein Pfand von GOttes Gnaden-Blicken/</l>
            <l>Der bey der Jahre Schnee den Seinen Krafft verleyht.</l>
            <l>Dich wird als Capitain die Compagnie beklagen/</l>
            <l>Die zwey und zwantzig Jahr du rühmlich hast geführt.</l>
            <l>Und wird der Nach-Welt Mund von alten Bürgern sagen/</l>
            <l>So weiß ich/ daß dein Nam und Ruhm die Rolle ziert.</l>
            <l>Es ist ein schöner Klang von allen Todten-Glocken/</l>
            <l>Als wenn der Hall erschallt: </l>
            <l>Es wird der Gräber Pracht nicht so die Augen locken/</l>
            <l>Als diese Grabe-Schrifft den Leichstein zieren kan.</l>
            <l>Ruh’ wol/ </l>
            <l>Gönut Sohn und Töchter doch/ wie sehr ihr immer klagt/</l>
            <l>Daß er den Ancker wirfft in dem gelobten Lande/</l>
            <l>Da ihn kein Sturm erschreckt noch Kummer-Welle plagt.</l>
            <l>Jhr habet Pflicht gemäß die Augen ihm geschlossen.</l>
            <l>Betrübtste Töchter stellt die bittren Zähren ein:</l>
            <l>Denn wenn ihr die genug aus Schuldigkeit vergossen/</l>
            <l>So lehrt euch Zeit und That; </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
