<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf das absterben Fr. A. Gräfin von  
 Schaffgotsch.  
 H. v. A.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">21</measure>
        <measure type="verses">125</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-5 12-6 13-6 14-6 15-6 16-6 17-6 18-6 19-6 20-6 21-6</measure>
        <measure type="syllables">1576</measure>
        <measure type="tokens">1046</measure>
        <measure type="characters">6356</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf das absterben Fr. A. Gräfin von  
 Schaffgotsch.  
 H. v. A.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kommt! seelen/ die ihr euch der tugend sclaven nennt/</l>
            <l>Die ihr der gottesfurcht/ als mutter aller tugend/</l>
            <l>Ohn heuchel-schein geweiht die blumen eurer jugend/</l>
            <l>Da auch der jahre schnee von andachts-flammen brennt!</l>
            <l>Jhr/ die das kleen-blat der himmlischen geschwister/</l>
            <l>Glaub/ lieb und hoffnung schreibt in ihr geschlechts-register.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kommt! die des glückes arm weit übern pöbel trägt/</l>
            <l>Daß ihr vom Apennin der höchsten ehren schauet/</l>
            <l>Wie eurer hoheit man altar und tempel bauet/</l>
            <l>Wie man haupt/ mund und hand zu euren knien legt.</l>
            <l>Weil GOtt und käyser euch hat cronen auffgesetzet/</l>
            <l>Dargegen gold und stein wird koth und staub geschätzet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kommt! ihr/ die weißheit hat den sternen beygesellt/</l>
            <l>So/ daß die welt euch trägt auf blättern und auf zungen/</l>
            <l>Nachdem sich euer witz biß an den pol geschwungen;</l>
            <l>Ja/ rechnung mit der zeit/ buch mit dem himmel hält/</l>
            <l>Und/ als durch prophecey/ läst in die welt erschallen/</l>
            <l>Ob diß und jenes hauß wird stehen oder fallen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kommt! die ihr habt erlernt das hertzen-regiment/</l>
            <l>Und durch ein kluges wort mehr seelen könt bezwingen/</l>
            <l>Als strick und feuer nicht/ noch scharff-geschliffne klingen/</l>
            <l>Und was recht und gewalt hat fürsten zuerkennt.</l>
            <l>So/ daß ein helden-hertz in frauen-händen lieget/</l>
            <l>Und zeigt/ wie sanfftmuth hat dem stärcksten obgesieget.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kommt! die ihr euch berühmt von häuß- und wirthligkeit/</l>
            <l>Weil ihr in Thekoa zur schulen seyd gegangen/</l>
            <l>Und mit dem ehren-ruhm Abigails könt prangen/</l>
            <l>Jhr/ derer keuschheit rufft Zenobien zum streit;</l>
            <l>Die ihr in kinder-zucht den adlern abgewonnen/</l>
            <l>Und eure jungen führt tag-täglich zu der sonnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kommt! die ihr alles könt/ was kunst und tugend heist/</l>
            <l>So/ daß das buch der welt vor euren ruhm zu enge/</l>
            <l>Eur lob unzehlbarer/ denn selbst der sternen menge/</l>
            <l>Daß zung und feder stümpfft den himmel-hohen geist;</l>
            <l>Kommt! ich beschwer euch hier bey him̃el/ geist und sternen/</l>
            <l>Sagt/ und bekennet mir: habt ihr auch sterben lernen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr wist: an diesem punct hengt ja die ewigkeit!</l>
            <l>Laßt euren lebens-lauff in demant-taffeln stechen/</l>
            <l>Wird nicht ein rühmlich tod mit in der sache sprechen/</l>
            <l>So liegt im augen-blick der bau undenckb’rer zeit.</l>
            <l>Wer in der hohen schul will doctor-würd’ erlangen/</l>
            <l>Der pflegt das grosse buch von hinten anzufangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kommt denn! und nähert euch der grossen Gräfin grufft/</l>
            <l>Last ehrerbötigkeit euch ja hieher begleiten/</l>
            <l>Wer bös’ und lasterhafft/ der komm auch nicht von weiten/</l>
            <l>Hier ist ein heilig ort/ und GOtt-geweihte klufft;</l>
            <l>Hier wird ein stummer mund die kunst der künste zeigen/</l>
            <l>Daß Plato/ Socrates/ und Stagirite schweigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Trat je ein frauen-bild auff dieses rund der welt/</l>
            <l>Das man den sammel-platz mag aller tugend nennen/</l>
            <l>Wo stand und weißheit sich als rechte schwestern kennen/</l>
            <l>Dem mensch und engel selbst die wahre lob-schrifft stellt/</l>
            <l>Daß sie vom tugend-circk der mittel-punct gewesen/</l>
            <l>So kan man/ glaubet! diß von unsrer Gräfin lesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor ihre gottesfurcht zeugt tempel und altar/</l>
            <l>Ja der gemeinden schmertz rufft allen in die ohren:</l>
            <l>Ach! unsre kirche hat die priesterin verlohren/</l>
            <l>Die mit dem Höchsten hier stets in den waffen war;</l>
            <l>Und das gemeine heyl dem himmel abgedrungen/</l>
            <l>Weil thränen und gebet den Höchsten offt bezwungen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die hoheit ihres stamms ist allzu hoch vor mich/</l>
            <l>Mein schwaches lob-lied muß vor dieser würde schweigen/</l>
            <l>Vor diesen demant muß mein kiesel-stein sich neigen;</l>
            <l>Doch nimt der zeiten buch die mühe selbst auff sich</l>
            <l>Und läst (besinn ichs recht?) von ihr die nachwelt lesen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hört! wie manch kluger mund von ihrer weißheit spricht?</l>
            <l>Die redner sind bemüht die todte zu beleben/</l>
            <l>Will sie/ was erde war/ der erden wieder geben.</l>
            <l>Kennt doch ihr himmlisch geist auch ietzt die erde nicht.</l>
            <l>Es will der seelen-pfau sie nach gebühr erhöhen:</l>
            <l>Denn was von sternen kam/ muß auch bey sternen stehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der ungemeine zug/ so seelen fesseln kan/</l>
            <l>War von dem himmel ihr zur eigenschafft geschencket;</l>
            <l>Und dieses ists/ was ietzt in seelen-leid versencket</l>
            <l>Das kleinod Schlesiens/ des Käysers theuren Mann/</l>
            <l>Den Grafen und Gemahl/ so thränend aus-will sagen:</l>
            <l>Mein Agnes hat mein hertz in ihrer hand getragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Gräflich-hohe stamm/ und was darzu sich zehlt/</l>
            <l>Durch blut und freundschaffts-pflicht/ durch eyd und treu</l>
            <l>Fühlt allgemeinen schmertz/ trägt allgemeine wunden/</l>
            <l>Der sonder gleich Anthon/ die töchter so vermählt/</l>
            <l>Entdecken aller welt durch seuffzer/ ach und zähren/</l>
            <l>Daß sich ihr Canaan in Mara will verkehren!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kurtz! was die kluge welt vor kunst und tugend schätzt/</l>
            <l>Ja alles/ was man kan von helden-frauen hoffen/</l>
            <l>Ward bey der seligsten vollkommen angetroffen:</l>
            <l>Doch hat sie alles diß weit unten hin gesetzt.</l>
            <l>Sie wünschte diesen ruhm vor allen zu erwerben:</l>
            <l>Daß sie der künste kunst gelernet/ wohl zu sterben!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kommt sterbliche! und last der Gräfin düstres grab</l>
            <l>Dem düstrenden verstand zu licht und sonne werden/</l>
            <l>Sie war/ indem sie war/ ein sonnen-bild auf erden/</l>
            <l>Das seinen tugend-strahl durch städt und länder gab.</l>
            <l>Doch lernt ihr himmlisch geist bey guter zeit verstehen:</l>
            <l>Die lebens-sonne könn’ im auffgang untergehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum war ihr gantzes thun gerichtet auff den todt/</l>
            <l>Ins lebens mittel-punct begunte sie zu sterben/</l>
            <l>Sie ließ beym purpur ihr die todten-baare färben/</l>
            <l>Und macht aus myrrhen sich ein süsses himmel-brod.</l>
            <l>Dem Heiland wiese sie stets die gefaltnen hände/</l>
            <l>Und bat/ durch seinen todt/ ein sanfft und selig ende.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein vater/ der sein kind liebt als sein eigen blut/</l>
            <l>Pflegt/ was es von ihm heischt/ demselbten zu gewähren/</l>
            <l>So lebt es denn vergnügt/ es spart die heissen zähren.</l>
            <l>Schaut! was der grosse GOtt an diesem kinde thut?</l>
            <l>Die seele/ die ihm ist vermählt durchs glaubens kette/</l>
            <l>Die holt er aus der kirch in Edens hochzeit-bette!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die selig-todte will von ihrer arbeit nun/</l>
            <l>Von tugend/ gottesfurcht/ und tausend liebes-wercken/</l>
            <l>Dabey sie GOtt und mensch ließ ihren glauben mercken/</l>
            <l>Nach vieler jahre müh/ im schooß der mutter ruhn:</l>
            <l>Sie will/ indem sie stirbt/ die sterbens-kunst uns lehren/</l>
            <l>Auf! sterbliche! last uns diß still’ oracul hören!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der gute leimund spricht für sie die wörter aus/</l>
            <l>Jhr ruhmbar lebens-lauff/ ihr noch mehr rühmlich ende/</l>
            <l>Kirch/ schulen/ hospital/ ja stein und stumme wände/</l>
            <l>Beschreiben ihren ruhm; den nicht das todten-hauß</l>
            <l>Bedeckt: denn auch die krufft ihr wird zum ehren-tempel/</l>
            <l>Und sie auch sterbende der lebenden exempel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich schweige; denn itzt tritt glaub/ lieb/ und hoffnung auf/</l>
            <l>Sie schlagen an die brust/ sie rauffen ihre haare/</l>
            <l>Mit thränen netzen sie der theuren schwester baare/</l>
            <l>Sie küssen ihren stein; die gottesfurcht schreibt drauff:</l>
            <l>Verwesung! zähme dich! du solt kein recht hier haben/</l>
            <l>Mein hertz und auge liegt in dieser grufft begraben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
