<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Poetische Uebersezung des ein  
 und neunzigsten Psalms.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">15</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-4 12-4 13-4 14-4 15-4</measure>
        <measure type="syllables">708</measure>
        <measure type="tokens">506</measure>
        <measure type="characters">2789</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Poetische Uebersezung des ein  
 und neunzigsten Psalms.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer unter GOttes Schirm und sei-
nen Flügeln sizt,</l>
            <l>Und sich in Schatten legt, wo ihn</l>
            <l>Der saget zu dem HErrn: Dir</l>
            <l>Auf deinen Fels kan ich, der Hoffnung Ruhplaz</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn er errettet uns aus allen Ungelük,</l>
            <l>Auch von des Bösewichts, des schlauen Jägers</l>
            <l>Und von der Pestilenz, und allen andern Seuchen</l>
            <l>Die von dem nahen Todt gewisse Vorbots-Zeichen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Trau GOtt im Ungelük, dieweil er dich bedekt,</l>
            <l>Mit seinen Fittigen vor aller Noth verstekt;</l>
            <l>Denn seine Warheit muß bei allen Schrekkensstür-</l>
            <l>Mit einem sichren Schild uns in der Noth beschir-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wenn der HErr dein Schild; so muß des
Schrekkens Pein,</l>
            <l>Das Grauen düstrer Nacht gar bald vorüber seyn;</l>
            <l>So können dich auch nicht die Pfeile die da fliegen,</l>
            <l>An einem lichten Tag mit ihrer Kraft besiegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So darfst du auch gar nicht des Schrekkens Kum-
mer fühln,</l>
            <l>Wenn etwan in der Näh des Todes Boten wühln;</l>
            <l>Die gifftig strenge Pest mit allen andern Seuchen,</l>
            <l>Die in der Finsternis, am hellen Mittag schleichen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und fallen tausend da zu deiner Seite hin,</l>
            <l>Die plözlich worden sind des blassen Todts Gewin,</l>
            <l>Zehn tausend rechter Hand; so kanst du dennoch hof-</l>
            <l>Du bleibst bei deinem Schuz ganz sicher, ungetrof-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja du wirst deine Lust, an deinem Wollergehn,</l>
            <l>Mit deinen Augen noch an denen Bösen sehn</l>
            <l>Wie es vergolten wird, was sie auf Erden handeln,</l>
            <l>Und wie es ihnen geht, nachdem sie vorher wandeln.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Herrscher aller Welt ist deine Zuversicht,</l>
            <l>Drum fehlet seine Hülf in banger Noth dir nicht,</l>
            <l>Der allerhöchste </l>
            <l>Wenn Krankheit und der Todt die Menschen nie-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Uebel rühret dich, bei deines GOttes
Huld,</l>
            <l>Drum bleibe nur getrost in Hofnung und Gedult;</l>
            <l>Es wird sich keine Plag zu deiner Hütten nahen:</l>
            <l>Vielmehr wird dich der Arm des Höchsten Güt um-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn GOttes Macht befiehlt die Engel jener
Welt,</l>
            <l>Die um die Frommen her, als Wächter sind ge-</l>
            <l>Die werden sich um dich auf allen deinen Wegen,</l>
            <l>Als feurger Mauren her mit ihrer Stärke legen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie werden dich gleichsam, als wie ein kleines
Kind,</l>
            <l>Da sie des Zebaoths bestellte Diener sind,</l>
            <l>Auf Armen ihrer Macht, mit Liebes Händen tra-</l>
            <l>Sie werden dich bewahrn vor Anstoß, allen Pla-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf Löwen wirst du gehn und auf den Ottern
auch,</l>
            <l>Ob sie gleich wütend seyn; du wirst der Jungen</l>
            <l>Ohn alle Noth, Gefahr durch seine Hülf zertreten,</l>
            <l>Gott wird dich von dem Grim des Drachens auch</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sagt des Höchsten Huld: Weil er die Hülf
begehrt;</l>
            <l>So soll sie ihm auch seyn in seiner Bitt gewährt;</l>
            <l>Er kennet meinen Nahm, darum will ich ihn schüzen,</l>
            <l>Bei allen Wetter Sturm, bei allen Schrekkens</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er rufft mich an in Noth, drum will ich ihn
erhörn,</l>
            <l>Ich bin bei ihn in Noth, es kan ihn nichts versehrn,</l>
            <l>Ich ziehe ihn heraus, ich bringe ihn zu Ehren,</l>
            <l>Es soll noch alle Welt von meinen Thaten hören.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich mach, so spricht der HErr, den Frommen
Lebens satt,</l>
            <l>Daß er bei seiner Ehr auch graue Haare hat;</l>
            <l>Ich will ihn auch mein Heil in dies, und jenen Le-</l>
            <l>Als Brunquell alles Guts mit reichen Strömen ge-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
