<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Affe.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">32</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-32</measure>
        <measure type="syllables">360</measure>
        <measure type="tokens">240</measure>
        <measure type="characters">1391</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1748</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198553"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Affe.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Scheinet nun von allen Thieren eins zu unsrer Lust</l>
            <l>geschaffen</l>
            <l>Und zum Vorwurf der Bewundrung, so sind es gewiß</l>
            <l>die Affen.</l>
            <l>Nicht nur in des Körpers Bau, auch in Mienen und Ge-</l>
            <l>berden,</l>
            <l>In behenden Handlungen, Munterkeit und Schlauigkeit,</l>
            <l>In der seltsamen Bewegung Arten und Verschiedenheit</l>
            <l>Müssen sie im ersten Grad fast von uns gerechnet werden:</l>
            <l>Ja für einen Philosophen, da sein Thun so ungemein,</l>
            <l>Dürft ein Aff zur Ueberlegung wohl ein würd’ger Vorwurf</l>
            <l>seyn.</l>
            <l>Wenn man recht die Trieb’ erwägt, die in Affen zu entdecken,</l>
            <l>Wie so fern am Leib und Geist sich die Fähigkeiten strecken,</l>
            <l>Wird fast unsere Vernunft über diese Thiere stutzen,</l>
            <l>Und darinn von der Natur Ordnungen und Graden sehn,</l>
            <l>Wodurch gleichsam auch die Thiere sich zu uns noch mehr</l>
            <l>erhöhn,</l>
            <l>Als es fast der Stolz erlaubet: Also kann ein Aff auch nutzen</l>
            <l>Und zur Demuth gleichsam leiten. Billig fällt hiebey uns ein:</l>
            <l>Was für eine Geisterleiter muß wohl nicht vorhanden seyn,</l>
            <l>Die von uns hinab- auch aufwerts mit so manchen Staffeln</l>
            <l>führt,</l>
            <l>Daß weil wir kein End erblicken, die Vernunft sich fast</l>
            <l>verliert.</l>
            <l>Was sie all für Handlungen künstlich nachzuahmen wissen,</l>
            <l>Auch was sie von selbsten thun, davon werd’ ich schweigen</l>
            <l>müssen,</l>
            <l>Weil die Vielheit gar zu groß. Dieses macht, daß ich allein</l>
            <l>Zur Betrachtung, daß auch sie uns zu Gut erschaffen seyn,</l>
            <l>Zur Bewunderung und Dank, wie ich schuldig bin, mich kehre</l>
            <l>Und so, wie in allen Werken, auch in ihm, den Schöpfer ehre.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
