<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Bey Beerdigung Hn. A. O. den 3. Octobr.  
 1678.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-112</measure>
        <measure type="syllables">1398</measure>
        <measure type="tokens">941</measure>
        <measure type="characters">5551</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Bey Beerdigung Hn. A. O. den 3. Octobr.  
 1678.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herr Oehm wird auff die Mess'/ ihr Leipziger/ nicht kom-
men/</l>
            <l>Umbsonst erwartet ihn Gewölbe/ Tisch und Haus.</l>
            <l>Und habt ihr noch zur Zeit die Ursach nicht vernommen?</l>
            <l>Er zahlt itzt der Natur den letzten Wechsel aus.</l>
            <l>Er macht itzt einen Schluß auff mehr als Millionen/</l>
            <l>Verkehrt sein fahrend Haab in ein beständig Gut.</l>
            <l>Gewinnt/ o Wunderwerck! an Pfennigen Duplonen:</l>
            <l>Ists möglich daß ein Mann so grosse Dinge thut?</l>
            <l>Und wohl dem der also die Conte hat gestellet/</l>
            <l>Wie richtig wird er nicht die letzte Stunde stehn!</l>
            <l>Ich weiß/ ihr Leipziger/ daß ihr das Urtheil fället:</l>
            <l>Herr Oehm hat ausgezahlt/ er mag nun weiter gehn.</l>
            <l>Und freylich geht er weg vom Jahrmarckt aller Sünden/</l>
            <l>Von der grundbösen Welt/ der Messe voller Trug/</l>
            <l>Wo ein neu Ungeheur von Lastern stets zufinden/</l>
            <l>Wo Weißheit närrisch ist/ und Narrheit weiß und klug:</l>
            <l>Wo wir den Kindern gleich mit Tocken-Spiele handeln/</l>
            <l>Wo wir bey Mangel reich/ und arm bey Reichthum seyn.</l>
            <l>Gleich Fechtern/ die geblendt nur in dem finstern wandeln/</l>
            <l>Und wechseln Kieß und Glaß vor Perl und Demant ein.</l>
            <l>Wo keine Flacke nicht steckt unserm Geld-Durst Gräntzen/</l>
            <l>Wo uns die Element nicht sattsam geben Zoll;</l>
            <l>Wo unsre Dürfftigkeit kein Zufluß kan ergäntzen</l>
            <l>Und jeder Platz und Raum ist von Banditen voll.</l>
            <l>Wo Worte sonder Werck/ und Wercke sonder Liebe/</l>
            <l>Wo ein verstelltes Hertz das Muster dieser Zeit.</l>
            <l>Wo Blicke Stricke sind/ und Minen solche Diebe/</l>
            <l>Die heimlich brechen ein durch Schertz und Freundligkeit.</l>
            <l>Wo in dem Eigen-Nutz das Hertze wird entbrennen/</l>
            <l>Und wenns am Nechsten kömmt/ ist Lieb und Wohlthat kalt.</l>
            <l>Wo wir die Balcken leicht bey uns/ nicht Splitter kennen/</l>
            <l>Und ändern nach dem Glück auch Sinnen und Gestalt;</l>
            <l>Wo wir an eignen Ruhm/ an GOtt sehr wenig dencken</l>
            <l>Und dessen Ehr und Furcht nur löblicher Gebrauch.</l>
            <l>Wo wir dem Teuffel Gold und fetten Storax schencken/</l>
            <l>Hingegen unserm GOtt der Sünden Dampff und Rauch;</l>
            <l>Wo jeder fehlen wil nur andern zugefallen/</l>
            <l>Wo Treu und Eydschwur nur ein Mantel nach der Welt;</l>
            <l>Wo Honig in dem Mund und in dem Hertzen Gallen/</l>
            <l>Wo man sich zu dem Theil/ das obgesieget/ hält.</l>
            <l>Wo Deutsche Redligkeit ein Povel von den Wahren/</l>
            <l>Die ein verschmitzter Mann zu sehen nicht begehrt;</l>
            <l>Wo Arglist und Finantz bedächtiges verfahren/</l>
            <l>Und wers am besten kan/ der ersten Stelle werth:</l>
            <l>Wo aller Uppigkeit befreyte Niederlage/</l>
            <l>Wo man die Tugend aus/ die Laster führet ein.</l>
            <l>Wo der Gerechtigkeit gantz umbgekehrte Wage/</l>
            <l>Und/ was gleich vormals recht/ kan dennoch recht nicht seyn:</l>
            <l>Wo man nichts anders packt als schlimm’ und falsche Ballen/</l>
            <l>Und mit der Ladung noch die Gräntzen überstreicht:</l>
            <l>Wo Sünden insgemein/ die schwerer als Metallen/</l>
            <l>Der Menschen leichter Sinn nicht einem Quintlein gleicht.</l>
            <l>Wo kein beständig Gut Bestäter können dingen/</l>
            <l>Was unverweßliches ein Fuhrmann laden kan;</l>
            <l>Wo kein Vermögen nicht uns je Gewinn wird bringen/</l>
            <l>Und wo das Capital man nur legt übel an.</l>
            <l>Von diesem Marckt der Welt/ von solcher Greuel-Messe</l>
            <l>Entzeucht der </l>
            <l>Verkehrt den Freuden-Baum in eine Traur-Cypresse</l>
            <l>Und gibt den Seinigen den letzten Abschieds-Kuß.</l>
            <l>Nicht daß er ferner wil zu ihnen wiederkommen/</l>
            <l>Der Wechsel ist zu groß und der Gewin zu hoch.</l>
            <l>Nein/ wer des Himmels Sitz und Erbtheil eingenommen</l>
            <l>Denckt nicht mehr an die Welt und an ihr irdisch Joch.</l>
            <l>Beglückter Handels-Mann/ der so die Gütter führet</l>
            <l>Daß er das höchste Gut darbey erlangen kan:</l>
            <l>Der seine gantze Zeit den Glauben nie verliehret</l>
            <l>Und stellt gerecht und schlecht den Hand- und Wandel an.</l>
            <l>Er findt ins Lebens-Buch sich überall geschrieben/</l>
            <l>Es raubt noch Höll- und Feind das ihm versprochne Gut.</l>
            <l>Und ist von Schwachheit je und Sünden noch was blieben/</l>
            <l>So hat dafür genung gethan des Heilands Blut.</l>
            <l>Was hülffes sonst den Mensch viel Schätze zugewinnen/</l>
            <l>Wenn er dabey Verlust an seiner Seelen fühlt?</l>
            <l>Muß nicht das Gut der Welt wie eine Fluth zerrinnen?</l>
            <l>Wohl dem/ der hier den Zweck der Ewigkeit er zielt.</l>
            <l>Beglückter Handels-Mann/ der erst was oben suchet/</l>
            <l>Der ein warhafftig Lob läst bey gemeiner Stadt/</l>
            <l>Daß niemand seinem Grab/ und seiner Asche fluchet</l>
            <l>Noch etwas wiedriges darauff zu sprechen hat!</l>
            <l>Herr Oehmens Redligkeit war ohne Schuld und Flecken/</l>
            <l>Indem kein falsches Wort von seinen Lippen ging/</l>
            <l>Er pflegte sein Gemüth und Hertz nicht zuverstecken/</l>
            <l>Treu war sein Wapen-Schild/ Beständigkeit sein Ring.</l>
            <l>Die Moden von der Zeit/ die Masquen von Gebehrden</l>
            <l>Das schien ein Gauckel-Spiel in seinem Deutschen Blut.</l>
            <l>Und obschon Laster itzt zu Sitten wollen werden/</l>
            <l>So war der Phantasey sein redlich Hertz nicht gut.</l>
            <l>Es wird manch werther Freund noch diesen Freund vermissen:</l>
            <l>Klagt itzt das Armuth nicht/ sein Vater sey dahin.</l>
            <l>Der leicht nicht was versagt/ ist allzu früh entrissen.</l>
            <l>Wo ist die freye Hand/ wo sein mitleidig Sinn?</l>
            <l>Wie aber sol ich itzt des Hauses Leid entdecken?</l>
            <l>Wem schick ich erstlich Trost bey diesen Wunden zu?</l>
            <l>Die Liebste seufftzt und girrt/ wie eine Taub’ in Hecken/</l>
            <l>Die ihren Gatten sucht/ und findet nirgend Ruh.</l>
            <l>Die Kinder schliessen gleich bethränt des Vatern Augen/</l>
            <l>Und thun die letzte Pflicht nach der Natur Geheiß.</l>
            <l>So geust auch Kindes-Kind was von der Zähren-Laugen;</l>
            <l>Und hängt der Regung nach/ die sie kaum kennt und weiß.</l>
            <l>Gar keinen mangelt Zeug von seiner Noth zuklagen/</l>
            <l>Allein mein Trost ist kurtz in diesen Reim gefast:</l>
            <l>Was GOtt hat aufferlegt/ das lerne man doch tragen/</l>
            <l>Je mehr man es empfind’t je schwerer ist die Last.</l>
            <l>Herr Oehm geht Ehrenvoll bey den begrauten Haaren</l>
            <l>Ins Grab/ sein Schlaffgemach/ und Haus der Sicherheit/</l>
            <l>Läst Erbenhinter sich/ die seinen Ruhm bewahren/</l>
            <l>Den Sohn dem Phöbus hat den Lorber-Krantz geweyht.</l>
            <l>Sein Wandel der verdients daß man ihn nicht vergesse/</l>
            <l>Sein Angedencken sol bey uns geheiligt seyn:</l>
            <l>Herr Oehm/ ihr Leipziger/ kommt nicht mehr auff die Messe/</l>
            <l>Räumt einem andern nur Gewölb und Kammer ein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
