<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Hymne an das Eisen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Kosegarten</surname>
            <forename>Ludwig Gotthard</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">16</measure>
        <measure type="verses">111</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-5 2-8 3-6 4-12 5-8 6-5 7-8 8-7 9-7 10-4 11-6 12-10 13-9 14-4 15-9 16-3</measure>
        <measure type="syllables">1371</measure>
        <measure type="tokens">817</measure>
        <measure type="characters">5258</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1802</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193310"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Hymne an das Eisen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heil dir, Mark der Natur, der gabenspendenden
Erde</l>
            <l>Stilles Erzeugniss, doch gross von Kraft und herrlich</l>
            <l>Nimmer rühmt' ich das Gold, und dein, jungfräuli-</l>
            <l>Dacht' ich nimmer im Liede. Dir aber, Preis der</l>
            <l>Will ich Ehre verleihn, und deine Tugenden singen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heil dir, ältestes Kind der Gebürg'! und ihr edel-</l>
            <l>Erstgeborner im Reiche der vielgestalteten Erze.</l>
            <l>Schon in der Dinge Beginn, als die uranfänglichen</l>
            <l>Jegliches Stoffes trächtig die kraysende Erde noch</l>
            <l>Schwebtest du in dem unendlichen Meere, geselltest</l>
            <l>Zu dem Gesäme des Quarz, zu des Feldspath binden-</l>
            <l>Schwärztest den ernsten Schörl, durchblinktest die</l>
            <l>Härtetest, heilige Kraft, die Granitgerippe des</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber zu rasten vermochtest du nicht mit dem</l>
            <l>Nicht zu bändigen taugte den Trotz des Titanen der</l>
            <l>Noch der Sudeten Gewicht, das schwer auf die</l>
            <l>Tief aufstöhnend enthobst du der Last dich; aus</l>
            <l>Quollst du hervor, ein Feuerstrom, gerannst zum</l>
            <l>Pflastertest Riesenweg', und wölbetest Grotten des</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rastlos gährt' es indess in des Meers arbeiten-</l>
            <l>Niederschlugen die Lager der Erden, des Thons und</l>
            <l>Wechselnde Schichten. Wer sprengte die Mächtigen?</l>
            <l>Höhlt' im gediegenen Flötz der Gäng' und Minen</l>
            <l>Labyrinthisch Geklüft? Du thatest es, Heros! Und</l>
            <l>Dich zu entwinden dem spähenden Blick helläugiger</l>
            <l>Wähltest du dir zum geheimeren Sitz das verborgne</l>
            <l>Lauschest dort in des Dunkels Schirm in mancher</l>
            <l>Bald gelüstet es dich, als Druse zu blinken. Be-</l>
            <l>Birgst du ein anderes Mal dich in unscheinbarer</l>
            <l>Tropfest itzt 'gar die Teufe herab ein nichtiges</l>
            <l>Blühest als Blume dann, und schossest ein ästiges</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tausend sind deiner Launen und deiner Verlar-</l>
            <l>Dennoch fessl' ich dich, Proteus, mit mächtigem Zau-</l>
            <l>Dich ertapp' ich im wilden Gestein, in der bläulich-</l>
            <l>Dich in des Schmirgels zäherem Korn, im flüchtigen</l>
            <l>Freundschaft pflegst du mit jedem Genossen der wu-</l>
            <l>Willig gesellen sich dir die minder edleren</l>
            <l>Aber nur ungern gehorcht dir der Sol; die züchtige</l>
            <l>Wegert sich lang; es sträubt sich verschämt die keu-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kühner Ares, du steigst hinab in der schüchter-</l>
            <l>Heimliche Grotte. Verwegen umschlingst du die Blö-</l>
            <l>Sinket sie dir in den brünstigen Arm. Der Umar-</l>
            <l>Heilende Quellen. Des Heiltranks schlürft sehnsüch-</l>
            <l>Fühlt sich das Herz erfrischt und gestählt die erschläf-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heil, Dämonischer, dir</l>
            <l>Regenbogengewand und der Farben magische</l>
            <l>Gaukel.</l>
            <l>Dir verdanket die glühenden Tinten die schillern-</l>
            <l>Dir der Saphir den Lasur, der Amethyste den</l>
            <l>Dir der Smaragd sein spielendes Grün, sein Gold der</l>
            <l>Dir der Rubin die leuchtende Gluth, die wechseln-</l>
            <l>Danket dir der Opal, drinn des Aethers Launen sich</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Treflicher Künstler, wie mahlst, wie schattirst du</l>
            <l>die Schöpfung der Pflanzen!</l>
            <l>Dir nur danket der lachende Frühling sein duftiges</l>
            <l>Dir den brennenden Kranz die Feuerblume. Des</l>
            <l>Duftkelch glühet durch dich. Der chalcedonischen</l>
            <l>Lodernde Flammen zündest du an. Der züchtigen</l>
            <l>Leihst du den Incarnat, der Götter entzücket und</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Glanz und Heitre verleiht dein fröhlicher Pinsel</l>
            <l>Edleren Formen. Das Rad des Pfauen, des Schmet-</l>
            <l>Tauchst du in nimmer verblassende Tinten. Es dan-</l>
            <l>Dir den smaragdenen Hals, den schimmernden Fittig</l>
            <l>Jedes Kügelchen färbst du des lebennährenden</l>
            <l>Glühest herauf auf brauner Wange des rüstigen</l>
            <l>Hauchest die Jungfrau an mit des Frühroths leisesten</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heil, Dämonischer, dir! Nicht bloss der schaf-</l>
            <l>Dienst du ein frommerer Sohn in ihrer geheimeren</l>
            <l>Auch der Cultur, der Lebenverschönernden, streben-</l>
            <l>Förderst du unverzagt, ein tausendrädriges Trieb-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heil dir, nutzendes Erz! Aus des Schachtes täu-</l>
            <l>Mühsam zu Tage gefördert, zerrieben im hammern-</l>
            <l>Reingeschmolzen durch Ofengluth von jeglicher</l>
            <l>Wer mag zählen die Formen, die nutzenden, schmük-</l>
            <l>Die durch der Esse Gewalt, durch des Hammers</l>
            <l>Nagenden Zahn aus dir die Hand des Fleisses her-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein ist, friedliches Erz, die Pflugschaar, welche</l>
            <l>Lockert, den strengeren Kloss bereitet, dass er des</l>
            <l>Goldenen Regen empfang', und ihn getrenlich be-</l>
            <l>Dein die blinkende Sense, von deren Klinge getroffen</l>
            <l>Niederrauschet der Schwad des vollgekörneten</l>
            <l>Dein des Winzers Hippe, die leise vom blutenden</l>
            <l>Löset die glühende Traube, den Quell nektarischen</l>
            <l>Du, vom magnetischen Strom ergriffen, geleitest den</l>
            <l>Sicher durch Meere, die Cook nicht kannte, nicht</l>
            <l>Birgt gleich der Nordstern sich, und des Wagens</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein ist, schützendes Erz, das Schwert, das das</l>
            <l>Dein das donnernde Rohr, mit dessen Toden die Freyen</l>
            <l>Niederschmettern der Feigen Volk in brüllender</l>
            <l>Jedes Geräth' ist dein, des wundenkundigen</l>
            <l>Jegliches, welches die Plagen des Siechenden mildert;</l>
            <l>Welches die schwellende Ader erleichtert; der lüf-</l>
            <l>Welcher des Denkens Organ des Drucks entbürdet;</l>
            <l>Die in des Auges Tiefe den wölkenden Tropfen</l>
            <l>Dass dem entflorten Stern der Weltbau strahlend</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heil dir, verschönerndes Erz, auch der Kunst,</l>
            <l>Welche den Stoffen Gestalt verleihet und Seele dem</l>
            <l>Auch der Lieblichen jüngrer, wiewohl tiefsinng'rer</l>
            <l>Auch der Wissenschaft dienst du, ein ewig ändern-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein gehöret der Stahl, der Apollons göttliche</l>
            <l>Der Laokoons stöhnenden Schmerz aus dem Marmor</l>
            <l>Dein der Meissel, durch den aus rohem Blocke der</l>
            <l>Zierlich schlanke Gestalt mit krausem Schnirkel em-</l>
            <l>Dein der Griffel, der dreist auf sprödem Kupfer</l>
            <l>Weichesten Reiz nachahmt, und Guido's frischeste</l>
            <l>Dein der Verfinsterer Schrecken, die tausendzüngige</l>
            <l>Welche des Weisen Wort den lauschenden Völkern</l>
            <l>Mächtig am Throne rüttelt des Despotism und der</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heil dir, Kronions Geschenk, der Gesellschaft</l>
            <l>Erstes der Erze und Letztes! Vor deinen strahlen-</l>
            <l>Will ich singen dein Lob und deiner Preise gedenken!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
