<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Akker  
 ein Bild des menschlichen Herzens.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1231</measure>
        <measure type="tokens">849</measure>
        <measure type="characters">4845</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198797"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Akker  
 ein Bild des menschlichen Herzens.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Mensch die kleine Welt, sieht stets
die grosse an,</l>
            <l>Darin das kleinste Stük zum Lehr-</l>
            <l>Wenn man es recht beschaut: Man</l>
            <l>Und seine Herrlichkeit an jeden Din-</l>
            <l>Die Kreaturen sind, wie Spiegel drin sich zeigt,</l>
            <l>Wie gros des Höchsten Macht, wie sehr er uns</l>
            <l>Wie weise dessen Huld, den wir als Schöpfer eh-</l>
            <l>Kan uns der Erden-Bau, des Himmels Stern-</l>
            <l>Der </l>
            <l>Zeigt uns also von sich manch sichtbar Ebenbild,</l>
            <l>Wir können aber auch von uns viel Bilder sehen,</l>
            <l>Wenn wir das Reich der Macht, zu unsrer Lust</l>
            <l>Der Dinge Aehnlichkeit, die frommer Wiz ein-</l>
            <l>Der jeden Vorwurf nüzt, und draus Erbauung</l>
            <l>Macht uns die Welt zum Buch darin wir viele</l>
            <l>Zur Seelen Besserung erkennen, sehn und hören.</l>
            <l>Der Lehrer der selbst </l>
            <l>Der uns die Warheit lehrt, zur Besserung an-</l>
            <l>Führt uns oft in die Welt darinnen zu erblikken,</l>
            <l>Die Dinge die das Herz der Sterblichen abdrükken.</l>
            <l>Er führt uns in das Feld, und weiset unsern Sinn,</l>
            <l>Ein achtsames Gemüt, zu einem Akker hin,</l>
            <l>Hier bald zum steinigten, da zu dem guten Lande,</l>
            <l>Da wir ein Bildnis sehn, von unsers Herzens</l>
            <l>Sieht man den Akker an, eh er wird umge-</l>
            <l>So ist desselben Fläch, rauh, ungebahnt und hart,</l>
            <l>Der Pflug, der ihn durchwühlt, der muß ihn erst</l>
            <l>Daß er das Saamenkorn, kan in dem Schoos auf-</l>
            <l>Und bleibt er ungedüngt, von fetter Fruchtbarkeit,</l>
            <l>So wird das Saamenkorn vergeblich ausgestreut,</l>
            <l>Wird es nicht tief verstekt; so kan man leicht er-</l>
            <l>Es wird von Vögel-Raub uns wieder weggefressen.</l>
            <l>Und taugt der Boden nichts, ist er wie Fels und</l>
            <l>So dringt der Wurzelkeim nicht tief genug hinein;</l>
            <l>Bekommt er keine Kraft, empfängt er keinen Re-</l>
            <l>So wächset auch nicht auf der eingesaamte Segen;</l>
            <l>Hingegen von sich selbst ohn daß wir uns bemühn,</l>
            <l>Sehn wir aus seinem Schoos, das böse Unkraut</l>
            <l>Die Dorn und Diesteln sind, ohn Pflanzen, oh-</l>
            <l>Auf einem Akkerstük in Ueberflus zu haben,</l>
            <l>Dies ist o! Mensch ein Bild von unsers Herzens</l>
            <l>Was ist es von Natur? ein unfruchtbahres Land,</l>
            <l>Das Dorn und Diesteln bringt, und lauter La-</l>
            <l>Wozu das Herz von selbst aus eignen Trieb genei-</l>
            <l>Wer seinen Akker baut, und hofft ein froh Gedein,</l>
            <l>Der läst das Saamenkorn niemahls vergeblich</l>
            <l>Er pflügt die Furchen erst, zerreibt die Erden-</l>
            <l>Und zieht darüber her, die Egg und Walzen-Presse.</l>
            <l>Ach! möchte jederman auf diese Sorgfalt sehn,</l>
            <l>Die man beim Akker braucht; und dabei in sich</l>
            <l>Ob man sich so bemüh um seine theure Seele:</l>
            <l>So würden wir gewahr des sichren Herzens Fehle.</l>
            <l>Der Heiland stellet dir o! Mensch, du eitler Thor,</l>
            <l>Darum den Akkerbau zu einem Gleichnis vor,</l>
            <l>Damit du kennen lernst, was wir vor Hindernissen,</l>
            <l>Aus unsern trägen Herz vorhero räumen müssen,</l>
            <l>Eh seines Wortes Kraft, die Seele fruchtbar</l>
            <l>O! würde dies von uns nur allezeit bedacht;</l>
            <l>So würden Tugenden in unsern Wandel blühen,</l>
            <l>Des Unkrauts Lasterbrut, aus unsern Herzen fliehen.</l>
            <l>Man siehet auf dem Feld sehr viele Aekker an,</l>
            <l>Worauf das Saamenkorn im Fels nicht wachsen</l>
            <l>Das ist ein klares Bild, von dem verstokten Herzen,</l>
            <l>Die </l>
            <l>Man findet, daß das Korn, das an dem Weg hin-</l>
            <l>Da keinen Wachsthum hat; weil er nicht ist be-</l>
            <l>Gedüngt und umgeflügt; weil es die Vögel kriegen,</l>
            <l>Die da stets hin und her nach solcher Nahrung flie-</l>
            <l>Was hier die Vögel thun, das thut der Satan</l>
            <l>Der unvermerket laurt, und jeder Seele nah,</l>
            <l>Der die Gedanken regt, mit lauter fremden Din-</l>
            <l>Die denn die Saamenkraft der Warheit ganz ver-</l>
            <l>Ein Akker bringt nicht Frucht, wo Dorn und Die-</l>
            <l>Daß kan man alle Jahr, in der Erfahrung sehn,</l>
            <l>Der Saame wird erstikt, wenn er kaum aufge-</l>
            <l>Weil Unkraut, Diesteln, Dorn, desselben Saft</l>
            <l>Das ist des Herzens Bild, daß sich mit Sorgen</l>
            <l>Dem immer, wenn es gleich genug erlangt, doch</l>
            <l>Das stets auf zeitliches, mit innren Kummer den-</l>
            <l>Begierde, Trieb und Lust nach eitlen Schäzzen len-</l>
            <l>Ein Herz das so gesinnt, erstikket also fort</l>
            <l>Der Warheit heilgen Trieb, die Kraft von </l>
            <l>Das ein Gemüthe zieht, von irdischen Getümmel,</l>
            <l>Zu der Vollkommenheit, zu jenem Freuden-Himmel.</l>
            <l>Ein Akker wilder Frucht, wo wucherndes Unkraut,</l>
            <l>Die Wurzeln eingesenkt, wird schwerlich rein ge-</l>
            <l>Reißt man es oben ab; so keimmt die Wurzel wie-</l>
            <l>Und hält die gute Frucht in ihren Wachsthum nie-</l>
            <l>Das ist des Herzens Bild, das eitle Lust bethört,</l>
            <l>Das eine Laster-Brut, als im verborgnen nährt,</l>
            <l>Die endlich doch ausschlägt, das Gute unterdrük-</l>
            <l>Und in die eitle Welt den schnöden Sinn entrük-</l>
            <l>Der Akker der bestellt, der voller Fruchtbarkeit,</l>
            <l>Der seinen Saamen nährt, der darin ausgestreut,</l>
            <l>Und reinen Boden hat, der spriesset seine Saaten,</l>
            <l>Die durch den Gnadenschein des Himmels wohl ge-</l>
            <l>Es wächst und blüht die Frucht, des Seegens Fül-</l>
            <l>Ergiesset durch den Halm ein fettes Nahrungskorn,</l>
            <l>So daß des Saamens Frucht die einfach ausgesaet,</l>
            <l>Durch himmlisches Gedein, wird hundertfach ge-</l>
            <l>Das ist ein schönes Bild von Seelen, drin die Kraft</l>
            <l>Der Warheit freudig treibt und reichen Nuzzen</l>
            <l>Ach! möchte meine Seel, niemahls ihr Heil ver-</l>
            <l>Ein guter Akker seyn, und viele Früchte keimen!</l>
            <l>Des Himmels Gnaden-Geist, den uns der Hei-</l>
            <l>Der durch verborgne Kraft der Menschen Herze</l>
            <l>Der steh mir dazu bei, daß ich in Lust und Leiden,</l>
            <l>Mich möge nur allein an seinen Worte weiden.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
