<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Des  
 Deutschen Krieges  
 Vierdter Theil.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Greflinger</surname>
            <forename>Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">457</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-457</measure>
        <measure type="syllables">5523</measure>
        <measure type="tokens">3761</measure>
        <measure type="characters">21622</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1657</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199036"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Des  
 Deutschen Krieges  
 Vierdter Theil.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eh aber Magdeburg zu solchem Blut und Bran-
de/</l>
            <l>Zu solcher Schand und Schmach/ zu solchem Jam-</l>
            <l>Als kaum in einer Schrifft von Brand und Blut bekannt/</l>
            <l>(gOtt tröste) kommen war/ war Käyser Ferdinand</l>
            <l>Wie auch das gantze Reich/ die jenen außgenommen</l>
            <l>Die Evangelisch sind/ gen Regenspurg gekommen/</l>
            <l>Zu rathen/ auf was Art die Lutherische Lehr</l>
            <l>und dero Josua mit seinem tapfren Heer</l>
            <l>Zu dämpfen (dann sie war dem Pabste viel vergiffter</l>
            <l>Als Saracenen Gifft) auch die begehrten Stiffter</l>
            <l>Zu kriegen möchten seyn. Mit Augspurg wars gethan/</l>
            <l>Mit der berühmten Stadt. Nun solten mehr daran.</l>
            <l>Als nun die anderen/ die solches solten fühlen/</l>
            <l>Vermerckten/ wie der Pabst mit jhnen wolte spielen/</l>
            <l>Versamleten sie sich gen Leipzig/ hielten Raht</l>
            <l>Was hier zu machen wär’. Es war nunmehr zu spat</l>
            <l>Mit Federn viel zu thun/ man muste zu den Waffen</l>
            <l>und mit gesamter Hand der Freyheit Schutz verschaffen.</l>
            <l>Es kam dem Käyser vor/ der bald daewider schrieb.</l>
            <l>Weil aber jederman bey seiner Meynung blieb/</l>
            <l>Der an der Forderung/ die-am- gar-nichts-zu-geben/</l>
            <l>Als sah man überall die Lantzen hoch erheben.</l>
            <l>Chur Sachsen häuffte Volck/ Chur Brandenburg nahm an/</l>
            <l>Zur Folge sammlete bey achtmal tausend Mann</l>
            <l>Der tapfre Weymar-Fürst Bernhardus für die Hessen/</l>
            <l>Auch andre wolten sich in diesem nicht vergessen.</l>
            <l>Als Käyser Ferdinand dergleichen Rüstung sah</l>
            <l>Gieng/ wie man schätzen kan/ jhm das nicht wenig nah.</l>
            <l>Er schrieb/ vermahnte/ trieb/ und doch war kein Gehöre/</l>
            <l>Hierauf begab er sich sehr starck zur Gegenwehre/</l>
            <l>Des Gegentheils Gewalt gewaltig abzuthun/</l>
            <l>Worzu jhm Magdeburgs-Eroberung/ die nun</l>
            <l>Jm Blut und Asche lag/ nicht wenig Hertzens machte.</l>
            <l>Es gieng auch wie es jhm des Käysers Hertz gedachte</l>
            <l>Bey vielen glücklich an. Dann da kam Fürstenberg</l>
            <l>und bracht aus Wälischland nicht eine schlechte Stärck</l>
            <l>An wolversuchtem Volck auf Würtenberg und Schwaben/</l>
            <l>und zwung sie ungesäumt/ daß sie den Bund begaben/</l>
            <l>und jhr geworben Volck erliessen. Diß gethan/</l>
            <l>Kam er mit seiner Macht im Lande Francken an/</l>
            <l>und stillet’ auch daselbst was sich im Bunde fundte/</l>
            <l>Daß also dieses Orts sich nichts empören kundte.</l>
            <l>Hierauf begab er sich zum Tylli/ der schon lang</l>
            <l>Von Wien beordert war/ Chur Sachsen in den Zwang</l>
            <l>und Hessen in den Sturtz mit seiner Macht zu bringen/</l>
            <l>Weil sie die Feder nicht vermochte zu bezwingen</l>
            <l>So solt’ es Tylli thun/ dann diesem war getrant</l>
            <l>Daß er nicht fählen könnt. Er hat auch seine Haut</l>
            <l>Gewaltig angesetzt/ und große Sieg’ erworben/</l>
            <l>Nun aber war sein Glück mit Magdeburg gestorben.</l>
            <l>Dann bald darauf gerieth sein Lager in den Brand/</l>
            <l>und niemand wuste wie. Wodurch so manches Band/</l>
            <l>Das viel aus Magdeburg beschloß/ ist aufgegangen/</l>
            <l>Dann Magdeburg wurd halb erwürgt und halb gefangen.</l>
            <l>Nach diesem zog er auf und fiel in Hessen ein/</l>
            <l>Was sein verrichten war/ sol dann berichtet seyn/</l>
            <l>Wann wir die Schwedischen vorher besuchet haben/</l>
            <l>Die allem Lande nun genug zu schaffen gaben.</l>
            <l>Es wurd’ auch dort und da denselben Hilf gethan/</l>
            <l>Da kam Graf Hamilthon mit etlich tausend Mann</l>
            <l>In vielen Schiffen an aus Engelland geschicket/</l>
            <l>Er war auch trefflich starck bethalert und bestücket/</l>
            <l>Nechst dem auch Franckreich sich zu großer Hilf erbot</l>
            <l>Mit Volck und anderm mehr/ das der Soldaten Noth</l>
            <l>In eine Freude kehrt. Des Geldes war kein schonen/</l>
            <l>Es kam zu Tonnen an/ und auch zu Millionen/</l>
            <l>Dann Geldt erhält den Krieg. Deßgleichen that der Zaar</l>
            <l>Aus Moßkow/ der nunmehr mit Schweden einig war/</l>
            <l>Entbote Volck und Korn/ durch einen seiner Großen</l>
            <l>Aus Fürstlichem Geschlecht iu seinem Reich entsproßen/</l>
            <l>Der groß nach jhrer Art von Pracht in Pommern kam/</l>
            <l>Den der Stettiner Volck mit grosser Ehr’ annahm.</l>
            <l>Der König kam auch selbst dahin jhn zu empfangen/</l>
            <l>Wobey es trefflich hoch von Pracht ist zugegangen.</l>
            <l>Der König hörete was sein Verrichten war</l>
            <l>In freyen Feldern an/ vernehmend/ was der Zaar</l>
            <l>Aus Moskow sägen ließ/ bedanckt er dessen Willen/</l>
            <l>und wolte Deutschland nicht mit solchem Volck’ anfüllen</l>
            <l>Das seines Glaubens Feind. Es war wol andrer Raht</l>
            <l>Wann Volck gebrechen solt’/ als man auch in der That</l>
            <l>Hernach gesehen hat. In dem der kluge König</l>
            <l>Dem Russen Antwort gab und über das nicht wenig</l>
            <l>Jhm Lust und Ehr’ anthat/ nahm Baudis Werben ein/</l>
            <l>Woselbst viel Tyllische verwällt gewesen seyn.</l>
            <l>Viel wurden fest gemacht/ die meisten musten sterben/</l>
            <l>Als es im Kriege geht. Als Baudis diß mit Werben</l>
            <l>Beging/ fiel Banners Volck den Dohm zur Havel an/</l>
            <l>Gewann jhn und erschlug auch etlich hundert Mann</l>
            <l>Jm Städtlein Havelberg/ (ein wolverwahrtes Wesen/</l>
            <l>Ist jetzo sehr verschwächt/ und wird nicht bald genesen.)</l>
            <l>Hierauf gieng Banner selbst zum festen Platz Gripswald/</l>
            <l>(diß war der Käysrischen jhr letzter Aufenthalt</l>
            <l>Durch alles Pommerland) begehrt es aufzugeben.</l>
            <l>Perusi/ der es hielt/ begehrte da sein Leben</l>
            <l>Zu enden/ oder dann den wolverschantzten Ort</l>
            <l>Zu halten. Diß gesagt/ fuhr Banner etwas fort</l>
            <l>Jhn mit Geschütze/ Schwerdt und Brand heraus zu treiben.</l>
            <l>Perusi/ dessen Hertz hier Lebenslang zu bleiben</l>
            <l>Vielleicht gewillet war/ beschützete die Stadt/</l>
            <l>Wie sichs geziemet/ als ein Ritter und Soldat/</l>
            <l>Wie er dann beydes war. Man lebe was zu loben.</l>
            <l>Es trug sich aber zu/ daß dieser Held von oben</l>
            <l>Ein Schwedisch Häuflein sah/ das seiner Mauern Vieh</l>
            <l>Zu nehmen kommen war/ da fiel er unter sie/</l>
            <l>Wust’ aber nicht davon daß in dem Grund’ und Büschen/</l>
            <l>Ein großer Hauffe war/ auf jhn herfür zu wischen</l>
            <l>Wann er die andern trieb. Eh’ als er sichs versah/</l>
            <l>War rings um ihn herum ein großer Hauffen da/</l>
            <l>Die ihm den Paß zu rück und auch das Leben nahmen/</l>
            <l>Worauf sie bald hernach auch in die Vestung kahmen/</l>
            <l>Damit war Pommern frey. In dem es war gethan</l>
            <l>Kam der Gustavus selbst/ in Meynung/ diesen Plan</l>
            <l>Zu stürmen. Als er sah/ daß solcher seinen Leuthen</l>
            <l>Schon in den Händen war/ belobt’ er solcher streiten</l>
            <l>Sehr Königlich/ und gieng darauf nach Gustrau zu/</l>
            <l>Die Fürstenj Mecklenburgs zur alten Ehr und Ruh/</l>
            <l>Aus jhrem </l>
            <l>Wie es dann auch geschah mit mancherley ergetzen.</l>
            <l>Dann nun war Mecklenburg fast alles wieder rein</l>
            <l>Biß auf die Wißmar-Stadt und Rostock. Die allein</l>
            <l>Bezeigten noch Gewalt/ die doch nach wenig Zeiten</l>
            <l>Sich auch zerbrächen ließ/ dieweil der Schweden Streiten</l>
            <l>Ein stetes Siegen wurd’. Es bracht auch eben nu</l>
            <l>Des Königs Ehgemal acht tausend Mann herzu/</l>
            <l>Wovon vier tausend Mann besagte Städt’ umfingen/</l>
            <l>Vier tausend aber fort jns Königs Lager giengen/</l>
            <l>Das um alt Brandenburg herum geschlagen war.</l>
            <l>Nach dem der Schweden Held das fromme Fürsten Paar</l>
            <l>Vom Lande Mecklenburg von neuen hatt’ erfreuet</l>
            <l>und heim gebracht/ darzu jhr Volck/ das wie zerstreuet</l>
            <l>In großer Jrre gieng/ gesamlet/ schied er ab/</l>
            <l>Worauf er alsobald sich nach dem Lager gab/</l>
            <l>Mit seiner Gegenwart sein Kriegs-Heer zu ergetzen.</l>
            <l>Bald ließ er durch die Elb an Tangermünde setzen/</l>
            <l>Das bald besieget wurd’ und alles im Gewehr</l>
            <l>Erwürget/ diesem nach nahm er das gantze Heer</l>
            <l>Mit sich nach Werben zu/ hier zwischen zweyen Flüssen</l>
            <l>Der Havel und der Elb’ ein Lager zu beschlüssen/</l>
            <l>Daß auch sehr bald geschah. In dem man dieses that</l>
            <l>Befiel der tapfre Horn zu Grünberg in der Stadt</l>
            <l>Achthundert Käysrische/ die meisten musten sterben.</l>
            <l>Wir lassen nun das Heer der Schwedischen zu Werben</l>
            <l>In festen Schantzen stehn/ und gehn dem Tylli zu/</l>
            <l>Zu sehen was er doch dem Cassel-Hessen thu.</l>
            <l>Wirhaben vor gedacht/ daß Hessen/ gleich wie Sachsen/</l>
            <l>Cur-Brandenburg und mehr/ der Feinds Gewalt gewach-</l>
            <l>und unverzagt zu seyn/ viel Volcks geworben hab/</l>
            <l>Und weil dann keiner nicht dasselbige begab/</l>
            <l>Wieviel vom Käyser wurd’ an sie darum geschrieben/</l>
            <l>So solten sie mit Macht zu solchem seyn getrieben.</l>
            <l>Diß war die </l>
            <l>Nach diesem Hessen trieb. Was hier wurd’ umgebracht</l>
            <l>An Gütern/ Menschen/ Vieh/ durch Thüringen und Meis-</l>
            <l>Eh er an Hessen kam/ wird niemand löblich heissen.</l>
            <l>Und eben dieses bracht am Hartzwald einen Schwarm</l>
            <l>Von bösen Bauren auf/ der grausam im alarm</l>
            <l>Viel hundert niederschlug/ daß auch die Todten lagen/</l>
            <l>Als hätte Tylli sich mit Schweden rüm geschlagen/</l>
            <l>und eine Schlacht verlohrn. Als er an Hessen stieß</l>
            <l>und dessen Oberherrn durch einen sagen ließ:</l>
            <l>Freund oder Feind zu seyn/ die Waffen abzulegen/</l>
            <l>Fünff tausend Käysrische im Lande zu verpflegen/</l>
            <l>Zur Contribution sehr bald bereit zu seyn/</l>
            <l>und was noch anders war. Da war die Antwort: Nein.</l>
            <l>Wir gehen keines ein. Wird jemand uns belasten/</l>
            <l>So stehen wir gefast jhn wieder anzutasten.</l>
            <l>Was war dem Tylli mehr befremdt als dieses Wort?</l>
            <l>Auf welches er auch bald ergrimmt durch Hessen fort</l>
            <l>und über Cassel wolt’. In dem er in Bereitung/</l>
            <l>Das Land zu stürmen/ war/ bekam er böse Zeitung/</l>
            <l>Wie sein verlassen Volck zur Elbe durch die Macht</l>
            <l>Der Schweden meistentheils wär um den Hals gebracht/</l>
            <l>Wie sich Gustavus hätt’ um Werben starck bewället/</l>
            <l>Wie schlecht es Rostock gieng/ wie Wißmar wär ümstället/</l>
            <l>Gripswald schon gar besiegt/ und wie die jene Schar/</l>
            <l>Die mit Perusi hier in der Besatzung war/</l>
            <l>Durch eine Schwedische Verfolgung/ weil ihr reisen</l>
            <l>Der Abred’ ungleich war/ wär alle durch das Eisen</l>
            <l>Gefallen. Diß und mehr bewog des Tylli Sinn/</l>
            <l>Daß er von Hessen ließ und nach der Elbe hin</l>
            <l>Mit grossem Eifer gieng/ am Schweden sich zu rächen/</l>
            <l>Eh er noch weiter möcht ins Deutsche Reich einbrächen.</l>
            <l>Ach welche Freude kam nunmehr ins Hessen-Land/</l>
            <l>Als dieses Wetter war von jhnen abgewandt!</l>
            <l>Man stellte Danckfest an/ es jauchtzten groß und kleine.</l>
            <l>Ein Theil der jagte nach und machte schnelle Beine/</l>
            <l>Da gab es Schläg’ und Beuth’. Als durch das gantze</l>
            <l>Land</l>
            <l>Das Danckfest war gethan fiel man mit starcker Hand</l>
            <l>An Hirschfeld/ nahm es ein und machte große Beuthen.</l>
            <l>Nach diesem fieng man an auch Fulda zu bestreiten/</l>
            <l>Das auch erobert wurd’/ und muste solche Stadt</l>
            <l>Ein trefflich großes Geld/ das es versprochen hatt’</l>
            <l>Als Hertzog Christian üm solche war gelegen/</l>
            <l>Erlegen/ dieses war der Anfang von dem Segen</l>
            <l>Des Cassel-Hessen-Kriegs. Auf/ auf und laß uns nach</l>
            <l>Zu sehen wie der Held Graff Tylli seine Rach</l>
            <l>Verübe. Seine Reis’ ist schnell/ er wil sich rächen/</l>
            <l>Sich oder seinen Feind darob an Kräfften schwächen/</l>
            <l>Es traff jhn aber selbst. Er kam so bald nicht an</l>
            <l>und hielt bey Stendel Stand/ der tapfre Schweden-Mann</l>
            <l>Fiel in der Nacht auf jhn und schlug jhm seiner Reiter</l>
            <l>Bey sieben hundert Mann/ hätt’ jhn die Nacht noch weiter</l>
            <l>Zu gehen nicht gehemmt/ er hätte dieß allein</l>
            <l>Jhm viel zu wenig noch zum Siege lassen seyn/</l>
            <l>Es hätten jhm noch mehr vom Feinde müssen sterben.</l>
            <l>Mit diesem zog er sich nun wiederum nach Werben/</l>
            <l>In seinen festen Platz/ und hielt sich da gantz still.</l>
            <l>Wie böß auf diesen Schlag des großen Tylli Will</l>
            <l>und Hertze sich erwieß/ ist schwerlich außzusagen/</l>
            <l>Nun wolt er nichts als nur sich mit dem König schlagen.</l>
            <l>Er kam/ uud schickte doch vorher ins Königs Heer</l>
            <l>Ein abgefäumtes Paar/ die solten seiner Ehr</l>
            <l>und Siege Schmiede seyn und das Geschütz vernageln/</l>
            <l>Damit der tapfre Goth im Zorn nicht könnte hageln</l>
            <l>und jhm zum Schaden seyn. Das außgeschickte Paar</l>
            <l>Kam an/ und sagt’ es aus/ worum es kommen war.</l>
            <l>Um einen größern Lohn vom König zu empfangen/</l>
            <l>Als Tylli selbst verhieß/ da es war außgegangen/</l>
            <l>Da war die List entdeckt. Der König säumte nicht</l>
            <l>und hielte das Geschütz dem Feinde zu gericht</l>
            <l>Nach Creutz-art loß zu gehn. Das gantze Heer war rüstig</l>
            <l>und hielte dennoch sich wie schlaffend. O wie listig/</l>
            <l>Des Feindes seine List zu schimpfen! Tylli kam</l>
            <l>und fiel das Lager an. Als er kein Stück vernahm</l>
            <l>Gedacht er/ seine List die wäre sieghafft worden</l>
            <l>und rückte baß darauf. Da gieng der Knall von Norden/</l>
            <l>Da giengen alle Stück um jhn erschrecklich her/</l>
            <l>Als wie der Hagel tobt/ und wie das wilde Meer/</l>
            <l>Wann es der Nord erregt. Da flogen Pferd und Reiter</l>
            <l>In freyer Lufft herum. Da sah der tapfre Streiter/</l>
            <l>Graff Tylli/ wie sein Glück so schändlich jhn verließ</l>
            <l>und in die große Zahl der </l>
            <l>Bey diesem Hauptgefecht hat Bernhard wol erwiesen/</l>
            <l>Der tapfre Weymar-Fürst und Held/ was er nach diesen</l>
            <l>Für Thaten würde thun/ er kam aufs dritte Pferd/</l>
            <l>Kam doch gesund davon/ als langes Lebens werth.</l>
            <l>Diß war der erste Ritt und Dienst/ den er dem König</l>
            <l>Aus Schweden hatt’ erzeigt/ der jhn dann auch nicht wenig</l>
            <l>In Ansehn hat gebracht. Nach diesem neuen Sieg</l>
            <l>Zog er den Hessen zu/ derselben neuen Krieg</l>
            <l>Zu fördern. Jetzund gieng Graf Tylli recht in Meißen/</l>
            <l>Diß hatt’ jhn Wien nunmehr zum andernmahl geheißen/</l>
            <l>und plagte Leuth und Land. Weil aber dieser Zeit</l>
            <l>Der Cur-Fürst noch nichts that/ sich auch in keinen</l>
            <l>Streit</l>
            <l>Zu lassen/ sehen ließ/ als ließ jhn Tylli fragen:</l>
            <l>Was endlich seiner Macht noch wäre nachzusagen?</l>
            <l>Db er des Käysers Feind/ wo nicht/ ob er sein Heer</l>
            <l>Dem Käyser lassen wolt’/ auf daß der Friedenstör/</l>
            <l>(wie er den König nannt’) eh er der Deutschen Erden</l>
            <l>Noch weiter donnderde/ könnt aufgeschlagen werden/</l>
            <l>und was er anders mehr von jhm an Proviant</l>
            <l>und Einnahm seines Volcks in alles Meißner-Land</l>
            <l>Bedröuend fordern ließ. Hier ist zur Antwort worden:</l>
            <l>Wir sehen täglich an das Brennen/ Rauben/ Morden</l>
            <l>und tau/ end </l>
            <l>Die man von Türcken nicht und derer Anhang gläubt/</l>
            <l>So ligt den Hirten ob die Heerden zn beschützen.</l>
            <l>Dieweil nun eure Macht/ die überal zu blitzen</l>
            <l>Jhr Fug und Macht ertiche/ gantz Deutschland sehr be-</l>
            <l>und sonder Zweifel auch auf uns zn kommen denckt/</l>
            <l>Als haben wir befugt das Schwerdt zur Faust genommen/</l>
            <l>Wann uns ein </l>
            <l>Dafür bewehrt zu seyn. Hier ist kein Proviant/</l>
            <l>Hier ist kein Einlaß nicht für euch in unser Land.</l>
            <l>Verüber jhr Gewalt/ jhr solt Gewalt erfahren.</l>
            <l>Es komme nicht drazu. Wir sind von langen Jahren</l>
            <l>Dem Käyser treu gewest/ und hoffen bässern Lohn</l>
            <l>Als uns gedrohet wird. Diß war ein solcher Thon</l>
            <l>Der bey den Käysrischen </l>
            <l>Da </l>
            <l>Zum Käyser solte thun/ fiel mitten in das Land</l>
            <l>und bracht es schändlich um durch Rauben/ Mord und</l>
            <l>Brand.</l>
            <l>Der Cur Fürst schrieb an jhn dergleichen abzuställen/</l>
            <l>Wo nicht/ so müst er wol Piq-gegen Piquen fällen/</l>
            <l>Den Seinen Hilff zu thun. Diß alles ungeacht</l>
            <l>Fuhr Tylli grausam fort/ daß Sachsen seine Macht</l>
            <l>Zusammlen </l>
            <l>Doch allem </l>
            <l>Must’ Arnheimb seines Heers Regent zum König hin/</l>
            <l>Der noch bey Werben lag/ zu bitten/ daß er jhn</l>
            <l>In dieser Kriegs-Gefahr nicht gäntzlich wolte lassen/</l>
            <l>Vielmehr im Anzug seyn sich seiner anzumassen.</l>
            <l>Der König gieng es ein/ und meldete dabey:</l>
            <l>Das hab’ ich lang gedacht/ daß diese Tyranney</l>
            <l>Auch euch betreffen würd. Ich hab’ es lang garathen</l>
            <l>Sich zeitlich vorzusehn. Man lernet mit dem Schaden.</l>
            <l>O hätten sich die Päß uns eher aufgethan!</l>
            <l>Man sähe Magdeburg nun nicht so scheußlich an.</l>
            <l>So hätten wir nechst GOtt mit unsern Sieges-Waffen</l>
            <l>Vor jhrem </l>
            <l>Gott räche diesen Mord und wilde Tyranney</l>
            <l>und stehe kräfftiglich durch uns den andern bey/</l>
            <l>Die glelche Noth bedroht. Wir wollen helff- und rathen.</l>
            <l>Da samlet’ er den Kern der tapfersten Soldaten</l>
            <l>Bey funfzehntausend Mann und gieng durch Wittenbergt/</l>
            <l>Cur-Sachsen Hilf zu thun/ die durch des Tylli Stärck</l>
            <l>In großer Schwachheit war und zimlich aufgerieben.</l>
            <l>Es ligt ein Städtigen in Meissen/ nahmens Tüben/</l>
            <l>Hier kam der Chur Fürst selbst für des Gustavus Mund/</l>
            <l>Wie auch Cur Brandenburg/ und machten einen Bund/</l>
            <l>Den Feind gesamter Hand von jhnen weg zu schmeissen.</l>
            <l>Indessen dummlete Graf Tylli sich in Meissen</l>
            <l>und zog vor Leipzig hin/ begehrete die Stadt.</l>
            <l>Was solte solche thun? Die unerhörte That</l>
            <l>An Magdeburg verübt und auch auf sie gedröuhet/</l>
            <l>Wer hette solchem Grimm von Menschen nicht gescheuet?</l>
            <l>Trieb Forcht und Schrecken ein. Zu dem war kein Entsatz</l>
            <l>So eylends vor der Hand. So stund auch um den Platz</l>
            <l>Ein grausam streitbar Heer von dreißig tausend Seelen/</l>
            <l>Die kamen allesamt die gute Stadt zu quälen.</l>
            <l>Und also brachte man die Stadt zur Ubergab.</l>
            <l>Da zog jhr Feind hinein und jhr Geliebter ab.</l>
            <l>Hier zwischen einigte sich Schweden mit Cur-Sachsen/</l>
            <l>und weil der Cur Fürst sich dem Feind also gewachsen</l>
            <l>Erachtet/ hielt er an/ der König möchte doch</l>
            <l>Zur Schlacht gewillet seyn/ weil ohne die das Joch</l>
            <l>Von seinem Lande sich nicht würde lassen brächen/</l>
            <l>Er hoffte daß jhn GOtt würd’ an den Feinden rächen.</l>
            <l>Der König aber war hier zu von schlechter Lust/</l>
            <l>Dann es war jhm des Feinds sein Vorthel wol bewust/</l>
            <l>Drum hielt er es für gut jhm etwas nachzusehen/</l>
            <l>und wann ein Vorthel wär auf solchen loß zu gehen.</l>
            <l>Diß alles ungeacht lag er dem König an</l>
            <l>Zur Schlacht gewillt zu seyn/ der dann die nechste Bahn</l>
            <l>Mit jhm auf Leipzig nahm/ des Feindes Macht zu brächen</l>
            <l>und das vergoßne Blut von Magdeburg zu rächen.</l>
            <l>Graf Tylli merckende/ das Sachsen nicht allein</l>
            <l>Auf jhn im Anzug war/ dann es war jhm der Schein</l>
            <l>Von solchem viel zu groß/ ließ keine Zeit zerrinnen/</l>
            <l>Wind/ Höcht und anders mehr zum Vorthel zu gewinnen/</l>
            <l>und dann erst loß zu gehn. Sein Wollen gieng jhm an/</l>
            <l>So daß jhm guter Wind und ein bequemer Plan</l>
            <l>Zu seinem Vorthel wurd. Es stund auch sein Geschütze</l>
            <l>Nach seiner Lust gepflantzt/ mit Donnder und mit Blitze</l>
            <l>Den starcken Gegentheil zu grüßen. Welch ein Gruß/</l>
            <l>Darüber mancher Held sein Leben enden muß.</l>
            <l>Diß alles war dem Häupt aus Schweden schwer zu wen-</l>
            <l>Noch gleichwol traut er GOtt und ließ an allen Enden</l>
            <l>um seine Feinde gehn den Vorthel/ Höcht und Wind/</l>
            <l>und was für Dinge mehr zum Siege dienlich sind/</l>
            <l>Eh es zum Schlagen käm’ auf seinen Theil zu haben/</l>
            <l>um welche beyde Theil ihr Hertz zu sehen gaben.</l>
            <l>Nichts minders thaten auch die Sachsen/ derer Macht</l>
            <l>Den lincken Flügel hielt. Es kam zur großen Schlacht/ </l>
            <l>und zwar mit Sachsen erst. Dann Tylli ließ sich düncken</l>
            <l>Das Hertz der neuen Macht das würde leichtlich sincken/</l>
            <l>Brächt er nur die zur Flucht/ so wär es halb gesiegt/</l>
            <l>So hätte Schweden schon mit jhm halb außgekriegt.</l>
            <l>Seht/ wie der schlauhe Held sein Glück an Fingern zählte/</l>
            <l>Das erste gieng jhm an/ das ander aber fählte.</l>
            <l>Damit Chur-Sachsen sich zur Schlacht nicht ställen kunt</l>
            <l>Hielt Tylli viel Gefechts. Er hielt es für den Grund</l>
            <l>und Eckstein seines Siegs sie erst zur Flucht zu bringen.</l>
            <l>Hilf GOtt! was ließ er nicht hier für Granaten springen/</l>
            <l>Wie blitzt und donndert er bey zweyen Stunden lang/</l>
            <l>Da weder diß noch das sie auf die Flucht bezwang</l>
            <l>Gieng eine Macht auf sie von gantz geharnschten Reitern/</l>
            <l>Hiemit so sahe man viel tausend sich zerscheitern/</l>
            <l>Den da den dort hinauß. </l>
            <l>Viel ruffte: Haltet Fuß/ kehrt um und wehret euch/</l>
            <l>Erzeigt euch einen Mann/ thut Thaten ihr Soldaten.</l>
            <l>Umbsonst/ Sie giengen durch/ da folgten die Croaten</l>
            <l>und hieben unter sie/ daß viel im stiche blieb/</l>
            <l>Vier Fahnen/ zwey Geschütz: In dem man diese trieb</l>
            <l>Ließ Tylli mit der Post den Sieg nach Wien vetmelden/</l>
            <l>Es war noch viel zu früh. Der Kern der bästen Helden</l>
            <l>War noch nicht angetast. Es war noch nicht gethan.</l>
            <l>Gustavus sahe das mit trüben Augen an/</l>
            <l>und ruffte so zu GOtt mit tief-gebeugten Knyen:</l>
            <l>Sol dann/ O HErr/ dein Volck vor deinen Feinden fliehen/</l>
            <l>Gib deinem Namen Ehr’ und Sieg/ GOtt unser Hort/</l>
            <l>Wir streiten für dein Volck und für dein heilig Wort/</l>
            <l>Beweise deine Macht zu deines Nahmens Ehren.</l>
            <l>Nach diesem ließ er sich vor seinen Völckern hören:</l>
            <l>Jhr Brüder also stehts/ viel bässer in den Tod</l>
            <l>Als in die schnöde Flucht. Es hat hier etwas Noth/</l>
            <l>Der Feind treibt </l>
            <l>Gott hat wol öffter viel durch wenig Volck geschlagen.</l>
            <l>Hier ist kein ander Heyl als GOtt und unser Schwerdt/</l>
            <l>Der seinen König liebt/ voraus für Kirch und Herd</l>
            <l>Zu fechten willens ist/ der folge meinen Thaten.</l>
            <l>Diß Wort kaum außgesagt/ befiel er die Croaten</l>
            <l>und schlug sie in die Flucht/ daß viel geblieben seyn/</l>
            <l>Da brachte man die Stück und Fahnen wieder ein.</l>
            <l>Diß Sieghafft außgericht entschloß der tapfre Streiter</l>
            <l>Samt dem von Arnheimb nun mit aller Macht der Reiter/</l>
            <l>(dann noch der meiste Theil von Sachsens Reuterey</l>
            <l>Dem König standhaft war und ferner alle Treu</l>
            <l>Zu leisten hoch versprach/) in seinen Feind zu brächen/</l>
            <l>Weil anders seine Macht und hohes Hertz zu schwächen</l>
            <l>Kein ander Mittel war. Merck aber diß dabey:</l>
            <l>Es nahm der kluge Held bey solcher Reuterey</l>
            <l>Verdeckt viel Fußvolck mit/ und nichts dann Musquetirer/</l>
            <l>Von diesen allen war er selbst der erst’ und Führer</l>
            <l>Dem Feind ins Hertz zu gehn. Er kam/ der Feind hielt</l>
            <l>Stand/</l>
            <l>That große Gegenwehr/ biß sich der König wand</l>
            <l>Halb da halb dort hinaus/ da giengen die Musqeten/</l>
            <l>Da waren alle Feind’ in unverhofften Nöthen.</l>
            <l>Das erste Glied lag blat/ das ander auf dem Kny/</l>
            <l>Das dritte stund gerad/ und also hatten sie</l>
            <l>Des Tylli Reuterey zum fliehen angestrenget/</l>
            <l>Worauf der König sie gewaltig hat bedränget/</l>
            <l>umbringet und gewürgt. Mit diesem war die Spitz</l>
            <l>Vom Degen abgezwickt. Nun galt es das Geschütz/</l>
            <l>Auch dieses fiel jhm heim/ nun sechszehn tausend Seelen</l>
            <l>Zu Fuß/ er siegt auch hier und schickte theils den Hölen/</l>
            <l>Theils nach den Banden zu. Der sich hat weg gebracht</l>
            <l>Der that es einig nur durch Hilff der finstern Nacht/</l>
            <l>Die endlich dem Gewürg’ ein Ende muste geben/</l>
            <l>Sonst hätte niemand sich zu Fuße bey dem Leben</l>
            <l>Zu halten Zeit gehabt. Auf solches ließ der Held</l>
            <l>und große Sieges-Fürst im Blut-gefärbten Feld’</l>
            <l>Ein Danck-Fest seinem GOTT/ als Siegs-Erhaltern/ hal-</l>
            <l>Man sah jhn selber auch die tapfren Hände falten</l>
            <l>und mit gebeugtem Kny dem Höchsten danckbar seyn.</l>
            <l>Nach solchem lieferte man jhm die Fahnen ein/</l>
            <l>Gefangene/ Geschütz und was aus solchem Streiten</l>
            <l>Den </l>
            <l>Zu sehen lustig macht. Von Fahnen zwölfmal zehn</l>
            <l>und dreymal drey darzu. Von Generalen zwen.</l>
            <l>Von Fürsten einen/ und von Grafen/ weiß ich/ sieben/</l>
            <l>Wobey der Feinde fast in achtmal tausend blieben.</l>
            <l>Von Stücken fünfmal fünf mit aller Zubehör.</l>
            <l>Mit welchem Löuen-Muth und Königlicher Ehr’</l>
            <l>In dieser Schlacht den Sieg der König hab’ erfochten</l>
            <l>Wird keiner Zeit genug von Weisen eingeflochten.</l>
            <l>Des Feindes Macht war groß/ versucht/ unabgeschwächt/</l>
            <l>Von vielen Siegen keck/ und hatte zum Gefecht’</l>
            <l>Ein vorthelhafftig Ort/ auch Zeit sich zu beschicken/</l>
            <l>Des Königs aber war entblöst von bästen Stücken/</l>
            <l>Vom Reisen abgematt/ darzu denselben Tag</l>
            <l>Gantz nüchtern/ blieb es auch/ biß daß der große Schlag</l>
            <l>Sein Ende hatt’ erreicht. Der König selbst im gleichen/</l>
            <l>Der auch nur einen Trunck von Wasser jhm zu reichen</l>
            <l>Sehr oft geruffen hatt. Hier war nur eitel Blut/</l>
            <l>Seht was ein König nicht üm seine Leuthe thut!</l>
            <l>Kein Mensch erzehlts genug/ wie gleich und in dem Bogen</l>
            <l>Viel vieler Kugel Art üm jhn herum geflogen/</l>
            <l>Darüber er sich doch nicht einmal hatt’ entsetzt/</l>
            <l>und blieb auch/ wie man weiß/ hier gäntzlich unverletzt/</l>
            <l>Da er doch weder Helm noch einen Harnisch führte/</l>
            <l>Wobey man seinen Muht als eines Löuen spürte.</l>
            <l>Was nenn’ ich jhn allein/ der ungeharnischt war/</l>
            <l>Es war es ins gemein auch seine gantze Schaar.</l>
            <l>Dargegen war der Feind vom Häupte zu den Füssen</l>
            <l>In Eisen eingepackt. Hierbey ist auch zu wissen/</l>
            <l>Daß eben diesen Tag/ an dem diß Blutbald war/</l>
            <l>Das arme Basewalck im abgewichnem Jahr</l>
            <l>Erschrecklich leyden must’/ es ist nicht außzusprächen/</l>
            <l>Wie man gehauset hat mit Weib- und Kinder schwächen/</l>
            <l>Mit Morden und mit Brand. Hier siht man GOttes</l>
            <l>Rach/</l>
            <l>Kommt sie gleich langsam an/ so bleibt sie doch nicht nach.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
