<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der verkleidete Cupido/ bey Hoch-  
 fürstl. Verlöbniß ihrer Durchl. Eleonoren Erdmuth  
 Louysen/ verwittbeter Brandenburgischen Marg-  
 gräfin von Anspach/ mit seiner Churfürstl. Durchl.  
 von Sachsen/ Johann Georgen dem  
 Vierdten.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmann von Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">202</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-202</measure>
        <measure type="syllables">2516</measure>
        <measure type="tokens">1713</measure>
        <measure type="characters">10019</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1695</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197751"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der verkleidete Cupido/ bey Hoch-  
 fürstl. Verlöbniß ihrer Durchl. Eleonoren Erdmuth  
 Louysen/ verwittbeter Brandenburgischen Marg-  
 gräfin von Anspach/ mit seiner Churfürstl. Durchl.  
 von Sachsen/ Johann Georgen dem  
 Vierdten.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die schöne Marggräfin/ die ieder also nennet/</l>
            <l>Die auch die mißgunst selbst bey diesem namen kennet/</l>
            <l>Saß noch vor jener zeit in ihrem wittwen-flor/</l>
            <l>Als sie durch frühen tod ihr eh-gemahl verlohr.</l>
            <l>Sie lebte noch verwäist/ und dacht’ es auch zu bleiben:</l>
            <l>Nichts konte den verlust aus ihrem hertzen treiben/</l>
            <l>Sie schloß in einsamkeit die perlen-glieder ein/</l>
            <l>Und wolte/ wie ihr fürst/ ihr abgestorben seyn.</l>
            <l>Die atlas-reine brust/ der purpur ihrer wangen/</l>
            <l>Der augen lieblichkeit/ des rothen mundes prangen/</l>
            <l>Das sternen-gleiche haupt/ bewundert von der welt/</l>
            <l>Lag/ ihrem wunsche nach/ verwarlost und verstellt/</l>
            <l>Und solte keine gunst ihr iemals mehr erwecken.</l>
            <l>Wie aber konte sie so hellen glantz verstecken?</l>
            <l>Ihr lieb-reitz war zu reich/ ihr tugend-ruff zu groß/</l>
            <l>Und ihre schönheit wuchs/ ie mehr sie sich verschloß.</l>
            <l>Sie weint/ und dannoch war nichts schöners anzuschauen/</l>
            <l>Als der bethränte mund der wehmuths-vollen frauen.</l>
            <l>Die ungebärden selbst/ von trauer ausgestreut/</l>
            <l>Bewegten mehr an ihr/ als andrer freundlichkeit.</l>
            <l>Kurtz: diese weinende gefiel bey ihrer leichen.</l>
            <l>Sie war in ihrer nacht der tulpen zuvergleichen/</l>
            <l>Die man die</l>
            <l>Weit über allen schmuck gepflegter tulpen blüht.</l>
            <l>O was erhub sich da vor unerhörtes sehnen!</l>
            <l>Was hertzen seuffzeten bey dieser wittwen thränen!</l>
            <l>Gantz Deutschland klagte sich; Doch wer von liebe sprach/</l>
            <l>Vermehrte sich und ihr des kummers ungemach.</l>
            <l>Nur ein geruch davon schien ihr ein rechtes leiden:</l>
            <l>Der schluß bestand darauff/ die liebe zu vermeiden/</l>
            <l>Und allen lockungen auff ewig zu entflieh’n/</l>
            <l>Zog sie/ zur sicherheit/ zum Brennus nach Berlin.</l>
            <l>Wer hätte sie allhier auch nicht befreyt geschätzet?</l>
            <l>Allein welch hertz entrinnt/ dem Venus nachgesetzet?</l>
            <l>Die Göttin/ die vorlängst in eyfersucht entbrandt/</l>
            <l>Weil sie der Fürstin ruhm so wohl gegründet fand/</l>
            <l>Rafft itzund wider sie verstand und witz zusammen/</l>
            <l>Und sann voll ungedult auff unverhoffte flammen.</l>
            <l>Sie wuste/ daß zu uns/ wie sie es auch vernahm/</l>
            <l>Der Sachsen junger held der fürstin wegen kam:</l>
            <l>Und wie er iederzeit sie allen vorgezogen/</l>
            <l>Sie ihm auch ihrer seits vor andern war gewogen;</l>
            <l>Da dachte Venus nun bey der zusammenkunfft/</l>
            <l>Diß/ was nur freundschafft hieß/ durch listige vernunfft</l>
            <l>Verwechselt in ein band der liebe zu verstricken/</l>
            <l>Und diß entwehnte hertz auffs neue zu berücken.</l>
            <l>Sie rieff den liebes-gott urplötzlich an den thron/</l>
            <l>Und sprach/ mit einem ernst: mein sehr geliebter fohn/</l>
            <l>Du weist/ was ich und du an der Eleonoren/</l>
            <l>Der schönen Marggräfin für eine braut verlohren.</l>
            <l>Man sieht daß schon die welt sie über mich erkenn’/</l>
            <l>Ihr frauen-zimmer gilt wie meine Gratien.</l>
            <l>Johann George selbst muß sich in zweiffel grämen/</l>
            <l>Und sind wir dann zu schwach uns seiner anzunehmen?</l>
            <l>Wie? Ist es nicht genug/ daß sie der Venus gleich?</l>
            <l>Daß sie mein antlitz trägt/ begehrt sie auch mein reich?</l>
            <l>Will sie gar über mich mit ihrer freyheit siegen?</l>
            <l>O nein/ sie oder ich muß heut darnieder liegen.</l>
            <l>Dieweil ihr öffentlich nicht beyzukommen ist/</l>
            <l>So gelte dann mit recht betriegerey und list.</l>
            <l>Geh’/ lege schnell von dir die silber-weissen flügel;</l>
            <l>Und nimm/ verdeckt zu seyn/ vor meinen zauber-spiegel/</l>
            <l>Die ähnligkeit und tracht von ihrem printzen an/</l>
            <l>Für den man ohne dem dich leicht erkennen kan.</l>
            <l>Du weist/ daß sie ihn offt auff ihren armen träget/</l>
            <l>Daß sie/ zu ihrem trost/ ihn offt zu küssen pfleget.</l>
            <l>Wenn nun sie einst vergnügt von einem feste fährt/</l>
            <l>So folge du ihr nach/ und zeige deinen werth.</l>
            <l>Laß/ wenn sie dich/ für ihn/ wird in die arme schliessen/</l>
            <l>Den unvermerckten gifft ihr in die adern fliessen.</l>
            <l>Vertilge/ wie du kanst/ durch neu erregte glut/</l>
            <l>Des todten fürstens bild/ der uns noch schaden thut.</l>
            <l>Ich will darauff im traum den geist zugleich entzünden/</l>
            <l>Und die gedancken auch an unsern helden binden.</l>
            <l>So daß/ wenn sie erwacht/ sie ihn zwar unmuths voll/</l>
            <l>Doch/ was sie immer thut/ vor augen finden soll.</l>
            <l>Den printzen werd’ indeß ich auffzuhalten wissen.</l>
            <l>Cupido/ höchst erfreut der fürstin mund zu küssen/</l>
            <l>Ob gleich der stärckste gott/ ward innerlich erregt/</l>
            <l>Und hatte kaum daheim die flügel abgelegt/</l>
            <l>Als er schon mit dem printz/ der knabe mit dem knaben/</l>
            <l>Art/ wesen/ auch das haar fand überein zu haben.</l>
            <l>Er kleidete sich nur und eilte nach dem saal/</l>
            <l>Wo eben seinem gast ein reiches freuden-mahl/</l>
            <l>Wie er zu thun gewohnt/ der grosse Brennus machte/</l>
            <l>Und wo auch unbesorgt die fürstin schertz’t und lachte.</l>
            <l>Es lieff der falsche printz/ indem der rechte schlieff/</l>
            <l>(diß war der Venus trug) als wenn er müßig lieff;</l>
            <l>Doch hatte man so bald nicht dieses fest verlassen/</l>
            <l>Als man ihn an dem rock sah’ seine mutter fassen.</l>
            <l>Erst küst er ihr die hand/ und deckte so den fund;</l>
            <l>Sie/ die sich nichts versah’/ druckt ihn auch an den mund.</l>
            <l>Sie nahm ihn auff die schooß/ nachdem sie heimgekommen/</l>
            <l>Eh’ aber er von ihr den abschied noch genommen/</l>
            <l>Bracht der vermeynte sohn mit süsser schmeicheley</l>
            <l>Das schlau-versteckte feur im letzten kuße bey.</l>
            <l>Hilff himmel/ wie erschrack die fürstin nach dem spiele!</l>
            <l>Als sie/ wie sie denn zart von adern und gefühle/</l>
            <l>So fort den fremden trieb in ihrer brust gespührt/</l>
            <l>Der seit der ersten eh’ nicht deren hertz berührt.</l>
            <l>Sie dachte bey sich selbst: Gewogen seyn und lieben</l>
            <l>Ist ja ein unterscheid; wo bin ich dann geblieben?</l>
            <l>Die regung/ die mich stört/ kommt nicht von freundschafft her;</l>
            <l>Es ist ein liebes-zug/ und meiner traur zu schwer.</l>
            <l>Hab ich mich wo verseh’n? Hab ich mich wo vergessen?</l>
            <l>Und dachte nicht an den/ der auff dem schooß gesessen.</l>
            <l>Hingegen Venus list/ die alles diß gethan/</l>
            <l>Und nun diß schwere werck gantz auszuführen sann/</l>
            <l>Ließ einen tieffen schlaff/ in vollen streit und wallen/</l>
            <l>Auff dieser fürstin brust und ihre sorgen fallen.</l>
            <l>Sie wieß ihr in dem traum/ so angenehm man mag/</l>
            <l>Wie ihr verliebter fürst zu ihren füssen lag;</l>
            <l>Wie er vielmehr verlangt dem todten nachzusterben/</l>
            <l>Als nicht an seiner statt ihr hertze zu erwerben.</l>
            <l>Er bat/ und ob sie gleich ihm wenig hoffnung gab/</l>
            <l>Ließ er dennoch im traum nicht von dem bitten ab/</l>
            <l>Biß Venus endlich selbst/ sie völlig zu versühnen/</l>
            <l>In unsrer Churfürstin gestalt und glantz erschienen:</l>
            <l>Die liebes-göttin kommt/ sprach Venus alsobald/</l>
            <l>In deiner freundin pracht und herrlichen gestalt;</l>
            <l>Theils/ daß ich nicht gewust was höhers anzulegen/</l>
            <l>Theils auch durch ihren mund dich leichter zu bewegen.</l>
            <l>Gib den verwirrten geist/ o Fürstin/ doch zur ruh/</l>
            <l>Und schreibe diesen zug ja nicht den menschen zu.</l>
            <l>Du must/ was du empfindst/ nur in den sternen lesen/</l>
            <l>Und der auff deiner schooß ist nicht dein sohn gewesen.</l>
            <l>Weil du mit deiner traur so lange widerstrebt/</l>
            <l>Hat dir Cupido selbst verkleidt diß netz gewebt.</l>
            <l>Wem endlich wilst du noch die besten jahre sparen?</l>
            <l>Erwartest du zurück die in das grab gefahren?</l>
            <l>Die todten kümmern sich um unsre treue nicht/</l>
            <l>Lenck auff die lebenden dein himmlisches gesicht.</l>
            <l>Es hat ein grosser Fürst mit ruhm um dich geworben/</l>
            <l>Und der ersetzt zu wohl/ was dir ist abgestorben.</l>
            <l>Er ist in dich verliebt/ er giebt dir hertz und Chur/</l>
            <l>Die weißheit/ die ihn führt/ hält deiner tugend spuhr.</l>
            <l>Und damit seine gunst nie wisse zu erkalten/</l>
            <l>Will ich ihm deinen werth stets vor die augen halten;</l>
            <l>Dein anmuth wird erst schön/ und gleichet dem granat/</l>
            <l>Der/ wenn er erstlich reiff/ recht süsse körner hat.</l>
            <l>Schienst du ihm/ wie du warst/ so schön bey deinem leide/</l>
            <l>Was wirst du künfftig seyn bey der verjüngten freude?</l>
            <l>Was man von andern wünscht/ ist schon von dir bekandt;</l>
            <l>Wie glücklich dient dazu dein erster ehestand.</l>
            <l>Dein Fürst darff nichts vorher auff gute hoffnung wagen;</l>
            <l>Er sieht/ was du vermagst/ wie du dich wirst betragen.</l>
            <l>Dein eheliche treu erkennt er durch dein leid;</l>
            <l>Die erben/ die du hast/ stehn für die fruchtbarkeit.</l>
            <l>Sein land wird sich für dir als einer göttin neigen/</l>
            <l>Wenn du ihm engel wirst an deinen kindern zeigen.</l>
            <l>Sein land hat insgemein mit seiner nachbarschafft/</l>
            <l>Gar rühmlich mit der Marck vereinigt seine krafft.</l>
            <l>Nun wird es Brandenburg auch darinn können gleichen/</l>
            <l>Daß es gar keinem darff mit seiner Fürstin weichen.</l>
            <l>Charlottens aug’ und deins sind wunder dieser welt/</l>
            <l>In welchen die natur sich zweyfach vorgestellt.</l>
            <l>Ihr beyde solt den glantz auch eurer häuser stützen/</l>
            <l>Und deren einigkeit als hülffs-göttinnen schützen.</l>
            <l>Durch dich verbinden sie sich heute noch einmahl;</l>
            <l>So billige den schluß/ und folge dieser wahl.</l>
            <l>Der himmel hat dich selbst zu diesem dienst ersehen/</l>
            <l>Du ehrest ihn zu sehr/ ihm noch zu widerstehen.</l>
            <l>Die Venus die verschwand; und gleich auff frischer that</l>
            <l>Kam unsre Churfürstin/ und gab denselben rath.</l>
            <l>Die Fürstin nun erwacht/ als diß gesicht verschwunden/</l>
            <l>Erstarrt und wuste nicht/ wen sie bey sich gefunden.</l>
            <l>Ob es die Churfürstin/ ob es die Venus war;</l>
            <l>Das aber glaubte sie von diesem wunder-paar:</l>
            <l>Daß Venus/ in der welt von uns geehrt zu werden/</l>
            <l>Sich dieser Fürstin gleich bemühte zu geberden.</l>
            <l>Sie dachte/ wenn mein hertz gleich keiner Venus glaubt/</l>
            <l>So fühl ich doch genug/ was mir ist abgeraubt.</l>
            <l>Was meine freundin selbst/ die Venus unsrer zeiten/</l>
            <l>Mir mehr/ als die im traum/ itzt suchet abzustreiten;</l>
            <l>Von allen/ die sich noch seit meiner traur gezeigt/</l>
            <l>Hat keiner mich bißher/ als dieser held/ gebeugt.</l>
            <l>Ich schlage mich wohl stets mit widrigen gedancken;</l>
            <l>Doch überwiegt er schon/ und zwinget mich zu wancken.</l>
            <l>Indeß warb auch der Held nach seinem eiffer fort:</l>
            <l>Und Brennus weiser spruch redt ihm zuletzt das wort.</l>
            <l>Weil er aus allem kont des himmels schickung mercken/</l>
            <l>Wolt er/ so schwer es hielt/ diß werck nunmehr bestärcken.</l>
            <l>Er/ als des hauses haupt/ der Fürstin bester freund/</l>
            <l>Von dem sie längst gewiß/ daß er es wohl gemeynt/</l>
            <l>Fand auch vor andern raum mit nachdruck zu beginnen/</l>
            <l>Und für den werthen gast diß kleinod zu gewinnen.</l>
            <l>Er wieß/ wie sonder noth sie länger mit sich rang.</l>
            <l>Als aber ingesamt man in dieselbe drang/</l>
            <l>Sah sie in ihrem geist mit einem jammer-blicke</l>
            <l>Noch eins auff ihre leich’ und todten-grufft zurücke;</l>
            <l>Muß ich gleich/ sagte sie/ ihr heiligen gebein/</l>
            <l>Wie ihr es selbsten seht/ nun eines andern seyn/</l>
            <l>So schwehr ich/ daß ich doch euch nie will gantz versencken/</l>
            <l>Mein hertze geb ich weg/ euch bleibt das angedencken.</l>
            <l>Sie gab darauff ihr ja/ und das erweichte blut</l>
            <l>Begleitete diß wort mit einer thränen-flut.</l>
            <l>Sie weint/ als würd ihr Printz ihr noch einmahl entrissen/</l>
            <l>Nun sie von seiner eh’ zur andern schreiten müssen.</l>
            <l>D treue! doch nun dir Johann George treu!</l>
            <l>Glückselig/ junger Held/ du siehst/ daß sie es sey!</l>
            <l>Es werden dir nun bald die vielvergoßne zähren/</l>
            <l>Wenn sie dein arm umfängt/ auch so viel lust gebähren.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
