<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das kalte  
 und doch gesegnete Jahr 1740.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">103</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-103</measure>
        <measure type="syllables">917</measure>
        <measure type="tokens">601</measure>
        <measure type="characters">3511</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das kalte  
 und doch gesegnete Jahr 1740.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In diesem sonderbaren Jahr, da man, nach siebenzehn</l>
            <l>hundert Jahren,</l>
            <l>Noch vierzig schrieb, hat unsre Fläch’ der Welt was sonder-</l>
            <l>lichs erfahren.</l>
            <l>DerWinter war entsetzlich kalt. Wie man sich nicht erinnern</l>
            <l>kann,</l>
            <l>Daß solches ehedem geschehen; fing er schon im October an,</l>
            <l>Und währte bis im Junius; da sah man zwar kein Eis nicht</l>
            <l>mehr,</l>
            <l>Doch war so gar im Julius die Luft noch nicht von Kälte</l>
            <l>leer.</l>
            <l>Kein Regen fiel, kein Gras erschien. So wie die Kälte erst</l>
            <l>gethan,</l>
            <l>So hinderte die strenge Dürre, betrübt genug, nun auch</l>
            <l>daran.</l>
            <l>Wodurch das Vieh, so fast verkam, annoch in äusserster</l>
            <l>Gefahr,</l>
            <l>Vor Hunger umzukommen, war.</l>
            <l>Ein nie erlebter Sommer folgt dem nie erlebten Winter</l>
            <l>nach,</l>
            <l>Da noch die ganz besondre Kälte sich selten nur verringert</l>
            <l>hat.</l>
            <l>Heut ist Bartholomäus Tag,</l>
            <l>Und dennoch steht im Wetter-Glase die Kält’ auf drey und</l>
            <l>dreißig Grad.</l>
            <l>Den Frühling fühlt’ und sah man nicht. Es ist kein Som-</l>
            <l>mer fast zu spühren.</l>
            <l>Es scheint in diesem Jahre fast der Herbst den Winter zu</l>
            <l>berühren,</l>
            <l>Ohn’ Zwischen-Stand vom Lenz und Sommer. Er kömmt</l>
            <l>schon allgemach herbey.</l>
            <l>(gOtt gebe, daß die Witterung im selben angenehmer sey!)</l>
            <l>Und dennoch, ob der Ackers-Mann fast alle Winter-Saat</l>
            <l>verlohren,</l>
            <l>Ob ihm so wohl die Winter-Gerst, als auch sein Weizen meist</l>
            <l>erfroren;</l>
            <l>So sieht man doch (ein wirklichs Wunder!) den Rocken, auch</l>
            <l>die Sommer-Saat,</l>
            <l>Nebst allen Früchten in dem Garten, zusammt den Früchten</l>
            <l>auf dem Lande,</l>
            <l>In einem solchen Ueberfluß, in einem solchen guten Stande,</l>
            <l>Daß man, in vielen Jahren fast, dergleichen kaum gesehen</l>
            <l>hat.</l>
            <l>Ich kann von meinen eignen Früchten, hier mit Bewunde-</l>
            <l>rung zu sprechen,</l>
            <l>Zu künftiger Erinnerung, mit innrer Lust, mich nicht ent-</l>
            <l>brechen.</l>
            <l>Ich seh nicht nur auf meinem Acker den Rocken dicht, gerad’</l>
            <l>und schön,</l>
            <l>Die Aehren von besondrer Grösse, gefüllt mit groben Kör-</l>
            <l>nern, steh'n;</l>
            <l>Ich habe gar, da sonst die Aehre des Rockens nur vier Reihen</l>
            <l>nähret,</l>
            <l>An ihrer vielen sechs gezählt; so fast vom Rocken nicht</l>
            <l>erhöret.</l>
            <l>Wie denn von Gersten, Rocken, Bohnen fast überall das</l>
            <l>ganze Land,</l>
            <l>In recht besonderm Ueberfluß, bedecket und gesegnet stand.</l>
            <l>Nun konnt’ ich, und ich kann auch noch hievon die Ursach’</l>
            <l>nicht begreifen,</l>
            <l>Wie doch, bey einer steten Kälte, die Früchte sich so können</l>
            <l>häufen;</l>
            <l>Da sonst, so wie die Menschen meynen, die Wärme meist der</l>
            <l>Früchte Leben.</l>
            <l>Nunmehr ist unser aller Wunsch: Der grosse Geber wolle</l>
            <l>geben,</l>
            <l>Daß, da die Erndte-Zeit vorhanden, die schönen Frücht’</l>
            <l>auch mögen reifen,</l>
            <l>Daß der nunmehr so öftre Regen den Schatz der Früchte</l>
            <l>nicht vermindre,</l>
            <l>Noch, durch zu viele Feuchtigkeit, die frohe Erndte nicht</l>
            <l>verhindre,</l>
            <l>Damit man den gezeugten Segen bey gutem Wetter möge</l>
            <l>heben,</l>
            <l>Und daß wir, wenn wir ihn bekommen, auch GOtt zu danken</l>
            <l>uns bestreben;</l>
            <l>Doch auch zugleich dabey erwegen, daß, da wir, trotz der</l>
            <l>dürren, kalten</l>
            <l>Und pftmahls nassen Witterung, doch so viel Heu und Korn</l>
            <l>erhalten,</l>
            <l>Es fast ein doppelt Wunder sey; in welchem man zugleich</l>
            <l>entdeckt,</l>
            <l>Daß in dem Wege der Natur ein’ offenbahre Warnung</l>
            <l>steckt,</l>
            <l>Daß wir nicht künftig, wie vorhin, bey unserer Gewohnheit</l>
            <l>bleiben,</l>
            <l>Der Erndte Segen unserm Fleiß und unsrer Arbeit zuzu-</l>
            <l>schreiben,</l>
            <l>Und denken, ohne daß wir uns der Huld des grossen Gebers</l>
            <l>freuen,</l>
            <l>Es sey des Himmels Schuldigkeit, die Erndte müsse wohl</l>
            <l>gedeyen.</l>
            <l>Auch laßt uns sonderlich hiebey zu überlegen nicht vergessen,</l>
            <l>Was vor ein Schatz im Grase stecke, und seinen grossen</l>
            <l>Wehrt ermessen.</l>
            <l>Da dieses Jahr uns klar gezeigt, worauf man nimmer sonst</l>
            <l>gedacht,</l>
            <l>Daß, wenn nur bloß das Gras uns fehlte, nicht nur allein</l>
            <l>die Thiere sterben;</l>
            <l>Nein, aus der ganz gewissen Folge, wir selber müßten mit</l>
            <l>verderben.</l>
            <l>Lobsinget denn für Korn und Gras des Gebers weise Lieb’</l>
            <l>und Macht!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
