<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Vergnügungs-ode.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">66</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-66</measure>
        <measure type="syllables">701</measure>
        <measure type="tokens">488</measure>
        <measure type="characters">2791</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Vergnügungs-ode.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wol dem der schon den hohen berg erstiegen/</l>
            <l>Wann andre sich noch um die wurtzeln schmiegen/</l>
            <l>Der kan gewiß wol recht vergnüget seyn:</l>
            <l>Wenn andre erst um reich und scepter streiten/</l>
            <l>So siht man ihn in cron und purpur schreiten/</l>
            <l>Jhn hüllt der sieg in tausend freuden ein.</l>
            <l>Wenn jener bitt zu stehen für den füssen/</l>
            <l>Kan dieser schon die rosen-wangen küssen/</l>
            <l>Und drückt den mund an ihre liljen-brust.</l>
            <l>Wenn jenen noch die hofnung hält gefangen/</l>
            <l>Kan dieser schon derselben frucht erlangen/</l>
            <l>Und sitzt allda in voller hertzens-lust.</l>
            <l>Was kan uns mehr als dieses wol vergnügen!</l>
            <l>Wenn sich der stock will selbst zum pflocke biegen/</l>
            <l>Und beut uns an das schöne rosen-haupt.</l>
            <l>Wenn jener sich bemüht sie abzubrechen/</l>
            <l>Ist diß sein raub/ daß er sich pflegt zu stechen/</l>
            <l>Sonst weiter ist ihm nichtes nicht erlaubt.</l>
            <l>Der sitz umzirckt in seiner schönheit armen/</l>
            <l>Und kan mit lust an ihrer brust erwarmen/</l>
            <l>Wenn er list auf den süssen liebes-thau.</l>
            <l>Da dieser sich mit tausend sorgen kräncket/</l>
            <l>Und manches mal mit leeren bächen träncket/</l>
            <l>Fast halb verwirrt auf seiner liebes-au.</l>
            <l>Wenn er sich plagt biß an den hellen morgen/</l>
            <l>Ja halb erstirbt in lauter liebes-sorgen/</l>
            <l>Und gleichsam wie aus einer nacht erwacht.</l>
            <l>Will dieser schon in lauter anmuth lachen/</l>
            <l>Und einen schertz aus allen sorgen machen/</l>
            <l>Er ist auf nichts als nur auf lust bedacht.</l>
            <l>Wenn man den kahn will von dem hafen trennen/</l>
            <l>Siht er sein schiff mit vollem segel rennen/</l>
            <l>Es neigt zu ihm sich der erwünschte port/</l>
            <l>Das ufer will als göttlich ihn selbst ehren/</l>
            <l>Da jenen doch ein fels dräut zu versehren/</l>
            <l>Und zeiget ihm oft die verfälschte pfort.</l>
            <l>Glückseelig ist derselbe ja zu nennen/</l>
            <l>Nach dessen blick der schönsten hertz wil brennen/</l>
            <l>So tag und nacht in voller wache steht/</l>
            <l>Wenn er die glut sieht aus dem hertzen stammen/</l>
            <l>Die ihm erweckt vergnügungs-volle flammen/</l>
            <l>Wenn durch den schnee der liebe westwind geht.</l>
            <l>Da jener noch das feuer soll aufblasen/</l>
            <l>Da er sich oft verbrennen kan die nasen/</l>
            <l>Wenn er nicht wohl mit umzugehen weiß.</l>
            <l>Gesetzt auch/ daß es endlich ihm gelinge/</l>
            <l>Daß funcken er zu einer flamme bringe/</l>
            <l>So lescht sie selbst der arbeits-volle schweiß.</l>
            <l>Die rose kriegt vom stocke nicht den adel/</l>
            <l>Die zwibel bringt der tulpen keinen tadel/</l>
            <l>Wann sie gleich schwartz und ohne zierrath ist.</l>
            <l>Des goldes werth wird dennoch stets verbleiben/</l>
            <l>Ob sichs gleich nicht aus Indien kan schreiben/</l>
            <l>Und wär es auch im kothe nur erkist.</l>
            <l>Es mag ja wer da will nach Tyrus lauffen/</l>
            <l>Um purpur ihm daselbsten einzukauffen/</l>
            <l>Ich habe schon mein werthes schnecken-blut.</l>
            <l>Der Orient mag perlen dir gewähren/</l>
            <l>Den demant wird kein blosser ort verfehren/</l>
            <l>Wann nur sein glantz und feuer spielet gut.</l>
            <l>Ein ander mag mit schalen sich vergnügen/</l>
            <l>Ich bin/ wenn nur der kern ist gut/ zu friden;</l>
            <l>Denn dieser ists der mich erquicken kan.</l>
            <l>Diß ists/ woraus ich mein vergnügen sauge:</l>
            <l>Ein schöner leib und ein holdseligs auge</l>
            <l>Ist meiner lieb und seelen kegel-plan.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
