<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Schiff-Fahrt.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Abschatz</surname>
            <forename>Hans Assmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">56</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-56</measure>
        <measure type="syllables">703</measure>
        <measure type="tokens">473</measure>
        <measure type="characters">2785</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1704</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199889"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Schiff-Fahrt.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der muste wohl ein Hertz aus Stal und Eisen tragen/</l>
            <l>Mit dreyer Männer Mutt bepantzern seine Brust/</l>
            <l>Der zwischen See und Lufft sein Leben hinzuwagen/</l>
            <l>Sich erstlich unterstand: der Tod war seine Lust/</l>
            <l>Das Leben seine Pein: O Menschen harter Sinnen/</l>
            <l>Stieff-Söhne der Natur/ Schos-Kinder wilder Flutt/</l>
            <l>Denckt ihr nicht/ daß ohn euch die Fische leben künnen?</l>
            <l>Das weite Meer ist groß genung ohn euer Blutt.</l>
            <l>Was suchet ihr den Tod bey den entlegnen Inden/</l>
            <l>Der euch zu Hauß und da gleich bald erreichen kan?</l>
            <l>Ihr wollet Perl und Gold in fernen Landen finden/</l>
            <l>Trefft theuren Schaum der Flutt und kostbar Erdreich an/</l>
            <l>Dem schnöder Wahnwitz hat so hohen Preiß gegeben/</l>
            <l>Bringt in die Alte Welt der Neuen Uberfluß/</l>
            <l>Den Raub von Land und See/ der wider euer Leben/</l>
            <l>Zur Rache Rauber/ See und Land verhetzen muß.</l>
            <l>Was traget ihr darvon? vom Scharbock matte Glieder/</l>
            <l>Frost/ Hunger/ Hitze/ Durst/ Sturm/ Ungemach und Tod/</l>
            <l>Gebt eur gewonnen Gutt mit Geist und Seele wieder/</l>
            <l>Seyd bey dem Reichthum arm/ empfindet dürre Noth/</l>
            <l>Bey vollem Uberfluß/ müst offt wie Tantal büssen/</l>
            <l>Der ungesättigt Flutt und Aepffel für sich sieht/</l>
            <l>Schaut Wasser ohne Maaß für euren Augen flüssen/</l>
            <l>Mit dem ihr doch umsonst zu laben euch bemüht.</l>
            <l>Ihr untergebet euch der Herrschafft leichter Winde/</l>
            <l>Schliest euren freyen Leib in wenig Ellen ein/</l>
            <l>Verstosset Weib und Kind/ verlasset Hauß und Gründe/</l>
            <l>Und wählt euch zwischen See und Lufft verbannt zu seyn.</l>
            <l>Eur fichtnes Wasser-Hauß schwebt ohne Grund in Wellen/</l>
            <l>Offt stüzt den frechen Bau der schweren Ancker Last/</l>
            <l>Die eure Sicherheit auff Sand und Stricke stellen.</l>
            <l>An statt der Thürne prangt der hoch-gesinnte Mast/</l>
            <l>Der sich zu Nutz und Zier mit Pech hat überkleidet/</l>
            <l>Mit Lumpen ausgeschmückt; den Mund/ die Nase füllt</l>
            <l>Das Felsen-harte Brod/ das fast kein Eisen schneidet/</l>
            <l>Der Tranck/ aus dem manch Wurm von langer Fäule quillt/</l>
            <l>Der Käse schwere Kost/ der dürren Fische Grätten/</l>
            <l>Der süsse Wohlgeruch von feistem Talg und Thär/</l>
            <l>Den müden Leib erquickt die Lust der Lagerstätten/</l>
            <l>Da manches Thier mit euch sich schwencket hin und her.</l>
            <l>Eur edler Zeit-Vertreib ist auff- und ab zu steigen/</l>
            <l>Um den beseilten Mast zu suchen was euch beist/</l>
            <l>Das grobe Segel-Tuch dem Winde nach zuneigen/</l>
            <l>Und was euch sonsten Wind und Zeit für Arbeit heist.</l>
            <l>Solt ihr denn euren Mutt im Kriege lassen sehen/</l>
            <l>Ein einig Feind vergnügt eur freches Hertze nicht:</l>
            <l>Kan euch durch Waffen nicht eur völlig Recht geschehen/</l>
            <l>So müst ihr seyn durch Flutt und Flammen hingericht/</l>
            <l>Gemetzget und gewürgt/ gesotten und gebraten/</l>
            <l>Nach Himmel und nach Höll halb lebend zugeschickt.</l>
            <l>Das ungewisse Grab muß euch die See verstatten/</l>
            <l>Wo nicht den todten Leib ein wilder Fisch zerstückt.</l>
            <l>Doch eure Grausamkeit eur ungezähmtes Leben</l>
            <l>Schleust billig euren Leib in solch Gefängnis ein/</l>
            <l>Und wem das fromme Land nicht Auffenthalt will geben/</l>
            <l>Dem muß die wilde See Hauß/ Grab und Hencker seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
