<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
 Unterwerfung gefallner Engel  
 und ihre Bestimmung  
 zu Schutzgeistern der Menschen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariae</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">129</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-129</measure>
        <measure type="syllables">1763</measure>
        <measure type="tokens">1102</measure>
        <measure type="characters">6611</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1764</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20674-3"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
 Unterwerfung gefallner Engel  
 und ihre Bestimmung  
 zu Schutzgeistern der Menschen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fern von Satans rebellischer Schaar bezog ietzt Orions</l>
            <l>Myriade, das einsame Lager. Er war der Standarte</l>
            <l>Satans gefolgt; doch schoß in ihn schnell ein göttlicher</l>
            <l>Daß er das schwarze Verbrechen erkannte. Er riß in</l>
            <l>Vom satanischen Heer, und führte die kriegrischen Haufen,</l>
            <l>Unter seinem Befehl, fern von des Empörers Gezelten.</l>
            <l>Sicher kam er hier an. Es wurden Cherubische Feuer</l>
            <l>Rund um das Lager gestellt, auf Satans Bewegung</l>
            <l>Sollt’ er sie etwan verfolgen. Drauf rufte, mit festli-</l>
            <l>Die Posaune zur hohen Versammlung. Die Fürsten</l>
            <l>Drängten sich um Orions Gezelt; der mächtige Führer</l>
            <l>Trat ietzt unter sie hin, und versuchte zu reden; doch</l>
            <l>Rannen ihm über die Wangen; die tiefste Bekümmer-</l>
            <l>Auf dem Antlitz aller umher; doch fanden zuletzt noch</l>
            <l>Also die Worte, mit Seufzern vermischt, den trauri-</l>
            <l>Fürsten, und Helden, und Krieger! O daß wir den</l>
            <l>Nimmer gehört! O daß wir doch nie die Schwerdter</l>
            <l>Wir Betrognen! Wir Armen, in welche Tiefe von Elend</l>
            <l>Haben wir selbst uns hinuntergestürzt, und haben den</l>
            <l>Eines Verführers gehorcht? Ist’s möglich, sind es nicht</l>
            <l>Unsers erschrocknen Gemüths? Abtrünnige sind wir?</l>
            <l>Haben uns wider Jehovah, und seinen Gesalbten, em-</l>
            <l>Haben die Waffen ergriffen, und haben auf unsere Brüder,</l>
            <l>Engel auf Engel, den Angriff gethan? Und warum?</l>
            <l>Zu der schändlichen That? — O! laßt es beschämt uns</l>
            <l>Einem Rebellen zu folgen, und einem Stolzen zu dienen.</l>
            <l>Satan, (so nennet ihn ietzt, den frechen Empörer) wie</l>
            <l>Uns mit dem Schall der Freyheit getäuscht! Er, welcher</l>
            <l>Tiefern Gehorsam verlangt, als selbst der Allmächtge.</l>
            <l>Daß wir so ihn verehren sollten? Und welche Verdienste</l>
            <l>Hat er, daß wir ihm selbst vielleicht den Kniefall bezeiget,</l>
            <l>Den wir dem großen Gesalbten versagt! Voll Schaam</l>
            <l>Müssen wir unser Antlitz bedecken! O daß wir gesündigt,</l>
            <l>So uns versündigt an Gott! und so vom Guten gefallen!</l>
            <l>Traurig und einsam, verlassen von allem, verfolget</l>
            <l>Unser Gewissen; es muß es gestehn, wir haben gesündigt,</l>
            <l>Schwer gesündigt! wird Gott uns vergeben? und kan</l>
            <l>Kan er solchen Verbrechern vergeben, die von ihm ge-</l>
            <l>Mit rebellischen Waffen um seine Heiligen stürmten,</l>
            <l>Und mit Krieg den Himmel entstellt? — Erbarmer,</l>
            <l>Und du, den wir verschmäht, du, sein erhabner Gesalbter,</l>
            <l>Ist Erbarmung noch übrig, für uns Gefallne noch übrig:</l>
            <l>O! so verschmäh nicht die Thräne der Reu! — Jhr</l>
            <l>Jeder sey still in seinem Gezelt die einsame Nacht durch;</l>
            <l>Und so oft ihr den Schall der hohen Posaune vernehmet,</l>
            <l>So werft euch aufs Angesicht hin; und suchet mit</l>
            <l>Und Gebeten der Reu, den Zorn des Allmächtgen zu</l>
            <l>Ob er seiner gefallnen Knechte vielleicht sich erbarme.</l>
            <l>Dieses Orion — mit thränendem Blick und</l>
            <l>Machte sich jeder nach seinem Gezelt; so oft die Posaune</l>
            <l>Bey den Stunden der Nachtwacht ertönte, da fielen</l>
            <l>In den Staub hin vor Gott, und weinten um Gnad</l>
            <l>Und der Allmächtige sah von seinem heiligen Hügel,</l>
            <l>Auf sie hernieder, und sprach: Sollt ich vor meiner</l>
            <l>Büssenden Seufzern mein Ohr verschliessen? und solte</l>
            <l>Noch bey Zeiten gesucht, zerschlagene Herzen nicht</l>
            <l>Als er noch sprach, erschienen im Himmel die</l>
            <l>Kinder der Demuth und Reu; sie giengen, mit Staub</l>
            <l>Zitternd einher, und hüllten sich tief ins weisse Ge-</l>
            <l>Blinkende Perlen standen im Aug’, und Schaam und</l>
            <l>Deckte die Stirn; für sie ist nie das Heiligthum Gottes</l>
            <l>Unzunahlich. Sie traten herzu; die Chöre der Engel</l>
            <l>Theilten sich, da sie sie sahn, und liessen sie ungestört wan-</l>
            <l>Durch die langen anbetenden Reihn zum Throne der</l>
            <l>Als sie der Ewige sah, befahl er dem ersten der Engel,</l>
            <l>Gabriel, der nächst unter ihm stand, sie näher zu führen.</l>
            <l>Und er führte sie näher; sie fielen nieder, und weinten</l>
            <l>Vor des Allmächtigen Thron, und beteten an, und die</l>
            <l>Jhres Räuchwerks dampften vor Gott mit Wolken von</l>
            <l>Jhm ein süsser Geruch. Er neigte sein güldenes Zepter</l>
            <l>Gegen sie nieder, und gnädig erklang des Ewigen</l>
            <l>Gabriel! eile hinab, zu diesen Gefallnen; ver-</l>
            <l>Jhnen Vergebung und Gnade von mir. Sie sollen in</l>
            <l>Rein seyn; wem ich vergebe, dem hab ich vergeben.</l>
            <l>Eh sie meinem Throne sich nahn, zu neuem Gehorsam</l>
            <l>Einige Zeit der Prüfung sie läutern. Noch steht in</l>
            <l>Schaffend mein mächtiger Sohn; er hat der Erde gerufen,</l>
            <l>Und sie ist da. Die Bewohner der Erd’, er hat sie</l>
            <l>Einst nach ihren Tagen der Prüfung euch ähnlich zu</l>
            <l>Diesem erwählten Geschlecht bestimmet, mein ewiger</l>
            <l>Sie zu Führern und Wächtern; sie sollen sie vor der</l>
            <l>Satans bewahren, (denn Satan wird sich, so hab ichs</l>
            <l>Bald dem Abgrund entreissen; das Menschengeschlechte</l>
            <l>Und noch größre Verdammniß dadurch sich erringen,)</l>
            <l>Jhre Herzen zur Tugend erhöhn, und große Gedanken</l>
            <l>In den Seelen erschaffen, wenn unter den Fesseln des</l>
            <l>Unter der wilden Zerstreuung und unter der Eitelkeit</l>
            <l>Jhr vom Himmel stammender Geist, zum Laster ver-</l>
            <l>Wenn dann des Weltgerichts mächtge Posaune die Him-</l>
            <l>Und der neuen unsterblichen Schaar sich um mich ver-</l>
            <l>Will ich sie gleichfalls versammeln, und ihnen die Treue</l>
            <l>Die sie dem Menschengeschlecht’ erwiesen; dann sollen</l>
            <l>Thronen, und Fürsten, und Kräfte, die alten Würden</l>
            <l>Und in ewiger Wonne mit mir, und den Seligen leben.</l>
            <l>Also der Ewige! Lautes Jauchzen durchschallte</l>
            <l>Und schnell machte sich Gabriel auf, die hohen Befehle</l>
            <l>Zu vollbringen, und flog mit sonnenstralenden Flügeln</l>
            <l>Durch die ätherschen Gefilde; er ließ in dämmernden</l>
            <l>Einen langen stralenden Weg, so wie er dahinflog.</l>
            <l>Und so verfolgte der reisende Seraph die einsame Nacht</l>
            <l>In den Feldern des Himmels, die Reise. Der lachen-</l>
            <l>Stieg auf den leuchtenden Wagen mit empyreischem</l>
            <l>Prächtig geschmückt, und erhellte die Flur mit Schim-</l>
            <l>Aber die Freude besuchte nicht mehr das Lager der Engel,</l>
            <l>Das ietzt der Seraph von fern her entdeckte. Mit ei-</l>
            <l>Naht er sich ihren glänzenden Zelten. Die äussersten</l>
            <l>Die allein gerüstet noch standen, das Kriegesheer Satans,</l>
            <l>So sie verfolgen möchte, zu spähn, erhuben die Blicke,</l>
            <l>Sahn den hohen Gesandten von Gott, und neigten voll</l>
            <l>Jhre schimmernden Waffen vor ihm. In allen Gesichtern</l>
            <l>Fand er schwarze Melancholey, und tiefe Betrübniß.</l>
            <l>Und wie konnten sie anders, als ernst, und niederge-</l>
            <l>An ihr Schicksal gedenken, das noch in drohenden Wolken</l>
            <l>Dunkel verhüllt hieng über dem Haupt? Wie konnten</l>
            <l>Als mit traurigen Herzen den Blick ins Vergangene</l>
            <l>Oder in die noch schwärzere Zukunft, von Strafen er-</l>
            <l>Die sie zu sehr nur verdient, und mit Verderben gerüstet?</l>
            <l>Durch das heitre Gesicht des glänzenden Seraphs er-</l>
            <l>Nahte sich einer der Engel zu ihm, und sagte, sich neigend:</l>
            <l>Kömmst du, großer Gesandter des Himmels, zu</l>
            <l>Uns Vergebung, oder vielleicht das Urtheil des Todes</l>
            <l>Zu verkündigen? Aber so sanft und heiter vermöchte</l>
            <l>Der auf uns nicht zu blicken, der unsre Verdammniß</l>
            <l>Nein! du kömmst, ein Bote der Gnade, das saget</l>
            <l>Und in deinen Händen der Oelzweig. — Ich führ</l>
            <l>Dich zu den unsrigen, trügt mich nicht anders der Hof-</l>
            <l>Gabriel gab ihm zur Antwort: Ich bin ein Bote der</l>
            <l>Bringet mich zu dem Gezelt Orions, des mächtigen</l>
            <l>Eurer Schaaren, und höret von mir die Befehle des</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
