<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Glückwunsch auf die W. und G. Hochzeit  
 den 17. Febr. 1670.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-64 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4</measure>
        <measure type="syllables">1249</measure>
        <measure type="tokens">868</measure>
        <measure type="characters">5003</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Glückwunsch auf die W. und G. Hochzeit  
 den 17. Febr. 1670.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Apollo kam zu mir und wolte mich besprechen/</l>
            <l>Er hatte sein Gesicht in schwartzen Zorn verhüllt:</l>
            <l>Er schwur; Ich und mein Chor muß diesen Frevel rächen/</l>
            <l>Weil keine Pflicht bey dir der alten Freundschafft gilt:</l>
            <l>Versagst du dem ein Lied/ der an der Pallas Brüsten</l>
            <l>Die Kost der Wissenschafft genossen als wie du?</l>
            <l>Wirst du bey diesem Fest den Pegasus nicht rüsten/</l>
            <l>Daß er der Schuldigkeit ein voll Genügen thu?</l>
            <l>Ich sprach: Gekrönter Fürst/ für dem der Pindus zittert/</l>
            <l>Und den der Musen Schaar als ihren König ehrt/</l>
            <l>Seynd eure Majestät auff mich so hoch erbittert?</l>
            <l>Ach ihr fußfällig Knecht werd auff ein Wort gehört!</l>
            <l>Den Freunden hab ich nie der Freundschaffts-Pflicht entzogen/</l>
            <l>Und der Vertrauten Fest ist mir nicht unbekand/</l>
            <l>Es wäre längst mein Geist in Helicon geflogen/</l>
            <l>Und hätte zu dem Quell Pirenens sich gewand.</l>
            <l>Allein was bringt man für? von Lieb und Lieben fingen/</l>
            <l>Von Schertzen/ Freud und Lust/ das ist ein altes Spiel/</l>
            <l>Und über Hals und Kopff die Reim auff Wünsche zwingen</l>
            <l>Ist ein gemeines Werck/ und gilt numehr nicht viel:</l>
            <l>Des Frauen-Zimmers Pracht und Schönheit zu beschreiben</l>
            <l>Muß ein Narcissus seyn der selbst voll Flammen brennt/</l>
            <l>Denn/ wem der Liebreitz nicht die Geister pflegt zu treiben/</l>
            <l>Macht ungereimtes Ding/ das keine Zierrath kennt.</l>
            <l>Und du/ o Delius/ kanst selber nicht wol leiden/</l>
            <l>Wenn man verächtlich Zeug in deinen Tempel bringt:</l>
            <l>Weß aber soll ich mich auff solchen Fall bescheiden/</l>
            <l>Wo nehm ich ein solch Lied/ das dir und allen klingt?</l>
            <l>Ich mag nicht den Gebrauch der Völcker hier erzehlen/</l>
            <l>Und wie das Morgenland sein Hochzeit-Fest gemacht/</l>
            <l>Den Deutschen wil ich nur zum Beyspiel hier erwehlen/</l>
            <l>Der einen Kopff der Braut gab vor die erste Nacht.</l>
            <l>Er muste sich zuvor wol für dem Feinde halten/</l>
            <l>Eh als der Hymen ihn zu Bette hat geführt:</l>
            <l>Ob zwar nun die Gesetz auch mit der Zeit veralten/</l>
            <l>Und diß was gestern galt uns heute nicht gebührt/</l>
            <l>Nichts destoweniger würd aus der Venus Munde</l>
            <l>Kein ander Urtheil gehn/ als: Welcher sich verfreyt</l>
            <l>Ist schuldig/ daß er auch zum festen Liebes-Bunde</l>
            <l>Mit einem Kopff die Braut beschenckt die Lebens-Zeit.</l>
            <l>Verknüpffte last euch nicht die Rede dunckel scheinen/</l>
            <l>Die Warheit macht den Schluß als wie die Sonne klar:</l>
            <l>Ich weis das Frauen-Volck wirds gäntzlich mit mir meynen/</l>
            <l>Der Kopff/ den ich versteh/ hat nicht nur Haut und Haar/</l>
            <l>Er muß auch mit Verstand und Weißheit seyn gezieret/</l>
            <l>Denn Männer ohne Witz sind Lampen ohne Licht/</l>
            <l>Und wem die Pallas nicht die Glut der Sinnen rühret/</l>
            <l>Vermist hernach zu spät den Schatz/ so ihm gebricht.</l>
            <l>Denn wie im Gegentheil man an dem Frauen-Zimmer</l>
            <l>Zucht/ Schönheit/ Stand und Gut als Eigenschafften zehlt/</l>
            <l>So dencket es auch drauff/ und irret hierin nimmer</l>
            <l>Wenns einen weisen Mann für eine Thoren wehlt.</l>
            <l>Was soll dem Narren Geld umb Weißheit zuerkauffeu/</l>
            <l>Und hätt er Potosi und Lima im Besitz</l>
            <l>Er möcht in Lybien und gar nach Zembla lauffen/</l>
            <l>Er ändert zwar die Lufft doch nie den Aberwitz.</l>
            <l>Dis hat ja die Natur sonst einem Mann gegeben/</l>
            <l>Daß er auff Ernst bedacht/ und nicht mit Tocken spielt/</l>
            <l>Und wo die Weißheit uns gebricht in diesem Leben/</l>
            <l>Wird nimmermehr der Zweck verlangtes Glücks erzielt.</l>
            <l>Setzt sie nicht Salomon weit über alle Schätze?</l>
            <l>Erbaut die Königin nicht Städte/ Feld und Land?</l>
            <l>Erklärt sie nicht das Recht/ und schreibet die Gesetze?</l>
            <l>Macht sie uns Menschen nicht dem Himmel nah verwand?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja ist sie nicht ein Licht/ das uns die Wege weiset?</l>
            <l>Ein Leit-Stern der zum Trost und auch zum Nutze brennt?</l>
            <l>Ein unverzehrlich Tisch der uns mit Manna speiset?</l>
            <l>Ein unbeweglich Gut das keinen Zufall kennt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und dieses ist der Kopff den jederman soll briugen</l>
            <l>Der Braut als ein Geschenck/ und wahres Heyrats-Gifft/</l>
            <l>So wird das Band der Eh/ hauptsächlich wol gelingen/</l>
            <l>Und Fried und Einigkeit hat nichts als Lust gestifft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der alte Deutsche mag den Kopff vom Feinde schencken/</l>
            <l>Es gilt ein kluger Kopff zu unsern Zeiten mehr.</l>
            <l>Die Richtschnur der Vernunfft muß Hertz und Sinnen lencken/</l>
            <l>Wo uns beglücken soll vollkom̃ner Ruhm und Ehr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herr Bräutigam/ der längst der Weißheit sich verpflichtet</l>
            <l>Und in dem Helicon sich umbgesehen hat/</l>
            <l>Daß seine werthe Braut ihr Hertz auff ihn gerichtet/</l>
            <l>Ist eine gute Wahl/ und Lobens/ werthe That.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn/ wem ist unbekant wie in den ersten Jahren/</l>
            <l>Er seine meiste Zeit in Büchern zugebracht/</l>
            <l>Und denn den Lauff der Welt noch besser zu erfahren/</l>
            <l>Als Mars zu Felde bließ/ ins Lager sich gemacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun folgt auff Schweiß und Fleiß ein ruhiges Ergetzen:</l>
            <l>Der Himmel sey euch hold und segne euren Stand!</l>
            <l>Und wolle gleich der Neid an euch die Zähne wetzen/</l>
            <l>So ist er ungehirnt und führet einen Brand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß ist der Lästrer Art die Tugend zu verdrücken/</l>
            <l>Wiewol sie Palmen gleich biß an die Sterne geht/</l>
            <l>Wil euch das Glücke wol mit seinen Gnaden blicken/</l>
            <l>Was fraget ihr darnach wies umb den Momus steht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem ich dieses sing’/ heist mich Apollo schweigen/</l>
            <l>Und spricht: Verstöre nicht der Treu-verliebten Ruh;</l>
            <l>Der Arm der da gekont die Schlange Python beugen/</l>
            <l>Ist mächtig/ daß er auch dem Neid dergleichen thu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer meine Musen ehrt/ den ehren sie hinwieder/</l>
            <l>Sie stellen insgesammt sich bey der Hochzeit ein/</l>
            <l>Und wünschen diesem Paar durch Freund-gesinnte Lieder/</l>
            <l>Daß ihre Liebe mög ohn alles Ende seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
