<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Er entsaget der poesie.  
 E. G.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">80</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-80</measure>
        <measure type="syllables">998</measure>
        <measure type="tokens">712</measure>
        <measure type="characters">4003</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Er entsaget der poesie.  
 E. G.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich weiß nicht, was ich noch poetisiren soll:</l>
            <l>Es schmeckt das schlechte zeug noch immer manchem wohl,</l>
            <l>Und ieder tag will fast ein reimgen von mir haben;</l>
            <l>Ich aber dencke stets mein dichten zu begraben.</l>
            <l>Zu zeiten kömmt mich zwar ein kleiner kützel an:</l>
            <l>Allein wie butter nicht beym feuer dauren kan;</l>
            <l>So muß der schnelle trieb sich auch gar bald verlieren.</l>
            <l>So bald die feder nur will ein paar zeilen schmieren,</l>
            <l>Die zwar zu anfangs gold, am ende steingen seyn,</l>
            <l>Und prägt ich Jupitern und auch die Venus drein;</l>
            <l>So muß ich doch alsbald des albern zeuges lachen,</l>
            <l>So bald nur der verstand bey solchen schönen sachen,</l>
            <l>Selbst seine blöse zeigt. Denn schmeiß ich alles hin,</l>
            <l>Und schwere tausendmal, daß ich kein dichter bin:</l>
            <l>Die feder wird zerstampt: die dinte wird vergossen,</l>
            <l>Aus der doch auch vorhin zuweilen was geflossen,</l>
            <l>Das toll in ohren klang. Bald fang ich wieder an</l>
            <l>Und suche mit verdruß, ob ich noch dichten kan,</l>
            <l>Besonders wenn ich seh’, wie andre geld verdienen,</l>
            <l>Bey denen witz und kunst, gleich klee im winter, grünen,</l>
            <l>Da mischt sich denn der geitz in alle zeilen ein:</l>
            <l>Der will vors henckers danck: ich soll ein dichter seyn:</l>
            <l>Ich soll mit Laps und Taps um ziel und wette kriegen:</l>
            <l>Ich soll, dem Neuburg gleich, bey großen Herren lügen:</l>
            <l>Ich soll das, was noch nie in unser welt geschehn,</l>
            <l>Und was nicht werden wird, auch in dem dunckeln sehn:</l>
            <l>Ich soll der Fürsten witz, der diener redligkeiten:</l>
            <l>Ich soll die frömmigkeit, die doch bey unsern zeiten</l>
            <l>Ein rares wildpret ist; ich soll die kluge kunst,</l>
            <l>Die bey den meisten nichts, als aufgeblasner dunst,</l>
            <l>An allen priestern sehn: Ich soll die keuschheit preisen,</l>
            <l>Mit der die jungfern noch bis zu den sternen reisen,</l>
            <l>Wo der Lucretien ihr altes bildniß steht:</l>
            <l>Ich soll der frauen treu, die doch so bald vergeht,</l>
            <l>So bald das licht verlöscht, bis an den himmel heben:</l>
            <l>Ich soll des Hercules und Herculiskens leben</l>
            <l>An unserm Sterops schaun: Ja was? ich soll noch mehr:</l>
            <l>Ich soll den ochsen-fuß, und trät’ er noch so sehr,</l>
            <l>Vor eine engel-hand ums geld paßiren lassen:</l>
            <l>Ich soll die kindergen in lauter gold einfassen,</l>
            <l>Die doch wol gestern noch die windeln voll gethan:</l>
            <l>Ich soll mit angst und müh den ungeschickten Pan,</l>
            <l>Der doch das dümmste vieh auf unsrer deutschen erden,</l>
            <l>Den ein erzörnter schluß zunächst hieß Doctor werden,</l>
            <l>Vor den Cujacius und Duaren ansehn:</l>
            <l>Ja endlich soll ich auch wol auf die wahrheit schmähn,</l>
            <l>Und das, was laster heist, vor reine tugend schelten:</l>
            <l>Der geitz spricht fein dabey: er woll’ es wohl vergelten:</l>
            <l>Ich solle vor die müh schon wohl vergnüget seyn:</l>
            <l>Dis bringe zehnmal mehr, als die critiqven, ein.</l>
            <l>Ich fang auch denn wol an, ich will den Sterops preisen,</l>
            <l>Und sagen, wie er sich auf den bemühten reisen,</l>
            <l>Die nur sein ofen weiß, vortrefflich wohl versucht:</l>
            <l>Ich sage: daß er stets die faule lust verflucht,</l>
            <l>Und daß der müde schweiß ihn hoch empor gehoben.</l>
            <l>Ich müh’ mich, Dumpifern wie einen gott zu loben,</l>
            <l>Ich singe, wie er stets der wahren tugend hold,</l>
            <l>Den lastern feind gewest: wie er das schönste gold</l>
            <l>Als gifft und pest gehaßt: wie er nie durch geschencke,</l>
            <l>Und auch noch weniger durch tief-gesuchte räncke</l>
            <l>Das kluge recht verdreht, und bilde mir dabey</l>
            <l>Nun gantz gewißlich ein, daß ich ein dichter sey;</l>
            <l>Allein so bald ich nur das blat zum drucker schicke,</l>
            <l>So überzeugt mich schon mein grimmig ungelücke,</l>
            <l>Daß ich das handwerck doch noch lauge nicht gelernt,</l>
            <l>Durch das man sich anitzt vom pöbel weg entfernt,</l>
            <l>Denn wenn der bogen kaum bis zu der helffte kommen,</l>
            <l>So wird er wider wunsch schon wieder weggenommen,</l>
            <l>Es kommet ein verbot, der druck wird confiscirt,</l>
            <l>Weil ich die feder noch, wie vor, zu scharff geführt:</l>
            <l>„es heist: Der kerle will doch alles reformiren,</l>
            <l>„er mißbraucht seinen kopff: Er solte fein studiren,</l>
            <l>„wie man bey dieser welt zu ehren kommen will,</l>
            <l>„denn hätte seine müh’ ein viel beliebter ziel.</l>
            <l>Was fang ich denn nun an? Ich will fein stille sitzen,</l>
            <l>Und mir den schwachen kopff mit keinem reim erhitzen.</l>
            <l>Man sieht doch, daß er das noch lange nicht versteht,</l>
            <l>Wodurch die poesie itzt zu den sternen geht.</l>
            <l>Wohlan! ich will es denn auch kühnlich lassen bleiben,</l>
            <l>Und meinetwegen mag der hencker verse schreiben!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
