<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Erstes Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">86</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-22 2-12 3-8 4-8 5-10 6-6 7-12 8-8</measure>
        <measure type="syllables">1036</measure>
        <measure type="tokens">702</measure>
        <measure type="characters">4315</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20536-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Erstes Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wje sich Theresia, die Frau von</l>
            <l>Oesterreich,</l>
            <l>Dem siebenfachen Schwert, und dessen Wirbel-</l>
            <l>Streich:</l>
            <l>Der sich so fürchterlich um ihre Scheitel schwunge,</l>
            <l>Daß er den Kronen-Schmuck fast von derselben drunge:</l>
            <l>Nur von dem Tugend-Schild und Helden-Muth beschirmt;</l>
            <l>Sonst Hilff- und Waffen-bloß entgegen aufgethürmt:</l>
            <l>Will ich, nicht Feinden Zorn, nur Freunden Trost zu bringen;</l>
            <l>Sonst aller Absicht frey mit tiefer Ehrfurcht singen.</l>
            <l>Das ist, was ich entschloß; als ihre Majestät</l>
            <l>10Sich aus dem Krieges-Sturm in Lorber-Pracht erhöht;</l>
            <l>Da die Verwunderung frohlockend aufgeschrieen:</l>
            <l>„mit diser Königinn wird Heil und Wohlfahrt blühen!</l>
            <l>Bald nahm ich meine Leyr, versuchte Thon und Klang;</l>
            <l>Bald reitzte mich die Lust zu einem Lob-Gesang:</l>
            <l>15Allein es sprach das Hertz: ”Wie kann er dir gerathen?</l>
            <l>„erweg der Sayten Kraft! miß dieser Fürstinn Thaten!</l>
            <l>„meinst du, daß dieses Spiel ein klingendes Metall;</l>
            <l>„ein heiseres Gethön den Welt-Posaunen-Schall</l>
            <l>„in seinem hohen Laut und Widerhall begleite?</l>
            <l>20So legt' ich mit der Leyr fast auch den Muth bey Seite.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welch-unversehner Fall! Ich stunde wanckelbar;</l>
            <l>Hier rung ich mit mir selbst, dort scheüt’ ich die Gefahr;</l>
            <l>Die Furcht begunnte sich in meiner Brust zu schärfen;</l>
            <l>Die Freud hingegen mir den Unmuth vorzuwerfen.</l>
            <l>25Inzwischen schien es mir, als schwebt' ich in der Luft;</l>
            <l>Als hört’ ich ein Geräusch, aus welchem jemand ruft:</l>
            <l>„nur fort! verzage nicht! ermuntre deine Sinnen!</l>
            <l>„stimm deine Leyr, und sing! verfolge dein Beginnen!</l>
            <l>„an nichts gebrach es dir, als an dergleichen Sprung;</l>
            <l>30”Nun aber ligt es noch an einem Feder-Schwung.</l>
            <l>„auf auf dann! zittre nicht! der Flug wird uns gelingen;</l>
            <l>„wir werden ihn beglückt, nicht ohne Lust, vollbringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Stimme, dieser Flug, der Luft verborgne Macht</l>
            <l>War, was mich fast in Angst und in Verstummung bracht.</l>
            <l>35”Fort”, wiederhohlte sie, Thalia wird dich leiten!</l>
            <l>Der Nahme machte mich mit Furcht und Hoffnung streiten.</l>
            <l>Die beyde nebst der Lust bemeisterten mein Hertz;</l>
            <l>Was, dacht’ ich, ist es Ernst, Verblendung, oder Schertz?</l>
            <l>O spränge sie mir bey! O könnt’ ich sie schon sehen!</l>
            <l>40So hätt ich die Gewalt vielleicht nicht auszustehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Sonne ziehet zwar den Morgen-Thau zu sich:</l>
            <l>Mir aber war der Zug zu fremd und wunderlich.</l>
            <l>Ob mich der Grund verließ, ob ich ihn selbst vertriebe,</l>
            <l>Das unterschied’ ich nicht, nicht was den Zwang verübe.</l>
            <l>45Sie rieff mir wiederum: ”Was nützt dich Witz und Geist,</l>
            <l>„wann er nicht aus dem Kreiß zaghafter Sinnen reißt?</l>
            <l>Mein Thun und Lassen war nur Flattern, Zittern, Beben:</l>
            <l>So wußt’ ich diesem Ruf nicht viel Gehör zu geben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich wandte mich: sieh da! sie kam mir zu Gesicht;</l>
            <l>50O Muse, dacht' ich gleich, wie reitzend bist du nicht?</l>
            <l>Weil sie sich voller Geist und Feur mir zugesellte,</l>
            <l>Und sich durch ihr Gespräch als meine Freundinn stellte;</l>
            <l>„hörst du mich nicht„? sprach sie, ich bin zu deiner Hut!</l>
            <l>So war ich theils erstaunt, theils furchtsam; auch voll Muth;</l>
            <l>55Und fragte: wie, wohin der Flug, die Reise gehe?</l>
            <l>Wir sahn, daß unter uns der Erden Rund sich drehe:</l>
            <l>Feld, Ströhme, Berge, Thal verschwanden immer fort;</l>
            <l>Auf jeden Blick erschien bald der bald jener Ort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was dieser Länder Fürst vor Lieb und Sorgfalt häge,</l>
            <l>60Wies die Bequemlichkeit der angelegten Weege:</l>
            <l>Wie strebt’ ich aus der Luft derselben Bahne nach?</l>
            <l>Allein ich mußte fort; mein Wunsch war viel zu schwach,</l>
            <l>Der Führerinn Befehl und Ruff zu wiederstehen:</l>
            <l>So ließ ich, was sie mir zu Lieb ersann, geschehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier wies uns das Gebürg des Herbstes Lag und Stand;</l>
            <l>Dort eine flache Welt der andern Zeiten Land,</l>
            <l>Das aber Frost und Schnee noch aller Zier entblösste,</l>
            <l>Ob gleich der Frühling sich schon in die Bäume flößte.</l>
            <l>Mein Auge wandte sich stets nach der nächsten Höh;</l>
            <l>70Mir schien, als wann darauf ein öder Tempel steh:</l>
            <l>Ich hörte, daß darinn Trost-volle Stimmen thönten,</l>
            <l>Die nach dem Himmel sich, nicht nach der Erde sähnten.</l>
            <l>Da war ich kaum vorbey; so schwung sich ungefähr</l>
            <l>Ein froher Adler-Schwarm von diesen Bergen her;</l>
            <l>75Das war genug, ein Hertz, ein flatternd Hertz zu schrecken:</l>
            <l>Allein ich faßte Muth, denselben zu verdecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein breiter, schlänglichter Schiff-reicher sanffter Lauf,</l>
            <l>Der Schimmer eines Strohms hielt meinen Kummer auf:</l>
            <l>Sein majestätisches, doch schnell gewelztes Eilen</l>
            <l>80Wußt seiner Wässer Stoltz, die Wellen so zu theilen,</l>
            <l>Daß eine Stadt, ein Dorf, Feld, Wälder, Berg und Thal</l>
            <l>Als Inseln prangeten, um die der Fluß befahl,</l>
            <l>Indem er den Bezirck mit Wachsamkeit umflosse,</l>
            <l>Und in desselben Raum sich hin und her ergosse.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
