<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Emilie an Klara .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hölderlin</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">18</measure>
        <measure type="verses">115</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-24 3-7 4-8 5-8 6-3 7-6 8-5 9-9 10-6 11-2 12-3 13-2 14-3 15-9 16-3 17-4 18-9</measure>
        <measure type="syllables">1129</measure>
        <measure type="tokens">777</measure>
        <measure type="characters">4389</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1826</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197104"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Emilie an Klara .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun muß ich lächeln über alles Schlimme,</l>
            <l>Was ich die vor'ge Nacht geträumt; und hab'</l>
            <l>Ich dir es gar geschrieben? Anders bin</l>
            <l>Ich itzt gesinnt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er kam, und mir frohlokte</l>
            <l>Das Herz, wie er herab die Straße ging,</l>
            <l>Und mir das Volk den fremden Herrlichen</l>
            <l>Bestaunt'! und lobend über ihn geheim</l>
            <l>Die Nachbarn sich besprachen, und er jetzt</l>
            <l>Den Knaben, der an ihm vorüberging,</l>
            <l>Nach meinem Hause fragt'! ich sahe nicht</l>
            <l>Hinaus, ich konnt', an meinem Tische sitzend,</l>
            <l>Ihn ohne Scheue sehn — wie red' ich viel?</l>
            <l>Und da er nun herauf die Treppe kam,</l>
            <l>Und ich die Tritte hört' und seine Thüre</l>
            <l>Mein Vater öffnete, sie draußen sich</l>
            <l>Stillschweigend grüßten, daß ich nicht</l>
            <l>Ein Wort vernehmen konnt', ich Unvernünft'ge,</l>
            <l>Wie ward mir bange wieder? Und sie blieben</l>
            <l>Nicht kurze Zeit allein im andern Zimmer,</l>
            <l>Daß ich es länger nicht erdulden konnt',</l>
            <l>Und dacht': ich könnte wohl den Vater fragen</l>
            <l>Um dieß und jenes, was ich wissen mußte.</l>
            <l>Dann hätt' ichs wohl gesehn in ihren Augen,</l>
            <l>Wie mir es werden sollte. Doch ich kam</l>
            <l>Bis an die Schwelle nur, gieng lieber doch</l>
            <l>In meinen Garten, wo die Pflanzen sonst,</l>
            <l>In andrer Zeit, die Stunde mir gekürzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und fröhlich glänzten, von des Morgens Thau</l>
            <l>Gesättiget, im frischen Lichte sie</l>
            <l>Ins Auge mir, wie liebend sich das Kind</l>
            <l>An die betrübte Mutter drängt, so waren</l>
            <l>Die Blumen und die Blüthen um mich rings,</l>
            <l>Und schöne Pforten wölbten über mir</l>
            <l>Die Bäume.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch ich konnt' es jetzt nicht achten,</l>
            <l>Nur ernster ward und schwerer nur, und bänger</l>
            <l>Das Herz mir Armen immer, und ich sollte</l>
            <l>Wie eine Dienerinn von ferne lauschen,</l>
            <l>Ob sie vielleicht mich riefen, diese Männer!</l>
            <l>Ich wollte nun auch nimmer um mich sehn,</l>
            <l>Und barg in meiner Laube mich und weinte,</l>
            <l>Und hielt die Hände vor das Auge mir.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da hört' ich sanft des Vaters Stimme nah,</l>
            <l>Und lächelnd traten, da ich noch die Thränen</l>
            <l>Mir trocknete, die beyden in die Laube:</l>
            <l>„hast du dich so geängstiget, mein Kind!</l>
            <l>„und zürnst du, sprach der Vater, daß ich erst</l>
            <l>„für mich den edlen Gast behalten wollt'?</l>
            <l>„ihn hast du nun. Er mag die Zürnende</l>
            <l>„mit mir versöhnen, wenn ich Unrecht that.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach er; und wir reichten alle drey</l>
            <l>Die Händ' einander, und der Vater sah</l>
            <l>Mit stiller Freud' uns an. —</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ein Trefflicher</l>
            <l>„ist dein geworden, Tochter! sprach er jetzt,</l>
            <l>„und dein, o Sohn! dieß heiligliebend Weib.</l>
            <l>„ein freudig Wunder, daß die alten Augen</l>
            <l>„mir übergehen, seyd ihr mir, und blüht,</l>
            <l>„wie eine seltne Blume mir, ihr Beyden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„denn nicht gelingt es immerhin den Menschen,</l>
            <l>„das Ihrige zu finden. Großes Glück</l>
            <l>„zu tragen und zu opfern giebt der Gott</l>
            <l>„den Einen, weniger gegeben ist</l>
            <l>„den Andern; aber hoffend leben sie.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„zwey Genien geleiten auf und ab</l>
            <l>„uns Lebende, die Hoffnung und der Dank.</l>
            <l>„mit Einsamen und Armen wandelt jene,</l>
            <l>„die Immerwache; dieser führt aus Wonne</l>
            <l>„die Glücklichen des Weges freundlich weiter,</l>
            <l>„vor bösem Schiksal sie bewahrend. Oft,</l>
            <l>„wenn er entfloh, erheben sich zu sehr</l>
            <l>„die Freudigen, und rächend traf sie bald</l>
            <l>„das ungebetne Weh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„doch gerne theilt</l>
            <l>„das freie Herz von seinen Freuden aus,</l>
            <l>„der Sonne gleich, die liebend ihre Stralen</l>
            <l>„an ihrem Tag' aus goldner Fülle giebt;</l>
            <l>„und um die Guten dämmert oft und glänzt</l>
            <l>„ein Kreis von Licht und Luft, so lang sie leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„o Frühling meiner Kinder, blühe nun</l>
            <l>„und altre nicht zu bald, und reife schön!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach der gute Vater. Vieles wollt'</l>
            <l>Er wohl noch sagen, denn die Seele war</l>
            <l>Ihm aufgegangen; aber Worte fehlten ihm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er gab ihn mir und segnet' uns und gieng</l>
            <l>Hinweg.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr Himmelslüfte, die ihr oft</l>
            <l>Mich tröstend angeweht, nun athmetet</l>
            <l>Ihr heiligend um unser goldnes Glück!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie anders wars, wie anders, da mit ihm,</l>
            <l>Dem Liebenden, dem Freudigen, ich jetzt,</l>
            <l>Ich Freudige, zu unsrer Mutter auf,</l>
            <l>Zur schönen Sonne sah! nun dämmert es</l>
            <l>Im Auge nicht, wie sonst im sehnenden,</l>
            <l>Nun grüßt' ich helle dich, du stolzes Licht!</l>
            <l>Und lächelnd weiltest du, und kamst und schmücktest</l>
            <l>Den Lieben mir, und kränztest ihm mit Rosen</l>
            <l>Die Schläfe, Freundliches!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und meine Bäume,</l>
            <l>Sie streuten auch ein hold Geschenk herab,</l>
            <l>Zu meinem Fest, vom Ueberfluß der Blüthen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da ging ich sonst; ach! zu den Pflanzen flüchtet'</l>
            <l>Ich oft mein Herz, bey ihnen weilt' ich oft,</l>
            <l>Und hing an ihnen; dennoch ruht' ich nie,</l>
            <l>Und meine Seele war nicht gegenwärtig.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie eine Quelle, wenn die jugendliche</l>
            <l>Dem heimathlichen Berge nun entwich,</l>
            <l>Die Pfade bebend sucht, und flieht und zögert,</l>
            <l>Und durch die Wiesen irrt und bleiben möcht',</l>
            <l>Und sehnend, hoffend immer doch enteilt.</l>
            <l>So war ich; aber liebend hat der stolze,</l>
            <l>Der schöne Strom die flüchtige genommen,</l>
            <l>Und ruhig wall' ich nun, wohin der sichre</l>
            <l>Mich bringen will, hinab am heitern Ufer.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
