<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Erinnerung der Sterblichkeit.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-60</measure>
        <measure type="syllables">746</measure>
        <measure type="tokens">513</measure>
        <measure type="characters">3041</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Erinnerung der Sterblichkeit.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich weiß daß Erd und Staub in meinem Leib verhüllt/</l>
            <l>Ich weiß auch daß mein Leib die Erde wiederfüllt/</l>
            <l>Denn was gebrechlich ist muß mit der Zeit zerfallen.</l>
            <l>Ein Hauß kan nicht bestehn/ wenn Grund und Pfeiler</l>
            <l>Wie soll der Glieder-Bau denn ewig können seyn/</l>
            <l>Da jeden Augenblick der Tod was reisset ein.</l>
            <l>Wir werden nicht gewahr daß unsre Tage schwinden/</l>
            <l>Biß daß wir Schnee und Eiß auf Haar und Scheitel finden.</l>
            <l>Die freche Jugend denckt der letzten Stunde nicht/</l>
            <l>Biß daß ihr scheinbar Glaß ein einzig Stoß zerbricht.</l>
            <l>Nein/ jeder Tritt und Schritt der führt mich zu dem Grabe/</l>
            <l>An dem ich meine Lust und höchst’ Ergetzung habe.</l>
            <l>Ich sehe da den Port nach so viel Sturm und Wind/</l>
            <l>Und weiß daß sich kein Blitz mehr über mich entzündt.</l>
            <l>O Grab/ gewünschtes Hauß und süsse Ruhe-Kammer/</l>
            <l>Ach nimm mich nur zu dir/ verschleuß doch meinen Jammer</l>
            <l>In deiner Höle Nacht/ O lieblichstes Gemach/</l>
            <l>O schönster Auffenthalt/ und Frieden-reiches Dach/</l>
            <l>Wie hertzlich sehn ich mich die abgematten Knochen/</l>
            <l>Den ausgezehrten Leib/ des bangen Hertzens Pochen</l>
            <l>Und endlich Fleisch und Blut/ der Seelen altes Kleid/</l>
            <l>Dir liefern zum Geschenck und Pfand der Sterblichkeit.</l>
            <l>Ein ander wird gantz blaß wenn er dich höret nennen/</l>
            <l>Ich aber muß fürwahr in heilger Andacht brennen/</l>
            <l>Wenn ich mein Wohnhauß seh in dem werde ruhn/</l>
            <l>Da mir die arge Welt vermag kein Leyd zu thun.</l>
            <l>Gottlose Hertzen sehn nur deine Finsternüsse/</l>
            <l>Da ich des Lebens-Sonn in diesen Schatten grüsse/</l>
            <l>Die finster-schwartze Grufft weist mir der Klarheit Schein/</l>
            <l>Indem ich meinem GOtt recht ähnlich werde seyn.</l>
            <l>Die dürren Todten-Bein und Schaalen von dem Hirne/</l>
            <l>Sind mir in meinem Aug’ ein funcklendes Gestirne.</l>
            <l>Den tieffen Gruben die mit Schimmel sind behängt/</l>
            <l>Wird doch der Engel-Glantz für solchen Wust geschenckt.</l>
            <l>Der morsche Rücken-Grad/ der spröden Rippen Prasseln/</l>
            <l>Der ungeheure Stanck/ zerbrochner Särcke Rasseln/</l>
            <l>Und was ein feiger Mensch für häßlich hält und schätzt/</l>
            <l>Hat mich so offt ich dran gedencke sehr ergetz’t.</l>
            <l>Zumahl wenn sich die Seel’ ermuntert/ hochgestiegen/</l>
            <l>Und alles was die Welt groß achtet/ lassen ligen/</l>
            <l>Sich ihrem Himmel zu/ von dem sie kommt/ gelenckt/</l>
            <l>Verwundernd ausgelacht/ was sie zuvor gekränckt.</l>
            <l>Die unablässig Angst in der ein Mensch muß schmachten/</l>
            <l>Die Feinde so uns stets zu Fall zu bringen/ trachten</l>
            <l>Das Siechhauß vor den Leib an dem kein Glied sich regt/</l>
            <l>Das nicht zugleich den Tod in seinen Adern trägt.</l>
            <l>Diß hat des Himmels Braut/ die Seele/ überschritten/</l>
            <l>Geneust so viel der Lust als viel sie Qual gelitten/</l>
            <l>Wird mit der Gnaden-Quell der Ewigkeit getränckt/</l>
            <l>Da ihr zuvor die Welt nur Myrrhen eingeschenckt.</l>
            <l>Wie ein Gefangner zehlt die Tage die er sitzet/</l>
            <l>Den Kercker-Meister haßt der ihn mit Stahl umbschützet/</l>
            <l>Hergegen Stund auf Stund nach seiner Freyheit tracht;</l>
            <l>So glaubet/ daß es auch die Seel nicht anders macht.</l>
            <l>Sie möcht im Eiter-Wust des Leibes schier ersauffen/</l>
            <l>In diesem Marter-Hauß kommt alle Noth zu hauffen.</l>
            <l>Die Bande sind zu schwehr mit denen sie bestrickt/</l>
            <l>Die Last ist übergroß die sie Verschloßne drückt.</l>
            <l>Und soll sie drunter nicht in Wust und Koth verderben/</l>
            <l>So wünscht sie auffgelößt zu seyn durch zeitlich Sterben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
