<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
  Weisheit GOttes  
 an einem Kornhalm.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">107</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-107</measure>
        <measure type="syllables">1459</measure>
        <measure type="tokens">961</measure>
        <measure type="characters">5553</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198797"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
  Weisheit GOttes  
 an einem Kornhalm.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man saget, daß ein Atheiste, Julius Cäsar Vaninus. den man
schon lange so genannt,</l>
            <l>Vor seinem scharfen Hals-Gerichte, aus</l>
            <l>Und seinen Nichter zeigen wollen: Man könn aus</l>
            <l>Es sei ein </l>
            <l>Was er vielleicht sich zu erretten, gesagt, ist doch</l>
            <l>So viele Halmen auf den Felde, so viele Zeugen</l>
            <l>Von seiner GOttheit ewgen Wesen, da uns der</l>
            <l>Des Schöpfers Dasein, Macht und Güte, und</l>
            <l>Er wächset aus dem Saamenkorne, der ihn in sei-</l>
            <l>Woraus er denn in feuchten Schooße der Erde, durch</l>
            <l>Von der verborgnen Frucht genähret, sich ausein-</l>
            <l>Und durch des Wachsthums rege Säfte, bis zur</l>
            <l>Wenn man dies mit Vernunft erweget; so zeiget sich</l>
            <l>Weil weder Sonne, Luft und Erde, ihn von sich</l>
            <l>Wer solte, wenn wirs nicht gesehen, woll dies als</l>
            <l>Es könne ein so kleiner Saame, aus sich so langen</l>
            <l>Man sieht des Allerhöchsten Wunder, wenn man</l>
            <l>Wie er sich auf dem schwanken Fusse, so steif zu</l>
            <l>Wie künstlich er ist ausgehölet; wie sich dadurch</l>
            <l>Die durch der Wurzeln hohle Spizzen, zwar un-</l>
            <l>In seiner Röhre circuliren, bis daß die Aehre draus</l>
            <l>Die sich mit allen ihren Theilen, gleich einen Kopf</l>
            <l>Hier äusert sich vor unsern Augen, ein Allmachts-</l>
            <l>Wenn man vernünftig überdenket, wie er die Aeh-</l>
            <l>Die von der Körner Last beschweret, daß dadurch</l>
            <l>Weil ihn die Aehre durchs Gewichte der vielen Kör-</l>
            <l>Der Schöpfer hat aus weisen Gründen, den Halm</l>
            <l>Damit er, wenn er wird beschweret, dennoch kan</l>
            <l>Die Knoten sind wie starke Bande, die sich jemehr</l>
            <l>Jemehr die Aehr zu Boden lenket, mit ihren har-</l>
            <l>Die Knoten sizzen an der Stelle, wo sonst bei drük-</l>
            <l>Ein Rohr von solcher Halmen Länge, am ersten</l>
            <l>Dies lehret uns ein weiser Meister, der alles reiflich</l>
            <l>Hat hie es künstlich abgemessen als er die Halmen</l>
            <l>Die Knoten sind so eingerichtet, daß sie der starken</l>
            <l>Und dem gepreßten Hauch der Lüfte, der sie an-</l>
            <l>Die Halmen können sich doch beugen, die dem em-</l>
            <l>Sonst bräche sie der Winde Blasen, dem sie nicht</l>
            <l>Sie wallen wie der Wind sich drehet, und wenn</l>
            <l>So sieht man wie der volle Akker, von seinen Früch-</l>
            <l>Es richtet sich der Halmen Menge, allmählig wie-</l>
            <l>Dabei wir denn von neuen wieder, der Knoten</l>
            <l>Wie weislich hat es </l>
            <l>Denn dadurch wird dem Feldbesizzer, ein größrer</l>
            <l>Weil auf dem abgemeßnen Akker, so viele tausen-</l>
            <l>Die sich in ihren engen Grenzen, recht dichte, in</l>
            <l>Und gleichsam eine Wand formiren. O! welch ein</l>
            <l>Fällt dadurch in ein achtsam Auge, wenn man die</l>
            <l>Jm Feldbezirke übersiehet, wenn wir dabei mit</l>
            <l>Wie durch die Einrichtung vermehret, der Felder</l>
            <l>O! möchten wir uns von dem Schlaffe, den die Ge-</l>
            <l>So würden uns die schwanken Halmen, stets auf-</l>
            <l>Die von der höchsten Weisheit zeugen, wenn sie</l>
            <l>Als ausgedehnte Zeigerfinger, zum Himmel, </l>
            <l>Wenn sie von starker Luft erreget, so flüstern sie zu</l>
            <l>Wenn ich ihr Lispeln sonst verstanden, uns zu er-</l>
            <l>Jhr Menschen die ihr hier auf Erden, so
viele Wunderdinge schauet,</l>
            <l>Die GOttes Weisheit eingerichtet, und sei-
ne ewge Macht erbauet.</l>
            <l>O! haltet sie doch nicht geringe, sie sind es
warlich alle werth,</l>
            <l>Daß ihr darauf die Augen lenket, mit An-
dacht drauf die Sinnen kehrt.</l>
            <l>Wir Halmen werden so verachtet, man tritt
uns Achtlos mit den Füssen,</l>
            <l>Da wir doch, zu der Menschen Leben, und
ihren Besten spriessen müssen.</l>
            <l>Wir sind des Himmels Seegens-Röhren,
darin er eure Nahrung gießt,</l>
            <l>Die ihr wenn sie vom Licht der Sonnen, ge-
kocht, in Meel und Brod genießt,</l>
            <l>Jhr saugt aus uns die süssen Tränke, und
schöpfet eure Lebenskräfte,</l>
            <l>Durch uns vom Himmel aus der Erde; ihr
labet euch durch unsere Säfte,</l>
            <l>Drum denket zu des Schöpfers Preise, was
GOtt an uns, für euch gethan,</l>
            <l>Betrachtet seiner Weisheit Wunder, so oft
ihr uns nur sehet an.</l>
            <l>Erwegt wie wunderbar wir wachsen, wie
uns der Schöpfer auferziehet,</l>
            <l>Wie künstlich er den Keim entwikkelt, der
aus zersprungnen Körnern blühet.</l>
            <l>Er zieht uns durch die Sonnenstrahlen, und
durch den Einflus dünner Luft,</l>
            <l>Auf eine recht verborgne Weise, aus unsrer
schwarzen Todtengruft,</l>
            <l>Wenn wir mit unsern gtünen Spizzen, durch
die zerriebnen Akkerflächen,</l>
            <l>Als Kinder aus der Mutterschoosse, mit auf-
gequollnen Triebe brechen.</l>
            <l>Geniessen wir denn erst die Sonne, so stei-
gen wir in unsern Lauf,</l>
            <l>Nach einer uns bestimmten Länge, in un-
serm Wachsthum höher auf;</l>
            <l>D</l>
            <l>D</l>
            <l>Je grösser wir im Wachsthum worden, je-
mehr verbreitet sie sich aus,</l>
            <l>D</l>
            <l>Die Wurzeln sind wie krumme Füsse, die
uns durch ein allmächtig Walten,</l>
            <l>Anstat der eingefügten Klammern, stets fe-
ste in der Erde halten.</l>
            <l>D</l>
            <l>D</l>
            <l>Damit uns nicht die rauhe Kälte, der Frost
der kühlen Nacht verdürbe,</l>
            <l>Und unsre aufgegrünnte Blüte, vor ihrer
rechten Zeit verstürbe.</l>
            <l>Wir sind in diesen Dekken sicher, bis wir
die Festigkeit erlangt,</l>
            <l>Und bis auf unsrer äusern Spizze, die Aehr
als eine Krone prangt.</l>
            <l>Wenn sich die Körner erst gesezzet, so ist die
Wurzel wie erstorben,</l>
            <l>Und schliesset unsre ofne Röhren, die durch
sie gnugsam Saft erworben:</l>
            <l>Dann kocht des Himmels Strahl und Hizze,
den eingesognen Nahrungssaft</l>
            <l>In uns als wie in einem Kolben, daraus
er euch das Meel erschaft,</l>
            <l>D</l>
            <l>Auf eine wunderbare Weise erst klebricht
wird, hernachmahls dichte.</l>
            <l>Wir kommen endlich zu der Reiffe, wenn
sich das Grünn an uns verliert,</l>
            <l>Wir werden durch die Sonn gebleichet, die
uns mit ihren Golde ziert,</l>
            <l>Da seht ihr in dem güldnen Lichte, auf eu-
ren Feldern güldne Röhren,</l>
            <l>Wodurch der Schöpfer euch zurufet: Jhr
Menschen lernet mich zu ehren,</l>
            <l>D</l>
            <l>Und euch daran die Fülle-Hörner, zum Zeug-
niß seiner Liebe weißt.</l>
            <l>Gefällt euch dieses sanfte Wallen, wenn sich</l>
            <l>die güldnen Halmen schwenken;</l>
            <l>So müßt ihr mit geregten Herzen, dabei an
ihren Geber denken;</l>
            <l>Rühmt auf dem Feldern seinen Nahmen, und
laßt der Lieder süsses Schalln,</l>
            <l>In den begraßten Anmuths-Wiesen, in
dichten Wäldern wiederhalln:</l>
            <l>Hier sehet ihr im Weltbuch Blätter, ge-
schwänzte Noten sind die Halmen,</l>
            <l>Was fehlen noch auf diesen Blättern? der
Menschen frohe Lobes-Psalmen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
