<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf die H. u. H. eheliche Verbindung den 14.  
 Julii 1676. in eines andern Namen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">84</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-84</measure>
        <measure type="syllables">983</measure>
        <measure type="tokens">642</measure>
        <measure type="characters">3864</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf die H. u. H. eheliche Verbindung den 14.  
 Julii 1676. in eines andern Namen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es thürmte sich ein Berg in Cypris Insel auf/</l>
            <l>Den längst das Alterthum der Venus hat geweihet/</l>
            <l>Und den die Anmuth selbst mit Rosen überstreuet/</l>
            <l>Es nahm ein grosses Volck zu diesem seinen Lauff/</l>
            <l>Theils umb die Heiligkeit der Göttin zu versöhnen/</l>
            <l>Theils auch aus Schuld und Pflicht ihr Lust-Altar zu krönen.</l>
            <l>Des Himmels Meister-Stück/ das liebliche Geschlecht/</l>
            <l>Das schöne Jungfern-Volck/ dem zu der Männer Leben</l>
            <l>Der kleine Liebes-Gott die Schlüssel hat gegeben/</l>
            <l>War wachsam daß niemand unreines Opffer brächt/</l>
            <l>Und ihrer Ampeln Glut mit falschem Oel entzündte/</l>
            <l>Als daß zu steter Treu ein ewig Schwur verbindte.</l>
            <l>Viel klagten ihre Noth und zogen jener Zeit/</l>
            <l>Verblaßte Buhler an/ wie Dido sich erstochen/</l>
            <l>Und Sappho von dem Fels den kühnen Hals gebrochen/</l>
            <l>Leandern in der Flut sein Ende war bereit;</l>
            <l>Adon/ den Venus gar dem Himmel fürgesetzet/</l>
            <l>Durch ein ergrimmtes Schwein im Walde ward verletzet.</l>
            <l>Theils stunden murmelnde und wolten ihr Gesicht/</l>
            <l>Von Schaam und Furcht bestrickt nicht zu der Göttin heben:</l>
            <l>Die schalt ihr Einsamkeit und Kummer-volles Leben;</l>
            <l>Ein’ andre; daß der Lieb oft der Verstand gebricht/</l>
            <l>Und das/ der heute küßt/ offt morgen nicht mehr grüsset/</l>
            <l>Und bey geschworner Treu man den Bestand vermisset.</l>
            <l>Viel seufftzten/ daß sie viel auf Worte nur getraut/</l>
            <l>Da doch der Männer Schwur ein Spiel der leichten Winde:</l>
            <l>Die weinten/ daß die Zeit und Schönheit bald verschwinde/</l>
            <l>Und daß auf schlipffrig Eiß man in dem Lieben baut:</l>
            <l>Noch andre wolten gar des Lebens Rest verdammen/</l>
            <l>In dem Cupido sie nicht einmal fügt zusammen.</l>
            <l>Dione derer Thron mit Herrligkeit umzirckt/</l>
            <l>Und von Jeßminen-Oel und Balsam angefeuchtet/</l>
            <l>Sah’ wie die Morgenröth’ im ersten Purpur leuchtet:</l>
            <l>Es schien ihr güldnes Kleid von Sternen gantz durchwürckt/</l>
            <l>Und als deß Scepters Stab sie dreymahl kräfftig rührte/</l>
            <l>Vernahm man ohngefehr die Worte/ so sie führte:</l>
            <l>Ich Göttin/ der das Reich der vier-getheilten Welt</l>
            <l>Muß unterthänig seyn; die Götter kan bezwingen/</l>
            <l>Und Hertzen von Metall in meine Dienste bringen/</l>
            <l>Der selbst der Donner-Gott gebückt zu Fusse fällt/</l>
            <l>Will meines Reiches Macht auf heute noch erweitern/</l>
            <l>Es soll nicht bloß allhier sich meine Sonn’ erheitern.</l>
            <l>Da/ wo sie Schlesien mit seinen Bergen spitzt/</l>
            <l>Soll meine Wunder-Krafft noch ihren Zweck erreichen;</l>
            <l>Es muß dem werthen Ort auch dieser Tempel weichen:</l>
            <l>Vergebens habt ihr mir mein Heiligthum erhitzt</l>
            <l>Durch vieler Lichter Reich’/ der Weyrauch so mir brennet/</l>
            <l>Wird nur in Schlesien in reinster Glut erkennet.</l>
            <l>Auf/ meine Gratien! auf/ Freude/ Schertz und Spiel!</l>
            <l>Spannt meine Schwanen an, ich lasse Berg’ und Höhen/</l>
            <l>Bloß auf ein </l>
            <l>Das ich mit reiner Wonn’ und Lust beblümen will.</l>
            <l>Die Rosen heisser Brunst/ die Treu-gefüllten Nelcken/</l>
            <l>Die sollen auf der Brust </l>
            <l>Mich hat zu erst ein </l>
            <l>Durch meiner Muschel Schiff auß Thetis Schoß erhoben/</l>
            <l>So muß ich noch ein </l>
            <l>Nicht Eryx nur allein und Amathunt hält Glut;</l>
            <l>Es wird auch </l>
            <l>Und wie ich Flammen kan in seine Zimmer jagen.</l>
            <l>Diß ist mein Zeit-Vertreib/ daß ich der </l>
            <l>Auf </l>
            <l>Und mit erhabner Pracht zu Bergen sich gesellen:</l>
            <l>Ja/ wo ich Königin der Liebe geh’ und steh/</l>
            <l>Blühn unter meinem Fuß der Wollust Tuberosen/</l>
            <l>Und meine Hand allein schenckt die Vergnügungs-Rosen.</l>
            <l>Sie schloß und rief alsbald dem Braut-Gott Hymen zu:</l>
            <l>Du sihst ein edles Paar zu meinen Füssen liegen;</l>
            <l>Frolocke daß mein Reich von so viel tausend Siegen</l>
            <l>Noch immer grösser wird/ und/ weil nur Fried und Ruh/</l>
            <l>Mein Haupt Gesetze bleibt: So dopple deine Brände/</l>
            <l>Verknüpff’ in gleiches Band der beyden Seel’ und Hände.</l>
            <l>Uhrplötzlich sahe man die nackte Flügel-Schaar/</l>
            <l>Leicht-sinnig von Gestalt und flüchtig einher treten/</l>
            <l>Sie trugen Myrten-Laub und frische Rosen-Ketten/</l>
            <l>Mit welchen sie verknüpfft das angenehme Paar,</l>
            <l>Ja selbst die </l>
            <l>War mühsam in ihr Garn diß </l>
            <l>Cupido rief erfreut: Wo </l>
            <l>Da pflegt die Fruchtbarkeit sonst wesentlich zu wohnen;</l>
            <l>Lebt itzt/ vergnügte zwey bey euren Tugend-Kronen/</l>
            <l>Und füllet/ wie ihr solt/ den Bau der grossen Welt:</l>
            <l>So viel als Blumen sind auf </l>
            <l>So viel sol Segen auch umb euer Eh-Bett stehen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
