<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Achtes Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">30</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-30</measure>
        <measure type="syllables">372</measure>
        <measure type="tokens">247</measure>
        <measure type="characters">1533</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Achtes Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„so bist du das Gebäu zu führen unvonnöthen,</l>
            <l>40”Weil es die Winde leicht ”, erhohlt der Greiß, verwehten.</l>
            <l>„wir brauchen Kalch und Sand, Stahl, Marmel und Metall,</l>
            <l>„so taugt dein Wort-Gepräng sehr schlecht zu diesem Fall.</l>
            <l>„es müssen Wercke seyn; man will den Fürsten ehren,</l>
            <l>„daß auch die spätste Welt soll dessen Nachruhm hören.</l>
            <l>45”Der eitle Wörter-Klang verliehrt sich in der Luft,</l>
            <l>„nimmt die Vergessenheit ihn nicht in ihre Gruft?</l>
            <l>„es muß Unsterblichkeit die Meisterstücke sehen,</l>
            <l>„auf welchen Ruhm und Lob dergleichen Fürsten stehen.</l>
            <l>„ja! die Unsterblichkeit ..... Hier regte sich ein Weib</l>
            <l>50Und unterbrach das Wort: sie war am ganzen Leib</l>
            <l>Mit goldnem Stoff bedeckt; ihr Schild wies Amaranten,</l>
            <l>Nebst eines Vogels Bild, den sie den Phönix nannten.</l>
            <l>So fieng ihr Vortrag an: „Ich habe bis daher</l>
            <l>„aufmercksam zugehört, was man zum Schluß begehr;</l>
            <l>55”Ich, die Unsterblichkeit, von der du wolltest sprechen,</l>
            <l>„muß hier, verzeih es mir, dein Reden unterbrechen:</l>
            <l>„ja! die Unsterblichkeit, womit </l>
            <l>„von mir beschencket ward, als ich sie streiten sah,</l>
            <l>„ist jenes, was ich auch für diesen Fürsten wähle,</l>
            <l>60”Weil ich zu denen ihn, die niemahls sterben, zähle.</l>
            <l>„seht diesen Vogel an! seht diesen grünen Strauß!</l>
            <l>(sie hob den Schild empor) „die leben niemahl aus.</l>
            <l>„das ligt an meiner Macht. Jhr kennt des Fürstens Ahnen;</l>
            <l>„sie seynd in meinem Reich; Er ist auf ihren Bahnen.</l>
            <l>65”So geht ihm nichts mehr ab, als meiner Tugend Kraft,</l>
            <l>„die dessen Majestät der Welt Nachkommenschaft,</l>
            <l>„ja dessen Ruhm, Verdienst und höchsten Nahmens-Preise</l>
            <l>„in Ceder, Marmel, Erz, in Gold gepräget weise.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
