<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die zu End gelauffene Lebens-Frist  
  Hn. C. K.   J. U. L.   den 16. May 1675.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-76</measure>
        <measure type="syllables">1246</measure>
        <measure type="tokens">823</measure>
        <measure type="characters">4978</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die zu End gelauffene Lebens-Frist  
  Hn. C. K.   J. U. L.   den 16. May 1675.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wol/ Hochgelahrter Kühn/ die Frist ist nun geendet/</l>
            <l>Es setzt die Angst der Welt dir keinen Tag mehr an.</l>
            <l>Die Ursach die du hast erheblich eingewendet/</l>
            <l>Gilt vor dem Richter-Stuhl der alle richten kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sind die Ferien zu ruhen eingefallen/</l>
            <l>Die du so lange Zeit so sehnlich hast gehofft.</l>
            <l>Ruh’ wol/ biß dermaleinst wird GOttes Stimm erschallen/</l>
            <l>Und dich aus deinem Grab zum grossen Richt-Tag rufft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar wollen wir auch hier dein Richter-Ampt noch preisen/</l>
            <l>Das zu gemeinem Heyl du rühmlich hast geführt/</l>
            <l>Wir wollen unsre Pflicht und letzten Dienst erweisen/</l>
            <l>Nachdencken auff ein Lied das deine Leiche ziert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und ob die Tugend zwar in eignen Ehren-Kronen/</l>
            <l>Und lichtem Purpur-Kleid’ als eine Fürstin prangt/</l>
            <l>Kan durch die Treffligkeit der Thaten selbst ihr lohnen/</l>
            <l>Und weitgesuchten Ruhm noch Farben nicht verlangt;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So mutz doch unser Grab von beyden eines dulden/</l>
            <l>Wen frey den Urtheils-Spruch die kluge Nachwelt spricht/</l>
            <l>Und wir entnommen sind/ Verfolgung/ Neid und Hulden/</l>
            <l>Daß sie Verdienst’ erhebt und Laster sträfflich richt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hochwerther Seeliger/ gewiß daß dir zu Ehren</l>
            <l>Astr</l>
            <l>Die Musen im Parnaß ihr Beyleid lassen hören/</l>
            <l>Und Hippocrenens Brunn voll Jammer-Fluthen quillt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es zeugt noch Leucoris wie embsig du gewesen</l>
            <l>Wie du umb den Verstand der Rechte dich bemüht/</l>
            <l>Biß dein gehäuffter Fleiß und unauffhörlich Lesen/</l>
            <l>Den Lorbeer-Krantz erzielt der unverweßlich blüht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als dir die Themis nun den Tempel auffgeschlossen/</l>
            <l>In ihrem Heiligthum zum Priester dich geweyht.</l>
            <l>Du ihrer Würden Preiß/ der Grossen Gunst genossen/</l>
            <l>Und das gelehrte Haupt der Purpur-Hut erfreut/</l>
            <l>Lockt dich das Vaterland in seine Schoß und Armen/</l>
            <l>Daläst du wol vergnügt der Weißheit Früchte schaun.</l>
            <l>Es gönnt dir Feur und Herd/ worbey du solst erwarmen/</l>
            <l>Und wil das Stadt-Vogts-Ampt bedächtig dir vertraun.</l>
            <l>Die Wahl ist wol geschehn. Du hast Gericht gesessen/</l>
            <l>Gleich wie ein Richter pflegt der von Begierden frey/</l>
            <l>Du hast der Sachen Grund und Umbstand wol ermessen/</l>
            <l>Es hat dich nie verblendt Geschenck und Heucheley.</l>
            <l>Der Themis Augen sind vergebens nicht verbunden/</l>
            <l>Dieweil ein Richter soll gantz unpartheyisch seyn.</l>
            <l>Drumb hat der Alten Witz die Wageschaal erfunden/</l>
            <l>Daß die Gerechtigkeit auff jeden Gran treffein.</l>
            <l>Es nennt es GOttes Mund selbst eine hohe Würde/</l>
            <l>Gesetze legen aus und sprechen in dem Recht;</l>
            <l>Allein was war es auch vor eine schwere Bürde/</l>
            <l>Die dir/ offt </l>
            <l>Doch hast du mit Gedult und Sanfftmuth übertragen</l>
            <l>Die Boßheit/ so die List der Menschen ausersinnt.</l>
            <l>Jetz hörst du ferner nicht die angestrengten Klagen/</l>
            <l>Und auff was für Beweiß das Gegentheil sich gründt.</l>
            <l>Der Höchste spricht dich srey vom Ampt das du geführet/</l>
            <l>Unb seine Vater-Hand nimmt alle Schmertzen weg/</l>
            <l>Die deinen siechen Leib so grausam hier berühret/</l>
            <l>Daß man an ihm gesehn der schärffsten Martern Zweck.</l>
            <l>Ists nicht Erbarmens werth/ daß Menschen steinern werden/</l>
            <l>Daß sich ihr Fleisch und Blut in harten Grieß verkehrt?</l>
            <l>Kein Redner auff der Welt erzehlet die Beschwerden/</l>
            <l>Die grimme Hencker-Pein/ so hier den Leib verzehrt.</l>
            <l>Es ist Jrions Rad mit nichten zu vergleichen/</l>
            <l>Noch wenn Prometheus Hertz ein Rabe täglich frist;</l>
            <l>Es würde Tytius mit seinen Qualen weichen?</l>
            <l>Weil Angst am Blasen-Stein der gröste Schmertz nur ist.</l>
            <l>Den Ubelthäter kan die Folter so nicht spannen/</l>
            <l>Den Leib so dehnen aus/ als </l>
            <l>Und ließ die Angst was Raum sich wieder zu ermannen/</l>
            <l>Sah man sie hefftiger in kurtzer Frist andrehn.</l>
            <l>Wie hat dein Seuffzen nicht des Himmels Burg durchdrungen?</l>
            <l>Wie hast du Märtyrer Erlösung nicht gehofft?</l>
            <l>Und mitten in der Qual mit Davids Mund gesungen:</l>
            <l>Mein Schöpffer führe mich zu meiner Väter Grufft.</l>
            <l>Ich bin nur Haut und Bein ich bin zerknickt wie Scherben;</l>
            <l>Ach/ daß so langsam doch der Lebens-Faden reist!</l>
            <l>Komm/ komm/ erseuffzter Tod/ mein eintzig Wunsch ist Sterben;</l>
            <l>Ich fühle schon nicht mehr wie mich dein Stachel beist.</l>
            <l>Denn meine Tage sind ja Trübsals voll gewesen/</l>
            <l>Mein Lager jederzeit nur eine Folter-Banck.</l>
            <l>Ein Aufschub großrer Oual mein weniges Genesen;</l>
            <l>Nun deucht mich auch die Frist von einer Stunde lang.</l>
            <l>In solcher Andachts Glut ist dein Erlöser kommen/</l>
            <l>Daß du die Bitterkeit des Todtes nicht geschmeckt.</l>
            <l>Bist einem Lichte gleich/ das schon verzehrt/ verglommen!</l>
            <l>Und hast den mürben Leib zu seiner Ruh gesteckt.</l>
            <l>Glück zu dem Freyheits-Stand! Glück zu der Sieges-Krone</l>
            <l>Die die Gerechtigkeit sammt der Gedult dir flicht!</l>
            <l>Wie hoch wird dichs erfreun wenn für des Lammes Throne</l>
            <l>Gott seinen Gläubigen ein gnädig Urtheil spricht.</l>
            <l>Es mag die Sterbligkeit mit Jahren sich befristen!</l>
            <l>Der groß’ Erscheinungs Tag naht endlich doch herzu.</l>
            <l>Nach der Verlängerung wird Eitle nur gelüsten:</l>
            <l>Wöl dem/ der wie </l>
            <l>Daß aber der Verlust/ </l>
            <l>Und daß ihr treues Hertz in Thränen sich ergeust/</l>
            <l>Wenn sie an ihren Schatz/ deß Hauses Sonne/ dencket/</l>
            <l>Ist niemand der es nicht ein schuldig Opffer heist.</l>
            <l>Sie ehrt/ wie billich ist/ das unverfälschte Lieben/</l>
            <l>Und wie der </l>
            <l>Jedoch es dient auch nicht ein ewiges Betrüben/</l>
            <l>Das Lebende nur quält/ und Todte nicht ergetzt.</l>
            <l>Wenn wir die Tugenden Entseelter rühmlich preisen/</l>
            <l>So scheints als wären sie noch immer </l>
            <l>Diß ist die gröste Pflicht so wir hierinn erweisen;</l>
            <l>Wenn ihr Gedächtnüß nie uns aus dem Hertzen fälli.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
