<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als sie ihn nicht küssen wolte.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">48</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-48</measure>
        <measure type="syllables">600</measure>
        <measure type="tokens">415</measure>
        <measure type="characters">2376</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als sie ihn nicht küssen wolte.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der garten meiner lust fühlt itzt ein ungewitter,</l>
            <l>Ein sturm des unglücks weht auf seine felder hin,</l>
            <l>Die vor gehoffte frucht schmeckt coloquinten-bitter,</l>
            <l>Ich fühle den verlust und hoffe doch gewinn.</l>
            <l>Die rosen-knospen sind in ihrer blüt ersticket,</l>
            <l>Kein zefyr nimmt sich mehr, wie vor, derselben an,</l>
            <l>Die sonne, die vorher geneigt auf sie geblicket,</l>
            <l>Weist, daß sie ihre gunst auch nun verhüllen kan.</l>
            <l>Verdrüßliches geschick! und unbelebtes leben!</l>
            <l>Da man die seele fast nicht in dem leibe fühlt,</l>
            <l>Da man der sehnsucht bleibt die gantze zeit ergeben,</l>
            <l>Und doch durch selbige nicht eine frucht erziehlt.</l>
            <l>Chlorinde macht mir itzt den liebes-himmel trübe,</l>
            <l>Doch will ihr regen nicht auf meine lippen ziehn,</l>
            <l>Sie saget zwar, daß sie mein wesen annoch liebe,</l>
            <l>Doch aber soll ich mich um keinen kuß bemühn.</l>
            <l>Wie reimt sich aber das? zwar lieben, doch nicht küssen?</l>
            <l>Wo soll ein leben seyn, wo doch die seele fehlt?</l>
            <l>Ich weiß nicht, wes ich mich soll in der angst entschliessen,</l>
            <l>Weil mich das ungemach zu seinem zweck erwehlt.</l>
            <l>O daß ich mir doch ließ das garn der liebe legen,</l>
            <l>O daß ich so geschwind darein gegangen bin,</l>
            <l>Ich hätte dieses erst bedeucklich solln erwegen,</l>
            <l>So fiel auf einmahl nicht der freuden trost-gewinn.</l>
            <l>Was aber ist zu thun, der fehler ist geschehen,</l>
            <l>Wer kost den liebes-safft und taumelt darnach nicht?</l>
            <l>So gehts, wenn wir auf was mit vollen blicken sehen,</l>
            <l>Nicht aber, ob die lust auch das vergnügen bricht.</l>
            <l>Die liebe leget ja zu kohlen weisse kreide,</l>
            <l>Zum besten diamant den schlechtsten kieselstein,</l>
            <l>Zum allergröhsten garn die allerzärtsie seide,</l>
            <l>Das ist: vor freude noth, vor licht den trauerschein.</l>
            <l>Ein kuß ist mir versagt, wie wird es mit dem hertzen,</l>
            <l>Wie wird es mit der gunst und ihrem geiste stehn?</l>
            <l>Mich deucht ich sehe schon von weitem größre schmertzen,</l>
            <l>Und die mir allbereit noch mehr zu hertzen gehn.</l>
            <l>Erbarmt euch meiner doch ihr sternen und du glücke?</l>
            <l>(die sterne red ich an, weils einer sonne gilt,)</l>
            <l>Und helfft, daß mich ja nicht ein ungemach bestricke,</l>
            <l>Jhr seyd ja, die ihr sonst der menschen sehnsucht stillt.</l>
            <l>Ich aber will getrost auf beßre zeiten hoffen,</l>
            <l>Die zeit verändert auch der menschen harten sinn:</l>
            <l>Und hat mich itzund gleich ein harter sturm betroffen,</l>
            <l>So hoff ich doch davor was grosses zum gewinn.</l>
            <l>Die treue muß doch stets noch ihren zweck erhalten,</l>
            <l>Ist gleich der anfang schwer, wird doch das ende gut.</l>
            <l>Ich will die liebe nur indessen lassen walten,</l>
            <l>Wer weiß? was heute noch ihr arm vor wunder thut.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
