<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das 3. capitel des buches Hiob.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">64</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-64</measure>
        <measure type="syllables">798</measure>
        <measure type="tokens">561</measure>
        <measure type="characters">3199</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das 3. capitel des buches Hiob.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durchaus-verlohrner tag! da ich gebohren bin!</l>
            <l>Durchaus-verlohrner tag! da mich ein weib empfangen</l>
            <l>Tag! der verworffen bleibt, den mensch und sonne fliehn:</l>
            <l>Den himmel und natur nicht mehr zu sehn verlangen!</l>
            <l>Dein glantz verwandle sich in grause dunckelheit!</l>
            <l>Man müsse dich nicht mehr in dem calender lesen!</l>
            <l>Und du verdammte nacht! verlaß das buch der zeit,</l>
            <l>Und bleib so tieff verdeckt, als wärst du nie gewesen!</l>
            <l>Die furcht der einsamkeit schließ alles jauchtzen aus!</l>
            <l>Und man verfluche dich in allen zauber-versen;</l>
            <l>Dein himmel aber sey ein schwartzes wolcken-haus,</l>
            <l>In welchem statt der storn angst-volle nebel herrschen!</l>
            <l>Die hoffnung, die du hast, zerflatter’ in die lufft!</l>
            <l>Aurora müsse dir kein süsses aug ertheilen!</l>
            <l>Der schöpffer stosse dich in eine bange klufft,</l>
            <l>Wo blasser jammer wohnt, und wüste vögel heulen!</l>
            <l>Warum versperrtest du dem Hiob nicht die welt?</l>
            <l>Warum verbargst du nicht die qual vor meinen augen?</l>
            <l>So würde mir die ruh nicht, wie itzund, vergällt,</l>
            <l>Da meine lippen nichts als herbe thränen saugen.</l>
            <l>Ach! warum starb ich nicht, da ich gebohren war?</l>
            <l>Warum vergieng ich nicht, eh mich das licht berühret?</l>
            <l>Denn unser mutter schos ist doch die beste bahr,</l>
            <l>Indem sie alle pein mit uns zu grabe führet.</l>
            <l>Ach! warum schloß der tod nicht mund und augen zu,</l>
            <l>Eh’ ich die süsse krafft der mutter-milch genossen?</l>
            <l>So schlief ich ohne schmertz, und läg in stiller ruh:</l>
            <l>Denn diese bleibet doch nur in der grufft verschlossen.</l>
            <l>In tieffen gräbern hat kein fürste was zuvor:</l>
            <l>Denn der verstorbnen fried ist gleiche durch gegründet.</l>
            <l>Wohl diesem! der den tod noch, eh er an das thor</l>
            <l>Des bangen lebens kommt in seiner mutter findet.</l>
            <l>Jm grabe höret doch der feinde rasen auf:</l>
            <l>Das maul der lästerer wühlt nur in blosem sande:</l>
            <l>Des todes starcke faust hält alles elend auf,</l>
            <l>Und wen sie frey gemacht, der fühlet keine bande.</l>
            <l>O grab! du sanffter ort! dir gleichet kein pallast.</l>
            <l>Denn wieviel kummer wohnt auch unter göldnen decken;</l>
            <l>Bey dir hat jedermann die angenehmste rast,</l>
            <l>Von der ihn weder blitz noch donner-keil erwecken.</l>
            <l>In deinem hofe gilt kein ansehn der person:</l>
            <l>Hier ist kein herr zu gros, und auch kein knecht zu wenig:</l>
            <l>Hier ist ein schlechter stuhl so kostbar als ein thron:</l>
            <l>Und der geringste ruht so sicher als ein könig.</l>
            <l>Wie glücklich wär ein mensch, dem dieses lebens-licht</l>
            <l>Nur wie cometen scheint, wenn er bald sterben könte:</l>
            <l>Er ruffet zwar den tod, allein er hört ihn nicht,</l>
            <l>Ob er ihm gleich mit lust in händ und armen rennte.</l>
            <l>Ach aber! grosser GOtt! Was ist ein schwacher mann,</l>
            <l>Der sich fast nicht mehr kennt, doch auf der erden nütze?</l>
            <l>Du siehest, daß ich mich vor angst nicht lassen kan;</l>
            <l>Und dennoch wird dein zorn zu meiner lebens-stütze.</l>
            <l>Ach ja! der seufftzer kost ist Hiobs täglich brod:</l>
            <l>Mein heulen fährt heraus, wie starcke wasser-fluthen:</l>
            <l>Ich bin ein sammel-platz der ungeheuren noth.</l>
            <l>Kan ein verwundter geist sich nicht zu tode bluten?</l>
            <l>Nun fühl ich, was die furcht mir längst zuvor gesagt:</l>
            <l>Und was ich offt besorgt, das hat mich itzt betroffen.</l>
            <l>Ach, schmertzen, die ihr mich in marck und adern plagt!</l>
            <l>Wenn machet ihr mir einst die burg des todes offen?</l>
            <l>Denn mein gelück ist aus! ich bin nicht, der ich war</l>
            <l>Der himmel hat den bau der stillen ruh zerrissen:</l>
            <l>Mein leben ist mein tod, das betten meine bahr;</l>
            <l>Ich aber bin ein brunn, aus welchem thränen fliessen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
