<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als der Herr  Profess. J. F. Ludovici  in  
 Halle sein eintziges töchterlein zur erden  
 bestattete. Jm nahmen seiner  
 tisch-compagnie.  
 G. S.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-60</measure>
        <measure type="syllables">750</measure>
        <measure type="tokens">507</measure>
        <measure type="characters">3019</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als der Herr  Profess. J. F. Ludovici  in  
 Halle sein eintziges töchterlein zur erden  
 bestattete. Jm nahmen seiner  
 tisch-compagnie.  
 G. S.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So must du, zartes kind! schon auf die rauhe bahn,</l>
            <l>Die auch das alter kaum ohn zittern schauen kan!</l>
            <l>O allzuherber tritt vor noch so weiche füsse!</l>
            <l>Es hat dein linder mund der eltern treue küsse</l>
            <l>Nur kurtze zeit geschmeckt, so schenckt des todes hand</l>
            <l>Dir bittre myrrhen ein. Zu schneller unbestand!</l>
            <l>Ach allzuschwerer schluß! Rinnt, rinnt betrübte thränen!</l>
            <l>Welch vater soll sich nicht nach einem kinde sehnen,</l>
            <l>Das er so früh vermißt? Ja welche mutter sinckt,</l>
            <l>Wenn man ihr ebenbild ihr aus den armen ringt,</l>
            <l>Wenn es der tod umfast, nicht in ein meer der zähren?</l>
            <l>Die knospe, die noch erst die blume will gewähren,</l>
            <l>Ist der bedaurung werth, wenn sie vom stocke bricht.</l>
            <l>Wiewohl ein rosen-knopff gleicht Leonoren nicht,</l>
            <l>Ob sie der unfall schon allhier zusammen paaret.</l>
            <l>Ein kind ist doch weit mehr, als was ein krug verwahret,</l>
            <l>Ob es schen Indien uns theuer zugeschickt,</l>
            <l>Weil GOtt sein ebenbild in seine seele drückt.</l>
            <l>Drum, hoch-betrübte! laßt, laßt eure thränen rollen,</l>
            <l>Die hier den perlen-schmuck zum krantze geben sollen,</l>
            <l>Der eure todte crönt! Ein kind von guter art,</l>
            <l>An dem der himmel nichts von seiner gunst gespart,</l>
            <l>Ist würdig, solchen schatz mit sich ins grab zu schliessen.</l>
            <l>Wie sollt auch nicht der brunn der augen sich ergiessen,</l>
            <l>Wenn uns der tod ein stück aus unsern hertzen reißt?</l>
            <l>Das chor der Gratien, so seinen holden geist</l>
            <l>Bald mit der ersten milch Lenoren eingeflösset,</l>
            <l>Macht selbst die wangen naß. Die eltern-liebe stöffet</l>
            <l>Dann billich seufftzer aus. Der anverwandten mund</l>
            <l>Giebt bey der kleinen leich ihr grosses beyleyd kund.</l>
            <l>Sie pflantzen um den sarg die traurigen cypressen.</l>
            <l>Wir können selbst hierbey die blumen nicht vergessen,</l>
            <l>Die unsre tieffe pflicht um diese bahre streut.</l>
            <l>Doch ist kein balsam da, der die durch traurigkeit</l>
            <l>Geschlagne wunden heilt? Wir können nicht verneinen,</l>
            <l>Daß statt der sternen hier nur finstre wolcken scheinen,</l>
            <l>Und daß gar wenig trost in unser hertze steigt,</l>
            <l>Wenn man der augen licht hin zu dem grabe neigt.</l>
            <l>Allein, wie offtermahls aus aufgeritzten bäumen</l>
            <l>Ein heilsam wasser quillt, und meere perlen schäumen,</l>
            <l>Wenn der erhitzte sturm die höchsten wellen schmeist;</l>
            <l>So wird, wenn der von harm zu tieff gebogne geist</l>
            <l>Sich von dem schwartzen sarg auf jenes Eden lencket,</l>
            <l>Wo tausend sonnen sind, das, was es vor gekräncket,</l>
            <l>Ein schatten, der so schnell, als wie ein blitz, vergeht.</l>
            <l>Hier ist es, wo der brunn des wahren trostes steht,</l>
            <l>Dahin kein Seneca betrübte seelen führet,</l>
            <l>So hoch er immer steigt. Ein Christ, der viel verliehret,</l>
            <l>Verliehret dennoch nichts, wenn nur sein geist erwacht,</l>
            <l>Und durch des hertzens krafft dem hertzen flügel macht,</l>
            <l>Um aus der finsterniß sich dahin aufzuschwingen,</l>
            <l>Allwo sein alles wohnt, das alles wiederbringen,</l>
            <l>Und nichts verwerffen kan, was seinen sohn umfast.</l>
            <l>Diß, hoch-betrübtes haus! wältzt hoffentlich die last</l>
            <l>Von der beklemmten brust. Denn der die kinder liebet,</l>
            <l>Hat das beliebte kind, das ferner nichts betrübet,</l>
            <l>Als eine theure blum, ins paradieß versetzt,</l>
            <l>Wo ihm kein winter dräut. Darum, hoch-edle! netzt</l>
            <l>Die wangen nur nicht mehr. Das, was der tod begräbet,</l>
            <l>Ist nicht, was ihr beweint; denn Leonora lebet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
