<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Einzige  
 Quelle des Vergnügens.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">36</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-36</measure>
        <measure type="syllables">553</measure>
        <measure type="tokens">379</measure>
        <measure type="characters">2177</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1740</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198572"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Einzige  
 Quelle des Vergnügens.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Welt ist voller Lust und Anmuth, für ein vergnügt und
und frölichs Herz;</l>
            <l>Für einen unzufriednen Sinn ist sie voll Unmuth, Last und</l>
            <l>Dieß ist unwidersprechlich wahr. Es sind auf Erden alle Sachen</l>
            <l>Durchaus nicht, was sie sind; sie sind das, wozu wir sie selber</l>
            <l>Darum ja wohl nichts nöthigers, als daß wir uns mit Ernst</l>
            <l>Den Geist von schwarzer Schwermuth ab-und seine Kraft</l>
            <l>So viel uns immer möglich ist. Ach! laßt es doch nicht aus</l>
            <l>Weil dieß allein, was süß ist, süsser, das Bittre minder bitter macht.</l>
            <l>Es hat ein jedes Ding zwo Seiten. Nachdem wir jedes</l>
            <l>Ist es verdrießlich und vergnüglich, ist es verächtlich oder schön.</l>
            <l>Der leichtste Weg zu diesem Glück, ohn den kein Glück sonst,</l>
            <l>Ist, mit Bedachtsamkeit zu achten auf alles, was wir Guts</l>
            <l>Ist, uns von Blindheit der Gewohnheit im Guten, eifrig zu</l>
            <l>Ist, besser, als bisher geschehn, die Sinnen zu gebrauchen lernen,</l>
            <l>Und nimmer ohne Denken, Sehn, Empfinden, Riechen, Hören,</l>
            <l>Weil unser Glück und Gottes Ehr, allein durch Denken, zu ent-</l>
            <l>Bedächten wir, wie viel wir haben, und wie so wenig wir</l>
            <l>Unmöglich könnten wir so oft, so viel zu klagen, uns erkühnen.</l>
            <l>So aber kehren wir es um, und lenken unsre Kraft der Seelen</l>
            <l>Von allem, was wir haben, ab, und bloß auf Dinge, die uns fehlen.</l>
            <l>So lange wir also verfahren: Kann es unmöglich anders seyn,</l>
            <l>(und, träff auch alles, was wir wollen, nach unserm eignen</l>
            <l>Unmöglich kann man sich vergnügen. Denn, eben dadurch,</l>
            <l>Und denn nicht mehr daran gedenken, verschwindet eben das</l>
            <l>Dadurch wird meistens nun die Welt so voller Gram und vol-</l>
            <l>Und nicht so sehr durch ihr selbständig’ u. eigene Beschaffenheit.</l>
            <l>Wofern nicht jemand die Gesundheit, und etwan Speis und</l>
            <l>So thut er wirklich Unrecht, sich den Unglückselgen zu zu zählen.</l>
            <l>Wenn er nur in sich gehen will, u. seiner Plagen Quell ergründen:</l>
            <l>Wird er sie meist in seinem Herzen, und selten ausser sich befinden.</l>
            <l>Erkennest du nicht überzeuglich, wenn du nur selbst willt in</l>
            <l>Daß mehrentheils bloß in der Meynung die Dinge dieser Welt</l>
            <l>Willt du nun wirklich glücklich seyn, und suchest es nicht bloß</l>
            <l>So fange bey dir selber an; lern anders, als bishero, meynen.</l>
            <l>Vergiß hinfort nicht mehr so schändlich des Guten, so dir</l>
            <l>So wird ein großer Theil verschwinden, von dem, was dich bis-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
