<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Lobgesang Mosis und der Kin-  
 der Jsrael.  
 Aus dem 2 B. Mos. c.  XV.  
 In einer poetischen Uebersezung.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">19</measure>
        <measure type="verses">76</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-4 12-4 13-4 14-4 15-4 16-4 17-4 18-4 19-4</measure>
        <measure type="syllables">952</measure>
        <measure type="tokens">670</measure>
        <measure type="characters">3748</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Lobgesang Mosis und der Kin-  
 der Jsrael.  
 Aus dem 2 B. Mos. c.  XV.  
 In einer poetischen Uebersezung.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir besingen deine That, grosser Herr-
scher aller Welt,</l>
            <l>Da durch dich dein Jsrael Leben</l>
            <l>Unsre Feinde sind gestürzt, und die grossen Krieges-</l>
            <l>Roß und Wagen fliessen dort, todt zerbrochen in dem</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du bist unsre Stärke HErr! unser Heil, der
Lieder Klang</l>
            <l>Bringet dir mit Herz und Mund einen frohen Lob-</l>
            <l>Du bist unser Schuz und </l>
            <l>Du bist unsrer Väter </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott der ist ein grosser Held, zieht er in den
Krieg und Streit,</l>
            <l>So wird gleich im Augenblik, seiner Feinde Macht</l>
            <l>Er ist ein gewaltger HErr, läst er seinen Donner</l>
            <l>So muß alles durch den Grim seiner Blizen plözlich</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O! die Wagen Pharao und sein grosses Krie-
ges Heer</l>
            <l>Warf er plözlich durch den Sturz in das aufgeschwol-</l>
            <l>Seine Helden sind dahin, die Hauptleute sind ver-</l>
            <l>Und in den beschilften Schlund, in den tieffen Schlam</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieser Tieffen weiter Bauch hat sie fürchterlich
verstekt,</l>
            <l>Da sie durch den nassen Schaum des Gewässers ü-</l>
            <l>Plözlich fielen sie zur Grund, wie die Steine die mit</l>
            <l>Wenn man sie ins Wasser schmeist durch die Fluth</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herre! deine rechte Hand, die uns deine All-
macht zeigt,</l>
            <l>Die so grosse Wunder thut, und die stolzen Feinde</l>
            <l>Herre! deine Wundermacht hat die Feinde, Roß</l>
            <l>Alles was sich wiedersezt in den schnellen Grim zer-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Deine grosse Herrlichkeit bringt den Widerstand
zum Fall,</l>
            <l>Wenn du deinen Grim ausschießt; so entsteht ein</l>
            <l>So entsteht ein strenger Bliz, der die Feinde gleich</l>
            <l>Und durch ein entglomnes Feur wie die Stoppeln,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch dein Blasen thäten sich die Gewässer schleu-
nig auf,</l>
            <l>Und die Fluthen stunden still als wie Mauren, in</l>
            <l>Mitten in dem tieffen Meer sahe man das rege Wal-</l>
            <l>Von einander gleichsam gehn, in den Sprudel rük-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da gedachte unser Feind, daß er uns mit seiner
Jagd,</l>
            <l>Auf der schnellen Flucht erhascht, und bereits zu Nicht</l>
            <l>Er gedachte seinen Muth noch zulezt an uns zu küh-</l>
            <l>Und wir solten Hand und Schwerd plözlich zum Ver-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber HErr du Zebaoth! dem die Fluthen,
Meer und Wind,</l>
            <l>Wie es nur dein Wink gebeut, alsobald gehorsam</l>
            <l>Du bedektest sie im Meer, daß sie wie das Blei ver-</l>
            <l>In der starken Wirbelfluth bis zum Abgrund sind</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herr! wer ist dir von der Zahl eingebildter
Götter gleich,</l>
            <l>Wer ist an Vollkommenheit, in dem weiten Erden</l>
            <l>Der dir gleich an Heiligkeit, an gerechter Macht zu</l>
            <l>Wer ist Dir an Ruhm und That noch woll an die</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Keiner ist in aller Welt, der wie du allmächtig
heist,</l>
            <l>Dessen Arm so wunderbahr alle Macht zu Boden</l>
            <l>Rekkest du die Hand nur aus, so verschlingt der Er-</l>
            <l>Alle die sich unterstehn, deine Wunder zu verlachen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du geleitest HErr! dein Volk daß du nun erlöset
hast,</l>
            <l>Und giebst aus Barmherzigkeit süsse Lust nach saurer</l>
            <l>Du hast uns durch deine Krafft zu dem Lande heim-</l>
            <l>Das uns als ein heilges Land, als der Väter Erb</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da der Auszug ruchtbar ward, der durch deine
Hand geschehn,</l>
            <l>Bebete der Völker Herz dahin wir nun solten gehn,</l>
            <l>Die Philister zitterten, ihr Gemüthe ward beklom-</l>
            <l>Denn sie sahen zum voraus daß ihr Land schon weg-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Edoms Fürsten wurden Angst, als sie hörten
das Gerücht,</l>
            <l>Da die ganze Gegend HErr! jezt von deinen Wun-</l>
            <l>Und ein Zittern überfiel alle die in Moab thronen:</l>
            <l>Alle Völker wurden feig, die in Canans Grenzen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß das Schrekken auf sie falln HErr! durch
deinen grossen Arm,</l>
            <l>Und betäube mit der Furcht dieser Völker wilden</l>
            <l>Daß sie wie ein Stein erstarrn, bis dein Volk hin-</l>
            <l>Bis es das geschenkte Land, durch Dich völlig einge-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bringe sie, o! HErr hinein; pflanze deine Kin-
der da,</l>
            <l>Auf des Erbtheils heilgen Berg, den du grosser Je-</l>
            <l>Dir, zur Wohnung ausersehn; bringe uns zum Hei-</l>
            <l>Das da deine Hand gebaut, HErr! zu deines Nah-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unser HErr wird König seyn der sein Volk mit
Macht regiert,</l>
            <l>Und auf Zions heilgen Berg seiner Herschaft Scepter</l>
            <l>Er wird immer ewiglich, durch sein Allmachts-volles</l>
            <l>Sein erwähltes Jsrael, als sein Eigenthum erhalten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Pharao der zog hinein mit den Rossen, Wa-
gen, Heer,</l>
            <l>Unser </l>
            <l>Jsrael ging trokken durch. Ist das nicht ein Wunder-</l>
            <l>Muß es nicht zu Gottes Ruhm, zu des Volkes</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
