<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der 51. Psalm.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Canitz</surname>
            <forename>Friedrich Rudolph Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">64</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8 8-8</measure>
        <measure type="syllables">670</measure>
        <measure type="tokens">473</measure>
        <measure type="characters">2662</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1700</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197532"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der 51. Psalm.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Reicher Quell der Langmuth und Gedult/</l>
            <l>Getreuer GOtt/ du Zuflucht aller Armen!</l>
            <l>Beströhme mich mit gütigem Erbarmen/</l>
            <l>Und spühle weg den Unflath meiner Schuld.</l>
            <l>Ich k age selbst mein böses Leben an/</l>
            <l>Mich schrecken stets die Larven meiner Sünden.</l>
            <l>Drum ist kein Mensch/ der dirs verdencken kan/</l>
            <l>Wenn du mir nicht wilst Gnade lassen finden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Fehler die mit meiner Eltern Blut/</l>
            <l>Da ich gezeugt/ in meine Adern flossen/</l>
            <l>Die waren schon genug mich zu verstossen.</l>
            <l>Sieh’ aber an dein Kind das Busse thut/</l>
            <l>Und dir noch mehr zu seiner Schmach bekennt:</l>
            <l>Ich wuste wol die Wahrheit deiner Worte/</l>
            <l>Doch hab’ ich mich mit Fleiß von dir getrennt/</l>
            <l>Und nicht gesucht den Weg zur Himmels-Pforte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach wasche doch mich von dem Aussatz rein/</l>
            <l>Treib aus den Gifft/ erfrische mein Geblüte;</l>
            <l>Entsündge mich mit Isop deiner Güte/</l>
            <l>So werd’ ich weiß wie Schnee in Unschuld seyn.</l>
            <l>Herr mein Gebein/ das du zermalmet hast/</l>
            <l>Laß wiederum mit mildem Trost erqvicken/</l>
            <l>Und mir einmahl nach dieser schweren Last/</l>
            <l>Nur einen Strahl von deiner Huld erblicken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja pflantze gar in meiner matten Brust</l>
            <l>Ein neues Hertz/ das neue Regung fühlet/</l>
            <l>Und nicht im Koth der alten Sünden wühlet/</l>
            <l>Das ausser dir sonst findet keine Lust;</l>
            <l>Ein Hertz das dir beständig treu verbleibt/</l>
            <l>Das dich in sich/ und sich in dir kan schauen/</l>
            <l>Worin dein Geist/ der uns zum guten treibt/</l>
            <l>Ihm ewiglich mag eine Wohnung bauen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Steh du mir bey itzund und allezeit/</l>
            <l>Lenck wie du wilst mein Tichten und Beginnen/</l>
            <l>Entzünd ein Licht in meinen trüben Sinnen/</l>
            <l>Das einen Glantz der Freude von sich streut.</l>
            <l>So wil ich denn mit Worten und der That/</l>
            <l>Herr/ dein Gesetz die rohen Sünder lehren/</l>
            <l>Und was dein Arm an mir erwiesen hat/</l>
            <l>Wird kräfftig seyn viel andre zu bekehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vergiß nur erst die Blut-Schuld/ die mich drückt/</l>
            <l>Denn soll dein Lob in aller We</l>
            <l>Und daß ich dir mag reines Opffer bringen/</l>
            <l>So mache mich zu deinem Werck geschickt.</l>
            <l>Halt mich zurück von allem eitlen Schein;</l>
            <l>Laß mich nicht mehr durch schnöde Lust bewegen/</l>
            <l>Und meinen Mund dir so geheiligt seyn/</l>
            <l>Daß er sich bloß zu deinem Dienst muß regen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wilst du mit Blut der Thiere seyn versühnt?</l>
            <l>So soll dir HErr das fettste meiner Heerden</l>
            <l>Ein steter Dampff auf deinem Altar werden/</l>
            <l>Doch nein; du wilst noch anders seyn gedient.</l>
            <l>Du wilst ein Hertz/ das dich vernünftig kennt;</l>
            <l>Das durch die Reu zerknirschet und zerschlagen</l>
            <l>Nur gegen dir in heisser Andacht brennt/</l>
            <l>Und dir mit Furcht und Danck wird vorgetragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein König halt dein Zion immer werth/</l>
            <l>Richt wieder auf und schütze selbst die Mauren</l>
            <l>Jerusalems! das ewig möge dauren.</l>
            <l>Der Ort den man als deinen Sitz verehrt.</l>
            <l>Denn werden wir in deinen Tempel gehn/</l>
            <l>Und dein Gebot in Heiligkeit betrachten.</l>
            <l>Denn wirst du auch O GOtt uns nicht verschmähn/</l>
            <l>Wenn wir zugleich ein leiblich Opffer schlachten.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
