<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als  N. N. Medicinæ Licentiat  
 wurde.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">52</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-52</measure>
        <measure type="syllables">650</measure>
        <measure type="tokens">422</measure>
        <measure type="characters">2555</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als  N. N. Medicinæ Licentiat  
 wurde.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Njmm hin, Gelehrter Freund! den wohlverdienten preiß:</l>
            <l>Nimm hin vor deine müh der ehre lorbeer-reiß,</l>
            <l>So Meditrinens hand um deine schläfe windet.</l>
            <l>Was mancher nur durch geld und fremde mittel findet,</l>
            <l>Gewährt dir dein verdienst. Du hast von jugend auf</l>
            <l>Die wissenschafft geliebt. Dein gantzer lebens-lauff</l>
            <l>Ist tugend, fleiß und witz. Man kan es zeitig mercken,</l>
            <l>Was eine rose wird. Es ließ in deinen wercken</l>
            <l>Auch in der kindheit schon sich etwas kluges sehn.</l>
            <l>Den faulen müßiggang ohn allen zwang verschmähn,</l>
            <l>Zeigt nichts gemeines an. Du bist nicht umgeschlagen,</l>
            <l>Wie viele, die erhitzt erst nach viel büchern fragen,</l>
            <l>Und doch in kurtzer zeit derselben feinde seyn.</l>
            <l>Die Eltern konten sich an deinem fleiß erfreun,</l>
            <l>Weil er beständig war. Du hast das gold der stunden</l>
            <l>Nicht liederlich verpraßt. Du hast den trieb empfunden,</l>
            <l>Der zum Parnassus führt, und ihn nicht unterdrückt.</l>
            <l>Die hohe schule hat schon manchen heimgeschickt,</l>
            <l>Der nicht so viel gewust, als du bereits verstanden,</l>
            <l>Als du nach Jena kamst. Du warst in allen landen</l>
            <l>Ein schon bekanter gast, dieweil dein muntrer witz</l>
            <l>Sie fleißig durchstudirt. Der alten Römer sitz,</l>
            <l>Der Griechen kluges thun, die nützlichsten geschichte,</l>
            <l>Die theure rede-kunst, was der vernunfft zum lichte,</l>
            <l>Zur regel dienen kan, dis alles hattest du</l>
            <l>In deinen kopff gebracht. Ein freund beqvemer ruh</l>
            <l>Bringt nicht so viel mit sich auf universitäten,</l>
            <l>Drum kontest du beglückt die schöne bahn betreten,</l>
            <l>Auf welcher Treuner dich zur tugend angeführt.</l>
            <l>Hamberger lehrte dich, was so wol nützt als ziert,</l>
            <l>Indem er dir den grund von der natur erklärte,</l>
            <l>Und durch den augenschein der sätze schluß bewährte.</l>
            <l>Wer so gerüstet ist, der scheuet keinen sand,</l>
            <l>Kein irrlicht, keinen sturm, er wagt sich mit verstand</l>
            <l>In die geheime burg der hohen Meditrine,</l>
            <l>Allwo dir Krausens witz den weg zur heilungs-bühne</l>
            <l>Aufrichtig kund gethan. Drauf stellte Schlevogt dir</l>
            <l>Der cörper öffnung vor, und öffnete die thür</l>
            <l>Zur edlen scheide-kunst. Wie du noch mehr begriffen</l>
            <l>Morbonens syrten, bänck und strudel zu umschiffen:</l>
            <l>Was Wedels kluger mund, was dich sein Sohn gelehrt,</l>
            <l>Mit was vor eifer du den lehrern zugehört,</l>
            <l>Das läst uns zeit und blat nicht so genau beschreiben.</l>
            <l>Inzwischen kan dein lob doch nicht verborgen bleiben,</l>
            <l>Nun du hier öffentlich auf die catheder steigst,</l>
            <l>Und deine wissenschafft und deren gründe zeigst.</l>
            <l>Wiewol du hast vorhin schon öffters disputiret.</l>
            <l>Heut aber thust du dar, daß dir der crantz gebühret,</l>
            <l>Womit Hygeens hand den treuen fleiß belohnt.</l>
            <l>Wofern der segen nun stets bey der tugend wohnt,</l>
            <l>So wird sie dich alsbald zur Doctor-würd’ erhöhen</l>
            <l>Und dein beginnen stets nach deinem wunsche gehen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
