<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">A n einen guten  F reund in  
 Leipzig.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hunold</surname>
            <forename>Christian Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">73</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-73</measure>
        <measure type="syllables">901</measure>
        <measure type="tokens">622</measure>
        <measure type="characters">3697</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1702</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197766"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>A n einen guten  F reund in  
 Leipzig.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geliebter Hertzens Freund/ vergib doch meinen Schreiben/</l>
            <l>Wofern der enge Raum voll tausend klagen ist.</l>
            <l>Wie kan ich ohne dir vergnügt und glücklich bleiben/</l>
            <l>Weil du vielleicht entfernt auch von Gemüthe bist?</l>
            <l>Der letzte Abschied mahlt mir dein getreues Hertze/</l>
            <l>Das durch die Wehmuth brach/ mit süssen Zügen vor/</l>
            <l>In meinen Augen brennt noch deine Freundschaffts-Kertze/</l>
            <l>Und dein verpflichtes Wort klingt noch vor meinen Ohr:</l>
            <l>Es heiß: Kein fremder Ort soll dich mir fremde machen/</l>
            <l>In unsrer Brust zerfält der Felß der Treue nicht/</l>
            <l>Ich will so Glück als Zeit/ und alles diß verlachen/</l>
            <l>So unser festes Band der reinen Freundschafft bricht.</l>
            <l>Die Hertzen sollen sich auf diese Weise sprechen/</l>
            <l>So die Entfernung uns durch öfftres Schreiben lehrt.</l>
            <l>Allein wie lange Zeit läst du mich nichts erbrechen/</l>
            <l>Daß meinen Kummer stillt und mich mit Freuden nehrt?</l>
            <l>Will etwan der Verdacht nun lichte Flammen fangen/</l>
            <l>Der in den nechsten Brief nur falsche Funcken wieß/</l>
            <l>Als hätte dich dein Freund so schändlich hintergangen/</l>
            <l>Daß deine Briefe nicht der Meyneid folgen ließ?</l>
            <l>Sie sind ja wie ich weiß/ vorlängst in deinen Händen/</l>
            <l>Und die Entschuldigung von mir liegt auch dabey.</l>
            <l>Nicht meine/ daß mich kan ein toller Stein verblenden/</l>
            <l>Ich schwere mein Gemüth' ist von der Schmincke frey.</l>
            <l>Ich lieb ein edel Hertz bey einen Frauenzimmer/</l>
            <l>Die Brust hat sich gewöhnt den Lastern Feind zu seyn.</l>
            <l>Ich liebe reines Gold und keinen falschen Schimmer/</l>
            <l>Auch der Verdacht davon flößt einen Eckel ein.</l>
            <l>Hier ist ein Diamant/ der einen Schreck bekommen/</l>
            <l>Ein Stein/ der durch den Thau der Wollust ausgehölt/</l>
            <l>Ein Berg-Werck/ wo man hat die Schätze draus genommen/</l>
            <l>Ein Vielfraß welcher sich nur Menschen-Fleisch erwehlt.</l>
            <l>Ein solcher Blumen-Strauß der welck und abgerochen/</l>
            <l>Ein Garten/ der nunmehr vor Rosen-Disteln hegt.</l>
            <l>Ein Apffel den ein Wurm/ (du kennst ihn wohl) zerstochen.</l>
            <l>Ein Acker wer ihn kennt/ der welcke Schooten trägt.</l>
            <l>Ein Heerd/ worauf nunmehr fast alle Vogel springen/</l>
            <l>Ein Teich/ der jeden Fisch gleich zwinget abzustehn.</l>
            <l>Ein Wall-Fisch/ der mit Lust den Jonas kan verschlingen/</l>
            <l>Und welcken Rüben gleich läst wieder von sich gehn.</l>
            <l>Wie solt' ich meine Lust an nichts galanters suchen/</l>
            <l>Wo Kern und Schaalen schön und unverletzet sind?</l>
            <l>Du meinst/ ich ässe wohl die Brocken von den Kuchen?</l>
            <l>Nein/ lieben ist zwar offt/ doch mit Vernunfft nicht blind.</l>
            <l>Ich achte keinen Rock/ den man schon abgetragen/</l>
            <l>Ob erst der beste Freund hinein gekrochen ist</l>
            <l>Und alle Welt soll doch von unsrer Treue sagen/</l>
            <l>Wenn dich gleich Damon nicht als einen Schwager-Küst'</l>
            <l>Mein Auge schaut ja sonst die schönsten Blumen blühen/</l>
            <l>Und mein vergnügen Blüth offt ohne Ruhm zugleich:</l>
            <l>Die Geilheit kan mich nicht in solche Netze ziehen</l>
            <l>Ein freyer Sinn verbleibt mein irdisch Himmelreich.</l>
            <l>Mein Freund/ so schlage denn den Argwohn aus den Sinnen/</l>
            <l>Und dencke Damon ist noch deiner Freundschafft wehrt:</l>
            <l>Die Welt soll eher noch in ihren Klump zerrinnen/</l>
            <l>Als deine Treu von mir ein falsches Werck erfährt.</l>
            <l>Ich wolte dir wohl noch von tausend Wundern schreiben/</l>
            <l>Die itzt in - - - in vollen schwange gehn/</l>
            <l>Und wie die Mädgen sich den Kützel selbst vertreiben/</l>
            <l>Was da und dort passirt/ und neulich ist geschehn/</l>
            <l>Allein die kurtze Zeit gedenckt es zu verschieben/</l>
            <l>Biß mich die Antwort auch von dir gelücklich macht.</l>
            <l>Indessen schreibe mir die Zufäll' in den lieben/</l>
            <l>Wie Leipzig vor dich sorgt/ wo dein Vergnügen lacht.</l>
            <l>Ich weiß/ es sind bey dir auch süsse Neben-Stunden/</l>
            <l>Weñ Carpzov/ Struv/ und Strick nun deinen Fleiß vergnügt/</l>
            <l>So hat auch Venus was zu deiner Lust erfunden/</l>
            <l>Der Wechsel ist beliebt/ der sich so glücklich fügt.</l>
            <l>Nun wohl/ ich gönne dir von Hertzen dein Ergetzen/</l>
            <l>Das meine schläfft auch nicht und ist recht ungemein/</l>
            <l>Wenn du mich wilst hinfort des Tituls würdig schätzen/</l>
            <l>Das biß auf Lebenslang dein treuer Freund soll seyn.</l>
            <l>Damon.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
