<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die glückselige zahl sieben/  
 in  
  Seiner Excellentz dem Herrn geheim-  
 ten rath von Danckelmann fürgestellet.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmann von Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">23</measure>
        <measure type="verses">230</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-10 3-10 4-10 5-10 6-10 7-10 8-10 9-10 10-10 11-10 12-10 13-10 14-10 15-10 16-10 17-10 18-10 19-10 20-10 21-10 22-10 23-10</measure>
        <measure type="syllables">2890</measure>
        <measure type="tokens">1859</measure>
        <measure type="characters">11272</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1695</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197751"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die glückselige zahl sieben/  
 in  
  Seiner Excellentz dem Herrn geheim-  
 ten rath von Danckelmann fürgestellet.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geitz und verschwendung hat der kühnen welt entdeckt/</l>
            <l>Wie man durch künste soll den stein der Weisen finden.</l>
            <l>Witz aber und vernunfft sind mühsam zuergründen/</l>
            <l>Was vor geheinmiß auch in einer ziffer steckt.</l>
            <l>Warum ein hirten-kind auff käyser-thröne steiget;</l>
            <l>Ein käyser aber gar durch seine kinder fällt:</l>
            <l>Gewalt und glücke sich in enckeln abwärts neiget/</l>
            <l>Ein fauler Commodus des vatern ruhm verstellt/</l>
            <l>Und uns die jahre maaß/ die zahlen grentzen setzen;</l>
            <l>Wie tieff ein ieder ihm soll sein gedächtniß etzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der geist Pythagoras/ der Griechenland regiert/</l>
            <l>Egyptens Cabala/ die lehre der Druyden/</l>
            <l>Zeugt/ daß der alten witz schon längsten unterschieden;</l>
            <l>Was die und jene zahl vor hohe würckung führt.</l>
            <l>Die nach-welt aber hat auch in der schrifft gefunden/</l>
            <l>Daß ihre meynung nicht ohn alle gründe sey:</l>
            <l>Drum grübelt Augustin in jahren und in stunden/</l>
            <l>Und mißt die gröste krafft der ziffer sieben bey;</l>
            <l>Vielleicht/ weil vier und drey viel wunder in sich schliessen/</l>
            <l>Aus beyden aber nur kan eine sieben fliessen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und warlich/ alles trifft mit der erfahrung ein/</l>
            <l>Denn wem ist nicht bewust: daß GOttes ruh auff erden/</l>
            <l>In sieben tagen auch hieß alles ruhig werden?</l>
            <l>Daß so viel tage noch in einer wochen seyn?</l>
            <l>Daß Noah vor der flut von allen reinen thieren/</l>
            <l>Nach einer ieden art/ in kasten sieben nahm?</l>
            <l>Daß/ da die wellen ihn durch klippen konten führen/</l>
            <l>Er doch auff Ararath in sieben monden kam?</l>
            <l>Womit er aber wind vom wetter möchte kriegen/</l>
            <l>Nach sieben tagen stets ließ eine taube fliegen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gewiß; hier fässelt GOtt den irrdischen verstand/</l>
            <l>Mehr aber/ wann wir uns bemühen zu erfahren:</l>
            <l>Warum ein jüdisch knecht nach sieben sclaven jahren/</l>
            <l>So wie ein schuldener/ die freyheit wieder fand?</l>
            <l>Was Moses vor ein bild im leuchter abgerissen/</l>
            <l>Weil er mehr lampen nicht als sieben hat gemacht?</l>
            <l>Warum man siebenfach den Simson binden müssen?</l>
            <l>Ein siebentägig schaaff zum opffer ward gebracht?</l>
            <l>Und endlich Jericho nicht eher solte fallen/</l>
            <l>Als biß man siebenmahl ließ die posaunen schallen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß und ein mehrers ist aus blosser schrifft bekandt:</l>
            <l>Wie aber nimmet uns nicht die natur gefangen?</l>
            <l>Der himmel selber muß mit sieben lichtern prangen/</l>
            <l>Die schon das heydenthum Planeten hat genannt.</l>
            <l>Der schnelle lauff verstellt in viermahl sieben tagen</l>
            <l>Dem monden siebenmahl sein blasses angesicht.</l>
            <l>Kein mensch kan leicht die lufft der erden noch vertragen/</l>
            <l>Der seiner mutter schloß vor sieben monden bricht;</l>
            <l>Ein ieder aber pflegt in allen sieben jahren</l>
            <l>Mit neuem alter auch was neues zuerfahren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die tieffe west-see wird in sieben stunden klein;</l>
            <l>In sieben stunden muß ihr ufer wieder schwellen.</l>
            <l>Der strenge Nilus fällt aus seiner mutter-qvellen</l>
            <l>In grossen Ocean/ durch sieben adern/ ein.</l>
            <l>Die ärtzte setzen uns zum schlafe sieben stunden.</l>
            <l>Aus sieben theilen muß der gantze mensch bestehn.</l>
            <l>Der schlimmste zucker wird wie silber gut befunden/</l>
            <l>Wenn man ihn siebenmahl läst durch die flamme gehn.</l>
            <l>Und Rom/ vor dem die welt den scepter solte beugen/</l>
            <l>Muß ohne schicksal nicht aus sieben bergen steigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was die natur geliebt/ hat auch die kunst gethan.</l>
            <l>Denn wessen hoher witz ist mächtig zu ergründen/</l>
            <l>Warum wir in der welt nur sieben stücke </l>
            <l>Die man mit rechte noch vor wunder schelten kan?</l>
            <l>Warum Jerusalem muß fieben jahre zehlen/</l>
            <l>Eh Salomo den bau des tempels auffgestellt?</l>
            <l>Die schulen sieben nur zu freyen känsten wehlen?</l>
            <l>Ein ieder sänger sich an sieben noten hält?</l>
            <l>Und sieben Araber in sternen hoch erfahren/</l>
            <l>Gleichwie in Griechenland nur sieben Weisen waren?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schickt man das auge gar biß in den bürger-stand;</l>
            <l>So öffnet sich ein buch von hundert tausend zeugen.</l>
            <l>Denn muß Darius nicht durch sieben Fürsten steigen?</l>
            <l>Sind sieben könige den Römern nicht bekandt?</l>
            <l>Die Türcken hatten vor nur sieben grosse Bassen/</l>
            <l>In sieben thürmen wird des käysers schatz bewacht;</l>
            <l>Das kleine niederland/ das alle welt verlassen/</l>
            <l>Hat zu der freyheit sich durch sieben stände bracht;</l>
            <l>Und Deutschlands vierdter Carl hat selber haben wollen/</l>
            <l>Daß sieben Fürsten nur den Käyser wählen sollen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So herrlich ist der ruhm/ den diese zahl erlangt.</l>
            <l>Wie aber macht sie sich dir selber nicht zum knechte/</l>
            <l>Beglückter Danckelmann/ wann dein berühmt geschlechte/</l>
            <l>So wie die Plejaden mit sieben sternen prangt?</l>
            <l>Metellus/ der den muth der Griechen fast vergraben/</l>
            <l>Schwang/ da er sterbend fiel/ erst seine macht empor;</l>
            <l>Weil er vier söhne ließ von ungemeinen gaben:</l>
            <l>Hier aber stellet uns ein vater sieben vor/</l>
            <l>Da ieder würdig ist ein wunderwerck der erden/</l>
            <l>Wie Cäsar und August/ das haupt der welt zu werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein eintzig ehren-tritt/ den das verhängniß weist/</l>
            <l>Ist besser/ weder zehn mit blut-erlangte kronen.</l>
            <l>So steckt in Fabiern und allen Scipionen/</l>
            <l>Schon etwas von natur/ das ieden feind zerschmeist:</l>
            <l>Die Schweden pralen noch mit ihren Horn und Wrangeln:</l>
            <l>Das stoltze Spanien rühmt seinen Granvellan/</l>
            <l>Und lehret: Wann uns witz und kluge räthe mangeln/</l>
            <l>Daß sie der himmel auch aus schmieden schnitzen kan.</l>
            <l>Wie soll dein nahme nun nicht in der Marck erklingen/</l>
            <l>Da sieben brüder schon dem lande früchte bringen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch alle zuversicht auff das verhängniß baun/</l>
            <l>Heist einen hohen thurm von karten-blättern machen.</l>
            <l>Wem gunst und sonnenschein bey hofe sollen lachen/</l>
            <l>Muß auff sich selber mehr/ als seine wohlfahrt/ traun.</l>
            <l>Das glücke kan uns zwar biß an die wolcken heben/</l>
            <l>Doch/ wann die tugend vor die leiter angelegt:</l>
            <l>Sonst würden wir der welt so wenig nutzen geben/</l>
            <l>Als perlen/ wenn der plitz in ihre muschel schlägt.</l>
            <l>Drum müssen einen rath auch sieben stücke zieren/</l>
            <l>Die/ was das glücke will/ zum rechten ende führen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor allen dingen soll er klug und witzig seyn;</l>
            <l>Die klugheit aber muß aus der erfahrung qvellen.</l>
            <l>Denn wer die staats-kunst will auff blosse bücher stellen/</l>
            <l>Bringt/ wie ein wilder baum/ nichts/ ausser blumen ein.</l>
            <l>Der Verulam wird noch wie C</l>
            <l>Doch beyde werden auch im herrschen ausgelacht.</l>
            <l>Hingegen hat Athen Themistocles erwiesen/</l>
            <l>Und Momorantius in Franckreich wahr gemacht:</l>
            <l>Daß übung und natur mehr einen tag verrichten/</l>
            <l>Als ein gelehrter kan in sieben büchern dichten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erfahrner Danckelmann/ ob deine wissenschafft/</l>
            <l>Gleichwie der Ceder-thau nach honig-seime schmecket:</l>
            <l>So fleust doch aus der art/ die deinen geist erwecket/</l>
            <l>Erst der gelehrsamkeit die rechte lebens-krafft.</l>
            <l>Denn deine beste schul ist unser hof gewesen/</l>
            <l>Der wie ein feigenbaum nur lauter früchte trägt.</l>
            <l>In diesem hastu dir die lehren ausgelesen:</l>
            <l>Wie man durch einen winck das gantze land bewegt/</l>
            <l>Und zwar dem himmel nicht/ doch staaten weiß zu wehren/</l>
            <l>Wann uns ihr sonnenschein Cometen will gebähren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der klugheit phantasey wird durch bedacht verricht.</l>
            <l>Ein rath muß faulheit zwar/ doch auch die eile weiden/</l>
            <l>Denn wie die äpffel nur gelinde wärme leiden;</l>
            <l>So taugt ein anschlag auch von grosser hitze nicht.</l>
            <l>Bescheidner Danckelmann/ so gleich wird von der sonnen/</l>
            <l>Wann sie in widder tritt/ nicht tag und nacht getheilt/</l>
            <l>Als das geringste werck/ das dein verstand ersonnen/</l>
            <l>Eh’ deine feder mit zum fürsten-zimmer eilt/</l>
            <l>Vielleicht/ weil mispeln erst auff stroh und harter erden/</l>
            <l>Die schlüsse durch verzug am meisten nutzbar werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Viel aber haben witz/ und brauchen auch bedacht/</l>
            <l>Und dennoch werden sie wie pflaumen offt betrogen/</l>
            <l>Die/ wenn ihr gipffel gleich die blüte schon vollzogen/</l>
            <l>Ein schwerer regen erst zu mißgeburten macht.</l>
            <l>Warum? dieweil ihr hertz voll irrsamer gedancken/</l>
            <l>Wie Alcibiades voll gifft und galle steckt;</l>
            <l>Die nadeln ihrer treu nach iedem sterne wancken/</l>
            <l>Der zucker nur den mund/ nicht ihre that bedeckt/</l>
            <l>Die ja so wenig sich mit ihres fürsten gängen/</l>
            <l>Als falscher balsam kan mit reiner milch vermengen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Getreuer Danckelmann/ wenn aller glaube bricht/</l>
            <l>Wird doch die liebe nicht in deiner brust erbleichen.</l>
            <l>Die Venus soll nicht weit vom sonnen-circkel weichen;</l>
            <l>Du aber weichest gar von deiner sonnen nicht.</l>
            <l>Die that des Mutius/ Horatiens beginnen/</l>
            <l>Hat das bedrängte Rom erstaunend angesehn:</l>
            <l>Doch könte deine treu was hefftigers ersinnen/</l>
            <l>So würde dieses auch vor deinen fürst geschehn/</l>
            <l>An dem du/ was vor sturm auch immer vorgegangen/</l>
            <l>Nicht anders als das lack/ am baume beer/ gehangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein mit diesem ist noch alles nicht gethan.</l>
            <l>Ein rath muß auff der welt auch GOttes nicht vergessen.</l>
            <l>Die kräffte nach der schnur des bürgerwesens messen/</l>
            <l>Zeigt/ wie ein bienen-schwarm/ nur lauter unglück an.</l>
            <l>Du frommer Danckelmann/ dein hertze gleicht jesminen/</l>
            <l>Die aussen purpur-roth/ von innen silber seyn.</l>
            <l>Denn wenn sein feuer soll von aussen fürsten dienen/</l>
            <l>So stimmt es innerlich vor mit dem himmel ein;</l>
            <l>Zur lehre/ daß kein gifft kan raut und land verletzen/</l>
            <l>Wenn wir bey dieses Gott/ bey jene salvey setzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auff treu und gottesfurcht folgt die gerechtigkeit/</l>
            <l>Das ruder/ daß den kahn der policey regieret;</l>
            <l>Der oelbaum/ welcher zwar im stamme galle führet/</l>
            <l>Und dennoch süsse frucht von seinen zweigen streut.</l>
            <l>Gerechter Danckelmann/ das blutige verbrechen/</l>
            <l>Das unser Friederich durch hohen ernst gestillt/</l>
            <l>Wird bey der nach-welt noch von deinem ruhme sprechen/</l>
            <l>Weil sein gedruckt verbot aus deiner feder qvillt/</l>
            <l>Und numehr zorn und schwerdt/ die volck und stadt verzehren/</l>
            <l>So wie der Venus blut in rosen sich verkehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jemehr die sonne scheint/ ie härter wird der koth/</l>
            <l>Hingegen schmeltzt das wachs von den geringsten flammen.</l>
            <l>Ein richter/ der nicht kan zu rechter zeit verdammen/</l>
            <l>Tritt nur die frömmigkeit/ und keine laster todt;</l>
            <l>Allein dein eifer weiß gar wohl zu unterscheiden/</l>
            <l>Daß man nicht iedes pferd an harte zügel legt/</l>
            <l>Die schaafe selten läst die strenge peitschen leiden/</l>
            <l>Murenen aber nur mit linden ruthen schlägt.</l>
            <l>Und die gerechtigkeit zwar die gedrückten schützen/</l>
            <l>Doch nicht/ wie Draco/ muß mit lauter donner plitzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die lippen Hercules sind heute noch beschrien/</l>
            <l>Daß ihrer ketten gold die menschen konte binden:</l>
            <l>Ein rath/ der liebe will im gantzen lande finden/</l>
            <l>Muß auch durch freundlichkeit die bürger an sich ziehn.</l>
            <l>Holdsel’ger Danckelmann/ nichts wird dich mehr erheben/</l>
            <l>Als daß du alles nur durch süsse blicke lenckst/</l>
            <l>Den hohen ehre kanst/ den armen hoffnung geben/</l>
            <l>Den gleichen aber offt dein hertze selber schenckst.</l>
            <l>Denn ist gleich freundlich seyn gemeiner als camillen/</l>
            <l>So können beyde doch die gröste schmertzen stillen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch eines fehlet noch: Sein eigen meister seyn.</l>
            <l>Denn wer im glücke steigt/ muß in der hoffart fallen;</l>
            <l>Wenn geitz und götter-blut in Alexandern wallen/</l>
            <l>So bricht sein königs-stamm ihm auff der erden ein.</l>
            <l>Vergnügter Danckelmann/ die säulen deiner ehren</l>
            <l>Sind/ wie die meisten/ zwar nicht glaß und porcellan;</l>
            <l>Doch/ wenn die rosen sich in deinem hause mehren/</l>
            <l>So sieht dein hoher geist auch fremde dornen an/</l>
            <l>Und glaubt/ daß die allein die meisten perlen fangen/</l>
            <l>Die/ wie ein schwaches kind/ vom glücke nichts verlangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie sieben strahlen nun aus deiner tugend gehn/</l>
            <l>So kanst du siebenmahl auch ihre würckung schauen;</l>
            <l>Denn ruhm und ehre sucht den tempel schon zu bauen/</l>
            <l>Da deine klugheit soll in vollem golde stehn.</l>
            <l>Durch die bedachtsamkeit muß mancher sturm sich legen/</l>
            <l>Die treue macht/ daß dich der dritte Friedrich liebt;</l>
            <l>Der brunn der gottesfurcht geußt lauter milch und segen/</l>
            <l>Da die gerechtigkeit dem lande wachsthum giebt;</l>
            <l>Die freundligkeit kan dir die halbe welt verbinden/</l>
            <l>Vergnügung aber gar dein glück auff marmol gründen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So steh’ und wachse denn/ du grosser Danckelmann!</l>
            <l>Der himmel öffne dir die schaalen seiner güte/</l>
            <l>Und trenne/ wie der plitz/ was dein gesetzt gemüthe/</l>
            <l>So/ wie der erden dunst die lufft/ benebeln kan.</l>
            <l>Er lasse dieses haus dem myrrhen-baume gleichen/</l>
            <l>Dem wunde/ schnitt und sturm bloß neuen safft erweckt;</l>
            <l>Und wo der ahnen ziehl/ gleich wie in königreichen/</l>
            <l>Auff sieben hundert jahr nur seinen lauff erstreckt;</l>
            <l>So wünsch ich dennoch/ daß nach sieben hundert jahren</l>
            <l>Erst möge frische krafft in deinen stamm-baum fahren.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
