<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Von den Bewohnern des  
 Wassers.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">24</measure>
        <measure type="verses">385</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-22 3-28 4-4 5-32 6-32 7-25 8-6 9-5 10-11 11-14 12-4 13-24 14-10 15-20 16-6 17-22 18-12 19-8 20-10 21-28 22-3 23-29 24-26</measure>
        <measure type="syllables">3321</measure>
        <measure type="tokens">2161</measure>
        <measure type="characters">13024</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Von den Bewohnern des  
 Wassers.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nunmehr kann ich, von den Bürgern der Fluht, den</l>
            <l>Fischen, hier zu sprechen,</l>
            <l>Zu unsers Schöpfers Ruhm und Preis und Dank, mich</l>
            <l>gleichfalls nicht entbrechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O welch ein Wunder! daß des Meeres unfruchtbar-bitter-</l>
            <l>salzes Naß</l>
            <l>Lebendige Geschöpfe zeugt! Daß eine Fluht, die unerträglich,</l>
            <l>Und streng und traurig von Geschmack, was, das der Zunge</l>
            <l>so behäglich,</l>
            <l>So süß und lieblich schmecket, nährt! Wie unbegreiflich ist</l>
            <l>doch das!</l>
            <l>Wer dieß nicht wüßte, würde sprechen: Ein unfruchtbares</l>
            <l>Element</l>
            <l>Wird etwan wenig Kinder hegen. O nein! auch hier ist</l>
            <l>abermahl</l>
            <l>Der Schluß nicht richtig, und der Wahn von der Erfahrung</l>
            <l>weit getrennt.</l>
            <l>Es ist fast, wie der Sand am Meer, die Zahl der Fische sonder</l>
            <l>Zahl.</l>
            <l>Mein geistig Auge siehet hier, mit recht bewunderndem Ver-</l>
            <l>gnügen,</l>
            <l>In dieser weiten Meeres-Tiefe, in dieser Wasser-vollen Gruft,</l>
            <l>Ein nicht zu zählend Heer von Fischen, recht wie die Vögel</l>
            <l>in der Luft,</l>
            <l>In einer stetigen Bewegung, so sehr nicht schwimmen fast,</l>
            <l>als fliegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer kann das Wunder doch begreifen! Was alle Thiere</l>
            <l>sonst ersticket,</l>
            <l>In Fäulung und in Gährung bringt, und, was lebendig ist,</l>
            <l>erdrücket,</l>
            <l>Das Wasser hat gewisse Thiere, die es erhält, versorgt,</l>
            <l>ernährt.</l>
            <l>Ist dieses Wunder nicht allein Betrachtung und Bewund-</l>
            <l>rung wehrt?</l>
            <l>Nicht minder, daß dergleichen Thiere, ohn’ Hand und Fuß,</l>
            <l>ohn' Arm' und Bein',</l>
            <l>Auch sonder Flügel, Stachel, Klauen, deswegen doch im</l>
            <l>Stande seyn,</l>
            <l>Sich zu erhalten, fortzubringen, bald schnell, bald langsam</l>
            <l>sich zu nähren,</l>
            <l>Zu rauben, auf so manche Weise sich zu beschützen, sich zu</l>
            <l>wehren;</l>
            <l>Daß ihr Geblüt, in steter Kälte, sich nicht verdicket, nicht</l>
            <l>gerinnt,</l>
            <l>Daß sie von Federn, Haar und Pelzwerk beraubet und ent-</l>
            <l>blösset sind,</l>
            <l>Und doch, im kältern Element, als wie die Luft ist, sind und</l>
            <l>leben.</l>
            <l>Was kann doch immer mehr den Fischen, an deren statt,</l>
            <l>Beschirmung geben?</l>
            <l>Worinn kann ihr Gewand und Kleid, und ihr Zusammen-</l>
            <l>halt bestehn?</l>
            <l>Dieß ist gewiß Aufmerkung würdig, und wehrt, daß wirs</l>
            <l>mit Fleiß besehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von aussen ist, an jedem Fisch, wenn wir desselben Bau</l>
            <l>betrachten,</l>
            <l>Und auf sein äussers glattes Wesen, mit wahren Menschen-</l>
            <l>Augen, achten,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein schleimigt Wesen, wie ein Leim, dann wird die harte</l>
            <l>Schuppen Haut,</l>
            <l>Ein wunderbar gefügt Gewebe, das schützt, zugleich auch</l>
            <l>ziert, geschaut.</l>
            <l>Bis endlich noch ein speckigt Wesen, ein öhligt Fleisch,</l>
            <l>das Fleisch bedeckt,</l>
            <l>Und sich, zu nicht geringem Nutzen, von vornen bis nach</l>
            <l>hinten streckt.</l>
            <l>Man kann, wie sich der Schuppen Menge formiert und</l>
            <l>wächset, nicht ergründen,</l>
            <l>Und ja so wenig den Behälter und Ursprung dieses Specks</l>
            <l>erfinden.</l>
            <l>Indessen dient der Schuppen Härte, und auch des Oehles</l>
            <l>Fettigkeit,</l>
            <l>So allem Wasser widersteht, dem Fisch nicht nur zur</l>
            <l>Sicherheit;</l>
            <l>Es wird, durch beydes, ihm sein Leben, nicht minder seine</l>
            <l>Wärm' im Kalten,</l>
            <l>Auf eine sonderbare Weise, die wohl Bewundrung wehrt,</l>
            <l>erhalten.</l>
            <l>Wie könnte man der Fische Schaar, den Wasser-Bürgern,</l>
            <l>doch ein Kleid</l>
            <l>Von einer nützlichern Beschaffenheit,</l>
            <l>Von mehrer Leichtigkeit, und doch von größrer Undurch-</l>
            <l>dringlichkeit,</l>
            <l>Mit allem unsern Witz erdenken,</l>
            <l>Mit aller unsrer Macht ihm schenken?</l>
            <l>So, daß, wohin wir unser Aug, in allen Elementen, lenken,</l>
            <l>Wir überall solch eine Tiefe von Weisheit, die nicht zu</l>
            <l>ergründen,</l>
            <l>Die an Erfindungen so reich, mit Ehrfurcht und Erstaunen,</l>
            <l>finden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die alles, was zu ihrer Absicht gehöret, kennet, nie sich</l>
            <l>irrt,</l>
            <l>Und der von dem, was sie, als Werkzeug’, gebraucht, nie</l>
            <l>widerstanden wird.</l>
            <l>Wer ist, der nicht, mit Dank und Ehrfurcht, die Liebe dieser</l>
            <l>Liebe preiset?</l>
            <l>Da sie solch’ eine Menge Fische, im tiefen Schooß des Meers,</l>
            <l>beschehrt,</l>
            <l>Daß man in einem Tage fängt, was ganze Städt’ und Länder</l>
            <l>nährt.</l>
            <l>Da GOtt, durch sie, nicht nur die Reichen, nein, auch die</l>
            <l>Armuht reichlich speiset,</l>
            <l>Da sie aus dunkler Meeres-Tiefe sich, zur gewissen Zeit,</l>
            <l>erheben,</l>
            <l>Uns, und die flachen Ufer, suchen, sich nach den Ströhmen</l>
            <l>und den Flüssen,</l>
            <l>(wer faßt, und wer begreift den Trieb, durch welchen es</l>
            <l>geschicht,) begeben,</l>
            <l>Und, ohne Zwang, sich gleichsam selbst auf unsre Tische</l>
            <l>liefern müssen.</l>
            <l>Es scheinet recht, ob triebe sie, aus ihrem Sitz, so tief ins</l>
            <l>Land,</l>
            <l>Zum Nutzen und zur Lust der Menschen, ein’ unsichtbare</l>
            <l>Wunder-Hand.</l>
            <l>Wodurch, die weit vom Meere wohnen, auch an desselben</l>
            <l>süssen Schätzen</l>
            <l>Nicht minder einen Antheil haben, sich nähren und daran</l>
            <l>ergetzen.</l>
            <l>Noch mehr! die eines zarten, süssen, gesunden Fleisches find,</l>
            <l>empfinden</l>
            <l>Allein den Trieb, sich uns zu nähren; da andre in des Meeres</l>
            <l>Gründen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und weit von uns entfernet, bleiben. Jmgleichen, daß die,</l>
            <l>so uns nähren,</l>
            <l>In solcher ungezählten Zahl, die andern sich nur sparsam,</l>
            <l>mehren.</l>
            <l>Da Wallfisch, Wallroß und dergleichen nur eins und höch-</l>
            <l>stens zwey gebähren,</l>
            <l>Wenn jene Millionen zeugen. Jmgleichen, daß verschiedene</l>
            <l>Beständig bey uns seyn und bleiben, da uns die andern aus</l>
            <l>der See</l>
            <l>Zu einer richt’gen Zeit besuchen, mit ungezählten Schaaren</l>
            <l>kommen.</l>
            <l>Kommt nicht von Hering und von Stockfisch ein nicht zu</l>
            <l>zählend Heer geschwommen,</l>
            <l>Und liefert sich in unsre Netze. Da denn, ob mans gleich nicht</l>
            <l>bedenkt,</l>
            <l>Zum neuen Wunder uns das Salz, sie zu erhalten, ist</l>
            <l>geschenkt.</l>
            <l>Nun ist, bey diesen Wasser-Bürgern, so Mord, als Rauben,</l>
            <l>unverwehret,</l>
            <l>Sie fressen, sie verschlingen sich, daß es ein grosses Wunder</l>
            <l>scheint,</l>
            <l>Und zwar, wenn man es recht erwegt, ein grösser Wunder,</l>
            <l>als man meynt,</l>
            <l>Daß, da das Fisch-Heer so gefreßig, es sich einander nicht</l>
            <l>verzehret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein, </l>
            <l>Fruchtbarkeit</l>
            <l>Der Fische, die fast unerschöpflich und unbegreiflich ist,</l>
            <l>gesetzet,</l>
            <l>Daß man fast, wie den Sand am Meer, den Rogen für</l>
            <l>unzählig schätzet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß zu erweisen, hat man eins von einem Fisch, zu einer</l>
            <l>Zeit,</l>
            <l>Desselben Eyerchen gezählt, und über die neun Millionen,</l>
            <l>Drey hundert vier und vierzig tausend, bey ihm gefunden</l>
            <l>und gesehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hieraus kann man der Fische Menge, die in dem Schooß</l>
            <l>des Meeres wohnen,</l>
            <l>Samt ihrer Unerschöpflichkeit, zum theil begreifen und</l>
            <l>verstehn,</l>
            <l>Und daß man nicht zu fürchten habe, ob mögten Arten</l>
            <l>untergehn,</l>
            <l>Weil Gott dafür gesorget hat. Es hat vielmehr der Rau-</l>
            <l>bereyen</l>
            <l>Und der Gefreßigkeit der Fische der Mensch besonders sich zu</l>
            <l>freuen,</l>
            <l>Indem sie uns zu Nutzen kommt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Hering, nebst viel andern Fischen, da, zu gewisser Zeit,</l>
            <l>im Norden,</l>
            <l>Sich, um den räuberischen Horden</l>
            <l>Der Fische, die sich dort versammlet, um sie zu fressen, zu</l>
            <l>entfliehn,</l>
            <l>Der Hering’ ungezählte Zahl sich denn nach unsern Küsten</l>
            <l>ziehn;</l>
            <l>Daß wir daher gestehen müssen, wenn wir die Wahrheit</l>
            <l>wollen sagen,</l>
            <l>Daß viele Fische dazu dienen, die Fisch’ in unser Netz zu jagen.</l>
            <l>Zudem gereicht die Fruchtbarkeit der Fisch’ und ihres Rogens</l>
            <l>Menge,</l>
            <l>(für die, wenn sie vollkommen würden, das Wasser selber</l>
            <l>fast zu enge,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem es sie kaum faßte, wäre) dazu, daß sich die Fische</l>
            <l>nähren,</l>
            <l>Da sie derselben Ueberfluß, zum Wachsthum, und zur Lust,</l>
            <l>verzehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>“wie? spricht allhier vielleicht ein frecher und unver-</l>
            <l>nünftger Atheist,</l>
            <l>„der alles sonder Ueberlegung, und nach den Sinnen bloß,</l>
            <l>ermißt.</l>
            <l>„wie? muß nicht dieser Ueberfluß, ohn’ Widerspruch, euch</l>
            <l>überführen,</l>
            <l>„daß, so wie alles auf der Welt, auch dieß von ungefehr</l>
            <l>geschehe?</l>
            <l>„da ja ein weises Wesen weder, daß etwas, so zu viel,</l>
            <l>entstehe,</l>
            <l>„als, was zu wenig, wirken wird. Dieß läßt uns über-</l>
            <l>zeuglich spüren,</l>
            <l>„daß weder Ordnung oder Weisheit, in diesem Ueberfluß,</l>
            <l>zu sehn,</l>
            <l>„und daß, ohn’ allen Witz und Absicht, die Dinge, die</l>
            <l>geschehn, geschehn.</l>
            <l>„da von viel tausend Eyerchen kein einziges vollkommen</l>
            <l>wird;</l>
            <l>„hat Der denn, so die andern macht, in Seiner Absicht nicht</l>
            <l>geirrt?</l>
            <l>„ich kann von eurem Aberglauben der All-Bewundrung</l>
            <l>nichts begreifen,</l>
            <l>„und fühl’ ich mich, in meiner Meynung, durch die vergebne</l>
            <l>Mühe steifen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wahrhaftig, es ist sehr betrübt, daß Menschen, so verstockt</l>
            <l>zu sprechen,</l>
            <l>So blind und so unüberlegt was anzusehn, sich nicht ent-</l>
            <l>brechen;</l>
            <l>Da ja die tägliche Erfahrung uns zeigt und überzeuglich</l>
            <l>lehrt,</l>
            <l>Wie noht und nütz der Ueberfluß, und wie Der zu bewundern</l>
            <l>wehrt,</l>
            <l>Der, da der Ueberfluß uns nöhtig, uns auch den Ueberfluß</l>
            <l>beschehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beschwehren wir uns wohl darüber, wenn unsre Hühner</l>
            <l>öfters pflegen,</l>
            <l>Für uns, in einem einzgen Jahr, drey hundert Eyer fast zu</l>
            <l>legen,</l>
            <l>Wovon kein einzigs ausgebrütet, und alle sonst verzehret</l>
            <l>werden,</l>
            <l>Daß ihre Fruchtbarkeit zu stark? Kann man nicht augen-</l>
            <l>scheinlich sehn,</l>
            <l>Daß, durch den mächtigen Regierer und Schöpfer Himmels</l>
            <l>und der Erden,</l>
            <l>Der unerschöpften Fruchtbarkeit gehäufte Wirkungen</l>
            <l>geschehn,</l>
            <l>Damit nicht nur die Arten bleiben; nein, daß ihr grosser</l>
            <l>Ueberfluß,</l>
            <l>Nicht nur den Thieren, auch den Menschen, zum nütz- und</l>
            <l>lieblichem Genuß,</l>
            <l>Gereichen und sich mehren sollte. Wir sehen denn auch hier</l>
            <l>die Spur,</l>
            <l>Und zwar mit einer frohen Ehrfurcht, daß in den Werken</l>
            <l>der Natur</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu wenig nichts, auch nicht zu viel, verhanden sey. Wenn</l>
            <l>wir dieß sehn,</l>
            <l>So laßt uns unsers Schöpfers Weisheit, die unergründlich</l>
            <l>ist, verstehn,</l>
            <l>Und Jhn, in froher Ehrfurcht, suchen, mit Dank und Loben,</l>
            <l>zu erhöhn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun laßt uns bey den Fischen ferner doch noch ein Wun-</l>
            <l>der überlegen,</l>
            <l>Und, was doch wohl die Ursach sey, daß mit so ungezähltem</l>
            <l>Heer</l>
            <l>Die Fische, zu gewisser Zeit, in Flüß’ und Ströhm’, aus</l>
            <l>tiefem Meer,</l>
            <l>Wodurch sie uns zur Speise werden, so emsig sich erhöhn,</l>
            <l>erwegen!</l>
            <l>Die Absicht scheinet uns zum Besten. Die Mittel, welche</l>
            <l>die Natur</l>
            <l>Zu diesem grossen Zweck gebraucht, und meistens uns zum</l>
            <l>Besten nur,</l>
            <l>Sind ja so weis’ als ungekünstelt. Die Wasser-Würmer,</l>
            <l>die in Flüssen</l>
            <l>In ungezählter Menge wachsen, sind aller Fische Lecker-</l>
            <l>Bissen,</l>
            <l>Und eben diese sind die </l>
            <l>Gründen,</l>
            <l>Durch einen eingesenkten Trieb, gewiß sich bey uns ein-</l>
            <l>zufinden,</l>
            <l>Und uns, mit so viel Lust zu speisen, hervor zu locken, dienen</l>
            <l>müssen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sehe denn aus dieser Handlung, nebst andern Wun-</l>
            <l>dern, jedermann</l>
            <l>Den sonst ganz unbekannten Nutzen des schlechtsten Ungezie-</l>
            <l>fers an,</l>
            <l>Und denk’ an Dessen Lieb’ und Weisheit, Der solche Wunder</l>
            <l>wirken kann</l>
            <l>Durch so gering’ und schlechte Werkzeug’, die wir nicht anders</l>
            <l>angesehn,</l>
            <l>Als wären sie mehr schäd- als nützlich, als wenn sie ungefehr</l>
            <l>entstehn;</l>
            <l>Da sie jedoch nicht minder künstlich, nicht minder GOttes</l>
            <l>Lob erhöhn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Endlich ist der schnellen Fische wunderwürdige Figur,</l>
            <l>Jhres Cörpers Wunder-Bau, ihre Art, sich zu bewegen,</l>
            <l>Wie sie, sonder Händ’ und Füsse, sich, fast unbegreiflich,</l>
            <l>regen,</l>
            <l>Ohne Flügel, dennoch fliegen, als ein Wunder der Natur</l>
            <l>Abermahl wohl zu betrachten, und vor vielen andern wehrt,</l>
            <l>Daß man Den, Der es geordnet, voller frohen Ehrfurcht,</l>
            <l>ehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann der Kopf, fast aller Fische, sich von vorn allmählig</l>
            <l>spitzet,</l>
            <l>Findet sich, daß dieses ihnen, durch die Fluht zu dringen,</l>
            <l>nützet,</l>
            <l>Und der Schwanz, der durch die Muskeln sich auf alle</l>
            <l>Weise krümmt,</l>
            <l>Ist, den Fisch schnell fortzubringen, recht Verwunderns-</l>
            <l>wehrt, bestimmt.</l>
            <l>Er ist stark, und wendet sich schnell von der zu jener Seiten,</l>
            <l>Wenn er sich gerade richtet, stösset er die hintre Fluht,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und durch der Bewegung Kraft kann der Fisch schnell vor</l>
            <l>sich gleiten,</l>
            <l>Weit geschwinder, als ein Boot durch den langen Riemen</l>
            <l>thut,</l>
            <l>Den man hinten stark bewegt. Wozu denn noch ferner ihnen</l>
            <l>Die am Bauch gewachsene Floß- und Wasser-Federn</l>
            <l>dienen,</l>
            <l>Da sie nemlich durch dieselben ebenfalls die Fluht zurück,</l>
            <l>Und sich dadurch vorwerts bringen, auch in einem Augen-</l>
            <l>blick,</l>
            <l>Wenn sie sich nicht rühren, ruhn, ferner durch ihr wechselnd</l>
            <l>Regen</l>
            <l>Sich auf beyden Seiten lenken und unglaublich schnell</l>
            <l>bewegen;</l>
            <l>Ja, noch mehr durch dieses Werkzeug ihren Leib im Gleich-</l>
            <l>Gewicht,</l>
            <l>Und den Rücken oben halten, welcher sonst, als viel zu</l>
            <l>schwehr,</l>
            <l>Bey dem leichtern Bauch vermuhtlich unterwerts gekehret</l>
            <l>wär,</l>
            <l>Wie wir es bey todten Fischen, daß sie nicht mehr aufgericht,</l>
            <l>Sondern auf dem Rücken treiben, öfters augenscheinlich</l>
            <l>sehn.</l>
            <l>Ja, so noch ein neues Wunder! Durch dieß Werkzeug können</l>
            <l>sie,</l>
            <l>Seiten- vor- und hinterwerts, sehr geschwind und sonder</l>
            <l>Müh,</l>
            <l>Sich bewegen, sich regieren, und auf allen Seiten drehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber, wie geschicht es doch, daß die Fische sich erhöhen,</l>
            <l>Auch, so bald sie nur verlangen, sich schnell abwerts senken</l>
            <l>können?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hiezu hat der Schöpfer ihnen solch ein Werkzeug wollen</l>
            <l>gönnen,</l>
            <l>Welches recht Bewunderns-wehrt: Jeder hat in seinem</l>
            <l>Bauch</l>
            <l>Eine Flasche voller Luft, einen sonderbaren Schlauch,</l>
            <l>Welchen man die Blase nennet; diese dient, den Fisch zu</l>
            <l>heben,</l>
            <l>Wenn sie sich vonsammen treibt, weil mehr Luft den Cörper</l>
            <l>dehnet,</l>
            <l>Und ihn doch nicht schwerer macht; welches ihm die Wege</l>
            <l>bähnet,</l>
            <l>Durch des Wassers Seul’ und Theile, die ihn tragen und</l>
            <l>umgeben,</l>
            <l>Wenn sich selbige vergrössern und vermehren, mehr zu</l>
            <l>schweben;</l>
            <l>Weil, wenn das Gewicht des Wassers sich vermehrt, es mehr</l>
            <l>Gewicht,</l>
            <l>Als es erst getragen, trägt. Wenn er nun die Blase</l>
            <l>preßt,</l>
            <l>Und die Luft, indem er drückt, durch die Kefen von sich</l>
            <l>läßt,</l>
            <l>Wird sein Umfang etwas kleiner, und kann soviel Wasser</l>
            <l>nicht,</l>
            <l>Als er erst beschlug, beschlagen, dadurch eben sinkt er</l>
            <l>nieder,</l>
            <l>Weil er schwerer, als das Wasser. Wie er aber Luft kann</l>
            <l>fassen,</l>
            <l>Und auf welche Weis’ und Art er die Luft im Wasser</l>
            <l>wieder,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die der Luft sonst widersteht, dennoch könne von sich</l>
            <l>lassen,</l>
            <l>Scheint von neuem unbegreiflich. Aber, wer das Werkzeug</l>
            <l>sieht,</l>
            <l>Wodurch von ihm diese Handlung, wenn der Fisch es</l>
            <l>braucht, geschieht,</l>
            <l>Muß mit Recht aufs neu erstaunen. Was wir bey uns</l>
            <l>Kefen nennen,</l>
            <l>Giebt ein kaum begreiflich Werk die Natur uns zu</l>
            <l>erkennen:</l>
            <l>Das Gewebe, die Gestalt, Farb’ und Stoff sind wahrlich</l>
            <l>wehrt,</l>
            <l>Daß man in so vieler Theile nöht- und künstlichen Verbin-</l>
            <l>dung,</l>
            <l>In so ungemeinen Werkzeugs unbegreiflicher Erfin-</l>
            <l>dung,</l>
            <l>Eine Weisheit, ohne Grenzen, merkt, bewundert und ver-</l>
            <l>ehrt.</l>
            <l>Dieses ist, mit solcher Kunst, in einander eingeschrän-</l>
            <l>ket,</l>
            <l>Daß dadurch sich gar kein Wasser, und nur bloß die Luft,</l>
            <l>sich senket.</l>
            <l>Welches Werk denn seinen Meister, auf besondre Weise,</l>
            <l>preiset,</l>
            <l>Und zugleich Macht, Lieb’ und Weisheit Deß, Der es erfun-</l>
            <l>den, weiset.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
