<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Abermahlige Betrachtung Göttlicher  
 Grösse im Kleinen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">5</measure>
        <measure type="verses">35</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-11 2-5 3-9 4-6 5-4</measure>
        <measure type="syllables">492</measure>
        <measure type="tokens">306</measure>
        <measure type="characters">1910</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20086-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Abermahlige Betrachtung Göttlicher  
 Grösse im Kleinen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da unser Schöpfer in dem Grossen, und auch im Klei-
nen, kurtz: in allen</l>
            <l>Unendlich gegenwärtig ist, als worin unsers Geistes Augen</l>
            <l>Jhn, wenn wir sie vernünftig brauchen, zu sehen und zu</l>
            <l>So ist vor allen Dingen nöthig, von GOTT im Kleinen</l>
            <l>Und, üm den Ruhm von Seiner Allmacht an allen Orten</l>
            <l>Die Gröss’ im Kleinen auch zu sehn. Denn, wenn wir</l>
            <l>Geschicht es öffters, als im Grossen: Man trifft es allent-</l>
            <l>Denn es ist auf der Welt kein Kraut, kein Gras, kein</l>
            <l>Kein fast unsichtbar Körnchen Sand so klein, ja nicht ein-</l>
            <l>Das uns nicht viel, in seinem Wesen, von eines Schöpfers</l>
            <l>Jhn unserm Geiste deutlich zeigen, und Seine Macht uns</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die allen menschlichen Verstand, auch selber in der</l>
            <l>Nur bloß allein durch ihre Menge, besiegende Beschaffen-</l>
            <l>Die alle Zahlen übertrifft, erheitert, und beweiset mehr,</l>
            <l>Zu des Allmächtgen Schöpfers Ruhm, und zu Vermehrung</l>
            <l>Ein’ unaussprechlich’ unermeßlich’ Anbetungs-würdge</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo iemand dieß verneinen wolte; der überlege dieß:</l>
            <l>Die weite Lufft, das tieffe Meer bestehn, trotz ihrer Größ’</l>
            <l>Aus Sand, aus Theilchen, und aus Tropfen. Nun steckt im</l>
            <l>Die Wirckung, die Natur, das Wesen, und eben so viel</l>
            <l>Als wie im allergrössesten: In dem die Gröss’ aus der Ver-</l>
            <l>Der kleinen Theil’ allein besteht. Verdient daher die</l>
            <l>Der kleinsten Erd- und Wasser-Theilchen, gewiß nicht weni-</l>
            <l>Nicht weniger Bewunderung, als wie das Gröste was wir</l>
            <l>Weil, wie gesagt, die grösten Cörper aus Theilchen bloß</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daher ich, wenn ich offtermahls an einem strengen</l>
            <l>Und seine rege Wasser-Last sich immer vorwärts weltzen</l>
            <l>Zwar ob des Cörpers Gröss’ erstaune, und in der grossen</l>
            <l>Beschaffenheit, Bewegung, Nutzen, von Jhres Schöpfers</l>
            <l>Ein überzeugend Lehr-Bild finde; iedoch zugleich auch</l>
            <l>Wie auch das allerkleinste Tröpfchen bewunderns-wehrte</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! laß, geliebter Mensch, forthin, mehr als bisher,</l>
            <l>Die überall den Schöpfer zeigen, in Feuer, Wasser, Lufft</l>
            <l>Dein Freuden-reicher Gottes-Dienst, und dein erbaulichstes</l>
            <l>Zu des allgegenwärtgen GOttes Bewunderung und Lobe,</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
