<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">I.  
  Die Fischer auf Capri.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Platen</surname>
            <forename>August von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">53</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-45 2-8</measure>
        <measure type="syllables">754</measure>
        <measure type="tokens">467</measure>
        <measure type="characters">2814</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1828</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905194597"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>I.  
  Die Fischer auf Capri.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schroffes Gestad als Pilger besucht, dann weißt du, wie</l>
            <l>Dorten ein Landungsplatz für nahende Schiffe zu spähn ist:</l>
            <l>Nur zwey Stellen erscheinen bequem. Manch mächtiges</l>
            <l>Mag der geräumige Haven empfahn, der gegen Neapels</l>
            <l>Lieblichen Golf hindeutet und gegen Salerns Meerbusen.</l>
            <l>Aber die andere Stelle (sie nennen den kleineren Strand</l>
            <l>Kehrt sich gegen das ödere Meer, in die wogende Wild-</l>
            <l>Wo kein Ufer du siehst, als das, auf welchem du selbst</l>
            <l>Nur ein geringeres Boot mag hier anlanden, es liegen</l>
            <l>Felsige Trümmer umher, und es braust die beständige</l>
            <l>Auf dem erhöhteren Felsen erscheint ein zerfallendes Vor-</l>
            <l>Mit Schießscharten versehn; sey's, daß hier immer ein</l>
            <l>Ragte, den offenen Strand vor Algiers Flagge zu hüten,</l>
            <l>Die von dem Eiland oft Jungfrauen und Jünglinge weg-</l>
            <l>Sey's, daß gegen den Stolz Englands und erfahrene See-</l>
            <l>Erst in der jüngeren Zeit es erbaut der Napoleonide,</l>
            <l>Dem Parthenope sonst ausspannte die Pferde des Wagens,</l>
            <l>Ihn dann aber verjagte, verrieth, ja tödtete, da er</l>
            <l>An's treulose Gestad' durch schmeichelnde Briefe gelockt</l>
            <l>Steigst du herab in den sandigen Kies, so gewahrst du</l>
            <l>Niedrig und platt in die Wogen hinaus Trotz bieten der</l>
            <l>Dort anlehnt sich mit rundlichem Dach die bescheidene</l>
            <l>Dürftiger Fischer, es ist die entlegenste Hütte der Insel,</l>
            <l>Blos durch riesige Steine beschüzt vor stürmischem An-</l>
            <l>Der oft über den Sand wegspühlt und die Schwelle be-</l>
            <l>Kaum hegt, irgend umher, einfachere Menschen die</l>
            <l>Ja kaum hegt sie sie noch, es ernährt sie die schäumende</l>
            <l>Nicht die Gefilde der Insel bewohnt dies arme Geschlecht,</l>
            <l>Pflückt es des Oelbaums Frucht, nie schlummert es un-</l>
            <l>Nur die verwilderte Myrte noch blüht und der wuchernde</l>
            <l>Aus unwirthlichem Stein, nur wenige Blumen und</l>
            <l>Eher verwandt ist hier dem gewaltigen Schaumelemente</l>
            <l>Als der beackerten Scholle der Mensch und dem üppigen</l>
            <l>Gleiches Geschäft erbt stets von dem heutigen Tage der</l>
            <l>Immer das Netz auswerfen, es einziehn; wieder es</l>
            <l>Ueber dem sonnigen Kies, dann wieder es werfen und</l>
            <l>Hier hat frühe der Knabe versucht in der Welle zu plät-</l>
            <l>Frühe das Steuer zu drehen gelernt und die Ruder zu</l>
            <l>Hat als Kind muthwillig gestreichelt den rollenden Del-</l>
            <l>Der, durch Töne gelockt, an die Barke heran sich wälzte.</l>
            <l>Mög' euch Segen verleihn ein Gott, und jeglichem Tag-</l>
            <l>Friedliche Menschen, so nah der Natur und dem Spiegel</l>
            <l>Möge, da größeren Wunsch auch nie die Begierde ge-</l>
            <l>Möge der Thunfisch oft, euch Beute zu seyn, und der</l>
            <l>Hier anschwimmen! Es liebt sie der Esser im reichen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Glückliche Fischer! wie auch Kriegsstürme verwandelt den</l>
            <l>Freye zu Sclaven gemacht und Reiche zu Dürftigen, ihr</l>
            <l>Saht hier Spanier, saht hier Britten und Gallier herr-</l>
            <l>Ruhig und fern dem Getöse der Welt, an den Gränzen</l>
            <l>Zwischen dem schroffen Geklüft und des Meers aufschwel-</l>
            <l>Lebet! Es lebten wie ihr des Geschlechts urälteste Vä-</l>
            <l>Seit dies Eiland einst von dem Sitz der Sirene sich</l>
            <l>Oder die Tochter Augusts hier süße Verbrechen beweinte.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
