<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Feld-Bluhmen am Wasser.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">5</measure>
        <measure type="verses">69</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-18 3-8 4-24 5-7</measure>
        <measure type="syllables">589</measure>
        <measure type="tokens">381</measure>
        <measure type="characters">2359</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Feld-Bluhmen am Wasser.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als ich an einem Wasser-Graben, der, hohe Felder in der</l>
            <l>Mitte,</l>
            <l>In einem lang- geraden Strich, so weit man sehen kann,</l>
            <l>durchschnitte,</l>
            <l>Der rein und klar, als ein Krystall, so recht mit Fleiß poliert,</l>
            <l>mich setzte,</l>
            <l>Und an dem Erd- und Himmels-Spiegel des klaren Wassers</l>
            <l>mich ergetzte;</l>
            <l>Ward ich, zu meiner Lust Vermehrung, am Ufer einer Bluh-</l>
            <l>men Schaar,</l>
            <l>Von ungezählter Farb’ und Art, mit inniglicher Lust,</l>
            <l>gewahr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu unterst war am jungen Schilf ein Grün, das unbe-</l>
            <l>schreiblich- schön,</l>
            <l>Zumahl vom Sonnen-Licht durchstrahlet, ein recht durch-</l>
            <l>läuchtig Grün zu sehn,</l>
            <l>An diesem stand, in hellem Purpur, manch Blühmchen, das</l>
            <l>Levcojen gleich,</l>
            <l>Dort war ein Platz an Silber- weissen und riechenden</l>
            <l>Camillen reich.</l>
            <l>Die röhtlich- gelben Wucher-Bluhmen, der Grase-Bluhmen</l>
            <l>güldner Glanz,</l>
            <l>Die Schwefel- gelben Jrides, der holde weiss’ und rohte</l>
            <l>Klee,</l>
            <l>Formierten öfters hin und wieder, aus manchem Theil, ein</l>
            <l>buntes Ganz,</l>
            <l>Bey welchen ich denn auch zugleich, bey gelblich- grünen</l>
            <l>Wasser-Linsen,</l>
            <l>Ein Büschel dunkel- grüner Binsen,</l>
            <l>Aus klarem Wasser, ragen seh’.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jm tausendfachen Grünen schimmert die liebliche Vergiß</l>
            <l>mein nicht;</l>
            <l>Vor allen andern Bluhmen aber fiel mir in mein gerührt</l>
            <l>Gesicht,</l>
            <l>In einer dunkel-rohten Gluht, als wie ein Feuer, hie und</l>
            <l>da,</l>
            <l>Und übertraf fast all’an Schein, der einfach wilde, rohte</l>
            <l>Mah.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch den von so verschiednen Farben gemischten Schim-</l>
            <l>mer, Glanz und Pracht</l>
            <l>Ward jeder Mensch, der menschlich sieht, ergetzet und recht</l>
            <l>angelacht;</l>
            <l>Ja, was die Schönheit noch vermehrt, war, da die Fluht so</l>
            <l>klar, so rein,</l>
            <l>Der, von so tausendfacher Schönheit, so hell- geformte</l>
            <l>Wiederschein,</l>
            <l>Wo, auf des himmlischen Sapphirs, und oft auf einem</l>
            <l>grünen Grunde,</l>
            <l>Der Bluhmen und der Kräuter Schönheit, verschönert und</l>
            <l>verdoppelt stunde.</l>
            <l>Und kurz: ein schön- und holder Vorwurf, als dieser bunte</l>
            <l>Platz uns wiese,</l>
            <l>Ist man, von Edens Auen selber, und vom verlohrnen</l>
            <l>Paradiese,</l>
            <l>Sich nicht vermögend vorzustellen. Wie kommt es denn,</l>
            <l>daß ein Gemüht,</l>
            <l>Das sich nicht fast zum Sehen zwingt, dieß alles so gleich-</l>
            <l>gültig sieht?</l>
            <l>Wie kommt es, daß man solche Schönheit, mit welcher GOtt</l>
            <l>die Erde schmückt,</l>
            <l>Fast nicht des Ansehns würdig achtet, und ohn’ Aufmerk-</l>
            <l>samkeit erblickt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O unerträgliche Gewohnheit! dein unglücksel’ger Nebel</l>
            <l>macht,</l>
            <l>Das unser Seelen-Auge blind vor aller Creaturen Pracht,</l>
            <l>Indem es GOttes Werk nicht spühret,</l>
            <l>Sich Sein nicht freut, wie uns gebühret,</l>
            <l>Daß man in ihnen unsre Lust, ja, nebst ihr, GOtt fast selbst</l>
            <l>verliehret.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
