<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf Hn. F.   C. P.   in K. u. J. A. E. K. Hochzeit/  
 den 9. Julii 1680.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1315</measure>
        <measure type="tokens">854</measure>
        <measure type="characters">5096</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf Hn. F.   C. P.   in K. u. J. A. E. K. Hochzeit/  
 den 9. Julii 1680.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weg mit der Einsamkeit/ was soll der leere Stand?</l>
            <l>Kein Mensch lebt auf der Welt/ der sich kan selber lieben.</l>
            <l>Es ist das Weib erbaut aus einer Seiten-Rieben/</l>
            <l>Die Adam/ wie er nur erwachte/ fertig fand.</l>
            <l>Diß war sein erster Schatz/ an dem er sich ergetzte/</l>
            <l>Die er ein Paradis im Paradise schätzte.</l>
            <l>Er sah verwundernde der Augen Sternen an/</l>
            <l>Die Lichter konten ihn mehr als die Fackeln blenden/</l>
            <l>So uns bey stiller Nacht der Monden pflegt zu senden/</l>
            <l>Wenn er sein güldnes Heer führt auf die blaue Bahn.</l>
            <l>Die Strahlen zogen ihn/ die Blicke wurden Blitze/</l>
            <l>Und er empfand bey sich ein’ ungemeine Hitze.</l>
            <l>Ob schon die gantze Welt zu seinen Füssen lag/</l>
            <l>Und Flora unter ihm den schönsten Teppicht machte/</l>
            <l>Das Feld grün/ wie Smaragd/ der Wald von Anmuth lachte/</l>
            <l>Der Sonnen güldnes Rad verlängerte den Tag/</l>
            <l>Die Lufft wie Demant hell/ die Brunnen wie Crystallen/</l>
            <l>Mit welchem sich vermischt der Thon der Nachtigallen.</l>
            <l>So rührt ihn doch nicht so das grosse Kunst-Gebäu/</l>
            <l>Als ihn die Lilien auf der Geliebten Wangen/</l>
            <l>So sind die Rosen nie im Frühling aufgegangen/</l>
            <l>Mit solchen Blumen prangt nicht der besternte May/</l>
            <l>Als seiner Eva Mund/ der/ wenn er sich nur regte/</l>
            <l>Den Zunder größrer Glut in feine Seele legte.</l>
            <l>Er sah die Glieder an/ sein eigen Fleisch und Blut/</l>
            <l>Ein solches Helffenbein/ das Indien nicht schicket/</l>
            <l>Da mit Saphiren war der Aderu Grund durchstücket/</l>
            <l>Er siht den Schnee der Brust/ da wächset ihm der Muth.</l>
            <l>Daß auf der weissen Höh Granaten-Knospen blühen/</l>
            <l>Und die Rubinen die Narcissen überziehen.</l>
            <l>Die Woll’ ist nicht so zart/ die Seide nicht so weich/</l>
            <l>Als der formirte Leib auß schlechtem Thon und Erden.</l>
            <l>Es muß ihm jedes Glied zu Lust-Magneten werden/</l>
            <l>Und sie ist Königin in seinem Königreich.</l>
            <l>Er theilt mit ihr sein Hertz/ und gibt ihr zu verstehen/</l>
            <l>Daß diese Würckung komm auß den gestirnten Höhen.</l>
            <l>Sie hatte kaum den Kuß/ den heissen Kuß geschmeckt/</l>
            <l>Dem sich kein Zimmet-Oel und Amber-Kuchen gleichet/</l>
            <l>Dem Ambrosiner-Marck und Safft des Nectars weichet/</l>
            <l>Als sie ihn gantz verliebt deß Hertzens Grund entdeckt/</l>
            <l>Sich flicht umb seinen Hals/ und in die Armen schrencket/</l>
            <l>Und wie ein Reben-Blat am grunen Stocke hencket.</l>
            <l>Mein Adam/ sagte sie/ du An-Herrerster Welt/</l>
            <l>Ertz-Vater vom Geschlecht/ und Brunn-Quell aller Kinder/</l>
            <l>Mein Herrscher und mein Herr und der Natur Ergründer/</l>
            <l>Der ungewohnte Trieb/ der meine Brust befällt</l>
            <l>Heist mich deß Höchsten Schluß gehorsam nur erkennen/</l>
            <l>Ich will in gleicher Glut biß auf die Asche brennen.</l>
            <l>Sie schloß; und Augenblicks rieff Erde/ See und Lufft/</l>
            <l>Ein schönes Braut-Lied zu/ der Nach-Welt anzuzeigen/</l>
            <l>Daß gleiche Regung solt’ in ihre Seele steigen.</l>
            <l>Wer glaubt/ mein </l>
            <l>Und schlägt/ gleich einer Uhr/ von Flammen angeglühet/</l>
            <l>Wenn er das Ebenbild der ersten Mutter sihet?</l>
            <l>Sie stellt ihm gleichfalls für ein schönes Paradis/</l>
            <l>Die keusche Scham und Zucht sind ihre Purpur-Decke/</l>
            <l>Die seltne Häußligkeit vergleicht sich einer Schnecke/</l>
            <l>Und ihre Tugend ist mehr als ein güldnes Fließ.</l>
            <l>Ein wilder Jason mag nach Colchos immer reisen/</l>
            <l>Es wird ihm ihre Treu weit beßre Schätze weisen.</l>
            <l>Diß was er vormals nur in stummen Büchern laß/</l>
            <l>Wie offt die Lesbia hat den Catull geküsset/</l>
            <l>Wie Cynthia die Nacht hat dem Propertz versüsset/</l>
            <l>Wie Naso höchst-vergnügt bey der Corinna saß/</l>
            <l>Wie Violanten hat der Statius beschrieben/</l>
            <l>Das ist ein Gauckel-Spiel für Eh-verknüpftem Lieben.</l>
            <l>Zwar/ </l>
            <l>In Heydnische Gedicht’/ als ein Wegweiser/ führe/</l>
            <l>Wo bey der klugen Welt ich nicht das Lob verliere/</l>
            <l>So weiß ich/ daß mein Mund ihm diß gelesen vor/</l>
            <l>Und daß kein munter Pferd so kan zum Ziele rennen/</l>
            <l>Als wie sein feurig Geist in Künsten pflag zu brennen.</l>
            <l>Wenn nicht verwandtes Blut mir schnöder Heucheley</l>
            <l>Brennt’ einen Argwohn an/ so wolt’ ich Zeugnuß geben/</l>
            <l>Wie Rom und Griechen-Land in seinem Kopfe leben/</l>
            <l>Wie er ein Inbegrieff der Wissenschafften sey/</l>
            <l>Und/ was das Alterthum in seiner Schoß verborgen/</l>
            <l>Er ihm bekandt gemacht durch Lesen/ Wachen/ Sorgen.</l>
            <l>Allein ich wende mich zu seiner schönen </l>
            <l>So prangt die Nelcke nicht in ihrem Sommer-Kleide/</l>
            <l>Der Gärten höchste Zier/ deß Frauen-Zimmers Freude/</l>
            <l>Als er jetzt seine Blum’ im besten Wachsthum schaut;</l>
            <l>So werden nimmermehr der Chloris Kinder strahlen/</l>
            <l>Als Tugend und Verstand die Eh-Geliebte mahlen.</l>
            <l>Man liebet einen Baum von einer guten Art.</l>
            <l>So können Adler nicht gemeine Tauben hecken.</l>
            <l>Jm Crocodilen-Ey wird nicht ein Phönix stecken.</l>
            <l>Man seh die Ceder an/ die sich mit Cedern paart:</l>
            <l>So auch ein edler Sinn von guter Zucht entsprossen/</l>
            <l>Sucht wieder mit Bedacht dergleichen Ehgenossen/</l>
            <l>Es wird der Giertischen ihr Wolverhalten blühn/</l>
            <l>Und ihre Redligkeit noch im Gedächtnüß bleiben/</l>
            <l>Dieweil der Oder-Strom wird seine Wellen treiben/</l>
            <l>Und mit vermehrtem Fluß vor </l>
            <l>Wenn Eltern eifrig nur der Tugend nachgestrebet/</l>
            <l>So sieht man/ wie ihr Licht auch in den Kindern lebet.</l>
            <l>Er nehm’/ als Priester/ an das Himmels-werthe Pfand/</l>
            <l>Sie selbst/ als Priesterin/ wird helffen eifrig beten/</l>
            <l>Und vor den höchsten </l>
            <l>Zu segnen unsern Staat/ zu segnen Dorff und Land.</l>
            <l>Diß Rauchwerck wird gewiß dem Schöpffer wolgefallen/</l>
            <l>Und dieses Jubel-Lied in seinem Ohr erschallen.</l>
            <l>Mein </l>
            <l>Jhm hat bißher gemacht. Er hülle sich in Rosen.</l>
            <l>Und wie Adonis pflag der Venus liebzukosen/</l>
            <l>So geb’ er seiner </l>
            <l>Zu wissen/ wie sie sey ein Paradis-Gerüchte/</l>
            <l>Das künfftig bringen wird die angenehmsten Früchte.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
