<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Trauer-Zeilen,  
 Bey Beerdiaung eines Freundes der Welt-Weißheit/ als sel-  
 biger jähling und unvermuthet an einem Schlag-Fluß  
 gestorben.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Spindler</surname>
            <forename>Christian Gotthold</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">58</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-58</measure>
        <measure type="syllables">506</measure>
        <measure type="tokens">365</measure>
        <measure type="characters">2089</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1745</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20581-9"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik, Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Trauer-Zeilen,  
 Bey Beerdiaung eines Freundes der Welt-Weißheit/ als sel-  
 biger jähling und unvermuthet an einem Schlag-Fluß  
 gestorben.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Elende Sterblichkeit! ach! alles ist verlohren,</l>
            <l>Der Mensch, der arme Mensch, wird ja zum</l>
            <l>Tod gebohren!</l>
            <l>Sein Leben ist ein Schaum, der jäh und plötzlich</l>
            <l>weicht,</l>
            <l>Bevor er sich kaum recht dem Augen-Lichte zeigt.</l>
            <l>Er ist ein blosses Nichts, ein Nichts der schnöden</l>
            <l>Erden,</l>
            <l>Und muß, so bald er stirbt, Asch, Staub und Mo-</l>
            <l>der werden.</l>
            <l>Die Hülle seines Geists dient ihm zum Sterbe-Kleid,</l>
            <l>Mit der Erinnerung: Dein Ende ist nicht weit.</l>
            <l>Fällt nun der Cörper hin, so kom̃t ein banges Weinẽ,</l>
            <l>Da klagt man seinen Freund bey morschen Todes-</l>
            <l>Beinen,</l>
            <l>Da ist kein eintziger, er sey auch wer er sey,</l>
            <l>Von Baare, Sarg und Grufft, vom Tod und</l>
            <l>Sterben frey.</l>
            <l>Diß zeigt sich auch an dir, o Freund! der Weiß-</l>
            <l>heits-Lehren,</l>
            <l>Auch da will sich der Tod an keine Gründe kehren.</l>
            <l>Du suchtest, wie gewohnt, die Lehre der Natur,</l>
            <l>Der grossen Welt-Weißheit; du folgtest ihrer Spur,</l>
            <l>Du trachtetst sie mit Fleiß und Nachdruck zu er-</l>
            <l>wegen,</l>
            <l>Was Wolff in Schrifften sagt, kontst du zum</l>
            <l>Grunde legen.</l>
            <l>Was dieser grosse Mann in seinen Schrifften sprach,</l>
            <l>Dem sonnest du mit Fleiß, mit gröstem Eifer nach.</l>
            <l>Diß war dein Augenmerck, woran du fest gebunden,</l>
            <l>Und so vergieng die Zeit in Anmuths-vollen Stundẽ.</l>
            <l>Und letztens, als du schon die Helffte einer Nacht</l>
            <l>In der Beschäfftigung mit Anmuth zugebracht,</l>
            <l>So muß ein Schlag-Fluß dich entseelt zu Boden</l>
            <l>schmeissen,</l>
            <l>Und uns, o herber Fall! den besten Freund entreissen.</l>
            <l>Wenn dorten </l>
            <l>Ob schon die gantze Stadt die Wuth der Feinde flieht,</l>
            <l>Bleibt er doch unbewegt, er läst sich nichts verhindern</l>
            <l>Auch Lermen und Geschrey kan nicht das Zirckeln</l>
            <l>mindern,</l>
            <l>Bis eine freche Faust den Zirckel ihm entreißt,</l>
            <l>Und ihn mit Ungestüm erblaßt zu Boden schmeißt.</l>
            <l>So eben gieng es dir, kaum eh du dichs versehen,</l>
            <l>So ists durch einen Schlag, </l>
            <l>geschehen.</l>
            <l>Da liegst du nun erstarrt; du denckst den Cörpern</l>
            <l>nach,</l>
            <l>Und da du kaum gedacht, findst du dein Schlaf-</l>
            <l>Gemach.</l>
            <l>Nun weist du jedes Ding vollkom̃en recht zu nennen,</l>
            <l>Nunmehro wirst du erst die Weißheit recht erkennen,</l>
            <l>Nun ist das Stückwerck aus, dein Wissen ist erhöht,</l>
            <l>Das nun auf festem Grund, und nicht auf Schrau-</l>
            <l>ben steht.</l>
            <l>Weil deine Wissenschafft, </l>
            <l>stiegen,</l>
            <l>So gönnt man dir die Ruh mit iñigsten Vergnügen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
