<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">XcIII.   Auf eben demselben. Ubersetzung ei-  
 nes Schreibens der   XXIX.   Frau Grä-  
 fin zu Ebersdorf.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">44</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-44</measure>
        <measure type="syllables">646</measure>
        <measure type="tokens">406</measure>
        <measure type="characters">2481</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>XcIII.   Auf eben demselben. Ubersetzung ei-  
 nes Schreibens der   XXIX.   Frau Grä-  
 fin zu Ebersdorf.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bin ungemein erfreut, daß es unser HErr gefüget,</l>
            <l>Daß ich gegenwärtig bin, da dich dieser Tag vergnüget.</l>
            <l>Allertheurste Hertzens-Schwester! dreyßig Jahre sind
zurück;</l>
            <l>Und es strahlt noch diesen Abend Christi erster Gnaden-Blick.</l>
            <l>Billig ruft dein froher Mund: Solt ich meinen GOtt nicht</l>
            <l>Denn ich sehe, wie ers meynt, er ist treu in all en Dingen:</l>
            <l>Meiner Seelen Wohlergehen hat er seliglich bedacht.</l>
            <l>Will dem Leibe Noth zu stehen, nimmt ers gleichfalls gut in acht.</l>
            <l>Wenn ich nichts mehr machen kan, aus gewissen Unvermögen,</l>
            <l>Kommt mein GOtt und hebt mir an sein Vermögen bey zulegen:</l>
            <l>Dieses hast du jüngst erfahren. O wohlan! erwecke dich,</l>
            <l>Lobe diesen mächtgen Konig, diesen Guten, inniglich.</l>
            <l>Ruhe! denn es wäre ja nicht erlaubet mehr zu sorgen,</l>
            <l>Und der Zweck der Prüffungen ist dir selber unverborgen:</l>
            <l>Die in unsre treue Liebe sinckende Gelassenheit,</l>
            <l>Ist die Absicht unsers Königs und des Raths der Ewigkeit.</l>
            <l>Schwester! wirf denn hinter dich, zum Beschluß der dreyßig
Jahre,</l>
            <l>All es, was dahinten ist, und zum Ziel der Freyheit fahre,</l>
            <l>Und der König, dem wir dienen, ruffe dir nach seiner Treu.</l>
            <l>Und nach meinem Wunsch entgegen: Sieh! ich mache alles neu.</l>
            <l>Dieses neue Lebens-Jahr stelle dich mit neuen Kräften</l>
            <l>Deinem gantzen Hause dar zu den stärcksten Lichts-Geschäften,</l>
            <l>Daß du unsers HErrn Gewerbe treibest in und ausser dir,</l>
            <l>Und dem grossen Chor der Schwestern, als ein Stern-Licht,</l>
            <l>Welch ein unvergleichlich Lob wird durch alle Reigen dringen,</l>
            <l>Wenn sie ihres Meisters Ruhm über deinem Preiß besingen!</l>
            <l>Und wie groß wird deine Freude bey der Uberlegung seyn,</l>
            <l>Einer also hochbegnadigt-Apostolischen Gemein!</l>
            <l>Wachs in tausend tausendmal, denn du bist ja unsre Schwester,</l>
            <l>Siege deinen Feinden ob, wie die dran gewagte Esther:</l>
            <l>Weil die Schwester-Liebe brennet, o! so brich herfür in Kraft,</l>
            <l>Weil dir Thor und Thüren offen, zeuge, was das Beugen schaft.</l>
            <l>Ich gesteh es öffentlich, daß ich in der Creutz-Gemeine</l>
            <l>Gerne als die Niedrigste vor des Leibes Haupt erscheine,</l>
            <l>Daß mir Leut und Land beherrschen lange nicht so nöthig thut.</l>
            <l>Als der Gnaden-Zucht gehorchen in dem Kirchlein Herrenhut.</l>
            <l>Darum will ich Muth und Sinn, Volck des HErrn! mit dir</l>
            <l>Meine Wollust ewiglich in der Liebes-Art zu finden,</l>
            <l>Die sich selbst voran verläugnet, ihre Schätze, ihr Gerücht,</l>
            <l>Jhr Gemächlichseyn und alles: aber nur die Brüder nicht.</l>
            <l>Schwester, wenn uns vor dem Thron, nach vollbrachten
Thränen-Saaten,</l>
            <l>Alle Welt gestehen muß, daß uns unsre Saat gerathen:</l>
            <l>O! wie will ich dich umhalsen, und die </l>
            <l>Jetzo last uns Schmach und Lasten tragen; und von Hertzen</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
