<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als sie die zeichen ihrer vorigen  
 gunst wieder blicken ließ.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">103</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-103</measure>
        <measure type="syllables">1290</measure>
        <measure type="tokens">911</measure>
        <measure type="characters">5340</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als sie die zeichen ihrer vorigen  
 gunst wieder blicken ließ.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht wundre/ schönste/ dich wann meine schwache Hand</l>
            <l>Nicht weiß vor diesesmahl die feder recht zu führen</l>
            <l>Du hast durch einen kuß die seele mir entwand/</l>
            <l>Und mit der seelen will sich alle krafft verliehren!</l>
            <l>Doch schaue diese schrifft mit sanfften blicken an/</l>
            <l>Dein trieb der stärcket mich/ daß ich noch schreiben kan/</l>
            <l>Sonst könt ich meine faust ohn deinen zug nicht regen.</l>
            <l>Verwirff die fehler nicht/ die hier enthalten seyn/</l>
            <l>Sie sind selbst deiner macht berühmte sieges zeichen;</l>
            <l>Und gönne/ daß ich darff diß schlechte opffer streun/</l>
            <l>Ein selave kan sonst nichts als seine ketten reichen.</l>
            <l>Du weist ja meine noth und meine liebes-pein/</l>
            <l>Du kennest meinen trieb und meine freundschafft-flammen/</l>
            <l>Die auch an reinigkeit der sonnen gleiche seyn/</l>
            <l>Und von dem himmel selbst und seiner krafft herstammen.</l>
            <l>Zwar hab ich schon vorlängst in diesem feur gebrandt/</l>
            <l>Eh noch mein jammer kont dein hartes hertz bewegen;</l>
            <l>Doch endlich wird mir nun das labsal erst bekant/</l>
            <l>Das meinen krancken geist mit süsser lust kan regen.</l>
            <l>Ich schau ietzt nicht allein dein himmlisch augen-licht/</l>
            <l>Ich mag auch manches wort von deinen lippen spühren/</l>
            <l>Und waß mir noch zur zeit durch alle geister bricht/</l>
            <l>Ich kan auch deinen mund mit einem kuß berühren.</l>
            <l>Gewiß ich bin verpflicht vor diese gütigkeit/</l>
            <l>Der himmel wil mir wohl/ ich kan von freuden sagen/</l>
            <l>Denn da mein hertz zuvor mit kummer ward bestreut/</l>
            <l>Will mich das glück jetzt selbst auff seinen händen tragen.</l>
            <l>Doch glaube/ daß mein glück noch unvollkommen sey/</l>
            <l>Wenn ich nicht ferner darff deß mundes Purpur küssen/</l>
            <l>Denn kennstu meine noth; so lerne dieß dabey/</l>
            <l>Ich kan zwar deiner pracht/ doch niemahls gnug/ geniessen.</l>
            <l>Wie selten aber darff ich wol dein auge schaun?</l>
            <l>Wie muß ich mehrentheils in einsamkeiten schweben</l>
            <l>Und meine kurtze freud auff furcht und hoffnung baun?</l>
            <l>Wie sparsam will mich doch dein sonnen-glantz umbgeben.</l>
            <l>Ach! meine zeit verstreicht in unbekanter lust/</l>
            <l>Du setzest meiner lieb so enge maaß und schrancken/</l>
            <l>Und hemmst auf solche art das feur in meiner brust/</l>
            <l>Daß offt die geister selbst aus ihren zirckeln wancken.</l>
            <l>Doch glaube/ kan ich schon nicht stetig bey dir seyn/</l>
            <l>So bleibt die schrifft dennoch mein trost in den beschwerden/</l>
            <l>Und was die feder nicht weiß auf diß blatt zu streun/</l>
            <l>Muß durch gedancken doch im sinn vollstrecket werden;</l>
            <l>Ach! die gedancken seynd ein wunderwerck der zeit/</l>
            <l>Wer tadelt wöl allhier ein kühnes unterfangen?</l>
            <l>Wer straffet unsere lust? wer stört die liebligkeit?</l>
            <l>Und worzu kan man nicht durch diesen zug gelangen?</l>
            <l>Hier schertzt man ohn gefahr/ man redet/ lacht und küst/</l>
            <l>Hier kan man ohn gestrafft die schönste brust berühren/</l>
            <l>Hier schaut man ohne scheu/ was sonst verboten ist/</l>
            <l>Und wohin pflegt uns nicht ein heisser trieb zu führen?</l>
            <l>Man reißt hier blumen ab/ und fühlt die dornen nicht/</l>
            <l>Kein amt ist uns zu schwer/ wir können es verwalten/</l>
            <l>Kein riegel ist so fest/ der unsren vorsatz bricht/</l>
            <l>Kein richter kan uns auch den lauff der sinnen halten.</l>
            <l>Wir stecken unsrer lust hier weder maß noch ziel.</l>
            <l>Wir können jederzeit durch thor und mauren brechen/</l>
            <l>Wir treiben ohngehemmt das schönste liebes-spiel/</l>
            <l>Kein sturm und wetter kan hier unsre flammen schwächen.</l>
            <l>Nechst diesem ist die schrifft das kleinod dieser welt/</l>
            <l>Sie kan uns öffters mehr als ein gespräch ergötzen/</l>
            <l>Und was der blöde mund aus furcht verschlossen hält/</l>
            <l>Kan unsre feder doch in kühne reimen setzen;</l>
            <l>Ein brieff von treuer faust hegt süsse lieblichkeit/</l>
            <l>Hier klagt man ohne scheu/ hier redt man sonder schrecken/</l>
            <l>Hier wird offt feur und glut/ und flammen ausgestreut/</l>
            <l>Die man in gegenwart mit eyß und schnee muß decken.</l>
            <l>Drum/ schönste/ wann mich nun ein harter schmertzen trifft/</l>
            <l>So muß ich meine brust zwar zur gedult beqvemen/</l>
            <l>Dein angedencken stärckt mich doch benebst der schrifft/</l>
            <l>Ich weiß/ du wirst mir auch nicht diese freyheit nehmen/</l>
            <l>Ach! dein gedächtnüß ist in meine seel geprägt/</l>
            <l>Es wird durch keine zeit/ durch keinen sturm zerrissen/</l>
            <l>Und weil sich noch das blut in meinen adern regt/</l>
            <l>Werd ich zu deinem dienst auf ewig seyn gestissen.</l>
            <l>Ich denck jetzund an dich/ und schreibe dir dabey/</l>
            <l>Es schwebt dein freundlich seyn mir stets vor meinen augen/</l>
            <l>Mich deucht daß auch dein glantz fast über sternen seyn/</l>
            <l>Und daß sie licht und krafft aus deinen strahlen saugen.</l>
            <l>Mich deucht/ ich spür auch schon der anmuth überfluß/</l>
            <l>Die ich im kurtzen werd auf deinem mund geniessen/</l>
            <l>Vor welchen Carmasin auch wol verbleichen muß/</l>
            <l>Und sich die rosen selbst in blassen Atlas schliessen.</l>
            <l>Genug! ich send indeß Arminde dis papier/</l>
            <l>Es ist mit freudigkeit und wollust übergossen/</l>
            <l>Es eilt ohn auffenthalt zu deiner schönsten zier/</l>
            <l>Und überliefert dir mein hertz hier eingeschlossen.</l>
            <l>Nim es in gnaden auf/ es steht in deiner macht/</l>
            <l>Mein geist und was ich bin erwartet deinen willen/</l>
            <l>Nichts ist in dieser welt/ das ich durch deine pracht/</l>
            <l>Wann du ein wort befiehlst/ nicht solt alsbald erfüllen.</l>
            <l>Doch wisse/ daß mich hier ein kleiner eyffer trifft/</l>
            <l>Ich überschicke dir zwar diese schlechte zeilen/</l>
            <l>Allein ich neide fast diß blat und diese schrifft/</l>
            <l>Weil ich nicht darff/ wie sie/ zu deinen füssen eilen.</l>
            <l>Wiewohl es kan nicht seyn/ drum lauff beglücktes blat/</l>
            <l>Geneuß von wegen mein der holden anmuts-strahlen/</l>
            <l>Wormit Armindens pracht mein hertz entzündet hat/</l>
            <l>Und mich noch täglich will mit solcher glut bemahlen.</l>
            <l>Doch wann du zu ihr’ komst/ und ihr die hände küst/</l>
            <l>So sag ihr diß dabey; will sie mein hertz nicht kräncken/</l>
            <l>Das auch biß in die grufft ihr stets verpflichtet ist/</l>
            <l>Soll sie nebst einer schrifft an ihren knecht gedencken.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
