<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Mumia  
  Bey Beedigung Hn. J. S. den 13. Julii  1678.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1294</measure>
        <measure type="tokens">873</measure>
        <measure type="characters">5095</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Mumia  
  Bey Beedigung Hn. J. S. den 13. Julii  1678.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herr Schöps/ dem offt der Tod das Feld hat räumen müs-
sen/</l>
            <l>Nun räum er wiederumb ihm Leib und Glieder ein.</l>
            <l>Der Uberwinder herrschst/ er liegt zu seinen Füssen</l>
            <l>Und was verwesen kan beschleust der schwartze Schrein.</l>
            <l>Wie hoch er die Natur durch Kunst ihm sonst verbunden/</l>
            <l>Wie fleissig er ihr Gut und Schätze hat gesucht/</l>
            <l>So wird hinfortkein Rath noch Hülffe mehr gefunden</l>
            <l>Tinctur/ Essentz und Oel ist ohne Geist und Frucht.</l>
            <l>Alkermes kan nicht mehr noch Rob noch Lohoch stärcken/</l>
            <l>Die Seele von dem Gold beseelt den Cörper nicht.</l>
            <l>Machaon geht leer ab mit seinen besten Wercken</l>
            <l>Nun eine größre Hand das Stunden-Glaß zerbricht.</l>
            <l>Alleine/ werther Freund/ wir wolten ihn gern halten/</l>
            <l>Diß gibt der Tochter Hertz/ des Eydams Mund an Tag.</l>
            <l>Wie salben wir ihn ein? Sind Gummen und Asphalten</l>
            <l>Genung/ daß man vor Fäul und Wurm ihn schützen mag.</l>
            <l>Kan Socrotiner Safft die Glieder frisch bewahren?</l>
            <l>Hält auch die Macis noch was die Verwesung anff?</l>
            <l>Wir wollen keinen Geist von Elementen sparen/</l>
            <l>Wo sich verlängern kan Herr Schöpsens Lebens-Lauff.</l>
            <l>Umbsonst/ und schickt uns gleich Canopus seine Mittel</l>
            <l>Was Memphis heilig hält und was der Nil hoch schätzt.</l>
            <l>Herr Schöps der lieget schon in seinem Sterbe-Kittel/</l>
            <l>Und wird selbst eine Leich’ jetzt Leichen beygesetzt.</l>
            <l>Doch sol er uns auch tod zu unserm Nutzen dienen/</l>
            <l>Und eine Mumia der besten Artzney seyn.</l>
            <l>Das Wort bleibt ewig wahr: Der Todten Beine grünen</l>
            <l>Dieweil des HErren Geist und Odem bläst darein.</l>
            <l>Es mag Egyptenland mit seinen Cörpern prangen/</l>
            <l>Durch Kunst und Specerey die Fäulnüß hinterziehn.</l>
            <l>Es hat das blinde Volck sich nur zu weit vergangen</l>
            <l>Und mühte sich umbsonst dem Tode zu entfliehn.</l>
            <l>Wie fleissig es auch wusch das innerst’ Eingeweide</l>
            <l>Und drein der Cedern Safft/ Nard und Amomen goß/</l>
            <l>Ja gantzer dreissig Tag in gleicher Klag und Leide</l>
            <l>Dein Leib zu balsamirn aus Andacht sich entschloß;</l>
            <l>So war es weiter nichts als nur ein Dienst der Götzen.</l>
            <l>Wie die geheime Schrifft noch giebet zuverstehn.</l>
            <l>Wenn auff der Leiche Brust sie Fisch und Vogel setzen/</l>
            <l>Und ihrer Deutung nach die Jsis vor muß gehn.</l>
            <l>Sie meinten/ wenn sie nun den Todten so beschicket</l>
            <l>Und mehr als zwantzig mahl in Leinwand eingehüllt/</l>
            <l>Figuren angemahlt/ und Bilder drauff gedrücket/</l>
            <l>Daß es zur Wiederkunfft der Seelen etwas gilt.</l>
            <l>Denn legten sie den Leib in tieff-gewölbte Gänge/</l>
            <l>Wo die Pyramiden die Vorwelt auffgeführt.</l>
            <l>Wo solche Mumien in grosser Zahl und Menge</l>
            <l>Ein kluger Pilgersmann noch diese Stunde spürt.</l>
            <l>Wie hat uns nicht der Geitz und Vorwitz drauff gehetzet?</l>
            <l>Was schrieb ihr nicht der Artztfür eine Würckung zu?</l>
            <l>Ward sie der Panace nicht eben gleich geschätzet?</l>
            <l>Daß bey Gebrechen sie offt grosse Wunder thu.</l>
            <l>Es sey nun daß die Krafft in Safft und Balsam stecke/</l>
            <l>Womit dem mürben Fleisch sich wesentlich vereint:</l>
            <l>Es sey auch daß die Gluth der Sonne was erwecke/</l>
            <l>Wodurch man der Natur zu Hülff zu kommen meynt:</l>
            <l>So ists ein Schattenwerck für jenen Ewigkeiten</l>
            <l>In welchen unser Leib dereinsten leuchten sol.</l>
            <l>Hier muß ihn Tod und Wurm filtriren und bereiten/</l>
            <l>Damit er balsamirt auch reucht für GOtte wol.</l>
            <l>Ein andre Mumien kan uns Herr Schöps jetzt zeigen/</l>
            <l>Der manche Mumien mit seiner Hand zerstückt.</l>
            <l>Dein Leichnam lehret uns/ wird gleich die Lippe schweigen</l>
            <l>Daß all’ ohn Unterscheid der Tod ins Netze rückt.</l>
            <l>Er war nicht unbekandt in dem gevierdten Reicht/</l>
            <l>Worinnen die Natur sich Majestätisch weist.</l>
            <l>Jetzt sehen wir nicht mehr als diese kalte Leiche;</l>
            <l>Die Erde hat den Leib/ der Himmel seinen Geist.</l>
            <l>Wiewol er Lebens Zeit gleich Mumien genützet/</l>
            <l>Sein ehrliches Gerücht ist noch ein gut Geruch.</l>
            <l>Ein Balsam der für Gifft und Fäulnüß ihn beschützet/</l>
            <l>Und seinen Namen nicht lescht aus des Lebens Buch.</l>
            <l>Er ließ den schwartzen Mohr der Jsis Bildnüß tragen/</l>
            <l>Jhm war auff seiner Brust sein JEsus eingeprägt.</l>
            <l>Es mag der Copter nach Osiris Zeichen fragen/</l>
            <l>Er hat in seine Seit und Wunden sich gelegt/</l>
            <l>Mit bittrem Thränen-Saltz offt seine Schuld gewaschen;</l>
            <l>Dieweil ihm wol bewust/ daß Thränen Engel-Wein/</l>
            <l>Daß wir ein schwach Gefäß voll Erde/ Staub und Aschen</l>
            <l>Mit unsern Wercken nichts für GOttes Antlitz seyn.</l>
            <l>So eine Mumia hieß des Herr Schöpsens Leben/</l>
            <l>Das Tugend durch und durch auffs beste balsamirt.</l>
            <l>Diß Ehren-Zeugnüß wird der Neid ihm selber gebene</l>
            <l>Daß er hat seinen Lauff mit höchstem Ruhm vollführt.</l>
            <l>Sie pflegten Mumien in Leinwand einzuhüllen/</l>
            <l>Herr Schöps der hüllte sich in reine Tugend ein.</l>
            <l>War seinem GOtte treu/ dem Nechsten gern zu Willen/</l>
            <l>Erschien mit Rath und That und haßte Schmuck uñ Schein.</l>
            <l>So viel Gebrechen kan die Mumie nicht heilen</l>
            <l>Als er Artzneyen hat für Sterbende bereit;</l>
            <l>So lieblichen Geruch auch nimmermehr ertheilen/</l>
            <l>Als seines Namens Ruhm jetzt nach dem Tod ausstreut.</l>
            <l>Und ziert die Mumie der Apothecker Schrancken/</l>
            <l>So sol Herr Schöps gewiß vor eine Zierath stehn.</l>
            <l>Es wird noch lange Zeit sein Hauß ihm ewig dancken</l>
            <l>Und seiner Tugend Lob biß an die Stern’ erhöhn.</l>
            <l>Auch dieses Fleisch und Blut das jetzt der Tod durchbeitzet/</l>
            <l>Und gleich wie Pech und Hartz durch Marck uñ Beine zeucht/</l>
            <l>Wird zur Verneuerung und auffzustehn gereitzet/</l>
            <l>Damit es mit der Zeit als wie die Sonne leucht.</l>
            <l>Man laß Egypten nun die Mumien erheben/</l>
            <l>Daß sie viel hundert Jahr für Fäul und Wurm befreyt.</l>
            <l>Es kan die kurtze Schrifft uns mehr Vergnügung geben:</l>
            <l>Herr Schöpsens Mumie führt Geist und Ewigkeit.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
