<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als er ihre Gunst erhalten.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gressel</surname>
            <forename>Johann Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">40</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-40</measure>
        <measure type="syllables">502</measure>
        <measure type="tokens">332</measure>
        <measure type="characters">2007</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1716</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199041"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als er ihre Gunst erhalten.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun gehet bey mir auf die Sonne meiner Seelen/</l>
            <l>Charlotte zeiget sich als wie ein Engels-Kind/</l>
            <l>Mein Jammer-Stern ist fort/ er kan mich nicht mehr quählen/</l>
            <l>Mir wird ein süsser Blick und holde Gunst gegünnt.</l>
            <l>Das Hoffnungs-Schiff darff nun die frohen Seegel spannen/</l>
            <l>Die Liebe leitet es zum sichern Haven hin/</l>
            <l>Kein Unglücks-Sturm wird es in seiner Fahrt bemannen/</l>
            <l>Mein schöner Nord-stern lenckt sich recht nach meinem Sinn.</l>
            <l>Es wird von diesem Port zu keinen Zeiten weichen/</l>
            <l>Ein angenehmer West in seine Segel spielt.</l>
            <l>So wird die lange Fahrt die Wohlfahrt nun erreichen/</l>
            <l>Wohin mein seuffzend Hertz so lange Zeit gezielt.</l>
            <l>Der Hoffnungs-Ancker ruht in solchen festen Gründen/</l>
            <l>Daß ihn kein starcker Sturm aus seinem Lager reist/</l>
            <l>Nun kan ich meine Ruh nach langen Suchen finden/</l>
            <l>Der angenehme Port sich in der Nähe weist.</l>
            <l>Des Zornes strenge Fluht/ die mich sonst auffgehalten/</l>
            <l>Verkennet ihren Grimm/ nun kan ich frölich seyn</l>
            <l>Mein hartes Schicksahl wil nun gantz und gar veralten/</l>
            <l>Es giebt den schönsten Blick und angenehmsten Schein.</l>
            <l>Charlotte läst den Mund und ihre Wangen küssen/</l>
            <l>Mein Lippen-Opffer brennt auf ihrer Marmor-Brust</l>
            <l>Mein froher Geist weiß nichts von Furcht und Hindernissen</l>
            <l>Er kennet keine Angst/ er spühret lauter Lust.</l>
            <l>Mir steht das Paradieß der süssen Wollust offen/</l>
            <l>Das Thor ist auffgethan so sonst verschlossen war/</l>
            <l>Mein Sehnen ist erfüllt/ es trifft mir zu mein Hoffen/</l>
            <l>Ich halte gantz vergnügt ein frohes Jubel-Jahr.</l>
            <l>Mein Geist kan seine Lust an süssen Blicken haben</l>
            <l>Kein strenger Zorn verstellt dein schönes Angesicht;</l>
            <l>Dein schönes Wesen wil die matten Sinnen laben/</l>
            <l>Du bist mein Schatz der Welt/ mein Leben/ und mein Licht.</l>
            <l>So hab ich was ich wil/ ich küsse mein Verlangen/</l>
            <l>Mein Klagen höret auf/ mein Wünschen ist erhört/</l>
            <l>Ich kan den Rosen-Mund und deine Brust umfangen/</l>
            <l>Der sanfften Küsse-Thau die matte Seele nehret.</l>
            <l>Ach bleibe so gesinnt mein wehrter Schatz im Lieben/</l>
            <l>Kein Neidhart treffe uns mit seinem Schlangen-Gifft/</l>
            <l>Kein Schein der Eyversucht muß unser Brust betrüben/</l>
            <l>So weiß ich/ daß mein Glück mein Unglück übertrifft.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
