<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Sonnen-Licht.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">4</measure>
        <measure type="verses">38</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-17 2-11 3-5 4-5</measure>
        <measure type="syllables">493</measure>
        <measure type="tokens">335</measure>
        <measure type="characters">1982</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1736</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198582"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Sonnen-Licht.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jm Herbst, bey einer mehrentheils bedeckten und be-
wölckten Luft,</l>
            <l>Stand ich an einem glatten Wasser, das Rohr und schwan-</l>
            <l>In einer angenehmen Landschaft. Das still’ und klare</l>
            <l>Doch nur in schwach-und grauem Lichte. Ein sanfter zwar,</l>
            <l>Der nicht allein die Luft erfüllte, der auch die Bäum’ und</l>
            <l>Und, wo nicht gantz, doch guten Theils, der Landschaft</l>
            <l>War allenthalben ausgespannt. Was man noch sah, war</l>
            <l>Es wirckte die sonst helle Gegend dem, der sie jetzt voll</l>
            <l>Mit einer schleichenden Gewalt,</l>
            <l>Fast eine Dämmrung im Gemüth.</l>
            <l>Ich schlug demnach von ungefehr, betrübt, die Augen vor</l>
            <l>Jedoch nicht zwo Minuten lang. Darauf erhub ich ihre</l>
            <l>Geschwinde wieder in die Höh’. Allein wie sehr entsetzt’</l>
            <l>Als ich, mit fast geblendeten und gantz für Lust erstaunten</l>
            <l>Der Landschaft gantzen Stand verändert, erleuchtet, ja</l>
            <l>Erheitert und verklähret sah! Es nahm ein angenehm</l>
            <l>Mein Hertz, mein gantzes Wesen ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ließ Feld, Wiese, Berg und Thal mit Anmuth nicht</l>
            <l>Von einem hellen Meer von Glantz nicht nur umgeben</l>
            <l>Es schien, in einem bunten Lichte, die Welt ein irdisch</l>
            <l>Was ich, vor einem Augenblick, noch kalt gesehen und</l>
            <l>Sah’ ich nunmehr erheitert, warm, und in gefärbtem</l>
            <l>Des schwancken Schilffs polirte Blätter, der glatten Bin-</l>
            <l>Sah man, da es der Sonnen Glantz, mit seinem heitern</l>
            <l>Nicht minder die belaubten Bäume, zusammt den Blu-</l>
            <l>Die Schönheit in der Fluht verdoppeln, und sich im kla-</l>
            <l>Kurtz eine warm’ und laue Klarheit und eine licht’ und</l>
            <l>Bedeckt’, umgab, befloß, durchstrahlte die gantze Gegend,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich stutzt und freute mich von Hertzen. Was werden</l>
            <l>Für Wunder nicht bey uns gewircket! rief ich, für Freu-</l>
            <l>Wie wird, durch sie, die gantze Welt belebt, erqvickt,</l>
            <l>Und, fuhr ich fort bey mir zu dencken: dieß wircket eine</l>
            <l>Was muß vor Anmuth, Pracht und Licht und Herrlichkeit</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn dort in jenen Himmels-Höh’n, nach diesem Leben,</l>
            <l>Jm Stande sich befinden werden, von Sonnen, welche</l>
            <l>Die Wirckungen zu sehn, zu fühlen? Mich nimmt ein</l>
            <l>Wenn ich an solchen Glantz gedencke. Dies Dencken mehrt</l>
            <l>Und ist mir, als ob ich darüber schon in Gedancken see-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
