<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das lob von L… einem gewissen  
 städtgen in T.  
 E. G.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">136</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-136</measure>
        <measure type="syllables">1705</measure>
        <measure type="tokens">1161</measure>
        <measure type="characters">6908</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das lob von L… einem gewissen  
 städtgen in T.  
 E. G.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sprecht andre, wie ihr wollt, das lob von Byzantz aus:</l>
            <l>Und last den Samazar mit dem Venedig pralen:</l>
            <l>Setzt euch den kupfferstich von Amsterdam ins haus:</l>
            <l>Last Londen und Pariß an eure wände mahlen;</l>
            <l>Ich, den die mutter-milch so hoch nicht aufgeschwemmt,</l>
            <l>Will auch am liebsten nur bey kleinen dingen bleiben,</l>
            <l>Und wo der schwere reim mir nicht die feder hemmt,</l>
            <l>Dein wohl-verdientes lob, mein Lobeda! beschreiben.</l>
            <l>Ich glaube, daß du es zwar nicht benöthigt bist:</l>
            <l>Es hat mir auch kein freund das wamst darum zerrissen;</l>
            <l>Doch ob mich schon kein mensch jemahls darum begrüßt:</l>
            <l>Genung, daß du es mir auch nicht bezahlen müssen.</l>
            <l>Manch praler kaufft sein lob des jahres zweymahl ein,</l>
            <l>Und wenn das nahmens-licht gleich gantz obscur erschienen;</l>
            <l>So müssen (doch ums geld) ein dutzent schlucker seyn,</l>
            <l>Die das berühmte fest mit einem reim bedienen.</l>
            <l>Giebt wo ein kunst-monarch ein bibel-buch heraus,</l>
            <l>So läst er ein sonnet zu seinem kupffer machen,</l>
            <l>Und präsentirt wohl gar den gantzen Musen-schmaus;</l>
            <l>Wer wolte denn dein lob, mein Lobeda! verlachen?</l>
            <l>Dein ansehn, glaube mir, verdient mit besserm recht,</l>
            <l>Es, da man alles lobt, nicht gäntzlich zu vergessen,</l>
            <l>Als mancher bücher-wurm und sylben-krämer-knecht,</l>
            <l>Hätt’ er den Cicero gleich biß aufs holtz gefressen.</l>
            <l>Denn ob die thürme gleich nicht an die wolcken gehn;</l>
            <l>So hat dich doch die kunst an einen berg geschmissen,</l>
            <l>Der, solt’ er anders nur in Griechen-lande stehn,</l>
            <l>Ohn allen zweifel hätt’ Olympus heissen müssen.</l>
            <l>Das ufer, wo die Saal mit ihren fluthen spielt,</l>
            <l>Kan, wenn bey kühler nacht die nachtigallen singen,</l>
            <l>Dem Cato, wenn er auch sonst keine regung fühlt,</l>
            <l>Mit seiner lustbarkeit ein groß vergnügen bringen.</l>
            <l>Der lügen-schmied, Homer, hat dich nur nicht gekennt,</l>
            <l>Sonst hätt’ er dich gewiß der Venus eingegeben.</l>
            <l>Denn wenn die sonne gleich nicht wie in Cypern brennt;</l>
            <l>So kan die liebe doch an deinem ufer leben.</l>
            <l>Jhr matten! die ihr sonst der wollust decken seyd,</l>
            <l>Jhr mögt, wenn sonn und wind durch weid- und erlen spielen,</l>
            <l>Voritzo zeugen seyn von der erwünschten zeit,</l>
            <l>Die viel verliebte paar um diese gegend fühlen.</l>
            <l>Die Musen machen sonst den Pindus-berg berühmt,</l>
            <l>Die doch wohl anders nichts, als alte hexen, waren;</l>
            <l>Hier, glaub ich, würd uns nur durch schrifften was beniemt,</l>
            <l>So könte man noch wohl was rühmlichers erfahren.</l>
            <l>Wer weiß, hat nicht Armin dein altes schloß bewohnt?</l>
            <l>Vielleichte zeigt sich noch ein merckmahl der Druiden,</l>
            <l>Das biß auf unsre zeit das alterthum verschont.</l>
            <l>Last, critici! euch nur das suchen nicht ermüden!</l>
            <l>Grabt alle steingen auf: Durchkriecht der hölen klufft:</l>
            <l>Seht, ob sich irgendwo ein’ alte ziffer findet:</l>
            <l>Sucht einen Drudden-fuß: Sucht eine aschen-grufft!</l>
            <l>Ich schwere, daß der fleis euch Lobeda verbindet;</l>
            <l>Doch nein! denn Lobeda wird hier nicht danckbar seyn:</l>
            <l>Es darff den ruhm nicht erst aus tieffen hölen graben:</l>
            <l>Der glantz des alterthums ist ein geborgter schein;</l>
            <l>Wer lob erwerben will, muß selbst die ehre haben,</l>
            <l>Die hast du, Lobeda! und als dein eigenthum:</l>
            <l>Wenn dich die spötter gleich ein kleines wesen nennen;</l>
            <l>Dein enger umzirck hat weit ausgespannten ruhm,</l>
            <l>Bey allen, welche dich mit deinem innhalt kennen.</l>
            <l>Offt hat ein kleiner leib ein grosses hertz umfast:</l>
            <l>Ein kleiner garten trägt offtmahls die schönsten früchte:</l>
            <l>Ein zwerg hält offt an witz der grösten erden last,</l>
            <l>Die von den riesen stammt, ein schönes gleich-gewichte.</l>
            <l>Wenn gleich das pflaster nicht mit quater-steinen prangt;</l>
            <l>Man darff die tritte doch nicht in dem kothe zehlen.</l>
            <l>Mich deucht, wenn Grand Louis noch seinen zweck erlangt,</l>
            <l>Er wird an statt Pariß zur residentz dich wehlen.</l>
            <l>Die mauren sehen zwar, als wie zu Jer’cho aus:</l>
            <l>Die wäll und gräben sind auch leichte zu ersteigen:</l>
            <l>Man sieht kein proviant- kein zeug- noch pulver-haus;</l>
            <l>Doch dieses alles kan dir keine schande zeigen.</l>
            <l>Der mauren einfall zeugt von deiner tapfferkeit,</l>
            <l>Die schon der teutsche krieg den sternen eingeschrieben;</l>
            <l>Allein, wie kömmt es doch, daß sie so lange zeit,</l>
            <l>Und biß auf diesen tag, noch ungebaut geblieben?</l>
            <l>Diß eben lehret uns, daß du nicht furchtsam seyst,</l>
            <l>Und daß die bürger selbst als dicke mauren stehen.</l>
            <l>Gesetzt nun, daß man dich ein kleines wesen heist;</l>
            <l>Hierinnen kanst du wohl auch ländern gleiche gehen.</l>
            <l>Manch Sterops, der sich sonst gewaltig mausig macht,</l>
            <l>Und alle stunden will zu einem helden werden,</l>
            <l>Weil er vermauret ist, kriecht, wenn ein stücke kracht,</l>
            <l>Mit hertz und hos’ und wamst sechs klafftern in die erden.</l>
            <l>Nein! nein! ihr seyd nicht so; Jhr steht wie klotz und stein,</l>
            <l>Und dürfft die festbarkeit nicht in die erde graben.</l>
            <l>Zwar wär mit andern euch manch laster nur gemein,</l>
            <l>Jhr würdet zweiffels-frey schon wall und mauren haben.</l>
            <l>Wie manche mauer hat der ehbruch nicht gebaut!</l>
            <l>Es weiß der kinder schaar, die auf dem pflaster lauffen,</l>
            <l>Und ihren vater noch nicht auf der welt geschaut,</l>
            <l>Wohl selten, wer darzu die steine müssen kauffen:</l>
            <l>Indessen weiß es der, so sie bezahlet hat.</l>
            <l>Er schickt zum überfluß bey jedem oster-feste</l>
            <l>Etwas ins waysen-hauß, und etwas vor den rath;</l>
            <l>So bauen waysen dann die prächtigen palläste.</l>
            <l>Hier pralt das rath-haus nicht, wie manches armen-haus:</l>
            <l>Man läst das theure gold nicht auf die fenster mahlen;</l>
            <l>Allein es sieht auch sonst nicht so gefährlich aus:</l>
            <l>Man darff hier nicht so offt vor fenster-laden zahlen:</l>
            <l>Es darff kein häscher-schwarm mit flegeln lauschen stehn:</l>
            <l>Es lassen andere Philister sich bewachen:</l>
            <l>Der Morgenstern darff hier nicht patroulliren gehn,</l>
            <l>Wenn unsre bürger sich zusammen lustig machen:</l>
            <l>Hier geht es meistentheils gar still und ruhig zu:</l>
            <l>Man sieht kein tolles schwerd auf menschen-leiber rasen:</l>
            <l>Und stört ein affter-stern ja irgend unsre ruh,</l>
            <l>So läst man hand und hand auf mund und augen grasen:</l>
            <l>So bringt man allezeit des lebens schatz davon,</l>
            <l>Und macht den tapffern leib nicht vor der zeit zur aschen:</l>
            <l>Bekommt schon jemand was vom schellenmarckt zum lohn,</l>
            <l>So wird es bald mit bier und krätzer abgewaschen;</l>
            <l>Indessen fürchtet ihr geschoß und degen nicht:</l>
            <l>Man hört da keinen Fuchs durch marckt und gassen wetzen:</l>
            <l>Der, ob ihm gleich gehirn und witz und hertz gebricht,</l>
            <l>Doch schon die halbe stadt in zittern denckt zu setzen.</l>
            <l>Bey euch wohnt fried und lust, es weichet zanck und streit:</l>
            <l>Und wer von Lobeda den nahmen nicht wird kennen,</l>
            <l>Derselbe mag mit recht, du wunder unsrer zeit!</l>
            <l>Dich eine friedens-stadt vor fremden ohren nennen;</l>
            <l>Diß macht dein weiser rath, der vor die wohlfahrt wacht.</l>
            <l>Die sorgeu und die müh der rechts-erfahrnen väter,</l>
            <l>Die haben deine ruh in solchen stand gebracht.</l>
            <l>Das rath-haus nähret hier nicht land- und stadt-verräther:</l>
            <l>Und nennt man gleich bey dir nicht den Justinian:</l>
            <l>Wird schon der Baldus nicht zum zeugen angenommen;</l>
            <l>Wer weiß, was künfftig noch allhier geschehen kan,</l>
            <l>Nachdem der kleine Struv ein teutsches wamst bekommen.</l>
            <l>Deßwegen bleibt bey mir die meinung fest gestellt:</l>
            <l>Du bist und heist mit recht ein zierrath dieser erden.</l>
            <l>Und wenn des glückes schluß nach meinen wünschen fällt;</l>
            <l>So must du mit der zeit ein halber himmel werden.</l>
            <l>Allein mein reim ist aus. Jhr tichter unsrer zeit!</l>
            <l>Jhr! denen hand und kiel des hofmanns geister leiten,</l>
            <l>Schreibt! weil die poesie mir nicht die krafft verleiht,</l>
            <l>Schreibt Lobeda ins buch der grauen ewigkeit!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
