<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als die schöne Türckin/ da er mit ihr bekand  
 worden/ kurtz darauf wegzog.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gressel</surname>
            <forename>Johann Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">68</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-68</measure>
        <measure type="syllables">761</measure>
        <measure type="tokens">500</measure>
        <measure type="characters">3034</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1716</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199041"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als die schöne Türckin/ da er mit ihr bekand  
 worden/ kurtz darauf wegzog.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wil meine Sonne schon die schwartzen Schatten küssen/</l>
            <l>Und hült sie ihren Glantz in dunckle Wolcken ein?</l>
            <l>Muß die verhaßte Nacht mit ihren Finsternissen/</l>
            <l>Auf einem kurtzen Tag so bald verhanden seyn?</l>
            <l>Ja! </l>
            <l>Die schwartze Finsterniß verdunckelt seine Lufft/</l>
            <l>Die Sonne meiner Lust/ die ziehet um die Erden/</l>
            <l>Und durch entwandtem Schein stöst sie mich in die Grufft.</l>
            <l>Ich sehe mit Verdruß den Freuden-Stern versincken/</l>
            <l>Die kummer-volle Nacht mit Traum-Gespensten dreut/</l>
            <l>Es läst ein Jrwisch-Licht der Traurigkeit sich blincken:</l>
            <l>Und ein </l>
            <l>Mein </l>
            <l>Es küßt mit </l>
            <l>Ich muß wie </l>
            <l>Nun meine Sonne fort/ ich sterbend untergeh.</l>
            <l>Barlottens Abzug raubt der Seelen ihre Freude/</l>
            <l>Mein klahrer Himmel wird zu einer Trauer-Lufft/</l>
            <l>Ich gehe jetzt im Boy an statt der grünen Seide/</l>
            <l>Und mein Gesicht umgiebt ein Sorgen-voller Dufft.</l>
            <l>Der </l>
            <l>Wer weiß/ ob ich mein Licht jemahlen wieder seh?</l>
            <l>Ich muß vor Angst entselt in langen Nächten leben/</l>
            <l>Es zeigt sich sonst kein Licht als der Gedancken-Schnee.</l>
            <l>Mein mattes Hertze muß verderben und erfrieren/</l>
            <l>Der kalte Winter greiffts mit vieler Unlust an.</l>
            <l>Ich muß/ ach herber Schmertz! Diejenige verliehren/</l>
            <l>Von der ich nur allein das Leben haben kan.</l>
            <l>Wie! wenn des Winters Grim̃ der Sonnen-Strahlen mindert</l>
            <l>Das bunte Blumen-Feld ein Todten-Kleid anzieht/</l>
            <l>So hat auch dein Verlust die Sommer-Zeit verhindert/</l>
            <l>Die Liebe ist erstarrt/ die Hoffnung steht verblüht.</l>
            <l>Zwar läst die Liebe sich abwesend wol ernehren/</l>
            <l>Doch es ist nur ein Traum/ sie kan nicht lange stehn/</l>
            <l>Wenn man den Gegen-Stand nicht täglich kan verehren/</l>
            <l>So muß die Liebes-Glut ohn Nahrungs-Oehl vergehn.</l>
            <l>Die Zeit verkehret viel sie ändert die Gestalten/</l>
            <l>Ein weit entferntes Hertz der Meisterin vergißt/</l>
            <l>Mit der Abwesenheit muß Lieb’ und Gunst erkalten/</l>
            <l>Sie macht/ daß deren Glut nicht immerwährend ist.</l>
            <l>Ich fürchte nicht umsonst annehmliche </l>
            <l>Daß meine Liebes-Glut sich in sich selbst verzehrt;</l>
            <l>Und daß die schnelle Zeit die Neigungen ausrotte/</l>
            <l>Weil man abwesend nicht der Liebsten Pracht verehrt.</l>
            <l>Die Wurtzel ist nicht vest ins Hertze eingesencket/</l>
            <l>Die Liebe Pflantze nur die ersten Keumen trägt;</l>
            <l>Wenn nur ein kleiner Frost sie zu verderben dencket/</l>
            <l>So wird sie ohne Frucht ins dunckle Grab gelegt.</l>
            <l>Ein Garten/ der verdirbt/ wenn ihm der Gärtner fehlet/</l>
            <l>Die Pflantzen gehen ein/ die allzuweichlich sind.</l>
            <l>Dein Abzug meine Lieb’ entkräfftet und entseelet/</l>
            <l>Weil sie ins künfftige nicht ihre Nahrung findt.</l>
            <l>Ich kan die Flammen nicht aus deinen Augen saugen/</l>
            <l>Wenn mir ein ferner Ort derselben Glantz entzieht;</l>
            <l>Was nützet uns der Schein der uns entzognen Augen?</l>
            <l>Nichts! weil man sie von fern/ und in Gedancken sieht.</l>
            <l>Du aber seelger Ort/ und hoch-gepriesnes Städgen</l>
            <l>Schließ dieses schöne Kind auf ewig bey dir ein/</l>
            <l>Es ist recht liebens werth/ und ein </l>
            <l>Es wird dein bester Schmuck und schönste Zierde seyn.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Sie wird geehret seyn/ sie ist der Liebe werth/</l>
            <l>Jhr müsset/ ihr zur Lust das Blumen-Fest anstellen/</l>
            <l>Damit ihr nach Gebühr die ander </l>
            <l>Die Schäffer seh ich schon zu ihren Diensten stehen/</l>
            <l>Jedweder ist bemüht/ daß er ihr Liebster sey/</l>
            <l>Hing egen muß ich mich entfernt und traurig sehen/</l>
            <l>Mein Gegen-Stand ist fort/ mein Sommer ist vorbey.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
