<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ehren-Lohn der treuen Diener GOttes/  
 Bey Beerdigung Hn.   D. T. P.   zu W. den 25.  
 Junii 1679. entworffen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-112</measure>
        <measure type="syllables">1391</measure>
        <measure type="tokens">955</measure>
        <measure type="characters">5660</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ehren-Lohn der treuen Diener GOttes/  
 Bey Beerdigung Hn.   D. T. P.   zu W. den 25.  
 Junii 1679. entworffen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geh' ein/ du treuer Knecht/ zu deines HErren Freude:</l>
            <l>Dein Lohn ist reich und schön und überschwenglich groß.</l>
            <l>Geh’ ein/ und zwar begabt mit einem weissen Kleide/</l>
            <l>Der Hohepriester nimmt dich/ Priester/ in die Schos.</l>
            <l>Du must aus Sarg und Grab dich in die Höhe schwingen/</l>
            <l>Gleichwie der Aaron that/ als er sein Ampt vergnügt/</l>
            <l>Und auff dem Berge Hor/ was GOtt schafft zu vollbringen/</l>
            <l>Durch einen sanfften Tod ward gleichsam eingewigt.</l>
            <l>Du hast genug gekämpfft/ und deinen Lauff vollendet;</l>
            <l>Nach überstand’ nem Streit theilt man ja Cronen aus.</l>
            <l>So hast du auch dein Pfund mit Wucher angewendet/</l>
            <l>Und wachsam jederzeit bewahrt des HErren Hauß.</l>
            <l>Auff Schweiß erfolgt der Preiß. Denn der dich hat bestellet/</l>
            <l>Lohnt/ wie die schnöde Welt/ mit keinem Undanck nicht.</l>
            <l>Wo er ist/ soll sein Knecht ihm auch seyn zugesellet/</l>
            <l>Nichts kan so seelig seyn/ als die Verbündnüß-Pflicht.</l>
            <l>Wer aber ist der HErr? Ein GOtt dem niemand gleichet;</l>
            <l>Ein König/ dessen Macht kein Ober-Macht erkennt.</l>
            <l>Vor dem die Sonne steht/ des Monden Licht erbleichet/ (nennt.</l>
            <l>Der Scepter/ Kron und Thron/ Glaß/ Staub und Scherben</l>
            <l>Was soll der Kuecht denn thun? Er soll sein Joch auffnehmen/</l>
            <l>Das er zum Heil der Welt längst übertragen hat;</l>
            <l>Er soll in keinem Creutz sich des Erlösers schämen/</l>
            <l>Und glauben/ daß bey ihm Trost/ Rettung/ Hülff und Rath.</l>
            <l>Bey Fürsten fällt ein Knecht gar leicht in Ungenaden:</l>
            <l>Offt wird der treuste Dienst am wenigsten evkant.</l>
            <l>Nein/ Gott wil seine Knecht als Gäste zu sich laden</l>
            <l>Und nennt sie Botschafften zu predigen gesandt.</l>
            <l>Ist denn der Lohn so groß? Ach freylich’ Keine Schätze</l>
            <l>Kein Reichthum noch Gewalt kömmt der Belohnung bey.</l>
            <l>Denn/ der gehalten hat sein Wort und sein Gesetze</l>
            <l>Den macht er von dem Tod und dessen Banden frey/</l>
            <l>Und theilt mit ihm sein Reich unausgegründter Freuden:</l>
            <l>Setzt ihn mit vollem Recht zum Himmels-Fürsten ein.</l>
            <l>Es müh’ sich Höll’ und Welt das Bündnüß zu zerschneiden/</l>
            <l>Wo dieser HErr regiert/ da muß der Diener seyn.</l>
            <l>Sehr schön ist auch der Lohn: War’ es ein Gnaden-Zeichen/</l>
            <l>Wenn Fürsten dienenden Pracht-Kleider ausgetheilt?</l>
            <l>So muß wol Seid’ und Sammt deß Heylands Purpur weichen</l>
            <l>Als der mit seinem Blut uns Sünder hat geheilt.</l>
            <l>Soll der Gerecht nicht als wie die Sternen gläntzen?</l>
            <l>Soll/ wer Gerechtigkeit beständig hat gelehrt/</l>
            <l>Nicht so bestralet seyn/ als wie die Sonn im Lentzen</l>
            <l>Und in der Engel-Chor sein Name seyn geehrt?</l>
            <l>Die ihre Stimme hier erhoben als Posaunen/</l>
            <l>Die des Gesetzes Schwerdt mit Helden-Muth geführt/</l>
            <l>Daß ein verstocktes Hertz darüber must’ erstaunen/</l>
            <l>Wenn ihr gerechter Grimm die Missethat berührt:</l>
            <l>Die/ meld’ ich/ stehn nun da gekräntzt mit Sieges-Zweigen/</l>
            <l>Und ihre Arbeit ist vergeblich nicht gethan.</l>
            <l>Jhr Glantz der Herrlichkeit wird alles übersteigen/</l>
            <l>Was die gevierdte Welt an Schönheit zeugen kan.</l>
            <l>Unüberschwenglich groß ist auch der Lohn zu heissen/</l>
            <l>Denn die Verheissung thut der gröste Potentat;</l>
            <l>Er spricht: Ich bin bey dir/ ich will aus Noth dich reissen/</l>
            <l>An Leben/ Ehr und Ruhm vollkommen machen satt.</l>
            <l>Es soll dein Kindes-Kind von nichts als Wundern sagen/</l>
            <l>Und meine Hand bey dir stets unverkürtzet seyn.</l>
            <l>Ich will im Alter dich auff Adlers-Flügeln tragen/</l>
            <l>Dein GOtt von Jugend auf/ biß in den schwartzen Schrein.</l>
            <l>Weg mit Belohnungen/ die wir allhier geniessen/</l>
            <l>Es gleicht diß Schatten-Werck deß Himmels-Gütern nicht!</l>
            <l>Wenn sich manch frommer Knecht hat treu zu seyn beflissen/</l>
            <l>Gibt ein undanckbar Herr ihm wol ein sau’r Gesicht.</l>
            <l>Und wer jetzt redlich dient/ der wird zum Lohn gehasset;</l>
            <l>Da offt ein Schmeichel-Maul hoch an dem Brete sitzt.</l>
            <l>Wer Ohren melcken kan/ und Zeitungen aufffasset/</l>
            <l>Dem hat es gar viel mehr als Tugenden genützt.</l>
            <l>Weg/ Dienste dieser Welt! Wo die Belohnung bitter/</l>
            <l>Schlecht/ sörglich/ ungewiß/ ja mit Gefahr verhüllt.</l>
            <l>Wer treulich GOtt gedient/ den schreckt kein Ungewitter/</l>
            <l>Er weiß/ daß er gar viel bey seinem HErren gilt.</l>
            <l>Entschlaffner Senior/ und Diener seines Willen/</l>
            <l>Der für deß HErren Hauß und das Altar gewacht/</l>
            <l>Jm Reden ein Lactantz/ im Lehren gleich Cyrillen/</l>
            <l>Ambrosius an Witz/ Nyssenus an Bedacht/</l>
            <l>Du hast in deinem Dienst mit Ruhm dich so erwiesen/</l>
            <l>Daß dir auffs lieblichste das Loß gefallen ist.</l>
            <l>Die Demuth/ die Gedult wird noch bey uns gepriesen/</l>
            <l>Du Lehrer unsrer Zeit und Creutz-bewehrter Christ.</l>
            <l>Nun ist deß Joches Last von dir gantz weggenommen/</l>
            <l>Aus Hecken schreitest du auff eine Rosen-Bahn.</l>
            <l>Es ist dein Lebens-Schiff jetzt an den Hafen kommen/</l>
            <l>Du ländest bey dem Haupt der guten Hoffnung an/</l>
            <l>Und wirffest Ancker ein bey dem gelobten Lande/</l>
            <l>Worzu das heilige Creutz dir hat den Weg gezeigt/</l>
            <l>Und lebst gantz Kummer-loß in einem solchen Stande/</l>
            <l>Der alle Pracht der Welt und Hoheit übersteigt.</l>
            <l>Dein Lohn ist gar zu reich: Du hast des Reichthums Fülle/</l>
            <l>Da Menschen-Schätze nur seyn ein verdammter Koth.</l>
            <l>Dein Lohn ist gar zu schön: An statt der leinen Hülle</l>
            <l>Ziehrt dich ein solch Gewand/ das mehr als Purpur roth.</l>
            <l>Dein Lohn ist gar zu groß: unendlich/ unermessen.</l>
            <l>Ach unsre Sterblichkeit begreifft die Würden nicht!</l>
            <l>Nimm hin/ </l>
            <l>Die ein getreuer Freund noch umb dein Grabmal flicht.</l>
            <l>Geh’ ein/ O frommer Knecht/ zu deines HErren Freude/</l>
            <l>Er will nicht ohne dich/ und du ohn ihn nicht seyn.</l>
            <l>Jhr aber/ die ihr seyd versenckt in tieffstem Leyde/</l>
            <l>Aus Eh’ und Kindes-Pflicht bentzt den Leichen-Stein:</l>
            <l>Denckt/ daß wer wolgedient/ der wird auch wol belohnet/</l>
            <l>Daß treue Lehrer sind in GOttes Augen groß.</l>
            <l>Und daß er in dem Saal der höchsten Wonne wohnet/</l>
            <l>Da Elend und Gefahr uns dräuen manchen Stoß.</l>
            <l>Es wird sein Seegen auch auff eure Scheitel tauen:</l>
            <l>Wer GOtt zum Freunde hat/ kan nicht verlassen seyn.</l>
            <l>Die nur auff diesen Fels sich gründen und vertrauen/</l>
            <l>Die rafft kein Sturmwind nicht/ und schlägt kein Wetter ein.</l>
            <l>Der liebste Vater ruht und hängt sein Angedencken</l>
            <l>Als ein Gedächtnüß-Bild in euren Seelen auff.</l>
            <l>Vor musten Creutz und Noth sein Leben nur umbschräncken</l>
            <l>Jetzt ziehret Lohn und Cron den wolbeschloßnen Lauff.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
