<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Zweytes Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Uz</surname>
            <forename>Johann Peter</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">5</measure>
        <measure type="verses">201</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-17 2-72 3-48 4-24 5-40</measure>
        <measure type="syllables">2530</measure>
        <measure type="tokens">1635</measure>
        <measure type="characters">9988</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1755</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20614-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Zweytes Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indeß prangt Lesbia in ihren kühlen Zimmern,</l>
            <l>Die nach dem Garten sehn und reichbekleidet schim-</l>
            <l>mern.</l>
            <l>Daselbst versammeln sich, indem der Coffee winkt,</l>
            <l>Die Artigsten der Stadt und wer sich artig dünkt.</l>
            <l>Von allen Lippen rauscht ein fliessend Wortgepränge:</l>
            <l>Die Neugier schleicht herum im lärmenden Gedränge,</l>
            <l>Und starrt mit gleicher Lust bald glänzend Porcellan,</l>
            <l>Bald einen jungen Herrn und bald ein Möpschen an.</l>
            <l>Die Wirthinn geht und kömmt; und all ihr Thun belebet</l>
            <l>Der freyen Sitten Reiz, die unsre Zeit erhebet.</l>
            <l>Wer nennt so oft, wie sie, Paris und große Welt,</l>
            <l>Und mahlt mit höherm Roth verblühter Wangen Feld?</l>
            <l>Doch, Muse! steige selbst von deinem steilen Hügel:</l>
            <l>Crispin fliegt immer hoch; ich schone meine Flügel.</l>
            <l>Steig auch einmal herab, und sage mir getreu,</l>
            <l>Was diesen Tag geschehn, wer hier gewesen sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die stille Galathee, die Spielerinn Chlorinde,</l>
            <l>Nebst Chloen, die ich stets bey ihrer Mutter finde;</l>
            <l>Die fromme Dorilis, die ihren Ehmann plagt,</l>
            <l>Und bis er mit ihr singt, ihm ihren Kuß versagt:</l>
            <l>Und andre mehr sind hier, wovon die Muse schweiget,</l>
            <l>Weil sich Selinde selbst im höhern Reize zeiget.</l>
            <l>Wie strahlt die weisse Haut! der blauen Augen Scherz,</l>
            <l>Der feuervolle Blick verräth ein loses Herz.</l>
            <l>Der schlanken Glieder Bau, durch Grazien geschmücket,</l>
            <l>Der anmuthvolle Gang, die Stimme selbst entzücket.</l>
            <l>Der Schultern Marmor glänzt zu aller Augen Lust,</l>
            <l>Und unverborgen hebt sich ihre volle Brust.</l>
            <l>Denn was die alte Welt in dreyfach Tuch verstecket,</l>
            <l>Hat unsre klügre Zeit den Kennern aufgedecket.</l>
            <l>Die Schönen gehn halbnackt: o angenehme Zeit!</l>
            <l>Wer sieht so schönes Fleisch nicht lieber, als ein Kleid?</l>
            <l>Wie kann ein Stutzer-Herz sich vor Selinden retten?</l>
            <l>Sie lächelt ieden an, man hofft nur leichte Ketten.</l>
            <l>Jhr gaukelt alles zu, was wohl zu leben weis:</l>
            <l>Sie scheinet lauter Glut, und bleibet lauter Eis.</l>
            <l>Dorante hangt entzückt an seiner Göttinn Augen,</l>
            <l>Und will Unsterblichkeit aus ihren Blicken saugen,</l>
            <l>Und will auf ihrer Stirn, wo selten Wolken stehn,</l>
            <l>Des Himmels Wiederschein, platonisch zärtlich, sehn.</l>
            <l>So denkt nicht Ganymed aus der Erobrer Orden;</l>
            <l>Nicht Mokles, welcher doch Magister jüngst geworden;</l>
            <l>Gewiß auch nicht Cleanth, der zum Scribenten reift,</l>
            <l>Bald dieß, bald jenes Bein tiefsinnig hebt und pfeift.</l>
            <l>So denkt nicht Selimor: sein Kleid und seine Sitten</l>
            <l>Sind nach der besten Art französisch zugeschnitten,</l>
            <l>Und einem Herrn gemäß, der Gallien betrat,</l>
            <l>Und erst beym letzten Schnee die große Reise that.</l>
            <l>Er buhlt, er spielt, er flucht, nimmt Spaniol und lachet:</l>
            <l>Ein Held in allem dem, was Frankreich artig machet,</l>
            <l>Der über Schönen leicht, auch ohne Liebe, siegt,</l>
            <l>Bey Zehnen zärtlich ist, sie alle Zehn betrügt.</l>
            <l>Der stolze Selimor erblickte kaum Selinden,</l>
            <l>Sogleich entschloß er sich, auch sie zu überwinden.</l>
            <l>Sein Herz verbarg sich nicht, auch vor der Lesbia,</l>
            <l>Die ihn doch gestern erst zu ihren Füssen sah.</l>
            <l>Er dacht auf neuen Sieg, bey diesem Freudenfeste,</l>
            <l>Und seufzte kriegerisch zu seiner liebsten Weste.</l>
            <l>Sie stammt’ aus Lyon her, von Golde starrt’ ihr Grund,</l>
            <l>Worauf in buntem Flor ein ganzer Frühling stund.</l>
            <l>Er neigte sich zu ihr in Demuth bis zur Erde,</l>
            <l>Und redete sie an, wie Hecktor seine Pferde.</l>
            <l>Nun, sprach er, ist es Zeit, o Wunder kluger Kunst!</l>
            <l>Beweise, was du kannst, sey würdig meiner Gunst!</l>
            <l>Heut ist Gelegenheit, die Liebe zu belohnen,</l>
            <l>Da ich dich höher hielt, als Wissenschaft und Kronen.</l>
            <l>Ich theilte stets mit dir der Lorbeern süsse Last,</l>
            <l>Die bey den Schönen du für mich erkämpfet hast.</l>
            <l>Selinde scheint mir schön: wird sie mich lieben müssen,</l>
            <l>So werd ich öfter dich, als ihre Lippen küssen;</l>
            <l>Und wann der Mode Stolz dich nicht mehr leiden kann,</l>
            <l>So weis ich deinen Platz bey Orpheus Leyer an.</l>
            <l>So sprach er und besah die Baukunst seiner Locken,</l>
            <l>Und fühlte seinen Werth und ward so unerschrocken,</l>
            <l>Als unter Feinde sich der feige Neger drängt,</l>
            <l>Wann ihm des Priesters Hand geweiht Papier umhängt.</l>
            <l>Zum Teufel! fängt er an; ich liebe ja zum Rasen!</l>
            <l>Selinde! weil Sie selbst mein Feuer aufgeblasen,</l>
            <l>So lieben Sie mich bald: welch langer Widerstand!</l>
            <l>Der Held bemächtigt sich der liljenweissen Hand:</l>
            <l>Er küßt sie zwanzigmal und feufzt bey dreistem Scherze:</l>
            <l>Wer liebt so ehrfurchtvoll? wie zärtlich ist mein Herze!</l>
            <l>Drauf seufzt er noch einmal, und flattert singend fort,</l>
            <l>Und flattert wieder her an seinen alten Ort.</l>
            <l>Dorante girrt indeß, gleich einem Turteltäuber:</l>
            <l>Doch jener fordert kühn, fast wie ein Strassenräuber,</l>
            <l>Der, wann die Finsterniß die trägen Flügel schwingt,</l>
            <l>Des bangen Wandrers Geld mit bloßem Stahl erzwingt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Selinde saß voll Ruh und übersah im Streite</l>
            <l>Die Scenen eines Kriegs, der ihrem Herzen dräute</l>
            <l>Und flammte selbst ihn an und wich und bebte nicht,</l>
            <l>Und wies dem schwersten Sturm ein lächelnd Angesicht:</l>
            <l>Das erhabene Gleichniß, welches hier parodiret wird
stehet in Addisons Campaign, einem Gedichte auf den
Sieg bey Höchstädt.Wie unter schwarzer Nacht und heischrer Donner Brüllen</l>
            <l>Der Cherub Addisons, sein Strafamt zu erfüllen,</l>
            <l>Mit himmlisch heitrer Stirn dem wilden Sturm gebeut,</l>
            <l>Auf Wirbelwinden schwebt und rothe Blitze streut.</l>
            <l>So sah die Heldinn aus, die unbeschädigt lachte,</l>
            <l>Da über ihrem Haupt ihr treuer Schutzgeist wachte.</l>
            <l>Den angenehmen Geist beseelt ein Frauensinn:</l>
            <l>Er schielt nach seinem Reiz in alle Spiegel hin.</l>
            <l>Um seine Schultern rauscht ein purpurnes Gefieder,</l>
            <l>Und frey und offen fließt um seine leichten Glieder</l>
            <l>Ein schimmerndes Gewand, das alle Farben strahlt,</l>
            <l>Die frischgefallner Thau auf bunte Wiesen mahlt.</l>
            <l>Er liebt Geräusch und Putz, und seine Locken wallen,</l>
            <l>Die, düftend von Jesmin, unaufgebunden fallen.</l>
            <l>Es flammt sein güldner Schild, auf dem in voller Pracht</l>
            <l>Die Rose buhlerisch zehn Schmetterlingen lacht.</l>
            <l>Nun hieng sein süsser Mund am Ohre seiner Schönen,</l>
            <l>Ward bloß von ihr gehört und sprach mit sanften Tönen:</l>
            <l>Sieh, Schönste, deinen Sieg! der Stutzer Auge starrt;</l>
            <l>Und keine Schönheit gilt in deiner Gegenwart.</l>
            <l>Dein Joch komm’ heute noch auf alle diese Seelen!</l>
            <l>Kann doch selbst Selimor sein Feuer nicht verhehlen.</l>
            <l>Er liegt vor dir, besiegt, der allzeit Sieger war:</l>
            <l>Und sieh, welch glänzend Kleid! wie lockigt ist sein Haar!</l>
            <l>Dorante muß indeß nicht ganz versäumet werden:</l>
            <l>Mit gleicher Ehrfurcht liebt kein Sterblicher auf Erden.</l>
            <l>Sein edles Herz erzwingt den Beyfall aller Welt;</l>
            <l>Er werde hochgeschätzt; doch Selimor gefällt.</l>
            <l>Erhalte sie durch Huld; erkläre dich für keinen:</l>
            <l>So sind sie beede dein; doch du verlierest Einen,</l>
            <l>Wann dein erweichtes Herz dem andern sich ergiebt,</l>
            <l>Und bürgerlich nur ihn mit kalter Treue liebt.</l>
            <l>Verfolge deinen Sieg, erhitze die Begierden</l>
            <l>Durch unbemerkte Kunst und schlau verrathne Zierden.</l>
            <l>Ruht ein so schöner Arm, durch Brabants Fleiß verhüllt?</l>
            <l>Er zeige sich entblößt und weis auf iedes Bild!</l>
            <l>Vortrefflich! sieh umher! der Stutzer Wangen glühen.</l>
            <l>Der Schönen Auge will verächtlich vor dir fliehen:</l>
            <l>Doch ihr zerstreuter Blick gesteht Verdruß und Neid;</l>
            <l>Und alles huldigt hier nur deiner Göttlichkeit.</l>
            <l>Wenn ein Verehrer-Schwarm dein stolzes Herz beglücket;</l>
            <l>Wenn ihrer Lippen Ach! dein lüstern Ohr entzücket,</l>
            <l>Und neuer Siege Ruhm, Selinde! dich vergnügt:</l>
            <l>So siege, weil du kannst, und werde nie besiegt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach der schlaue Geist, dem auch Selinde glaubte,</l>
            <l>Jhr eigen Herz behielt und andrer Herzen raubte.</l>
            <l>Bald matt, bald feurig flog ihr unterwiesner Blick</l>
            <l>Auf Sieg begierig aus und siegreich stets zurück.</l>
            <l>Der muntre Selimor betäubt sie nicht mit Klagen:</l>
            <l>Er hat auch Lesbien und allen was zu sagen;</l>
            <l>Und wann er gnug geschwatzt, so trillert iedem Ohr</l>
            <l>Sein liederreicher Hals ein Gassenliedchen vor.</l>
            <l>Er würzet sein Gespräch mit klugerlerntem Spotte,</l>
            <l>Scherzt bald mit seinem Hund und bald mit seinem Gotte.</l>
            <l>Denn welcher junger Herr, der nach Paris gereist,</l>
            <l>Stellt keinen Witzling vor, spielt keinen starken Geist?</l>
            <l>Die Freude lachte laut an diesem schönen Orte;</l>
            <l>Ein guter Nahme starb von iedem ihrer Worte:</l>
            <l>Man setzte sich zum Spiel, man gähnte, man betrog,</l>
            <l>Bis Amor ins Gemach durchs offne Fenster flog.</l>
            <l>Er wurde nicht gesehn, er wurde nur empfunden:</l>
            <l>O welche Regungen, welch sanft Gezisch entstunden!</l>
            <l>Man sah, wohin man sah, verstohlner Blicke Lauf,</l>
            <l>Und schnelle Röthe gieng in iedem Antlitz auf.</l>
            <l>Selinde schien bewegt; ihr sichres Herz erbebte</l>
            <l>Von Amors Gegenwart, der ihr so nahe schwebte.</l>
            <l>Jhr Schutzgeist aber warf sein trotzig Haupt empor,</l>
            <l>Und setzte seinen Schild den Pfeilen Amors vor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welch unerträglich Bild! ein Liebesgott mit Pfeilen,</l>
            <l>Die mit verwegnem Flug auf schöne Busen eilen!</l>
            <l>Die alte Rüstung weg! wer wird so griechisch gehn?</l>
            <l>Allein die Muse sagts: die hat ihn doch gesehn.</l>
            <l>Sie hat mit angeschaut, wie seine Pfeile flogen,</l>
            <l>Geschnitzt aus leichtem Buchs: vergüldet war der Bogen;</l>
            <l>Und hätte sie nur Zeit, stets mahlerisch zu seyn:</l>
            <l>So sagte sie uns mehr; wir schliefen aber ein.</l>
            <l>Sie sah den güldnen Schild vor ihren Augen blitzen:</l>
            <l>Die Pfeile prallten ab mit umgebognen Spitzen.</l>
            <l>O welch verfluchter Geist! rief Amor voller Wuth;</l>
            <l>Geist närrscher Eitelkeit, Verächter süsser Glut!</l>
            <l>Soll sich Selinde nie zu ihrem Heil entschließen,</l>
            <l>Nur immer sieghaft seyn und keinen Sieg genießen?</l>
            <l>Und lernt sie nicht verstehn, wie schnell die Zeit verfliegt?</l>
            <l>Wie schnell die Schönheit welkt und wenig Jahre siegt?</l>
            <l>Wird, immer unruhvoll, sie nur Begierden fühlen,</l>
            <l>Die iedes Nichts entflammt und Augenblicke kühlen?</l>
            <l>Die Wollust selbst ist matt, wenn, kalt und unergetzt,</l>
            <l>Das Herz nicht Antheil nimmt, sich sträubt und widersetzt</l>
            <l>Selinde soll durch mich der Liebe Necktar schmecken:</l>
            <l>Ich will Natur und Wunsch in ihrer Brust erwecken:</l>
            <l>Ich will, verhaßter Geist, der mir zuwider ist!</l>
            <l>Und wenn Gewalt nicht hilft, so zittre vor der List.</l>
            <l>Er schwieg und sah umher auf andrer Schönen Wangen</l>
            <l>Die Würkung seiner Macht, ein glühendes Verlangen.</l>
            <l>Voll Unruh war ihr Blick, Gespräch und Scherz mißfiel,</l>
            <l>Und auch das Lomber hieß ein unerträglich Spiel.</l>
            <l>Nur ein Qvatrille-Tisch blieb ungetrennt beysammen,</l>
            <l>Und Matadoren wich der Gott verliebter Flammen.</l>
            <l>Zween Herren spielten fort: bereut wird ieder Tag</l>
            <l>Von Seelen ihrer Art, wo niemand spielen mag.</l>
            <l>Hierzu verschwuren sich zwo ächte Spielerinnen,</l>
            <l>Mit hohlen Augen, bleich, voll Eifers zu gewinnen,</l>
            <l>Der sich bey schlimmem Glück in wilden Blicken wies,</l>
            <l>Und alle Grazien aus ihrem Antlitz stieß.</l>
            <l>Die andern sprungen auf und flogen nach dem Garten,</l>
            <l>Und iedes Herze schlug von freudigem Erwarten.</l>
            <l>Des Wunsches Ungeduld riß ihre Füsse fort:</l>
            <l>Der Garten zeiget sich: die Schönen sind schon dort.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
