<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der 148. Psalm.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">20</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-20</measure>
        <measure type="syllables">282</measure>
        <measure type="tokens">179</measure>
        <measure type="characters">1066</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1740</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198572"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der 148. Psalm.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lobt, ihr Himmel, Gott den Herrn! lobt ihn in der Höh und
Ferne,</l>
            <l>Lobt ihn, alle seine Engel! lobt ihn, alle seine Heere,</l>
            <l>Lobt den Schöpfer, Sonn und Mond! lobt ihn, alle helle Sterne,</l>
            <l>Und ihr Himmel allenthalben! auch des Himmels Wasser</l>
            <l>Die daselbsten hoch erhoben,</l>
            <l>Sollen seinen Namen loben!</l>
            <l>Denn, wenn er gebeut, so bald müssen alle Dinge werden,</l>
            <l>Er erhält sie, daß dieselben ewiglich und immer stehn,</l>
            <l>Er verordnet, daß sie nimmer anders, als sie gehen, gehn.</l>
            <l>Lobt den Herrn, ihr Wallfisch Heere! alle Tiefen auf der Erden,</l>
            <l>Feuer, Hagel, Schnee und Dampf, auch die Winde, die sein</l>
            <l>Auszurichten fertig sind! Berg und Hügel, jeder Ort!</l>
            <l>Frucht-Bäum und die hohen Cedern: Vögel, Vieh, Gewürm</l>
            <l>Jhr Monarchen, alle Leute! Fürsten, alle Richter hier,</l>
            <l>Jüngling und der Jungfraun Schaar, alt und junge sollen loben,</l>
            <l>Herr Zebaoth, deinen Namen. Sein Nam ist allein erhoben,</l>
            <l>Sein unendlich Lob geht weiter, als der Himmel und die Erde:</l>
            <l>Er verschaffet, daß das Horn seines Volks erhaben werde.</l>
            <l>Alle seine Heiligen sollen loben fern und nah,</l>
            <l>Jsraels Geschlecht, das Volk, das ihm dient, Halleluja!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
