<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Süssester Todes-Schlaff  
 Hn. G. S. d. R. in B. den 9. Octobr.  
 1672.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-112</measure>
        <measure type="syllables">1378</measure>
        <measure type="tokens">915</measure>
        <measure type="characters">5502</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Süssester Todes-Schlaff  
 Hn. G. S. d. R. in B. den 9. Octobr.  
 1672.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stört nicht den Seligen mit Thränen-reichem Klagen/</l>
            <l>Betr&amp;#252;btste/ denn er schläfft in angenehmer Ruh:</l>
            <l>Die Bürde drückt ihn nicht/ so er bißher getragen/</l>
            <l>Und GOttes Flügel deckt die müden Glieder zu.</l>
            <l>Ach höchst-verlangte Ruh! ach Frieden-volles Schlaffen!</l>
            <l>Ach stete Sicherheit die nie kein Unfall kränckt!</l>
            <l>In dem der Erdenkreiß erschüttert von den Waffen/</l>
            <l>Und Auff- und Niedergang uns hinzurichten denckt!</l>
            <l>Es mag der Heyden Mund den Tod erschrecklich nennen/</l>
            <l>Und ihrer Künstler Hand ihn heßlich stellen für;</l>
            <l>Wir Christen werden ihn vor heilsam nur erkennen/</l>
            <l>Die Bahn zur Seligkeit/ zum Himmelreich die Thür.</l>
            <l>Der Schlaff/ der seeliger für jenem ist zu schatzen/</l>
            <l>Den uns die Müdigkeit zuwege hat gebracht:</l>
            <l>Hier folgt ein ewiges und himmlisches Ergetzen/</l>
            <l>Wenn jenes Lust und Ruh’ verschwindet mit der Nacht.</l>
            <l>Doch was ist ohne Schlaff der Menschen gantzes Leben?</l>
            <l>Kan auch ein sterblich Leib entbehren solche Krafft?</l>
            <l>Muß nicht die süsse Ruh die Stärckung wieder geben?</l>
            <l>Den Beinen neues Marck/ den Adern frischen Safft?</l>
            <l>Der Tod der sanffte Schlaff bedeckt uns mit der Erde/</l>
            <l>Verwahret Fleisch und Blut in seiner kalten Schoß/</l>
            <l>Doch daß es dermaleins gleich jungen Adlern werde/</l>
            <l>Und schwinge sich verklärt an das gestirnte Schloß.</l>
            <l>Wer schläfft/ empfindet nichts/ auch in des Grabes Kammer/</l>
            <l>Der Wohnung wahrer Ruh/ und sichrer Einsamkeit/</l>
            <l>Ist unsers Cörpers Rest entnommen allem Jammer</l>
            <l>Und vor der Zeiten Sturm/ und Tyranney befreyt.</l>
            <l>Des Leibes Mattigkeit befödert uns zu Bette/</l>
            <l>Doch daß wir mit dem Tag an unser Arbeit gehn:</l>
            <l>Wir ruhen/ nicht/ daß uns das Grab auf ewig hätte/</l>
            <l>Es wird des Höchsten Stimm uns heissen aufferstehn.</l>
            <l>Der Gorgias hat Recht/ als er nun sollen wandern</l>
            <l>Und hatte hundert Jahr nechst sieben hingelegt/</l>
            <l>So sprach er: Schlaff und Tod ein Bruder küsst den andern/</l>
            <l>Diß isi der letzte Freund so mich zu Grabe trägt.</l>
            <l>Ja was ist unser Bett in das wir uns vergraben?</l>
            <l>Ein Sarch/ der lebend uns wie jener tod beschleust.</l>
            <l>Wenn wir uns satt gemüht/ und laß gequälet haben/</l>
            <l>Ist diß allein der Ort wo man der Ruh geneust.</l>
            <l>Ach schönstes Schlaffgemach! ach Grab du Port der Freuden!</l>
            <l>Schatzkammer höchster Lust! Ertzschrancken reinster Zier!</l>
            <l>Es mag ein irrdisch Geist in Ros’ und Lilgen weiden/</l>
            <l>Du bleibst der Gläubigen erquickendes Revier.</l>
            <l>Vergebens mühen sich die Tichter abzubilden/</l>
            <l>Deß Schlaffes tunckles Haus/ wo nichts als Stille sitzt/</l>
            <l>Wo nur der blasse Mohn entsprost in den Gefilden/</l>
            <l>Und nie der Sonnen-Glantz den kalten Ort erhitzt/</l>
            <l>Wo Baum und Staude schweigt/ wo nichts als leichte Schatten</l>
            <l>Und die Vergessenheit die stumme Herrschung führt/</l>
            <l>Wo nie kein Fluß entspringt/ kein Vogel singt in Matten/</l>
            <l>Und wo die Faulheit sich zu keinen Zeiten rührt.</l>
            <l>Es ist solch Zimmer nur die Vorburg zu der Höllen/</l>
            <l>Wo ein verdammter Schlaff die Menschen sicher macht.</l>
            <l>Mecönas weiß allhier ein Urtheil nicht zu stellen/</l>
            <l>Wie hoch ihn sonst sein Witz und scharffe Klugheit bracht.</l>
            <l>Es soll ein güldnes Netz und Schwanen-weiches Küssen</l>
            <l>Mit Rosen von Milet Haupt-zärtlich angefüllt/</l>
            <l>Sambt lindem Seitenspiel ihm seine Ruh versüssen/</l>
            <l>Indem Terentia den alten Weichling trillt.</l>
            <l>Nein/ auch der theure Schlaff durch Künste zubereitet/</l>
            <l>Ist ein gefährlich Gast/ und ungewisser Freund:</l>
            <l>Wo uns zu reiner Ruh nicht das Gewissen leitet/</l>
            <l>Wird auch der süßte Schlaff ein höchst gefährlich Feind.</l>
            <l>Viel hat ein langer Schlaff zur langen Nacht gewiesen/</l>
            <l>Gleich wie der Attila in eignem Blut erstickt.</l>
            <l>Doch dieser wird allein am seeligsten gepriesen/</l>
            <l>Den hier des Todes Schlaff zu größrer Lust erquickt.</l>
            <l>Des Lebens Ewigkeit entwerffen auch die Gräntzen</l>
            <l>Des Schlaffes/ wer genau desselben Ursprung weiß/</l>
            <l>Denn wenn sein Honigseim den Leib pflegt zu ergäntzen/</l>
            <l>So wachet erst recht auf der Seele hoher Fleiß.</l>
            <l>Sie ist nicht wie zuvor an ihre Last gebunden/</l>
            <l>Rennt ihrem Ursprung nach zu der saphirnen Höh/</l>
            <l>Wird bey den Bösen böß/ und Frommen fromm gefunden/</l>
            <l>Denckt wie der Göttligkeit sie stets am nechsten steh.</l>
            <l>Und diß kan unser Seel im Leibe noch vollbringen/</l>
            <l>Wenn ihr ein kurtzer Schlaff nur wenig Freyheit gibt:</l>
            <l>Welch eine Herrligkeit wird sie bey GOtt umringen/</l>
            <l>Wo sie ihn anders hat beständig hier geliebt.</l>
            <l>Herr Scholtzens edle Seel erkennt nun solche Güter/</l>
            <l>Geneust der Liebe Frucht/ der Treu erfreuten Lohn/</l>
            <l>Entgeht durch einen Schlaff viel herbem Ungewitter/</l>
            <l>Trägt Glauben und Gedult zu seinem Schmuck davon.</l>
            <l>Es ist sein Lebens-Tag ihm hier auch saur erschienen/</l>
            <l>Weil ihn manch harter Wind zu See und Land geplagt.</l>
            <l>Der Eyfer volle Ruhm durch Kunst und Witz zu grünen</l>
            <l>Hat den geschickten Geist in frembde Lufft gejagt.</l>
            <l>Europens meister Theil ist ihm bekand gewesen/</l>
            <l>Der Polen weites Land/ der Frantzen kluges Reich.</l>
            <l>Er konte derer Schrifft in ihrer Mund-Art lesen/</l>
            <l>Und war von keiner Müh noch wachen Sorgen bleich.</l>
            <l>Er hieß den Britten lieb/ dem Niederland willkommen/</l>
            <l>Biß daß ihn Spanien in seine Schoß gesetzt/</l>
            <l>Es ist zu Lisabon sein Ruhm noch unverglommen:</l>
            <l>Wer etwas rühmlichs thut/ wird überal geschätzt.</l>
            <l>Wie denn die Mutter-Stadt sich auch geneigt erzeiget/</l>
            <l>Und ein Hoch-edles Pfand ihm ehlich anvertraut:</l>
            <l>Ja so die Tugend auch den Palmen gleiche steiget/</l>
            <l>So ward sie hier gewiß nicht unbelohnt geschaut.</l>
            <l>Es hieß das Vaterland den Raths-Stuhl ihn begrüssen/</l>
            <l>Ach aber allzukurtz läst diß der Himmel zu!</l>
            <l>Wie eifrig er sonst war gemeinem Nutz beflissen/</l>
            <l>Laufft doch sein Stunden-Glaß/ und rufft ihn zu der Ruh.</l>
            <l>Ach </l>
            <l>Die auß vermählter Treu benetzen Sarch und Bahr?</l>
            <l>Doch last bey solchem Leid auch diesen Trost noch gelten:</l>
            <l>Der </l>
            <l>Glückseelig wer entschläfft in seines Heylands Händen/</l>
            <l>Dem wird der blasse Tod kein eisern Schlaff nicht seyn/</l>
            <l>Es pflegt der Jrrdische des Tages Last zu enden/</l>
            <l>Hier dieser alle Noth und führt uns Himmel ein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
