<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Noth-Recht deß Todes/  
 Bey Beerdigung Hn.   L.   C. F. den 1. Mar-  
 tii 1674.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1271</measure>
        <measure type="tokens">839</measure>
        <measure type="characters">5071</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Noth-Recht deß Todes/  
 Bey Beerdigung Hn.   L.   C. F. den 1. Mar-  
 tii 1674.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Entweyhet denn der Tod auch Themis heilge Stuffen/</l>
            <l>Und übet ungehem̃t sein grausam Noth-Recht aus?</l>
            <l>Heist er für sein Gericht Asträens Priester ruffen/</l>
            <l>Und schiebt Gebot und Zwang denselben in das Hauß?</l>
            <l>So hat die Sterbligkeit wol eiserne Gesetze/</l>
            <l>Die auch die Tugend nicht durch läutern linder macht;</l>
            <l>So sind von Stahl geschmidt der Parcen schwartze Netze/</l>
            <l>Und Libitina nimmt Frey-Briefe nicht in acht.</l>
            <l>Hier hilfft uns keine Frist/ kein Vorstand macht uns sicher/</l>
            <l>Kein Ausflucht bringt verschub/ der Tod verführt sein Recht;</l>
            <l>Es gelten vor ihm nicht der Rechts-Gelahrten Bücher/</l>
            <l>Beweiß und Zeigungen/ ja Eyde sind zu schlecht.</l>
            <l>Sein Urtheil ist gemein/ und wird so scharff vollzogen/</l>
            <l>Daß nicht ein eintzig Mensch sich auszuschliessen weiß:</l>
            <l>Da wird nicht Kunst noch Witz noch Wissenschafft erwogen/</l>
            <l>Den Klug- und Thörichten befällt der Todes-Schweiß.</l>
            <l>Alleine dieses kan uns noch Vergnügen bringen/</l>
            <l>Daß der Gerechten Lob und Name nicht vergeht.</l>
            <l>Es hebet sie der Ruhm auff seine göldne Schwingen/</l>
            <l>Wenn in Vergessenheit der andern Leiche steht.</l>
            <l>Denn ihre Wercke sind/ und ruhn in GOttes Segen/</l>
            <l>Und ihre Wurtzel wird von keinem Sturm bewegt/</l>
            <l>Jhr Hauß ist wie ein Schloß auff einem Fels gelegen/</l>
            <l>Und grünen wie ein Zweig/ der Lebens-Früchte trägt.</l>
            <l>Ja ihr Gedächtnüß wird von Frommen stets gepriesen:</l>
            <l>Es schallt ihr Lobgesang durch alle Theil der Welt;</l>
            <l>Daß sie sich ihrem GOtt gewehr und treu erwiesen/</l>
            <l>Die Laster hart gestrafft/ die Boßheit abgestellt.</l>
            <l>Daß sie des Rechtens Weg den Armen nie verschrencket/</l>
            <l>Noch den Unschuldigen in seiner Noth gedrückt;</l>
            <l>Daß arme Wäisen sie/ und Witwen nie gekräncket/</l>
            <l>Und den Bedrängten offt mit ihrem Rath erquickt.</l>
            <l>Herr Friedrich/ der nunmehr dem Tod dingpflüchtig worden/</l>
            <l>Asträens grosser Ruhm/ der Rechte sondre Zier/</l>
            <l>Wird auch mit Recht gezehlt zu der Gerechten Orden/</l>
            <l>Und stellet uns zum Trost sein herrlich Beyspiel für.</l>
            <l>Erst hat er sich bemüht den HErren zu erkennen/</l>
            <l>Weil aller Weißheit Füll’ an dem Erkäntnüß liegt/</l>
            <l>Und die Gottseligkeit ein Kleinod ist zu nennen/</l>
            <l>Das aller Schätze Werth/ und Reichthumb überwiegt.</l>
            <l>Sein eifrig Christenthum kan unverwerfflich zeugen/</l>
            <l>In was vor Andacht er den Schöpffer hat geehrt/</l>
            <l>Mit was für Senfftzen er/ so durch die Wolcken steigen/</l>
            <l>Deß Priesters göldnen Mund und Lehren angehört:</l>
            <l>Wie lockten ihn nicht an der heilgen Väter Schrifften/</l>
            <l>Jhm war der Kern und Safft von jeden wolbekand.</l>
            <l>Es wird sein eignes Buch ihm ein </l>
            <l>Auff das ein herrlich Fleiß und Arbeit ist gewand.</l>
            <l>Nachdem er GOttes Recht in Heiligkeit verübet/</l>
            <l>Hat er der Themis sich von Jugend auff geweyht;</l>
            <l>Die Göttin als ein Sohn in solcher Pflicht geliebet/</l>
            <l>Biß mit dem Lorber-Krantz sie seine Treu erfreut.</l>
            <l>Er war im Helicon ein lieber Gast willkommen/</l>
            <l>Es sah’ ihn Cynthius mit holden Blicken an/</l>
            <l>Und wie die Musen-Schaar von dieser Post vernommen/</l>
            <l>Hat sie ihm Ehr und Gunst vortrefflich angethan.</l>
            <l>Es blüthe nun sein Ruhm bey den gelehrten Leuten/</l>
            <l>Als Gottes Schickung ihn noch heilsamer verpflegt/</l>
            <l>Daß bey der Kriegs-Gefahr/ und so bedrängten Zeiten/</l>
            <l>Jhm sie zu Breßlau doch ein Ampt noch beygelegt.</l>
            <l>Es zog der Schöppen Stuhl ihn zum geheimen Schreiben/</l>
            <l>Das Ding-Haus alles Rechts/ der Thron der Billigkeit/</l>
            <l>Wo die Gerichte frey in höchster Würde bleiben/</l>
            <l>Und derer Ursprung noch erhebt die graue Zeit.</l>
            <l>Bey den Egyptiern sind Priester stets gewesen/</l>
            <l>So das hochheilge Recht verwahrt in ihrer Schoß.</l>
            <l>Man kan von Druiden der Gallier noch lesen/ </l>
            <l>Und was in Grichen-Land Areopagus schloß.</l>
            <l>Der alten Teutschen Kühr ließ sie Cent-Grafen heissen/</l>
            <l>Wenn sie mit blossem Schwerd die Richter-Banck besetzt;</l>
            <l>Der muste Schöppenbahr an reiner Tugend gleissen/</l>
            <l>So zu dem Richter-Ampt vor gültig war geschätzt.</l>
            <l>So übten ihr alt Recht die Francken und die Sachsen/</l>
            <l>So zwar der Einfalt Zier zur ersten Mutter hat;</l>
            <l>Biß daß die Schöppen-Stühl in vollem Flor gewachsen/</l>
            <l>Und nun Oraculn gleich den Fragern geben Rath.</l>
            <l>Hier hat </l>
            <l>Daß man ihn Schöppenbahr-frey billich nennen kan.</l>
            <l>Sein Lob der Redligkeit wird nimmermehr veralten/</l>
            <l>Der Nachruhm meldet es den göldnen Sternen an.</l>
            <l>Er hat die dreyssig Jahr viel Urtheil abgefasset/</l>
            <l>Viel Fristen anberaumbt und Tagefarth bestimmt:</l>
            <l>Nun kriegt er den Bescheid/ daß er darob erblasset/</l>
            <l>Weil auß gehegtem Ding deß Todes Grimm ihn nimmt.</l>
            <l>Doch wol/ </l>
            <l>Schreibt dir des Himmels Recht und gantzes Erbtheil zu.</l>
            <l>Wir ehren deinen Ruhm und folgen deiner Leichen/</l>
            <l>Wenn durch sein Noth-Recht uns der Tod bringt zu der Ruh/</l>
            <l>Dich hat deß HErren Hülff in ein solch Haus gewiesen/</l>
            <l>Wo der Gerechten Fried und Freude völlig blüth.</l>
            <l>Du siehst kein Elend-Recht/ noch Eyd-Schwur/ wie vor diesen/</l>
            <l>Bist umb kein Urtheil mehr zum kleinen Ding bemüht.</l>
            <l>Auch das Blut-Urtheil ist vom Heyland schon ertragen/</l>
            <l>Und machet ewig dich des Todes Urthels frey.</l>
            <l>Die Engel werden dir als reine Zeugen sagen/</l>
            <l>Wie alle Schuld gebüst/ das Heil erworben sey.</l>
            <l>Betrübtste/ die ihr jetzt deß Vatern Asche netzet/</l>
            <l>Wehmüthigst seinen Tod auß Kinder-Pflicht beklagt:</l>
            <l>Erwegt den Wechsel nur/ wiewol er ist verletzet/</l>
            <l>Nun ihn vor sein Gericht der Höchste GOtt betagt.</l>
            <l>Wer die Gerechtigkeit so/ als wie er/ geliebet/</l>
            <l>Der nimmt den Preiß hinweg die unverwelckte Kron.</l>
            <l>Und ob sein Noth-Recht schon der Tod an ihm verübet/</l>
            <l>So bleibt der Nach-Ruhm doch ein schöner Ehren-Lohn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
