<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Leichen-Gedichte/  
  Bey Beerdigung Fr. B. E. v. R. g. B.  
 den 6. April.  1676.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">146</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-146</measure>
        <measure type="syllables">1532</measure>
        <measure type="tokens">1032</measure>
        <measure type="characters">6149</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Leichen-Gedichte/  
  Bey Beerdigung Fr. B. E. v. R. g. B.  
 den 6. April.  1676.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welch Ungewitter hat den Garten so verheeret?</l>
            <l>Der vor ein Paradieß der schönsten Blumen war/</l>
            <l>Da die Ergötzligkeit stets neue Lust gebahr/</l>
            <l>Und den die Liebe selbst mit ihrem Thau ernehret.</l>
            <l>Wie! irr ich/ oder deckt ein Nebel mein Gesicht?</l>
            <l>Daß ich den werthen Ort schau ohne Glantz und Licht.</l>
            <l>Ach ja! ich sehe nichts als blasse Wermuth-Sträuche/</l>
            <l>Die Bäthe sonder Lust/ die Felder sonder Zier/</l>
            <l>Der Eppich sprost allein/ das Todten-Kraut/ herfür/</l>
            <l>Und öde Wüsteney wohnt in der Chloris Reiche:</l>
            <l>Die Lufft wird von dem Stral der Sonnen nie beblickt</l>
            <l>Noch durch den süssen Hauch der Westen einst erquickt.</l>
            <l>Man hört die Vögel nicht erfreute Lieder singen.</l>
            <l>Als Echo nur allein erthönt ein kläglich Ach!</l>
            <l>Die Bäche lauffen dem mit trüben Fusse nach/</l>
            <l>Und dicke Finst ernüß will auch den Tag verdringen/</l>
            <l>Die Nacht so nichts als Furcht und Schrecken in sich führt/</l>
            <l>Wird durch die göldne Glut der Sterne nie geziert.</l>
            <l>Ist diß der Platz der Noth? Sind diß die Trauer-Felder</l>
            <l>Wo bleiche Kümmernüß ihr Lager schläget auf?</l>
            <l>Wo innig Seelen-Leid und Jammer kömmt zuhauff?</l>
            <l>Ach welch Verhängnüß zeigt mir die Cypressen-Wälder!</l>
            <l>Ein mehr als menschlich Zug läst mich nicht weiter gehn</l>
            <l>Ich fühle meinen Fuß bey kalten Leichen stehn/</l>
            <l>Hilff Himmel! welch ein Volck von den verblasten Schaaren</l>
            <l>Nimmt mich auch wider Wunsch zum Reißgeferten an.</l>
            <l>Ja/ Morta/ tröstet mich/ wo diese trösten kan/</l>
            <l>Es solte mir kein Leid noch übel wiederfahren.</l>
            <l>Sie wolte mir geheim als Herrscherin der Zeit</l>
            <l>Vertrauen ihrer Burg verschloßne Herrligkeit.</l>
            <l>Mir brachten nichts als Furcht die schlotternde </l>
            <l>Als ihr verwester Arm die Schlösser stieß entzwey/</l>
            <l>Und wie die Thüren nun von Band und Ketten frey</l>
            <l>Sprach sie: Betrachte hier die sterbliche </l>
            <l>So viel man noch von Asch und leeren Särchen sieht</l>
            <l>Das ist der Uber-Rest von denen die geblüht.</l>
            <l>Hier schläffet Feind und Freund einander an der Seiten/</l>
            <l>Und die gekrönte Macht ruht bey geringem Stand/</l>
            <l>Den Scyth und Indian bedeckt ein gleicher Sand</l>
            <l>Haß/ Liebe/ Neid und Ruhm/ Furcht/ Jammer/ Krieg und Strei-</l>
            <l>Und was vor Sorgen mehr der Menschen Hertz gequält/</l>
            <l>Sind der Vergessenheit nun gäntzlich zugezehlt.</l>
            <l>Doch daß du gleichwol siehst/ wie Tugend nicht ersterbe/</l>
            <l>Getreuer Liebe Licht brenn' auf deß Grabes-Nacht/</l>
            <l>Wie ihr Gedächtnüß noch sich Ehren-Tempel macht</l>
            <l>Und nur den blossen Leib den Würmen gibt zum Erbe/</l>
            <l>So folg: und alsobald nimmt ein Gewölb </l>
            <l>Von dessen Leichen-Schmuck ich nicht wol melden kan.</l>
            <l>Ich sah’ umb eine Baar vier Klage-Weiber stehen/</l>
            <l>Die/ so der </l>
            <l>Der Zweygeschloßne Händ’ hub mit der Spitz empor.</l>
            <l>Es ließ die </l>
            <l>Das sie auf dem Altar deß Hertzens stets aufbließ/</l>
            <l>Worbey die </l>
            <l>Es schloß die </l>
            <l>Nimm/ sagte Morta mir/ diß Traurspiel wol in acht/</l>
            <l>Göttinnen haben sich umb diesen Sarg gemacht.</l>
            <l>Der Abgestorbnen Ruhm und Tugend zu erheben.</l>
            <l>Und wo dein Auge nicht in den </l>
            <l>So mercke wessen Tod die dunckle Deutung zeugt:</l>
            <l>Die Wort’ erweckten mir noch immer mehr Begierden/</l>
            <l>Als an der nächsten Wand ein Sinnen-Bild erschien/</l>
            <l>Der Monde so verblast/ mit Beyschrifft: Es ist hin</l>
            <l>Deß Hauses heller Glantz samt aller Stralen Zierden.</l>
            <l>Nicht unweit stand ein Baum auff dessen dürren Ast</l>
            <l>Die Turteltaub: </l>
            <l>Dort sanck die </l>
            <l>Mit Thränen geh ich auf/ mit Thränen geh ich ein/</l>
            <l>Mit Thränen muß ich auch im Tode fruchtbar seyn.</l>
            <l>Zwey </l>
            <l>Die lagen gantz entzwey/ die Seiten sprungen ab </l>
            <l>(grab.</l>
            <l>Der Wahlspruch drüber war: </l>
            <l>Unweit sah ich ein </l>
            <l>Durch dessen Mittel-Punct ein spitzig </l>
            <l>Mit Beysatz: </l>
            <l>Und weiter wuchs </l>
            <l>Die Uberschrifft kam so: </l>
            <l>(gut.</l>
            <l>Und bittres Thränen-Saltz ist jetzt mein höchstes</l>
            <l>Ich eilte furchtsam fort mehr Sprüche nachzulesen/</l>
            <l>Als meine Führerin den Vorsatz unterbrach/</l>
            <l>Und rieff: Ach sinne doch den Sachen tieffer nach</l>
            <l>Versteh/ durch meine Gunst wer diese sey gewesen/</l>
            <l>Die jetzt </l>
            <l>Und die die gantze Stadt deß Lebens würdig schätzt.</l>
            <l>Es hat die Sonne noch den Thier-Kreiß nicht durchrennet/</l>
            <l>Als diese </l>
            <l>Des Himmels Meisterstück/ der Freundligkeit Saphier</l>
            <l>Von reiner Liebes-Glut </l>
            <l>Durch das hochheilge Band der Eh sich ihm vermählt </l>
            <l>Und nichts als Freud und Lust in diesem Stand gezehlt.</l>
            <l>Ach aber ach! wie spielt das himmlische </l>
            <l>Und mischt die Aloe deß Lebens-Zucker ein!</l>
            <l>Ach daß der </l>
            <l>Und sich sein Silber-Glantz verkehrt in Leichen-Blicke!</l>
            <l>Der einen Himmel Lust </l>
            <l>Sinckt/ ach unendlich Leid! ins Grabes schwartze Nacht.</l>
            <l>Die Turteltaube flieht von ihrem liebsten Gatten.</l>
            <l>Die keusche </l>
            <l>Man mit Verwunderung sah in dem Garten stehn/</l>
            <l>Muß von deß Todes Hitz und Brennen gantz ermatten;</l>
            <l>Wer sieht nicht/ wie ihr Haupt/ eh’ es zur Erden sinckt</l>
            <l>Mit einem Liebes-Blick noch nach </l>
            <l>Die Blume/ die so viel Ergetzligkeit gegeben</l>
            <l>Und einen gantzen May der Anmuth fürgestellt/</l>
            <l>Zu der die Morgen-Röth im Purpur sich gesellt/</l>
            <l>Umb die die Liebe pflag als Nachbarin zu schweben/</l>
            <l>Stürtzt jetzt </l>
            <l>Macht seinen Port der Lust zu einer Thränen-See.</l>
            <l>Der wolgestimmte Klang von gleich-gesinnten </l>
            <l>Verstimmt deß Todes Hand/ so daß die Harmonie</l>
            <l>Mit lauterm Winseln schleust: Die </l>
            <l>So vor als ein </l>
            <l>Den Eh, Schatz an sich zog/ bringt desto mehr Verlust/</l>
            <l>Weil für den Seelen-Rieß kein Pflaster ist bewust.</l>
            <l>Das Trauren wandelt ihn fast </l>
            <l>Umb welch ohn unterlaß die Jammer-Welle schlägt.</l>
            <l>Ich den mein Auge noch mehr wahrzunehmen trägt/</l>
            <l>Leß’ eine neue Schrifft: </l>
            <l>Worunter eine Kron mit Sieges-Zweigen lag/</l>
            <l>Der sich gantz Morgenland an Werth nicht gleichen mag.</l>
            <l>Mehr sah’ ich einen Baum voll herrlicher Granaten</l>
            <l>Die schönste borst’ entzwey: </l>
            <l>Auf daß nur meine Frucht zum Leben möge
blühn.</l>
            <l>Und wie ich embsig bin diß Rätzel zuerrathen/</l>
            <l>Sagt Libitina mir: Der Außgang zeuge frey</l>
            <l>Daß er der </l>
            <l>So muß der Seiden-Wurm sein eigen </l>
            <l>So flöst der Pelican sein Blut den Jungen ein.</l>
            <l>Ja/ Hochbekümmerter/ der müst ein Marmel seyn/</l>
            <l>Der hier auß Beyleid nicht die Thränen liesse rinnen.</l>
            <l>Sein Kind ist Mutterloß/ er sieht sich ohne Schatz:</l>
            <l>Heist dieser Zustand nicht der Schmertzen Sammel-Platz?</l>
            <l>Jedoch/ was will er sich dem Leiden überlassen/</l>
            <l>Es geht die </l>
            <l>Geneust dort in der Höh der Ewigkeiten May/</l>
            <l>Und sieht die Engel sich mit Wonn und Lust umbfassen;</l>
            <l>Lernt wie die Blumen-Lust so hier ihr Garten wieß/</l>
            <l>Nur sey ein Schattenwerck für jenem Paradieß.</l>
            <l>Der immer-grüne Buchs/ die dunckelen Cypressen/</l>
            <l>Der Cedern ewig Haar/ und was sonst Gräber schmückt</l>
            <l>Ist unnoth/ weil sein Hertz in sich ihr Bildnüß drückt/</l>
            <l>Betrübtster/ und der Ruhm der Tugend unvergessen.</l>
            <l>Vergebens daß man will das Grab mit Schmuck umbziehn,</l>
            <l>Macht doch deß HErren Wort die Todten-Beine
grün.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
