<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der  
  Messias .  
 Sechster Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">17</measure>
        <measure type="verses">300</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-17 2-64 3-18 4-12 5-3 6-15 7-7 8-8 9-6 10-18 11-5 12-5 13-38 14-2 15-19 16-20 17-43</measure>
        <measure type="syllables">4565</measure>
        <measure type="tokens">2893</measure>
        <measure type="characters">17362</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1756</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198237"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der  
  Messias .  
 Sechster Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie dem sterbenden Weisen, indem des Todes Gefühl ihm</l>
            <l>Jede Nerve beschleicht, die festlichen Augenblicke</l>
            <l>Theurer werden, als Tage vor dem; denn der Richter gebietet</l>
            <l>Nun den lezten Gehorsam, und Tugend, welche, gebohren</l>
            <l>Noch aus brechendem Herzen, ihn auf erhabnere Stufen</l>
            <l>Seiner Vollendung erhebt: er zählt die bessern Minuten</l>
            <l>Tiefanbetend, und krönt sie mit Thaten, mit Thaten der Seele</l>
            <l>Die, durch ewigen Lohn, der schauende Richter begnadigt.</l>
            <l>Also wurden die Stunden des grossen, mystischen Sabbaths</l>
            <l>Festlicher, schauervoller, und Gott selbst theurer, ie näher</l>
            <l>Zum Altare das Opfer hinzutrat, ie mehr der Versöhner</l>
            <l>Eilte, zu bluten, und: Werde! der neuen Schöpfung zu rufen</l>
            <l>Laut am Kreuz; in die Mitternacht dann sein blutendes Antliz</l>
            <l>Hinzuneigen. … Eloa, vom Werthe der heiligen Stunden</l>
            <l>Hingerissen, (sie waren ihm mehr, als die jauchzenden Stunden</l>
            <l>Seiner frühen Geburt!) so ergriffen, hüllt’ er sein Antliz</l>
            <l>Gegen Gabriel auf, und sprach zu dem göttlichen Freunde:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sahst du ihn leiden? Ich bebe noch! Gabriel, sahst du ihn leiden?</l>
            <l>Keine Namen im Himmel, und keine Sprache der Engel</l>
            <l>Nennt mir, was ich empfand! Du hast ihn selber gesehen!</l>
            <l>Und … was wird er noch leiden! An iedem Augenblick hangen</l>
            <l>Ewigkeiten! … Er schwieg. Und Gabriel sprach: Ich vertiefte</l>
            <l>Mich Jahrtausende schon, das künftige Wunder zu lernen,</l>
            <l>Es nur dunkel zu lernen, nicht auszuforschen; Doch irrt ich!</l>
            <l>Laß uns schweigen! Es ist rund um uns heilig! Zwar Gräber</l>
            <l>Liegen auch um uns her; doch werden dort Engel erwachen!</l>
            <l>Schlummert im Frieden! … Aber o sieh, wer drüben im Dunkeln</l>
            <l>Wild mit Flammen heraufzieht. Euch sandte der Abgrund, Empörer!</l>
            <l>Welch ein niedriger Haufen! Allein der Schöpfer des Sandkorns</l>
            <l>Und der Sonnen, der Ewige herrscht, durch den Wurm, und den Seraph!</l>
            <l>Und ihr Führer, ihr Führer! Eloa. So wird er nicht wandeln,</l>
            <l>Wenn die Posaune den Staub aus jenen Hügeln hervorruft,</l>
            <l>Die vor dem Richter ihn dekten, dann wirst du so frölich nicht wandeln,</l>
            <l>Du Verräther! Er sprachs. Der Haufen nahte sich wütend,</l>
            <l>Trug die Flammen empor, und irrte mit suchendem Auge</l>
            <l>Durchs Labyrinth der Bäum’ und der Nacht. Jhn sahe der Gottmensch,</l>
            <l>Nun erhub sich die dunkelste Nacht, die über ihn herging,</l>
            <l>Wolkigt empor, und, als sie sich hub, entflossen ihr Schauer.</l>
            <l>Einer ergrif den Verräther. Er trozte der mächtigen Warnung,</l>
            <l>Und so rüstet’ er sich: Wo ist er? Die Lieblinge sahn ihn,</l>
            <l>Wie sie sagen, auf Tabor in Himmelswolken gekleidet,</l>
            <l>Aber in Banden noch nicht! So sollen sie itzo ihn sehen,</l>
            <l>Und, sich Hütten der Freude zu baun, vergessen! Doch bebst du,</l>
            <l>Schauerndes Herz! Kann Kühle der Nacht auch Männer erschüttern?</l>
            <l>Schweig Empörer! Bald ist es gethan! Dann will ich mir Hütten,</l>
            <l>Nicht im Traume nur, baun! So dacht er, und eilte von neuem.</l>
            <l>Als der Gottmensch die Kommenden sah, da betet’ er also</l>
            <l>In sich selber: Es ist weit, weit von den ewigen Hütten</l>
            <l>Bis zu diesen Sündern herunter. O Weg’ im Staube,</l>
            <l>Die ich wandle. Doch will ich sie wandeln! Sie werden einst glänzen,</l>
            <l>Wenn, in diesen Tiefen, die Auferstehung erwacht ist,</l>
            <l>Und das Weltgericht ganz es enthüllt, warum sie Gott ging.</l>
            <l>Judas Jschariot führte den Haufen. Der Priester Befehl war:</l>
            <l>Männer zu wafnen, und Jesum bey seinen Gräbern zu suchen,</l>
            <l>Jhn zu binden, und vor die Versammlung zu führen. Es wuste</l>
            <l>Judas den Ort des stillen Gebets und der nächtlichen Sorge</l>
            <l>Für die Menschen. Er hatte der Schaar ein Zeichen gegeben;</l>
            <l>Welchen ich küsse, der ists! Allein noch erbarmt des Verräthers</l>
            <l>Sich die Nacht, und läßt ihm noch nicht den entsetzlichen Kuß zu.</l>
            <l>Aber nicht lange, so fiel mit ungeduldigem Grimme</l>
            <l>Auf die schlafende Jünger die Schaar. Da ging der Erlöser</l>
            <l>Gegen die Sünder, und sprach, mit seiner Hoheit: Wen sucht ihr?</l>
            <l>Und sie ergrimmten, und riefen, und schwungen die bebenden Fackeln:</l>
            <l>Jesum, den Nazaräer! Nun waren die übrigen Jünger</l>
            <l>Alle gekommen; nun schauten auf ihn die geflohenen Engel.</l>
            <l>Und, mit göttlicher Ruh, als wenn er dem Wurme, zu sterben,</l>
            <l>Oder, dem kommenden Meere, vor ihm zu schweigen, geböte,</l>
            <l>Sprach der Meßias: Ich bins! des Sohnes Allmacht ergrif sie,</l>
            <l>Und sie sanken betäubt, vor seiner Stimme, darnieder.</l>
            <l>Judas sank mit ihnen. So liegen im Folde des Treffens</l>
            <l>Todte, so wälzt sich unter den Todten der Grimmigsten einer,</l>
            <l>Wenn, aus der stillern Mitte des Kriegs, der denkende Feldherr</l>
            <l>Um sich herum, (der Richter gebots ihm!) Verderben versendet.</l>
            <l>Aber izt war die Betäubung vorüber: izt hub der Verräther</l>
            <l>Von der Erde sich auf. Nun war die schrecklichste Stunde</l>
            <l>Seiner Erschaffung, und er ganz nah dem Gerichte, gekommen.</l>
            <l>Ueber ihm rauschte mit nächtlichem Flügel der Engel des Todes.</l>
            <l>Mit verborgnem Grimme, mit aufgeheiterter Mine,</l>
            <l>Trat er zu dem Meßias, und küßt ihn! … Jzt hätt’ ers vollendet!</l>
            <l>Und die schwärzste der Thaten entschlich, wie ein Schatten, zur Hölle.</l>
            <l>Aber der Gottmensch sah dem Verräther mitleidig ins Antliz:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Juda! und du verräthst, durch einen Kuß, den Meßias?</l>
            <l>Ach mein Freund, wärst du nicht gekommen! So sagte der Beste</l>
            <l>Unter den Menschen, und gab sich der Schaar, sich binden zu lassen.</l>
            <l>Petrus sah es. Den Kühneren wekte der Anblick, er riß sich</l>
            <l>Durch die Jünger hervor, verwundet’ im mutigen Angrif</l>
            <l>Einen der Schaar. Der Menschenfreund heilt die Wunde des Mannes.</l>
            <l>Schaut auf Petrum herüber, und sagt: Sey ruhig, mein Jünger.</l>
            <l>Bät ich meinen Vater um Schutz; es würden vom Himmel</l>
            <l>Mächtige Legionen erscheinen, dem Sohne zu dienen.</l>
            <l>Aber wie würden alsdann der Propheten Worte vollendet?</l>
            <l>Und zur Schaar, die ihn band: Jhr seyd gerüstet gekommen,</l>
            <l>Mich zu fahen, als wär ich ein Mörder, der Wütenden Einer,</l>
            <l>Die, dem Tode bestimmt, und, durch der Unmenschlichkeit Thaten,</l>
            <l>Ueber andre Sünder erhöht sind! Ich bin ja im Tempel</l>
            <l>Jmmer um euch gewesen! Ich hab euch, die Wege des Lebens</l>
            <l>Und des Todes gelehrt; und ihr ließt ruhig mich lehren!</l>
            <l>Aber eure Stund ist gekommen, der Finsterniß Werke</l>
            <l>Zu vollenden! … Er schwieg, und war am Bache der Cedern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unterdeß stand im hohen Palast der Priester Versammlung</l>
            <l>Wie auf Wogen der zweifelnden Hofnung. Jhr sorgendes Murmeln</l>
            <l>Stieg von der Höhe des innersten Saals, die Marmorgelender</l>
            <l>Zum vielhörenden Ohre des fürchtenden Pöbels hinunter.</l>
            <l>Und der staunte mit starrendem Blick: sprach von dem Propheten</l>
            <l>Zitterndes Lob, und stammelnde Flüche; vergaß der Bewundrung</l>
            <l>Und der goldnen Leuchter, die, von den Säulen her, flammten.</l>
            <l>Aber die Priester besprachen sich unter einander! Die Boten</l>
            <l>Kommen noch nicht! Wo bleiben die Boten? Vielleicht, daß sie Judas</l>
            <l>Und den Haufen verfehlten? Vielleicht wird der schwarze Verräther</l>
            <l>Auch zum Verräther an uns? Ach, vielleicht verleitet, wie vormals,</l>
            <l>Durch ein schreckendes Blendwerk der Nazaräer die Männer!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also besprachen sie sich. Da kam ein Bote! Die Haare</l>
            <l>Flogen ihm, und die Wange war bleich. Erkaltender Schweiß lief</l>
            <l>Ueber sein Antliz. Er rang die bebenden Hände. So sprach er:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hoherpriester! wir kamen dahin, und fanden ihn endlich</l>
            <l>Ueber dem Bache, nicht fern von den Gräbern. Die graunvollen Gräber</l>
            <l>Schreckten uns nicht; allein es hingen schwärzere Wolken,</l>
            <l>Als ein Mensch ie gesehn hat, am ganzen Himmel herunter.</l>
            <l>Und doch drangen die Männer hinein. Ich blieb in der Ferne.</l>
            <l>Aber ich sah den Propheten! Da liefen (ich kanns nicht erzählen,</l>
            <l>Wie es geschah,) da liefen mir Schauer durch alle Gebeine!</l>
            <l>Doch sie erkannten ihn nicht, so nah er auch dastund, und drangen</l>
            <l>Auf die Männer um ihn. Da sprach er gewaltig: Wen sucht ihr?</l>
            <l>Unsre Männer fürchteten nichts, und riefen mit Grimme:</l>
            <l>Jesum, den Nazaräer? Da sprach er, (noch hör ichs, noch sinken</l>
            <l>Alle Gebeine mir hin!) er rief mit der Stimme des Todes</l>
            <l>Gegen die Männer: Ich bins! So sprach die Stimme. Sie stürzten</l>
            <l>Auf ihr Angesicht hin! Sie liegen todt da! Nur ich bin</l>
            <l>Jhm entronnen, damit ich die Botschaft des Todes euch brächte!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und die Priester hörten den Boten die Worte des Schreckens</l>
            <l>Sagen, und standen entfärbt, und blieben starr, wie ein Fels steht,</l>
            <l>Stehn. Nur Philo vermag, ununterbrochen von Schrecken,</l>
            <l>Diese Worte zu zürnen: Du bist sein Schüler, Verwegner!</l>
            <l>Oder dich täuschte die bildende Nacht! Geöfnete Gräber</l>
            <l>Sandten dir Schwindel, und Todte. Die Todten sahst du! Die Männer</l>
            <l>Welche wir sandten, die leben, und fallen vor Worten nicht nieder!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als er noch redte, da kam ein andrer Bote: Wir haben</l>
            <l>Viel gelitten! Wir sind vor ihm zur Erde gesunken!</l>
            <l>Denn sein Blick war entsezlich, und Tod in des Redenden Stimme.</l>
            <l>Aber dennoch führen wir ihn gebunden. Er gab uns</l>
            <l>Selbst die Hände, sich binden zu lassen. Sie führen ihn bebend,</l>
            <l>Wissen nicht, ob sie von neuem gebietende Worte des Schreckens</l>
            <l>Hören werden. Allein er geht mit geduldiger Stille,</l>
            <l>Und ist schon in Jerusalems Mauer. So sagte der Bote.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und der dritte kam an, und rief: Gott segne die Väter!</l>
            <l>Aber so müssen sie alle verderben, die wider euch aufstehn,</l>
            <l>Alle Feinde des Herrn, wie der Galiläer verderben!</l>
            <l>Denn wir führen ihn her mit Banden gebunden, die Worte</l>
            <l>Nicht auflösen, noch lächelnde Minen. Jhn haben die Seinen</l>
            <l>Alle verlassen. Er naht dem Palast. Gott gebe sein Blut euch!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als er ausgeredt hatte, trat Satan in die Versammlung,</l>
            <l>Und, die Freude der Hölle, mit ihm. Sie fasset die Priester</l>
            <l>Schwindelnd; umflattert ihr Auge mit Bildern quellender Wunden</l>
            <l>Und des bleichen, kommenden Todes; umströmt, mit der Stimme</l>
            <l>Seiner Qualen, ihr Ohr. Nun verstummt er ewig, und über</l>
            <l>Seinen Gebeinen empor erhebt der Heiligen Fuß sich!</l>
            <l>Lang ergrif sie der Taumel. Allein noch blieb der Prophet aus.</l>
            <l>Und sie wüteten sehr, und sandten zum zweitenmal Boten.</l>
            <l>Philo gieng mit den Boten. Es hatte die Schaar den Meßias,</l>
            <l>Auf dem Wege, zu Hannas, dem Hohenpriester geführet.</l>
            <l>Denn es war der Greis, in der Nacht schwerduftenden Stunden,</l>
            <l>Aufgestanden, zu sehn den Mann, der Juda verwirrte!</l>
            <l>Und Johannes folgte von fern. Der friedsame Schlummer</l>
            <l>War ihm entflohn vom Auge, der Wehmut Kummer bedekt’ es,</l>
            <l>Dekte die bleichere Wange. Zuletzt (Er kannte den Priester,</l>
            <l>Daß er kein Wütrich, wie Kaiphas, war.) bezwang er die Wehmut</l>
            <l>Seines Herzens, und ging in den Richtsaal, und sah den Meßias,</l>
            <l>Wie er vor Hannas dastand. Der Hohepriester befragt’ ihn:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaiphas wird dich richten! O wärst du so schuldlos, als was du</l>
            <l>Thatest, ist ruchtbar geworden; so würden die Völker der Erde,</l>
            <l>So würd Abrahams Gott und seiner Kinder dich segnen!</l>
            <l>Sag nun selber, was hast du gelehrt? Was hattst du für Jünger?</l>
            <l>Lehrtest du Moses Gesez? Und thatst du es? Thatens die Jünger?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hannas sprachs, und bewunderte Jesum, mit welcher Gebehrde</l>
            <l>Eines Propheten, er dastand! mit welcher bescheidneren Hoheit,</l>
            <l>Unentheiligt vom Stolze! Der Gottmensch würdigt ihn, also</l>
            <l>Zu erwiedern: Ich lehrt’ im Tempel, frey vor dem Volke,</l>
            <l>Frey vor den Lehrern im Volk! Du fragst mich! Frage die Hörer!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als er noch sprach, drang Philo herein. Da fuhr die Versammlung</l>
            <l>Ungestüm auf; da that ein Knecht, mit knechtischer Seele,</l>
            <l>Eine That, die niedrig genung war, Unmenschlichkeiten</l>
            <l>Zu verkündigen. Philo gebot, den Empörer zu nehmen,</l>
            <l>Jhn dem Todesurtheil entgegen zu führen. Sie thatens.</l>
            <l>Als ihn Johannes in Philo Gewalt sah, dekt’ ihm des Todes</l>
            <l>Blässe die Wang’, und Dunkel sein Auge; da bebt’ er; da brach ihm</l>
            <l>In der Wehmut sein Herz! Zuletzt, da er aus dem Palaste</l>
            <l>Zitterte, sieht er von fern die wehenden Fackeln: Ich folge,</l>
            <l>Nein, ich folge dir nicht, ich bebe dir nach, o du Bester</l>
            <l>Unter den Menschen! Ists aber in Gottes Rathe beschlossen,</l>
            <l>Must du sterben; so laß, den meine Seele geliebt hat,</l>
            <l>Den ich liebe, mit viel mehr Liebe, wie Liebe der Brüder,</l>
            <l>Laß mich mit dir, du Heiligster, sterben! Nur daß nicht mein Auge</l>
            <l>Deine brechenden Augen, nicht deinen Todesschweiß, sehe!</l>
            <l>Ich des Verstummenden Segen, den lezten, lezten, nicht höre!</l>
            <l>Würger, wo bin ich? Ist hier kein Retter? kein Retter auf Erden?</l>
            <l>Keiner im Himmel? Und schlummert ihr auch, die über ihm saugen,</l>
            <l>Als sie dem Tode, (das dachtest du nicht, du liebende Mutter!)</l>
            <l>Diesem entsezlichen Tod ihn gebahr! … Du nur bist Retter,</l>
            <l>Du bist Helfer allein, du der Todten und Lebenden Helfer!</l>
            <l>Vater der Menschen, erbarme dich meiner, und laß ihn nicht sterben,</l>
            <l>Laß ihn nicht sterben, den Besten von Adams Kindern! Den Würgern,</l>
            <l>Gieb den grausamen Würgern ein Herz, das Menschlichkeit fühle?)</l>
            <l>Ach, ich seh ihn nicht mehr! die hohen Flammen verschwinden!</l>
            <l>Nun, nun richten sie ihn! Daß ihre grimmige Seele</l>
            <l>Schaure beym Anblick der leidenden Tugend! sich einmal, nur einmal,</l>
            <l>Einmal in ihrem Leben, das kommende Weltgericht denke!</l>
            <l>Doch wer wandelt im Dunkeln herauf? Ists Petrus? vernahm ers,</l>
            <l>Wie sie zum Tod ihn verdammten? So schnell! Nun steht er! Wen sah ich?</l>
            <l>Keines Fußtritt hör ich nicht mehr! Wie ist es hier öde!</l>
            <l>Wie so stumm die entsezliche Nacht! Doch die Stille verliert sich.</l>
            <l>Welche Mengen stürmen daher! Ach, sie eilen, und reissen</l>
            <l>Jhn in der deckenden Nacht zum Tode, damit ihn des Volkes</l>
            <l>Menschlichkeit nicht errette! damit an rinnenden Steinen,</l>
            <l>Oder, herunter am triefenden Schwerte, nur Engel sein Blut sehn!</l>
            <l>Ach, erbarme dich meiner! Erbarme dich meiner, und laß ihn,</l>
            <l>Vater des Mitleids und deiner Erschaffnen, und laß ihn nicht sterben!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also dacht’ er, und sprachs in gebrochnen Worten, und wankte</l>
            <l>Gegen des Hohenpriesters Palast, und blieb in der Nacht stehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber der Führer der Schaar, die Jesum begleitete, Philo</l>
            <l>Riß sich wütend voran, eilt’ in die Versammlung, und alle</l>
            <l>Sahns an seinem Triumph, und dem hohen, flammenden Auge,</l>
            <l>Daß der Todtenerwecker gebunden, und dicht am Palast sey!</l>
            <l>Und sie hatten nicht Zeit, daß sie Philo jauchzten. Der Gottmensch</l>
            <l>Trat herein. Sie sahn den Kommenden, trauten dem Anblick</l>
            <l>Kaum die Wirklichkeit zu, und bebten vor Wut und Entzückung.</l>
            <l>Aber er trat die Stufen herauf, und stand vor dem Richtstul.</l>
            <l>Alle Hoheit, so gar die Hoheit des sterblichen Weisen</l>
            <l>Hatt’ er abgelegt; war nur ruhig, als säh er den Abfall</l>
            <l>Einer Quelle vor sich, und dächte nur sanfte Gedanken,</l>
            <l>Nach erhabnern an Gott, die Augenblicke, zu ruhen.</l>
            <l>Von dem göttlichen Ernst von dem nur hatt’ er noch Züge,</l>
            <l>Leise Züge behalten. Doch konnte kein Engel sie haben,</l>
            <l>Wollt’ er sie haben. Allein auch nur ein Engel vermochte</l>
            <l>Dieser Göttlichkeit Minen, und ihren Geist zu bemerken.</l>
            <l>Also stand er. Philo und Kaiphas hefteten grimmig</l>
            <l>Jhren Blick auf die Erde. Dem gab der Richtstul das Vorrecht,</l>
            <l>Erst zu reden, jenem der Eifer. Noch schwiegen sie beyde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber im Seitenpalast, zog sich, von einsamen Lampen</l>
            <l>Halb durchdämmert, ein zirkelnder Gang zum Richtsaal hinüber.</l>
            <l>Dort an ein Marmorgelender gebükt, stand unter den Frauen,</l>
            <l>Portia, jugendlich schön, das Weib Pilatus des Römers.</l>
            <l>Aber ihr Geist war nicht jung. Die Blume blühte, mit Früchten</l>
            <l>Wie die Mutter der Gracchen, die ausgearteten Römer</l>
            <l>Zu bereichern. Allein im ernsten Rathe der Wächter</l>
            <l>War, der Untergang Roms, und kein Erretter, beschlossen.</l>
            <l>Hingerissen von der Begier, den grossen Propheten</l>
            <l>Endlich zu sehn, war, nur von wenigen Sclaven begleitet,</l>
            <l>Portia eilend gekommen. Sie hatte dießmal, die Würde</l>
            <l>Einer herrschenden Römerinn, ieden Zweifel der Hoheit,</l>
            <l>Leicht vergessen! Es leitete sie des Ewigen Vorsicht!</l>
            <l>Und sie stand, und sah ihn, der Todte weckte; des Priestets</l>
            <l>Mutigen Haß noch mutiger trug; entschlossen genung war,</l>
            <l>Unter einem so niedrigen Volk unerkannt, unbewundert,</l>
            <l>Groß zu handeln. Sie sah den erhabnen Mann, mit Bewundrung,</l>
            <l>Heiß von Erwartung, und froh, daß er vor seinen Verfolgern,</l>
            <l>Und, des Todesurtheils gezüktem Schwerte, so ruhig</l>
            <l>Dastand. Allein so kannt ihn nicht Philo. Es sagte der Heuchler:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bringt ihn näher, und bindet ihn fester. Doch eh wir ihn richten,</l>
            <l>Hebt auch heilige Hände zu Gott, daß er endlich sein Urtheil</l>
            <l>Ausgesprochen, und uns nicht länger durch Schweigen geprüft hat!</l>
            <l>Höre ferner der Deinen Gebet! So müssen sie alle,</l>
            <l>Die sich empören, verderben, und keiner müsse die Stäte,</l>
            <l>Wo sie standen, bemerken, und keiner ihrer gedenken,</l>
            <l>Ausser, wo bey entfleischten Gebeinen die Schädel der Todten</l>
            <l>Liegen, und wo das Blut der Empörer der Hügel hinabtrank,</l>
            <l>Daß er dampfte! Ja Dank! Dank! laute festliche Wonne</l>
            <l>Bey den Altären! Und Jsrael soll ein Jubelgesang seyn;</l>
            <l>Du wirst bluten! Bisher schloß Juda die Augen, und sahe!</l>
            <l>Hielt sein Ohr zu, und hörte! Doch ist der schwindelnde Taumel</l>
            <l>Endlich vorübergerauscht. Sie sehn nun, und hören, was da ist.</l>
            <l>Den, so vor Abraham war, mit Ketten gebunden! Zwar oftmals</l>
            <l>Sahn sie ihn schon, und warfen, auf Augenblicke, des Jrrthums</l>
            <l>Eiserne Bande von sich, mit freyem, männlichen Arme</l>
            <l>Heilige Steine zu fassen, den Lästrer Gottes zu tödten;</l>
            <l>Aber sie liessen von neuem sich täuschen. Doch heut ist das Ende</l>
            <l>Jhrer Verblendung, und deines Betrugs, Empörer gekommen!</l>
            <l>Welch ein kleiner Haufen des Volks auch dasteht; es werden</l>
            <l>Aus den Wenigen doch sehr viele wider dich zeugen,</l>
            <l>Wenn wir sie rufen. Das wird der Hohepriester gebieten.</l>
            <l>Aber ich klage dich an, und nehme Judäa zum Zeugen,</l>
            <l>Himmel und Erde zum Richter: Du bist ein Empörer! Du hast dich</l>
            <l>Selbst zum Gotte gemacht, du, der in der Krippe geweint hat!</l>
            <l>Schläfer wektest du auf, und keine Todte! Doch Mütter,</l>
            <l>Selbst die Mütter und Schwestern, die sahn die Sterbenden sterben!</l>
            <l>Auf, bald trift die Reih dich! Erwecke dich selber! doch werden</l>
            <l>Männer im Tode dich sehn! Der soll so leise nicht schlafen.</l>
            <l>Lieg dann bey den Erwürgten, die Gott verworfen hat! Schlaf dort,</l>
            <l>Dort den eisernen Schlaf, dort, wo die kommende Sonne</l>
            <l>Und der wandelnde Mond den Dampf der Verwesungen auftrinkt,</l>
            <l>Bis der Tod reift, und von Gebeinen Golgatha weiß wird!</l>
            <l>Also liege! ja, so! Und, ist noch irgend ein größrer,</l>
            <l>Heisserer Fluch, der siebenfältig Verwünschungen hinströmt,</l>
            <l>Den die Mitternacht hört, der Gräber Heulen mit ausspricht,</l>
            <l>Dieser treffe … Hier starrte die schwellende Lippe dem Lästrer,</l>
            <l>Und, sein Antliz herunter, ergoß sich Todesblässe.</l>
            <l>Denn in dem Augenblicke der Nacht, in dem er der Flüche</l>
            <l>Schrecklichsten auszusprechen begann, und umsonst sein Gewissen</l>
            <l>Jhm empor schlug, er nun selbst nicht den Allmächtigen scheute,</l>
            <l>Wandt’ ein Todesengel, (der war sein Engel,) er wandte</l>
            <l>Seinen Blick, den Verderber, auf Philo, und trat vor den Sünder:</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
