<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Noch andere Winter-Gedancken.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">71</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-9 2-6 3-8 4-11 5-1 6-7 7-6 8-11 9-4 10-8</measure>
        <measure type="syllables">734</measure>
        <measure type="tokens">510</measure>
        <measure type="characters">2992</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20086-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Noch andere Winter-Gedancken.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie hat es diese Nacht gereifft!</l>
            <l>Mein GOtt! wie grimmig starck muß es gefroren</l>
            <l>Wie schwirrt und schreit, wie knirrt und pfeifft</l>
            <l>Der Schnee bey iedem Tritt! Mit den ietzt trägen Naben</l>
            <l>Knarrt, stockt, und schleppt der Räder starres Rund,</l>
            <l>Ja wegert gleichsam sich, den kalten Grund,</l>
            <l>Wie sonst, im drehen zu berühren.</l>
            <l>Fast alles drohet zu erfrieren;</l>
            <l>Fast alles droht für Kälte zu vergehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie blendend weiß ist alles, was ich schau,</l>
            <l>So wol in Tieffen, als in Höhn!</l>
            <l>Wie schwartz, wie dick, wie dunckel-grau</l>
            <l>Hingegen ist der gantze Kreis der Lufft!</l>
            <l>Zumahl da das noch niedre Sonnen-Licht</l>
            <l>Annoch nicht durch die Nacht des dicken Nebels bricht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es scheint ob könne man, in einem greisen Dufft,</l>
            <l>Die Kälte selbst anietzt recht sichtbar sehn.</l>
            <l>Sie fänget überall ergrimmt an zu regieren.</l>
            <l>Drey Elemente selber müssen</l>
            <l>Jhr schwer tyrannisch Joch verspühren,</l>
            <l>Und deren Bürger all das strenge Scepter küssen,</l>
            <l>Der allem, was da lebt, Verlähmung, Pein und Todt,</l>
            <l>Ja selber der Natur den Untergang fast droht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die durch den scharffen Frost gepresste Lufft erstarrt.</l>
            <l>Die Fluht wird Eisen-Fest. Die Erde Felsen-hart,</l>
            <l>Ja felsicht in der That. Wenn man wol eh gehört,</l>
            <l>Daß gantze Städte sich in Stein verkehrt,</l>
            <l>Erstaunet man darob. Dieß ist erstaunens wehrt,</l>
            <l>Daß nicht nur alles sich fast in der That</l>
            <l>In Stein verwandelt hat,</l>
            <l>Und alles, was man sieht, ein starres Schreck-Bild weiset;</l>
            <l>Nein, daß, wie durch Erfahrung ja bekannt,</l>
            <l>Durch unsers Schöpfers Allmachts Hand</l>
            <l>Sich alles wiederüm entsteinet und enteiset.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„nimm doch GOttes weise Macht</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ach! so nimm, o Mensch, in Acht,</l>
            <l>„wie des weisen Schöpfers Macht,</l>
            <l>„uns zum Nutz, und Jhm zum Preise,</l>
            <l>„auf so wunderbare Weise,</l>
            <l>„in dem Felsen-gleichen Eise</l>
            <l>„welches Er hervorgebracht,</l>
            <l>„den Verband so spröd gemacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indeß erzittert ietzt für’s Frostes Grimm, und bebet</l>
            <l>Was in den Lüfften fleucht, und was auf Erden lebet.</l>
            <l>Es schneidet recht der Frost, er klemmt, er sticht und drü</l>
            <l>Ja greiffet Haut und Fleisch, so scharff, so hefftig an,</l>
            <l>Daß es kein Cörper leicht erdulden kann;</l>
            <l>Indem er ihn offt brennt, offt gar ersticket.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch setzet GOtt des wilden Wütrichs Wuth,</l>
            <l>Zu einer Linderung, nicht nur die rege Glut,</l>
            <l>Und einen warmen Peltz entgegen;</l>
            <l>Es steckt so gar, bloß im Bewegen,</l>
            <l>Ein wolfeil Mittel, das uns nützet,</l>
            <l>Das auch den dürftigen beschützet,</l>
            <l>Jhm die zu hefftige Gewalt des Frostes mindert,</l>
            <l>Und die, dadurch ihm sonst erregte, Schmertzen lindert,</l>
            <l>Ja gar den kalten Tod,</l>
            <l>Den ein zu strenger Frost ihm öffters droht,</l>
            <l>Durch offnen Weg der Dünste, von ihm treibet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann aber doch die Schmertzen und die Plagen,</l>
            <l>Die langer Frost erregt, kaum möglich zu ertragen;</l>
            <l>So wollest Du, o GOTT, dich dieser Zeit der Armen,</l>
            <l>Die sonder Feuer, Kost und Kleid sind, doch erbarmen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß aber, lieber Mensch, auch du, so viel an dir,</l>
            <l>Dein Hertz zum Mittleid doch bewegen:</l>
            <l>Damit dein Liebes-Feur dein armer Nächster spühr:</l>
            <l>Komm, lindre seine Noth, mit deinem Segen:</l>
            <l>Such ihm in scharffem Frost ein Labsal zu bereiten,</l>
            <l>Damit, wie Hiob spricht, auch seine Seiten,</l>
            <l>Wenn sie durch deine Hülff erwärmt, dich preisen,</l>
            <l>Und so, durch dich, dem Schöpfer Danck erweisen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
