<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Mensch .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">64</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-64</measure>
        <measure type="syllables">691</measure>
        <measure type="tokens">482</measure>
        <measure type="characters">2735</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Mensch .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was ist doch woll der Mensch, wenn</l>
            <l>er sich selbst beschaut?</l>
            <l>Ein herrlich Meisterstük von </l>
            <l>Macht erbaut</l>
            <l>Aus einen Geist und Leib, ein leben-</l>
            <l>des Gehäuse,</l>
            <l>Das künstlichste Geschöpf im weiten Erden Kreise;</l>
            <l>Die Seele wohnt im Leib und führt das Regiment,</l>
            <l>Die macht daß er sich selbst und andre Dinge kennt,</l>
            <l>Die macht daß er sich kan an seines Schöpfers Gaben</l>
            <l>Die er ihm fürgesezt, mit allen Sinnen laben.</l>
            <l>Beglükte Kreatur! du bist des Höchsten Bild,</l>
            <l>Das er mit Weisheits Glanz und Heiligkeit erfüllt,</l>
            <l>Das er zum Ober Herrn der ganzen Welt erwählet,</l>
            <l>Und mit der Seligkeit des Ewigen vermählet.</l>
            <l>Gefallnes Jammer Bild! wo ist die Herrligkeit,</l>
            <l>Des edlen Unschuld Stands, der vormahls güldnen Zeit</l>
            <l>Die ist schon längst dahin, denn bei der Schuld der</l>
            <l>Sünden,</l>
            <l>Die Leib und Geist verdirbt, ist sie nicht mehr zu</l>
            <l>finden</l>
            <l>Statt daß der Mensch vorhin des Höchsten Bildnis</l>
            <l>war,</l>
            <l>So stellt er ganz verstellt des Satans Larve dar;</l>
            <l>Anstat der Weisheit Licht, das ihn vorhin gezieret,</l>
            <l>Und auf den rechten Weg des wahren Glüks geführet</l>
            <l>Ist der Verstand verwirrt, dem man ein Blend Licht</l>
            <l>nennt,</l>
            <l>Des flatterhafter Schein nunmehr so dunkel brennt,</l>
            <l>Daß keiner dabei wird die Thür des Himmels sehen,</l>
            <l>Vielweniger den Weg drauf wir zu solcher gehen.</l>
            <l>Jhr Weisen der Vernunft komt her und sagt mir an,</l>
            <l>Was hat der arme Mensch der so verderbt gethan?</l>
            <l>Denn GOttes weise Hand die ihn zuerst gebildet,</l>
            <l>Hat ihn so nimmermehr, wie er jetzt ist, geschildet;</l>
            <l>Komt her und zeiget mir, daß eur Verstand ein Licht,</l>
            <l>Der alle Finsternis mit seinen Strahl durchbricht,</l>
            <l>Kann euer scharfer Witz den Ursprung von dem Bösen,</l>
            <l>Das Rätzel aller Zeit ohn Wiederspruch auflösen?</l>
            <l>Komt her und lehret mich, wie wirds nach dieser Zeit,</l>
            <l>Mit einer andern Welt vollkomner Seligkeit,</l>
            <l>Wornach die Sehnsucht doch der Seelen sich bestrebet,</l>
            <l>Die durch geheimen Trieb sich immer mehr erhebet,</l>
            <l>Denn dieser starke Zug der von dem Schöpfer stammt,</l>
            <l>Ist auch von ewgen </l>
            <l>Wie komt man an den Ort den unser Wille suchet</l>
            <l>Da uns des Richters Spruch in unsern Busen fluchet</l>
            <l>Hie bleibet ihr verstummt, und sagt ihr mir was vor,</l>
            <l>So müst ihr selbst gestehn ein Weiser werd ein Thor,</l>
            <l>Wenn er durch die Vernunft die Dinge will ergründen</l>
            <l>Die kein geschärfter Witz vermögend zu erfinden.</l>
            <l>Was ist also ein Mensch? Er ist ein Erdenklos,</l>
            <l>Von einer Seite klein, von einer Seite gros</l>
            <l>Er ist die Kreatur die GOttes Macht beseelet</l>
            <l>Aus einen Geist und Leib vereinigt und vermählet,</l>
            <l>Der sich aus eigner Schuld zum Elends-Stand ge-</l>
            <l>bracht,</l>
            <l>Da ihn des Schöpfers Gunst glükselig gnug gemacht</l>
            <l>Indem er Freiheit wünscht, liebt er den Sclaven Orden</l>
            <l>Denn gänzlich frei zu sein ist er ein Knecht geworden</l>
            <l>Der untern Joche liegt, das er sich aufgelegt</l>
            <l>Und mit verfluchter Lust bald gern bald ungern trägt</l>
            <l>Wer ihn davon befreit und was das vor ein Wesen,</l>
            <l>Das kan der wer da will, im besten Buche lesen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
