<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Uber den unverhofften Todes-Fall  
 Fr. H. W. g. P. den 15. May 1673.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">101</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-101</measure>
        <measure type="syllables">1247</measure>
        <measure type="tokens">870</measure>
        <measure type="characters">5018</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Uber den unverhofften Todes-Fall  
 Fr. H. W. g. P. den 15. May 1673.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jsts möglich/ daß sein Aug und gantz zerschlagnes Hertze/</l>
            <l>Ins Leid versenckter Freund/ siht meine Zeilen an:</l>
            <l>So glaub er/ diß Pappier und aufgetragene Schwärtze</l>
            <l>Weiß selbst vor Wehmuth nicht/ was man hier melden</l>
            <l>Die Liebste wil zur Ruh die müden Glieder legen/</l>
            <l>(kan.</l>
            <l>Und denckt nicht daß ihr Bett auch werd’ ihr Grabmal seyn.</l>
            <l>Fall! der uns Sterblichen vernünfftig zu erwegen/</l>
            <l>Und lehret wie der Tod sich überall findt ein.</l>
            <l>Er steht bey der Geburt/ er wachet bey der Wiegen;</l>
            <l>Er gängelt unsern Fuß/ schaut </l>
            <l>Wird mitten in dem Spiel der freyen Jugend liegen.</l>
            <l>Ist/ wenn wir Männer sind/ auch neben uns bemüht.</l>
            <l>Bald geht er mit zu Feld/ bald tritt er vor Gerichte/</l>
            <l>Bald sagt er wer er sey/ bald wie man ihn bezwingt/</l>
            <l>Entlarvt nicht/ wenn er gleich so handelt sein Gesichte/</l>
            <l>Weiß daß der sichre Mensch ihn nirgends wo verdringt.</l>
            <l>Er setzet sich zu Tisch/ isst mit von unsren Speisen/</l>
            <l>Braucht einerley Getränck/ und ist bey Freuden frey;</l>
            <l>Wird bey Geschäfften so/ wie wir bemüht/ sich weisen.</l>
            <l>Wer meynt nun daß er nicht auch bey dem schlaffen sey?</l>
            <l>Der grosse Lipsius/ das Wunder kluger Sinnen/</l>
            <l>Rieff: Ein Tritt geht ins Bett’ der ander in das Grab.</l>
            <l>Ward seiner Sterbligkeit bey jedem Abend innen/</l>
            <l>Und wie das Lebens-Garn nehm’ allgemählich ab.</l>
            <l>Zwar es macht der Natur und Fleisch und Blut ein Schrecken/</l>
            <l>Wenn man der Sonnen Rad siht frölich untergehn/</l>
            <l>Und weiß nicht ob sie uns auch morgen auff wird wecken/</l>
            <l>Und ob wir auch gesund von unserm Bett’ auffstehn.</l>
            <l>Daß wir wie Attila nicht in dem Blut ersticken/</l>
            <l>Daß uns der Donner nicht wie Zoroastern trifft/</l>
            <l>Daß uns der Häuser Fall nicht gehling möcht erdrücken/</l>
            <l>Noch wie den Ladislau im Schlaff uns was vergifft.</l>
            <l>Alleine diese Furcht ermuntert unsre Geister/</l>
            <l>Daß wir Soldaten gleich stets in Bereitschafft stehn;</l>
            <l>Damit wenn ja der Tod an uns noch wird zum Meister/</l>
            <l>Wir unerschrocknes Muths ihm in die Augen gehn.</l>
            <l>Doch wie ein Krieges-Knecht mit Recht ist zu verlachen/</l>
            <l>Der erst nach Waffen fragt/ wenn es schon blitzt und kracht:</l>
            <l>So können wir uns leicht auch gleiche Rechnung machen/</l>
            <l>Daß unser letztes Ziel zuvor muß seyn bedacht.</l>
            <l>Denn stehts dem Tode frey/ denn kan ein solches Sterben/</l>
            <l>Wie schnell es immer kömmt/ mit nichten schädlich seyn.</l>
            <l>Wir wissen/ unser Leib muß einmal doch verderben.</l>
            <l>Was hilfft es ob er so/ und wieder so geht ein?</l>
            <l>Ja sagt er/ werther Freund/ dergleichen Todes-Lehren</l>
            <l>Sind meinem Christenthum vor langer Zeit bekand;</l>
            <l>Jetzt aber da ich seh der Liebe Bund zerstöhren/</l>
            <l>Da mein gantz Hoffen wird in nichts als Ach verwandt;</l>
            <l>Und zwar da sich der Tod an meine Seite füget/</l>
            <l>Und von der Seiten reist/ die ich so hochgeliebt/</l>
            <l>Die Abends noch gesund/ früh lebloß bey mir lieget;</l>
            <l>So ist der Fall zu schwer/ der Hertz und Seel betrübt.</l>
            <l>Ich stimme billich bey; jedoch ein groß Gemüthe</l>
            <l>Muß auch bey grossem Creutz die Probe halten aus/</l>
            <l>Und dennoch danckbar seyn für GOttes Wunder-Güte/</l>
            <l>Als die in Trübsal führt und wieder zeucht heraus.</l>
            <l>Zu dem/ der Weißheit Schatz der seine Seele zieret/</l>
            <l>Legt ihm vergnügten Trost in göldnen Schrifften bey.</l>
            <l>Daß einem weisen Mann das Trauren zwar gebühret/</l>
            <l>Doch auch mit Helden-Muth zu überzwingen sey.</l>
            <l>Weil hier nichts ewiges/ und der vermählten Seelen</l>
            <l>Jhr Bündnüß Zeit und Tod/ wie alles sonst/ zerreist;</l>
            <l>So ist das eintzige daß man der Gräber Hölen</l>
            <l>Mit einem Denckmahl noch zu ehren sich befleist.</l>
            <l>Wiewol die Seelige durch Gottesfurcht und Tugend/</l>
            <l>Ein unvergänglich Lob ihr bey der Welt gebaut;</l>
            <l>Weil sie vom ersten Keim der auffgewachsnen Jugend</l>
            <l>Biß an den letzten Gieb stets ihrem GOtt vertraut.</l>
            <l>Die Wollust dieser Welt den Spinnen gleich gehasset/</l>
            <l>Der seltnen Frömmigkeit ihr Hertze nur verpflicht.</l>
            <l>Jm Leiden und im Creutz sich mit Gedult gefasset/</l>
            <l>Biß sie des HErren Hand hinwieder auffgericht.</l>
            <l>Timantes Pinsel wird die Liebe nicht abmahlen/</l>
            <l>Und wie sie ihren Schatz mit sondrer Treu geehrt.</l>
            <l>Aus welchem Segen auch die Liebes-Früchte strahlen/</l>
            <l>Von deren Lippen man jetzt nichts als Seufftzer hört/</l>
            <l>Die biß ins schwartze Grab die liebste Mutter preisen/</l>
            <l>Und für die treue Pfleg und Vorsorg danckbar seyn/</l>
            <l>Die ihre letzte Pflicht mit Thränen noch erweisen/</l>
            <l>Und häuffig auff den Sarg sie als ein Opsser streun.</l>
            <l>Wol der Verblichenen/ die durch ein sanfftes schlaffen</l>
            <l>Des Todes Bitterkeit am wenigsten gefühlt/</l>
            <l>Und weil sie Lebens-Zeit sich mit des Glaubens Waffen</l>
            <l>Gerüstet/ hat sie auch den rechten Zweck erzielt.</l>
            <l>Es wünscht ein Julius ihm ein geschwindes Ende/</l>
            <l>Wenn er das Raht-Haus drauff mit eignem Blut bespritzt.</l>
            <l>Wer seine Seele gibt in des Erlösers Hände/</l>
            <l>Dem hat ein schnelles Ziel zur Ewigkeit genützt.</l>
            <l>Er/ Hochgeehrter Freund/ wird seinen Schatz beklagen</l>
            <l>Daß ihre Lieb und Treu nicht aus dem Hertzen kömmt.</l>
            <l>Doch wieder als ein Christ sein Creutz auch so ertragen/</l>
            <l>Daß das empfundne Weh’ nicht allen Muth wegnimmt.</l>
            <l>Kein Unglück auff der Welt kan einen Weisen fällen/</l>
            <l>Wie übers Mondens Kreiß stets klares Wetter bleibt:</l>
            <l>So wird er in der Noth auch sein Gemüth erhellen/</l>
            <l>Ob umb und unter ihm der Sturm sein Wesen treibt/</l>
            <l>”diß ist die gröste Kunst/ wer über Schmertzen siegen/</l>
            <l>&amp;q;Und über Regungen des Geistes herschen kan;</l>
            <l>&amp;q;Der findet in der Angst ein heilsames Vergnügen/</l>
            <l>&amp;q;Und in dem Dornen Pusch offt eine Rosen Bahn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
