<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">X.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">66</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-66</measure>
        <measure type="syllables">679</measure>
        <measure type="tokens">500</measure>
        <measure type="characters">2641</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198462"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>X.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Bauersmann wollt auf den Jahrmarckt reiten,</l>
            <l>Sein Esel und sein Knabe sollten ihn begleiten;</l>
            <l>Der Esel trug ihn fort, der Sohn gieng hinten nach.</l>
            <l>Ein Mädgen sah den Ritt, es wundert sich, und sprach:</l>
            <l>Fürwahr es dauret mich des Knaben;</l>
            <l>Er ist zu zart dem Esel nachzutraben,</l>
            <l>Da dieser starckgebeinte Mann</l>
            <l>Indeß zu Pferde sitzt, das ist nicht wohl gethan.</l>
            <l>Da dieß der Alte hört, macht er den Sattel leer,</l>
            <l>Er setzt den Knaben auf, und geht zu Fuß einher.</l>
            <l>Darauf begegnen ihm zween Greisen,</l>
            <l>Die mit den Fingern auf ihn weisen;</l>
            <l>Und einer spricht: Es ist wohl Schein,</l>
            <l>Der Alte muß nicht recht bey Sinnen seyn,</l>
            <l>Er geht als ein Lakey dem Esel an der Seiten,</l>
            <l>Er könnte doch zugleich mit seinem Buben reiten.</l>
            <l>Der Alte folgt dem Rath, er sizt zu seinem Sohn</l>
            <l>Dem Esel auf das Kreutz, und reitet braf davon.</l>
            <l>Nicht lange reiten alle beyde,</l>
            <l>So wards dem alten Mann zu Leide. </l>
            <l>Denn als mehr Leute ihm bekamen, </l>
            <l>So sagten sie; In Midas Nahmen,</l>
            <l>Was vor ein alter Thor fährt dort mit seinem Knaben</l>
            <l>Auf einem Eselgen? Er will es wohl todt haben.</l>
            <l>Doch könnt er dieses leichtlich wenden,</l>
            <l>Und mit dem muntern Sohn den Weg zu Fuß vollenden.</l>
            <l>Da dieses Wort geschah, sprach jener zu dem Knaben,</l>
            <l>Hinunter Sohn, wir sollen beyde traben;</l>
            <l>Der Esel muß auch Ruhe haben.</l>
            <l>Nach diesem riefen Mann und Frau</l>
            <l>Aus einem Munde: Ey doch, schau!</l>
            <l>Wie thörigt diese beyde sind,</l>
            <l>Der alte Mann so wie sein Kind,</l>
            <l>Daß nicht ihr Sinn zu reiten steht, </l>
            <l>Da doch der Esel ledig geht!</l>
            <l>Ein Wunder, daß nicht sie den Esel tragen!</l>
            <l>Drauf sprach der Vater: Sohn wohlher!</l>
            <l>Der Esel ist uns nicht zu schwer,</l>
            <l>Daß wir ihn nicht wohl mögten tragen.</l>
            <l>Laß sehn, was dann die Leute sagen.</l>
            <l>Sie warffen bald den Esel nieder,</l>
            <l>Und banden ihm den Kopf und alle Glieder.</l>
            <l>Sie hängten ihn an eine Stangen;</l>
            <l>Doch wär er freudiger zu Fuß gegangen.</l>
            <l>Bald ward ein groß Geschrey, man rief von Ort zu Ort:</l>
            <l>Zween tragen ihren Esel fort,</l>
            <l>Der billiger sie beyde sollte tragen.</l>
            <l>Man mag es wohl zur neuen Mähre sagen. </l>
            <l>Man sieht wohl, daß sie Narren sind,</l>
            <l>An Witze sind sie beyde blind. </l>
            <l>Der Alte hörte wohl, daß jedermann</l>
            <l>Nur übels von ihm redt. Er fieng izt seuftzend an:</l>
            <l>Mein Sohn, du hörst, der Esel trage mich,</l>
            <l>So ists nicht recht; er trage dich,</l>
            <l>So zehlet man mich zu den Thoren;</l>
            <l>Trägt er uns beyde dann, so ist mein Witz verlohren</l>
            <l>Und geht er ledig fort, so weiß ich nicht zu leben;</l>
            <l>Wenn wir ihn dann auf unsre Schultern heben,</l>
            <l>So ist kein Mensch unsinniger als wir.</l>
            <l>Wie ist ihm denn zu thun? Der beste Rath ist hier:</l>
            <l>In allen Handlungen thu recht und wohl.</l>
            <l>Und sieh nicht auf die Welt, sie ist der Schalckheit voll;</l>
            <l>Und kan nicht ohne Tadeln seyn.</l>
            <l>Deßwegen hülle dich in deine Tugend ein.</l>
            <l>Thu was du thust, nach des Gewissens Licht</l>
            <l>Und fürchte Gottes Zorn, und nicht der Welt Gericht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
