<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Mähderin .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Uhland</surname>
            <forename>Ludwig</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">36</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4</measure>
        <measure type="syllables">531</measure>
        <measure type="tokens">339</measure>
        <measure type="characters">2017</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1815</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905196438"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Mähderin .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„guten Morgen, Marie! so frühe schon rüstig und rege?</l>
            <l>Dich, treuste der Mägde, dich machet die Liebe nicht träge.</l>
            <l>Ja! mähst du die Wiese mir ab von jetzt in drei Tagen,</l>
            <l>Nicht dürft’ ich den Sohn dir, den einzigen, länger versagen.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Pächter, der stattlich begüterte, hat es gesprochen,</l>
            <l>Marie, wie fühlt sie den liebenden Busen sich pochen!</l>
            <l>Ein neues, ein kräftiges Leben durchdringt ihr die Glieder,</l>
            <l>Wie schwingt sie die Sense, wie streckt sie die Mahden danieder!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Mittag glühet, die Mähder des Feldes ermatten,</l>
            <l>Sie suchen zur Labe den Quell und zum Schlummer den Schatten,</l>
            <l>Noch schaffen im heißen Gefilde die summenden Bienen,</l>
            <l>Marie, sie ruht nicht, sie schafft in die Wette mit ihnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Sonne versinkt, es ertönet das Abendgeläute,</l>
            <l>Wohl rufen die Nachbarn: „Marie, genug ist’s für heute!“</l>
            <l>Wohl ziehen die Mähder, der Hirt und die Herde von hinnen,</l>
            <l>Marie, sie dengelt die Sense zu neuem Beginnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon sinket der Thau, schon erglänzen der Mond und die Sterne,</l>
            <l>Es duften die Mahden, die Nachtigall schlägt aus der Ferne,</l>
            <l>Marie verlangt nicht zu rasten, verlangt nicht zu lauschen,</l>
            <l>Stets läßt sie die Sense, die kräftig geschwungene, rauschen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So fürder von Abend zu Morgen, von Morgen zu Abend,</l>
            <l>Mit Liebe sich nährend, mit seliger Hoffnung sich labend;</l>
            <l>Zum drittenmal hebt sich die Sonne, da ist es geschehen,</l>
            <l>Dort seht ihr Marien, die wonniglich weinende, stehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„guten Morgen, Marie! was seh’ ich! o fleißige Hände!</l>
            <l>Gemäht ist die Wiese! das lohn’ ich mit reichlicher Spende;</l>
            <l>Allein mit der Heurath — du nahmest im Ernste mein Scherzen,</l>
            <l>Leichtgläubig, man sieht es, und thöricht sind liebende Herzen.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er spricht es und gehet des Wegs, doch der armen Marie</l>
            <l>Erstarret das Herz, ihr brechen die bebenden Kniee.</l>
            <l>Die Sprache verloren, Gefühl und Besinnung geschwunden,</l>
            <l>So wird sie, die Mähderin, dort in den Mahden gefunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So lebt sie noch Jahre, so stummer, erstorbener Weise,</l>
            <l>Und Honig, ein Tropfen, das ist ihr die einzige Speise.</l>
            <l>O haltet ein Grab ihr bereit auf der blühendsten Wiese!</l>
            <l>So liebende Mähderin gab es doch nimmer, wie diese.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
