<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Wonneburg der Liebe/  
  Auf Hn. C. W. u. J. H. C. V. Hochzeit/  
 den 3. Septembr. 1680.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1281</measure>
        <measure type="tokens">834</measure>
        <measure type="characters">5031</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Wonneburg der Liebe/  
  Auf Hn. C. W. u. J. H. C. V. Hochzeit/  
 den 3. Septembr. 1680.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es stieg die Venus gleich aus ihrem Schwanen-Bette/</l>
            <l>Und hüllt’ in zarten Flor den Schnee der Glieder ein/</l>
            <l>In dem die Gratien umb sie geschäfftig seyn/</l>
            <l>Und ihre treue Dienst erweisen in die Wette.</l>
            <l>Die flichtet Perl und Gold in die gerollten Haare/</l>
            <l>Ein andre ziert die Brust mit der Eder Wahre.</l>
            <l>Sie schien nun satt geschmückt das Engel-gleiche Weib/</l>
            <l>Als/ wie der schnelle Blitz und wie der Parther Pfeile/</l>
            <l>Cupido zu ihr rennt; Rufft/ Mutter/ auf und eile</l>
            <l>Wo mich getragen hat dein Lilgen-reicher Leib/</l>
            <l>Und wo du Mutter bist/ so komm’ und laß dich leiten/</l>
            <l>In eine </l>
            <l>Ich habe selbst darzu den Grundstein erst gelegt/</l>
            <l>Der Meßstab/ den du sihst/ hat alles abgemessen/</l>
            <l>Jedweder Balcken ist gezimmert von Cypressen/</l>
            <l>Und thenrem Cedern-Holtz/ das Libanon sonst trägt/</l>
            <l>Das Pflaster ist gemacht von Jaspis und Achaten/</l>
            <l>Und Rosen drein gesetzt von brennenden Granaten.</l>
            <l>Den Eingang ziert ein Thor von klarem Helffenbein/</l>
            <l>Der Hof grünt von Smaragd und blüht von Amethisten/</l>
            <l>Es muß der Hyacinth sich an den Mauren brüsten.</l>
            <l>Die Wände putzt nicht nur ein seltner Marmelstein/</l>
            <l>Sardonich und Topaß vermischen sich Ophiten/</l>
            <l>Es blutet der Rubin bey grünen Chrysoliten.</l>
            <l>Die Seulen sind Berill/ mit denen der Saffir/</l>
            <l>Vermählet seine Pracht/ und die gewelbte Decke/</l>
            <l>Beschämt den Himmel fast; das Blut der Purpur-Schnecke/</l>
            <l>Und was vor Schmeltzwerck mehr erhebt der Muscheln Zier/</l>
            <l>Ja Farben auf sie mahlt die über Pinsel-Striche/</l>
            <l>Sind würdig daß man sie mit diesem Glantz vergliche.</l>
            <l>Jedweder Zimmer prangt mit seinem edlen Stein/</l>
            <l>Die Fenster sind erleucht von Demant und Chrystallen/</l>
            <l>Es darff kein Sonnen-Strahl in ihre Spiegel fallen/</l>
            <l>Sie haben an sich selbst ein ewig Licht und Schein.</l>
            <l>Der Leib des Chalcedons/ das Fleisch der Carniolen/</l>
            <l>Ist von der Rahmen Rand als schlechter Zeug zu holen.</l>
            <l>Die Tische sind klamm Gold/ darein des Künstlers Hand</l>
            <l>Geschichte jener Zeit und der Verliebten Träume</l>
            <l>Vortreflich hat geprägt; wie theils verkehrt in Bäume/</l>
            <l>Theils Blumen worden sind durch den so süssen Brand.</l>
            <l>Narcissens Schönheit schmiltzt in einem klaren Bronnen/</l>
            <l>Und Clytie buhlt noch mit ihrem Mann/ der Sonnen.</l>
            <l>Kurtz/ diese Taffeln stehn mit Uberfluß gedeckt.</l>
            <l>Der güldne Reben-Safft springt in den blancken Sch alen.</l>
            <l>Die Götter schmecken nicht auf ihren Freuden-Mahlen</l>
            <l>So angenehme Kost/ so herrliches Confect.</l>
            <l>Siren und Nachtigall und auch der Orpheus weichen/</l>
            <l>Wenn hierdas Ohre hörtViol de gammen streichen.</l>
            <l>Es wohnt nur Schertz und Spiel in diesem schönen Saal.</l>
            <l>Die Wollust hellt hier Hauß und geht auch hier zu Bette.</l>
            <l>Die Zwitracht ist verbannt/ der Zorn ligt an der Kette/</l>
            <l>Und stete Wonne dämpfft der Sorgen bleiche Qual.</l>
            <l>Ein Kuß/ ein keuscher Blick und Hertzverbindlich lachen/</l>
            <l>Muß da den Friedensbund vereinter Seelen machen.</l>
            <l>In diese </l>
            <l>O Mutter aller Lust/ der tausend Hertzen brennen/</l>
            <l>Die dich Vermehrerin deß Erden-Kreisses nennen.</l>
            <l>Komm Liebes-Königin und nimm hier deine Ruh;</l>
            <l>Es sind schon angespannt die Tauben und die Schwanen/</l>
            <l>Der Perlne Wagen ist besteckt mit Sieges-Fahnen.</l>
            <l>Der Venus Außfarth war von grosser Herrligkeit.</l>
            <l>Gleich wie Diana kömmt in Silber-weissen Wangen/</l>
            <l>Mit einem Sternen-Heer bey brauner Nacht gegangen/</l>
            <l>So zog ihr Nymfen-Volck/ das Blumen umb sich streut/</l>
            <l>Und Freuden-Lieder singt/ biß daß sie eingezogen/</l>
            <l>Die </l>
            <l>Cupido lieff bemüht/ nackt sonder einen Pfeil/</l>
            <l>Die Seelen Herrscherin demüthig zu bedienen.</l>
            <l>Ob schon die Gratien und Nymfen all’ erschienen/</l>
            <l>So sprach er; meiner </l>
            <l>Auff diesen Tag geschehn/ itzt blühet mein Gelücke/</l>
            <l>Ach daß die Mutter sich doch bey dem Sohn er quicke.</l>
            <l>Als sie nun Speiß und Tranck und die Music vergnügt/</l>
            <l>Verwundert Venus nur die theuren Seltenheiten.</l>
            <l>Wie Kunst und Kostbarkeit stets umb den Vorzug streiten.</l>
            <l>Sie schwört daß diese </l>
            <l>Als Erix hoher Berg/ als Amathuntens Spitzen/</l>
            <l>Als ihr Schloß Gnidien/ wo sie sonst pflegt zu sitzen.</l>
            <l>Darauf bringt der kleine Schalck/ (O Stiffter süsser Pein!)</l>
            <l>Herr Wonneburgen her/ Gefangnen gleich gebunden/</l>
            <l>Und schreyt aus hellem Hals/ den Gast/ den ich gefunden/</l>
            <l>Gold-Mutter laß ihn doch bey dir Leib-Wächter seyn.</l>
            <l>So lange du hier wirst mit deinen Töchtern wohnen/</l>
            <l>So wird er keinen Fleiß noch Müh und Arbeit schonen.</l>
            <l>Er goß drauf in ein Glaß/ das auch Venedig nicht</l>
            <l>So sauber liefern kan/ Safft/ röther als Rubinen/</l>
            <l>Und der viel stärcker riecht als Balsam und Jeßminen.</l>
            <l>Jedweder Nymfe tranck und färbt ihr Angesicht/</l>
            <l>So daß auch eine gar mit Blicken und Geberden/</l>
            <l>Gab deutlich zu verstehn/ sie müst ein Aetna werden.</l>
            <l>Dione nahm die Kron von ihrem Locken-Haar/</l>
            <l>Und satzte sie ihr auf/ spricht/ weil ich bin geladen/</l>
            <l>So bin ich wie du heist auch </l>
            <l>Auf/ bau aus Andacht mir ein keusches Liebs-Altar.</l>
            <l>Du </l>
            <l>Ein Strahlenreicher Stern und Anmuths-volle Sonne.</l>
            <l>Trinck diesen Nectar-Tranck/ den itzt Cupido reicht.</l>
            <l>Dein Hertze soll allein sein würdig Opffer heissen;</l>
            <l>Und der hier für dir steht wird eben sich befleissen/</l>
            <l>Daß seine Liebes-Glut und Treu der deinen gleicht.</l>
            <l>Die Jugend küst mit recht der Jugend Morgen-Rosen/</l>
            <l>Und Lilien stehn wol bey blühenden Zeitlosen.</l>
            <l>Mehr/ so ergriff sie auch den Bräutgam bey der Hand/</l>
            <l>Und baid sie beyderseits in </l>
            <l>Es müse rief die Schaar der Nymfen wolgelingen.</l>
            <l>Mit gildnen Zeilen sch</l>
            <l>Weg Neid/ dein gifftig Maul kan nicht den </l>
            <l>Hier ist die </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
