<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Verliebte Gedichte.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">72</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-72</measure>
        <measure type="syllables">911</measure>
        <measure type="tokens">603</measure>
        <measure type="characters">3611</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Verliebte Gedichte.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Adonis grab ist hier; mehr sagt die liebe nicht/</l>
            <l>Und Venus seel entschläft bey diesem leichen-steine.</l>
            <l>Ach hochgeliebter leib! ach werthste todten-beine!</l>
            <l>Ach himmlischer Adon! mein mattes hertze bricht</l>
            <l>In lieb und thränen aus: die thränen sollen zeugen/</l>
            <l>Daß meine liebe wird zu keinen zeiten schweigen.</l>
            <l>Wo ist Adonis sarg? wo ist Adonis grab?</l>
            <l>Daß Venus nicht zugleich sich auf die baare leget/</l>
            <l>Wie wenn ein rauher wind die blumen niederschläget/</l>
            <l>Schlägt tulp und nelck entzwey/ und bricht die blumen ab.</l>
            <l>So war mein lebens-geist von hertz und seel entrißen/</l>
            <l>Als meinen lieben schatz ein wildes schwein gebißen.</l>
            <l>Ach ewiger verlust! unwiederruflich fall!</l>
            <l>Ich habe deine schoos dem himmel vorgezogen/</l>
            <l>Holdseeliger Adon! nun seel und geist verflogen/</l>
            <l>So stirbt die Venus auch. Ich hörte fast den schall</l>
            <l>Und wie du mich zuletzt/ mein tausend lieb/ gesegnet/</l>
            <l>Als dir diß ungeheur im finstern wald begegnet.</l>
            <l>Ich ging und suchte drauf mein leben in dem häyn/</l>
            <l>Und fand da meinen tod/ Adonis sternen glieder</l>
            <l>Sind durch des wildes biß besprützet hin und wieder</l>
            <l>Vom schaum des rothen bluts. Ich bracht ihm himmel-wein</l>
            <l>Und edlen perlen-tranck/ hertzstärckende muscaten/</l>
            <l>In hoffnung meinem sohn und besten schatz zu rathen/</l>
            <l>Vergebens ob ich schon den weichen mund geküst/</l>
            <l>Und tausend mahl geschryn: erwache meine seele!</l>
            <l>So regte sich kein glied/ ja was ich nicht verheele/</l>
            <l>Ich habe selbst zuletzt krafft/ seel und geist vermist.</l>
            <l>Ich werd auch nimmer schön/ mein’ anmuth ist gestorben/</l>
            <l>Und mit Adonis pracht der Venus glantz verdorben.</l>
            <l>Bedenck ich jene lust und gegenwärtig leid/</l>
            <l>Ja wenn der himmel gleich in lauter rosen lebte/</l>
            <l>Wenn höchst’ ergötzlichkeit um meine scheitel schwebte/</l>
            <l>So blieb ich unbewegt/ biß daß die süsse zeit</l>
            <l>Mich gab Adonis gunst/ den ich verschwendrisch küste/</l>
            <l>Sein alabaster arm umschränckte meine brüste;</l>
            <l>So hat niemand geliebt/ und niemand weiß es so/</l>
            <l>Die seelen nur allein beschloßen was geschehen/</l>
            <l>Der monde hat uns oft gantz holdreich zugesehen/</l>
            <l>Er ward an meiner brust/ und ich an seiner froh;</l>
            <l>Sein mund hieß mein rubin/ ich schenckt ihm himmels-flüsse</l>
            <l>Und selbte macht ich noch mit liebes-zucker süsse.</l>
            <l>Nun seh ich nichts als noth/ und dein verblichner leib/</l>
            <l>Mein eintzig liebes kind/ entseelt mein kranckes hertze:</l>
            <l>Doch daß ein denckmal sey/ wie hoch ich dich beschmertze/</l>
            <l>So bau ich hier dein grab/ das keine zeit zerreib’/</l>
            <l>Und in vergessenheit die lange nächte stürtze/</l>
            <l>Mit thränen salb ich dich statt weit-geholter würtze.</l>
            <l>Hier ist Adonis grab und auch mein heiligthum.</l>
            <l>Ein mensch mag bahr und grust mit göldnen ampeln zieren/</l>
            <l>Ich göttin will um dich die stern als fackeln führen.</l>
            <l>Und wie die leichen sonst schmückt eine schöne blum/</l>
            <l>So soll das schöne blut in auämonen sincken/</l>
            <l>Und bey dem rosen-lentz in purpur-kleidern blincken.</l>
            <l>Was mehr? den leichgesang/ das bittre todten-lied</l>
            <l>Stimmt Venus ewig an/ der himmel hilfft mir klagen/</l>
            <l>Die lüfte seuftzen mit/ der westenwind soll sagen/</l>
            <l>Wie tief ich traurig sey: Ich bin nicht groß bemüht/</l>
            <l>Um das beliebte grab viel seulen aufzuführen/</l>
            <l>Die liebe soll es mehr mit ihren wundern zieren.</l>
            <l>Daß Artemisja dort des ehmanns asche tranck/</l>
            <l>Ist viel und liebens werth; Ich opffre meine seele/</l>
            <l>Die zwar nicht sichtbar ist/ der lieben grabes-höle;</l>
            <l>Und saget nun iemand/ daß Venus bleich und kranck/</l>
            <l>Der wisse/ da Adon mein trost und lieb erblichen/</l>
            <l>Daß ich zugleich mit ihm bin aus der welt gewichen.</l>
            <l>Die überschrifft wird sonst dem marmol einverleibt/</l>
            <l>Ich will sie ins gemüth der späten nachwelt graben/</l>
            <l>Dran soll der buler volck den schönsten spiegel haben/</l>
            <l>Wo nicht der große schmertz die lieb ins elend treibt:</l>
            <l>Hier ruht der schönheit schatz und Venus holde zierden/</l>
            <l>Tritt nicht zu nah hinzu! der stein macht die begierden.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
