<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">D er  P oesie rechtmässige  K la-  
 ge über die gekrönten und andre när-  
 rische Poeten.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hunold</surname>
            <forename>Christian Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">76</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-76</measure>
        <measure type="syllables">945</measure>
        <measure type="tokens">605</measure>
        <measure type="characters">3768</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1702</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197766"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>D er  P oesie rechtmässige  K la-  
 ge über die gekrönten und andre när-  
 rische Poeten.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Apollo laß dir doch in tieffer Demuth klagen/</l>
            <l>Wie meine Reinlichkeit so sehr beflecket ist/</l>
            <l>Wie meine Jungferschafft sich läst zu Grabe tragen/</l>
            <l>Wenn du/ gerechter Fürst/ nicht meine Rettung bist.</l>
            <l>Mein Nahme/ welchen ja die Götter selber führen/</l>
            <l>Muß ein verächtlich Wort in vielen Ohren seyn:</l>
            <l>Es wil sich jeder Narr mit meinen Schmucke Zieren/</l>
            <l>Und manches Irrlicht prahlt durch den entlehnten Schein.</l>
            <l>Ach schaue grosser Fürst/ wie diese Lorbeer-Crone/</l>
            <l>So deine Gnade mir auff meine Scheitel setzt/</l>
            <l>Die Ungeschicklichkeit anitzo trägt zu Lohne/</l>
            <l>Daß sie die Klugheit auch vor einen Stroh-Krantz schätzt.</l>
            <l>Ich edle Poesie bin von der Kunst beneidet/</l>
            <l>Daß mich ein hoher Geist sonst was Galantes hieß/</l>
            <l>Weil mancher Tölpel sich mit meinen Zierath kleidet/</l>
            <l>Dem doch natürlicher die Narren-Kappe ließ.</l>
            <l>Sonst war ich die Geburth der hocherhabnen Sinnen/</l>
            <l>Die Helden nennten sich mir glücklich unterthan:</l>
            <l>Nun denckt ein Eselskopff mein Kleinod zu gewinnen/</l>
            <l>Man sieht mich überall nur vor ein Hurkind an.</l>
            <l>Wie Schalck und Schelm zuvor nur Ehren Titel hiessen/</l>
            <l>So schlisset Schimpff und Schand anitzt ihr Wappen ein:</l>
            <l>So wird/ was mich zuerst vor Göttlich hat gepriesen/</l>
            <l>Durch Kriepel der Vernunfft mein Spott und Tadel seyn.</l>
            <l>Es kan gantz Indien nicht so viel Affen hecken/</l>
            <l>Als wie der Hundes-Stern Poeten-Würmer zeugt:</l>
            <l>Die frische Saat kan nicht so voller Hasen stecken/</l>
            <l>Als eine grosse Zahl in meinen Garten steigt.</l>
            <l>Da sol vor Kraut und Kohl der Weißheit-Blume grünen/</l>
            <l>Die ihnen Thorheit doch/ wie Kröten-Gifft gewehrt/</l>
            <l>Wie kan Minervens Kost in dem Gehirne dienen/</l>
            <l>Das steten Aberwitz/ wie Raupen-Nester nehrt?</l>
            <l>Ein Schul-Fuchs/ welcher sich statt Rom und Griechenlandes/</l>
            <l>Nur in der Untern-Welt der Jungen ümgesehn/</l>
            <l>Schmiert mich vors A. B. C. als ihm was gar bekantes/</l>
            <l>Der Knaben Blasebalg muß ihm die Geister wehn.</l>
            <l>Ein Kerl/ der offtermahls die trefflichsten Geschichte</l>
            <l>Von Huren-Wirthen nur und allen Weibern zehlt:</l>
            <l>Der vor den rechten Kern scharffsinniger Gedichte</l>
            <l>Nur der Pedanterey unnütze Schaalen wehlt:</l>
            <l>Der seine Strophen muß aus frembden Büchern stehlen:</l>
            <l>Der nichts aus seinen Kram mit Ruhm zu Marckte bringt:</l>
            <l>Dem Witz und Lieblichkeit mit den Fünffsinnen fehlen:</l>
            <l>Ein Tummer Midas Kopff/ der zu der laute singt:</l>
            <l>Ein Klepper/ welcher sich von denen läst bereiten/</l>
            <l>Die manchen lumpen Volck auch Verse zugedacht:</l>
            <l>Postillen/ die vors Geld ein jeder darf beschreiten/</l>
            <l>Die man zu unsrer Last gar leicht zu Eseln macht:</l>
            <l>Die schnöde Mißgebuhrt/ ein kahler Hochzeit-Reimer/</l>
            <l>Der manches Ehren-Mahl wie Fliegen-Dreck beschmeist:</l>
            <l>Ein Schwermer meiner Kunst/ ein Phantasien-Träumer/</l>
            <l>Der sich geradebrecht ein jeder Zeilen weist:</l>
            <l>Der tausend Grillen hat/ und wenig kluge Geister:</l>
            <l>Dem in der Flegel-Zunfft die Oberhand gebührt:</l>
            <l>Der seiner Zunge nicht/ noch seiner Sinnen Meister:</l>
            <l>Der Maßla im Gehirn vor Saltz im Munde führt;</l>
            <l>Diß sag' ich/ grosser Fürst/ sind meiner Ehren-Schänder/</l>
            <l>Und wollen mit Gewalt mein Schmuck und Zierath seyn.</l>
            <l>Die Uberschrifften sind offt ihrer Narrheit Pfänder/</l>
            <l>Und stellen sich doch noch mit grossen Titeln ein.</l>
            <l>Zwar grosse Schellen pflegt ein grosser Narr zu haben;</l>
            <l>Doch keine Raserey hat mich so sehr gekränckt/</l>
            <l>Als das mein theurer Sohn/ (der schon vorlängst begraben/</l>
            <l>Doch sein Gedächtniß noch in klugen Hertzen henckt:)</l>
            <l>Das Kleinod Schlesiens/ ein Muster aller Zeiten/</l>
            <l>Ein Schwan/ der wunderschön nach seinen Tode singt/</l>
            <l>Daß diesen/ welcher kan die Sternen überschreiten/</l>
            <l>Ein Knabe der Vernunfft zu seiner Hechel zwingt.</l>
            <l>Der arme Stumper weiß nicht was er hat verletzet/</l>
            <l>Und sein Verstand ist hier den Maul-Wurffs Augen gleich</l>
            <l>Die kleinste Sylbe nur/ die Lohen-Stein gesetzet/</l>
            <l>Ist mehr/ als sein Gehirn an Witz und Geiste reich.</l>
            <l>Nun diesen wird mein Fürst nur in die Cur verdingen/</l>
            <l>Wo man dem Krancken-Kopff die Würmer schneiden kan/</l>
            <l>Und das mich andre nicht um meinen Lorber bringen</l>
            <l>Fleht meine Demuth dich um deinen Beystand an.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
