<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als  Tit.  
 Hr. Johann Franciscus Buddeus,  
  S S.  Theologiæ Doct.  und  Prof.  zu Jena,  
  an.  1708 den 9  Aug. Pro-Rector  
 Magnificus  wurde.  
 G. A. v. M.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">72</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-72</measure>
        <measure type="syllables">898</measure>
        <measure type="tokens">611</measure>
        <measure type="characters">3610</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als  Tit.  
 Hr. Johann Franciscus Buddeus,  
  S S.  Theologiæ Doct.  und  Prof.  zu Jena,  
  an.  1708 den 9  Aug. Pro-Rector  
 Magnificus  wurde.  
 G. A. v. M.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es scheinet zwar sehr schwer, das lehrer-amt verwalten,</l>
            <l>Und der regierungs-last zugleich gewachsen seyn.</l>
            <l>Denn muß der liebe glut nicht bey der furcht erkalten?</l>
            <l>Die sanfftmuth stimmet schlecht mit zucht und strafen ein.</l>
            <l>Ein lehrer herrscht ja nicht; er zeigt durch weise liebe</l>
            <l>Und sonder allen zwanck den lernenden die bahn;</l>
            <l>Wer aber herrscht, der zwingt durch des gesetzes triebe,</l>
            <l>Und strengt mit straf und zucht uns zum gehorsam an.</l>
            <l>Die strafe zeuget furcht; Mit kluger sanfftmuth lehren</l>
            <l>Zieht lauter liebe nach, die keine furcht verträgt.</l>
            <l>Wer herrscht, der lehret nicht; man muß sein urtheil hören,</l>
            <l>Das allen widerspruch mit macht zu boden legt.</l>
            <l>So scheint es denn sehr schwer, das lehrer-amt verwalten,</l>
            <l>Und der regierungs-last zugleich gewachsen seyn.</l>
            <l>Solt’ aber maucher es auch vor unmöglich halten,</l>
            <l>So trifft die mögligkeit doch mit der wahrheit ein.</l>
            <l>Wie viele Väter sieht man lehren und regieren?</l>
            <l>Es können lieb’ und ernst gar wol beysammen stehn.</l>
            <l>Wir dörffen nur den witz auf hohe schulen führen,</l>
            <l>So wird der zweiffel bald als wie ein dampff vergehn.</l>
            <l>Hier ist der weisheit quell; hier ist es, wo wir lernen,</l>
            <l>Daß, was unmöglich scheint, wol möglich werden kan.</l>
            <l>Wir wollen uns nicht erst bis in die fremd’ entfernen,</l>
            <l>Saline zeiget uns das schönste beyspiel an;</l>
            <l>Saline, wo so viel berühmte Männer lehren,</l>
            <l>Die dennoch den Parnaß mit großem ruhm regiert.</l>
            <l>Saline, wo wir itzt Buddeens namen ehren,</l>
            <l>Den sein verdienst zwar mehr, als alle titul ziert.</l>
            <l>Ehrwürdigster Patron! du hast es schon gewiesen:</l>
            <l>Daß kluge lehrer auch klug im regieren sind.</l>
            <l>Fridricianens mund hat schon an dir gepriesen,</l>
            <l>Was unser Saal-Athen in hoffnung itzt beginnt.</l>
            <l>In hoffnung, da es dir den scepter anvertrauet,</l>
            <l>Und seinen purpur itzt um deine schultern legt.</l>
            <l>In hoffnung, aber die auf feste gründe bauet,</l>
            <l>So keiner wellen macht, kein harter sturm bewegt.</l>
            <l>Die bürd’ ist freylich schwehr; doch wie du stets mit freuden</l>
            <l>Dein lehr-amt pflegst zu thun, auch ehmals diese last,</l>
            <l>Die manche lieber gar, als allzuwichtig, meiden,</l>
            <l>Mit unerschöpfftem muth zugleich getragen hast;</l>
            <l>So wird sie dich itzund auch nicht zu boden drücken.</l>
            <l>Wen GOtt mit solcher krafft des Geistes ausgerüst,</l>
            <l>Der weiß durch müh und witz in alles sich zu schicken,</l>
            <l>Dabey ein schwacher geist offt muth und rath vermist.</l>
            <l>Du wirst den unterscheid der ämter nicht vermengen;</l>
            <l>Du wirst den lernenden mit lieb entgegen gehn,</l>
            <l>Und doch dem eigensinn der bosheit nichts verhengen,</l>
            <l>Denn diesem wird dein ernst mit strafen widerstehn.</l>
            <l>Du wirst die irrenden durch GOttes wort bestreiten,</l>
            <l>Und durch der wahrheit licht den unverstand zerstreun:</l>
            <l>Du wirst die unschuld stets durch treuen schutz begleiten,</l>
            <l>Und durch gerechtigkeit dein Saal-Athen erfreun.</l>
            <l>Die Väter, welche dir mit ruhm zur seite sitzen,</l>
            <l>Gehn dir mit gutem rath und beystand an die hand.</l>
            <l>Sie helffen dir das recht und die gesetze schützen;</l>
            <l>So blüht durch dich und sie des Pindus ruhestand.</l>
            <l>Die jugend wird dich selbst als einen Vater ehren,</l>
            <l>Sie weiß, daß du mit ernst vor ihre wohlfahrt wachst:</l>
            <l>Die jugend, welche du durch deine weise lehren</l>
            <l>Und dein exempel klug und auch gehorsam machst.</l>
            <l>Sie läst sich nicht den wahn der falschen zungen blenden,</l>
            <l>Sie bleibet, wie bisher, dem reinen Lehrer hold.</l>
            <l>Die wolcken können uns die sonne nicht entwenden,</l>
            <l>So hefftig als sie ihr schon offtmals beygewolt.</l>
            <l>Du lehrest treu und klug, du wirst auch klug regieren:</l>
            <l>Der Höchste, der dich liebt, steht dir mit segen bey.</l>
            <l>Er wird mit ehr und ruhm den schwehren scepter zieren,</l>
            <l>Damit dein regiment nichts als vergnügen sey.</l>
            <l>Saline wünschet es. GOtt lasse dich nur leben,</l>
            <l>So steigt der wünsche ziel wie cedern in die höh:</l>
            <l>So wird Buddeus uns ein schön exempel geben:</l>
            <l>Daß lehr und regiment wohl bey einander steh.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
