<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ungenand an Agnes.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">117</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-117</measure>
        <measure type="syllables">1250</measure>
        <measure type="tokens">905</measure>
        <measure type="characters">5015</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ungenand an Agnes.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jst dieses was ich soll von meiner Agnes ha-</l>
            <l>ben?</l>
            <l>Soll Gruß und Abschied denn nah’ aneinan-</l>
            <l>der stehn?</l>
            <l>Läst meine Taube sich ümbgeben schwartze Raben?</l>
            <l>Muß meine Sonne denn so schimpflich untergehn?</l>
            <l>Ist kein Erbarmnis mehr in dieser Welt zufinden?</l>
            <l>Kennt Blut deñ Blut nicht mehr? kennt mich mein</l>
            <l>Vater nicht?</l>
            <l>Läst er mit Kett’ und Band dich meine Seele binden?</l>
            <l>So bin ich allbereit erbärmlich hingericht.</l>
            <l>Ach wär’ ich hingericht! Er läst mich in dem Leben/</l>
            <l>Damit ich schmecken soll die Galle meiner Noth;</l>
            <l>Er läst den Todes Stifft auf meinen Hertzen schweben/</l>
            <l>Denn ohne dich zuseyn/ ist ärger als der Todt.</l>
            <l>Die Sinnen wancken mir/ die Feder will nicht schrei-</l>
            <l>ben/</l>
            <l>Das Hertze waltzet sich und will mit Macht zu dir/</l>
            <l>Es scheut sich ohne dich itzt mehr in mir zubleiben/</l>
            <l>Und was nur Marter heist das find’ sich itzt in Mir.</l>
            <l>Es steht die Schuldigkeit mir trotzig im Gesichte/</l>
            <l>Und spricht mir deutlich zu/ ist diß die heisse Gluth?</l>
            <l>Läst Albrecht seine Braut vergehen im Gerichte?</l>
            <l>Ist dieses seine Treu? ist diß sein Helden Muth?</l>
            <l>Kan seine Liebe denn die Riegel nicht zerbrechen?</l>
            <l>Verübt sie diß nicht mehr was in der alten Zeit?</l>
            <l>Kan seine Mañheit sich nicht an den Richtern rächen?</l>
            <l>Hat denn ein Augenblick die Kräfften abgemayt?</l>
            <l>Hergegen muß ich auch den Schluß des Himmels hö-</l>
            <l>ren/</l>
            <l>Der als ein harter Schlag mir in die Ohren fällt/</l>
            <l>Du solt/ soviel du kanst/ den alten Vater ehren/</l>
            <l>Er hat dich neben Gott auf diese Welt gestellt.</l>
            <l>Mit Eltern soll man nur mit Demuths Waffen strei-</l>
            <l>ten/</l>
            <l>Jhr Wort’ und Wille soll uns ein Gesetze seyn/</l>
            <l>Jhr Seegen kan uns Heil und Wohlfarth zubereiten/</l>
            <l>Und Jhrer Flüche Sturm reist alles gutes ein.</l>
            <l>So muß ich zwischen Blut und heissen Flammen lie-</l>
            <l>gen/</l>
            <l>Bin schimpflich halb befleckt/ und schmertzlich halb ver-</l>
            <l>brennt/</l>
            <l>Und muß den schwachen Hals für dem Verhängnüß</l>
            <l>biegen/</l>
            <l>So diese gantze Welt vor ihren Zaum erkennt.</l>
            <l>Ich werde nur erstum̃t itzunder warten müssen/</l>
            <l>Was über dich und mich die Welt beschlossen hat/</l>
            <l>Ich liege dem Gelück erbärmlich zu den Füssen/</l>
            <l>Und hier bey unser Noth hat auch kein Pflaster statt.</l>
            <l>Mit Einfall umbzugehn/ den Harnisch anzulegen/</l>
            <l>Das ist zwar Ritterlich/ doch keine Hülffe nicht/</l>
            <l>Den Vater würd’ ich nur durch solche That bewegen/</l>
            <l>Daß du noch grausamer itzt würdest hingericht.</l>
            <l>Ich schaue nur zuviel/ das Urtheil ist gesprochen/</l>
            <l>Der Vater fleucht vor mir/ und läst mich nicht vor sich/</l>
            <l>Es hat sein harter Geist sich wohl an mir gerochen/</l>
            <l>Er will dir an den Hals/ und meinet mich durch dich.</l>
            <l>Ich weiß kein Mittel mehr/ ich rede nur mit Steinen/</l>
            <l>Die Ohren seyn verstopft/ das Hertze wird zu Stahl/</l>
            <l>Man lacht mein Seuffzen aus und achtet nicht dein</l>
            <l>Weinen/</l>
            <l>Man kräncket dich mit Angst und speiset mich mit</l>
            <l>Qual.</l>
            <l>Das gröste/ was mir itzt den Kern des Hertzens naget/</l>
            <l>Ist dieses/ daß ich dich in diese Noth geführt;</l>
            <l>Ich hab’ als Jäger dich in dieses Garn gejaget/</l>
            <l>Das Eisen komt von mir/ so deine Seele rührt.</l>
            <l>Denn soltest du die Schmach von fremden Händen lei-</l>
            <l>den/</l>
            <l>Und würde deine Brust nicht durch mein Blut verletzt/</l>
            <l>So könt ich endlich noch mich in Gedult bescheiden/</l>
            <l>Ich sagt: es hat es so der Himmel ausgesetzt.</l>
            <l>So soll mein Vater dich in Band’ und Eisen legen/</l>
            <l>Und meine Liebes Brunst dein Scheiterhauffen seyn/</l>
            <l>Ja deiner Brüste Schnee zerschmeltzet meinetwegen/</l>
            <l>Diß ist ein Höllen Tranck und will mir bitter ein.</l>
            <l>Doch alles ist ümsonst/ dein Klagen und mein Hoffen/</l>
            <l>Verschwindet wie ein Dunst und stirbet ohne Frucht/</l>
            <l>Es hat uns in der Welt die höchste Noth betroffen/</l>
            <l>Du wirst zum Todt/ und ich zur Marter itzt gesucht.</l>
            <l>Das Eisen so dich drückt/ das will mich auch beschwe-</l>
            <l>ren/</l>
            <l>Das Gift so dich verletzt/ würckt leider! auch in mir/</l>
            <l>Wie solte meine Krafft sich nicht wie du verzehren?</l>
            <l>Denn meine Seele wohnt itzt nirgends als in dir!</l>
            <l>Ach Agnes glaub es mir/ ich bin wie du gebunden/</l>
            <l>Ich büße weil ich dich in solche Noth gebracht/</l>
            <l>Wer deine Glieder schlägt/ der macht auch meine</l>
            <l>Wunden/</l>
            <l>Scheinst du mir Sonne nicht/ so bleib ich in der Nacht.</l>
            <l>Doch kan und muß ich ja nach dir im Leben bleiben/</l>
            <l>So soll dein Nahme stets in meinem Geiste stehn/</l>
            <l>Ich will ihn dem Crystall mit Wörtern einverleiben/</l>
            <l>Die mit der Ewigkeit in gleichen Zirckel gehn.</l>
            <l>Ich will dein edles Grab mit tausend Thränen netzen/</l>
            <l>Und wo der gelbe Neid es nur vertragen kan/</l>
            <l>So will ich diese Schrifft auf deinen Leichstein setzen/</l>
            <l>Daß auch der After Welt dein Ruhm sey kund ge-</l>
            <l>than:</l>
            <l>Hier ruht ein schönes Weib mit schwartzer Nacht be-</l>
            <l>decket/</l>
            <l>Ein Schatz in dunckler Gruft aus Ungunst hingelegt/</l>
            <l>Hier ruht die Reinligkeit/ die noch kein Dunst beflecket/</l>
            <l>Und dieses/ was zuvor die Felsen hat bewegt.</l>
            <l>Von ihrer Todes Arth ist hier kein Wort zulesen/</l>
            <l>Du weist es ohne mich die Welt ist voll Gefahr/</l>
            <l>Ach weine/ weil sie mehr als Englisch ist gewesen/</l>
            <l>Daß bey den Menschen sie fast mehr als sterblich war.</l>
            <l>Nun Agnes dieses soll auf deinen Leichstein schreiben/</l>
            <l>Der einen heissen Kuß dir in Gedancken gibt/</l>
            <l>Man kan zwar meinen Leib von deiner Seele treiben/</l>
            <l>Doch mein Gemüthe nicht/ so dich auch ewig liebt.</l>
            <l>In meinem Geiste kan dein Bildniß nicht verderben/</l>
            <l>Hier soll es wohl verwahrt in hohen Ehren stehn/</l>
            <l>Und kan mein Hertze nicht mit deinem Hertzen ster-</l>
            <l>ben/</l>
            <l>So laß doch meine Hand mit dir zu Grabe gehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
