<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das sechste capitel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">36</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-36</measure>
        <measure type="syllables">450</measure>
        <measure type="tokens">306</measure>
        <measure type="characters">1769</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das sechste capitel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So bald der schwache mensch dem hitzigen verlangen</l>
            <l>Des blinden fleisches folgt, so geht die unruh an.</l>
            <l>Denn hoffart, lust und geitz sind drey vergiffte schlangen,</l>
            <l>Vor denen, wo sie sind, kein friede wohnen kan.</l>
            <l>Wer aber arm am geist und niedrig am gemüthe,</l>
            <l>Nach Christi willen ist, der kommt zur wahren ruh.</l>
            <l>Denn solchen dürfftigen wirfft GOttes reiche güte</l>
            <l>Den unvergänglichen und sichern frieden zu.</l>
            <l>Ein mensch, der sich noch selbst nicht völlig überwunden,</l>
            <l>Thut den versuchungen gar schlechten widerstand;</l>
            <l>Wenn der begierden macht nur mit ihm angebunden,</l>
            <l>So haben sie ihn auch schon wieder in der hand.</l>
            <l>Denn wer dem geiste nach nicht satsam zugensmmen,</l>
            <l>Und mit dem hertzen noch sehr an dem fleische hengt,</l>
            <l>Dem fällt es allzuschwer den lüsten zu entkommen,</l>
            <l>In deren abgrund er mit vollem zügel sprengt.</l>
            <l>Gesetzt, er lasse sich das wort der gnade halten,</l>
            <l>So wird er doch betrübt, daß er gehorchen soll.</l>
            <l>Ein lauer eifer kan im augenblick erkalten;</l>
            <l>Drum wache, kämpff und bet’, und überwinde wohl.</l>
            <l>Wilst du dich aber nicht in GOttes ordnung schicken,</l>
            <l>Und zörnest über dem, das dir im wege steht,</l>
            <l>Schlägst du des Geistes joch und sauffte band’ in stücken,</l>
            <l>Und rennst, wohin dein wunsch und eigner wille geht;</l>
            <l>So wirst du bald darauf in dem gewissen fühlen,</l>
            <l>Daß eigensinn und lust die schärffsten hencker sind,</l>
            <l>Die ärger als ein bär in marck und adern wühlen,</l>
            <l>So bald uns ihre list und schmeicheley gewinnt.</l>
            <l>Drum bleibt es ausgemacht, daß der, so seinem willen</l>
            <l>Und den begierden folgt, den frieden niemals kriegt.</l>
            <l>Den aber wird der HErr gewiß mit fried erfüllen,</l>
            <l>Wer sich der welt entreißt, und seine lust besiegt.</l>
            <l>Flieht nun die wahre ruh vor irrdischen gemüthern,</l>
            <l>So laß dem Geiste doch, o seele! freye macht,</l>
            <l>Und gieb dem eigensinn des fleisches, und den gütern</l>
            <l>Der unruh-vollen welt im glauben gute nacht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
