<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Abermahlige  
  Betrachtung des Frühlings,  
 insbesondere  
 der darinn überall verspührten  
  Fruchtbarkeit  und  Triebe zur Vermehrung.  
 Nach Anleitung einiger Gedanken  
 aus  
  Mr. Thomson Season.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">11</measure>
        <measure type="verses">177</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-7 2-10 3-24 4-8 5-7 6-25 7-24 8-8 9-4 10-28 11-32</measure>
        <measure type="syllables">1661</measure>
        <measure type="tokens">1058</measure>
        <measure type="characters">6485</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Abermahlige  
  Betrachtung des Frühlings,  
 insbesondere  
 der darinn überall verspührten  
  Fruchtbarkeit  und  Triebe zur Vermehrung.  
 Nach Anleitung einiger Gedanken  
 aus  
  Mr. Thomson Season.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Herz, laß itzt zur Frühlings-Zeit in dir ein Freuden-</l>
            <l>Feur entglimmen!</l>
            <l>Beschaue, zu des Schöpfers Preise, die, von Jhm Selbst,</l>
            <l>geschmückte Welt!</l>
            <l>Bemühe dich, zu Dessen Ruhm, Der alles schaffet und erhält,</l>
            <l>In einer fleißigen Betrachtung, ein frohes Danklied anzu-</l>
            <l>stimmen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das allgemeine Kleid der lächelnden Natur,</l>
            <l>Das holde Grün, bedeckt die jüngst noch welke Flur,</l>
            <l>Mit Bluhmen überall durchwirket und gesticket.</l>
            <l>Es ist, so weit man sieht, das flache Feld geschmücket.</l>
            <l>Zugleich bemühen itzt die saftgen Wälder sich,</l>
            <l>Vom Sonnen-Strahl belebt, gemeinschaftlich,</l>
            <l>Der stündlich schwellender gefüllter Knospen Menge,</l>
            <l>Durch ein sich mehrendes fast sichtbares Gedränge,</l>
            <l>Und immer stärkern Trieb zu öffnen, sich zu spalten,</l>
            <l>Und ihr verschränktes Laub allmählich zu entfalten,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bis die vereinte Zweig’ sich durch einander strecken,</l>
            <l>Und den begrünten Grund mit jungen Schatten decken,</l>
            <l>Worinn das frohe Wild auf weichem Grase springt,</l>
            <l>Mit raschlendem Geräusch, durch die verworrne Hecken,</l>
            <l>Durch junges Farren-Kraut und dichte Büsche dringt,</l>
            <l>Worinn sie sich bald zeigen, bald verstecken.</l>
            <l>Inzwischen, daß fast überall,</l>
            <l>Uns neue Freude zu erwecken,</l>
            <l>Mit einem zwitzschernden Gepfeif und hellem Schall,</l>
            <l>Die neue rege Schaar der bunten Vögel singt.</l>
            <l>Da denn der reine Ton der hellen Nachtigall</l>
            <l>So gar, den lange nicht gehörten Wiederhall</l>
            <l>Durch ihren starken Schlag, zur süssen Antwort zwingt.</l>
            <l>Der bunte Garten glüht, und füllt die laue Luft</l>
            <l>Mit einem angewürzt- und Balsam-reichen Duft,</l>
            <l>Als wie ein Rauchfaß an. Jtzt muß man sich bemühn,</l>
            <l>Dem ungesunden Dampf der Stadt sich zu entziehn,</l>
            <l>Und dem mühsel’gen Lerm des Hofes zu entfliehn;</l>
            <l>Um, wie das itzt, durch GOttes Wunder-Hand,</l>
            <l>So lieblich ausgeschmückte Land,</l>
            <l>So angenehm, so wunderschön,</l>
            <l>In stiller Anmuht anzusehn.</l>
            <l>Wir wollen itzt in Feldern, Wäldern, Auen,</l>
            <l>Des Schöpfers weise Liebe schauen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm, laß uns die durch GOtt so schön gezierte Welt,</l>
            <l>Woselbst Er Seine Huld recht sichtbar dargestellt,</l>
            <l>Doch unsers Ansehns würdig achten,</l>
            <l>Und das, zu unsrer Lust, geschmückte Jahr betrachten!</l>
            <l>Komm, laß uns früh am bunten Schmuck der feuchten</l>
            <l>Wiesen uns vergnügen,</l>
            <l>Worauf des Thaues klan Tropfen, wie lauter reine Perlen,</l>
            <l>liegen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann wollen wir uns hie und da in kleinen, erst belaubten,</l>
            <l>Büschen,</l>
            <l>Die wie ein holder Labyrinth das Feld erfüllen, uns erfrischen.</l>
            <l>Auch laß uns, nebst der grünen Pracht der Klee- und Kräu-</l>
            <l>ter-reichen Auen,</l>
            <l>Der Gärten tausendfärbigen und tausendförm’gen Schmuck</l>
            <l>beschauen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh dorten einen weissen Strich von Birn- und Kir-</l>
            <l>schen-Bäumen blühn!</l>
            <l>Hier einen Grenzen-losen Platz in holdem Purpur feurig</l>
            <l>glühn!</l>
            <l>Und dort, um unsern regen Blick um desto mehr noch zu</l>
            <l>erfrischen,</l>
            <l>Auf jenem schönen Apfel-Baum sich alle beyde Farben mi-</l>
            <l>schen,</l>
            <l>So, daß ein nimmer müdes Aug, in jedem Gegenwurf ver-</l>
            <l>gnügt,</l>
            <l>Sich wechsels-weis’ in beyden Farben, von einer Lust zur an-</l>
            <l>dern fügt.</l>
            <l>Noch ziehen ungezählte Wunder, durch ihre Pracht und</l>
            <l>Schönheit, dort,</l>
            <l>Mein ernstes Denken mit sich fort;</l>
            <l>Das aber ihren Schmuck verstellt: denn, wer kann jemahls</l>
            <l>der Natur,</l>
            <l>In ihren Mahlereyen, gleichen?</l>
            <l>Kann unser Sinn die holde Schöpfung und schöne Farben</l>
            <l>wohl erreichen?</l>
            <l>Kann jemand wohl die zarte Spur</l>
            <l>Der unbegreiflichen Erfindung und die verborgnen Künste</l>
            <l>finden?</l>
            <l>Kann wohl ein Mensch die Art der Handlung und ihre Wir-</l>
            <l>kungen ergründen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weiß jemand wohl so anzulegen, wie sie, in ungespührter</l>
            <l>Kleinheit?</l>
            <l>Weiß jemand etwas zu vermengen in solcher dünn- und</l>
            <l>zarten Feinheit,</l>
            <l>Wie wir, in Knospen, welche blühn, und woraus endlich</l>
            <l>Frücht' entstehn,</l>
            <l>Ja, in der Pflanzen grossen Menge fast stets auf andre Weise</l>
            <l>sehn?</l>
            <l>Da die Gedanken nun nicht fähig so fremder Arbeit nachzu-</l>
            <l>spühren,</l>
            <l>Wie kann es doch die Spraye thun? Wo nimmt man immer</l>
            <l>Worte her,</l>
            <l>Gefärbt mit solchen schönen Farben? Und welcher Kraft fiel</l>
            <l>es nicht schwer,</l>
            <l>Mit solchem süß- und holdem Oel, den zarten Bau zu balsa-</l>
            <l>miren;</l>
            <l>Mit solchem angewirzten Duft, der unerschöpflich sie um-</l>
            <l>ringt,</l>
            <l>Und nach dem Leben vorzustellen den Balsam, der aus ihnen</l>
            <l>dringt!</l>
            <l>Wir wollen itzt denn aus dem Reich der stillen Pflanzen uns</l>
            <l>erheben,</l>
            <l>Um auf das angenehme Wesen des bunten Luft-Volks Acht</l>
            <l>zu geben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hör’ und bemerke, wie so laut der Laub- und Vogel-reiche</l>
            <l>Wald</l>
            <l>Durch seiner kleinen Bürger Kehlen, dich zu sich einzuladen,</l>
            <l>schallt!</l>
            <l>Ach, leiht mir euren süssen Ton, ihr Nachtigallen, daß mein</l>
            <l>Singen,</l>
            <l>Durch eure Melodey beseelt, mag lieblicher und besser klin-</l>
            <l>gen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich fühl’ ein reizendes Verlangen, und, um auch einst der</l>
            <l>Wälder Liebe</l>
            <l>In holden Vögeln zu besingen, noch nimmer sonst verspührte</l>
            <l>Triebe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So bald in der erwärmten Luft der Geist der Liebe sich ver-</l>
            <l>breitet,</l>
            <l>Und tönend in ihr Herze dringt, fängt gleich der Vögel mun-</l>
            <l>tre Schaar,</l>
            <l>Auf ihren Putz bedacht, die Federn zurecht zu bringen, ziehet,</l>
            <l>spreitet</l>
            <l>Die bunten Flügel aus. Jhr Led, das mehrentheils ver-</l>
            <l>gessen war,</l>
            <l>Stimmt jeder, anfangs sanfte gurgelnd, in schwachen Tö-</l>
            <l>nen, wieder an;</l>
            <l>Allein, kaum daß die süsse Brunst in ihren Adern stärker rann,</l>
            <l>So lebet alles. Jhre Freude fängt an sich gleichsam zu er-</l>
            <l>giessen.</l>
            <l>Man sieht und höret ihre Lust aus ihren Kehlen überfliessen</l>
            <l>In unbeschränkter Harmonie. Die Lerche schwingt sich in</l>
            <l>die Luft</l>
            <l>Mit hellem Gurgeln hoch empor, bemüht, den Morgen anzu-</l>
            <l>zeigen,</l>
            <l>Und, ehe noch die Schatten fliehn, schon singend in die Höh’</l>
            <l>zu steigen,</l>
            <l>Durch den, von des noch nicht gesunknen erhabnen Thaues</l>
            <l>feuchten Duft,</l>
            <l>Da sie dem liederreichen Volk, aus ihrem Schlaf sie weckend,</l>
            <l>ruft.</l>
            <l>Aus jedem Busch, von jedem Zweige (der weich bemoset, dick</l>
            <l>belaubt,</l>
            <l>Und feucht annoch vom kühlen Thau, als wie ein kleiner</l>
            <l>grüner Bogen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sich über dieser Sänger Haupt,</l>
            <l>So sie die ganze Nacht beherbergt, zum Schutz und auch zur</l>
            <l>Lust, gebogen)</l>
            <l>Erschallt ein fröhliches Concert. Durch dieß verwirrete</l>
            <l>Gedränge,</l>
            <l>Der in die Welt ertönenden, die Luft erfüllenden Gesänge,</l>
            <l>Läßt sich durch einen schärfern Ton, aus allen angestimmten</l>
            <l>Chören,</l>
            <l>Vor andern noch am hellsten hören</l>
            <l>Die Wald-Lerch und der Crammetz-Vogel. Indessen lauscht</l>
            <l>die Nachtigall,</l>
            <l>Gönnt ihnen ihre Lust aus Grosmuht, zähmt ihren siegeri-</l>
            <l>schen Schall,</l>
            <l>Durch den sie aller Vögel Lieder befugt und fähig zu verla-</l>
            <l>chen,</l>
            <l>Und nimmt sich vor die Nacht darauf noch schöner als den</l>
            <l>Tag zu machen.</l>
            <l>Der Hänfling pfeift aus einer Hecke, der Stieglitz zwitschert</l>
            <l>aus den Büschen,</l>
            <l>Die Spreen und Stahren gurgeln dort, die Dross- und Am-</l>
            <l>seln singen hell,</l>
            <l>Womit von tausend andern Kehlen sich lockende Manieren</l>
            <l>mischen,</l>
            <l>Bald wirbelnd, niedrig bald, bald hoch, geschleift und lang-</l>
            <l>sam bald, bald schnell.</l>
            <l>Die Kräh’, die Dohle nebst dem Raben, die schreyen fröhlich;</l>
            <l>doch allein,</l>
            <l>Von ihrem Gatten blos begleitet.</l>
            <l>Und stimmen ihre heisre Kehlen mit jenen nicht recht über-</l>
            <l>ein;</l>
            <l>So scheinen sie die Dissonanzen des Wollauts, in dem Chor,</l>
            <l>zu seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
