<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An einem Gewitterabend.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Kosegarten</surname>
            <forename>Ludwig Gotthard</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">6</measure>
        <measure type="verses">73</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-11 2-14 3-13 4-13 5-13 6-9</measure>
        <measure type="syllables">566</measure>
        <measure type="tokens">382</measure>
        <measure type="characters">2318</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1798</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193300"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An einem Gewitterabend.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, wahrlich, du bist schön! bist einer ew'gen               </l>
            <l>Milde</l>
            <l>Und einer ewgen Kraft unsterbliches Gebilde,</l>
            <l>Du meiner Wallfahrt Land, du Land, das mich gebar,</l>
            <l>Mich säugte, mich erzog, mir Wieg' und Amme war;</l>
            <l>Mich dreissig Frühlinge mit seinen Rosen kränzte,</l>
            <l>Mir im kristallnen Schnee durch dreissig Winter</l>
            <l>glänzte,</l>
            <l>Und einstens diesen Staub, durch Gottes Hauch</l>
            <l>belebt,</l>
            <l>In seinen Schooss begräbt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schön bist du, Erde, schön im goldnen Sommer-</l>
            <l>kleide.</l>
            <l>Dich grüsst mein Preisgesang; dich ehret meine</l>
            <l>Freude.</l>
            <l>Sieh, wie die gelbe Saat die schweren Häupter</l>
            <l>neigt!</l>
            <l>Wie unter seiner Last das schwanke Reis sich</l>
            <l>beugt!</l>
            <l>Wie auf der fetten Trift die satte Heerde hüpfet!</l>
            <l>Wie durch das hohe Gras das Sonnenwürmchen</l>
            <l>schlüpfet!</l>
            <l>Horch, wie der Wachtel Schlag im Weizen, tief</l>
            <l>im Wald</l>
            <l>Der Drossel Flöte schallt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch schwüler wird die Luft; die Kreaturen</l>
            <l>ächzen;</l>
            <l>Die matte Schöpfung stöhnt; die welken Fluren</l>
            <l>lechzen.</l>
            <l>Allvater winkt, und schnell klimmt schwarze Wet-</l>
            <l>ternacht</l>
            <l>Herauf aus Süd und West. Des Sturmes Kraft erwacht.</l>
            <l>Es blitzt. Der Donner grollt. Das Bodenfeste zittert.</l>
            <l>Das wilde Weltmeer tobt. Der Eichwald dampft</l>
            <l>und splittert.</l>
            <l>Der Haingesang erstummt. Das scheue Ross ent-</l>
            <l>fleucht,</l>
            <l>Und Held und Memm' erbleicht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allvater lächelt. Schnell verbraust der Donner</l>
            <l>Rasen.</l>
            <l>Der Blitze Flamm' erlischt; des Sturms verheerend</l>
            <l>Blasen</l>
            <l>Wird leises Wehn; es schweigt das aufgewühlte</l>
            <l>Meer —</l>
            <l>Schön, Erde, ist dein Ruhn nach Wettern, schön</l>
            <l>und hehr.</l>
            <l>Des Donners Drohn wird Huld, sein Schelten mil-</l>
            <l>der Segen.</l>
            <l>Der Wolken Fülle rauscht; es rieseln laue Regen.</l>
            <l>Nun trinkt, was durstete; nun labt sich die Natur;</l>
            <l>Nun jubeln Wald und Flur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Dünste fliehn. Die Luft verklärt sich.</l>
            <l>Gross und milde</l>
            <l>Beglänzt die Abendsonn das träufelnde Gefilde.</l>
            <l>Wie blitzt in ihrem Glanz, wie funkeln Bach und</l>
            <l>Au!</l>
            <l>Wie düster steht der Wald, das ferne Meer, wie</l>
            <l>blau!</l>
            <l>Sie sinkt; der Westen glüht. Der müde Landmann</l>
            <l>feyert;</l>
            <l>Die Heerden kehren heim; der braune Abend</l>
            <l>schleyert</l>
            <l>Das Feld, das stille Dorf, den feyerlichen Hain</l>
            <l>In seinen Mantel ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie kommt, gewünscht dem Gram; sie kommt,</l>
            <l>ersehnt dem Müden,</l>
            <l>Die süsse, süsse Nacht, und träufelt Trost und Frieden</l>
            <l>In jede wunde Brust, und schliesst zu sanfter Ruh</l>
            <l>Und holder Träumerey die nassen Wimper zu.</l>
            <l>Es scheint der stille Mond in des Verlassnen Kammer</l>
            <l>Durch enge Fensterchen, und weint in seinen Jammer.</l>
            <l>Der wache Weise sinnt in ernster Dunkelheit</l>
            <l>Gott, Grab und Ewigkeit.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
