<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Elegie.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Weise</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">76</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-76</measure>
        <measure type="syllables">948</measure>
        <measure type="tokens">668</measure>
        <measure type="characters">3768</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1701</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-25043-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Drama; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Elegie.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So muß ich liebster freund ihn wieder irre machen/</l>
            <l>Daß ich sein nahmens-fest so zeitlich feyren wil?</l>
            <l>Ja freylich wenn bey mir die geister schon erwachen/</l>
            <l>So fodern sie die schuld/ das matte seitenspiel.</l>
            <l>Wiewol es ist an dem/ ich bin nicht so vergessen/</l>
            <l>Es ist ein halbes jahr und noch kaum gantz vorbey/</l>
            <l>Da hab ich eben so bey meiner pflicht gesessen:</l>
            <l>Und itzo mach ich schon die freude wieder neu/</l>
            <l>Es ist der liebe schuld/ die wil vor ängsten sterben/</l>
            <l>Wenn sie ein liebes haupt nicht stets bedienen sol/</l>
            <l>Und kan sie durch den dienst nicht was sie wünscht erwerbẽ/</l>
            <l>Nun so gefällt ihr doch die müh und arbeit wohl.</l>
            <l>Bey freunden kan ich nicht mein courtisiren lassen/</l>
            <l>Sie haben mein gemüth und alles in der hand:</l>
            <l>Ein ander geh die spur der eitlen liebes-strassen/</l>
            <l>Mein hertz ist doch allein in einen freund entbrant.</l>
            <l>Zwar wo ich bitten darff/ so seh er nicht die worte/</l>
            <l>Den ungeschickten reim die schlechten zeilen an/</l>
            <l>Jtz an der messe liegt nichts an dem rechten orte:</l>
            <l>Kaum daß ich so viel zeit zum schreiben stehlen kan:</l>
            <l>Wenn es zu schmeicheln komt/ so bin ich sonst verdorben/</l>
            <l>Ich führ in meiner haut den alten teutschen sinn/</l>
            <l>Und wär die redligkeit gleich überall verdorben/</l>
            <l>So bleibt es noch darbey/ daß ich noch ehrlich bin.</l>
            <l>Doch wil er einen schertz von meiner feder fodern/</l>
            <l>Ich weiß nicht ob die lust mich gantz verlassen hat/</l>
            <l>Der grüne myrtenstrauch will allgemach verlodern/</l>
            <l>Und mein betrübter geist ist fast des lachens satt/</l>
            <l>Er frage nicht warum? er schaue nur die sachen</l>
            <l>Der jungen erden an/ wie itzo wald und feld/</l>
            <l>Fisch/ vögel/ thier und alls mit freuden hochzeit machen/</l>
            <l>Nur ich bekomme nichts ich arme kleine welt.</l>
            <l>Ich soll mich um die frau noch gar zu tode grämen.</l>
            <l>Denn wo ein guter freund zur hochzeit blasen läßt/</l>
            <l>So muß ich mich fürwar vor meinem barte schämen</l>
            <l>Der wol so stachlicht ist als manches schwalben-nest.</l>
            <l>Der schwartzdorn blüth nunmehr/ der kützel sticht die leute/</l>
            <l>Das alte winterblut wil zu den adern auß/</l>
            <l>Der kühle rosenthal trägt schon die frühlings-beute/</l>
            <l>Und führet zwey hinein und dreye wieder nauß/</l>
            <l>Ich habe nichts zu thun ich sehe nur zu zeiten</l>
            <l>Wie durch den grünen strauch ein buntes röckgen blickt/</l>
            <l>Ein ander läst sich gar in das gerüsche leiten/</l>
            <l>Wo der das grüne graß in seiner ruh zerdrückt.</l>
            <l>Ich bleibe nach wie vor ein alter junggeselle/</l>
            <l>Und das versteh ich nicht was doch ein sperling weiß.</l>
            <l>Ich dichte zwar bey mir auff unterschiedne fälle/</l>
            <l>Wiewohl mein unstern haßt den wol bedachten fleiß.</l>
            <l>Mein allerliebster freund/ in allen meinen trauren/</l>
            <l>Ist dieses noch mein trost/ daß er in gleicher last</l>
            <l>Durch müh und einsamkeit kan steiff und tapfer tauren/</l>
            <l>Und daß er keinen sinn auff weiber-liebe fast.</l>
            <l>Drum weil die liebe zeit durch honig-süsse räncke</l>
            <l>In unsrer jungferschafft die blume brechen wil/</l>
            <l>So fuß er neben mir ein corpo und bedencke/</l>
            <l>Die liebe sey ein strick und nicht ein kinderspiel.</l>
            <l>Ich wil an meinem ort der mutter zu gefallen</l>
            <l>Noch gantzer 15 jahr ein alter tantzknecht seyn:</l>
            <l>Das glücke werffe mich als einen leichten ballen/</l>
            <l>Jedennoch laß ich mich bey keinem mädgen ein.</l>
            <l>Kan ich mir so viel zeit von meiner arbeit brechen/</l>
            <l>So wil ich diese woch in seinem losament/</l>
            <l>Von seiner jungferschafft mir noch was mehr versprechen/</l>
            <l>Jtz hat der fremde marck mich andrer pflicht verpfändt:</l>
            <l>Inzwischen nehm er itz so viel beliebte freuden/</l>
            <l>So viel als buhler itz auff ihrem wege sind:</l>
            <l>Wir wollen unverwandt das stille schauspiel meiden/</l>
            <l>Da offt die königin das gantze spiel gewinnt.</l>
            <l>Doch weil mein muntres haar nach einer andern krone</l>
            <l>Ein kurtz verlangen trägt/ so hab ich längst vermeint/</l>
            <l>Es bleibt zu jener zeit nicht nur bey einem lohne/</l>
            <l>Die Themis ist ja sonst der helden Venus-freund.</l>
            <l>Komt zeit so kömt auch rath/ itz sind wir arme büfgen</l>
            <l>Und graben angst und pein in unser bettestroh/</l>
            <l>Doch wirckt der schwache gruß in diesem liebes-briefgen/</l>
            <l>So macht der blancke wein uns schon in vorraht froh.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
