<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Amors  Schätze.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gressel</surname>
            <forename>Johann Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">201</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-201</measure>
        <measure type="syllables">2011</measure>
        <measure type="tokens">1347</measure>
        <measure type="characters">7908</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1716</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199041"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Amors  Schätze.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nächst; da der Phosphorus schon durch die Wolcken</l>
            <l>brach/</l>
            <l>Und diese dunckle Welt mit seinem Licht bestrahlte;</l>
            <l>Da </l>
            <l>Auf der bethanten Au wie Diamanten prahlte.</l>
            <l>Da suchte </l>
            <l>Jm Garten seine Lust; in den belaubten Aesten/</l>
            <l>Schlug hier ein Vogel an/ dort lockte ihn das Weib;</l>
            <l>Der süsse Morgen-Wind/ die sanffte Lufft von Westen.</l>
            <l>Bließ ihm von Roßmarin </l>
            <l>Der </l>
            <l>Mit mehr denn Königs-Pracht geziemend angethan/</l>
            <l>Der Tulpen hohes Haupt ein schöner Krantz bekräntzte/</l>
            <l>Die </l>
            <l>Die Nelcken liessen sich hoch-auffgebrüstet sehen/</l>
            <l>Die Lilje prahlete/ wie sie so schön gemacht/</l>
            <l>Die Rose zeigte an/ daß es mit recht geschehen/</l>
            <l>Da sie zur Königinn der Blumen sey ernennt/</l>
            <l>Narcissus ließ alldort die weissen Locken hangen/</l>
            <l>Und schien aus Ubermuht noch in sich selbst entbrennt/</l>
            <l>So sah er seine Lust an ihrem stoltzen Prangen/</l>
            <l>Und ging mit sanfften Schritt durch das </l>
            <l>Zu einem Manlbeer-Baum und dessen kühlen Schatten/</l>
            <l>Allwo die Lieblichkeit in vollem Schmucke saß/</l>
            <l>Die Ruhe nahm ihn auf in die bekleeten Matten.</l>
            <l>Kaum aber hatt’ er sich aufs weiche Gras gelegt/</l>
            <l>Als ihm ein süsser Schlaff die matten Augen schlosse/</l>
            <l>Da doch sein Geist in ihm von höhern Trieb erregt/</l>
            <l>Recht ungemeine Lust in diesem Schlaff genosse.</l>
            <l>Denn es erschiene ihm der kleine Liebes Gott/</l>
            <l>Und sprach: wenn </l>
            <l>So folge er mir nach in jene dunckle Grott/</l>
            <l>Wenn er mir folgen will/ und meinen Worten trauen?</l>
            <l>So zeigt ihm meine Gunst der Liebe Auffenthalt.</l>
            <l>Der Antrag mugte gleich dem </l>
            <l>Drum ging er </l>
            <l>Mit ihm daselbsten an/ wo dessen schätze lagen.</l>
            <l>Der Grotten Finsterniß im Augenblick verschwand/</l>
            <l>Er sah durch einem Blitz viel Fackeln angezündet/</l>
            <l>Und wuste nicht wer sie so schleunig angebrandt/</l>
            <l>Dis sind die Schätze all/ die man von Gold hier findet:</l>
            <l>Hub </l>
            <l>In jenem </l>
            <l>Verwunder dich des nicht/ ists gleich ein enger Platz/</l>
            <l>Wo dieser Schatz jetzt liegt/ so must du ihn doch lieben.</l>
            <l>Cupido zog hiemit ein dünnes Tuch bey seit/</l>
            <l>Und zeigte ihm daselbst ein schön geputztes Bette/</l>
            <l>Darinnen lag ein Mensch mit Rosen überstreut/</l>
            <l>Sonst ward er nichts gewahr im gantzem </l>
            <l>Und doch solt’ </l>
            <l>Da solten </l>
            <l>Wo man kein Silber sah/ kein Gold/ noch Demant-Stein/</l>
            <l>Er dachte kleiner Schalck/ du solt mich nicht betriegen/</l>
            <l>Wie du im Sinne hast; hier siehe </l>
            <l>Hub </l>
            <l>Verdammter Spötter Geist/ jetzt soll die Schönheits-Sonn</l>
            <l>Nach kurtzer Zauderung aus dunckeln Wolcken brechen.</l>
            <l>Indem er dis gesagt/ war auch das Bett’ entdeckt/</l>
            <l>Er sah ein Weibes-Bild/ so gantz der </l>
            <l>Das hatte vorwerts sich gantz nackend ausgestreckt/</l>
            <l>Vor deren Schönheits Glantz </l>
            <l>Jhr gold entflammtes Haar/ die Alabaster Stirn/</l>
            <l>Der blauen Augen Blitz/ und die so schönen Wangen</l>
            <l>Wie Minch und Milch vermischt/ verrückten sein Gehirn/</l>
            <l>Der wohl-</l>
            <l>So die Natur dahin zu unser Lust gesetzt/</l>
            <l>Das Kinn war zugespitzt/ der Hals als </l>
            <l>So künstlich als wenn ihn </l>
            <l>Die Brüste zeigten sich wie eine Liljen Bühne.</l>
            <l>Bald wie ein </l>
            <l>Es ließ dis stille Meer nur sanffte Wellen spielen/</l>
            <l>Des Bulgen Alabast darauf Corallen stehen.</l>
            <l>Die Schiffer dürffen da kein Ungewitter fühlen/</l>
            <l>Weil der erwünschte Port schon in der Nähe ist/</l>
            <l>Der Wollen-weiche Bauch/ der prangte mit Turckosen/</l>
            <l>Die ihre weisse Haut in schönster Zierde küst.</l>
            <l>Die Hüfften zeigten sich wie weisse Anmuhts-Rosen/</l>
            <l>Darzwischen die Natur ein schönes Schloß gebaut.</l>
            <l>Da ragte es hervor mit seinen </l>
            <l>Darnach ein jedes Schiff als seinen </l>
            <l>Liegt man in diesem Port/ so lacht man zu den Blitzen/</l>
            <l>Kein rauher Sturm verdirbt der Wollust Lagerstadt/</l>
            <l>Da ist der Sammel-Platz der allersüßten Lüste/</l>
            <l>Und </l>
            <l>Dis ist der schöne Wald und die beliebte Wüste/</l>
            <l>Der Liebe Paradies/ der Lüste Canaan:</l>
            <l>Wohin einjeder wünscht und unser Reitzung strebet/</l>
            <l>Der </l>
            <l>Der seine Gegend ziert/ und ihren Pracht erhebet.</l>
            <l>Rubinen kröneten den Alabaster Thron/</l>
            <l>Zu welchem Könige sich auch in Demuht beugen/</l>
            <l>Und vor ihm niederstreun Hertz/ Scepter/ Reich und Kron/</l>
            <l>Die da von ihrer Treu als Geissel müssen zeugen.</l>
            <l>Des Leibes Untertheil war auch wol werth zu sehn/</l>
            <l>Die Helffenbeinern Knie/ die Spiegel-glatten Beine/</l>
            <l>Der wohlgemachte Fuß/ und die </l>
            <l>Die schienen fast geschnitzt aus weissen </l>
            <l>Hier siel die Decke zu/ die Kurtzweil war vorbey/</l>
            <l>Ohn daß er dieses Bild demühtig können grüssen/</l>
            <l>Das </l>
            <l>Drauf must’ er seine Lust mit herben Schmertzen büssen/</l>
            <l>Als der erzürnte Gott ihn in das Hertze schoß/</l>
            <l>Und sprach: so muß ich dich/ verruchter Spötter lohnen/</l>
            <l>Weil du entweyhet hast </l>
            <l>Fort packe dich dahin/ wo </l>
            <l>Hierauf verschwand er ihm/ die Fackeln gingen aus/</l>
            <l>Er war mit grosser Furcht mit herber Angst umgeben/</l>
            <l>Er tapte an der Wand/ er fand kein Grotten-Haus/</l>
            <l>Und sah ein Jrwisch-Licht mit schrecken um ihm schweben.</l>
            <l>Demselben folgte er zu seinem Schaden nach/</l>
            <l>(weil dessen falscher Schein auch Wachende bethöret)</l>
            <l>Biß daß er endlich kam an einen grossen Bach;</l>
            <l>Wie nun sein Ohr den Strohm und dessen Brausen höret.</l>
            <l>Da hatt’ er seinen Fuß schon in dem Fluß gesetzt.</l>
            <l>Er lieff in Eyl zurück/ und floh des Jrwischs Schatten/</l>
            <l>Weil er den Folgenden durch seinem Schein verletzt.</l>
            <l>Doch sah’ er ihn vor sich mit vielen andern gatten/</l>
            <l>Bis daß er endlich gar im Augenblick verschwand.</l>
            <l>Drauf war das gantze Feld mit Finsterniß bedecket/</l>
            <l>Und er verharrete an dem bemooßten Strand.</l>
            <l>Hier wurde er aus Noht/ aus Furcht und Schlaff erwecket/</l>
            <l>Denn seine </l>
            <l>Dem treuem </l>
            <l>Er sprung geschwinde auf/ fiel </l>
            <l>Und sprach: wohin mein Licht/ mein eintziges Verlangen?</l>
            <l>Cupido soll dennoch von mir geäffet seyn;</l>
            <l>Sein Zorn ist Kinder-Spiel/ sein Pfeil der wird verlachet/</l>
            <l>Er darff zu unser Lust nicht bitter Wermuht streun/</l>
            <l>Weil ihr </l>
            <l>Die Worte hatte er im Schlaffe weggeredt/</l>
            <l>Und nicht darauf geacht/ daß </l>
            <l>Die Falsche hatte sich freywillig abgedreht/</l>
            <l>Und weil die Liebe todt/ die Treu dazu verblichen/</l>
            <l>So solte </l>
            <l>Es solte ihm der Kuß zur letzten Oehlung dienen/</l>
            <l>Und ihrer Lippen-Gifft vermehren seine Pein.</l>
            <l>Sie sagte bey sich selbst: nun ist der Tag erschienen/</l>
            <l>An welchem </l>
            <l>Allein/ ob </l>
            <l>So lebt und lebet er dennoch ihr zum Verdruß/</l>
            <l>Er ehrt das schöne Bild/ das </l>
            <l>Und bannet </l>
            <l>Wo Löw und Tyger-Thier bey Basilisken wohnen.</l>
            <l>Es scheint sein glückes Stern/ und lencket seinen Sinn/</l>
            <l>Daß er die Falsche muß mit gleicher Müntze lohnen.</l>
            <l>Verläst ihn </l>
            <l>Spielt sie mit ihrer Tren/ so lacht er seiner Schwüre/</l>
            <l>Zürnt </l>
            <l>Wie er den Liebes-Brand nicht in der Seelen spühre/</l>
            <l>Den gegen </l>
            <l>Er nehrt die keusche Brunst/ die sein Gemüht er quicket/</l>
            <l>So </l>
            <l>Nachdem ihn </l>
            <l>So zündet ihr sein Geist gebührend Weyrauch an/</l>
            <l>Er schätzet ihre Schooß mehr als der Heyden Götter/</l>
            <l>Weil sie diejenigen zu Sclaven machen kan.</l>
            <l>Vor diesem beugen sich auch die verruchsten Spötter/</l>
            <l>Und streun dem Schooß-Altar den besten Weyrauch auf.</l>
            <l>Jm Felde prahlet </l>
            <l>Die </l>
            <l>Siegt er gleich Fürsten an/ sie kan er nicht besiegen/</l>
            <l>Er sencket sich erhitzt in ihre hole Schooß/</l>
            <l>Und kühlet bey ihr ab die heissen Liebes Flammen/</l>
            <l>Die </l>
            <l>Und führet alle Lust in diesem Kreyß zusammen/</l>
            <l>Woher die Liebe selbst den ersten Ursprung hat/</l>
            <l>Wo sie des Tages-Schein zum ersten hat genossen/</l>
            <l>Als sich ihr Muschel-Schloß in bittrer See auffthat.</l>
            <l>Die Reitzung ist daselbst mit ihr zugleich entsprossen/</l>
            <l>Drum sehnet jedes Schiff nach diesem Haven hin/</l>
            <l>Hier wünschet jede Jagd den Ancker auszuwerffen/</l>
            <l>Der Schiffmann spricht: Nun ich in diesem Haven bin/</l>
            <l>Muß </l>
            <l>Sein gelb-geflammter Strahl wird hier nicht mehr geacht/</l>
            <l>Er selbsten wurd’ ein Schwaan um </l>
            <l>Europa wurd von ihm in Stiers Gestalt gebracht</l>
            <l>Nach </l>
            <l>Hier zeigte </l>
            <l>Daß seine Stärcke muß vor </l>
            <l>Was keine Creatur von ihm erhalten kan/</l>
            <l>Kan </l>
            <l>Kein Wunder/ daß der Mensch sich nach dem Gute sehnt/</l>
            <l>Was selbst der Götter Zunfft/ so sehnlich hat begehret/</l>
            <l>Wozu uns die Natur von Kindheit angewehnt/</l>
            <l>Davon kein Uberfluß die Liebenden beschweret.</l>
            <l>Nun hatte </l>
            <l>Er wolte ihre Pracht hinführo nicht mehr ehren/</l>
            <l>Weil aber noch sein Hertz von Liebe ward geplagt/</l>
            <l>So ließ er diesem Spruch auf seinem Rück-Weg hören.</l>
            <l>Cupido, der du mich durch deinen Schein berückt/</l>
            <l>Und in ein Schatten-Bild den lüstern Geist en tzündet/</l>
            <l>Mach’ ander Orten mich durch deine Gunst beglückt/</l>
            <l>Daß </l>
            <l>Weis mir ein Mädgen an/ das </l>
            <l>In dessen Angesicht sich </l>
            <l>Wo von dem Wangen-Feld die Rose niemahls weicht/</l>
            <l>Und solche Brüste hat/ den Liljen weichen müssen.</l>
            <l>Das Hertze laß wie Sammt/ nicht Stahl und Eisen seyn/</l>
            <l>So daß ich ohne Quaal ihr Hertze mag gewinnen/</l>
            <l>Und sie mich mitder Zeit nimmt in die Muschel ein/</l>
            <l>Wo Seel’ in Seele ruht/ und Geist-in Geister rinnen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
