<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An Roselinden,  
 Als sie einen alten mann nehmen wolte.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">64</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-64</measure>
        <measure type="syllables">801</measure>
        <measure type="tokens">559</measure>
        <measure type="characters">3110</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An Roselinden,  
 Als sie einen alten mann nehmen wolte.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich schreibe, was vielleicht dir zorn erregen kan,</l>
            <l>Indem die jugend dir itzund fast gantz zuwider;</l>
            <l>Doch weiß ich eben nicht, was sie doch dir gethan,</l>
            <l>Du fahest ja vorher nicht so auf alle glieder.</l>
            <l>Doch itzund ist bey dir der vorsatz fest gestellt,</l>
            <l>Kein junger mann soll dir, als braut, die lippen küssen;</l>
            <l>Ein alter soll es seyn, der dich zu frieden stellt,</l>
            <l>Und gegen welchen du in liebe wilst zerfliessen.</l>
            <l>Ich weiß nicht, was dir doch muß im gehirne seyn,</l>
            <l>Du pflegtest sonsten ja von den itzt lieben alten,</l>
            <l>Die eine junge frau sehr sparsamlich erfreun,</l>
            <l>Und von derselben gunst nicht eben viel zu halten.</l>
            <l>Nun ist das blat gewendt, nun ist ein junger mann,</l>
            <l>Dir, gleichfalls junges kind! ein dorn in deinen augen;</l>
            <l>Ein alter aber ists, aus dem dein auge kan</l>
            <l>Das liebes trieseneth mit vollem schlunge sangen.</l>
            <l>Was rath hierbey zu thun? ich weiß gewiß nicht wie</l>
            <l>Ich dir die phantasie soll aus dem kopffe bringen?</l>
            <l>Bist du zu sehr verpflicht, so kost es zuviel müh,</l>
            <l>Und doch beredet dich nicht mein getreues singen.</l>
            <l>Was fang ich anders an? ich weiß nicht was ich thu,</l>
            <l>Noch was ich soll vor trost bey diesen zeilen haben;</l>
            <l>Er trincket allbereit dir seine liebe zu,</l>
            <l>Und wünschet sich nur bald an deiner brust zu laben.</l>
            <l>Wilst du denn irgend gar valet der erdeu-bahn,</l>
            <l>Und aller ihrer lust mit deinem alten geben?</l>
            <l>Stimmst du auch irgend schon ein sterbe-liedgen an?</l>
            <l>Und wilst mit ihm forthin, als wie im closter leben?</l>
            <l>So laß ichs gerne zu, daß du noch auf der welt,</l>
            <l>Ein fleischern engel wilst aus liebes-busse werden:</l>
            <l>So gehts, wer sich zu erst zuviel ans lieben hält,</l>
            <l>Der hüst hernach davor mit heuchelnden gebehrden.</l>
            <l>Zum ersten lachet man die alten ziemlich aus,</l>
            <l>Die jungen pflegt man auch nicht wenig zu verspotten,</l>
            <l>Kommt aber ungelück in der verliebten hauß,</l>
            <l>So denckt man alle brunst auf einmahl auszurotten.</l>
            <l>Wie geht es aber an? jedweder lacht dabey,</l>
            <l>Zumahl die, so uns offt mehr, als wir selbsten, kennen,</l>
            <l>Da spottet jedermann denn unser ziemlich frey,</l>
            <l>Und pflegt uns da bald dort was anders anzubrennen.</l>
            <l>Du alter Spatian! solst du nun itzt der hahn,</l>
            <l>Nachdem das beste weg, in diesem korbe heissen?</l>
            <l>Tritt ja bey leibe nicht auf diese dornen-bahn,</l>
            <l>Man will dir ein geweyh um deinen schädel schmeissen.</l>
            <l>Sie liebt dich itzund zwar; doch dencke, was hier steht,</l>
            <l>Hast du sie einmahl nur an dich als frau genommen,</l>
            <l>So dencke, daß hernach sie so wohl extra geht,</l>
            <l>Als vor, eh du noch bist in diese falle kommen.</l>
            <l>Die katze lässet ja ihr liebes mausen nicht;</l>
            <l>Die wölffe suchen stets, wie vor, im felde, luder;</l>
            <l>Und obgleich Rosilis itzund von buße spricht,</l>
            <l>So fehlt es ihr itzund am rechten sünden-bruder.</l>
            <l>Weil du, Zachäus! dir dennoch nicht rathen läst,</l>
            <l>So geh nur an dein joch, und ziehe dich zu tode,</l>
            <l>Dann feyret Rosilis ein rechtes freuden-fest,</l>
            <l>Um alte männer ist es itzund so die mode.</l>
            <l>Zieh, schimmel! immer hin, biß daß du liegen bleibst,</l>
            <l>Ein junges weib, das ist der alten himmels-wagen,</l>
            <l>Die ehre bleibet dir, daß du dich einverleibst</l>
            <l>Der zunfft, die dich hernach auch wird zu grabe tragen.</l>
            <l>Ich wünsche gute nacht, dir alt- und junges paar!</l>
            <l>(den alten muß ich doch wohl billich oben setzen)</l>
            <l>Bestelle dir itzund die lieb-und todes-bahr,</l>
            <l>Das eine wird die frau die andre dich ergötzen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
