<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
 Weisheit GOttes an den man-  
 nigfaltigen Gesichtsbildungen und  
 Sprachen der Menschen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">144</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-144</measure>
        <measure type="syllables">1673</measure>
        <measure type="tokens">1117</measure>
        <measure type="characters">6498</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
 Weisheit GOttes an den man-  
 nigfaltigen Gesichtsbildungen und  
 Sprachen der Menschen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Weisen welche sich mit allem Ernst
bemüht,</l>
            <l>Die Mannigfaltigkeit, die man</l>
            <l>Jm Reiche der Natur zu </l>
            <l>Die haben diesen Saz: Es sey nichts zu benennen</l>
            <l>Das einem andern gleich; auch bei der Aehnligkeit,</l>
            <l>Sey dennoch allemahl, ein grosser Unterscheid,</l>
            <l>Man sieht an einem Ding noch immer solche Zeichen,</l>
            <l>Daß es mit andern nicht sey völlig zu vergleichen.</l>
            <l>Die Blätter eines Baums, sind in dem Pflanzen-</l>
            <l>Aus einem Stamm erzielt, dem andern völlig gleich,</l>
            <l>Doch nur nach äusren Schein, wenn wir sie recht</l>
            <l>So sind sie dennoch nicht sich völlig gleich zu ach-</l>
            <l>An einem findet man, was nicht an andern ist,</l>
            <l>Ob es gleich aus dem Stam, woraus das andre</l>
            <l>Wer daran zweiffeln will, darf sich nur recht be-</l>
            <l>Durch ein Vergrößrungs-Glas sie im Betracht zu-</l>
            <l>Daraus erhellet klar, daß </l>
            <l>Das sieht man sichtbarlich an diesem Mancherlei,</l>
            <l>Das in der Welt entsteht, da sich bei dem Ver-</l>
            <l>An allen was man sieht, stets andre Zeichen finden,</l>
            <l>Zu ihren Unterscheid. Wie gros ist der Verstand,</l>
            <l>Der dieses ausgewählt, wie mächtig dessen Hand,</l>
            <l>Aus dessen Werkstat ist so vieles, vieles kommen,</l>
            <l>Und das doch allemahl ein Zeichen angenommen,</l>
            <l>Wodurch es sich beweißt das es zwar gleicher Art,</l>
            <l>Doch ein besondres Ding bei seiner Gegenwart.</l>
            <l>Mein </l>
            <l>Wir müssen auch dabei dich als Allweise achten.</l>
            <l>Das Kreaturen Heer, das in der ganzen Welt,</l>
            <l>In ungezählter Zahl von dir ist aufgestellt,</l>
            <l>Kan keines Menschen Herz vollkommen überden-</l>
            <l>Wir müssen nur den Sinn auf einge Arten lenken,</l>
            <l>Aus deren Mannigfalt schon sichtbahrlich erscheint,</l>
            <l>Daß nichts dem andern gleich, wie man aus Einfalt</l>
            <l>Der Mensch das Hauptgeschöpf, die Bürger dieser</l>
            <l>Wir können hier uns selbst schon unsre Zeugen wer-</l>
            <l>Man sehe nur den Mensch nach dem Gesichte an,</l>
            <l>Wodurch man sie gar leicht von andern trennen</l>
            <l>Wie gros ist hierin nicht das Mannigfalt zu nen-</l>
            <l>Nur an denjenigen, die wir vornemlich kennen?</l>
            <l>Ein jegliches Gesicht, hat Augen, Nasen, Mund,</l>
            <l>Doch aus den Zügen wird der Unterscheid gleich</l>
            <l>Die Theile sind zwar da, und auch in dem Ver-</l>
            <l>Dem äusren Ansehn nach, in gleicher Lag zufinden,</l>
            <l>Und dennoch findet man in der Gesichtsbildung,</l>
            <l>Daß auch bei tausenden stets eine Aenderung</l>
            <l>Und könten wir die Zahl vernünftiger Geschöpfe,</l>
            <l>Die auf dem Erdball sind, und alle Menschen-</l>
            <l>In gleiche Reihe stelln, so machte diese Schaar,</l>
            <l>Bei dieser Musterung den Saz doch allmahl klar:</l>
            <l>Es ist kein Angesicht, das einem andern gleichet,</l>
            <l>Wenn dieser, jener gleich die Aehnlichkeit errei-</l>
            <l>Von diesem oder dem, es bleibt doch allemahl,</l>
            <l>Ein grosser Unterscheid, auch bei der grösten Zahl.</l>
            <l>Exempel </l>
            <l>An der Gesichtsbildung; ob in dem Zügen, Stri-</l>
            <l>Sie auch sich gleich gewest, so das kein Unterscheid,</l>
            <l>Ist noch nicht ausgemacht; ohn allen Wiederstreit,</l>
            <l>Ist bei dem Aehnligsehn, noch vieles da gewesen,</l>
            <l>Woraus man sichtbahrlich und deutlich können lesen,</l>
            <l>Daß sie nicht völlig gleich. Wer also überdenkt,</l>
            <l>Wie mannigfaltiglich die Züge sind gelenkt,</l>
            <l>Der muß Verwundrungsvoll dabei gleich eingeste-</l>
            <l>Daß daran, daß ein </l>
            <l>Jhr Thoren die ihr euch mit falschen Grillen plagt</l>
            <l>Die ihr, es sey kein </l>
            <l>Die ihr die Welt erbaut, aus Stäubgen die ver-</l>
            <l>In den verwirten Drang zusammen sich gezogen,</l>
            <l>Sagt mir wie geht das zu, wenn nur ein Ohngefehr,</l>
            <l>Die Mutter aller Ding, das Schicksal Vater wär,</l>
            <l>Daß unter Menschen nicht, da doch viel Millio-</l>
            <l>In einem jeden Land des Erdenkreises wohnen,</l>
            <l>Ein gleiches Paar zu sehn? Es muß doch einer seyn,</l>
            <l>Der dieses so gewollt, sonst träf es woll mahl ein,</l>
            <l>Daß Kinder die jezt doch natürlich ja entstehen,</l>
            <l>Dem Vater der sie zeugt, vollkommen gleiche sehen;</l>
            <l>Sonst träf es woll mahl ein, daß sie der Mutter</l>
            <l>Jm Abdruk der Natur vollkommentlich erfüllt,</l>
            <l>Jhr wollet oder nicht, ihr müsset doch bekennen,</l>
            <l>Daß dieser Unterscheid sehr weislich sey zu nennen.</l>
            <l>Jhr sprecht daß die Natur, so überkunstreich sey,</l>
            <l>Sie liebe in der Welt ein ungleich Mancherlei:</l>
            <l>Jhr wißt nicht was ihr sagt, was kan Natur for-</l>
            <l>Ohn einem Oberherrn, der alles muß regieren?</l>
            <l>Wir sehen keinen Grund, das etwas von sich sey,</l>
            <l>Vielweniger falln wir, der blinden Meinung bei,</l>
            <l>Daß dieses Mannigfalt, in den Gesichtes-Zügen,</l>
            <l>Ohn eine weise Macht, sich könn von selbsten fügen.</l>
            <l>O! weise Majestät, du hast das äusre Bild,</l>
            <l>Der Menschen wunderbahr, mit deinem Glanz er-</l>
            <l>Wir die wir dich als </l>
            <l>Wir müssen dich auch drum Allweis und mächtig</l>
            <l>Daß du so herrlich hast der Menschen ihr Gesicht,</l>
            <l>Mit einem Unterscheid fürtreflich eingericht.</l>
            <l>Die Vortheil die daraus zu unsern Glük entstehen,</l>
            <l>Sind in den Völker-Staat mehr als zu klar zu se-</l>
            <l>Wär jeder am Gesicht dem andern gänzlich gleich,</l>
            <l>So wäre unsre Welt, ein recht Verwirrungs-</l>
            <l>Der Böse wär alsdenn vom Guten nicht zu schei-</l>
            <l>Der Fromme müste oft die harte Straffe leiden,</l>
            <l>Die auf die Bosheit folgt: ein solcher der ein Freund,</l>
            <l>Säh eben also aus, als der ein falscher Feind,</l>
            <l>Da könte man Betrug nach seinen bösen Willen,</l>
            <l>In fremden Nahmen spieln, man dürfte sich nur</l>
            <l>In eines andren Kleid, so wär es gleich der Mann.</l>
            <l>Ein jeder denke nach, was draus entstehen kann;</l>
            <l>So wird die Weisheit klar, die zum vergnügten</l>
            <l>Ein sonderlich Gesicht, aus klugen Rath gegeben.</l>
            <l>So weislich ist es auch, zum guten Zwek gericht,</l>
            <l>Daß nie kein Mensch also, als wie der andre spricht,</l>
            <l>Der Stimme klarer Thon der aus der Kehle drin-</l>
            <l>Ist mannigfaltiglich, wenn er ins Ohr erklinget.</l>
            <l>Der Sprache Unterscheid zertheilet Volk und Land,</l>
            <l>Es wird am Schibboleth im Augenblik erkannt </l>
            <l>Wer zum Stamm Ephraim, als seinem Volk ge-</l>
            <l>Und wenn man sein Gehör, auf eines Rede keh-</l>
            <l>So merkt man alsobald, daß es derselbe sey,</l>
            <l>Es fält uns Augenbliks am Thon der Mensche bey,</l>
            <l>Der uns vorher bekannt. Auch hierin ist zu spü-</l>
            <l>Des Allerweisesten recht herrliches Regieren,</l>
            <l>Er hat das so gemacht, das jegliche Persohn,</l>
            <l>So gleich uns kenntbar sey, an ihrer Sprache</l>
            <l>Damit in einem Haus, wo viele sind zu finden,</l>
            <l>Die in Gesellschaft sind, an Ordnungen sich bin-</l>
            <l>Man gleich vernehmen kan, wer da sey, oder nicht,</l>
            <l>Wenn man denselben ruft, und er die Antwort</l>
            <l>Und sieht man überal, wie Sprachen, Mundart,</l>
            <l>Die jemahls in der Welt geredet und erklungen,</l>
            <l>Und noch zu hören sind, und wie des Gaums Ge-</l>
            <l>Der Völker mancherlei; so muß man eingestehn,</l>
            <l>Es sey der höchste </l>
            <l>Der alles wunderbar zu seinen Zwek erlesen</l>
            <l>Hier ruft man billig aus: Welch Tieffen siehet man,</l>
            <l>Von göttlichen Verstand in seinen Werken an,</l>
            <l>Welch Menschen Wiz darf sich in Kühnheit unter-</l>
            <l>Der Weisheit tieffes Meer im Schöpfer zu ergrün-</l>
            <l>Wir wenden Ehrfurchts-voll dahin des Geistes</l>
            <l>So oft als wir das thun, so bringen wir zurük,</l>
            <l>Den prächtigen Begrif von den erhabnen Grössen,</l>
            <l>Die in den Werken nicht vollkommen zu ermessen,</l>
            <l>Vielweniger wird man die grosse Majestät,</l>
            <l>Des Schöpfers aller Ding, die sich vor uns er-</l>
            <l>Und seiner Weisheit Licht allhie vollkommen fassen,</l>
            <l>Drum will ichs auch diesmahl bei dem Bewundern</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
