<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Neu-Jahrs- Gratulation  an einen vorneh-  
 men  Minister.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gressel</surname>
            <forename>Johann Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-60</measure>
        <measure type="syllables">706</measure>
        <measure type="tokens">464</measure>
        <measure type="characters">2746</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1716</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199041"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Neu-Jahrs- Gratulation  an einen vorneh-  
 men  Minister.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das kluge Alterthum/ von dessen guten Sitten</l>
            <l>Noch keine dieser Zeit so gar verloschen ist/</l>
            <l>Ist recht mit Vorbedacht ins neue Jahr geschritten/</l>
            <l>Wenn </l>
            <l>Und vor den holden West die rauhen Winde-wehen/</l>
            <l>Daß jene muß betrübt nach ihrem Buhlen sehen.</l>
            <l>Die Felder sind dann leer von Früchten und von Leuten</l>
            <l>Der ungestühme </l>
            <l>Und seine Ritter-Schaar will nach den harten Streiten</l>
            <l>So wie ihr Führer still/ und nicht blut-gierig seyn.</l>
            <l>Es ruht zu solcher Zeit/ was diese Welt umschliesset</l>
            <l>Was </l>
            <l>In diese frohe Zeit da Dolch und Degen liegen</l>
            <l>Da lauter Lieblichkeit die stoltze Ruhe reicht/</l>
            <l>Da hat das Alterthum zu jedermanns Vergnügen/</l>
            <l>Das neue Jahr gesetzt/ und dadurch angezeigt/</l>
            <l>Daß denn mit bestem Recht die Wünsche können fliessen/</l>
            <l>Weil </l>
            <l>Jhr Absehn war dabey den Göttern Danck zu geben</l>
            <l>Vor die verliehne Ruh/ sie wünscheten zu gleich</l>
            <l>Daß ferner ihre Huld sie friedlich liesse leben/</l>
            <l>So wären sie so wol am Glück als Gütern reich.</l>
            <l>Am meisten liessen sich dieselbe wünschend hören</l>
            <l>Die vorgenoßne Gunst die Gönner musten ehren.</l>
            <l>Weil nun die neue Welt auch diesen Brauch beliebet/</l>
            <l>So stellt sich meine Pflicht Hoch-Wohlgebohrner ein/</l>
            <l>Mein Arm-seyn aber nichts von Gold und Silber giebet/</l>
            <l>Mein Unvermögen läst mich nicht frey-gebig seyn.</l>
            <l>Der Wille ist zwar da/ doch das Vermögen fehlet/</l>
            <l>Ohn das der Wille todt und gleichsahm ist entseelet.</l>
            <l>Doch seiner Großmuth wird der Wille auch gefallen/</l>
            <l>Denn hohe Leute sind mit solchem offt vergnügt</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Wenn ein getreuer Knecht mit Wasser vor ihm liegt/</l>
            <l>Er schaute an das Hertz/ und nicht Geschenck und Gaben/</l>
            <l>Weil unter solchen offt das schärffste Gifft vergraben.</l>
            <l>Ich lege mich nun selbst zu seinen Füssen nieder/</l>
            <l>Und stimme meinen Wunsch mit diesen Worten an:</l>
            <l>Der Himmel schencket uns den frohen Tag jetzt wieder/</l>
            <l>An dem ein jeder jauchtzt/ der nur zwey Worte kan.</l>
            <l>Was von Vergnügen ist in dieser Welt zu finden/</l>
            <l>Hoch-Wohlgebohrner Herr/ das muß sich ihm verbinden.</l>
            <l>Sein Alter steige so wie Noahs seine Jahre/</l>
            <l>Husai beuge sich vor seinen klugen Raht/</l>
            <l>Sein Reichthum wachse so wie Jacobs Haabe ware</l>
            <l>Der Fürst mach’ ihn so groß wie man dem Joseph that.</l>
            <l>Kein Unfall müsse ihm niemahls beschwerlich werden/</l>
            <l>Bis ihm der Himmel wird gegeben vor die Erden.</l>
            <l>Zwar da die Gaben schlecht und kein Geschenck zu nennen/</l>
            <l>So müste wol die Pracht der Worte grösser seyn/</l>
            <l>Doch was verstellet ist/ ist leichtlich zu erkennen</l>
            <l>Prahl-Worte geben nichts als über-tünchten Schein/</l>
            <l>Ein steinern Schau-Gericht und Wind-erfüllte Torten</l>
            <l>Reicht der/ der seine Pflicht bringt in geschminckten Worten.</l>
            <l>Ich bring ein treues Hertz/ das heisse Wünsche reichet/</l>
            <l>Das/ grosser Gönner/ ihm auf ewig ist geschenckt/</l>
            <l>Wenn seine hohe Gunst nur niemahls von mir weichet/</l>
            <l>So bin ich stets vergnügt/ und bleibe ungekränckt.</l>
            <l>Nun Himmel mache wahr was meine Wünsche haben/</l>
            <l>So wird mit froher Lust sein hohes Hertz sich laben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
