<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Letzter Zuruff/  
  An Hn. P. F. den 7. April  1680.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">109</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-109</measure>
        <measure type="syllables">1354</measure>
        <measure type="tokens">944</measure>
        <measure type="characters">5432</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Letzter Zuruff/  
  An Hn. P. F. den 7. April  1680.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Freund/ so haut der Tod dein Fleisch in tausend
Stücke/</l>
            <l>Und überliefert es den Würmen zu der Kost/</l>
            <l>Du bist nunmehr befreyt/ ich steh noch auf der Brücke/</l>
            <l>Und hoffe weiter nichts als Schimmel/ Fäul’ und Rost.</l>
            <l>Muß uns die Frühlings Lust zu einem Kirchhof werden/</l>
            <l>Ist denn dein Sommer-Hauß ein schwartzes Leichen-Bret?</l>
            <l>Die Sonn erfreu’t die Welt mit ihren güldnen Pferden/</l>
            <l>Da ein breit Eisen dir macht auff die Grabe Stätt.</l>
            <l>Wo bleibt nun unser Wunsch/ wo bleibet das Versprechen:</l>
            <l>Ach der ergrimmte Tod reist allen Vorsatz ein!</l>
            <l>Und wird uns unverhofft die müden Augen brechen</l>
            <l>Daß auch der Sternen Licht muß Asch und Schatten seyn.</l>
            <l>Wie aber gehstu hin? Ein Held fällt unter Wunden</l>
            <l>Sein Purpur färbet offt des Feindes Angesicht.</l>
            <l>Der Schiffer hat den Tod in wüster See gefunden/</l>
            <l>Ein Bergmann der verfällt wenn Fahrt und Gang einbricht.</l>
            <l>Du als ein Handels Mann geübet durch viel Reisen</l>
            <l>Und der viel Wechsel schoß/ verschleust dich in den Sarck/</l>
            <l>Willst unsrer lieben Stadt und Leipzig noch erweisen/</l>
            <l>Wie rühmlich du vollführt hast deines Lebens-Marck.</l>
            <l>Jtzt da der Jahrmarckt kommt/ bald in den ersten Tagen</l>
            <l>Hastu dein Gut verkehrt. Was? nichts als Staub und Koth.</l>
            <l>Wird eine kunde wonach Herr </l>
            <l>So spricht der Diener Mund er ist schon kalt und todt.</l>
            <l>Ach Wechsel voller Glück? ach Handlung voller Seegen!</l>
            <l>Der ewige Gewinn hat dir bißher gefehlt/</l>
            <l>Daß man dich Lebens satt möcht in die Erde legen</l>
            <l>Ermüdet von viel Angst und strenger Noth gequält.</l>
            <l>Der in Siberien auff ewig ist verbannet/</l>
            <l>Und den der Mittag kocht auff einer Ruder Banck/</l>
            <l>Der an den Hacken ligt/ an Foltern ist gespannet</l>
            <l>Der Gifft zur Speise hat und Schirling zu dem Tranck/</l>
            <l>Empfindt nicht solche Pein als wie du hast erlitten;</l>
            <l>Des Nero Tyranney ist noch Barmhertzigkeit:</l>
            <l>So hat kein Hencker je gebrennet und geschnidten</l>
            <l>Als dich die grause Gicht gekrümmet wie ein Scheit.</l>
            <l>Doch sey mir noch vergunt/ O Seeliger zu fragen?</l>
            <l>Hat dein Gewölbe nicht den kühnen Tod verblendt?</l>
            <l>Und unterstand er sich in Marck dich zu betagen</l>
            <l>Da sonst ein jederman der Märckte Freyheit kennt?</l>
            <l>War denn kein Zeug nicht da/ daß man die dürren Beine</l>
            <l>So viel nur möglich schien aufs zierlichste bedeckt?</l>
            <l>Hatt’ er nicht seine Lust an Sammt und Atlas Scheine</l>
            <l>Daß ihm der Künstler Stich Mitleiden hätt erweckt?</l>
            <l>Hieß Stückwerck und Gespienst ihm eine Spinne-Webe?</l>
            <l>Wie kleidet sich der Tod in keine Moden nicht?</l>
            <l>Und bleibt er immer so wie eine schwancke Rebe?</l>
            <l>Ergetzet kein Damast sein holes Angesicht?</l>
            <l>So forsch ich weiter nach: Was hast du denn verhandelt?</l>
            <l>Dein zugeschlossner Mund spricht! Ach mein Fleisch/ das</l>
            <l>Weil der/ der endlich auch die Himmel selbst verwandelt</l>
            <l>(heu/</l>
            <l>Mir längst ins Ohr gerufft/ daß ich vergänglich sey.</l>
            <l>Nun wunder’ ich mich mehr: welch Weltling kan es leiden</l>
            <l>Wenn über die Gebühr sich einer kleiden läst?</l>
            <l>Und du/ dem nichts gebrach an feinsten Sammt und Seiden</l>
            <l>Erfährest daß der Tod auch dieses stehen läst/</l>
            <l>Und kleidet sich in Fleisch. Er hat es zwar vonnöthen</l>
            <l>Daß er die leere Schos und magern Hüfften ziert.</l>
            <l>Hingegen solte nicht der freche Mensch erröthen</l>
            <l>Daß offt ein gantzer Krahm für ihn nicht Zeuge führt?</l>
            <l>So gibst du nun dein Fleisch das schlechste von den Waaren</l>
            <l>O kluger Handels-Mann für jenen Himmels-Schatz.</l>
            <l>Laß Scharrer unsrer Zeit in alle Winckel fahren/</l>
            <l>Dein Hauptgut das behält für allen Gütern Platz.</l>
            <l>Und sinn’ ich endlich aus die Gleichheit in den Dingen</l>
            <l>Gewichte/ Maß und Zahl ist auff den Punct erfüllt.</l>
            <l>Als in dem Paradieß wir unbekleidet giengen</l>
            <l>Hat Evens Vorwitz sich zum ersten eingehüllt.</l>
            <l>Und dieses Sünden-Kleid das ist uns erblich blieben.</l>
            <l>Ob unsre Leiber sonst auch alle Schönheit mahlt;</l>
            <l>So sind doch sie dem Tod zum Eigenthum verschrieben</l>
            <l>Erfordert es mit Recht daß man durch Sterben zahlt.</l>
            <l>Und was ist ähnlicher den allerbesten Zeugen</l>
            <l>Als unser Haut und Fleisch? sie sind aus nichts gemacht.</l>
            <l>Gott hieß aus einem Kloß den ersten Menschen steigen/</l>
            <l>Hier hat ein Wurm und Kunst die Formen aus gedacht.</l>
            <l>Was ist verweßlicher als schöne Selden Waaren</l>
            <l>Und eine schöne Haut die Perlen oft beschämt?</l>
            <l>Denn jene darf Gebrauch und Zeit nur überfahren/</l>
            <l>Und den geraden Leib hat Kranckheit offt gelähmt.</l>
            <l>Wie brüstet sich der Mensch wenn er so herrlich gläntzet?</l>
            <l>Und denckt nicht daß ein Koth den andern überdeckt.</l>
            <l>Wird nicht mit Perl und Gold ein stoltzes Haupt bekräntzet?</l>
            <l>Darunter weiter nichts als Wust und Eyter steckt.</l>
            <l>Ist unser Fleisch nun Heu/ gewidmet zum Verderben</l>
            <l>Reitzt es und wird gereitzt/ führt es und wird verführt/</l>
            <l>So glaubt ein rechter Christ/ daß wenn auch in dem Sterben</l>
            <l>Der Tod sein Recht vollzieht er dennoch nichts verliehrt.</l>
            <l>Drumb werther Seeliger hastu sehr wol geschlossen.</l>
            <l>Wie aber stell ich recht den grossen Nutzen für?</l>
            <l>Bilantz und Räitung sind nur lauter Kinder-Possen/</l>
            <l>Was Welt und zeiclich ist hat kein Gehore hier.</l>
            <l>Da unser Heyland sich in unser Fleisch verkleidet/</l>
            <l>Da wuchs das Capital der Ewigkeit uns zu;</l>
            <l>Und als er an dem Creutz vor unsre Sunden leidet</l>
            <l>Da setzt er aus Gefahr uns in die sichre Ruh.</l>
            <l>Es sey das Fleisch nun Heu: was ist daran gelegen?</l>
            <l>Ob uns der Würge-Mann die Knochen gleich zerhaut/</l>
            <l>Und wird uns durch das Grab wie durch ein Sieb ausfegen.</l>
            <l>Versichert daß sie sind zu grösserm Glantz vertraut.</l>
            <l>Ach laß erblaster Freund das Heu/ dein Fleisch/ verwelcken/</l>
            <l>Du hast hier wol gelebt und schläfft mit Ehren ein/</l>
            <l>So prangt dein Garten nicht mit Wunder bunten Nelcken/</l>
            <l>Als dermahleinst dein Fleisch wird auffgekläret seyn.</l>
            <l>&amp;q;Des HErren Athem wird in dein Gebeine blasen</l>
            <l>&amp;q;Du wirst voll Safft und Krafft und Geistes aufferstehn.</l>
            <l>&amp;q;Es mag die tolle Welt in ihren Sünden rasen</l>
            <l>&amp;q;Sie muß wie Fleisch und Heu doch endlich untergehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
