<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Brief.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Spindler</surname>
            <forename>Christian Gotthold</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">83</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-83</measure>
        <measure type="syllables">785</measure>
        <measure type="tokens">548</measure>
        <measure type="characters">3130</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1745</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20581-9"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik, Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Brief.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verführer meiner Zucht, so schreibet Valiere,</l>
            <l>Nimm, Falscher, diesen Brief mit Furcht und</l>
            <l>Zittern hin.</l>
            <l>Wohl mir, wofern ich stets ein Nichts geblieben</l>
            <l>wäre,</l>
            <l>Weh mir, daß ich zur Zeit ein Etwas worden bin.</l>
            <l>Ich bin von GOtt verflucht, drum muß auch ich</l>
            <l>verfluchen</l>
            <l>Des Vaters Meisterstück, der Mutter Fruchtbar-</l>
            <l>keit.</l>
            <l>Gott hat ein Him̃elreich, da hab ich nichts zu suchen,</l>
            <l>Gott hat ein Höllenreich, das ist vor mich bereit.</l>
            <l>Natur, du hast ja sonst manch Monstrum ausge-</l>
            <l>brütet,</l>
            <l>Weswegen hast du mich nicht auch darzu gemacht,</l>
            <l>Denn, hätt ich als ein Löw und Tyger-Thier ge-</l>
            <l>wütet,</l>
            <l>So hätte mich kein Mensch in diese Schmach ge-</l>
            <l>bracht,</l>
            <l>Vermaledeyter Blick! der mich zuerst verführte,</l>
            <l>Vermaledeyter Mund! der erst: ich liebe, sprach,</l>
            <l>Vermaledeyter Kuß! der mich zuerst berührte,</l>
            <l>Vermaledeyter Griff! der meine Rose brach.</l>
            <l>Doch was verfluch ich den, den ich als Vater ehre,</l>
            <l>Warum verdamm ich den, den GOtt gesetzet hat;</l>
            <l>Geh in dein eigen Hertz, du schnöde </l>
            <l>Darinnen ist der Grund von deiner Missethat.</l>
            <l>Ja wohl, ich reitzte dich mit meinen frechen Vlicken,</l>
            <l>Die Minen zogen dich, als ein Magnet, heran,</l>
            <l>Die Seuffzer wusten dich durch Sehnsucht zu ent-</l>
            <l>zücken,</l>
            <l>Die Worte bähnten dir die unbetretne Bahn.</l>
            <l>Bißweilen that ich so, als wenn ich widerstünde,</l>
            <l>Damit dein Appetit nur solte grösser seyn,</l>
            <l>Wornach dein Hertze stund, das nennt ich lauter</l>
            <l>Sünde,</l>
            <l>Und also goß ich Oel in deine Flammen ein.</l>
            <l>So hab ich dich gereitzt, so hab ich dich verführet,</l>
            <l>So hab ich dich gelockt, so hab ich dich versucht.</l>
            <l>Die Sünden wachen auf, das Hertze wird gerühret,</l>
            <l>Und mein Gewissen spricht, du bist von GOtt ver-</l>
            <l>flucht.</l>
            <l>Darum verzweifle nur, verdammte </l>
            <l>Du glaubest nicht an GOtt, drum bist du schon ge-</l>
            <l>richt,</l>
            <l>Der Himmel zürnt mit dir, er giebt dir kein Gehöre,</l>
            <l>Die Thränen sind umsonst, dir hilfft die Busse nicht.</l>
            <l>O! kan kein Doñerkeil mein Lebens Ziel verkürtzen?</l>
            <l>Ist deñ kein wildes Thier, das meinen Leib verzehrt?</l>
            <l>Ist deñ kein Abgrund da, in den ich mich kan stürtzen?</l>
            <l>Ist denn kein Gott mehr da, der mich in nichts ver-</l>
            <l>kehrt?</l>
            <l>Doch halt; der Himmel steht auch grossen Sündern</l>
            <l>offen,</l>
            <l>Wenn man nur in der Zeit die Missethat bereut.</l>
            <l>Hinweg, verdammter Dolch, ich will noch Gnade</l>
            <l>hoffen,</l>
            <l>Mein Heiland rufft mir zu: Jtzt ist die Gnaden-Zeit.</l>
            <l>Hier liegt, erzürnter GOtt, auf tiefgebognen Knien,</l>
            <l>Ein Kind, das hundertmahl die Hölle schon verdient,</l>
            <l>Ich sag, ich bin verdammt, sprich du, es ist verziehen,</l>
            <l>Du hast ja einen Sohn, der alle Welt versühnt.</l>
            <l>Du siehst, daß ich die Schuld durch Heucheln nicht</l>
            <l>beschöne,</l>
            <l>Ich bin der Höllen werth, das sag ich offenbahr,</l>
            <l>Ich bin die Sünderin Maria Magdalene,</l>
            <l>Die eine Dienerin von steben Teufeln war.</l>
            <l>Du bist ja noch der GOtt, so Missethat vergiebet,</l>
            <l>Du bist ja noch der GOtt, so Buß und Glauben</l>
            <l>acht,</l>
            <l>Du bist ja noch der GOtt, so alle Menschen liebet,</l>
            <l>Du bist ja noch der GOtt, so Sünder selig macht.</l>
            <l>Das glaubet jederman, daß wegen kleiner Sünden,</l>
            <l>Wenn Buß und Glauben folgt, dein Vater-Hertze</l>
            <l>bricht,</l>
            <l>Doch daß ein Mensch wie ich bey dir kan Gnade</l>
            <l>finden,</l>
            <l>Das glaubet in der Welt der zehnte Sünder nicht.</l>
            <l>Wohlan! ich bin verföhnt, die Sünden sind vergebẽ,</l>
            <l>Sieh mein Exempel an, diß wünsch ich inniglich,</l>
            <l>Du bleibest in der Welt, ich geh ins Closter-Leben,</l>
            <l>Das ist mein Abschieds-Wort: </l>
            <l>dich.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
