<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die bey dem Corengel-Jacobischen hoch-  
 zeit-feste erörterte curieuse frage:  
  Ob es besser sey, eine kleine oder grosse zu  
 heyrathen?</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1299</measure>
        <measure type="tokens">875</measure>
        <measure type="characters">5169</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die bey dem Corengel-Jacobischen hoch-  
 zeit-feste erörterte curieuse frage:  
  Ob es besser sey, eine kleine oder grosse zu  
 heyrathen?</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das frauenzimmer theilt sich in zwey classen ein,</l>
            <l>Und ist in seiner art groß oder etwas klein:</l>
            <l>Doch wenn ein freyers-mann sich eines soll erwehlen,</l>
            <l>So pflegt er meistentheils beym schlusse zu verfehlen.</l>
            <l>Denn beyde scheinen uns vielfachen lobes werth;</l>
            <l>An beyden ist auch was, so unsern geist beschwert.</l>
            <l>Die grossen schicken sich, die stuben auszuzieren,</l>
            <l>Und in dem bette wird man sie nicht leicht verliehren.</l>
            <l>Wenn uns, ich weiß nicht was, zu einem kusse zwingt,</l>
            <l>Und der verwehnte mund zu fremden lippen dringt;</l>
            <l>So kan ein grosses kind sich gar zu artig schicken:</l>
            <l>Man darff sich nicht so sehr, wie bey den kleinen, bücken:</l>
            <l>Der puckel wird nicht krumm: das angesetzte knie</l>
            <l>Und unser schwacher leib empfindet wenig müh.</l>
            <l>Es heißt, man soll das weib zu der gehülfin nehmen;</l>
            <l>Wo aber kan sich wohl ein kleines kind bequemen,</l>
            <l>In nöthen beyzustehn? Sieht doch ein grosses haus</l>
            <l>Nicht nur gemeiniglich von aussen prächtig aus;</l>
            <l>Es hat auch innerlich die köstlichsten gemächer:</l>
            <l>Auf gleiche weise legt die tugend ihre fächer</l>
            <l>Bey grossen seelen an. Wer sich durch gold ergetzt,</l>
            <l>Und ein halb quentgen schon für seine freude schätzt;</l>
            <l>Den wird ein gantzes pfund gewiß noch mehr erfreuen:</l>
            <l>Diß muß ich ebenfalls von weibern prophezeyen.</l>
            <l>Setzt ein subtiler mund und eine zarte hand</l>
            <l>Die armen sterblichen schon in den ärgsten brand;</l>
            <l>Was wird denn allbereit zur selben zeit geschehen,</l>
            <l>Wo sie was köstliches an starcken gliedern sehen?</l>
            <l>Nichts desto weniger bleibt dieses doch mein schluß:</l>
            <l>Daß man ein kleines weib am ehsten suchen muß.</l>
            <l>Die ist viel artiger: Wir könnens aus den wercken</l>
            <l>Der gütigen natur mehr als zu deutlich mercken:</l>
            <l>Wenn diese bey der welt was gutes schaffen will,</l>
            <l>So achtet sie das maas der grösse nicht gar viel:</l>
            <l>Sie läßt aus zinn und bley die grösten klumpen werden;</l>
            <l>Doch das beliebte gold, das beste marck der erden</l>
            <l>Sieht, wenn es zu uns kommt, gemeiniglich gantz klein:</l>
            <l>Der beste diamant verlangt vor seinen schein</l>
            <l>Kein grosses fundament: Die allerschönste sterne</l>
            <l>Stehn von der unter-welt nur bloß darum so ferne,</l>
            <l>Weil jede ereatur viel artigkeit erweist,</l>
            <l>So lange man an ihr das wesen kleine heißt.</l>
            <l>Was die natur gethan, denckt bey den meisten sachen</l>
            <l>Nunmehr des künstlers hand auch völlig nachzumachen:</l>
            <l>Ein kleines contrefait kommt höher, als ein bild,</l>
            <l>So mit der positur zehn meilen fast erfüllt.</l>
            <l>Die allerkleinste uhr, so man im schiebsack träget,</l>
            <l>Ist kostbarer als die, so denen bauren schläget.</l>
            <l>Der kleinste mode-hut von Caen und Caudebec</l>
            <l>Nimmt unserm gelde mehr, als grosse filtze, weg.</l>
            <l>Ein gantzer puppen-kram muß mit dem grösten zeichen</l>
            <l>Vor einem eintzgen stück Nürnberger-arbeit weichen.</l>
            <l>Und wenn mans recht bedenckt, so hat der viel profit,</l>
            <l>Der auf ein kleines weib in seiner liebe sieht:</l>
            <l>Er darff dem schneider nicht so viel zum kleide schaffen:</l>
            <l>Er hat den grösten platz, wenn sie beysammen schlaffen:</l>
            <l>Er kan mit ihr bequem auf einer kutschen seyn:</l>
            <l>Und stellet sich manchmahl ein loses gästgen ein;</l>
            <l>So kan er den alsbald mit kalter küche schrecken,</l>
            <l>Und in den kleider-schranck die kleine wirthin stecken:</l>
            <l>Die dreht sich zehnmahl um, wenn andre stille stehn</l>
            <l>Und mit der grösten last recht im gewichte gehn.</l>
            <l>Denn bey den kleinen kommt die würckung aller flammen,</l>
            <l>So liebens-würdig sind, auf einen fleck zusammen.</l>
            <l>Man sehe nur die welt! Die zarte nachtigall</l>
            <l>Bezwingt und übertrifft durch ihren holden schall</l>
            <l>Den allerlängsten storch: Wer lerchen-fleisch kan essen,</l>
            <l>Wird das erhöhte wild von hertzen gern vergessen.</l>
            <l>So geht es weiter fort: Die allerkleinste mauß</l>
            <l>Hält wohl die stärckste kuh in ihrem rennen aus:</l>
            <l>Die kleinsten bienen sind am fleißigsten im neste:</l>
            <l>Und bey den gurcken ist die kleinste wohl die beste:</l>
            <l>Ein zobel-schwäntzgen gilt mehr als ein pferde-fell:</l>
            <l>Das rebhuhn ist nicht groß, doch fliehet es so schnell,</l>
            <l>Als sonst kein vogel thut: Und aus der kleinsten taschen</l>
            <l>Vermochte Davids hand den riesen-kopf zu haschen:</l>
            <l>Ein seiden-würmgen nutzt weit mehr auf einem tag,</l>
            <l>Als wohl der regen-wurm das gantze jahr vermag:</l>
            <l>Die kleinsten beine sind am besten vor die täntze:</l>
            <l>Bey kleinen füchsen stehn die allerlängsten schwäntze:</l>
            <l>Die kleinste leber-wurst schmeckt unserm appetit</l>
            <l>Mehr, als der grosse darm, den man von schweinen zieht:</l>
            <l>Und weil die menschen noch fein zart und kleine bleiben,</l>
            <l>Wünscht jegliches die zeit mit ihnen zu vertreiben:</l>
            <l>Es ist der liebes-gott ja selbsten zart und klein,</l>
            <l>Und will bey kleinen auch am allerliebsten seyn;</l>
            <l>Die grossen kan er nicht mit seinem wesen füllen,</l>
            <l>Und sie mit seiner lust nicht wie die kleinen stillen.</l>
            <l>Und itzund denck ich gleich der sachen weiter nach,</l>
            <l>Da fällt mir eben ein, was einsten jener sprach,</l>
            <l>Als ein geheimer zug sein hertz so weit getrieben,</l>
            <l>Daß er nun willens war, sich gleichfalls zu verlieben;</l>
            <l>Er sagte: Dieser stand der ehe kommet mir</l>
            <l>Wie ein nothwendiges und starckes übel für:</l>
            <l>Weil von zwey übeln nur das kleinste zu erwehlen,</l>
            <l>So mag mich immerhin ein kleines weibgen quälen.</l>
            <l>Er, werther bräutigam! hat wohl nicht so gedacht,</l>
            <l>Als man ihm gleichfalls lust zum freyen beygebracht.</l>
            <l>Denn was des menschen geist auf erden kan vergnügen,</l>
            <l>Wird in der kleinen braut bey ihm verborgen liegen.</l>
            <l>Ich bin darum erfreut! Und weil das letzte ziel</l>
            <l>Von meiner poesie zum wunsche schreiten will;</l>
            <l>So will ich sonsten nichts, als diese zeilen, schreiben:</l>
            <l>Die lust soll bey ihm groß, die noth gantz klein verbleiben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
