<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf den ersten Geburts-tag  
 eines jungen Töchterleins.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">44</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-44</measure>
        <measure type="syllables">551</measure>
        <measure type="tokens">360</measure>
        <measure type="characters">2156</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf den ersten Geburts-tag  
 eines jungen Töchterleins.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verzeihe/ theures paar/ daß ich mich untersteh/</l>
            <l>Und deiner zarten frucht/ der noch die sprache fehlet/</l>
            <l>Doch schon mit einer schrifft gleich heut entgegen geh/</l>
            <l>Da dieser holde zweig den ersten jahrs-tag zehlet.</l>
            <l>Ein kind/ dem so ein haupt zum vater ist erkiest/</l>
            <l>Das wie Johannes lebt/ das wie Johannes lehret/</l>
            <l>Und dessen Mutter-hertz gleich einer Rahel ist/</l>
            <l>Verdient/ daß man es schon in wieg und windeln ehret.</l>
            <l>Ließ Rom doch solche pflicht bey seinen kindern zu/</l>
            <l>Wenn unter derer haupt ein wunsch ward eingeleget/</l>
            <l>Zu lehren/ daß ein kind darauff am besten ruh/</l>
            <l>Und daß man nicht zu früh ihm heil zu wünschen pfleget.</l>
            <l>Ja ward mir überdiß zu wohlbewuster zeit</l>
            <l>Ein holder krantz verehrt durch dieser Tochter hände/</l>
            <l>So nehm ich/ wie mich deucht/ mit recht gelegenheit/</l>
            <l>Daß ich ihr einen krantz von dichter-blumen sende.</l>
            <l>Ich winde zwar nicht viel von lob und rühmen ein;</l>
            <l>Doch seh ich nur im geist ihr künfftiges erziehen/</l>
            <l>So können allbereit zwey Töchter zeugen seyn/</l>
            <l>Daß auf dem Dornenfeld die schönsten rosen blühen.</l>
            <l>Wir loben noch die kunst und wunder-volle that/</l>
            <l>Die des Homeri werck in eine nuß verstecket;</l>
            <l>Man rühmt Alumni fleiß/ der so geschrieben hat/</l>
            <l>Daß hundert wörter offt ein pfennig hat bedecket:</l>
            <l>Euch aber geht solch lob vielmehr/ hochwerthen/ an/</l>
            <l>Die ihr den glaubens-grund/ der Christen bestes wissen/</l>
            <l>Den ein erwachsner offt nicht leicht begreiffen kan/</l>
            <l>Auf kinder-hertzen habt so weißlich abgerissen.</l>
            <l>Und gleiche hoffnung giebt auch diese jüngste frucht/</l>
            <l>Der selbst die anmuth hat ihr ebenbild geschencket.</l>
            <l>Jhr habet schon ihr wohl und bestes heil gesucht/</l>
            <l>Weil ihr durch beten längst den ersten grund gesencket.</l>
            <l>Zwar Sparta badete die kinder gar im wein/</l>
            <l>Doch eures kindes bad hat dieses überwogen/</l>
            <l>Denn Heyden kleidte man in götzen-kleider ein/</l>
            <l>Da eure tochter hier hat Christum angezogen.</l>
            <l>Wohlan so blühe denn du hofnung-volles kind</l>
            <l>Zu deines GOttes ruhm/ zu deiner eltern freude.</l>
            <l>Sey gegen tugenden einst so wie sie gesinnt.</l>
            <l>Bleib mit den Schwestern stets ihr schertz und augen-weyde.</l>
            <l>Dir aber wünsche ich zu letzt/ hochtheures Paar/</l>
            <l>Daß du dein wohlergehn sehr lange mögst geniessen/</l>
            <l>Und/ stellet künfftig sich noch grösser seegen dar/</l>
            <l>Daß aus drey Gratien neun Musen werden müssen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
