<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auflösung  
 eines,  
  bey Gelegenheit  
 der 1740 ausserordentlichen und so lange anhaltenden  
  Kälte,  
 gemachten gefährlichen Einwurfs.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">21</measure>
        <measure type="verses">192</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-6 12-6 13-16 14-12 15-11 16-8 17-30 18-20 19-12 20-4 21-27</measure>
        <measure type="syllables">1648</measure>
        <measure type="tokens">1100</measure>
        <measure type="characters">6530</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auflösung  
 eines,  
  bey Gelegenheit  
 der 1740 ausserordentlichen und so lange anhaltenden  
  Kälte,  
 gemachten gefährlichen Einwurfs.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach Gott! wo bleibt der Schmuck der Erden!</l>
            <l>Nachdem sowohl April, als May,</l>
            <l>Ohn’ alle </l>
            <l>Soll es denn auch nicht </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man sieht die Wälder noch entlaubet,</l>
            <l>Das Feld noch seines Schmucks beraubet,</l>
            <l>Den Wiesen fehlt ihr bunter Flor,</l>
            <l>Es will fast gar kein Gras hervor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es bleckt das Schaaf, die Rinder brüllen,</l>
            <l>Sie können nicht den Hunger stillen,</l>
            <l>Sie reissen manchen dürren Straus</l>
            <l>Mit Wurzeln aus dem Grund heraus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Statt daß sich sonst die schlanken Zungen,</l>
            <l>Jm Biß, um langes Gras geschlungen;</l>
            <l>So nagt itzt, da das Feld noch bloß,</l>
            <l>Jhr dürrer Zahn nur welkes Mooß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist denn der rauhe Wind aus Norden</l>
            <l>Allein der Winde König worden?</l>
            <l>Sie ruhen all’; er bläset nur,</l>
            <l>Und stöhrt die Ordnung der Natur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jm trüben Nebel eingehüllet,</l>
            <l>Der unsern ganzen Luft-Kreis füllet,</l>
            <l>Zeigt die betrübte Kälte sich,</l>
            <l>In grauer Farbe, sichtbarlich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie Wolken stets das Licht vermindern,</l>
            <l>So sieht man diese Kälte hindern,</l>
            <l>Daß uns der Sonnen rege Kraft</l>
            <l>Die holde Wärme nicht verschafft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es scheint, ob woll’ in unsern Ländern</l>
            <l>Der Zeiten Wechsel sich verändern,</l>
            <l>Es wird, was niemahls noch erhört,</l>
            <l>Die Ordnung der Natur verkehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier war es, wo der Bluhmen Glänzen</l>
            <l>Durchs Auge mich zum Schöpfer zog;</l>
            <l>Hier, wo ich sonst den bunten Lenzen,</l>
            <l>Zu unsers Schöpfers Ehr’, erwog;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier war es, wo von ihrer Pracht</l>
            <l>Fast allenthalben aufgebracht,</l>
            <l>Ich, ihrer Quell’ zu Ehren, sang;</l>
            <l>Hier, wo mein frühes Lied erklang;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier war es, wo auch meine Luft,</l>
            <l>Bey eurer schönen Blühte, blühte;</l>
            <l>Hier, wo ich, mit gerührter Brust,</l>
            <l>Mein, durch des Schöpfers grosse Güte,</l>
            <l>Ganz angefülletes Gemühte</l>
            <l>Erfreut zu zeigen mich bemühte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß war mein trauriger Gesang, den ich, wie sich kein</l>
            <l>Frühling wies,</l>
            <l>Noch gestern, unter dürren Bäumen, auf öden Feldern,</l>
            <l>schallen ließ.</l>
            <l>Als heute füg ich ihm annoch, da noch das Wetter einerley,</l>
            <l>Mit eben so betrübtem Sinn, die folgende Gedanken bey:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Bluhmen- Blätter- Kräuter- Vieh- und Menschen-</l>
            <l>mörderische Kälte</l>
            <l>Hat, leider! noch nicht ausgeras’t. Der May, der uns die</l>
            <l>Felder grün,</l>
            <l>Den Wald belaubt, die Gärten bunt, in jedem Jahr vor</l>
            <l>Augen stellte,</l>
            <l>Scheint in des kalten Jenners Tracht zu kommen, und sich</l>
            <l>wegzuziehn,</l>
            <l>Eilt über Blätter-lose Wipfel, begleitet von dem rauhen</l>
            <l>Nord,</l>
            <l>Und über schmutzig-welke Felder, entstellt, betrübt und</l>
            <l>grämlich, fort.</l>
            <l>Ach! rief ich: Hier, wo ich vor dem, mit Lust, zu eben die-</l>
            <l>ser Zeit,</l>
            <l>In vorigen vergangnen Jahren, im holden Grünen, allbe-</l>
            <l>reit,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein, durch die Anmuht der Natur, erregt- und ange-</l>
            <l>stimmtes Singen,</l>
            <l>Dem Schöpfer der Natur zum Ruhm, vergnügte Lieder</l>
            <l>ließ erklingen,</l>
            <l>Erblickt itzt, stumm, für Gram und Sorgen, durchs Auge,</l>
            <l>mein betrübter Geist,</l>
            <l>Wie sich von dem, was sonst im Frühling die Erde schmücket,</l>
            <l>nichts fast weist.</l>
            <l>Welch Anblick, da ich die Verwirrung der Jahres-Zeiten</l>
            <l>überlegte,</l>
            <l>Mich selber mit Verwirrung füllte, und so zu denken mich</l>
            <l>bewegte:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Käm’ auf den Frost kein Frühling wieder, hört’ einst der</l>
            <l>Zeiten Wechsel-Lauf,</l>
            <l>In seiner unverrückten Ordnung, die nimmermehr gefehlet,</l>
            <l>auf;</l>
            <l>Verlöhr mein irdisches Vergnügen in GOtt, sich nicht alleine</l>
            <l>nur;</l>
            <l>Es würde der so feste Grund der festen Ordnung der Natur,</l>
            <l>Von einer weisen Macht gestützt, in allen menschlichen Ge-</l>
            <l>danken,</l>
            <l>Zum Schaden, der unwiederbringlich, nebst Zuversicht und</l>
            <l>Hoffnung, wanken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es würd’ ein blindes Ungefehr sich suchen auf den Thron</l>
            <l>zu schwingen,</l>
            <l>Und sich bemühen wenigstens zur Ungewißheit uns zu brin-</l>
            <l>gen.</l>
            <l>Wobey Du, GOtt! zwar nichts verlöhrst, als ewig und</l>
            <l>unwandelbar,</l>
            <l>Der ist, und ewig bleiben wird das, was Er ist und ewig</l>
            <l>war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein, welch ein geschminkter Zweifel würd’ unsre Kum-</l>
            <l>mer-reiche Seelen,</l>
            <l>Durch der Natur gestörte Ordnung und ganz verrückten</l>
            <l>Lauf, nicht quälen!</l>
            <l>Wie würd’, in ihrem groben Jrrthum, die stolze Schaar</l>
            <l>der Atheisten</l>
            <l>Sich dieses nicht zu Nutze machen, und sich ganz unerträg-</l>
            <l>lich brüsten!</l>
            <l>“was sagt ihr? (würd’ er freventlich von unsers Glau-</l>
            <l>bens Grunde sprechen,</l>
            <l>„der auf die Ordnung der Natur sich fußt und stutzt)</l>
            <l>Was sagt ihr nun?</l>
            <l>„kann eine Gottheit, die nicht irrt, ihr einst gegebnes</l>
            <l>Wort wohl brechen?</l>
            <l>„selbst was die Regel der Natur, ja was selbst eure</l>
            <l>Bibel spricht:</l>
            <l>„dem Winter soll der Frühling folgen, bestehet und</l>
            <l>geschicht ja nicht.</l>
            <l>„einfolglich fället alles weg, worauf ihr alles das</l>
            <l>gebauet,</l>
            <l>„da man, bey aufgehabner Ordnung, auch ferner keine</l>
            <l>Gottheit schauet,</l>
            <l>„die bloß die Ordnung euch gezeigt, und euch zu glau-</l>
            <l>ben reizt. Allein,</l>
            <l>Halt! rief ich, wie ich mich besann, verwegner Atheist, halt</l>
            <l>ein!</l>
            <l>Auch du, mein Geist! besinne dich; leg Hand und Finger auf</l>
            <l>den Mund.</l>
            <l>Es hat der Atheisten Bosheit, auch deine Schwachheit,</l>
            <l>keinen Grund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist ein umschränkter Menschen-Geist, so wie er ist, mit</l>
            <l>Recht so kühn</l>
            <l>Zu fassen, ob nicht die Verändrung in der Natur zu etwas</l>
            <l>dien',</l>
            <l>So wir, aus Schwachheit, nicht begreifen? Zudem, so kann</l>
            <l>es ja geschehn,</l>
            <l>Daß wir schon Morgen alle Pracht des schönen Frühlings</l>
            <l>wieder sehn.</l>
            <l>Die Knospen sind ja schon geschwollen, des Grases Spitzen</l>
            <l>zeigen sich,</l>
            <l>Und warten nur auf etwas Wärme. Hat gleich der Winter</l>
            <l>grimmiglich,</l>
            <l>Und mehr, als je geschehn, geras’t; so siehet man doch offen-</l>
            <l>bar,</l>
            <l>Der Saamen ist doch nicht erfroren. Man wird noch über-</l>
            <l>dem gewahr,</l>
            <l>Daß auch der Rocken unversehrt, wie stark der Frost gewütet,</l>
            <l>blieben.</l>
            <l>Man sieht ihn, auch bey kalter Luft, die grünen Spitzen</l>
            <l>aufwerts schieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, wenn es gleich noch schlimmer wäre; gesetzt,</l>
            <l>das überbliebne Vieh</l>
            <l>Stürb’ alles, ja die Menschen selber: so würde dieses</l>
            <l>Elend nie</l>
            <l>Den ganzen Erd-Kreis doch betreffen. Ja, wenn auch</l>
            <l>dieses möglich wäre;</l>
            <l>So folget doch noch lange nicht der Schluß der unglückselgen</l>
            <l>Lehre:</l>
            <l>Es sey kein GOtt. Die Millionen von so viel andern Erden</l>
            <l>blieben,</l>
            <l>Und zeigten, nach wie vor, die Proben von einer Gottheit,</l>
            <l>Macht und Lieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Obgleich die Sündfluht unsre Erde ganz umgekehret und</l>
            <l>verstört;</l>
            <l>So hat dennoch der Gottheit Wesen dadurch bey keinem</l>
            <l>aufgehört.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sprich nicht, bey solcher Aenderung der weisen Ordnung-</l>
            <l>gen, wo bliebe,</l>
            <l>Nebst Seinem einst gesprochnen Wort, absonderlich des</l>
            <l>Schöpfers Liebe?</l>
            <l>Denn hör’: Ist wohl des Schöpfers Lieben nach unserm</l>
            <l>Lieben abzumessen?</l>
            <l>Gott liebt in Absicht auf das Ganze, dieß muß die Mensch-</l>
            <l>heit nicht vergessen,</l>
            <l>Ein jeder wird dennoch geliebt, ob man es öfters selbst nicht</l>
            <l>spührt;</l>
            <l>Indem die Gottheit alle Ding’ zu einem guten Ende führt,</l>
            <l>Kann unser Witz es gleich nicht fassen. Mich deucht, du</l>
            <l>wirfst mir ferner ein:</l>
            <l>Wenn auch die Menschen wo zu strafen, und billig heimzusu-</l>
            <l>chen seyn,</l>
            <l>Was kann das arme Vieh dafür, daß es so elend leiden</l>
            <l>muß?</l>
            <l>Auch hierinn, ob du es kaum glaubst, fehlt doch dein über-</l>
            <l>eilter Schluß.</l>
            <l>Muß denn das Vieh nicht einmahl sterben? Und hätten viele</l>
            <l>nicht mehr Plagen</l>
            <l>Bey einem längern Leben noch erleiden müssen und er-</l>
            <l>tragen?</l>
            <l>Nach noch viel tausend Geissel-Schlägen, von Alter lahm,</l>
            <l>hätt' es sich strecken,</l>
            <l>Jm kalten Winter ausgejagt, von Hunger ausgezehrt, ver-</l>
            <l>recken,</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
