<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">87.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rückert</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">17</measure>
        <measure type="verses">34</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-2 3-2 4-2 5-2 6-2 7-2 8-2 9-2 10-2 11-2 12-2 13-2 14-2 15-2 16-2 17-2</measure>
        <measure type="syllables">425</measure>
        <measure type="tokens">287</measure>
        <measure type="characters">1692</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1839</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905195119"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>87.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß einen Heilversuch dir meines Auges sagen,</l>
            <l>Des äußern, den du magst aufs Innre übertragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Auge sah sich selbst von einem Flor umhangen,</l>
            <l>Von einem Wirrgeweb aus Punkten, Flecken, Schlangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Netz der Täuschung, das die Sehkraft selbst sich wob,</l>
            <l>Das mit dem Blick sich senkt' und mit dem Blick sich hob.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Schatten, welcher nie vom Lichte sich verlor,</l>
            <l>Der, aus dem Aug' erzeugt, schwebt' überall ihm vor;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur um so nächtlicher, als heller war der Tag,</l>
            <l>Wie vor der Unschuld wol die Schuld sich fühlen mag.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mir war davon die Lust an Gottes Welt benommen,</l>
            <l>Daß rein ihr Schönes nicht mir sollt' ins Auge kommen;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Getrübt der Glanz der Flur, des Menschen Angesicht,</l>
            <l>Und jede Schrift, durch die der Geist zum Auge spricht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den himmlischen Genuß des Lichtes wollt' ich missen</l>
            <l>Ehr als ihn haben so versetzt mit Finsternissen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heilwasser heilen nicht, einfache noch zusammen</l>
            <l>Gesetzte, weil sie rein dem Lichte nicht entstammen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sollt' ich die ird'sche Kunst des Augenarztes brauchen?</l>
            <l>Ich will mich in den Quell des Lichtes selber tauchen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Lüfte waren blau, die Fluren waren grün,</l>
            <l>Und meinen Blick erhob zur Sonn' ich adlerkühn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Entweder soll die Welt in dir mir untergehn</l>
            <l>Auf immer, oder ich will rein wie du sie sehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Feuerwirbel ließ ich mir im Auge wallen,</l>
            <l>Wie sie mich blendeten fühlt' ich mit Wohlgefallen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Solange duldet' ich den Einstrom, bis zusammen</l>
            <l>Die krausen Schlanggewind' in eine Masse schwammen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vom Himmel blickt' ich dann zurück zur Erdenflur,</l>
            <l>Und statt der Schlangen sah ich Sonnenblendung nur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die lichte Finsternis zerfloß dann, und o Glück,</l>
            <l>Die Schlangen kehrten nicht, die sie verschlang, zurück.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und sollten doch einmal sie mir im Auge kehren,</l>
            <l>So soll ein neuer Stral der Sonne sie verzehren.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
