<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Nachtwandler.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Droste-Hülshoff</surname>
            <forename>Annette von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">64</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8 8-8</measure>
        <measure type="syllables">670</measure>
        <measure type="tokens">475</measure>
        <measure type="characters">2727</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1860</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905191007"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Nachtwandler.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Siehst du das Haus an dem Geh&amp;#228;ge nicht?</l>
            <l>Die Dämmrung sinkt, laßt uns vorübereilen,</l>
            <l>Bald hebt der Vollmond sein gespenstig Licht,</l>
            <l>Dann ist nicht gut in jener Nähe weilen;</l>
            <l>Hier schwebt kein Spuck den Buchengang hinauf,</l>
            <l>Kein Räuber paßt im finstern Schuppen auf,</l>
            <l>Ein Bürgerhaus, ein bürgerlich Beginnen,</l>
            <l>Es wohnt ein Krämer, wohnen Diener drinnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Alt ist der Herr, wie alt, man weiß es kaum,</l>
            <l>Er liebt es nicht, im Kirchenbuch zu lesen;</l>
            <l>Ihm lebt’ ein Weib vor vieler Jahre Raum,</l>
            <l>Er hatt’ ein Kind, das ist nun lang gewesen;</l>
            <l>Man sagt, er habe ihr den Arzt versagt,</l>
            <l>Mit schlechter Kost zu Tod das Kind geplagt;</l>
            <l>Was sagt man nicht, um Leute zu verdammen,</l>
            <l>Wo sich das Gold in Haufen rollt zusammen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einst war er arm, hat kümmerlich gezehrt,</l>
            <l>Wohl kümmerlicher noch als Andre eben;</l>
            <l>Da, heißt es, hab’ um eines Thalers Werth</l>
            <l>Er einen Dieb dem Galgen übergeben.</l>
            <l>Jung sei der Dieb gewesen, hungerbleich,</l>
            <l>Und seine Mutter krank, man glaubt es gleich;</l>
            <l>Dies folgt dem Reichen; sieh die Hütten drüben!</l>
            <l>Dort wohnt die Noth, sein ist ihr Gut geblieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man kann ihn fleißig in der Kirche sehn,</l>
            <l>Und seine Sitten dürfte Keiner rügen;</l>
            <l>Doch seit des Körpers Kräfte ihm vergehn,</l>
            <l>Muß einem schweren Siechthum er erliegen;</l>
            <l>So oft der Vollmond senkt den blassen Schein,</l>
            <l>Hüllt er sich schaudernd in das Lailach ein,</l>
            <l>Und kömmt vom Bett, das Kerzenstümpflein tragend,</l>
            <l>Ein Diener folgt ihm ganz von fern und zagend.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch jene Hüttenfenster sieht man dann</l>
            <l>Am langen Tisch ihn emsig wieder zählen,</l>
            <l>Am Golde schaben, und mit raschem Spann</l>
            <l>Ihn plötzlich greifen, wie nach Diebeskehlen;</l>
            <l>Schon ist auch wohl ein Schrei hinausgeschallt,</l>
            <l>Als thue einer Seele man Gewalt,</l>
            <l>Bis ihm die Arme sinken wie verwittert,</l>
            <l>Und weiter er mit seinem Stümpfchen zittert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sein nächster Gang ist in die Kammer, wo</l>
            <l>Bei einem größern Lager steht ein kleines;</l>
            <l>Dort kramet er am Bettchen so und so,</l>
            <l>Als öffn’ er eine Flasche edlen Weines,</l>
            <l>Und gießt dann, gießt, als sei es nie genug,</l>
            <l>Und stopft und legt wie Bissen an das Tuch,</l>
            <l>Dann stoßend scheint er an den Puls zu greifen,</l>
            <l>Gebückt, als lauschend schwachen Odems Pfeifen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schleicht dann zu jenes Lagers grobem Flaus,</l>
            <l>Scheint tröpfelnd über Arzenei’n zu bücken;</l>
            <l>Er breitet schweigend eine Decke aus,</l>
            <l>Und einen Schrein scheint er herbei zu rücken,</l>
            <l>Er horcht, dann öffnet er das Fenster schnell,</l>
            <l>Das Fenster, wo man sieht den Galgen hell, —</l>
            <l>Der Diener spricht, man hört ein dumpf Gejammer,</l>
            <l>Das Fenster klirrt, und dunkel ist die Kammer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Scheint’s nicht zu schimmern an der Scheibe dort?</l>
            <l>Siehst du es leise glimmen, Funken zittern?</l>
            <l>Nun zuckt ein blaues Flämmchen, fort, nur fort!</l>
            <l>Mir ist, als woll’ es über uns gewittern.</l>
            <l>Schau nicht zurück! Verwegner, fluch’ ihm nicht!</l>
            <l>Laß ihn allein mit Gott und dem Gericht!</l>
            <l>Meinst du, ein Fluch vergrößre seine Leiden?</l>
            <l>Den Dieb am Galgen möchte er beneiden!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
