<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die verführerische  
  KLEOPATRA .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Neumark</surname>
            <forename>Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">1084</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-1084</measure>
        <measure type="syllables">12048</measure>
        <measure type="tokens">8622</measure>
        <measure type="characters">47475</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1666</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20424-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die verführerische  
  KLEOPATRA .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo man die Liebesbrunst lest in das Her-
tze schleichen/</l>
            <l>Da muß Vernunft und Witz/ Verstand</l>
            <l>Gerüchte/ Gut und Blut/ steht alles in Gefahr;</l>
            <l>Der wird zu einem Thier/ der vor ein Mensche</l>
            <l>Ein Fünkchen geiler Lust befestigt sich und glim-</l>
            <l>Und fasst im Hertzen Feur/ wo man denn nicht</l>
            <l>Und leschet diese Gluht/ und solchen Flammen</l>
            <l>Wird unvermerkter weiß’ ein gantzer Mensch</l>
            <l>Hier ist es offenbar/ hier ist es klahr zu sehen/</l>
            <l>Es wird </l>
            <l>Er steht zum Beyspiel da. Ein jeder nehm’ in</l>
            <l>Wo ihn die tolle Lieb’ hat endlich hinge-</l>
            <l>Als  Brut- und  Kassius schon beyderseits
geschlagen/</l>
            <l>Die Völker in dem Staub’ und todt zur Erden</l>
            <l>Als in dem großen Rom das freye Regiment/</l>
            <l>Allmählich niederfiel/ und nahm sein letztes</l>
            <l>Ist Der/ der dieses Werk so ritterlich verrichtet/</l>
            <l>Von einem schönen Weib’ und ihrer Gunst zer-</l>
            <l>Der als ein kühner Held kunt unerschrokken</l>
            <l>Hat durch versüste Lust zu grunde müssen</l>
            <l> antonius sucht Geld durch böß und gute
Mittel/</l>
            <l>Er fragt nicht groß darnach mit was vor einem</l>
            <l>Es ist manch Tausend Mann/ die Zahlung</l>
            <l>Ein jeder plaget ihn und wil besoldet seyn;</l>
            <l>Er bringet Schatzung’ auf/ auch wider seinen</l>
            <l>Damit er nur einmal die Völker möge stillen;</l>
            <l>Er kömmt in Griechenland er presset jederman/</l>
            <l>Ein’ jede Stadt gibt Geld so viel sie muß und</l>
            <l>Es war ihm auferlegt die Länder zubekriegen/</l>
            <l>Absonderlich die Rom nicht wolten unterligen;</l>
            <l>Drüm ist er hoch bemüht/ schafft alles das her-</l>
            <l>Damit kein Mangel ja bey solchem Kriege sey.</l>
            <l>Zu der Zeit wurd’ ein Mann/ ein Mann von klu-</l>
            <l>Der sich zu jederzeit der Redlichkeit beflissen/</l>
            <l>Der ädle </l>
            <l>Nach </l>
            <l>Der machte sich bald auf/ und kam in wenig Ta-</l>
            <l>In die berühmte Stadt/ Er fing-ihr-anzusagen/</l>
            <l>Der großen Königin/ wie daß Antonius</l>
            <l>Der tapfre Kriegesheld mit eifrigem Ver-</l>
            <l>Ja selbst die Keyserburg/ das große Rom vernom-</l>
            <l>Daß sie dem Brutus sey mit Volkk zu hülffe kom-</l>
            <l>Der doch ein Römer Feind/ </l>
            <l>Aus neidvergiftem Sinn’ und mörderischem</l>
            <l>Unlengst vergossen hat; drüm soll sie Vrsach ge-</l>
            <l>Warüm sie das gethan? Er sagt ihr auch daneben</l>
            <l>Was ihm Antonius hart anbefohlen hat/</l>
            <l>Das Sie sich nemlichen in der Cilicer Stadt</l>
            <l>Nach </l>
            <l>Sie vor dem Feldherrn selbst mag ihre Rechnung</l>
            <l>Damit sie sehen mag was gröblich mißgethan/</l>
            <l>Vnd hören in Person/ ihr rechtes Urtheil an.</l>
            <l> kleopatra erblast/ sie stehet wie verrükket/</l>
            <l>Und wird von dieser Red’ in ihrem Geist’ entzük-</l>
            <l>Sie kennt die Römsche Macht und ihre Krie-</l>
            <l>Die keiner Könige noch großer Fürsten spahrt.</l>
            <l>Der kluge Dellius/ der ihr erschrekken siehet</l>
            <l>Ist/ ihr betrübtes Hertz zu trösten hoch bemühet;</l>
            <l>Er sieht die Göttlichkeit/ die gleichsam bey ihr</l>
            <l>Er sieht was vor ein Geist in Jhr versiegelt</l>
            <l>Er sieht was vor ein Blitz aus ihren Augen strah-</l>
            <l>Er sieht den Lielien glantz/ der ihre Wangen mah-</l>
            <l>Mit Rosen untermischt/ Er sieht des Leibes</l>
            <l>Er greift sie bey der Hand/ und redet so zu Jhr:</l>
            <l>Princessiñ seyd getrost/ last allen Vnmuht fahren/</l>
            <l>Betrübt euch nicht ümbsonst/ in euren jungen</l>
            <l>Mein Herr ist kein Tyrann nicht grausam/ sturr</l>
            <l>Als wenn es mit dem Feind’ ein Kriegestreffen</l>
            <l>Dann ist Er wie ein Leu: </l>
            <l>So setzt er tapfer an/ und scheinet gleich zurasen;</l>
            <l>So bald er aber sieht das sich sein Feind ergiebt/</l>
            <l>Ist er die Sanftmuht selbst/ von jederman be-</l>
            <l>Princessin eure Ziehr wird euch in diesem nützen/</l>
            <l>Vnd Euch bey unserm Herrn vor allem Vnglükk</l>
            <l>Ich weiß es vor gewiß/ wenn Jhr euch zu ihm</l>
            <l>Mit süsser Lieblichkeit/ so ist es alles gut.</l>
            <l>Er ist verliebter Arth/ hält viel von schönen Bil-</l>
            <l>Wie Jhr/ </l>
            <l>Das er wird euer Freund/ so viel mir ist be-</l>
            <l>Ist Schönheit mit Verstand/ sein’ allerhöch-</l>
            <l>Hiedurch ist alle Sorg’ und Furcht von ihr ent-</l>
            <l>Sie hat/ wie gleichsam selbst/ sich wiederüm ge-</l>
            <l>Sie weiß daß ihre Ziehr auch wiese Sinnen</l>
            <l> sie weiß wie sie wol eh mit Cesar hat ge-
spielt</l>
            <l>Sie weiß daß ihr Verstand/ der reichlich zuge-</l>
            <l>Jhr werde zu dem Thun sehr wol zu nutze kommen;</l>
            <l>Sie macht sich auf die Reis’ in allem so ver-</l>
            <l>Als wenn sie etwan wolt’ auf eine Hochzeit</l>
            <l>Sie nimmet Geld zu sich und allerley Geschenke/</l>
            <l>Sie denket allezeit auf solche Liebesrenke/</l>
            <l>Die süß und lieblich sind; Sie sinnet Nacht und</l>
            <l>Wie sie Antoniens Gemüht’ erweichen mag.</l>
            <l>Sie putzt sich herrlich aus dem Feldherrn zu belie-</l>
            <l>Und kömmt also mit Pracht vom </l>
            <l>Jhr Schiff ist nach der Kunst und wunderschön</l>
            <l>Wo nur das Aug hinsieht wird lauter Gold ge-</l>
            <l>Die Segel wahren Tafft/ so an dem Maste flo-</l>
            <l>Die Ruder allzumahl mit Silber überzogen.</l>
            <l>Die Strikke purpur roht/ ein angenehmer</l>
            <l>Von schönem Reucherwerk’ erfüllete die Luft;</l>
            <l>Die Seile sind gedreht so künstlich als sie moch-</l>
            <l>Darzu der meiste theil von Seid und Gold ge-</l>
            <l>Das Ruder/ wo allzeit der kluge Schiffer sitzt/</l>
            <l>War trefflich nach der Kunst von Bildwerk</l>
            <l>Ein jeder Booßgesell war zierlich angekleidet/</l>
            <l>Das wolgebaute Schiff die Wasserwellen schnei-</l>
            <l>Und gehet wie im Tantz’/ Ein jeder muß ge-</l>
            <l>Daß Er noch niemahls nicht ein solches Schiff</l>
            <l>Um Sie/ die Königinn/ war ein gekünstelt klin-</l>
            <l>Des süssen Seitenspiels/ worein ein schönes sin-</l>
            <l>Wol eingemischet wurd’; Es war ein solcher</l>
            <l>Als wenn Apollo selbst dem Chore stünde</l>
            <l>Jhr schönes Jungfervolk/ ihr zartes Frauenzim-</l>
            <l>War so heraus geputzt/ daß man dergleichen nim-</l>
            <l>Bey Hofe hat gesehn/ kein Gold war da ge-</l>
            <l>Die Kleydung war gemacht/ nach Wasser-</l>
            <l>Das Volk kam aus der Stadt mit großem hellen</l>
            <l>Dieß schöne Wunderschiff zu sehn/ heraus ge-</l>
            <l>Wilkommen göttlichs Bild schrieh fast ein Je-</l>
            <l>Ein jeder wünscht’ ihr Glükk so gut er immer</l>
            <l>Ein lieblicher Geruch der kömmt voran gestiegen/</l>
            <l>Von Süden hergeweht/ ein herrliches Vergnü-</l>
            <l>Findt hier ein Jeglicher? die Nase wird ergetzt/</l>
            <l>Es wird das Aug’ und Ohr in süsse Lust ge-</l>
            <l>Es hat Kleopatra von lauter güldnen Sachen/</l>
            <l>Jhr einen Königsthron sehr prächtig laßen ma-</l>
            <l>Dar saß sie selber auf/ die schöne Königinn/</l>
            <l>Das göttergleiche Bild/ die Hertzenszwinge-</l>
            <l>Es spielten üm ste her Cupidens-gleiche Kinder/</l>
            <l>(die sie so kleiden ließ) die zichrten auch nicht</l>
            <l>Das königliche Schiff. Und seht mit solcher</l>
            <l>Hat sich der güldne Berg allmählig beyge-</l>
            <l>Weil man nun musicirt/ und ihre Knaben sun-</l>
            <l>Hat sich ein großes Volk zum Ufer zugedrun-</l>
            <l>Ein Jeder ist bemüht daß er voran mag stehn/</l>
            <l>Um dieses schöne Werk vergnüglich anzu-</l>
            <l>Kein Mann blieb in der Stadt/ kein Mensch blieb</l>
            <l>Daß auch der Römsche Fürst fast wurd’ allein ge-</l>
            <l>Vnangesehn daß er saß eben im Gericht’/</l>
            <l>Ein jeder Mensche war/ das Schiff zusehn ver-</l>
            <l>Drauff schikt’ Antonius und ließ nach Landessit-</l>
            <l>Und Fürstlichem Gebrauch die newe Venus bit-</l>
            <l>Daß sie doch kommen wolt’ in seinen Hof</l>
            <l>Und auf ein Abendmahl sein lieber Gast zu</l>
            <l>Mit all den Jhrigen. Sie übet ihre Stükke/</l>
            <l>Bedanket sich sehr schön sie schikket bald zurükke/</l>
            <l>Sie sendet einen Mann zum Fürsten in die</l>
            <l>Der Red’ und Höfligkeit sehr wol gelernet hat.</l>
            <l>Und bittet ihn zu sich. Er lesset sich bewegen/</l>
            <l>Unangesehn Er dieß wol können wiederlegen/</l>
            <l>Er fertigt sich bald an mit schon-verliebtem</l>
            <l>Und stellet sich bald ein bey dieser Königinn.</l>
            <l>Er wird aufs freundligste von ihrer Lieb’ empfan-</l>
            <l>Er sieht mit wunderung den Saal sehr wol be-</l>
            <l>Mit theurem Tafelwerkk’ vnd solchem Wand-</l>
            <l>Als in der weiten Welt ein Künstler wirken</l>
            <l>Unangesehn daß sie kaum in die Stadt gekommen/</l>
            <l>Vnd noch kein rechtes Hauß zu bleiben einge-</l>
            <l>Wird doch daß Abendmahl mit solchem über-</l>
            <l>Sehr herrlich zugericht daß man sich wundern</l>
            <l>Die helle Lichter selbst so in dem Zimmer hingen/</l>
            <l>Sind wilden Thieren gleich/ mit schönen Wun-</l>
            <l>Gar Künstlichen erdacht/ so/ daß man in dem</l>
            <l>Hier einen Krokodill/ dort Leu- und Bären</l>
            <l>Das ädle Dienstvolk kömmt und bringet Lekker-</l>
            <l>Die all’ absonderlich nach einer fremden weise/</l>
            <l>Woll zubereitet sind; was man zur Tafel</l>
            <l>Es sey gleich Speiß’ und Trank/ was man</l>
            <l>Ist alles fremd und thewr. Die Schüsseln und die</l>
            <l>Das gantze Trinkgeschirr/ die Kannen und Poka-</l>
            <l>Sind lauter feines Gold zum theile schön ver-</l>
            <l>Mit Steinen die man hoch und überkostbar</l>
            <l>Antonius/ beteubt von so viel schönen Sachen/</l>
            <l>Die Jhm vor Augen stehn/ und fast bestürtzet ma-</l>
            <l>Gedachte bey sich selbst: Giebt dieß Aegypten</l>
            <l>So ist der Römsche Pracht und dessen reicher</l>
            <l>Nur lauter Kind erwerk. Die stoltze Königinne</l>
            <l>Hat/ daß man ihren Pracht sol sehn/ aus mildem</l>
            <l>Den köstlichen Beschlag/ die güldenen Ge-</l>
            <l>Vnd noch manch schönes Kleid so grossen</l>
            <l>Den Gästen weg verehrt. Man fängt den andern</l>
            <l>Aufs neu zu prassen an/ man schlemmet ohne</l>
            <l>Da war ein neuer Pracht der Saal und Zim-</l>
            <l>Kein mangel war an Gold’ an Speiß und</l>
            <l>Es gehet wie zuvor/ man führt ein üppig Leben.</l>
            <l>Dieß hat sie wiederüm den Gästen weggegeben/</l>
            <l>Noch über dieß darzu manch schön berittnes</l>
            <l>Mit Sattel/ Zaum und Zeug so großer Schä-</l>
            <l>Hat dreymal solchen Pracht solch übermühtigs</l>
            <l>Und geile Schlemmerey auf wolgeputzten Saa-</l>
            <l>Dem Römschen Volk/ erzeigt. So/ daß man</l>
            <l>Ein solches sieht/ als man noch nie geschen hat.</l>
            <l>Es hat Kleopatra/ die in dergleichen Dingen/</l>
            <l>Der Menschen Hertz und Sinn gar leichtlich</l>
            <l>Wol unterrichtet war/ mit dieser süssen Pracht/</l>
            <l>Das junge Römsche Volk ihr zugethan ge-</l>
            <l>Sie ist von frischem Geist’ und weiß in allen Fäl-</l>
            <l>In sieben Sprachen Zier ihr Wesen vorzustellen/</l>
            <l>Sie führt in ihrem Mund’ ein zukkersüsses</l>
            <l>Das bald zum Hertzen schleicht und durch die</l>
            <l>Sie kan durch einen Winkk ihr jedes Hertz ver-</l>
            <l>Vnd bloß durch einen Blikk mit heisser Lieb’ ent-</l>
            <l>Die Rede fleust ihr weg gleich wie ein Honig-</l>
            <l>Man hört ihr lange zu ohn einigen Verdruß.</l>
            <l>Man pflegt der süssen Lust/ die Nachtzeit wird ver-</l>
            <l>Mit lauter üppigkeit/ mit schnöden Venus lie-</l>
            <l>Kein Römer schläft allein/ kein Mägdchen</l>
            <l>Das geil’ Aegypten-Land das liegt mit Rom</l>
            <l>Sie weiß des Fürsten Hertz mit Schmeicheley zu</l>
            <l>Sie spricht ihm Wörter zu die Mark und Geist</l>
            <l>Sie redt ihn Griechisch an und zwar sehr net</l>
            <l>Bald wiederüm Hebreisch/ bald wiederüm</l>
            <l>Sie kömmt ihm lieblich bey mit Tausend schönen</l>
            <l>Sie lenkt ihm Muht und Sinn ob schon Er wol</l>
            <l>Was nur zum Schertzen taug/ was nur zur Lie-</l>
            <l>Das suchet sie hervor und zärtelt ihren Gast.</l>
            <l>Die Wörter die mit Lust auß ihrem Munde flis-</l>
            <l>Weiß die Verschlagne wol mit Zukker zuversüs-</l>
            <l>Doch gleichwol/ wie man sagt/ mit wolgesaltz-</l>
            <l>Es wird kein Wort gehört es stekt ein Angel</l>
            <l>Der Fürst sitzt wie entzükkt im Geiste gantz ver-</l>
            <l>Er hat das Liebesgift allmählich eingesogen/</l>
            <l>Er ist nicht der er war versclavet allgemach/</l>
            <l>Was ihm sein Fleisch befiehlt/ dem kömmt er</l>
            <l>Der vormals Richter war und wolt’ ein Urtheil</l>
            <l>Muß als ein Schüldiger sich jetzo selber stellen/</l>
            <l>Und bittend vor ihr stehn/ das sie den süssen</l>
            <l>Doch einmal heben mag durch ihre Liebligkeit.</l>
            <l>Schaut/ der sich niemals nicht vor einem Feind’</l>
            <l>Wird durch ein geiles Aug’ erleget vnd verletzet.</l>
            <l>Der Wein/ die stille Nacht/ und ein verliebter</l>
            <l>Die schaffen wenig Nutz und thun gar selten</l>
            <l>Kein Mensch ist so in Noth als dieser der da lie-</l>
            <l>Der sein Gemüht’ und Sinn den geilen Lüsten</l>
            <l>Es geht gar leichtlich weg/ Gut/ Blut/ und</l>
            <l>Die Freud’ ist ungewiß/ gewiß das heisse Leyd.</l>
            <l>Der jetzo Feldherr war steht nun durch blosse</l>
            <l>Durch süß’ Annehmlichkeit/ gleich wie ein Sclav</l>
            <l>Der Freyheit gantz entsetzt/ nicht etwan in der</l>
            <l>Ein süsser Liebesblikk hat ihn verhafft gemacht.</l>
            <l>Sein rechtes Ehgemahl die Er zu Rom erkohren.</l>
            <l>Hat ihren Raum und Platz bey ihme schon ver-</l>
            <l>Sie wird hindan gesetzt/ Sie fällt ihm aus</l>
            <l>Er liebet nur allein die geile Königinn.</l>
            <l>Die/ die ist seine Wonn’; an diesem klugen Weibe/</l>
            <l>Hängt seine gantze Lust/ Sie klebt ihm an dem</l>
            <l>Auch oft die gantze Nacht/ er denket Nacht und</l>
            <l>Wie Er Kleopatren nur satsam ehren mag.</l>
            <l> der Krieg der ist schon aus. Er lag/ mit samt
den Knechten/</l>
            <l>Die vormahls wolgeschikkt im Feld’ herüm zu</l>
            <l>In schnöder Schlemmerey; Man frißt/ man</l>
            <l>Was jedem nur gefällt wird von ihm außgeübt.</l>
            <l>Soll dieß ein Wunder seyn/ imfall der Feldherr</l>
            <l>Daß auch das gantze Heer nach solchen Lüsten</l>
            <l>Das/ was ein König thut/ nimmt Jederman</l>
            <l>Das Volck steht auf den Herrn und nimmt ein</l>
            <l>Man reiset nach der Stadt da sie pflegt Hof zu-</l>
            <l>Nach Alexandrien/ man lest die Götter walten/</l>
            <l>Vnd pfleget neue Lust. Man ist allein bedacht/</l>
            <l>Ja darauf denkt man nur/ was Lust und Freu-</l>
            <l>Man suchet hie und da die klugen Liebesränke.</l>
            <l>Man bringt viel Kurtzweil vor/ und noch viel an-</l>
            <l>Die Hertzbeweglich sind/ der ist der beste</l>
            <l>Der neue Frölichkeit bey sich erfinden kan.</l>
            <l>Die Beyde leben so/ daß sie kaum selber wissen</l>
            <l>Was Jhr Begehren sey/ sind Täglich drauf be-</l>
            <l>Daß nur viel auf-mag-gehn; Es wird manch</l>
            <l>So liederlich verprast/ man achtet keine</l>
            <l>Es hat die üppigkeit das Spiel so weit gewon-</l>
            <l>Daß auch bey solchem Thun die Tugend selbst</l>
            <l>Da/ wo die Völlerey den Rittersitz bewohnt/</l>
            <l>Da wird die Erbarkeit sehr elend abgelohnt.</l>
            <l>Man stellet Festag’ an mit großen jubelfreuden/</l>
            <l>Zu anders nichts/ als nur zu Ehren diesen Bei-</l>
            <l>Sie streiten unter sich zu bringen an den Tag/</l>
            <l>Was etwan Hoch und Wehrt und Seltsam</l>
            <l>Sie wetten hoch und theur bey ihren Liebesfällen/</l>
            <l>Wer doch daß beste Mahl dem andern kan be-</l>
            <l>Sie wehlen Richter aus/ sie bringen Pfände</l>
            <l>Sie setzen Gelder auf zur süssen Lekkerey.</l>
            <l>Kleopatra fängt an aus übermuht zu thonen/</l>
            <l>Sie saget/ daß sie wil zwey Hundert Tausend</l>
            <l>Und Funfftzig noch darzu/ mit großer Herrlich-</l>
            <l>Verbringen/ und doch nur in einer Abendzeit.</l>
            <l>Antonius hört zu/ kan aber nicht begreiffen/</l>
            <l>In solcher kurtzen Zeit solch Reichthum zuver-</l>
            <l>Wie dieses zu-soll-gehn. Sie spricht/ daß dem</l>
            <l>Sie richt ein Gastmahl an mit reicher Pra-</l>
            <l>Was aber ihr Koch schafft/ das scheint nicht bey</l>
            <l>Ob schon der volle Tisch wird oftmals aufge-</l>
            <l>Was man nur köstlichs bringt und auff die</l>
            <l>Wird doch mit nichten nicht dem Gelde gleich</l>
            <l>Sie gibt nicht nur allein vom allerbesten Weine/</l>
            <l>Sehr liebliches Geruchs/ der mit dem güldnen</l>
            <l>Das frölich Aug’ ergetzt/ </l>
            <l>Ja Schätze selbst hinein auß großem über-</l>
            <l>Ein theures Perlenpaar/ hing ihr bey ihren</l>
            <l>Die niemand sehen kunt’ ohn sonderlichs Ver-</l>
            <l>Sie waren trefflich groß/ am Wasser zart</l>
            <l>Nur eine wug ein Loht dergleichen nie gesehn.</l>
            <l>Die nahm sie/ da sie doch zum großen Ziehrat</l>
            <l>Sie ließ ihr alsobald sehr scharfen Essig brin-</l>
            <l>Sie leget’ Ein’ ins Glaß/ damit war es ge-</l>
            <l>Das ädle Seegewächs fing bald zu schmeltzen</l>
            <l>Als dieser theure Schatz nun endlich gantz ent-</l>
            <l>Hat man im Glase nichts als nur ein Naß be-</l>
            <l>Dieß wird mit Wein vermischt und bald zum</l>
            <l>Den die Verschwenderinn dem Fürsten zu ge-</l>
            <l>Der that auch bald bescheid. Seht/ was man hier</l>
            <l>Was vor ein großer Schatz so schändlich wird</l>
            <l>Ein Schatz der gleichen noch so weit die Son-</l>
            <l>Kein Mensch in dieser Welt gesehen noch er-</l>
            <l>Es ist noch nicht genug sie wil mit freyen Sinnen.</l>
            <l>Auch noch den andern Trunk von neuen an be-</l>
            <l>Sie greiffet nach der Perl wil mit derselben</l>
            <l>Wie mit der vorigen/ Sie wil durch aus</l>
            <l>Sie lest ihr wiederüm ein wenig Essig bringen/</l>
            <l>Die aber Richter sind die wehren solchen dingen.</l>
            <l>Ob schon Antonius geneigt zur Prasserey/</l>
            <l>So lobt er dieß doch nicht und fellet ihr nicht</l>
            <l>Er wundert sich der That die sie jetzund begon-</l>
            <l>Er preisst ihr muhtigs Hertz gibt ihr das Spiel</l>
            <l>Küst ihren rohten Mund der mehr verschlin-</l>
            <l>Auf einmahl als ein Heer/ mehr als viel Tau-</l>
            <l>Er bittet und verbeut: Sie lest die Perlen bleiben/</l>
            <l>Nicht aber ihre Lust und großen Pracht zu trei-</l>
            <l>Sie schlemmet immerfort/ geht ihren alten</l>
            <l>Schwimmt gleichsam in der Lust auch gantze</l>
            <l>Sie schikkt sich so in ihn/ daß es nicht aus zusa-</l>
            <l>Gefället ihm die Jagt/ Sie ist bereit zu jagen;</l>
            <l>Trägt etwan ihn sein Sinn zum schönen Fal-</l>
            <l>Das freye Vogelfeld ist auch ihr Spieles-</l>
            <l>Beliebet ihm aus Lust die Rennbahn zubereiten/</l>
            <l>Sie setzt sich auf ein Pferd und reitet ihm zur</l>
            <l>Ist sein Ergetznng denn zum Wildschuß hin-</l>
            <l>Sie brauchet ihr Geschütz’ und weicht dem</l>
            <l>Jm fal Antonius geneigt zum Ringelstechen/</l>
            <l>So ist sie bald gesinnt die Lantz’ an ihm zu brechen;</l>
            <l>Was ihm vor Ritterspiel/ was ihm vor Lust</l>
            <l>In dem ist sie geschikkt und treflich wol geübt;</l>
            <l>So fern er Mum̃en wil und sich in kurtzweil üben/</l>
            <l>Sie lest das Affenspiel ihr ebenfals belieben;</l>
            <l>Wenn Er Gassaten geht bey schöner heitrer</l>
            <l>Anf dieß Spatzirengehn ist Sie auch bald be-</l>
            <l>So bald der Feldherr redt von hoh- und großen</l>
            <l>So bald auch weiß das Weib ihr Fündchen drein</l>
            <l>Wo man ob einem Ding im gantzen Rahte sitzt/</l>
            <l>Der klug und witzig ist/ da ist Sie auch ver-</l>
            <l>Hält ein Gesandter an üm ein Gehör zu geben/</l>
            <l>Sie steht und höret Jhn mit sonderlichem Leben/</l>
            <l>Sie spricht ihm selber zu/ was sie nur reden</l>
            <l>Fleust wie ein Honigstrohm/ der Dolmetsch</l>
            <l>Was nur der Fürst beginnt/ mit Lauffen/ Tan-</l>
            <l>Darzu ist sie geschikkt; In allen andern Dingen/</l>
            <l>Was Kopf und Hand erheischt/ was Faust</l>
            <l>Da ist Sie fertig bey/ kein Unahrt wird ge-</l>
            <l>Jhm kam einst in den Sinn mit seinen Mitge-</l>
            <l>Mit einer Angelschnur den Fischen nachzustellen/</l>
            <l>Was aber er nur that/ war allzumal üm-</l>
            <l>Er fing nicht einen Fisch/ ümsonst war alle</l>
            <l>Er weis nicht wie es ist; Er weis nicht wie sein</l>
            <l>Allzeit so fischloß ist/ Er merket nicht den Man-</l>
            <l>Ein Fischer machet ihm hernach auf sein Ge-</l>
            <l>Die Fisch’ am Angel fest/ gantz unvermerkter</l>
            <l>Und das zum oftermal. Dann zog er aus dem</l>
            <l>Bald einen schönen Lachs; bald einen grossen</l>
            <l>Der gantze Fische schlukkt/ bald einen kleinen</l>
            <l>Bald einen Kableau/ und noch dergleichen</l>
            <l>Damit hielt er sich groß. Die kluge Königinne/</l>
            <l>Die merkt’ es aber bald/ Sie dacht in ihrem</l>
            <l>Bald einen Possen auß: Ein Teucher wartet</l>
            <l>Nimt ihm den Fisch herab/ stekkt einen Bük-</l>
            <l>Daß es kein Mensche sah’. Als nun die schöne</l>
            <l>Heraus gezogen war/ da lachten alle Leute/</l>
            <l>Der klugen Posserey. Es war ihm zwar Ver-</l>
            <l>Doch stillte sie ihn bald mit einem süssen</l>
            <l>Ey/ sprach sie/ trautstes Hertz last nur das Fischen</l>
            <l>Jhr könnt mit grösserm Lob’ euch eure Zeit ver-</l>
            <l>Fangt Völker/ Städt und Land als euch mein</l>
            <l>Denn jenes bringet Schimpf/ und dieses macht</l>
            <l>In dem die Beide nun so mit einander spielten/</l>
            <l>Und sonst auf anders nichts als schnöde Wollust</l>
            <l> kehrt sich das Glükkrad üm/ wie es pflegt
in gemein/</l>
            <l>Es reist zu Rom ein Zwist und große Zwie-</l>
            <l>Sein liebes Ehgemahl wird aus der Stadt ver-</l>
            <l>Sein Bruder Lucius muß auch die flucht belieben;</l>
            <l>Es wütet </l>
            <l>Daß fast gantz Asten in seine Macht gebracht.</l>
            <l>Der Fürst ermuntert sich als wie aus einem</l>
            <l>Und zeumet seine Lust mit einem bessern Zaume/</l>
            <l>Greifft seine Waffen an/ verlest die Königinn/</l>
            <l>Das geile Zärtelweib/ verändert seinen Sinn;</l>
            <l>Begiebt sich auf den Weg mit hundert Krieges-</l>
            <l>Und hat mit großem Ernst die Sachen ange-</l>
            <l>In des stirbt </l>
            <l>In Fried und Ruh gesetzt/ vermittelst dieser</l>
            <l>Er wird mit Cesar eins/ der richt mit thm aufs</l>
            <l>Ein Friedverbündnüß auf/ legt ihm zu besrer</l>
            <l>Sein eigne Schwester bey </l>
            <l>Den Spiegel aller Zucht/ die Krone von dem</l>
            <l>Ob schon sie aber fromm und zweymal glüklich</l>
            <l>Dennoch wird solche Freud’ in kurtzer Zeit ver-</l>
            <l>Der Fürst bricht wieder auf mit einer großen</l>
            <l>Es scheinet das sein Sinn nach höhern Dingen</l>
            <l>Ist kaum in </l>
            <l> fontejus muß voraus und ihm sein Kebs-
weib hohlen/</l>
            <l>Die säumt sich auch nicht lang/ das geile Lie-</l>
            <l>Steht ihm noch auffgesperrt/ man treibt es wie</l>
            <l>Hält man ein brennend Licht/ das noch in vollen</l>
            <l>Mit dem/ das kurtz vorher verloschen ist/ zu sam-</l>
            <l>Es fasst bald wieder Feur und stekkt sich selber</l>
            <l>Fasst nur die Flamme Rauch so ist es bald ge-</l>
            <l>So ist auch unser Printz: So bald das süsse</l>
            <l>Nur angefangen wird/ so bald der Augen Ker-</l>
            <l>Der schönen Königinn bey ihm/ und üm ihn</l>
            <l>Fängt er zu brennen an und fühlt die süsse</l>
            <l>Nicht eines Menschen Leib’ ist seiner zuverglei-</l>
            <l> denn Er beschenket Sie mit gantzen Köuig-
reichen/</l>
            <l>Er schenkt Kleinodien sehr großer Schätze</l>
            <l>Er giebt ihr Geld und Gold so viel sie nur be-</l>
            <l>Die geile Königinn erfreuet ihn hergegen/</l>
            <l>Mit einer schönen Lust vnd reichen Himmelsse-</l>
            <l>Sie bringet auff einmal zwey Kinder zu der</l>
            <l>Weßwegen Sie sich denn sehr hoch und treff-</l>
            <l>Sie kan vor übermuth sich selber kaum erken-</l>
            <l>Sie wil das erste Kind die Sonne laßen nennen/</l>
            <l>Dieweil es war ein Sohn; das ander von dem</l>
            <l>Hieß sie den schönen Mond/ welchs eine Toch-</l>
            <l>Sie lässet sich auch nicht an hoher Ehre gnügen/</l>
            <l>Sie wil daß man sich sol demühtig vor ihr bie-</l>
            <l>Sie wil geehret seyn aus großem übermuht’/</l>
            <l>Als wie man in der Welt den grösten Göttern</l>
            <l>Sie lest sich überal die Göttin </l>
            <l>Lest Opferblut und Fleisch auf ihren Altar schmeis-</l>
            <l>O Göttin/ schreyt das Volk/ sey unsre Zuver-</l>
            <l>Verbleib uns doch geneigt und laß uns Arme</l>
            <l>Gib deinen reichen trost/ gib deinen reichen Se-</l>
            <l>Du große Göttin du/ auf allen unsren Wegen/</l>
            <l>Behüte doch das Land vor schaden alle Tag’/</l>
            <l>Auf daß es seine Frucht mit Freuden bringen</l>
            <l>Da das Gerüchte nun dorthin nach Rom ge-</l>
            <l>War es von Jederman gar übel aufgenommen;</l>
            <l>Es ist kein Rahtsherr nicht/ der diese Schand-</l>
            <l>Die einem schlechten Kerl’ und keinem Feld-</l>
            <l>Er aber wil mit List die Schwenderey beschönen/</l>
            <l>Wil mit Entschuldigung den Römschen Raht</l>
            <l>Verneinet daß der Ruhm und Glantz von ei-</l>
            <l>Auff großen Schätzen steh’/ auch nicht auff</l>
            <l>Er sagt daß Er beruh’ in keinem-auszuweichen/</l>
            <l>Und in der Mildigkeit/ und nicht in Königrei-</l>
            <l>Spricht daß ein tapfrer Held von hoh- und äd-</l>
            <l>Als Er/ nicht soll allein mit Einer seyn ge-</l>
            <l>Damit das ädle Haus mög’ ausgebreitet stehen/</l>
            <l>Damit man überal mag Söhn’ und Töchter se-</l>
            <l>Nur dieser bleibt allein ein hochberühmter</l>
            <l>Meynt Er/ der nur’ viel Frucht der Nachwelt</l>
            <l>Ein kluger Gärtener der pflegt aufs allerbeste/</l>
            <l>Den Baum/ der guten Ahrt der schön- und großer</l>
            <l>Bricht manches Reischen ab und Pfropfft es</l>
            <l>Damit die ädle Frucht nur mag vermehret seyn.</l>
            <l>Antonius der sagt/ daß nicht nur einer Franen/</l>
            <l>Und ihrem sanften Schoß’ ein solcher Schatz zu</l>
            <l>Man müsse hie und da auf Beyschlaf sein be-</l>
            <l>Damit der Edle Stamm mag werden fort ge-</l>
            <l>Er spricht/ das </l>
            <l>Daß ein geringer Mann mit Einer solte leben/</l>
            <l>Nicht aber solch ein Herr und tapfrer Krieges-</l>
            <l>Der über diesen Kreyß sein’ hohe Thaten stellt.</l>
            <l>Er sprichtdaß </l>
            <l>Vielmehr als einer Magd hab’ ihren Krantz ge-</l>
            <l>Und nicht aus geiler Lust; nur sein so ädles</l>
            <l>Zu Pflantzen hie und da/ daß theure Lebens</l>
            <l>Also beschützt Er sich/ und wil die grobe Flekken/</l>
            <l>Und seine Lasterthat mit glatten Worten dek-</l>
            <l>Ob schon ihn oft ein Freund zu einem bessern</l>
            <l>All-alles ist ümsonst/ sein Hertze bleibt ver-</l>
            <l>Ob schon Octavia/ die Keyserlich gebohren/</l>
            <l>Die schön’ und Tugendsam aus Tausenden er-</l>
            <l>Persöhnlich zu ihm wil/ üm bloß den leichten</l>
            <l>An ihm zu änderen mit vielem Geld’ und Gut’.</l>
            <l>Es weiß Kleopatra mit honigsüssem Lachen/</l>
            <l>Und schnöder Liebeslust es der gestalt zumachen/</l>
            <l>Das Er gleich wie zuvor in Sie verliebet</l>
            <l>Und an sein Ehgemahl sonst nichts als Leiden</l>
            <l>Er lesset ihr nicht zu daß Sie mag zu ihm kom-</l>
            <l>So sehr ist sein Gemüht/ in Geilheit eingenom-</l>
            <l>Sein liederliches Hertz ist so verkehrt durch</l>
            <l>Daß sein Octavia gantz außgestossen ist.</l>
            <l>Sie kehret wieder üm mit großen Seelenschmer-</l>
            <l>Es thut Jhr hefftig weh/ es schmertzet sie im Her-</l>
            <l>Dieweil Sie ihren Mann auch nicht einmal</l>
            <l>Und daß Er Jhr durchaus nicht Rede wollen</l>
            <l>Seht/ was die böse Lust vor Schand’ und Laster</l>
            <l>Sie reißt zu rük nach Rom im Geiste sehr betrü-</l>
            <l>Bleibt felsenfest bestehn in ihrer Pflicht und</l>
            <l>Ob schon Sie satsam sieht die geile Schlem-</l>
            <l>Was rechte Tugend ist wird nimmer nimmer</l>
            <l>Sie bleibet allezeit in ihren rechten Schran-</l>
            <l>Man stürm’ auch auf Sie zu wie man nur jm-</l>
            <l>Sie leidet mit Gedult und schweigt zum Un-</l>
            <l>Sie wil Jhr keusches Hertz so bald nicht von ihm</l>
            <l>Wil Jhren Bruder selbst zu seiner Liebe beugen/</l>
            <l>Der schon in Waffen ist; daß Tugendweib-</l>
            <l>Und hält den Bruder auf/ der wieder ihn schon</l>
            <l>Mit voller Krieges Macht. Es wird ihm anbefoh-</l>
            <l>Vom gantzen Römschen Raht’ Antonien einzu-</l>
            <l>Er hat viel Kriegesschiff im Hafen fertig</l>
            <l>Das Treffen beiderseits soll’ auf der See ge-</l>
            <l>In dem zu Hause nun bey so bestalten Sachen/</l>
            <l>Der Keyser Völker wirbt und wil sich fertig ma-</l>
            <l>Mit Kriegen fort zugehn/ so schertzet dieses</l>
            <l>Man lebet unbesorgt wie groß auch die Ge-</l>
            <l>All was nur Lust gebiehrt/ was Kurtzweil nur er-</l>
            <l>Wird von dem Liebesvolk’ ersonnen und geheget.</l>
            <l> gantz Asten erschrikkt ob dieser schweren
Zeit/</l>
            <l>Dieß Völkchen aber lebt in voller Frölichkeit.</l>
            <l>Ach blindes blindes Volk! Ein großer leichter</l>
            <l>Der nur gewohnet ist zu Fressen und zu Sauffen/</l>
            <l>Der schwebet üm Sie her; Man macht ein Pa-</l>
            <l>Man schlemmet Tag und Nacht/ man merket</l>
            <l>Weil nun dieß Paar so prasst mit seiner schnöden</l>
            <l>Macht sich der Käyser auf mit einer starken Flot-</l>
            <l>Da nimmt das Spiel ein End’; Ein Jeder-</l>
            <l>Da machet man sich bald zur Gegenwehr ge-</l>
            <l>Die Königinne selbst fügt sich ihm auf die Seiten/</l>
            <l>Sie fast ein Manneshertz und wil ihm helffen</l>
            <l>Es scheinet daß ihr Sinn gleich wie in allen</l>
            <l>In Lust/ in Leid und Freud an ihrem Liebsten</l>
            <l> es geht daß Treffen an: In dem die Knech-
te fochten/</l>
            <l>Als sich die Kriegesschiff’ all’ in einander floch-</l>
            <l>Begiebt sich dieses Weib/ und ihr erschrokkner</l>
            <l>Und ihre gantze Macht auf/ einen Haasenlauff;</l>
            <l>Nicht Sie nur lieff allein; Mit Sechtzig großen</l>
            <l>Und etlich Tausend Mann hat sie die Flucht er-</l>
            <l>Sie räumt mit voller Kraft das Amfitriten-</l>
            <l>Lest ihren Fürsten stehn und gibt das Versen-</l>
            <l>Er wird es bald gewar/ daß sie mit vollem Win-</l>
            <l>Sich auf die Flucht begiebt/ darauf Er auch ge-</l>
            <l>Jhr auf dem Fusse folgt/ verlest die Krieges-</l>
            <l>Und folgt dem Weibe nach mit aller Leute</l>
            <l>Er wil viel lieber noch Schimpf/ Hohn/ und</l>
            <l>Als sich und seine Gunst von ihrer Liebe scheiden.</l>
            <l>Pfuy! unerhörte Schand’! Hier sieht ein Je-</l>
            <l>Was doch die geile Brunst vor Unheil stiften</l>
            <l>Wer hat doch jemals wol ein solches Stükk be-</l>
            <l>Es scheint als wer Er fest an ihren Leib gebunden;</l>
            <l>Er lest das Volk im Stich’ und eylt mit großer</l>
            <l>So bald er immer kan dem geilen Weibe nach.</l>
            <l>Kein Nördlicher Magnet kan so das Eysen zie-</l>
            <l>Wie groß er immer ist/ als Sie mit ihrem fliehen</l>
            <l>Jhn nach und zu sich zeucht; auch keine</l>
            <l>Zieht so das Feur nach sich/ als sie sein tapfres</l>
            <l>Drauf werden Schiff’ und Knecht’ erstiegen und</l>
            <l>Man sieht das Römsche Volk die schöne Beute</l>
            <l> augustus hat gesiegt. Seht welch ein
schöner Fürst/</l>
            <l>Der aus der Schlacht entleufft/ und nach der</l>
            <l>Was denket Er doch nun/ wenn Er es überleget</l>
            <l>Der gute Kriegesmann/ wenn Er es wol erweget?</l>
            <l>Er hats wol ausgericht; Mein! seht da sitzt er</l>
            <l>Und wil vor grossem Spott’ ihm selber Leid</l>
            <l>Er wil sich/ als es scheint/ von allen Menschen</l>
            <l>Und aus Verzweifelung in eine Wildnüß ren-</l>
            <l>Da Bär- und Leuen sind/ Sie aber/ die es</l>
            <l>Hat durch versüste Kunst ihn wiederüm ge-</l>
            <l>Sie tröstet Jhn sehr schön in seinem großen Lei-</l>
            <l>Sie reitzt ihn wiederüm zu allerhanden Freuden/</l>
            <l>Sie beut ihm willig an ihr fett Aegypten Land/</l>
            <l>Und fechelt wieder auf den alten Liebesbrand.</l>
            <l>Augustus aber folgt mit einem großen Heere/</l>
            <l>Greift ihre Grentzen an mit wachsamen Ge-</l>
            <l> nimmt manche Festung ein/ Er legt sich
vor die Stadt/</l>
            <l>Wo dieß verliebte Paar so lang geschwelget</l>
            <l>Antonius erwacht/ und greift zu seinen Waffen/</l>
            <l>Felt etlichmahl hinaus kan aber nichtes schaffen;</l>
            <l>Gebraucht sich kluger List/ versuchet alle</l>
            <l>Hilft aber alles nichts/ ist/ was Er thut/ üm-</l>
            <l>Der dunckelrohte Rost verzehrt den stillen De-</l>
            <l>Die Sümpfe werden faul die niemals sich bewe-</l>
            <l>So ist die Tugend auch. Wird die nicht aus-</l>
            <l>So ist es mit ihr aus/ Sie lieget wie betrübt.</l>
            <l>Antoniens sein Volk/ das sich so lang verschonet/</l>
            <l>Das durch die Schlemmerey des Kriegeus gantz</l>
            <l>Ist feig und ungeschikkt/ der Römer aber</l>
            <l>Schlägt unerschrokken drauf und steget alle-</l>
            <l>Die Schlang’/ im fall ihr Kopf von Jemand ist</l>
            <l>Die wispelt mit dem Schwantz’ und hin und wie-</l>
            <l>Sie schadet aber nicht/ es ist mit ihr gethan/</l>
            <l>Jhr Feind der Lacht Jhr nur und sieht die</l>
            <l>So ist auch unser Fürst. Die Zahl von seinen</l>
            <l>Die sehr geringe war/ ist ungeneigt zum fechten/</l>
            <l>Sie stehn gantz verzagt/ sie sehn die letzte</l>
            <l>Sie merken daß ihr Herrschon selbst vor Angst</l>
            <l>Es scheint ein Jederman vom heissen Angstensie-</l>
            <l>Schon überfallen seyn/ Es gehet über und über/</l>
            <l>Kein Raht verfängt nicht mehr/ die Weisen</l>
            <l>Man siehet daß das Werk sich schon zum Ende</l>
            <l>Was sol der Feldherr thun! die Sinnen sind ver-</l>
            <l>Er fällt in Raserey und gehet wie verjrret;</l>
            <l>Er grämt sich jnnerlich/ Er geht ohn unter-</l>
            <l>Betrübet auf und ab/ Er denket dieß und das.</l>
            <l>Er bildt ihm endlich ein/ (Er kans auch wol ge-</l>
            <l>Daß Jhn Kleopatra mit ihren bösen Ränken/</l>
            <l>Vielleicht verrahten möcht üm ihr Aegypten-</l>
            <l>Und Sich auch selbsten mit in einen Frieden-</l>
            <l>Zu setzen bey August; Er kennet ihr Geblüte/</l>
            <l>Das voller Schmeicheley/ Er kennet ihr Ge-</l>
            <l>Welchs in dergleichen Thun sehr künstlich ab-</l>
            <l>Er saget bey sich selbst: Was thut die Hure</l>
            <l>Wer kan den klugen Witz nach gnüge doch be-</l>
            <l>Was kan ein solches Weib vor Ränke nicht be-</l>
            <l>Jhr abgrundsgleicher Geist ist so/ daß Jhn</l>
            <l>Er sey auch noch so klug/ genug ergründen</l>
            <l>Wie aber du mein Sinn? wie? soll Ich wol ge-</l>
            <l>Daß mich Kleopatra/ geneiget sey/ zu kränken?</l>
            <l>Und Den zu hintergehn der sie so hertzlich liebt/</l>
            <l>Der sich in treuer Gunst ihr gantz zu eigen</l>
            <l>Ach nein mein liebes Hertz/ Ich kan es ja nicht</l>
            <l>Daß Sie mich ihren Mann der Ehren sol berau-</l>
            <l>Sie hat mich viel zu lieb/ es sey ihm wie ihm</l>
            <l>Ich trau’ ihr dieß nicht zu/ daß sie mich schän-</l>
            <l>Es gehe wie es geht/ Ich bleib’ ihr doch gewo-</l>
            <l>Ich bleibe biß ins Grab von Jhr unabgezogen/</l>
            <l>Es sol Kleopatra biß in den Tod hinein/</l>
            <l>Mein treugeliebter Schatz und Allerliebste</l>
            <l>Kleopatra die merkt/ daß Er sie so verdachte/</l>
            <l>Drüm Sie sich bald darauf Jhm aus den Augen</l>
            <l>Sie kennet seinen Kopf/ es ist Jhr treflich leid/</l>
            <l>Er möcht’ Jhr leides thun in einer Grausam-</l>
            <l>Begiebt sich auf ein Schloß mit ihren Kammer-</l>
            <l>Die sie vor treu erkennt/ die Jhr Gesellschafft</l>
            <l>In ihrer Traurigkeit/ bringt ihren besten</l>
            <l>Auch ingeheim hinauf an einen sichern Platz/</l>
            <l>Jm willens/ wenn es ja zum Unglükk solte ren-</l>
            <l>Die Schätze wie man meint mit Feuer zuver-</l>
            <l> verschleusst das Trauerhauß/ verriegelt
Thor und Thür/</l>
            <l>Legt feste Gatterwerk/ und starke Riegel für.</l>
            <l>Schikkt einen Boten ab/ der muß dem Feldherrn</l>
            <l>Daß Sie gestorben sey vor großem Hertzens-</l>
            <l>Der leuffet bald dort hin/ und meldet solches</l>
            <l>Als ob Kleopatra Jhr Leides angethan.</l>
            <l>Es meinten damals viel zu ihrer großen Schande/</l>
            <l>Daß Sie </l>
            <l>Den Hafen von der See/ und noch mehr andre</l>
            <l>Aus ungezwungner Noht/ dem Feind’ ergeben</l>
            <l>Es meinten Andere daß darauf Sie gedächte/</l>
            <l>Wie Sie doch den August Jhr auch zum Freun-</l>
            <l>Und lokkete sein Hertz zu einer süssen Brunst/</l>
            <l>Durch ihre Schmeicheley und süsse Circen-</l>
            <l>Man dachte dieß und das/ man wolt’ auch wol</l>
            <l>Daß/ weil Sie mit Verstand/ mit Witz und klu-</l>
            <l>So reichlich war begabt/ weil Sie mit ihrer</l>
            <l>Und süsser Redensahrt manch tapfres Hertze</l>
            <l> und weil dieß Weib mit List den Bruder
überwunden/</l>
            <l>Und seines Reichs entsetzt/ Sie auch noch diese</l>
            <l>Sich fest darauf verließ; daß Sie das gantze</l>
            <l>Und ihren Liebsten mit geb’ in Augustus</l>
            <l>Ob eben solches nun ihr Vorsatz sey gewesen/</l>
            <l>Das lass Ich ungesagt/ man hat es nach zulesen:</l>
            <l>Ich lasse diese Sach’ als wie im finstern stehn/</l>
            <l>Und wil daß traurig End’ an diesen Beiden</l>
            <l>Als nun Antonius sein Unglükk sahe kommen/</l>
            <l>Als ihm sein Volk erlegt/ die Schiffe wegge-</l>
            <l>Als fast daß gantze Reich/ und Er gewißlich</l>
            <l>Als wenn Kleopatra des Lebens sich beraubt.</l>
            <l>Wird Er vor grosser Angst zum Wahnsinn ange-</l>
            <l>Er trägt in dieser Welt zu leben kein belieben/</l>
            <l>Es ist ihm lauter Leid/ es ist ihm nur ver-</l>
            <l>Daß Er die göldne Sonn’ am Himmel schauen</l>
            <l>Er spricht den </l>
            <l>Der du wol eh gewohnt mit Feinden frisch zu-</l>
            <l>Stoß nun dein grimmig Schwert in diesen</l>
            <l>Dieß ist der gröste Dienst den du mir leisten</l>
            <l>Ich bitt ergreif dein Schwert/ und rühre mir zum</l>
            <l>Mit einer kühnen Faust/ Ich wil es gern ver-</l>
            <l>Ich sterbe gern/ weil Die schon in der Todten-</l>
            <l>Die fast mein Leben selbst/ und höchste Freude</l>
            <l>Der gute Knecht erschrikkt/ ein Eysgleich-kaltes</l>
            <l>Nimmt Hertz und Adern ein/ Er fänget an zu</l>
            <l>Er saget bey sich selbst: Ich! tödten meinen</l>
            <l>Da sey der Himmel vor/ ach das sey von mir</l>
            <l>Er fasset einen Dolch mit einer scharffen Spi-</l>
            <l>Als wenn Er seinem Herrn das Hertze wolte ritzen/</l>
            <l>Stösst aber in sich selbst den mörderischen</l>
            <l>Bläst Geist und Leben aus/ auf diesem Trauer</l>
            <l>Ach Eros sprach der Fürst wilstu mich so anfüh-</l>
            <l>Wolan ich folge dir weil mir es wil gebühren.</l>
            <l>Versigelst du die Treu’ an mir durch diß dein</l>
            <l>Wolan ich thue es nach mit unerschrokknem</l>
            <l>Hierauf zog Er den Dolch aus Eros seinem Her-</l>
            <l>Der gantz mit Blut besprützt/ stach sich mit gros-</l>
            <l>In seinen Leib hinein. Was thut Verzweif-</l>
            <l>Er schweimelt in ein Bett mit bleichem Ange-</l>
            <l>Er winselt rufft und schreyt/ daß Volk kömmt an-</l>
            <l>Sie sehen das Gemach mit Blute gantz beflossen/</l>
            <l>Kein retten war mehr da/ Er war znm Tode</l>
            <l>Er sprach mit halber Stimm’ und schon-erbla-</l>
            <l>Ach Freund’ es ist geschehn/ lasst dies’ entseelter</l>
            <l>Laßt diesen todten Leib in jene Grabstatt nieder/</l>
            <l>Wo meine Liebste ligt/ geht doch mein Bitten</l>
            <l>Daß ich im Tod’ auch mag mit Jhr gepaaret</l>
            <l>In dem Er dieses sprach mit abgeschwächter</l>
            <l>Kömmt </l>
            <l>Und spricht daß Sie noch lebt/ Er saget auch</l>
            <l>Daß Sie noch diese Zeit von frischen Glie-</l>
            <l>So laß mich/ bat der Fürst/ doch diese Gunst er-</l>
            <l>Daß ich bey Jhr doch mag in ihren Armen ster-</l>
            <l>Dieß ist mein letzter Wunsch. Sein bitten</l>
            <l>Ob schon das letzte Blut ihm aus den Adern</l>
            <l>Man macht sich bald bereit/ Er wird mit großem</l>
            <l>Von seiner Diener Schaar zum Schlosse zuge-</l>
            <l>Man ruffet überlaut/ man klopfet tapfer an/</l>
            <l>Das Schloß bleibt aber zu/ es bleibt unaufge-</l>
            <l>Kleopatra di. meint/ daß Sie wird überfallen/</l>
            <l>Hält sich in dem Gebäu’ als in verschlossnen</l>
            <l>Sie steht in großer Furcht/ und hält sich im-</l>
            <l>Macht keinem Menschen auf/ man klopf’ auch</l>
            <l>Biß endlich durch ein Ritz die Königinne merkte/</l>
            <l>Daß es ihr Liebster war/ den man mit Labsal</l>
            <l>Dem schon der kalte Tod nach Hertz und Sin-</l>
            <l>Das gute Weib erschrikkt/ Sie weis nicht was</l>
            <l>Sie stehet gantz erstarrt/ Sie sinkt in Ohnmacht</l>
            <l>Man streicht und muntert sie/ die Frau erholt sich</l>
            <l>Doch gleichwol war kein Mensch/ der eine</l>
            <l>Das Schloß bleibt furchtsam zu/ man denkt</l>
            <l>Es wird ein starker Korb mit Strikken fest gebun-</l>
            <l>In diesem wird der Fürst zu ihr hinauf gewun-</l>
            <l>Sie greiffet selbst mit an/ und zieht mit aller</l>
            <l>Biß Er wird endlichen zum Fenster einge-</l>
            <l>Was ist nun hier zu thun? weil keine Hülf’ er-</l>
            <l>So klagt man jämmerlich/ und bittre Thränen</l>
            <l>Er liegt in seinem Blut’ und schnorchelt albe-</l>
            <l>Doch redt Er dieses noch mit großer Mattig-</l>
            <l>Und gab Jhr gute Nacht: Ach/ sprach Er/ meine</l>
            <l>Kleopatra mein Trost/ und vormals meine</l>
            <l>Wie manchen/ manchen Schimpf/ wie man-</l>
            <l>Der heimlich mich genagt/ wie manchen Sin-</l>
            <l>Hab’ ich doch liebstes Kind/ seit daß ich dort ge-</l>
            <l>Zu Land’ und auf der See/ gedüldig können</l>
            <l>Da aber ich nur hört’/ als ob ihr euch gestürtzt/</l>
            <l>Und Euch vor großer Angst das Leben abge-</l>
            <l>Hab’ ich von stunden an nicht länger wollen le-</l>
            <l>Ich habe diesen Leib gern in den Tod gegeben/</l>
            <l>Es war mir lauter Wust/ den Himmel anzu-</l>
            <l>Es war üm meine Freud’ und Fröligkeit ge-</l>
            <l>Weil Jhr mein’ einge Lust/ Ich stieß mit diesen</l>
            <l>Ein Schwert in meinen Leib/ mein Leiden nur zu</l>
            <l>Wie ihr dann selber seht/ daß schon mein Leben</l>
            <l>Und mir der kalte Tod in alle Glieder schleicht.</l>
            <l>Doch acht’ ich dieses nicht/ ich sterbe wie in Freu-</l>
            <l>Weil ich in eurem Schoß’ aus dieser Welt mag</l>
            <l>Weil meine matte Seel’ und abgeschwächter</l>
            <l>Bey Euch/ mein trautstes Kind/ aus diesem</l>
            <l>Weil ich den letzten Schnukk von diesem müden</l>
            <l>Und dieß mein warmes Blut nur Euch mag</l>
            <l>So frag’ ich nichts darnach. Gebt mir noch</l>
            <l>Es ist das letzte mal weil ich nun scheiden</l>
            <l>Habt Tausend gute Nacht. In dem Sie sich wil</l>
            <l>Auf seinen blasseu Mund köm̃t ihr die Seel ent-</l>
            <l>Aus seinem Hertzen her/ Er stirbt auf ihrer</l>
            <l>Hat also seinen Geist den Göttern zugesandt.</l>
            <l>Sie weinet bitterlich/ Sie fällt der todten Leichen</l>
            <l>üm den erstarrten Halß/ Sie wünschet zu erblei-</l>
            <l>Bald auch mit Jhm zugleich/ Sie legt ihn in</l>
            <l>Sie setzet sich zu Jhm/ und küsst ihn tausend</l>
            <l>Indem nun dieß geschicht/ wird bald auf allen</l>
            <l>Das feste Schloß berennt mit wolgeübten Leu-</l>
            <l>Die Cesar abgesandt/ man setzet etwas an/</l>
            <l>Stürmt aber nicht mit ernst/ wird also nichts</l>
            <l>Augustus schikket drauf den </l>
            <l>Der mit ihr reden soll/ Sie kömpt zu ihm herab/</l>
            <l>(mit nichten doch herauß) Sie bleibet drinnen</l>
            <l>Er aber muß zu ihr vor eine Pforte gehn.</l>
            <l>Die fest verschlossen ist/ da reden diese beyde:</l>
            <l>Sie wird von ihm getröst in ihrem schweren</l>
            <l>Wie eine Königinn/ Er sagt ihr Hülffe zu/</l>
            <l>Er schwehrt ihr seine Gunst/ verspricht ihr</l>
            <l>Er bittet was Er kan/ daß Sie doch auf- sol-</l>
            <l>Sagt daß auf solch’ ein Ahrt Sie ihre böse Sa-</l>
            <l>Viel schlim- und ärger mach’; ist aber all üm-</l>
            <l>Er brauch’ auch wie Er wil die süsse Rede-</l>
            <l>Er gehet wieder weg mit seinen Kriegesknechten/</l>
            <l>Die alle muhtig sind mit Lust herüm zu fechten/</l>
            <l>In dem so wird Er bald ein Fensterloch ge-</l>
            <l>So man mit leichter Müh’ und ohne groß Ge-</l>
            <l>Sehr wol ersteigen kan; Es wird an seiner Stelle/</l>
            <l>Der </l>
            <l>Der redet auch mit Jhr/ vor schonerwehntem</l>
            <l>Er bringet schöne Wort’ und lange Reden vor.</l>
            <l>In dem die Beyde nun die Friedensred’ erweitern/</l>
            <l>Seumt Prokulejus nicht setzt lang’ und starke</l>
            <l>An jenem Fenster an/ und steiget gantz allein/</l>
            <l>(doch nein! mit zweyen noch) zu diesem Fen-</l>
            <l>Die kluge </l>
            <l>Sie wird von tieffer Angst zum höchsten einge-</l>
            <l>Sie schreyht: O wehrte Frau/ es ist mit uns</l>
            <l>Wir sind in Feindes Macht/ wir müssen ley-</l>
            <l>Zum Siegespracht nach Rom! Was hilft uns</l>
            <l>Die schon erobert ist/ das Sterben wird das beste</l>
            <l>Numehro vor uns seyn. Die Königin er-</l>
            <l>Sie stehet wie ein Stokk im Geiste gantz ent-</l>
            <l>Sie eylt zum Degen zu/ ergreifft ihn mit den</l>
            <l>Und wil in solchem Leid’ ihr selbst das Leben en-</l>
            <l>Der tapfre Prokulei/ springt aber eylends zu/</l>
            <l>Hält ihr die Hand/ daß Sie ihr ja kein Leides</l>
            <l>Was? Was? (sprach Er zu Jhr) Princessinn</l>
            <l>Ich bitt euch schöne Frau/ befürchtet keine</l>
            <l>Viel weniger den Tod; Augustus ist ein</l>
            <l>Den man zur Gütigkeit gar leicht bewegen</l>
            <l>Jhr seyd ja viel zu schön/ als dergestalt zu sterben/</l>
            <l>Jhr solt/ was Euch beliebt/ von seiner Gunst er-</l>
            <l>Darüm seyd nur getrost. Die matte Königinn/</l>
            <l>Schweigt still zu dieser Red’ und fällt in Ohn-</l>
            <l>Darauf wurd’ also bald ein Diener abgeschikket/</l>
            <l>Der sagt dem Keyser an wie alles so geglükket/</l>
            <l>Er sagt ihm/ wie das Schloß mit einer klugen</l>
            <l>Und auch Kleopatra an Sie ergeben ist.</l>
            <l>Er sagt ihm wie die Frau in solchen jähen Nöh-</l>
            <l>Der Sie sich nicht versehn/ sich selber wollen töd-</l>
            <l>Der Keyser eylt zum Schloss’/ nnd grüsst die</l>
            <l>Er bittet manches mal damit ihr doch nicht</l>
            <l>Er sey ja kein Tyrann/ Sie sol ihr Hertz nur</l>
            <l>Und mindern ihre Noht/ Sie sol durchaus nicht</l>
            <l>Daß man Jhr Leides thu/ betheuret noch da-</l>
            <l>Sie sol versichert seyn/ daß Er ihr Schutzherr</l>
            <l>Was aber Cesar spricht mit klug- und süssem</l>
            <l>Ist nur ein Wortgepräng’ es geht ihm nicht von</l>
            <l>Sie merket es gar wol/ daß man nur mit ihr</l>
            <l>Drüm ist ihr Hertz und Sinn auf lauter Leid</l>
            <l>Es köm̃t kein süsser Schlaf in ihre Falkenaugen/</l>
            <l>Sie netzt ihr Lagerbett mit milder Trähnenlau-</l>
            <l>Sie winselt jämmerlich/ Sie klaget ihre Noht/</l>
            <l>Sie wünscht ohn unterlaß den herben bittern</l>
            <l>Wo ja aus Mattigkeit ein Schläfchen Sie be-</l>
            <l>So treumt ihr dieß und das; bald wird ihr vor-</l>
            <l>Der Römsche Siegespracht/ bald fesselt man</l>
            <l>Bald wird ihr dieser Schimf/ bald jener an-</l>
            <l>Wie denn gemeiniglich die böse Treume schrek-</l>
            <l>Und bey geängstigten noch grösser’ Angst er-</l>
            <l>So gieng es auch mit Jhr. Es sey Nacht oder</l>
            <l>Sie findet nichtes nicht/ deß Sie sich trösten</l>
            <l>Als nur den bleichen Todt. Sie dachte hin und</l>
            <l>Wie man zum sanftesten das Hertz und alle</l>
            <l>Geschwind’ entgeisten möcht’/ ihr hochbetrüb-</l>
            <l>Sinnt auf ein Mittel nur das bald den Todt</l>
            <l>Sie hatte schon vor dem/ nur bloß gewiß zu</l>
            <l>Welchs doch der leichste Tod/ viel Sclaven weg-</l>
            <l>Mit wunderlichem Kraut/ mit Schlangen</l>
            <l>Das durch die Adern schleicht/ und zu dem</l>
            <l>Mit Aderlassen auch. Doch unter diesen allen/</l>
            <l>Ließ ihr das schwache Weib die Schlangen wol-</l>
            <l>Es war kein ander Tod der ihr bequämer</l>
            <l>Als durch ein’ Aspenzung’ üms Leben seyn ge-</l>
            <l>Sie lest ihr alsobald dergleichen böse Schlan-</l>
            <l>Durch einen Bauerknecht im nechsten Walde</l>
            <l>(der war darzu erkaufft:) Er fängt und brin-</l>
            <l>Die böse Bestie die Königsmörderinn.</l>
            <l>Ob schon das Kriegesvolk/ ob schon die Wächter</l>
            <l>Was Er im Korbe da zur Königin zu tragen:</l>
            <l>Der Baur entsetzt sich nicht/ sagt daß es Blu-</l>
            <l>Drauf geht Er sicher durch/ man lest ihn willig</l>
            <l>Als Er nun vor sie kömmt/ neigt Er die Baurge-</l>
            <l>Nach schlechter Dorffesahrt/ Er gibt ihr das Ge-</l>
            <l>Was sie von ihm begehrt/ Sie setzt es auf den</l>
            <l>Sie lest den Bauren gehn/ Sie macht das</l>
            <l>Welchs zugebunden war/ sie sieht nach ihrem</l>
            <l>Sieht aber ihn nicht bald/ die Blumen und die</l>
            <l>Die hatten ihn bedekkt/ Sie rührt die Blumen</l>
            <l>Da saß daß schöne Thier in einer ronden</l>
            <l>Es träget Feur im Aug’ es hat rohtgelbe Flekken/</l>
            <l>Auch Blattern voller Gift/ so ihm die Zähne dek-</l>
            <l>Es flittert mit der Zung’ es flechtet sich sehr</l>
            <l>Es zwirbelt mit dem Schwantz’/ und siehet</l>
            <l>Als Sie dieß Thier ersieht/ da fängt sie an zu la-</l>
            <l>Sie schikkt sich zu dem Todt’ und schreitet zu den</l>
            <l>Sie fügt sich an das Bett’/ entblösset ihre</l>
            <l>Sie setzt den Korb vor sich/ und sagt mit lauter</l>
            <l>Mein Thierchen bistu da? Ich warte mit Ver-</l>
            <l>Du solst noch diese Stund’ an diesen Brüsten</l>
            <l>Du kanst/ du solst und must jetzund in kurtzer</l>
            <l>Das endlich’ Ende seyn von meiner Trau-</l>
            <l>Wolan! so fang es an. Wie ligstu doch so stille?</l>
            <l>Von dir gebissen seyn ist mein beliedter Wille.</l>
            <l>Stich meine Brüste durch und blaß dein Gift</l>
            <l>Das/ was ein Andrer hasst/ sol meine Wol-</l>
            <l>Ich scheue mich nun nicht/ daß ich so muß ver-</l>
            <l>Durch deine schnelle Zung’/ ich muß doch einmal</l>
            <l>Der Tod ist dem ein Trost der in Betrübnüß</l>
            <l>Der hier nur allezeit in Noht und Jammer</l>
            <l>Stich hier in diesen Leib/ an welchem Der zu rüsten</l>
            <l>Und auszuruhen pflag/ der meine geile Lüsten</l>
            <l>Oft freundlich hat gestillt. Stich hier in diesen</l>
            <l>In welchem oftermals Antonius fein warm</l>
            <l>Und sanft geruhet hat/ laß sich mit einem zischen</l>
            <l>Dein starkes Aspengift mit meinem Blute mi-</l>
            <l>Der Leib/ der geile Leib der vielmal bös ge-</l>
            <l>Geht nun den herben Tod gantz unerschrok-</l>
            <l>Spahr keine Kräffte nicht/ du bist darzu beschei-</l>
            <l>Stich zu mit aller Macht/ ich wil es gerne leiden/</l>
            <l>Stich zu mein Thierchen stich/ ich bin also</l>
            <l>Daß ich dein strenges Gift/ und deine Grau-</l>
            <l>Gar gern erwarten wil. Doch bitt’ ich liebe</l>
            <l>Mach mir mein Leiden kurtz und quäle mich nicht</l>
            <l>Beiß nur in diesen Arm/ den ich dir lasse sehn</l>
            <l>Und triff die Median/ so ist es bald geschehn.</l>
            <l>Ich habe satt gelebt in diesen meinen Jahren/</l>
            <l>Die alle wie ein Rauch schon sind dahin gefahren/</l>
            <l>Mein Leben ist schon aus. Ich hatt’ ein mäch-</l>
            <l>Kein König war mir fast an reichen Schätzen</l>
            <l>Glükkselig wer’ ich noch/ ja über alle maßen/</l>
            <l>Jm fall die Römsche Macht mich hette frey ge-</l>
            <l>Nun aber kömmt der Tod/ und reist mein Le-</l>
            <l>Mein gröstes Königreich wird seyn ein enges</l>
            <l>Kommt her ihr Kinderchen die unter meinem</l>
            <l>So lang gelegen sind/ die ich mit sauren Schmer-</l>
            <l>Hab’ an die Welt gebracht/ Ach kommt es ist</l>
            <l>Daß Jhr nun kurtzweil treibt. Ach bitters Her-</l>
            <l>Ach! Ach! und aber ach! Ach möchte doch mein</l>
            <l>Euch trautsten Kinderen die Freyheit nur erwer-</l>
            <l>Ach möchte doch mein Leid/ und dieser herbe</l>
            <l>Das endlich’ Ende seyn von eurer großen</l>
            <l>Ach denkt nicht daß ihr seyd von Fürsten herge-</l>
            <l>Der itzge Trauerfall hat alles weggenommen/</l>
            <l>Es war euch nicht allein ein hoher Ehrenthron</l>
            <l>Gesetzt/ besondern auch ein’ edle Königskron.</l>
            <l>Auf euer Haupt bedacht/ nun aber kans geschehen/</l>
            <l>Daß Euch kein mächtigs Volk muß zugebote ste-</l>
            <l>Vielleicht ein’ Herrde Vieh. Ach heisse See-</l>
            <l>Jhr werdet nun vielleicht nur schlechte Scla-</l>
            <l>Drüm schükkt Euch nur darzu/ und lernet eure</l>
            <l>Die Rom euch aufferlegt/ mit stillen sinnen tra-</l>
            <l>Denn kein Kreutz ist so schwer/ das uns wird</l>
            <l>Welchs nicht noch leichter wird’/ imfal mans</l>
            <l>Tragt alles mit Geduld/ es mag vielleicht Euch</l>
            <l>Offt muß ein herber Safft den kranken Menschen</l>
            <l>Das ist ein edler Sinn/ dieß ist ein tapfrer</l>
            <l>Der sein verhengtes Leid gedüldig tragen kan.</l>
            <l>Was Euch der Himmel schikkt/ was ihr nicht</l>
            <l>Das lernet mit Gedult in eurem Stande leiden.</l>
            <l>Wer weiß zu was für Ehr’ und zu was Herr-</l>
            <l>Zu was für grossem Glükk’ ihr noch gebohren</l>
            <l>Jhr müsset weil ihr lebt allzeit des Besten hof-</l>
            <l>Dergleichen Unglüksfall hat manchen auch ge-</l>
            <l>Der eben dieß so viel/ als ich und ihr gedacht.</l>
            <l>Wem heute diesẽ Tag das falsche Glükke lacht/</l>
            <l>Den hasst es morgen wol/ und schläget ihn dar-</l>
            <l>Bald hebt Es ihn empor/ und tröstet ihn auch</l>
            <l>So geht es in der Welt/ so ist des Glükkes</l>
            <l>Den einen stösst es ab/ den andern hebt es auf.</l>
            <l>Kommt liebste Kinder kommt/ kommt last mich</l>
            <l>Reicht mir die Lippen her/ und eure zarte Wan-</l>
            <l>Daß ich sie küssen mag/ dieß ist das letzte mal/</l>
            <l>Zu tausend guter Nacht/ lebt ewig ohne Qual.</l>
            <l>Und ihr Antonius empfanget meine Zähren/</l>
            <l>Ich kan Euch/ liebster Freund/ ein mehrers nicht</l>
            <l>Dieß ist mein Trauerdienst/ dieß ist die letzte</l>
            <l>Ich thete gerne mehr/ bin aber Meine nicht.</l>
            <l>Ich bin in Roms Gewalt/ ich bin (ach weh!) ge-</l>
            <l>Es ist der bleiche Tod mein inniges verlangen/</l>
            <l>Mein Leichnam wird verwahrt/ die Freyheit</l>
            <l>Ich bin ein’ arme Magd/ und keine Königinn.</l>
            <l>Doch acht’ ich alles nicht/ ich wil mich wegen</l>
            <l>Nicht setzen in den Staub/ und da mein Hertze</l>
            <l>Ich gräme mich auch nicht/ daß ich nun ster-</l>
            <l>Nur dieses kränket mich/ und macht mir einen</l>
            <l>Daß man mich armes Weid dorthin nach Rom</l>
            <l>um einen Siegespracht hochprächtig aus zu
ziehren;</l>
            <l>Daß ich so offentlich der Römischen Gemein’/</l>
            <l>Ein Schau- und Gekkenspiel/ ein Spott und</l>
            <l>Daß man uns/ wehrter Schatz/ wil von einander</l>
            <l>Das/ das thut hertzlich weh/ das/ das macht Her-</l>
            <l>Doch sol es nimmermehr in dieser Welt ge-</l>
            <l>Man sol Kleopatren zu Rom nicht ledend sehn.</l>
            <l>Ich bin von edlem Stam̃’ und Königlich geboren/</l>
            <l>Von meiner Ahnen Ahrt hab’ ich noch nichts ver-</l>
            <l>Ich bin aus Ninus Hauß/ ich bin von großen</l>
            <l>Und soll nun Sclavinn seyn? O das sey von</l>
            <l>Viel lieber wil ich noch/ hier diesen Leib ent-</l>
            <l>Und stürtzen ihn hinab in die Avernus-hölen/</l>
            <l>Eh man mich führen sol in jenen Römschen</l>
            <l>In jenes Siegsgepräng’/ Eh sterb’ ich hun-</l>
            <l>Ich habe neben Euch/ ich habe dieser tagen/</l>
            <l>Jmgleichen manches Leid in dieser Brust ge-</l>
            <l>Nur dieses aber ist der rechte Hertzverdruß/</l>
            <l>Daß ich Euch/ liebstes Hertz/ so gar entbehren</l>
            <l>Ach weh wie schmertzt mich dieß/ wie kränkt diß</l>
            <l>Daß ihr euch/ kühner Held/ habt lassen so ge-</l>
            <l>Und mich in dem verdacht/ als weñ ich Freund-</l>
            <l>An unserm Feind’ August! Ich were ja ver-</l>
            <l>Und nicht des Himmels wehrt/ wenn ich mein</l>
            <l>Euch meinen Hertzenstrost dem Feinde solt’ er-</l>
            <l>Viel lieber einen Dolch in diesen Leib ge-</l>
            <l>Und das betrübbte Hertz in seinem Blut’ er-</l>
            <l>Viel lieber geb’ ich mich den Leuen zuzerreissen;</l>
            <l>Es mag ein Krokodil die Klieder gantz zu beissen;</l>
            <l>Eh spring ich ungescheut in Heklens heisse</l>
            <l>Eh stürtz’ ich mich hinab in Tethys tieffe</l>
            <l>Megera straffe mich; Erinnens Unglüksflam-</l>
            <l>Die schlagen grimmiglich auf meinem Kopf zu-</l>
            <l>Eh geh ich in den Tod mit schwerem Ach und</l>
            <l>Eh ich an Euch/ mein Kind/ solch Lasterstükk</l>
            <l>Ich wil es mit der That bezeugen und erweisen/</l>
            <l>Daß ich nicht Untreu bin/ ich wil die Schlange</l>
            <l>Mit meiner Brüste Blut noch heute diesen</l>
            <l>Das mein verreister Geist bey Euch nur leben</l>
            <l>Da wil ich mit bescheid Euch zuverstehen geben/</l>
            <l>(jmfall man) jenes Ohrts/ in jenem andern Le-</l>
            <l>Noch Unterredung Pflegt) daß dieser Tod ge-</l>
            <l>üm Euret willen nur/ und sonst kein anders</l>
            <l>Nehmt meinen Leichnam an, den jetzo werd ich</l>
            <l>Und neben euren Leib’ ein Grab vor mich erwer-</l>
            <l>Glaubt sicher/ daß der Tod uns heute Paaren</l>
            <l>Augustus sey so sturr und grausam wie er woll.</l>
            <l>Da Sie dieß ausgeredt/ hat sie die böse Schlan-</l>
            <l>Das mörderische Thier zu zärgen angefangen/</l>
            <l>Sie aber wehrt sich nicht/ ja zweifelt auch da-</l>
            <l>Ob solch ein zarter Leib mit Gift zu tödten</l>
            <l>Weil aber unsre Frau nicht nachließ anzuhetzen/</l>
            <l>So fängt das Thier auch an sich zu der Wehr zu</l>
            <l>Es krummt sich erstlich wol/ nimmt nachmals</l>
            <l>Und strahlt ihr in den Arm davon sie sterben</l>
            <l>Der Gift nimmt seinen Lauff durch alle frische</l>
            <l>Sie wird wie schläferig/ Sie legt sich endlich nie-</l>
            <l>Und darauf/ da Sie es am wenigsten gedacht/</l>
            <l>Gibt ihr der wehrte Gast die Seele gute Nacht.</l>
            <l>Ob Sie nun also starb das kan man noch nicht</l>
            <l>Sie war an einem Arm’ als wie vom Floch gebis-</l>
            <l>Man sucht an ihrem Leib’ es war kein Schwulst</l>
            <l>Man sah auch keine Schlang’ im Zimmer et-</l>
            <l>Sie lag da wie ein Bild/ die Glieder nicht verbo-</l>
            <l>Die Lippen nicht verkrümmt/ die Augen unbewo-</l>
            <l>Die Haut nicht schwartz vom Gift’/ ihr gantzer</l>
            <l>War also wolgestalt/ als wenn das schöne</l>
            <l>In einem Schlafe leg’. In dem nun diß geschehen/</l>
            <l>Kömmt Cesars frisches Volk/ den Handel an-</l>
            <l>Zum Zim̃er zugeeylt/ Sie sehn das Wesen an/</l>
            <l>Ist aber schon zu späht/ das Traurspiel ist ge-</l>
            <l>Die treue Karmion die schönest unter allen/</l>
            <l>Die vor in allem Thun/ der Königinn gefallen/</l>
            <l>Die war von dieser That im Hertzen so be-</l>
            <l>Daß Sie sich also bald im Saale niederlegt’/</l>
            <l>Und sturb in Ohnmacht weg. Weil </l>
            <l>Ein’ Unterredung pflegt/ wird Sie von Mattig-</l>
            <l>Gantz schwach und kräftenlos/ Sie fähret auch</l>
            <l>Sie schweimelt in dem Saal/ wie ihre Kar-</l>
            <l>Bläst Geist und Leben aus. Wie diese nun ver-</l>
            <l>Jras und Karmion/ und worvon sie gestorben/</l>
            <l>Weis noch kein Mensche nicht/ doch dem sey</l>
            <l>Sie waren ihrer Frau biß in den Tod getreu.</l>
            <l>Eh noch die Königinn war tödtlich aufgerieben/</l>
            <l>Hat Sie dem Keyser selbst dieß Brieschen zuge-</l>
            <l>Sie macht’ es Siegelfest/ und sendet es bald</l>
            <l>Durch einen treuen Knecht. Dieß waren dessen</l>
            <l>Ach Held/ ach tapfrer Held/ ach Siegesreicher</l>
            <l>Ach gütigster August/ der du die Palmenreiser</l>
            <l>Trägst in der gantzen Welt/ nim an den letzten</l>
            <l>Den dir Kleopatra anjetzo senden muß.</l>
            <l>Laß dir die letzte Bitt’/ ach laß das heisse Flehen/</l>
            <l>Dir zu den Ohren ein/ biß zu dem Hertzen</l>
            <l>Du weist daß dieß ein Lob wenn Fürsten gütig</l>
            <l>Wenn Sie der Armen Flehn nicht schlagen in</l>
            <l>Drüm laß uns/ edler Held/ doch diese Gnade</l>
            <l>Laß mich und meinen Freund/ in Ein Grab doch</l>
            <l>Die Bitt’ ist ja sehr schlecht/ ach gehe Sie doch</l>
            <l>Und laß dein’ arme Magd von dir erhöret</l>
            <l>Er hatte kaum die Schrifft mit Wehmuht über-</l>
            <l>Da bracht’ ein Knecht die Post von diesem</l>
            <l>Er eylet nach dem Schloß’ und sieht dieß</l>
            <l>Kömmt aber allzuspäht/ der Unfall ist gethan.</l>
            <l>Dort ligt Antonius dem Seel’ und Geist ent-</l>
            <l>An jenem Ohrte dort ligt Eros auch erblichen;</l>
            <l>Hier liegt Kleopatra/ und nicht sehr weit da-</l>
            <l>Ligt Jras ihre Magd/ und ihre Karmion;</l>
            <l>Augustus steht erstarrt/ Er lesset bald bestellen/</l>
            <l>Nach Fürstlichem Gebrauch von seinen </l>
            <l>Ein Grab von Marmorstein/ da leget man ihn</l>
            <l>Und neben seine Leich’ auch seine Königinn.</l>
            <l>Antontens treuer Knecht wird auch bald beygele-</l>
            <l>Nur Ein gewelbtes Grab die beyden Jungfern he-</l>
            <l>So nahm das Spiel ein End’. Ein jeder der es</l>
            <l>Der klagte diesen Fall/ und gieng ihm hertzlich</l>
            <l>Seht einen großen Herrn/ mit tausend gros-</l>
            <l>Seht eine Königin! wie die zu nichte gin-</l>
            <l>Die geile Brunst war Schuld/ das un-</l>
            <l>Drüm seh’ ein jeder zu und hüte sich vor</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
