<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
 Schöpfung der Hölle.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariae</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">153</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-153</measure>
        <measure type="syllables">2032</measure>
        <measure type="tokens">1298</measure>
        <measure type="characters">7823</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1764</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20674-3"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
 Schöpfung der Hölle.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Gott sah sie die Hölle, mit allen ihren Be-</l>
            <l>Seiner Absicht gemäß, und zu dem strafenden Endzweck</l>
            <l>Groß und vollkommen. Es war bisher ein stralender</l>
            <l>Von dem himmlischen Tag durchs Chaos gedrungen;</l>
            <l>Hatte bisher noch den Ausfluß des hellen Glanzes ge-</l>
            <l>Der ietzt zum drittenmal schien; indem er leuchtete,</l>
            <l>Scheine zum letztenmal, Licht! Es werde Nacht!</l>
            <l>Siebenfältig senkte sie sich wie Lasten herunter,</l>
            <l>Düster und fühlbar; der flammende Blitz zerriß sie oft</l>
            <l>Und sein flüchtiger Stral, und blasse schweflichte Flam-</l>
            <l>Machten sie sichtbarer noch. — Der Sohn der All-</l>
            <l>Zu sich die Engel des Todes, und sprach mit gebieten-</l>
            <l>Seht! Dies ist die traurige Welt des ewigen Todes,</l>
            <l>Euer sey ihre Bewachung! und über sie sprechet den</l>
            <l>Denn, ich hab’ im Zorn sie verflucht, ihr Name sey</l>
            <l>Also sprach des Allmächtigen Sohn. Die Engel</l>
            <l>Lagern sich, in mächtgen Geschwadern, am Eingang der</l>
            <l>Um die Pforten herum, die an dem äussersten Pole</l>
            <l>Jenseits der fernsten Grenzen des Chaos die Allmacht</l>
            <l>Und Obaddon, der furchtbare Führer der Engel des Todes,</l>
            <l>Schwang sich hoch auf rauschenden Flügeln über die</l>
            <l>Hielt in der Rechten das flammende Schwerdt, gleich</l>
            <l>Und rief laut: Bey dem, der gerecht ist, und allen</l>
            <l>Wider seinen Gesalbten der Finsterniß Ketten bereitet,</l>
            <l>Bey dem Allmächtgen fluch ich dir, Hölle! Verflucht</l>
            <l>Jmmer müsse der Sturm in heulenden Lüften sich wäl-</l>
            <l>Und der lauteste Schall der Donner die Wolken zerreissen!</l>
            <l>Niemals strale durch dein Gewölbe der Schimmer des</l>
            <l>Grausende, schreckliche, ewige Nacht verhüll es auf</l>
            <l>Beym Allmächtgen fluch ich dir, Hölle! Verflucht sey</l>
            <l>Jhn besuche kein Lenz; und keine Schönheit und An-</l>
            <l>Schmücke dein trauriges Land! Dein Meer sey immer</l>
            <l>Und dein Erdreich brenne beständig von siedendem</l>
            <l>Dein Gebirge rauche von Gluth; die Ebne zerspalte</l>
            <l>Von dem Feuer des Herrn; und Winseln und Aechzen</l>
            <l>Schall’ in deinen Thälern des Todes, und an den Ge-</l>
            <l>Deiner bellenden Seen, und deiner stürmischen Flüsse!</l>
            <l>Beym Allmächtgen fluch ich dir, Hölle! Verflucht sey</l>
            <l>Alles dessen, was in dir lebt! Verflucht sey der Fußtritt</l>
            <l>Jedes Geschöpfs, das wandelt in dir, in Feuer und Asche</l>
            <l>Geh es einher! sein Athem sey Pest. Weh! weh</l>
            <l>Stirbt den ewigen Tod! Hier spreite die schwarze</l>
            <l>Ueber den Sünder, die gräßlichen Schwingen; und schreck’</l>
            <l>Und zerreiß’ ihn, doch ohn’ ihn zu tödten; nie komme</l>
            <l>Nicht die schwächeste komme, zu ihm, die wildeste</l>
            <l>Stechende Pein nur, und durstende Angst nur, und</l>
            <l>Peinige, foltre, schmettre den nieder, der, Gott, dich</l>
            <l>Feyerlich hatte den Fluch der Todesengel gesprochen,</l>
            <l>Und so ward die Hölle vollbracht. Gott hielt sie nicht</l>
            <l>Sondern stieß sie hinab zur Finsterniß; krachend betrat sie</l>
            <l>Jhre Laufbahn, schwankend und wild, und ohne Gesetze.</l>
            <l>Von ihr wandte der Schöpfer sich ab, und stieg auf den</l>
            <l>Und, nachdem er die Chöre der Geister dicht um sich</l>
            <l>Sprach er: Jhr Söhne des Lichts! Jhr, die kein</l>
            <l>Wider Gott zu empören vermocht! ihr, welche mein</l>
            <l>So im Guten bestätigt, daß keine Macht, noch Ver-</l>
            <l>Euch von Wege der Tugend wird leiten; ihr heiligen</l>
            <l>Ehret die Rache des Herrn, und sagt von Himmel zu</l>
            <l>Seiner Gerechtigkeit Lob, und seines Zornes Verwü-</l>
            <l>Dieses Gefängniß strecket bereits der Finsterniß Ketten</l>
            <l>Jenen Verruchten entgegen, die in den Feldern des</l>
            <l>Wider eure Gefährten gelagert, mit höllischen Waffen</l>
            <l>Unsre Legionen geschreckt. Doch lange soll nicht mehr</l>
            <l>Krieg den Himmel entstellen, so sehr sie zu siegen sich</l>
            <l>Todesengel! wenn ietzo die Tiefe des untersten Chaos</l>
            <l>Von dem verfolgenden Donner erschallt; wenn bald</l>
            <l>Mit entsetzlichem Fall, Myriaden Geister sich stürzen;</l>
            <l>Wenn ihr nunmehr den Kriegsklang vernehmt der ho-</l>
            <l>Und das Drommeten der Engel, das über die Grenzen</l>
            <l>Siegreich ertönt: dann rückt herzu, in geschlossenen</l>
            <l>Um die verriegelten Thore der Hölle. So schrecklich</l>
            <l>Dieser Verworfnen gewesen, so wird die Zeit sich doch</l>
            <l>Daß sie von ihrem Fall sich erhohlen, noch größre Ver-</l>
            <l>Ueber sich häufen, noch grössere Strafen dadurch sich</l>
            <l>Satan, ihr Führer, wird listig sich einst der Stärke</l>
            <l>Sich entreissen, ja selbst die offenste Wachsamkeit täu-</l>
            <l>Also hat es mein Vater beschlossen, und fordert von</l>
            <l>Was er zuläßt, den grossen Betrüger zu Schanden zu</l>
            <l>Aber ihr sollt die Pforten allhier stets wachsam umrin-</l>
            <l>Daß die Hölle nicht einst von neuem zusammen sich rotte,</l>
            <l>Mit versammelter Macht die künftige Schöpfung zu</l>
            <l>Zwar dem Empörer gelingt es zu sehr, Geschöpfe von</l>
            <l>Wider Gott zu verführen; doch diese schwärzeste That</l>
            <l>Auf sein Haupt die schrecklichste Strafe. Mit allen</l>
            <l>Will ich ihn einst im Abgrund mit Ketten von Demant</l>
            <l>Binden, daß Zeit und Gewalt nie wieder die Fesseln</l>
            <l>Jetzo folget mir nach, ihr Helden und Krieger des</l>
            <l>Thronen, Fürsten und Mächte! seyd Zeugen der gros-</l>
            <l>Gottes Gerichts über Satan! So sprach er. Jm</l>
            <l>Sein krystallner Wagen zurück durch das wallende Chaos,</l>
            <l>Und im hohen Triumph betrat er die Felder des Himmels.</l>
            <l>Hier, du weißt es, fand er sein Heer im muthgen Gefechte</l>
            <l>Wider Satan; wir jauchzten dem Wagen des kom-</l>
            <l>Jubel entgegen, und stiessen mit unsern geschlossenen</l>
            <l>Zu der Standarte des grossen Meßias. Die Feinde</l>
            <l>Trieb er bald, mit allmächtigem Donner, zum Rande des</l>
            <l>Und von da zum Abgrund hinab; mit schrecklichem</l>
            <l>Stürzten sie nieder zur untersten Hölle; die Flamme</l>
            <l>Brannte fürchterlich nach bis in den Pfuhl des Ver-</l>
            <l>Also beschloß, der Gesandte des Himmels, die dunk-</l>
            <l>Von der Erschaffung der Hölle. Jhn hatte der Erste</l>
            <l>Mit Entzücken und Grausen gehört, und grosse Gedanken</l>
            <l>In sich versammelt. Jetzt sprach er zu ihm mit dankba-</l>
            <l>Liebling des Himmels, wie hat dein Bericht die küh-</l>
            <l>Uebertroffen! Mit kaltem Entsetzen erblick ich noch ietzo</l>
            <l>Vor mir den flammenden Schlund. Doch hab ich die</l>
            <l>Recht vernommen; so ist dies Gefängniß für Engel al-</l>
            <l>Sondern auch noch für andre Geschöpfe von Staube</l>
            <l>O wie vergällt dies die Freude, die meine Seele da-</l>
            <l>Wenn ich so viel unzehlbare Sonnen, Planeten und</l>
            <l>Alle vielleicht mit Bewohnern mir denke, die alle sich</l>
            <l>Vor dem Thron des Allmächtigen beugen, und reine</l>
            <l>Zu dem Himmel ihm senden; wie? sollten dann sei-</l>
            <l>Die er so gütig erschuf, mit solcher Unschuld gekleidet,</l>
            <l>Jhren Schöpfer so sehr, und ihre Pflichten verkennen,</l>
            <l>Und zu solchen Strafen ihn reitzen? — Der Engel</l>
            <l>Des Allmächtigen Sohn hat zwar die verborgnen</l>
            <l>Seines Vaters nicht ganz uns enthüllt: Doch wurde</l>
            <l>Nicht umsonst unermeßlich erschaffen; die weiten Bezirke</l>
            <l>Warten auf Myriaden verdammter Engel und Seelen.</l>
            <l>Ach! und möchten doch nicht die künftgen Bewohner</l>
            <l>Satans listgen Verführungen folgen! Wie fürcht ich</l>
            <l>Daß sie es sind, die Menschen vom Staube, die ihre</l>
            <l>Ins Verderben gestürzt! — Die Welt des ewigen Todes,</l>
            <l>Die ich vor deinen Augen enthüllt, hat deine Gedanken</l>
            <l>Mit Entsetzen und Grausen getroffen; doch schreckli-</l>
            <l>Muß sie sich zeigen vor ihm, der mit dem kühneren Geiste</l>
            <l>Jetzt in ihre Grenzen sich schwingt, ietzt, da sie bewohnt ist</l>
            <l>Von Verdammten, wo jeder in sich die Hölle verbirget.</l>
            <l>Als das Satanische Heer herunter zum Abgrund sich</l>
            <l>Sah ich auf ihrer Flucht sie verfolgt von der schwarzen</l>
            <l>Und von jedem wilden Affekt, der nie sonst geherrschet</l>
            <l>In unsterblichen Geistern. Der Stolz, der Neid,</l>
            <l>Mit dem Schlangenhaar, Rachsucht, und Wut, und der</l>
            <l>Stürzten sich hinter ihnen einher, und haben auf ewig</l>
            <l>Jhre Wohnung bey ihnen genommen. Auch flog</l>
            <l>Mit zur Hölle hinab. Da hat es in donnernden Wolken</l>
            <l>Seinen Thron sich gesetzt; die laute mächtige Stimme</l>
            <l>Tönt durch den Abgrund; kein Muth kan sich wafnen,</l>
            <l>Wenn es spricht, denn es spricht allmächtig; bald stark,</l>
            <l>Und bald lispelnd, wie heimliche Stimmen; kein schnel-</l>
            <l>Und kein Flügel des Cherubs entflieht ihm; der schwar-</l>
            <l>Lästert wider den Himmel, sich selbst, und seine Gefährten,</l>
            <l>Leidet unendlich, verfluchet sich selber, verdammet sich</l>
            <l>Dieses, o Adam, ist Hölle! — Doch laß uns die</l>
            <l>Wieder entziehn von Scenen des ewigen Jammers!</l>
            <l>Deinen ietzigen Stand der Unschuld! verharr’ im Ge-</l>
            <l>Und laß keine Versuchung, so stark sie auch sey, dich</l>
            <l>Eine Nachwelt von dir in ewige Quaalen zu stürzen.</l>
            <l>Raphael schwieg. Durch Adams Herz lief kal-</l>
            <l>Jhm, von schwarzer Ahndung bewegt, rann über die</l>
            <l>Plötzlich ein Strom von Thränen herab: doch faßt er</l>
            <l>Bey sich den festen Entschluß, des Schöpfers Gebote zu</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
