<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An  
  ihren ersten Mann.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Karsch</surname>
            <forename>Anna Luise</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">24</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-24</measure>
        <measure type="syllables">298</measure>
        <measure type="tokens">192</measure>
        <measure type="characters">1150</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1792</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193016"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An  
  ihren ersten Mann.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erlaube, werther Schatz, daß ich für allen Dingen             </l>
            <l>Aus ganz besonderm Trieb und dir ergebnen Pflicht,</l>
            <l>Darf meine Schuldigkeit durch diese Zeilen bringen,</l>
            <l>Weil ein erfreuter Tag erscheint mit seinem Licht,</l>
            <l>Ein Tag, an welchem du zuerst die Welt erblicket,</l>
            <l>Ein Tag, der uns zugleich auch deinen Namen zeigt,</l>
            <l>Den hast du abermals erlebet höchst beglücket,</l>
            <l>Darum mein Herze sich zugleich mit dir erfreut.</l>
            <l>Dein Wohlergehen kann auch meinen Geist ergötzen,</l>
            <l>Und dein Vergnügen macht daß sich der schwache Kiel</l>
            <l>Mit tausend Freuden thut in schwarzer Dinte netzen,</l>
            <l>Wenn ich zu diesen Tag dir gratuliren will.</l>
            <l>Drum leg ich diesen Wunsch zu deiner Freude bei:</l>
            <l>Der Himmel kröne dich mit stetem Wohlergehen,</l>
            <l>Er mache deinen Geist von aller Unlust frei,</l>
            <l>Und lasse lauter Glück an deiner Seite stehen.</l>
            <l>Er lasse diesen Tag dich oftmals überleben</l>
            <l>Und überschütte dich mit tausend Gütigkeit;</l>
            <l>Und endlich wolle dir der Höchste alles geben,</l>
            <l>Was dir mein Herze wünscht, und dich nur selbsterfreut.</l>
            <l>Indessen bitt ich nimm doch dieses gütig an,</l>
            <l>Was hier die treue Hand aus Liebe überreicht,</l>
            <l>Weil ich für dieses mal nichts Beßres geben kann,</l>
            <l>So nimm es gütig hin und bleibe mir geneigt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
