<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ii .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Droste-Hülshoff</surname>
            <forename>Annette von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">98</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-10 3-10 4-10 5-10 6-9 7-10 8-10 9-9 10-10</measure>
        <measure type="syllables">833</measure>
        <measure type="tokens">557</measure>
        <measure type="characters">3373</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1844</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20090519994"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ii .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das nenn' ich eine Winternacht! das eine Jahresleiche!</l>
            <l>Gnade</l>
            <l>Der Himmel Jedem den die Noth treibt über diese blanken</l>
            <l>Pfade!</l>
            <l>Sie glitzern auf, der Schlange gleich im weißen Pyramiden-</l>
            <l>sande,</l>
            <l>Und drüber hängt, ein Todtenlicht, der Mond an unsicht-</l>
            <l>barem Bande,</l>
            <l>Mit Fünkchen ist die Luft gefüllt,</l>
            <l>Die Sterbeseufzer zieht und quillt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nie hat, seit Menschendenken, sich Sylvesternacht so scharf</l>
            <l>ergossen,</l>
            <l>Der Tag hat Flocken ausgestreut, der Abend sie mit Glas</l>
            <l>umschlossen;</l>
            <l>In den Gehöften Taub' und Huhn auf ihrer Stange ächzend</l>
            <l>ducken,</l>
            <l>Der Hund in seinem Schober heult und fühlt den Wurm</l>
            <l>im Hirne zucken;</l>
            <l>Zwei Spannen hat in dieser Nacht</l>
            <l>Das Eis dem Strome zugebracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verklommen steht am Thor die Wach' und haucht in die er-</l>
            <l>starrten Hände,</l>
            <l>„wer da!“ „ein Freund!“ und hastig stampft es längs der</l>
            <l>Brücke Steingelände;</l>
            <l>Betroffen sieht ihn der Rekrut wie einen Mast am Strome</l>
            <l>schwanken:</l>
            <l>„der ist betrunken oder irr!“ er steht ein Weilchen in Ge-</l>
            <l>danken,</l>
            <l>Bekreuzt sich, zieht die Uhr heraus,</l>
            <l>Und lehnt sich an sein Schilderhaus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In's offne Land der Täuscher tritt, er athmet auf und schaut</l>
            <l>nach oben;</l>
            <l>Kein Wölkchen hängt am Riesenbau der dunklen Saphir-</l>
            <l>kuppel droben,</l>
            <l>Er wendet sich, und sieht die Stadt wie eine Nebelmasse</l>
            <l>liegen,</l>
            <l>Und drüber, auf Sankt Thomas Thurm, das Wetterkreuz</l>
            <l>sich schimmernd wiegen,</l>
            <l>Den Mantel zieht er an's Gesicht</l>
            <l>Und schreitet fort im Mondenlicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was liegt dort über'm Weg? — ein Mensch, ein Mann in</l>
            <l>dünnem Zwillichrocke, —</l>
            <l>Der Täuscher zuckt, doch zaudert nicht; wohl sieht des</l>
            <l>Greisen dünne Locke,</l>
            <l>Die Glatze, leuchtend aus dem Schnee, er sieht sie im Vor-</l>
            <l>überschreiten,</l>
            <l>Und wie mit tausend Stricken zieht es nieder, nieder ihn,</l>
            <l>zur Seiten;</l>
            <l>An's Herz hat er die Faust geballt,</l>
            <l>Und weiter, weiter sonder Halt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Scholle unterm Fuße kracht, und scheint ihn wimmernd</l>
            <l>anzuklagen,</l>
            <l>Die Luft mit ihrem leisern Hauch ihm Sterberöcheln zuzu-</l>
            <l>tragen,</l>
            <l>In dem verglas'ten Föhrenwald ein irres Leben surrt und</l>
            <l>klingelt,</l>
            <l>Und seiner eignen Kehle Hauch mit Funkenstaube ihn umzingelt,</l>
            <l>Voran, voran, der Würfel liegt,</l>
            <l>Verloren oder keck gesiegt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da wie ein Glöckchen tönt's von fern, und dann ein Licht-</l>
            <l>chen kömmt geschwommen</l>
            <l>Den blanken Schlangenpfad entlang, ist an des Hügels Bug</l>
            <l>geklommen,</l>
            <l>Das Glöckchen schwirrt, das Flämmchen schwankt, Gestalten</l>
            <l>dunkel sich bewegen,</l>
            <l>Ein Priester mit dem Sakrament zieht dem verstörten Mann</l>
            <l>entgegen,</l>
            <l>Und wie's an ihm vorüber schwebt</l>
            <l>Der Mönch die Hostie segnend hebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Täuscher schaudert, und ihn reißt's wie Bleigewichte</l>
            <l>an den Knieen,</l>
            <l>Doch weiter, weiter! — und vorbei läßt er den Gnaden-</l>
            <l>engel ziehen;</l>
            <l>Noch einmal schaudert er — ein Knall — des Stromes Flächen</l>
            <l>spaltend zittern,</l>
            <l>Ein Windstoß durch der Föhren Haar, und die kristallnen</l>
            <l>Stäbchen klittern —</l>
            <l>Da tritt zum Friedhof er hinaus</l>
            <l>Und vor ihm liegt das öde Haus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er starrt es an — ein düst'rer Bau! mit Zackengiebel, Eisen-</l>
            <l>stangen,</l>
            <l>Vom offnen Thore Nägelreihn wie rostige Gebisse hangen;</l>
            <l>Der Täuscher zaudert, dann umschleicht behutsam wie ein</l>
            <l>Fuchs im Winde</l>
            <l>Die Mauern er; — ist's nicht als ob ein Licht im Innern</l>
            <l>sich entzünde?</l>
            <l>Er schüttelt sich, er tritt hinein</l>
            <l>Und steht im finstern Gang allein;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tappt am Gemäuer, wendet sich; dort stimmt es durch der</l>
            <l>Thüre Spalten,</l>
            <l>Sacht beugt er zu der Ritze, lauscht, den schweren Odem</l>
            <l>angehalten;</l>
            <l>Kein Ton, kein Räuspern, nur ein Laut wie scharfgeführter</l>
            <l>Feder Schrillen,</l>
            <l>Und ein Geriesel wie wenn Sand auf Estrich stäubt durch</l>
            <l>schmale Rillen;</l>
            <l>Sacht greift er an die Klinke, sacht</l>
            <l>Hat er gepocht und aufgemacht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
