<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das Mädchen.  
   
 Erster Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariae</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">110</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-110</measure>
        <measure type="syllables">1358</measure>
        <measure type="tokens">855</measure>
        <measure type="characters">5198</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1764</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20674-3"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das Mädchen.  
   
 Erster Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Muse, begeistert durch dich, sang von dem mensch-</l>
            <l>Uns Wertmüllers glückliche Leyer. Mit römischer</l>
            <l>Wiederhohlte sein Lied Oltrotschi. Vergassen die</l>
            <l>Ganz, die andre schönere Hälfte des Menschenge-</l>
            <l>Singe du sie Germaniens Töchtern! Sie lieben</l>
            <l>Welche mit lehrendem Reiz die einsamen Stunden</l>
            <l>Und das fühlende Herz zur himmlischen Tugend er-</l>
            <l>Liebliches Mädchen! nahe dich mir! — Wie</l>
            <l>Mit dem feinsten Gesicht! Jhr braunes offenes</l>
            <l>Lächelt schon Sieg. Schon glühen die Lippen in</l>
            <l>Und zerstreuete Rosen bedecken die zärtlichen Wan-</l>
            <l>Aber noch warten des gelblichten Haars sanftwallen-</l>
            <l>Auf die siegende Farbe der Nacht, die künftig die</l>
            <l>Jhres blendenden Halses erhöht. Es flattert im</l>
            <l>Wenn sie mit kleinen geflügelten Füssen die Mutter</l>
            <l>An das lange Gewand sich hängt, und stammelt,</l>
            <l>Bis ihr die Mutter zurückegefolgt. Jetzt setzt sie</l>
            <l>Vor den Theetisch, und wartet ihr auf. Mit klei-</l>
            <l>Unterhält sie sie lange, die Antwort erwartend,</l>
            <l>Ueber ihr eigensinniges Schweigen’; sie giebt ihr</l>
            <l>Welche die Mutter ihr gab, zurück. Der Vater</l>
            <l>Lächelt von seinen Büchern empor; erinnert sie</l>
            <l>Daß die Puppe nicht spricht, und tröstet die kleine</l>
            <l>Dann kömmt auf dem muthigen Stecken, ihr jün-</l>
            <l>Ueber den Saal her geritten. Sie sieht mit furcht-</l>
            <l>Zärtlich ihm nach, und warnt ihn; umsonst! der</l>
            <l>Zeigt sich bereits in jeglichem Schritt der kindischen</l>
            <l>Pferd’ und Wagen ergetzen ihn nur, und der blin-</l>
            <l>Und der männliche Hut. Er kennet die Furcht nicht,</l>
            <l>Wenn die kriegrische Trommel erschallt. Doch weib-</l>
            <l>Herrscht ganz in dem fühlenden Mädchen. Jetzt</l>
            <l>Mit sich allein, und flehet ihn an, sein Leben zu</l>
            <l>Und nicht der wallenden Fahne zu folgen. Der mu-</l>
            <l>Wird von den Thränen erweicht, legt seine lärmen-</l>
            <l>Und sein blankes Husarenschwerdt ab, und spielt</l>
            <l>Stillere Spiele; wird Kutscher und Koch, und läßt</l>
            <l>Zu des Mädchens Geschmacke herab. Dann folgt</l>
            <l>Häußlichem Schritt, und ahmet ihr nach in kindi-</l>
            <l>Oder ergreift mit zitternder Hand die Nadel der</l>
            <l>Und glaubt Blumen und Laub in ihren Versuchen</l>
            <l>Oftmals nimmt sie der liebende Vater mit zartli-</l>
            <l>Auf den schmeichelnden Schoos, und lehrt sie zeitig</l>
            <l>Von dem gütigen Schöpfer der Welt. Steigt über</l>
            <l>Jm Triumph die Sonne herauf; und hänget am</l>
            <l>Ueber dem Walde der silberne Mond: so breitet die</l>
            <l>Schon den kindischen Arm voll Innbrunst gegen die</l>
            <l>Hüllt sich der Tag in düstere Nacht, und rollet der</l>
            <l>Ueber dem Haupt; so bewahrt er ihr Herz beym</l>
            <l>Vor der sklavischen Furcht; gewöhnt sie, eben so</l>
            <l>Jhren Schöpfer zu lieben, ihn eben so edel zu</l>
            <l>Wenn er im Zephyr erfrischt, als wenn er in Stür-</l>
            <l>Jedes zarte Gefühl, das in der empfindlichen</l>
            <l>Sich entwickelt, das bildet er sanft, und edel und</l>
            <l>So schlägt sanfter ihr Herz. Der Grausamkeit</l>
            <l>Werden darinne vertilgt. Oft blinken ihr Thränen</l>
            <l>Wenn vor dem tödtenden Messer des Kochs die</l>
            <l>Oder der Henne sperbrichtes Kind. Sie lernet bey</l>
            <l>Andrer Elend zu fühlen; sie wird die christlichste</l>
            <l>Zur Vollkommenheit bringen, und wenn sie wider</l>
            <l>Feinde hassen, die Feinde sogar als Menschen noch</l>
            <l>Wie erröthet ihr ofnes Gesicht, wofern sie nur</l>
            <l>Jhren Vater beleidigt zu haben! Mit welchem</l>
            <l>Und mit welcher beflügelten Angst umfaßt sie ihn</l>
            <l>Wenn sie wirklich gefehlt! Jhr rollen die brennen-</l>
            <l>Lange vom Auge, sie kan sich nicht trösten ob ih-</l>
            <l>Kan Versuchung wohl je solch eine Seele</l>
            <l>Welche, so früh mit der Tugend bekannt, ihr immer</l>
            <l>Und den Namen sogar des niedrigen Lasters verab-</l>
            <l>Nein, ihr redender Blick, die lächelnden purpur-</l>
            <l>Sind nicht Betrüger. Die innere Schönheit der</l>
            <l>Wächst mit der Anmuth der Jugend zugleich. Jhr</l>
            <l>Schwebet um sie auf güldenen Flügeln; er wacht</l>
            <l>Jhres unsterblichen Geistes, und hilft die Rosen</l>
            <l>Auf den Wangen entfalten. Jhr leichter ätherischer</l>
            <l>Fliegt mit der Morgenröthe dahin. Liebkosend er-</l>
            <l>Jhren Vater, und faltet mit ihm die Hände zum</l>
            <l>Jhre stammelnden Seufzer erschallen umfonst nicht;</l>
            <l>Tragen sie über die Wolken. — Dann lernt sie in</l>
            <l>Und anmuthigen Fabeln die Tugend. Mit seuriger</l>
            <l>Fragt sie nach allem; verschlingt die Worte des</l>
            <l>Lernt der Christen wohlthätig Gesetz; bewundert der</l>
            <l>Mächtige Hand in frommen Geschichten, und preißt</l>
            <l>Jede vortrefliche That. Oft auch versucht sie im</l>
            <l>Voller Anmuth zu schwimmen, und biegsame Glie-</l>
            <l>An ihr hänget das Herz der Eltern. Der Vater</l>
            <l>Jhrer Spiele Geräusch, und wünschet sie um sich</l>
            <l>Ob er gleich in Arbeit versenkt, in Büchern ver-</l>
            <l>Eingehohlt unter den zärtlichen Küssen der lieben-</l>
            <l>Kömmt sie zum Vater zurück; er küßt sie. Stil-</l>
            <l>Strömt aus seinen Augen. Er sieht die Reize der</l>
            <l>Hier im Kleinen, prophetische Blicke durchdringen</l>
            <l>Und von schmeichelnder Hofnung gestärkt, wahrsagt</l>
            <l>In der Liebe das Glück, das ihn ietzt selber be-</l>
            <l>Sinkt mit dem Abendroth nun die erste ruhi-</l>
            <l>Auf die thauigte Welt; so neiget sie unter den</l>
            <l>Kindischer Andacht ihr Haupt zu sanftem Schlum-</l>
            <l>Melancholische Schatten, und blasse schreckende</l>
            <l>Flattern nicht um ihr heiteres Lager. Wohlthätige</l>
            <l>Führen die güldnen Träume zu ihr. Sie lächelt</l>
            <l>Auch im Schlaf, und trägt im Gesicht den offenen</l>
            <l>Also entschläft auf Rosengewölk ein reisender Engel,</l>
            <l>Der auf des Ewgen Befehl die weite Schöpfung</l>
            <l>Weicht nicht, ihr Beschützer der Unschuld,</l>
            <l>Menschlicher Tugenden; himmlische Schaaren, o wei-</l>
            <l>Tragt sie auf euren olympischen Flügeln, damit</l>
            <l>Jhre blühenden Jahre verkürze! Sie wächset an</l>
            <l>Und an Schönheit und Tugend empor. O glückliche</l>
            <l>Die dich, holdseeliges Mädchen, gebahr! O glück-</l>
            <l>Welcher dich einst des edelsten Jünglings Umarmun-</l>
            <l>Und von dir ein zahlreich Volk von Enkeln ent-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
