<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Letztes Ehren-Gedächtnus/  
  Fr. R. K. v. T. g. v. T. 18. Junii  1669.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">7</measure>
        <measure type="verses">114</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-78 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6</measure>
        <measure type="syllables">1402</measure>
        <measure type="tokens">929</measure>
        <measure type="characters">5597</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Letztes Ehren-Gedächtnus/  
  Fr. R. K. v. T. g. v. T. 18. Junii  1669.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Welt-Kreiß war halb Tag/ und noch halb Nacht zu
nennen/</l>
            <l>Der Sternen göldnes Heer verlohr sich allgemach/</l>
            <l>Indem der graue Tag schon durch die Wolcken brach/</l>
            <l>Und durch die Dämmerung Aurora war zu kennen/</l>
            <l>Als mich ein schneller Zug/ und eine starcke Hand/</l>
            <l>So ich nicht melden kan/ riß in ein ander Land.</l>
            <l>Mir gieng die reine Lufft was frischer ins Gesichte/</l>
            <l>Ich sahe hohe Berg und Felsen vor mir stehn/</l>
            <l>Mich hieß ein frembdes Wort behertzt noch weiter gehn/</l>
            <l>Zu dem die Sonne schien in ihrem Rosen-Lichte/</l>
            <l>Daß ich von ferne noch das Schnee-Gebirg erblickt/</l>
            <l>Und unversehens auf den Eych-Berg bin gerückt.</l>
            <l>Das Lust-Haus der Natur/ so sonst von Liebligkeiten</l>
            <l>Und allem Uberfluß verlangter Anmuth reich/</l>
            <l>Sah vielmehr einer Heck/ und öden Wüsten gleich/</l>
            <l>So daß ich bey mir selbst must in Gedancken streiten/</l>
            <l>Ob mich ein Nacht-Gesicht und falscher Schein bethört/</l>
            <l>Und ob mein blödes Ohr nur ein </l>
            <l>Die gantze Gegend war mit Trauren überschwemmet/</l>
            <l>Der kalte Bober-Strom/ der sonst den Ort umbarmt/</l>
            <l>Floß langsam und betrübt/ als ob es ihn erbarmt/</l>
            <l>Daß keine Kunst noch Macht den Schluß des Himmels hemmet/</l>
            <l>Die Eichen/ derer Haupt vom Alter heilig war/</l>
            <l>Verdorrten an Gestalt/ verlohren Safft und Haar.</l>
            <l>Man sah die Dryaden mehr keine Täntze hegen/</l>
            <l>Und umb die Mittags-Zeit geniessen Schatten-Lust/</l>
            <l>Die Chloris hatte nicht beblümet ihre Brust/</l>
            <l>Statt göldner Schmergeln wuchs Napell auf allen Wegen:</l>
            <l>Der Bäche Silbern Fuß erstarrt/ und gieng entzückt/</l>
            <l>Kein Vogel hat den Ort mit seinem Klang erquickt.</l>
            <l>Indem ich bey mir selbst der Sachen Lauff erwogen/</l>
            <l>Und schliesse/ daß ein Fall und Leid verhanden sey/</l>
            <l>Kommt dem bestürtzten Ohr ein traurlg Winseln bey/</l>
            <l>Und mir ein seufftzend Ach! und Girren nachgezo gen:</l>
            <l>Die Stimme/ so halb tod/ und halb lebendig schien/</l>
            <l>Gab endlich zum Verstand mir diese Worte hin;</l>
            <l>Unschätzbahrer Verlust! der Ruhm von unsern Feldern/</l>
            <l>Die Sonne/ die da hat die Gegend hier belebt/</l>
            <l>Die hat der Parcen Hand des Todes Garn gewebt;</l>
            <l>Die Pallas/ die/ zum Theil in diesen heilgen Wäldern</l>
            <l>Doch meist in Blumenau den Helicon gebaut/</l>
            <l>Wird nun erblast/ erkalt/ verstummt/ und tod geschaut.</l>
            <l>Der zarten Jahre Lentz entzeucht sich seinen Auen/</l>
            <l>Kein West-Wind hauchet mehr der Lilgen Knospen an/</l>
            <l>Der Blumen-Königin verläst den Blumen-Plan/</l>
            <l>Die Gaben ihrer Zier sind weiter nicht zu schauen/</l>
            <l>Des Mundes Relcke welckt/ die Rosen gehen ein</l>
            <l>Und Blumenau muß noch der Blumen Kirchhof seyn.</l>
            <l>So schlägt kein Donner-Keil in hoher Felsen Klippen/</l>
            <l>Als mir diß trauer Wort durchschnitten meinen Geist:</l>
            <l>Die Glieder zitterten/ das Hertze lag beeist/</l>
            <l>Die bange Schreckens-Angst verschloß mir Mund und Lippen/</l>
            <l>Es wolte der Vernunfft im minsten ähnlich seyn/</l>
            <l>Daß diese Rosen schon verlohren Glantz und Schein.</l>
            <l>Ich nahte mich darauf zu dem benimmten Hause/</l>
            <l>Wo vor Ergetzligkeit und Liebe hat gespielt/</l>
            <l>Wo unerschöpffte Lust stets neue Lust erzielt/</l>
            <l>Ach Jammer! alle Pracht die lag in Asch und Grause.</l>
            <l>Kurtz: jeder Winckel gab wehmüthig zu verstehn/</l>
            <l>Wie tieff dem Eh-Gemahl diß müst ins Hertze gehn.</l>
            <l>Die ewig-treue Glut/ so beyder Hertz entzündet/</l>
            <l>Des Friedens göldnes Band/ so sie so fest verstrickt/</l>
            <l>Der Liebe Himmel-Brodt/ so täglich sie erquickt/</l>
            <l>Und was für Anmuth mehr man bey Vermählten findet/</l>
            <l>Verlescht/ zertrennt/ vergifft/ entweicht des Todes Macht/</l>
            <l>Und legt/ was Sterne trotzt/ hin in die lange Nacht.</l>
            <l>Des Vatters Seelen-Riß ist unschwer zu ermessen/</l>
            <l>Der Vatter/ dem das Land sich höchst verbunden weiß/</l>
            <l>Den selbst der Käyser liebt ob der Verdienste Preiß/</l>
            <l>Muß nun der Haare Schnee erst krönen mit Cypressen/</l>
            <l>Indem vor Wehmuth ihm die Wunden so ergrimmt/</l>
            <l>Daß sein beängstigt Hertz in nichts als Blute schwimmt.</l>
            <l>Deß Brudern wahre Treu und ungefärbtes Lieben/</l>
            <l>Der/ was Paris/ und Rom/ und Rhein/ und Temse prägt/</l>
            <l>Jhm durch geschickten Fleiß höchst-rühmlich beygelegt/</l>
            <l>Ist auch von diesem Stoß nicht unbefreyt geblieben/</l>
            <l>Und wie man sichtbarlich bey seinen Thränen schaut/</l>
            <l>So hat er in dem Hertz der Schwester Grab gebaut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und freylich ist sie auch auff ewig zu beklagen/</l>
            <l>Weil wesentlich bey ihr der Tugend Wohn-Haus war/</l>
            <l>Vernunfft und Frömmigkeit ihr satzten ein Altar/</l>
            <l>Witz/ Zier und Höffligkeit bey ihr versamlet lagen:</l>
            <l>Die Musen müssen selbst bekennen alle neun/</l>
            <l>Daß sie mit gutem Fug die zehnde konte seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr freundliches Gespräch/ und hochbeliebte Sitten</l>
            <l>Die haben offt das Hertz des Liebsten eingewiegt/</l>
            <l>Den Kummer abgewand/ die Traurigkeit besiegt/</l>
            <l>Sind Meister stets gewest mit Lust ihn zu beschütten.</l>
            <l>Nun solchen Freuden-Schatz entzeucht des Todes Raub</l>
            <l>Macht aus der Schönheit nichts/ und aus dem Leibe Staub.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem ich so vertiefft den frühen Tod beschmertze/</l>
            <l>Und auff ein ewig Lied die Sinnen schärffen wil/</l>
            <l>(wenn meine Kranckheit nicht verkehrte Schluß und Ziel)</l>
            <l>So seh ich dort und hier ein angeflammte Kertze/</l>
            <l>Und ein gehäufftes Volck in Trauer-Boy verhüllt/</l>
            <l>Mit seufftzen ausgerüst/ mit Thränen angefüllt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein jeder mühte sich den letzten Dienst der Leichen</l>
            <l>Nach bester Mögligkeit und Pflicht zu statten ab/</l>
            <l>Und brachte sie begleit zu ihrer Eltern Grab/</l>
            <l>Zum Grab/ das sie ihr selbst erkiest zum Liebes-Zeichen</l>
            <l>Der Mutter/ die sie stets gehorsam hat gehört/</l>
            <l>Und mit verbundner Treu biß an den Tod geehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du Seelig edle Seel der Zeiten Sturm entriffen/</l>
            <l>Verklärte Bürgerin in dem besternten Reich</l>
            <l>Geneuß der werthen Lust/ der keine Lust hier gleich/</l>
            <l>Speis’ jetzt dein Freuden-Brodt/ trinck von des Lebens Flüssen/</l>
            <l>Indem uns Myrrhen hier und Aloen noch tränckt/</l>
            <l>Und eine neue Quaal stets an der andern henckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Ruhm vermodert nicht/ dein Lob frißt keine Schabe/</l>
            <l>So lange Tugend noch in hohen Seelen sitzt/</l>
            <l>So fünckelt dein Gerücht/ das wie die Sterne blitzt/</l>
            <l>Ob man gleich noch so früh dich Blume trägt zu Grabe.</l>
            <l>Wenn jener Lebens-May uns alle wird beziehn/</l>
            <l>Wirst du im Himmels-Au gantz unverweßlich blühn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
