<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das zehnte capitel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">36</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-36</measure>
        <measure type="syllables">450</measure>
        <measure type="tokens">308</measure>
        <measure type="characters">1790</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das zehnte capitel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Entfleuch der eitelkeit des irrdischen getümmels,</l>
            <l>Und meide, wie du kanst, die händel dieser welt!</l>
            <l>Denn man vergißt dabey gemeiniglich des himmels,</l>
            <l>Ob man gleich sein gespräch in lautrer einfalt hält.</l>
            <l>Wenn wir der eitelkeit schon unsre worte schencken,</l>
            <l>So spielet sie sich leicht auch in die thaten ein,</l>
            <l>Und also können wir, eh’ wir daran gedencken,</l>
            <l>Des Satans und der welt leib-eigne sclaven seyn.</l>
            <l>Ich sprach offt bey mir selbst: Ach hättest du geschwiegen,</l>
            <l>Und von den menschen dich in eine wüst’ entfernt!</l>
            <l>Was findet doch ein mensch im schwatzen vor vergnügen,</l>
            <l>Das man mit so viel angst, müh und gefahr erlernt.</l>
            <l>Das macht es, daß wir uns so gerne trösten lassen,</l>
            <l>Und unsrer creutzigung bald überdrüßig sind.</l>
            <l>Es meynt der schwache geist sich wiederum zu fassen,</l>
            <l>So bald ein lieber mund sich aufzuthun beginnt.</l>
            <l>Wir reden allzugern von dingen, die wir lieben,</l>
            <l>Und klagen, daß wir nur auf dorn und disteln ruhn,</l>
            <l>Damit wir unsern freund durch unser ach betrüben.</l>
            <l>Ach daß wir menschen doch so unvernünfftig thun!</l>
            <l>Der äuserliche trost ist uns gewiß nichts nütze,</l>
            <l>Er hält vielmehr die krafft des innern trostes auf:</l>
            <l>Drum, seele! wache, bet’ und dämpffe deine hitze;</l>
            <l>Du weist, die theure zeit hat einen schnellen lauff.</l>
            <l>Befiehlt dir deine pflicht, das schweigen aufzuheben,</l>
            <l>So siehe, daß dein mund klug und behutsam sey:</l>
            <l>Ein wohlerwogner spruch kan großen nutzen geben,</l>
            <l>Und ein gelindes wort legt manches übel bey.</l>
            <l>Daß man die zunge nicht so, wie man soll, bewahret,</l>
            <l>Und manchmal über sie bis in die hölle fällt;</l>
            <l>Das thut die sicherheit, daß man sich nichts befahret,</l>
            <l>Ob gleich der feind sein garn uns vor den augen stellt.</l>
            <l>Drum siehe dich wohl vor! und schweigst du schon zu zeiten,</l>
            <l>So laß doch deinen mund nicht unaufhörlich ruhn;</l>
            <l>Weil geistliche gespräch und reden unter leuten,</l>
            <l>Die gleiches sinnes sind, viel zur erbauung thun.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
