<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An den Herrn von Tschirnhaus/  
 über den dreyfachen todes-fall seiner Frauen  
 Gemahlin und zweyer  
 Kinder.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmann von Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">76</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-76</measure>
        <measure type="syllables">949</measure>
        <measure type="tokens">681</measure>
        <measure type="characters">3815</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1695</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197751"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An den Herrn von Tschirnhaus/  
 über den dreyfachen todes-fall seiner Frauen  
 Gemahlin und zweyer  
 Kinder.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So offt ich bey mir selbst die schwere post bedencke/</l>
            <l>Die der betrübte Job auff einen tag erhielt;</l>
            <l>So offt erstarren mir puls/ adern und gelencke/</l>
            <l>Und ich empfinde fast mehr als er selbst gefuhlt.</l>
            <l>Ein mann/ ein frommer mann/ dem GOtt das zeugniß giebet/</l>
            <l>Daß er sein lebenlang was schlecht und recht gethan;</l>
            <l>Der böses stets gehaßt/ und gutes stets geliebet/</l>
            <l>Ward ohne seine schuld der ärmste bettelmann.</l>
            <l>Was sag ich bettelmann? Ein vater ohne kinder/</l>
            <l>Ein land-herr ohne vieh/ ein hauswirth ohne knecht;</l>
            <l>Denn eine stunde nahm ihm söhne/ knecht und rinder/</l>
            <l>In einer stunde war lust/ ehr und gut geschwächt.</l>
            <l>Und dennoch ließ er sich das wetter nicht erschüttern/</l>
            <l>Und stund als wie ein fels/ den keine flucht bewegt/</l>
            <l>Als wie ein eichen-baum/ den wenn die fichten zittern/</l>
            <l>Doch weder wind noch sturm im walde niederschlägt.</l>
            <l>Gott/ sprach er/ hat es mir gegeben und genommen/</l>
            <l>Des HErren name sey gelobet und gepreist.</l>
            <l>O unerschrockner Job! wer ist dir gleich gekommen?</l>
            <l>Wer ist/ der so viel hertz bey solchen schmertzen weißt?</l>
            <l>Du bist es/ o du licht und krone der gelehrten/</l>
            <l>Mein Tschirnhauß/ dessen ruhm biß an die wolcken steigt/</l>
            <l>Die schläge/ die dem Job die süsse lust verstörten/</l>
            <l>Sind heute noch einmahl der welt in dir gezeigt.</l>
            <l>Denn einer kommt/ und sagt/ daß deine liebste stirbet/</l>
            <l>Ein weib/ daß niemahls dich mit willen hat betrübt/</l>
            <l>Und auch im grabe noch das theure lob erwirbet/</l>
            <l>Daß sie mehr ihren mann/ als ihren schmuck geliebt.</l>
            <l>Weil dieser annoch spricht/ so kommt die post geflogen/</l>
            <l>Es sey auch allbereit um deinen sohn geschehn/</l>
            <l>Um deinen liebsten sohn/ den du so aufferzogen/</l>
            <l>Daß du dich so in ihm/ wie er in dir gesehn.</l>
            <l>Ja weil auch dieser noch das wort im munde führet/</l>
            <l>So meldt der dritte schon die herbe zeitung an/</l>
            <l>Daß dir die todte frau ein todtes kind gebiehret/</l>
            <l>Dem weder du noch sie die pflegung reichen kan.</l>
            <l>Wen schrecket nicht der plitz von dreyen ungewittern?</l>
            <l>Welch schiffer weiß ihm wohl beym dritten sturme rath?</l>
            <l>Von dreyen minen muß der größte thurm zersplittern.</l>
            <l>Was soll ein mensch nicht thun der fleisch und adern hat?</l>
            <l>Wer/ was die liebe sey/ durch lieben selbst erfahren/</l>
            <l>Wird wissen/ wie ihr bruch durch marck und hertze bricht;</l>
            <l>Denn menschen können sich zwar leicht zusammen paaren/</l>
            <l>Das scheiden aber steht in ihren kräfften nicht.</l>
            <l>Man liebt ein treues weib offt höher/ als man glaubet/</l>
            <l>Und fühlt vor freuden nicht die flamme/ so uns brennt;</l>
            <l>Doch wenn der blasse tod uns ihr gesichte raubet/</l>
            <l>So sieht man allererst/ daß man die liebe kennt.</l>
            <l>Denn will man haus und hoff und alle güter geben/</l>
            <l>Man bietet selber sich vor sie zum opffer an/</l>
            <l>Und wünscht/ sie möchte nur noch eine stunde leben/</l>
            <l>Ob würde die uns thun/ was nicht ein jahr gethan.</l>
            <l>Was man um frauen fühlt/ geschiehet auch an kindern/</l>
            <l>Auff die man seinen trost und alle hoffnung setzt;</l>
            <l>Man siehet lieber sich als ihre zahl vermindern/</l>
            <l>Und weinet/ daß man sie nicht aber uns verletzt.</l>
            <l>Was aber thut man nicht/ wann uns die kinder sterben/</l>
            <l>Bevor sie die geburt zu rechten menschen macht?</l>
            <l>Denn alles/ was wir sehn vor seiner zeit verderben/</l>
            <l>Ist mehrentheils von uns am meisten groß geacht.</l>
            <l>Wir hoffen/ was wir sonst kaum würden hoffen können/</l>
            <l>Drum kan auch in der welt kein härter stoß geschehn/</l>
            <l>Als wenn die eltern sich von kindern müssen trennen/</l>
            <l>Die sie als kinder doch niemahlen angesehn.</l>
            <l>Diß ein’ ist schon genug uns dreymahl zu begraben;</l>
            <l>Wie aber soll sich nicht ein armer vater mühn/</l>
            <l>Den alle drey/ mein Herr/ wie dich betroffen haben/</l>
            <l>Von dem auff einen tag kind/ sohn und liebste ziehn.</l>
            <l>Jedoch dein fester geist trotzt alle qvaal und schmertzen/</l>
            <l>Du küssest mit gedult die ruthe/ die dich schlägt/</l>
            <l>Und nimmst den grossen fall zwar wie ein mensch zu hertzen/</l>
            <l>Doch nur als einen dorn/ der endlich rosen trägt.</l>
            <l>Was hast du anders nun als Hiobs glück zu hoffen?</l>
            <l>Ihm brachte GOttes hand den segen doppelt ein:</l>
            <l>So steht dir auch bereits der himmel wieder offen/</l>
            <l>Wo deine thränen nur nicht deine mörder seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
