<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Messias .  
 Neunzehnter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">4</measure>
        <measure type="verses">88</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-14 2-7 3-3 4-64</measure>
        <measure type="syllables">1333</measure>
        <measure type="tokens">840</measure>
        <measure type="characters">5038</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1773</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199504"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Messias .  
 Neunzehnter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einen Anblick des ernsten Gerichts verhüllte der Menschen</l>
            <l>Vater durch Schweigen. Er sah, in der Mitte des großen,</l>
            <l>gedrängten,</l>
            <l>Unabsehlichen Heers der auferstandenen Todten,</l>
            <l>Eva auf einem Hügel stehn, und mit fliegenden Haaren,</l>
            <l>Ausgebreiteten Armen, mit glühender Wange, mit vollen</l>
            <l>Innigen Tönen der Mutterstimme, wie nie noch ein Mensch sie,</l>
            <l>Oder ein Engel vernahm, um Gnade! sie lächelte weinend,</l>
            <l>Flehen für ihre Kinder, um Gnade! zum Richter, um Gnade!</l>
            <l>Aber auf Einmal verschwand ihm der Schaueranblick; er hörte</l>
            <l>Einigemale nur noch sanft Lispeln der himmlischen Harfen.</l>
            <l>Mitleid däucht es ihm bald, bald däucht es ihm Freude, doch jez</l>
            <l>Hatt’ auch dieß sich verloren. Er sahe wieder Gesichte.</l>
            <l>Als erwach’ er aus tiefen Gedanken, beginnt er von neuem:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jezo sah ich die Schnitter der Erndte die Schaaren hinauf gehn,</l>
            <l>Und hinunter. Sie giengen mit scharfer Forschung Gebehrden</l>
            <l>Langsam vorüber, und schauten voll Ernst in die Schaaren und riefen:</l>
            <l>Komm!.. Dann führeten sie die Gerufnen, wie trübe Gedanken</l>
            <l>Stumm sie alle, wie Bilder an Gräbern, als Gräber noch waren,</l>
            <l>Auf den Gerichtsplatz hin. Da ward ein Seraph gesendet;</l>
            <l>Der trat langsam hervor, und brachte den hohen Befehl mit:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fallt auf das Angesicht nieder, und hört euer Urtheil, das vormals</l>
            <l>In dem Leben der Stunden, allein für sich nur der Fromme</l>
            <l>Ueber euch sprach; und zitternd sich lehrte, selbst selig zu werden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und ich sah sie erblassen, und niederfallen zur Erde!</l>
            <l>Und sie lagen, und hielten zertrümmerte Felsen. Der Seraph</l>
            <l>Trat stillschweigend zurück. Jm Glanze der reineren Tugend,</l>
            <l>Mit der Hoheit der Religion, die er drüben am Grabe</l>
            <l>Schon in ihrer Göttlichkeit sah, erhub sich der beste,</l>
            <l>Und der liebenswürdigste Jünger, der fromme Johannes.</l>
            <l>Und die Aeltesten standen um ihn. Er erhub sich, die Stolzen,</l>
            <l>Welche zur Erde niedergesunken auf dem Gerichtsplatz</l>
            <l>Lagen, die zu enthüllen; ihr Thun dem Tage zu zeigen!</l>
            <l>Gleich dem Wetter des Mächtigen, traf er nicht jede der Tiefen,</l>
            <l>Jede Höh nicht; berührete nur hier Gipfel, dort Abgrund;</l>
            <l>Ließ dann schweigen die schreckende Wolke. So sprach er: Jhr schuft euch</l>
            <l>Eigne Tugend, und stelltet dem Abgott über den Thron hin,</l>
            <l>Wo des Richters Gesetz stand, und, neben dem ernsten Gesetze,</l>
            <l>Euer Gewissen. Der Heilige, der das zarte Gefüh! selbst</l>
            <l>Nach des Ewigen Richtschnur maß; und doch um Erbarmung</l>
            <l>Weinend flehte, war sich nicht rein, und wußte, wer Gott sey:</l>
            <l>Aber ihr waret euch rein! kaum, daß ihr die große Versöhnung</l>
            <l>Auch annahmet. Und dennoch habt ihr die edle Begierde,</l>
            <l>Welche zur Ehr’ euch rief, zum Stolz herunter erniedert!</l>
            <l>Habt es gewagt, wer besser als ihr war, mit Strenge zu richten,</l>
            <l>Wer einfältiger, weiser; und tiefer drang in die Jrre</l>
            <l>Schwerer Pflichten, in sich geschärfter Gefühl des Guten</l>
            <l>Weckte, dieß Feuer nährte; mit Streng’ und Wahne zu richten!</l>
            <l>Euch unheilig erkühnt, die Tugend in Staube dem Schalle</l>
            <l>Jhres Namens, dem Schimmer von ihr in der Könige Hütten,</l>
            <l>Oder auf anderer Höh der Schattengröße des Menschen,</l>
            <l>Gleich zu halten! Jhr bautet euch selbst Glückseligkeiten,</l>
            <l>Tempel eurer Erfindung, auf schmeichelnder Ruhe gegründet,</l>
            <l>Aber nicht auf der heiligen Pflicht. Den Namen der Vorsicht</l>
            <l>Nanntet ihr zwar; doch trautet ihr mehr dem Wege des Menschen;</l>
            <l>Eurem Wege! Die höhere Seele, die euch die Natur gab,</l>
            <l>Habt ihr weit von dem Zwecke verleitet, zu dem ihr gemacht war’t!</l>
            <l>Habt der herzlichen, edlen, der frommen Menschlichkeit sanfte</l>
            <l>Liedestöne so oft mit rauhem Klange vermischet!</l>
            <l>So schien zwar nicht die That, des Gedankens Misbild; so war</l>
            <l>Aber das Herz in Verborgnem. Dort war es euch dunkel, der Friede</l>
            <l>Kam nicht in euer Herz, dem Feinde ganz zu verzeihen,</l>
            <l>Jhn in Stillem zu segnen!. O durft’ auf die Krone denn hoffen,</l>
            <l>Wer nicht rein war vor Gott? so gar vor dem eignen Gefühl nicht</l>
            <l>Rein in der Stunde der Angst; traf’s mächtiger ihn, daß er Mensch sey?</l>
            <l>Wer sich selber nicht mehr entrann; und dennoch um Gnade</l>
            <l>Zu dem erhabnen Versöhner nicht rief? und dennoch zum Stolze</l>
            <l>Wiederkehrte, zur eigenen Größe? sich selber versöhnte?</l>
            <l>Arme Ruhige! Sünder von Sündern! der letzte der Tage</l>
            <l>Konnte nur er euch, an euch, mit seinem Schrecken, erinnern?</l>
            <l>Und es konnt’ euch doch jede der Stunden des fliehenden Lebens</l>
            <l>Mächtig lehren, daß über den Gräbern ein Anderer richte,</l>
            <l>Als ihr selber! Erhebt euch, und seht die Ruhigern alle!</l>
            <l>Schaut nun, welches Ziel ihr verfehltet! Ein anderer Weg gieng</l>
            <l>Nach dem Ziele. Demuth, mehr Menschlichkeit, heißre Gebete</l>
            <l>Haben bis hin zu der Krone den Schritt der Sieger geleitet!</l>
            <l>Jhr habt niemals, wie sie, in Stunden wacherer Nächte,</l>
            <l>Weinend gerungen in tiefem Gebet! Jhr habet euch niemals</l>
            <l>Ganz des Elends erbarmt! Jhr habt die höchste der Freuden</l>
            <l>Unter den Freuden der Menschen und Engel niemals empfunden,</l>
            <l>Jene Freude, den Seher des Himmels allein zum Zeugen</l>
            <l>Unsrer Thaten zu haben, nur Jhn! uns frömmer zu achten,</l>
            <l>Seliger, wenn den Menschen die That, die wir thaten, verhüllt war!</l>
            <l>Niemals habt ihr genug des Hocherhabnen, des Ersten,</l>
            <l>Gottes Größe gekannt! Das ist es, daß ihr von Ruhe</l>
            <l>Lächelnd träumtet; allein bis zu jenem Frieden nicht kamet,</l>
            <l>Der in der Thräne des Büssenden rann, die um Gnade nur flehte,</l>
            <l>Nur um Gnade, durch Thränen und Blut des Mittlers erworben!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
