<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die beschämte Hygea,  
 Bey G. A. Luja,  Med. D.  schmertz-  
 lichem absterben,  
 Durch J. F. O.  D.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">90</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-10 3-10 4-10 5-10 6-10 7-10 8-10 9-10</measure>
        <measure type="syllables">1133</measure>
        <measure type="tokens">752</measure>
        <measure type="characters">4514</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die beschämte Hygea,  
 Bey G. A. Luja,  Med. D.  schmertz-  
 lichem absterben,  
 Durch J. F. O.  D.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>HyGEA, unser trost und Libitinens schrecken,</l>
            <l>War, wie sie stets gewohnt, vor unser heyl bemüht;</l>
            <l>Sie gab bewährten rath vor blattern, gifft und flecken,</l>
            <l>Und wenn der matte leib von brand und schmertzen glüht:</l>
            <l>Besonders wurde sie von unmuth eingenommen,</l>
            <l>Als ihr, Geehrter Herr! sein ruff zu ohren kommen:</l>
            <l>Der Liebsten leben steht in äusserster gefahr,</l>
            <l>Es ist das aussenwerck schon allbereits erstiegen,</l>
            <l>Drum mache deine kunst doch eilend offenbar,</l>
            <l>Und hilff durch deine macht den frechen feind besiegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die göttin ward hierauf mit bleicher furcht bestricket,</l>
            <l>Sie dachte: Fehlet dem die offt erfahrne kunst,</l>
            <l>Dem sie bey andern hat so vielmal wohl geglücket?</l>
            <l>So lacht man meinen arm, und heist mein wissen dunst.</l>
            <l>Sie rieff: Zergliederung! laß iedermann erkennen,</l>
            <l>Daß man dich billig kan mein rechtes auge nennen;</l>
            <l>Entdecke, was da sey die qvelle dieser pein.</l>
            <l>Du edle scheide-kunst! nicht spare deine säffte,</l>
            <l>Und zeuch den besten kern aus kräutern, thier und stein,</l>
            <l>Verneu durch trinckbar gold die schon verlohrne kräffte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie sah hierauf erfreut, wie man ihr hähne schlachte,</l>
            <l>Und stets ihr opffer-tisch von neuem weine floß,</l>
            <l>Wie man ihr täglich mehr geweihte kertzen brachte,</l>
            <l>Und machte selbsten sich in ihrem geiste groß.</l>
            <l>Allein es können sich auch götter nicht so freuen,</l>
            <l>Daß Eris nicht darein kan unlusts-äpffel streuen:</l>
            <l>Denn Mortens mord-geschrey verstörte dieses fest;</l>
            <l>Sie schrie: Wer will sich mehr auf Phöbens macht verlassen?</l>
            <l>Denn Luja, dem er sich sonst gütig finden läst,</l>
            <l>Sieht seiner seelen licht itzt jämmerlich erblassen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hygea starrte drauf, als wie vom blitz gerühret,</l>
            <l>Es fiel der scepter ihr vor schmertzen aus der hand,</l>
            <l>Jhr sitz, den die natur verwundert aufgeführet,</l>
            <l>Woran die meß-kunst auch hatt’ allen witz gewandt,</l>
            <l>Brach unversehns entzwey. Jhr auge ward verhüllet,</l>
            <l>Der gantze tempel ward mit nebel angefüllet;</l>
            <l>Die seuffzer schalleten aus der entzündten brust;</l>
            <l>Der adern heisser qvell fieng hefftig an zu wallen,</l>
            <l>Es war die ärmste kaum sich von sich selbst bewust,</l>
            <l>Daß sie aus ungeduld ließ diese wörter fallen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So windet Morta mir den scepter aus den händen?</l>
            <l>Die sich so vielmal hat vor meinem thron gebückt,</l>
            <l>Da Charon doch so offt hat müssen wieder länden,</l>
            <l>Und zwar durch meinen spruch, wenn er schon abgerückt.</l>
            <l>Die arge raubet nicht, die meinen kelch verachten,</l>
            <l>Nicht die aus überfluß der jahre nach ihr trachten;</l>
            <l>Sie windt den lebens-drat auch in der helfft entzwey;</l>
            <l>Sie führt den winter ein auch mitten in den lentzen;</l>
            <l>Jhr frecher blitz trägt nicht vor meinen priestern schen;</l>
            <l>Noch, wider die natur, vor ihren lorbeer-kräntzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Soll ich den lästerern ja recht zum spott gedeihen:</l>
            <l>Es sey Hygeens kunst ein bloses gauckel-spiel,</l>
            <l>Die krafft, so bezoar und ambra mir verleihen,</l>
            <l>Verläng’ und kürtze nicht das ausgesteckte ziel?</l>
            <l>Hilff himmel! laß mich nicht in solcher schande leben!</l>
            <l>Man schmäht ja deine macht, so du mir hast gegeben.</l>
            <l>Wer mir die schuld beymißt, wenn ein verruchtes weib</l>
            <l>Und unerfahrner tropff, so mich aus mißbrauch nennen,</l>
            <l>Aus geitz und aberwitz bestürmt des menschen leib,</l>
            <l>Muß noch Hygeen recht, noch ihre söhne kennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mehr ließ die ungeduld nicht die erzörnte sagen,</l>
            <l>Der eifer nahm die brust, und scham die wangen ein,</l>
            <l>Sie konte keinen dienst und keinen schmuck vertragen,</l>
            <l>Und wolte diesen tag gantz ungestöret seyn.</l>
            <l>Allein es zwang sie bald sich anders zu entschlieffen,</l>
            <l>Daß viel vor ihre noth begehrten rath zu wissen.</l>
            <l>So bald sie munter ward, und mich ersehen hat,</l>
            <l>Der ich nebst andern mehr im tempel war erschienen,</l>
            <l>So sprach sie: Bringe doch dem Luja dieses blat,</l>
            <l>Es wird zu seinem trost und mir zum schutze dienen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der innhalt war, wie folgt, nach aufgerißnem siegel:</l>
            <l>Verzeih, Geliebter Freund! daß meine macht gefehlt,</l>
            <l>Und nun dein halbes hertz, ein heller tugend-spiegel,</l>
            <l>Die werthe Liebste, wird den todten zugezehlt.</l>
            <l>Du weist, es hat zwar GOtt mir ein solch pfand befohlen,</l>
            <l>Von dem die sterblichen sich offtmal labsal holen,</l>
            <l>Worüber dennoch er die oberhand behält.</l>
            <l>Der sonder meine krafft läst neue menschen werden,</l>
            <l>Schickt ihren untergang, auch wenn es ihm gefällt,</l>
            <l>Und lindert nur durch mich die menschlichen beschwerden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und dieser heist auch sie die erste schuld bezahlen,</l>
            <l>Drum gieb ihm willig hin das dir geborgte pfand,</l>
            <l>Der geist wird also los von seinen irrdschen schaalen,</l>
            <l>(die doch nicht gantz vergehn) und ruht ins Höchsten hand.</l>
            <l>Bringt sterben der natur und ärtzten nichts als fchrecken;</l>
            <l>So kan es Christen doch nur eitel trost erwecken.</l>
            <l>Diß ist der weisen stein, der alle plagen hebt,</l>
            <l>Drum will sie länger nicht in dieser welt verweilen,</l>
            <l>Weil hier nach ihm umsonst ein irrdscher Hermes strebt,</l>
            <l>Soll sie der Trismegist des himmels ewig heilen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
