<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1.  Der Ueberfall im Wildbad .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Uhland</surname>
            <forename>Ludwig</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">17</measure>
        <measure type="verses">69</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-5 11-4 12-4 13-4 14-4 15-4 16-4 17-4</measure>
        <measure type="syllables">878</measure>
        <measure type="tokens">612</measure>
        <measure type="characters">3593</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1815</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905196438"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1.  Der Ueberfall im Wildbad .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In schönen Sommertagen, wann lau die Lüfte wehn,</l>
            <l>Die Wälder lustig grünen, die Gärten blühend stehn,</l>
            <l>Da ritt aus Stuttgarts Thoren ein Held von stolzer Art,</l>
            <l>Graf Eberhard der Greiner, der alte Rauschebart.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit wenig Edelknechten zieht er in’s Land hinaus,</l>
            <l>Er trägt nicht Helm noch Panzer, nicht geht’s auf blut’gen Strauß,</l>
            <l>In’s Wildbad will er reiten, wo heiß ein Quell entspringt,</l>
            <l>Der Sieche heilt und kräftigt, der Greise wieder jüngt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu Hirschau bei dem Abte, da kehrt der Ritter ein</l>
            <l>Und trinkt bei Orgelschalle den kühlen Klosterwein.</l>
            <l>Dann gehts durch Tannenwälder in’s grüne Thal gesprengt,</l>
            <l>Wo durch ihr Felsenbette die Enz sich rauschend drängt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu Wildbad an dem Markte, da steht ein stattlich Haus,</l>
            <l>Es hängt daran zum Zeichen ein blanker Spieß heraus,</l>
            <l>Dort steigt der Graf vom Rosse, dort hält er gute Rast,</l>
            <l>Den Quell besucht er täglich, der ritterliche Gast.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann er sich dann entkleidet und wenig ausgeruht</l>
            <l>Und sein Gebet gesprochen, so steigt er in die Flut;</l>
            <l>Er setzt sich stets zur Stelle, wo aus dem Felsenspalt</l>
            <l>Am heißesten und vollsten der edle Sprudel wallt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein angeschoßner Eber, der sich die Wunde wusch,</l>
            <l>Verrieth voreinst den Jägern den Quell in Kluft und Busch,</l>
            <l>Nun ist’s dem alten Recken ein lieber Zeitvertreib,</l>
            <l>Zu waschen und zu strecken den narbenvollen Leib.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da kömmt einsmals gesprungen sein jüngster Edelknab’:</l>
            <l>„herr Graf! es zieht ein Haufe das obre Thal herab.</l>
            <l>Sie tragen schwere Kolben, der Hauptmann führt im Schild</l>
            <l>Ein Röslein roth von Golde und einen Eber wild.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„mein Sohn! das sind die Schlegler, die schlagen kräftig drein, —</l>
            <l>Gib mir den Leibrock, Junge! — das ist der Eberstein,</l>
            <l>Ich kenne wohl den Eber, er hat so grimmen Zorn,</l>
            <l>Ich kenne wohl die Rose, sie führt so scharfen Dorn.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da kömmt ein armer Hirte in athemlosem Lauf:</l>
            <l>„herr Graf! es zieht ’ne Rotte das untre Thal herauf.</l>
            <l>Der Hauptmann führt drei Beile sein Rüstzeug glänzt und gleißt,</l>
            <l>Daß mir’s, wie Wetterleuchten, noch in den Augen beißt.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„das ist der Wunnensteiner, </l>
            <l>Gib mir den Mantel, Knabe! — der Glanz ist mir bekannt,</l>
            <l>Er bringt mir wenig Wonne, die Beile hauen gut, —</l>
            <l>Bind mir das Schwerdt zur Seite! — der Wolf, der lechzt nach</l>
            <l>Blut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Mägdlein mag man schrecken, das sich im Bade schmiegt,</l>
            <l>Das ist ein lustig Necken, das Niemand Schaden fügt,</l>
            <l>Wird aber überfallen ein alter Kriegesheld,</l>
            <l>Dann gilt’s, wenn nicht sein Leben, doch schweres Lösegeld.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da spricht der arme Hirte: „deß mag noch werden Rath,</l>
            <l>Ich weiß geheime Wege, die noch kein Mensch betrat,</l>
            <l>Kein Roß mag sie ersteigen, nur Geissen klettern dort,</l>
            <l>Wollt Ihr sogleich mir folgen, ich bring’ Euch sicher fort.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie klimmen durch das Dickicht den steilsten Berg hinan,</l>
            <l>Mit seinem guten Schwerdte haut oft der Graf sich Bahn.</l>
            <l>Wie herb das Fliehen schmecke, noch hatt’ er’s nie vermerkt,</l>
            <l>Viel lieber möcht’ er fechten, das Bad hat ihn gestärkt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In heißer Mittagsstunde bergunter und bergauf!</l>
            <l>Schon muß der Graf sich lehnen auf seines Schwerdtes Knauf.</l>
            <l>Darob erbarmt’s den Hirten des alten, hohen Herrn,</l>
            <l>Er nimmt ihn auf den Rücken: „ich thu’s von Herzen gern.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da denkt der alte Greiner: „es thut doch wahrlich gut,</l>
            <l>So sänftlich seyn getragen von einem treuen Blut;</l>
            <l>In Fährden und in Nöthen zeigt erst das Volk sich ächt,</l>
            <l>Drum soll man nie zertreten sein altes, gutes Recht.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als drauf der Graf gerettet zu Stuttgart sitzt im Saal,</l>
            <l>Heißt er ’ne Münze prägen als ein Gedächtnißmal,</l>
            <l>Er gibt dem treuen Hirten manch blankes Stück davon,</l>
            <l>Auch manchem Herrn vom Schlegel verehrt er eins zum Hohn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann schickt er tücht’ge Maurer in’s Wildbad alsofort,</l>
            <l>Die sollen Mauern führen rings um den offnen Ort,</l>
            <l>Damit in künft’gen Sommern sich jeder greise Mann,</l>
            <l>Von Feinden ungefährdet, im Bade jüngen kann.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
