<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Einige  
  Betrachtungen über die Sonne.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">4</measure>
        <measure type="verses">74</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-15 3-33 4-14</measure>
        <measure type="syllables">653</measure>
        <measure type="tokens">401</measure>
        <measure type="characters">2521</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Einige  
  Betrachtungen über die Sonne.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ohimmlisches, von allen dem, was irdisch, unterschied-</l>
            <l>nes Wesen!</l>
            <l>O Sonne! dich hab’ ich, von neuem, zu einem Vorwurf</l>
            <l>auserlesen,</l>
            <l>Um dich mit meiner Seelen Augen, voll Lust und Andacht,</l>
            <l>anzuseh'n,</l>
            <l>Und mit zwar kühn- doch wohlgemeynten Gesängen in dir</l>
            <l>zu erhöh'n</l>
            <l>Die Quell’, aus Der du, so wie alles, doch auf ganz andre</l>
            <l>Weise, stammest,</l>
            <l>Den Born, aus welchem du so herrlich, zum Heyl der Crea-</l>
            <l>turen, flammest.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O herrlichs Licht, voll Fruchtbarkeit, voll Schönheit, An-</l>
            <l>muht, Nutz und Segen,</l>
            <l>Ohn’ dessen überird’schen Glanz, und unerschöpfter Strah-</l>
            <l>len Pracht,</l>
            <l>Die Wesen aller Dinge fast in ein’ unwesentliche Nacht</l>
            <l>Verwirret und versunken lägen,</l>
            <l>Ohn’ dessen Licht, ohn’ dessen Schein</l>
            <l>Wir nichts von aller Dinge Seyn</l>
            <l>Zu fassen, noch zu seh’n vermögen.</l>
            <l>Wir werden dich, mit allem Recht,</l>
            <l>Vom Schöpfer einen Ausfluß nennen,</l>
            <l>Und, da du nicht nur Licht und Schein, zu unsrer Anmuht,</l>
            <l>uns gewährest,</l>
            <l>Nein, da du uns zugleich erhältst, erwärmst, belebest und</l>
            <l>ernährest,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dich für des grossen Schöpfers Werkzeug, ja seinen Schat-</l>
            <l>ten, halten können.</l>
            <l>Wer allen Nutzen fassen wollte von deinen milden Segens-</l>
            <l>Flüssen,</l>
            <l>Würd’ aller deiner Strahlen Zahl im Sommer-Mittag</l>
            <l>zählen müssen.</l>
            <l>Zumahl sich, unter so viel Kräften, noch eine sondre Kraft</l>
            <l>befindet,</l>
            <l>Durch welche, durch ein streng- geheimes, und unaufhör-</l>
            <l>lichs Ansichziehn,</l>
            <l>Sich der Planeten Meng’ und Grösse in ihren weiten Kreisen</l>
            <l>bindet,</l>
            <l>So, daß sie, bloß durch dich regieret, in einer steten Ordnung</l>
            <l>fliehn</l>
            <l>Vom weit entlegenen Saturn bis zum kaum sichtbaren</l>
            <l>Mercur.</l>
            <l>Du bildest, färbest und verschönerst die ganze sichtbare</l>
            <l>Natur,</l>
            <l>Du schenkst dem Himmel den Sapphir, der schönen Morgen-</l>
            <l>Röht Opalen,</l>
            <l>Wie auch des bunten Regen-Bogens, sind alle Kinder deiner</l>
            <l>Strahlen.</l>
            <l>Bey so viel wunderreichen Kräften, bey so viel Segens-Ei-</l>
            <l>genschaften,</l>
            <l>Die all’ an deines hellen Lichts Bewundrungs- wehrten</l>
            <l>Ausfluß haften,</l>
            <l>Die so beschaffen, daß ohn’ dich das ganze Wesen aller Dinge</l>
            <l>Zerstöret, aufgelöst, verschwünd’, und in sein vorigs</l>
            <l>Chaos ginge,</l>
            <l>Wird eine Seele, die vernünftig, ja wohl, mit höchstem</l>
            <l>Recht, gesteh'n,</l>
            <l>Man müsse, durch dein Licht geleitet, nach deines Lichtes</l>
            <l>Quelle geh'n,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und, in dir, als der nächsten Stuffe, sich zu dem ew’gen Licht</l>
            <l>erhöh'n,</l>
            <l>Das auch die Seraphinen selber nicht anders, als verhüllet,</l>
            <l>seh'n,</l>
            <l>Das unerschaffen, undurchdringlich, in einer nie geseh’nen</l>
            <l>Klarheit,</l>
            <l>Von ew’ger Liebe, Seligkeit, Macht, Ehre, Majestät und</l>
            <l>Wahrheit,</l>
            <l>In einer sel’gen Ruhe ruht. Aus dessen Licht die Lichter</l>
            <l>fliessen,</l>
            <l>Die, zu unzählbarer Geschöpfe Gedeyen, Segen und Er-</l>
            <l>spriessen,</l>
            <l>Durch so viel Millionen Sonnen, in allen Himmeln sich</l>
            <l>ergiessen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
