<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf das absterben der hoch-gebohrnen  
 Frauen, Frauen Reginen Jsabellen,  
 vermählter Gräfin von  
 Hohberg, rc. rc.  
 B. S.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1348</measure>
        <measure type="tokens">926</measure>
        <measure type="characters">5403</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf das absterben der hoch-gebohrnen  
 Frauen, Frauen Reginen Jsabellen,  
 vermählter Gräfin von  
 Hohberg, rc. rc.  
 B. S.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bethränter Fürstenstein! es schallet noch die stimme,</l>
            <l>Die dir vor kurtzer zeit ein harter bote war.</l>
            <l>Es zittert dein pallast noch vor des todes grimme,</l>
            <l>Entsetzen, furcht und angst stellt dir ein Nebo dar.</l>
            <l>Auch deine herrlichkeit ward durch die trauer-wolcke</l>
            <l>In tieffstes leid verhüllt, in eitel nacht versenckt.</l>
            <l>Dein gipffel, der zuvor mit frölichkeit getränckt,</l>
            <l>Ward bald in thränennaß; ja du mit deinem volcke</l>
            <l>Stundst, wie durch einen blitz verstarret und gerührt,</l>
            <l>Weil dir der frühe tod ach! gar zu viel entführt.</l>
            <l>Man hört das echo noch in deinen thälern weinen:</l>
            <l>O schmertzlicher verlust nach kurtzen sonnen-scheinen!</l>
            <l>Dein Hohberg satzte sich tieff in den staub darnieder;</l>
            <l>Bey dieser leiche starb, was vor sein leben hieß.</l>
            <l>Der schmertz gieng biß ins hertz durch die erstarrten glieder;</l>
            <l>Es ward ein thränen-feld, wo vor ein paradies.</l>
            <l>Und welche feder mag so eine schrifft verfassen,</l>
            <l>Ob blut und zähren gleich zur dinte worden seyn,</l>
            <l>Die uns ein solches leid und solche hertzens-pein</l>
            <l>Nach ihrer hefftigkeit kan deutlich lesen lassen?</l>
            <l>Schreib an, o Fürstenstein! den tag als einen tag,</l>
            <l>Den keine schwartze schrifft nicht gnug bezeichnen mag.</l>
            <l>Wie solte nicht ein flor um deine scheitel hangen,</l>
            <l>Weil deine sonne dir im mittag untergangen?</l>
            <l>Wie Welschland itzt erstaunt der berge riß beschauet,</l>
            <l>Wie Napoli bestürtzt die felsen beben hört,</l>
            <l>Wenn dorten Gibellin nur pech und schwefel thauet,</l>
            <l>Und seines nachbars land mit asch und graus zerstört:</l>
            <l>So sieht man auch um dich der unterthauen hütten</l>
            <l>Voll angst und traurigkeit, da so ein riß geschieht,</l>
            <l>In den man ihren schatz mit leid verborgen sieht.</l>
            <l>Der himmel ward ein fels, und ließ sich nicht erbitten,</l>
            <l>Der schluß war einmahl da: Du soltest, Fürstenstein!</l>
            <l>Ein schau-platz kurtzer lust und langen traurens seyn,</l>
            <l>Ein stein, den künfftig man zum marmor solte setzen,</l>
            <l>Und nichts als ach! und ach! darein zum denckmahl ätzen.</l>
            <l>Doch wo verfall ich hin? Hinweg mit den gedancken!</l>
            <l>Die wie ein neuer riß in frische wunden gehn.</l>
            <l>Beflorter Fürstenstein! enthülle deine schrancken,</l>
            <l>Und lasse nicht dein haupt in solchem nebel stehn!</l>
            <l>Es ist ja freylich so: Dein schmuck ist asche worden,</l>
            <l>In deinen thälern rauscht gerechter thränen bach,</l>
            <l>Gar billig rufft ein berg dem anderen mit ach!</l>
            <l>Und wer nur um dich wohnt, erwehlt den jammer-orden,</l>
            <l>Doch wie dein scheitel auch biß an die wolcken steht,</l>
            <l>Und also dein gesicht stets nach der höhe geht;</l>
            <l>So dencke, daß der schlag, der dich so hart zerspalten,</l>
            <l>Von niemand, als von GOtt, den nachdruck hat erhalten.</l>
            <l>Der himmel hatte dir ein kleinod anvertrauet,</l>
            <l>Die gräfin, die man stets vor unvergleichlich hielt,</l>
            <l>An welcher die natur gantz nichts umsonst gebauet,</l>
            <l>Die crone des geschlechts, der tugend ebenbild.</l>
            <l>In ihr war frömmigkeit, und ein rechtschaffen wesen:</l>
            <l>Das hielte sie vor schmuck, was sie in Christo fand,</l>
            <l>Jhr hertze war wohl recht der sanfftmuth vaterland.</l>
            <l>Die gräfin hatte dir dein Conrad auserlesen,</l>
            <l>Du nahmst auch diesen schatz wie einen engel an,</l>
            <l>Die hügel hüpffeten, und auch dein unterthan,</l>
            <l>Die hände sahe man von allen unterlegen,</l>
            <l>Beglückter Fürstenstein! so rieff man allerwegen.</l>
            <l>Ach aber! wie so bald ward hertz und schatz begraben!</l>
            <l>Du sahest kaum dein licht, so war die nacht schon da.</l>
            <l>Wiewohl, besinne dich! Es ist der Höchste ja,</l>
            <l>Der dir die gräfin gab, und auch will wieder haben.</l>
            <l>Das, was sie itzt besitzt, ist auch ihr Fürstenstein,</l>
            <l>Den eckstein hat sie längst im glauben lieb gewonnen,</l>
            <l>Auf diesem steine schlief sie Jacobitisch ein;</l>
            <l>Noch näher, als bey dir, ist sie nun bey der sonnen.</l>
            <l>Bedencke diesen zug! Zwar du verliehrest viel;</l>
            <l>Doch du verliehrest nichts, weil GOtt dich trösten will.</l>
            <l>Dein Hohberg darff nur hin nach hohen bergen sehen,</l>
            <l>Gott läst ihm zwar sehr weh, doch auch zum wohl, geschehen.</l>
            <l>Soll dir ein denckmahl seyn in deinen fels gegraben?</l>
            <l>So merck ihr ende nur, das ungemeine war.</l>
            <l>Hier wirst du balsam gnung auch von der wehmuth haben,</l>
            <l>Es stellt sich selbst der tod zu deinem troste dar.</l>
            <l>Wie freudig war der geist, der recht nach Zion leckte!</l>
            <l>Wie willig riß das hertz sich von der erden los!</l>
            <l>Was auf der zunge lag, das war ihr JEsus blos,</l>
            <l>Vor dessen süßigkeit sie keine schmertzen schmeckte:</l>
            <l>Die schläge hieß sie gunst, die GOtt zu fühlen gab:</l>
            <l>Jhr siech-bett GOttes hand, und ihre lust das grab:</l>
            <l>Jhr mund troff stets von blut, das JEsus lassen fliessen:</l>
            <l>Von diesem wolte sie, und sonst von gar nichts wissen.</l>
            <l>So war sie himmlisch schon, ob sie gleich noch auf erden,</l>
            <l>Jhr Conrad schien ihr wohl ein zug noch in der welt;</l>
            <l>Sie letzte sich mit ihm durch sehnliche gebärden,</l>
            <l>Die lippen segneten, wie thau vom himmel fällt.</l>
            <l>Doch überließ sie ihn zuletzt aus ihren armen,</l>
            <l>Sie übergab ihn dem, dem aller trost bewust,</l>
            <l>Und legte gäntzlich sich an ihres JEsu brust,</l>
            <l>Auch im erkalten nun durch liebe zu erwarmen.</l>
            <l>Das letzte JEsus-wort muß auch ihr letztes seyn,</l>
            <l>Man sang: Es ist vollbracht! so schlief sie lieblich ein,</l>
            <l>Wie sonnen untergehn, in angenehmer stille,</l>
            <l>Gieng der erlöste geist zu Zions reicher fülle.</l>
            <l>Laß nun, o Fürstenstein! nicht immer thränen schwitzen!</l>
            <l>Das ist kein opfer nicht vor die, so seelig sind.</l>
            <l>Hochschmertz-betrübter graf! die wunden immer ritzen</l>
            <l>Macht keinen festen hand, der uns mit GOtt verbindt.</l>
            <l>Was GOtt thut, das ist wohl! diß war der letzte wille,</l>
            <l>Den der erblaste mund vor sie zum troste gab,</l>
            <l>Bey dem verharren sie. GOtt wische thränen ab,</l>
            <l>Die um den Fürstenstein und in Berlin die fülle</l>
            <l>Bißher vergossen sind; Der segen finde statt,</l>
            <l>Den die hoch-seeligste vor sie gegeben hat!</l>
            <l>Sie starb, doch nicht ihr ruhm, der gläntzt noch immer helle:</l>
            <l>In ihrem hertzen lebt Regina Jsabelle.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
