<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Einladungs-schreiben zur hochzeit an einen  
 guten freund in Meissen.  
 H. M.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">172</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-172</measure>
        <measure type="syllables">2137</measure>
        <measure type="tokens">1511</measure>
        <measure type="characters">8680</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Einladungs-schreiben zur hochzeit an einen  
 guten freund in Meissen.  
 H. M.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es grüst dich ietzt mein brief/ o alter schul-geselle/</l>
            <l>Von kindheit treuer freund/ mein werther Seidemann;</l>
            <l>Und wünscht/ er sehe dich nur selber zu der stelle/</l>
            <l>Nun mir des himmels gunst das hochzeit</l>
            <l>Denn ich kan ohne dich vergnüget nicht erscheinen/</l>
            <l>Du weist/ wie freundschafft uns genau zusammen bindt/</l>
            <l>Und der ist von metall/ von felsen und von steinen/</l>
            <l>Der einen landsmann weiß/ und ihn nicht selber find.</l>
            <l>Kein Greiffenberger wird erfreulich können greiffen/</l>
            <l>Wenn nicht sein mitgesell empfindet gleiche lust/</l>
            <l>Ich tantzte noch so gut/ wenn du mir würdest pfeiffen/</l>
            <l>Dieweil du keinen sprung vergebens selber thust.</l>
            <l>Nun höre/ wie das glück so vortheilhafftig handelt/</l>
            <l>Es sieht uns bald geneigt/ bald wieder sauer an:</l>
            <l>Nach dem mein erstes weib zur langen ruh gewandelt/</l>
            <l>So dacht ich auch/ nun ists mit dir durchaus gethan.</l>
            <l>Ich wolte durch die welt aufs neue wieder reisen/</l>
            <l>Ich wolte/ gleich wie du/ in fremde gräntzen ziehn/</l>
            <l>Ich meinte/ keinem gehts als wie dem herren Weisen/</l>
            <l>Der ietzt in Breßlau kan in vollem seegen blühn.</l>
            <l>Ich schloß: du bist nicht schwer/ dich drücket keine bürde/</l>
            <l>Es macht dir weder kind/ noch stieffkind schwere pein</l>
            <l>So nannt ich grossen stand und allzu hohe würde</l>
            <l>Melonen/ die für mich gar nicht zu essen seyn.</l>
            <l>Bald dacht ich wiederum: Wo wird dein freund itzt leben?</l>
            <l>Mir war zwar wohl bekandt/ daß Meissen dich umschloß:</l>
            <l>Ich sorgte/ wird es ihm auch satt zu essen geben?</l>
            <l>Die blick und worte sind da freundlich/ reich und groß.</l>
            <l>Dann sah ich wiederum und auf mich selbst zurücke/</l>
            <l>Und zog mit frohem geist nach meinem vetter hin/</l>
            <l>Gott fügt es wunderlich/ ich fand da mein gelücke/</l>
            <l>Er sprach: bleib bey mir hier/ erwarte den gewinn.</l>
            <l>Ich folg und lasse den/ der mich erschaffen/ walten/</l>
            <l>Verehre meinen GOtt mit brünstigem gebet/</l>
            <l>Voll hoffnung/ daß er werd’ auch sein versprechen halten/</l>
            <l>Daß kein rechtgläubiger umsonst ihn angefleht.</l>
            <l>Ich gehe drauff getrost/ und suche lieb und hulden/</l>
            <l>Und finde diese frau/ der ich mich ietzt vertraut.</l>
            <l>Sie spricht/ ich solle mich ein weniges gedulden/</l>
            <l>Biß daß sie mein gemüth und hertze vor beschaut.</l>
            <l>Sie ziehet nachricht ein von meinem thun und leben/</l>
            <l>Und höret/ wer ich bin/ und was ich je gethan/</l>
            <l>Und weil die Jauter mir ein gutes zeugniß geben/</l>
            <l>So nimmt sie mich zum schatz und ihrem bräutgam an.</l>
            <l>Ich werde nun getrost zum kretschmar/ Urbar/ schreiten/</l>
            <l>Nicht wundre dich mein freund/ daß ich den schluß gemacht.</l>
            <l>Was sind studenten doch bey den elenden zeiten?</l>
            <l>Es wird ein arm gesell verspottet und verlacht.</l>
            <l>Was hilfft uns alle kunst/ wenn man soll hunger leiden/</l>
            <l>Und auf den dörffern wohl präceptor sterben muß?</l>
            <l>Wenn bauren sich in tuch und wir in leinwand kleiden/</l>
            <l>Und ein zerrißner schuh kaum decket unsern fuß?</l>
            <l>Die Musen betteln itzt/ und stehen vor den thüren/</l>
            <l>Es ist kein schlechtrer mensch/ als ein gelehrter mann/</l>
            <l>Und solt ich diesen wahn mich länger lassen führen/</l>
            <l>Mein hertz-vertrauter freund/ ich griff es anders an.</l>
            <l>Ich mag nicht auf der welt die bogen voller titel/</l>
            <l>Vor mir mag jederman vorn an der spitzen stehn.</l>
            <l>Beschert der höchste GOtt nur mir zu leben mittel/</l>
            <l>So laß ich andre gern im ersten paare gehn.</l>
            <l>Nun bruder Seidemann/ daß ich den zweck erreiche/</l>
            <l>Komm auf mein hochzeit-fest ein hochgewünschter gast/</l>
            <l>Es wird kein edelmann indeß zu einer leiche/</l>
            <l>Von dem du irgend noch fünff groschen rechnung hast.</l>
            <l>Du wirst zu Breßlau noch so eine mahlzeit finden/</l>
            <l>Die deiner Meißnischen durchaus die wage hält/</l>
            <l>Es soll ein safftig stähr dir das geblüt entzünden/</l>
            <l>Daß er wie bitter bier dir in die kehle fällt.</l>
            <l>Behüte GOtt dafür! ich will dein land nicht tadlen/</l>
            <l>Das reine Meissen ist ja voller-reinligkeit/</l>
            <l>Und weil es sparsamkeit und kluge kargheit adeln/</l>
            <l>So leg ich alles diß/ was widrig ist/ bey seit.</l>
            <l>Allein/ o alter freund/ du wirst es selbst bekennen/</l>
            <l>Daß unser Schlesten viel beßre nahrung hat.</l>
            <l>Wer einmahl zu uns kommt/ wird leicht davon nicht rennen/</l>
            <l>Und spricht</l>
            <l>Du wirst den gantzen tisch mit speisen sehn besetzet/</l>
            <l>Wenn ein gerichte kaum bey euch die augen füllt/</l>
            <l>Man dencket/ wie nur recht der magen werd’ ergetzet/</l>
            <l>Und daß er nicht so bald für neuem hunger billt.</l>
            <l>Ich will dir schwartzen schöps und neues bier gewähren/</l>
            <l>Bedencke jene zeit/ wie du gezogen hast/</l>
            <l>Du magst bey mir so frisch/ als wie die schlemmer/ zehren/</l>
            <l>Die zahlung kommt auf mich/ du bist mein lieber gast.</l>
            <l>Die hüner sind allhier nicht auf dem mist gemästet/</l>
            <l>Wie man bey euch gewohnt/ das kalbfleisch ist recht fett/</l>
            <l>Und wen das rindfleisch hier zum besten nicht geköstet/</l>
            <l>So glaub ich/ daß er nicht vernunfft und sinnen hätt.</l>
            <l>Es soll an wildpret dir und vogeln gar nicht mangeln/</l>
            <l>Da du zu Lauchstädt nur spatz und goldammern speist/</l>
            <l>So darffst du nicht wie dort erst deinen weißfisch angeln/</l>
            <l>Weil sich ein welß und aal hier auf dem tische weist.</l>
            <l>Zu diesem geb ich wein/ den safft von edlen trauben/</l>
            <l>Der gar weit herrlicher als euer eßig schmeckt.</l>
            <l>Du magst/ mein Seidemann/ mir kühn- und kecklich glauben/</l>
            <l>Daß nach dem nectar-tranck man alle singer leckt.</l>
            <l>Verzeihe/ daß ich ietzt mit dir auffrichtig schertze/</l>
            <l>Denn freunden ist ja nicht dergleichen lust versagt.</l>
            <l>Du kennst mein treu gemüth und mein getreues hertze/</l>
            <l>So weiß ich/ daß dir auch ein reiner schertz behagt.</l>
            <l>Mein mund wird künfftig GOtt ein Halleluja singen/</l>
            <l>Wenn dein betrübter hals nur miserere schreyt/</l>
            <l>Wenn dir die knaben nicht genugsam holtz einbringen/</l>
            <l>Und bey dem strengen frost der baur zehlt jedes scheit.</l>
            <l>Zwey freunde haben gantz ein sonderbahr gelücke/</l>
            <l>Mich deckt ein steinern hauß/ dich eine leimern wand.</l>
            <l>Ich kauff ein halstuch ein/ du küh- und kälber-stricke/</l>
            <l>Mein boden der ist fett/ und mager ist dein land.</l>
            <l>Es will die dürfftigkeit stets deine nachbarn heissen/</l>
            <l>Wenn eine kirmeß dir nicht noch ein träncklein giebt.</l>
            <l>Du spinnst wohl seide nicht/ mein Seidemann/ in Meissen/</l>
            <l>Dein garn das ist zu grob/ dein faden nicht beliebt.</l>
            <l>Das kraut ist heuer klein/ der kohl ist nicht gerathen/</l>
            <l>Die rüben sind verdorrt/ die möhren sonder safft.</l>
            <l>Ach! welche theure zeit/ ach welche magre braten!</l>
            <l>Die dir dein cantor-amt zu Lauchstädt reicht und schafft.</l>
            <l>Es wird ein schlechtes muß mit etwas kalten speisen</l>
            <l>Und mehr als schwartzes brod in deine gurgel ziehn/</l>
            <l>Da hasen/ hirsch und reh/ capaunen bey herr Weisen</l>
            <l>Zum besten zugericht auf seinem tische blühn.</l>
            <l>Bald stärckt uns Ungarns wein/ bald sect den blöden magen/</l>
            <l>Da dir ein brantewein den besten purpur schenckt.</l>
            <l>Und läst du eine wurst den sonntag dir vortragen/</l>
            <l>So glaube/ daß bey mir gantz voll der trender hengt.</l>
            <l>Ein gantzes bier bringt mehr/ als deine gantze schule/</l>
            <l>Ob schon das herbst-quartal das allerbeste scheint/</l>
            <l>Du sitzst auff einer banck und ich auf einem stuhle/</l>
            <l>Und meine nahrung ist mit deiner nicht vereint.</l>
            <l>Bedencke/ wenn du must die nackten backen fegen/</l>
            <l>Und dir ein stinckend dampff in das gesichte steigt/</l>
            <l>So spür ich GOttes gunst und seinen milden seegen/</l>
            <l>Den er mir überall in meinem Urbar zeigt.</l>
            <l>Zwey knechte stehen dar zu meinen dienst und willen/</l>
            <l>Da nicht ein knabe da/ zu wischen deine schuh;</l>
            <l>Hör ich laut’ und viol/ so hörst du kühe brüllen/</l>
            <l>Und Lauchstädts bremmer schreyt ein grob runda dazu.</l>
            <l>Und käm ich gleich zu dir/ was kanst du mir vorsetzen?</l>
            <l>Der schulen fenster sind ietzt mit papier bedeckt/</l>
            <l>Ein wenig zwiebel-fisch und etwas von den pletzen/</l>
            <l>Und knoblauch ist der schatz/ der noch zu Lauchstädt steckt.</l>
            <l>Das neu-jahr ist sehr schlecht/ der baur ist gantz verarmet/</l>
            <l>Du wirst wohl heuer nicht viel fette schincken sehn/</l>
            <l>Und wo der himmel sich nicht über dich erbarmet/</l>
            <l>So dürffte dich der wind mit samt dem hauß wegwehn.</l>
            <l>Doch lob ich deinen muth/ den helden-muth in allen/</l>
            <l>Du bist Auroren gleich/ frisch munter im gesicht/</l>
            <l>Und wird ein brandtewein zur morgen-stunde fallen/</l>
            <l>So glaub ich/ daß du tauschst mit cron und scepter nicht.</l>
            <l>So gehts/ o Seidemann! was nützen die camönen/</l>
            <l>Was hilfft es/ daß man sich zu tode hat studirt?</l>
            <l>Es wird ein reicher baur nur unsre kunst verhönen/</l>
            <l>Wenn Merseburger bier er in den keller führt.</l>
            <l>Entbrich dich diesem joch/ entbrich dich solchen knaben/</l>
            <l>Barfüssern in dem lentz/ flöh-saamen wenn es schneyt;</l>
            <l>Was wilst du länger noch ihr garstig fell beschaben?</l>
            <l>Wie daß ein schilling dann so hertzlich dich erfreut?</l>
            <l>Verlaß das Babylon und seine wüsteneyen/</l>
            <l>Bey diesem volcke gilt noch harffe noch gesang.</l>
            <l>Ein cantor als wie du von schönen melodeyen/</l>
            <l>Dem wird zu Lauchstädt nur die zeit und weile lang.</l>
            <l>Komm als ein hochzeit-gast/ vielleicht kan es gelingen/</l>
            <l>Daß dir dein vaterland gönnt wieder feur und herd.</l>
            <l>Ich weiß/ dein liebes weib eilt schon mit vollen springen/</l>
            <l>Wünscht/ daß in Schlesien ihr sey ihr grab beschert.</l>
            <l>Kein thon auff dieser welt soll mich so sehr erquicken/</l>
            <l>Als wo ein hochzeit-lied mein Seidemann noch singt/</l>
            <l>Es wird dich vetter Weiß in arm und beine zwicken/</l>
            <l>Und sagen: schaue doch/ wie Langen es gelingt.</l>
            <l>Ich will dich länger nicht mit meiner schrifft verweilen/</l>
            <l>Die knaben stehn schon da/ und ruffen A B C;</l>
            <l>Zu dem so heist mich auch der bote fort zu eilen/</l>
            <l>Leb unterdessen wohl/ mein liebster freund/ ade!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
