<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Abend deß Menschlichen Lebens/  
  Fr. H. M. R. g. v. R. den 26. Novembr.  1668.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1324</measure>
        <measure type="tokens">893</measure>
        <measure type="characters">5292</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Abend deß Menschlichen Lebens/  
  Fr. H. M. R. g. v. R. den 26. Novembr.  1668.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bey angetretner Nacht und finstren Abends-Schat
ten/</l>
            <l>Da gleich der Sonnen-Rad durch Schütz’ und Stein-</l>
            <l>Soll ich den letzten Dienst der edlen Leich abstatten/</l>
            <l>Die Ehr- und Lebens-satt auf ihrer Bahre steht.</l>
            <l>Unwiderruflich ists/ daß sie die Nacht erreichet/</l>
            <l>Die ein Verruchter fleucht/ ein Frommer aber hofft.</l>
            <l>Ja weil deß Lebens-Baum nur einem Tage gleichet/</l>
            <l>Kömmt sie bey Demmerung deß Alters zu der Grufft.</l>
            <l>Ach freylich ist ein Tag des gantzen Lebens-Länge!</l>
            <l>Wie sich der Morgen-Schein mit Dampff und Nebel</l>
            <l>So sind wir auch befleckt durch vieler Sünden-Menge/</l>
            <l>Die bald nach der Geburt mit Erb-Schuld drückt den</l>
            <l>Und wie der Sonnen-Liecht uns zu der Arbeit fodert/</l>
            <l>So mahnt die Tugend auch die Früh-Jahr ernstlich an/</l>
            <l>Daß nicht in Müssiggang die erste Zeit verlodert/</l>
            <l>Wer hier nicht wachsam ist fehlt künfftig Ziel und Bahn.</l>
            <l>Wenn nun des Himmels Hertz’ und Auge höher kommen/</l>
            <l>Stellt uns die schönste Pracht der Mittags-Circel dar.</l>
            <l>So auch wenn jetzt der Mensch in Jahren zugenommen/</l>
            <l>Nimmt man der Ehre Glantz und Strahlen an ihm wahr.</l>
            <l>Den ziert ein wichtig Ampt/ den des Geluckes-Blicke/</l>
            <l>Der steht bey Kronen wol/ ein ander auf der See/</l>
            <l>Doch wie den Mittag trübt der Wolcken schwartze Tücke/</l>
            <l>So stürtzt die Grossen auch ein unverhofftes Weh.</l>
            <l>Und wenn man nun gedenckt des Liechtes zu geniessen/</l>
            <l>Ach wie bald eilet nicht die Sonne Himmel ab!</l>
            <l>Da sehn wir Liecht und Tag die Finsternüß beschliessen/</l>
            <l>Und unser gantzes Thun verfällt in Sarg und Grab.</l>
            <l>Des Lebens Abend hat uns heimlich überschlichen/</l>
            <l>Die Herbrig in der Welt ist voller Mord und Tod/</l>
            <l>Gespenster werden uns im Finstern überkriechen/</l>
            <l>Wo suchen wir nun Trost und Rettung als bey </l>
            <l>Noch weiter/ wenn der HErr die Rechnung ab-will nehmen/</l>
            <l>Stellt das Gewissen nicht uns tausend Mängel aus?</l>
            <l>Wenns zu dem Schlusse kommt/ so müssen wir uns schämen/</l>
            <l>Und jede Ziefer lehrt/ wie schlecht bestellt das Haus.</l>
            <l>Der Jugend Morgen ist in schnöder Lust verflogen/</l>
            <l>Des Lebens Mittag hat die Ehr-Sucht gantz verbrant.</l>
            <l>Den hat der dürre Geitz so hefftig außgesogen/</l>
            <l>Daß er den Goldklos zwar doch niemals </l>
            <l>Wenn nun sich allgemach Geist/ Krafft und Blut verliehren/</l>
            <l>Als wie der güldne Tag geschwinde von uns fleucht/</l>
            <l>Deß Abends Schatten drauf der Augen-Fenster spühren/</l>
            <l>Die eingeschrumpffte Haut sich in viel Runtzeln zeucht.</l>
            <l>So seufftzet man zu spät die Kürtze unsrer Tage/</l>
            <l>Und fürcht sich für der Nacht/ die uns befallen soll/</l>
            <l>Denn schrecket Seel und Hertz die innerliche Klage/</l>
            <l>Und dem bedrängten Mensch ist bey sich selbst nicht wol.</l>
            <l>Hergegen wer sich hat im Anfang seiner Stunden</l>
            <l>Biß auf das letzte Ziel in Tugenden geübt/</l>
            <l>Die Laster dieser Welt großmüthig überwunden/</l>
            <l>Und über alles Gut der Güter </l>
            <l>Die schwere Creutzes-Hitz als wie ein Christ ertragen/</l>
            <l>Jm Glauben und Gedult gepochet Angst und Pein/</l>
            <l>Der kan/ wenn nun die Zeit des Abends kommen/ sagen/</l>
            <l>Jetzt wünsch’ ich aufgelöst bey meinem </l>
            <l>Denn nimmet auch das Joch der Höchste von dem Rücken/</l>
            <l>Führt auß Egyptens-Land die Seinen durch das Meer/</l>
            <l>Und läst sie süffe Ruh nach ihrer Müh erquicken/</l>
            <l>Verkehrt in Frend und Lust die vorige Beschwer.</l>
            <l>Sie gehn der Zeiten Sturm zu meiden in die Kammern/</l>
            <l>Entlediget der Angst/ befreyet aller Last/</l>
            <l>Jhr Hingang ist mit Recht durchaus nicht zu bejammern/</l>
            <l>Weil sie des Himmels Burg in ihren Mauren fast.</l>
            <l>Wie Tage-Löhner sonst bey strenger Arbeit schwitzen/</l>
            <l>Nur nach dem Abend schreyn dem End-Zweg ihrer Ruh:</l>
            <l>Und wie ein Wanders-Mann bey Hageln und bey Blitzen/</l>
            <l>Auß Furcht der grausen Nacht eilt auf das Wirthshaus zu.</l>
            <l>So sehnet sich ein Mensch/ der in des Leibes Banden/</l>
            <l>Elende Tag und Nächt in höchster Quaal gezehlt/</l>
            <l>Daß doch die Abends-Zeit des Lebens sey verhanden/</l>
            <l>Und gäntzlich nehme weg die Marter/ so ihn quält.</l>
            <l>Zu dem der Abend ist höchst-glücklich den Erquickten/</l>
            <l>Sie ruhen nicht allein in ihres Schopffers Hand/</l>
            <l>Sie tragen nicht allein die Kronen der Beglückten/</l>
            <l>Und leben fort für fort in der Gerechten Hand/</l>
            <l>Sie werden ferner noch zu einem Mahl geladen/</l>
            <l>Zu einem Abendmahl/ das selbst das Lamm bereit/</l>
            <l>Da sehn und schmecken sie des Allerhöchsten Gnaden/</l>
            <l>Mit Gästen/ welcher Schmuck ist voller Herrlichkeit:</l>
            <l>Weil in des Lammes Blut sie ihr Gewand erhellet/</l>
            <l>Jhr reines Hochzeit-Kleid beschimpffet Lilg’ und Schnee/</l>
            <l>Glückseelig ist der Mensch/ der diesen zugesellet/</l>
            <l>Den ein solch Abend führt zu der gestirnten Höh.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Des Liebsten treues Hertz/ die Kinds- und Enckels-Pflicht/</l>
            <l>Hat männlich obgesigt dem rauhen Sturm der Zeiten/</l>
            <l>Und krönet Bahr und Grab mit eigner Tugend Liecht.</l>
            <l>Der Andacht reine Flamm so biß an Himmel floge/</l>
            <l>Das eifrige Gebet/ womit sie GOtt gefiel/</l>
            <l>Die Unschuld so ihr selbst das weisse Kleid anzoge/</l>
            <l>Die wahre </l>
            <l>Die haben ihren Stand des Adels mehr geadelt/</l>
            <l>Denn Zucht und Frömmigkeit ist wahrer Ehren-Schild.</l>
            <l>So daß der Neid auch selbst nicht ihren Hintrit tadelt/</l>
            <l>Und frey sein Urtheil spricht/ sie war der Tugend Bild.</l>
            <l>Drumb als sie mercklich sah’ ihr Leben sich vollenden/</l>
            <l>Hat sie dem Leibe Ruh/ den müden Gliedern Rast</l>
            <l>Erseufftzet und die Seel in GOttes Gnaden-Händen/</l>
            <l>Geliefert/ da sie nun der Cherubinen Gast.</l>
            <l>Doch/ wie nach tieffer Nacht und ungeheurem Schrecken/</l>
            <l>Der Sonne Purpur-Glantz den Himmel wieder mahlt:</l>
            <l>So wird des Schöpffers Ruff den Leib einst auferwecken/</l>
            <l>Daß seine Klarheit mehr als Gold und Perlen strahlt.</l>
            <l>&amp;q;Der Tugend Röthe muß des Lebens Abend zieren/</l>
            <l>&amp;q;Soll uns das Morgen-Licht der Seeligkeit erfreun/</l>
            <l>&amp;q;Wer GOttes Hof-Farb auch wird auf der Welt verlieren/</l>
            <l>&amp;q;Den muß der frühe Tag mit Winseln überschneyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
