<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Den streit des todes mit der schön-  
 heit auf das betrübte absterben Jgf.  
 Reginä Käsin.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">88</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-88</measure>
        <measure type="syllables">1100</measure>
        <measure type="tokens">738</measure>
        <measure type="characters">4393</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Den streit des todes mit der schön-  
 heit auf das betrübte absterben Jgf.  
 Reginä Käsin.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wje gehts doch immer zu/ daß/ was man schöne nennet/</l>
            <l>Mit der vergänglichkeit den ersten streit bekömmt?</l>
            <l>Nicht anders/ als weil ihm der neid den ruhm nicht gönnet/</l>
            <l>Und seine zierlichkeit/ so viel nur möglich/ hemmt!</l>
            <l>Am meisten muß man diß an denen menschen sehen/</l>
            <l>So GOtt und die natur vor andern schön gemacht:</l>
            <l>Den morgen findt man offt/ daß es um sie geschehen/</l>
            <l>Obgleich des abends noch die anmuth sie bewacht.</l>
            <l>Diß thut der tod/ ein feind von allen lieblichkeiten/</l>
            <l>Den uns die phantasie des künstlers also zeigt:</l>
            <l>Wie nichts als ein geripp an ihn auff allen seiten/</l>
            <l>Und er nach lebenden auff dürren knochen steigt;</l>
            <l>Der in der lincken hand den leeren seiger führet/</l>
            <l>Und an der rechten sich mit einer fense trägt/</l>
            <l>Bey dessen umkreiß man verwelckte blumen spüret/</l>
            <l>Die seine grimmigkeit auff sarg und grab hinlegt.</l>
            <l>Was mag nun also dem wohl mehr zuwider fallen/</l>
            <l>Als so ein bild/ das auch ein pinsel nicht erreicht?</l>
            <l>Auff dessen wangen man nur milch und blut sieht wallen/</l>
            <l>Dem weder schwanen-art noch purpur-farbe gleicht:</l>
            <l>Aus dessen augen-paar zwey kleine sonnen strahlen/</l>
            <l>An dem die lippen gleich als zucker-rosen blühn/</l>
            <l>Und dessen weissen hals die lilien bemahlen/</l>
            <l>Kurtz/ alle glieder nichts denn lieben nach sich ziehn?</l>
            <l>Die sucht des todes haß so gräßlich zu masqviren/</l>
            <l>Daß in sein ebenbild der gantze mensch verfällt.</l>
            <l>Allein diß läßt sich nun nicht ohne kampf vollführen/</l>
            <l>Da denn itzt hier/ itzt dar sich der triumph einstellt.</l>
            <l>Bald muß der schlaue gast die larve wieder nehmen/</l>
            <l>Wenn der zu muntre leib erneute kräffte kriegt;</l>
            <l>Bald aber soll nach ihr der krancke sich beqvemen/</l>
            <l>Wenn sein gesicht erblaßt auf einer baare liegt.</l>
            <l>Diß will uns leider! itzt ein traurig beyspiel lehren/</l>
            <l>Da man ein liebstes kind in sterbe-rock einkleidt/</l>
            <l>Das durch der schönheit glantz den tod nicht kan bethören/</l>
            <l>Auff dessen anfall es von seinen eltern scheidt:</l>
            <l>Ein angenehmer zweig/ aus einem solchem stamme/</l>
            <l>Der auch schon anderweit von schöner frucht bekandt/</l>
            <l>Ein rauch-altar/ worauff des vaters liebes-flamme</l>
            <l>Mit höchster billigkeit in voller glut gebrannt;</l>
            <l>Doch nun ein kläglich ziel des todes grausamkeiten/</l>
            <l>Ein raub/ den er zu sich ohn all erbarmniß reißt;</l>
            <l>Ein meisterstück/ berühmt von so viel trefflichkeiten/</l>
            <l>Die unsre stadt mit recht an ihrer jugend preist.</l>
            <l>Als dessen schöne pracht den ersten anstoß litte/</l>
            <l>War zu dem siege noch erfreute hoffnung da/</l>
            <l>Weil wider ihren feind sie so behertzet stritte/</l>
            <l>Und mit vollkommnem muth ihm in die augen sah</l>
            <l>Das lager/ so er bald um diese festung führte/</l>
            <l>Ließ anfangs noch succnrs und treuen beystand ein;</l>
            <l>Doch/ als der andre sturm der adern zufluß rührte/</l>
            <l>Must’ auch die wahlstatt schon mit blut gefärbet seyn.</l>
            <l>Der fernere versuch geschach mit feuer-gluten</l>
            <l>Darunter sich zugleich des friesels schnee gemengt;</l>
            <l>So/ daß kaum ein entsatz dargegen zu vermuthen/</l>
            <l>Weil allenthalben sich der tod nun eingedrängt.</l>
            <l>Da lag der müde leib von wachen ausgezehret/</l>
            <l>Der weder raum noch zeit zum labsal übrig fand;</l>
            <l>Jhm war zu widerstehn die möglichkeit verwehret/</l>
            <l>Der streit schien aus zu seyn/ der sieg ins gegners hand.</l>
            <l>Als sich nun alles so zur übergabe schickte/</l>
            <l>Kam unverhofft ein ruff/ als wann accord da wär/</l>
            <l>Indem ein sanffter schlaff den lebens-geist erqvickte;</l>
            <l>Doch diese ruhe war von aller hülffe leer.</l>
            <l>Weil sich durch krieges-list die schönheit schlaffend fande/</l>
            <l>Nahm der verstellte feind den vortheil so in acht/</l>
            <l>Daß er den überrest der kräffte vollends bande:</l>
            <l>Da hieß nun dieser kampf wohl recht betrübt vollbracht.</l>
            <l>O tod/ du grausamer! du würdest selber weinen/</l>
            <l>Wann auch ein auge nur aus deinem schedel säh’/</l>
            <l>Die sache würde dir erbarmens-würdig scheinen/</l>
            <l>Wann bloß ein blick von dir auff diesen fall geschäh’.</l>
            <l>Allein so kanst du nicht der tugend würde schätzen/</l>
            <l>Dein ohr bezwinget nicht ein süsser lauten-thon/</l>
            <l>Dich kan geschicklichkeit in kein verschonen setzen/</l>
            <l>Verstand und gottesfurcht findt bey dir schlechten lohn;</l>
            <l>Sonst hättest du allhier nicht so was angerichtet/</l>
            <l>Mit dem diß und noch mehr ins finstre grab verschiest/</l>
            <l>Dein eingriff hätte nicht die schönheit so vernichtet/</l>
            <l>Die nun der sarg in sich als eine leich umschließt.</l>
            <l>Doch wisse/ daß dein sieg ein unterliegen heisset/</l>
            <l>Wann man nach Christen-pflicht den ausschlag recht bedenckt/</l>
            <l>Nach welchem deine faust nichts von der erden reisset/</l>
            <l>Sie werde denn mit fleiß von GOtt darauff gelenckt.</l>
            <l>Der wird den leib dereinst viel schöner wiedergeben/</l>
            <l>Der seelen aber ist kein unfall zugefügt.</l>
            <l>Die kan als heilig nun bey schönen engeln leben:</l>
            <l>Diß ists/ was bey dem streit die eltern noch vergnügt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
