<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der  
  Messias .  
 Zehnter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">3</measure>
        <measure type="verses">80</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-14 2-21 3-45</measure>
        <measure type="syllables">1220</measure>
        <measure type="tokens">735</measure>
        <measure type="characters">4610</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1756</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198237"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der  
  Messias .  
 Zehnter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jmmer weiter komm ich, auf meinem furchtbaren Wege,</l>
            <l>Jm̃er näher zum Tode des Sohns. Ach, wärs nicht der Liebe,</l>
            <l>Nicht der Tod der ewigen Liebe; so würd ich erliegen,</l>
            <l>Unter der Last der Betrachtung! Auf beyden Seiten ist Abgrund</l>
            <l>Da zur Linken: Ich soll nicht zu kühn von dem Göttlichen singen!</l>
            <l>Hier zur Rechten: Ich soll ihn mit feyrlicher Würdigkeit singen!</l>
            <l>Und ich bin Staub! … O du, deß Blut auf Golgatha strömte,</l>
            <l>Dessen Allgegenwart mich, von allen Seiten, umringt hat,</l>
            <l>Du erforschest meine Gedanken! Du siehest es alles,</l>
            <l>Was ich denke, vorher, du Naher! Ja, selber kein Wort ist</l>
            <l>Mir auf der Zunge, das du nicht wissest. Mein Gott! mein Versöner</l>
            <l>Leite mich, mein Versöner, und, wenn ich strauchle, vergieb mirs.</l>
            <l>Deines Lichts Ein Schimmer, von deiner Gnad Ein Tropfen,</l>
            <l>Ist, dem Erkenntnißbegierigen, ist, dem Durstenden, Fülle!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von dem Throne, der sonst, die hellste sichtbare Schönheit,</l>
            <l>Leuchtete, nun in schreckenerschaffende Nächte gehüllt stand,</l>
            <l>Einsam dastand; um den izt kein Unsterblicher feyrte;</l>
            <l>Ausser, daß, von dem bebenden Hange der untersten Stufe,</l>
            <l>Kniend, mit betendem Auge, mit banggerungenen Händen,</l>
            <l>Starr vor Erwartung, der erste der Todesengel emporsah:</l>
            <l>Von dem Throne schaute, mit unverwendetem Antliz,</l>
            <l>Auf den göttlichen Sündeversöner, Jehova herunter.</l>
            <l>Durch die helleren Stäubchen der Sonnen, die dunklern der Erden,</l>
            <l>Durch die verstummte Natur; mit Blicken, von dem nur verstanden</l>
            <l>Dem nur gefühlt, auf den sie, vom Auge des Ewigen, strömten,</l>
            <l>Schaut’ er hinab. Es empfindet, den Blick des richtenden Vaters,</l>
            <l>Jesus Christus; weis, daß Jehova noch nicht versönt ist!</l>
            <l>Weis es, und fühlts unaussprechlich, durchströmt von des näheren Todes</l>
            <l>Schauer. … Es zittern in ihrem verborgensten Leben die Welten!</l>
            <l>Banger, trüber, verstummender stehn die Unsterblichen alle,</l>
            <l>Bey der Empfindung des Sohns, die mit mehr Todesblässe</l>
            <l>In des Göttlichen Angesicht stieg. Dem müden Auge,</l>
            <l>Das zu brechen begann, entsanken verlöschende Blicke,</l>
            <l>Fielen auf sein Grabmaal, das gegen Golgatha über</l>
            <l>Einsam, unter alternden Bäumen, in Felsen gehaun, lag.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Todesschlummer, bald wird dich mein Leib dort schlummern! So dachte</l>
            <l>Jesus Christus, indem sein Blick an dem Grabe verweilte.</l>
            <l>Darum nahm ich dich an, du Leib von Staube! Verwesen</l>
            <l>Sollst du nicht; doch sollst du entschlafen liegen. Mein Vater,</l>
            <l>Trockne die Thränen von deren Gesicht, die dann um mich weinen!</l>
            <l>Ausgesönter! erbarme dich ihrer, sie weinen um Jesum,</l>
            <l>Deinen Eingebornen! Erbarme dich ihrer, wenn nun auch</l>
            <l>Jhre lezte Stunde von dir zu ihnen gesandt wird!</l>
            <l>Heiliger Vater, erbarme dich aller, die an den Geliebten,</l>
            <l>Deinen ewigen Sohn, den Gottgeopferten, glauben;</l>
            <l>Wenn sie, in diesem Glauben, nun auch mit dem Tode ringen</l>
            <l>Ach, ich fühl ihn, ich fühl ihn, den Tod! Des Ewigen Schrecken</l>
            <l>Trägt er! Er ist ein Schwert in der Hand des Allmächtigen! Furchtbar</l>
            <l>Ist er! … Zwar sie werden es, was ich empfand, nicht empfinden;</l>
            <l>Sie sind endlich! Allein aus dem Meer, in welches ich sinke,</l>
            <l>Kann ein Tropfen in ihnen des Todes Schrecken verbreiten!</l>
            <l>Einige, göttlicher Vater, du hast es also beschlossen!</l>
            <l>Einige werden entschlummern; es werden einige sterben;</l>
            <l>Einige deiner Geliebten, o Vater, des Todes sterben!</l>
            <l>Vater! Vater! erbarme dich aller, die dürstend nach Hülfe,</l>
            <l>Die, im Kampfe des Todes, um Labsal! um Gnade! dich anflehn.</l>
            <l>Derer, die aus viel Trübsal ihr müdes Leben dem Grabe</l>
            <l>Brachten, in Dürftigkeit lebten, und dennoch dich nicht verkannten;</l>
            <l>Die, wie schuldlos sie waren, mit Schmach der Sünder befleckte;</l>
            <l>Die, dem Freunde getreu, die Feinde segneten; Demut,</l>
            <l>Liebe der Brüder, und Liebe der Menschen, durch Handlungen, zeigten;</l>
            <l>Derer, die, unverblendet von Ehre, Reichthum, und Hoheit,</l>
            <l>Gutes zu thun sie gebrauchten, und, sie zu entbehren, vermochten;</l>
            <l>Aller, die, nach den verschiednen, von dir gegebenen Gaben,</l>
            <l>Nach dem kleinern und grösseren Anlaß, durch welchen die Vorsicht</l>
            <l>Sie anlockte: mit reiner, mit herzlicher Liebe, dir dienten:</l>
            <l>Derer erbarme dich, Vater, in ihrer lezten Stunde!</l>
            <l>Wenn ihr Auge nun auch zu brechen beginnt, die Verwesung</l>
            <l>Jhren Körper verlangt; der Schöpfer die Seele: dann sende</l>
            <l>Deine Tröstung, den Geist, der unaussprechlich in ihnen</l>
            <l>Bete, bis du sie über das, so sie verstanden und baten,</l>
            <l>Ueberschwenglich erhörst, und zu deiner Ruhe sie einführst.</l>
            <l>Gott der Liebe, mein Vater, um dieser quellenden Wunden!</l>
            <l>Dieser blutigen Krone, die meiner Schläfe sich eingrub!</l>
            <l>Um der Todesangst willen, die meine Gebeine durchschüttert!</l>
            <l>Um deß, was ich izt leide, noch leiden werde! der Liebe,</l>
            <l>Dieser Liebe willen, mit der ich, erniedrigt zum Tode,</l>
            <l>Bis zum Tod am Kreuze, das Heil der Menschen vollende:</l>
            <l>Hör mich, und laß, die ich liebe, getreu bis ans Ende mir bleiben!</l>
            <l>Trostvoll sterben! den Lohn der Ueberwinder empfangen!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
