<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das  
 entzükkende Vergnügen  
 aus dem Anschauen des Himmels bei  
 der Nacht.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">116</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-116</measure>
        <measure type="syllables">949</measure>
        <measure type="tokens">624</measure>
        <measure type="characters">3759</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das  
 entzükkende Vergnügen  
 aus dem Anschauen des Himmels bei  
 der Nacht.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Farben Mannigfalt zeugt von</l>
            <l>des Höchsten Güte,</l>
            <l>Ergözzet unser Aug, erquikket</l>
            <l>das Gemüthe,</l>
            <l>Wie die Erfahrung lehrt, da uns</l>
            <l>in dieser Welt,</l>
            <l>Am Himmel, auf der Erd, viel</l>
            <l>Schönes dargestellt.</l>
            <l>Wer kann ohn süsse Lust, in frohen Frühlings-Tagen,</l>
            <l>Der Felder Schmuk beschaun? Ohn inniges Behagen</l>
            <l>Ohn einen innren Reiz in einen Garten sehn,</l>
            <l>Worin auf grünen Grund geschmükte Blumen stehn?</l>
            <l>Die roth, grün, gelb, blau weiß so durch einander</l>
            <l>legen</l>
            <l>Daß wir an ihrer Pracht, die Schönheit selbst er-</l>
            <l>wegen;</l>
            <l>Die so viel Mischungen, die so viel Herrlichkeit,</l>
            <l>Die unbeschreiblich ist, in unsre Augen streut.</l>
            <l>Wenn wir dies alles sehn; so werden wir gerühret</l>
            <l>Von Freudigkeit entzükt, zum Schöpfer hinge-</l>
            <l>führet.</l>
            <l>Sein Glanz der spiegelt sich, in jeder Kreatur,</l>
            <l>Und seine Herrligkeit im Reiche der Natur,</l>
            <l>Mein </l>
            <l>mels Auen,</l>
            <l>Da du selbst Sonne bist, vor Glanz und Schönheit</l>
            <l>schauen,</l>
            <l>So dacht ich, als mein Herz bei einer stillen Nacht,</l>
            <l>Sich von der Tags-Arbeit und Sorgen frei gemacht,</l>
            <l>Und dies ermunterte mich zur vergnügten Freude,</l>
            <l>Ich fand auch bei der Nacht die schönste Augen-Weide.</l>
            <l>Der Himmel ward recht hell; ich sah denselben an,</l>
            <l>Das schlummernd Augenpaar, ward wieder aufge-</l>
            <l>than,</l>
            <l>So bald sie merketen, daß die Saphirnen Bogen</l>
            <l>Des klaren Fiemaments, mit schönsten Schmuk</l>
            <l>bezogen.</l>
            <l>Mein </l>
            <l>daran gewahr,</l>
            <l>Es stellte sich zuerst ein hell Gewölke dar,</l>
            <l>Wo blau mit Golde strahlt, und an der andern</l>
            <l>Seiten,</l>
            <l>Wieß sich ein Silberschein, aus grauen Dunkel-</l>
            <l>heiten.</l>
            <l>Die Wolke flog hinweg, mein ganz verschlungner</l>
            <l>Sin,</l>
            <l>Fand immer neue Pracht, wo ich nur sahe hin,</l>
            <l>Ein schönes Himmelblau, mit Silber untermenget,</l>
            <l>Ein weisser Attlas Schein, mit sanften Grün ge-</l>
            <l>sprenget;</l>
            <l>Ein untermischtes Gelb, war in der Wolken Kleid,</l>
            <l>Recht wunderbar versezt, und lieblich ausgestreut.</l>
            <l>Bald deuchte mir, daß ich nichts als Drap d’or er-</l>
            <l>blikket,</l>
            <l>Bald ward mir dessen Glanz, aus dem Gesicht ent-</l>
            <l>rükket,</l>
            <l>Da sah ich Drap d’ Argent, auf der bestirrnten</l>
            <l>Bahn,</l>
            <l>Bald wieder andern Schmuk, mit neuen Farben</l>
            <l>an;</l>
            <l>Wie sich veränderten die künstlichen Maschienen,</l>
            <l>An diesem Schau Gerüst gewölbter Himmels Büh-</l>
            <l>nen.</l>
            <l>O! welch ein Schauplaz wird uns Menschen hier</l>
            <l>gezeigt,</l>
            <l>Sprach mein ergözter Geist, der wie den Sinnen</l>
            <l>deucht</l>
            <l>Unentlich tief und breit, wo auf des Schöpfers</l>
            <l>Winken,</l>
            <l>Ein neuer Vorhang kommt, wenn andre nieder-</l>
            <l>sinken.</l>
            <l>O! welche Allmachts Hand die so den Himmel ziert,</l>
            <l>In einem Augenblik der Wolken Farth regiert!</l>
            <l>Um durch die Aenderung die Menschen zu erregen,</l>
            <l>Daß sie, wie wunderbahr, der Höchste sei, erwegen.</l>
            <l>Beschämmte Neubegier, die solches Schauspiel liebt,</l>
            <l>Was eitler Wiz erdacht, und schnöde Torheit giebt!</l>
            <l>Und dabei nicht erwegt, was Tag und Nacht zu sehen,</l>
            <l>Am hellen Firmament, an schönen Himmels-Höhen.</l>
            <l>Ergözzet euch die Kunst, die ein Gerüste baut,</l>
            <l>Daran man Glanz und Pracht, von Flitter-Golde</l>
            <l>schaut;</l>
            <l>Der Schauplaz dieser Welt, die Wunder-vollen</l>
            <l>Spheren</l>
            <l>Die können, wenn ihr wolt, euch größre Wun-</l>
            <l>der lehren.</l>
            <l>Seht nur dieselben an; ein Andachts voller Blik,</l>
            <l>Bringt auch Verwunderung, in das Gemüth zurük:</l>
            <l>Die Farben die ihr seht, sind aufgezogne Dünste,</l>
            <l>Die </l>
            <l>spinste.</l>
            <l>Mir fiel beim Himmels-Schau, noch der Gedanke ein,</l>
            <l>Wie herrlich wird es nicht im Himmel selber sein,</l>
            <l>Welch unbekandter Glanz, wird dort in Salems-</l>
            <l>Zimmern</l>
            <l>Wo </l>
            <l>de schimmern.</l>
            <l>Wie, ist das Aussenwerk, so wunderbahr geschmükt,</l>
            <l>O! was vor Glanz und Pracht, wird innerlich erblikt.</l>
            <l>Jm Allerheiligsten, wo </l>
            <l>Die alles überstrahlt mit mehr als güldner Wonne.</l>
            <l>Die Nacht zeigt mir anjezt, wie schön das Firma-</l>
            <l>ment,</l>
            <l>Daran in güldnen Glanz, der Sternen Klarheit</l>
            <l>brennt:</l>
            <l>Wie schön der Himmel sei, wird dreinst mein Geist</l>
            <l>erblikken,</l>
            <l>Wenn ihn die Todes-Nacht, wird an den Ort ent-</l>
            <l>zükken</l>
            <l>Wo </l>
            <l>Schau ich den Himmel an, wo mein vergnügter Sin</l>
            <l>Des Höchsten Majestät, durchs Glaubens Fernglas</l>
            <l>siehet</l>
            <l>Wo meine Einfalt sich, zu seinen Ruhm bemühet:</l>
            <l>Ist erst der Vorhang weg; so sieht mein Angesicht,</l>
            <l>So preiset Jhn mein Geist, dort im verklärten Licht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
