<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Sulvina .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Kosegarten</surname>
            <forename>Ludwig Gotthard</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">22</measure>
        <measure type="verses">308</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-28 2-14 3-14 4-20 5-10 6-14 7-6 8-10 9-8 10-8 11-10 12-16 13-8 14-4 15-4 16-4 17-4 18-16 19-12 20-32 21-10 22-56</measure>
        <measure type="syllables">2342</measure>
        <measure type="tokens">1421</measure>
        <measure type="characters">8798</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1798</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193292"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Sulvina .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welches Dunkel bewölkt des Dichters gl&amp;#228;n-</l>
            <l>zende Seele?</l>
            <l>Warum meidest du, Sohn des Gesanges, den Tag</l>
            <l>und die Menschen,</l>
            <l>Seufzest zur Sonn' empor: „Vergib, du Holde, du</l>
            <l>weissest,</l>
            <l>Dass ich dich liebe. Doch eil' in deinem strahlen-</l>
            <l>den Laufe,</l>
            <l>Eile nur heute hinunter, und rufe dem Abend.“ —</l>
            <l>Und kommt nun</l>
            <l>Kühl und schaurig der Abend, so wandelt der</l>
            <l>Träumende draussen</l>
            <l>Im vertraulichen Schatten, in duftenden Gärten,</l>
            <l>auf Hayden,</l>
            <l>Graugelockt, am schwatzenden Quell, im bethauten</l>
            <l>Gefilde</l>
            <l>Zwischen den fluthenden Weizensaaten. Es findet</l>
            <l>ihn einsam</l>
            <l>Wallend die heilige Nacht. Arkturus sinken und</l>
            <l>Gemma;</l>
            <l>Hyas steigen und Plejas; es steigt die neblichte</l>
            <l>Mira.</l>
            <l>Aber er wandelt fort in seiner schweigenden</l>
            <l>Trauer,</l>
            <l>Kreuzet die Arm', und senket den Blick — O Sohn</l>
            <l>des Gesanges,</l>
            <l>Welche Dämmerung hüllt des Dichters selige</l>
            <l>Seele?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Selig nanntest du mich? Seit wann, o Tochter</l>
            <l>Sulvias,</l>
            <l>Blühet Seligkeit diesseit der Sterne? Die Thräne</l>
            <l>des Grames —</l>
            <l>Hat sie nicht oft mir den Blitz der Augen gelöschet,</l>
            <l>nicht öfter</l>
            <l>Die erblassende Wange gebadet? Sonne der</l>
            <l>Freude,</l>
            <l>Lange schon kenn' ich dich nicht. Es hatten die</l>
            <l>Wolken der Trauer</l>
            <l>Dicht und düster dich eingehüllt. Und blickst du</l>
            <l>mir einmal,</l>
            <l>Siehe! so ist es ein Blick in langen regnichten</l>
            <l>Tagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Höre meinen Gesang, des Gesangs tieffühlende</l>
            <l>Freundin.</l>
            <l>Deine Seel' ist sanft und traurig, wie Mondenge-</l>
            <l>dämmer.</l>
            <l>Lange gewohnt ist dein Ohr der Klage, der Thrä-</l>
            <l>nen dein Auge.</l>
            <l>Dass der verschlossene Gram in deine Brust sich</l>
            <l>ergiesse,</l>
            <l>Dass das gebrochene Herz sich an das deinige</l>
            <l>lehne,</l>
            <l>Wandelst du, unter Geringern ein höheres Wesen.</l>
            <l>Vernimm denn</l>
            <l>Edle, meinen Gesang. Ihn wecken Klagen der</l>
            <l>Vorzeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Garmins Felder sind schön in der Insel der</l>
            <l>Stürme. Vor andern</l>
            <l>Hab' ich sie reizend und schön erfunden. Die Nebel</l>
            <l>des Morgens</l>
            <l>Lagen dämmernd auf ihr. Es enttauchten dem Meere</l>
            <l>des Nebels</l>
            <l>Mählig der Berge grünende Häupter, der stattlichen</l>
            <l>Eichen</l>
            <l>Nickende Wipfel. Sie brannten im Feuer des Auf-</l>
            <l>gangs. Im Frühthau</l>
            <l>Glänzten die Saaten der bärtigen Gerste, des kräf-</l>
            <l>tigen Weizens.</l>
            <l>Auf den kristallnen Bächen, wie tanzte die Rose</l>
            <l>des Morgens!</l>
            <l>Auf den silbernen Teichen, wie ruderten prächtig</l>
            <l>die Schwäne!</l>
            <l>Aus den duftenden Gärten, wie hauchten die Nelk'</l>
            <l>und das Geissblatt!</l>
            <l>Wie ich dich sah, weitblühendes Garmin, vergess'</l>
            <l>ich dich nimmer!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Garmins Gefilde beherrschte vor Zeiten ein grauer</l>
            <l>Gebieter,</l>
            <l>Walldron, ber&amp;#252;hmt in Thaten der Jagd. Den</l>
            <l>grimmigen Keuler</l>
            <l>Wusst' er zu finden im hallenden Forst, die Fährte</l>
            <l>des Sprossers</l>
            <l>Zu erkunden im Dickicht des Waldes. Sein mäch-</l>
            <l>tiger Jagdruf,</l>
            <l>Wenn er auf </l>
            <l>Forst und die Fluren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Walldrons Tochter war schön, so sagt die al-</l>
            <l>ternde Kunde,</l>
            <l>Lieblich und schön war </l>
            <l>Locken;</l>
            <l>Ihre Reize so voll und frisch, wie Rosen im</l>
            <l>Frühthau;</l>
            <l>Ihre Blüthe so wonnehauchend, wie Frühling nach</l>
            <l>Regen;</l>
            <l>Blau, wie Bläue des Himmels, ihr Auge; wie</l>
            <l>reifender Weizen</l>
            <l>Ihr gelbringelndes Haar; wie auf dem Busen des</l>
            <l>Halbmonds</l>
            <l>Duftgewölk, der Schleier auf ihrem athmenden</l>
            <l>Busen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zärtlich war ihr Herz, und sanft des zärtlichen</l>
            <l>Mägdleins</l>
            <l>Knospende Seele. Sie war die Freude des grauen</l>
            <l>Gebieters,</l>
            <l>Wenn er, von seinen Doggen umsprungen, zur</l>
            <l>Halle zurückkam.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihre Gebärerin, niedergeworfen vom Arme der</l>
            <l>Krankheit,</l>
            <l>Schmachtet' im ängstlichen Lager. Kein Strahl er-</l>
            <l>freuenden Tages</l>
            <l>Glitt in ihr dumpfes Gemach. Kein Schimmer bes-</l>
            <l>serer Zukunft</l>
            <l>Hellte die Seele der Jammerumfangnen. Nur Edall-</l>
            <l>winens</l>
            <l>Nimmer launende Milde vermochte die Sieche zu</l>
            <l>letzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dreyzehn Frühlinge spross im Garten des Vaters</l>
            <l>die Blume,</l>
            <l>Und nun öffneten ihr der Thau und die Sonne des</l>
            <l>Himmels</l>
            <l>Leise die reifende Brust. Ihr Duft durchwehte den</l>
            <l>Garten,</l>
            <l>Dass des Athmenden Herz zerschmolz in ahnende</l>
            <l>Sehnsucht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rings aus nahen, aus fernen Gebieten der Insel</l>
            <l>der Stürme,</l>
            <l>Drängten sich um sie her die Edeln. Unter den</l>
            <l>Hufen</l>
            <l>Ihrer Rosse donnerten Garmins Pflaster. Die Hal-</l>
            <l>len</l>
            <l>Toseten von dem Gepränge der Freyer des lieb-</l>
            <l>lichen Fräuleins.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber dem Fräulein von Garmin war besser im</l>
            <l>Dunkel der Laube,</l>
            <l>Besser am flisternden Bach', als in des Pallastes</l>
            <l>Getümmel.</l>
            <l>Süsser war ihr das Kosen des Quells, als das</l>
            <l>Schwatzen der Freyer,</l>
            <l>Süsser der Nachtigall Flöten, als aller Tumult der</l>
            <l>Konzerte,</l>
            <l>Schöner die sternige Nacht, als der kerzenstrahlende</l>
            <l>Tanzsaal.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einstens sass sie in ihrer vertraulichsten Laube.</l>
            <l>Das Geissblatt</l>
            <l>Duftete rings um sie her. Der Abend mit bräun-</l>
            <l>lichem Arme</l>
            <l>Hielt die Schöpfung umfangen, wie seine Braut</l>
            <l>der Verlobte.</l>
            <l>Sinnend sass sie und still, in ihrer geheimen Ge-</l>
            <l>danken</l>
            <l>Reine Ruhe gehüllt. Da stahlen sich klagende</l>
            <l>Töne</l>
            <l>Mit dem Hauche der Nacht zu ihr hin. Aus moo-</l>
            <l>siger Hütte</l>
            <l>Jenseit des Gartenwalles wehten sie her. Ihr Ge-</l>
            <l>lispel</l>
            <l>Schwebt' auf dem Fittig der Harfenklänge zur Laube</l>
            <l>des Fräuleins.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„warum bist du so schön in deinen thauenden</l>
            <l>Locken,</l>
            <l>Röthlicher Abend? Dein Freund jammert</l>
            <l>im einsamen Thal.</l>
            <l>Hier im Thal, am schwatzenden Bache, sitz'</l>
            <l>ich und sinne,</l>
            <l>Sinn' und singe von dir, Fräulein mit son-</l>
            <l>nigem Haar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, wo mag sie wohl itzt den reinen Athem</l>
            <l>verhauchen?</l>
            <l>Wo ihr Auge glühn, wo ihr erschwellen</l>
            <l>die Brust?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schöner ist ihre Brust als die Brust der sich</l>
            <l>öffnenden Rose,</l>
            <l>Hell ihr Lilienarm, würzig, wie Nelken,</l>
            <l>ihr Mund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Edallwina, wo bist du in deinen erröthenden</l>
            <l>Wangen?</l>
            <l>Edallwina, für wen röthen die rosigen</l>
            <l>sich?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Edallwina, um dich will ich mein Leben ver-</l>
            <l>trauern.</l>
            <l>Kein verrathendes Ohr höre mein nächtli-</l>
            <l>ches Lied.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sprach es im Lispeln der Harfe. Dem</l>
            <l>Fräulein von Garmin</l>
            <l>Schlichen die Töne ins Herz. Sie brannte, sich</l>
            <l>selbst es verbergend,</l>
            <l>Zu erschauen das Antlitz des Harfenschlägers. Sie</l>
            <l>lehnte</l>
            <l>Leise sich durch das Laubengegitter. Ihr flogen im</l>
            <l>Mondschein</l>
            <l>Hainings goldene Locken entgegen. Der zitternde</l>
            <l>Mondstrahl</l>
            <l>Glitt hellsilbern zurück von den bebenden Saiten.</l>
            <l>Das Fräulein</l>
            <l>Stand und harrte. Dem hochaufklopfenden Busen</l>
            <l>entschlüpften</l>
            <l>Ahnende Seufzer. In Sehnsucht zerschmolz ihr thrä-</l>
            <l>nendes Auge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Haining erhob den strömenden Blick, und drü-</l>
            <l>ben im Garten</l>
            <l>Sah er dämmern die Formen der zierlichen Bildung.</l>
            <l>Das Flattern</l>
            <l>Ihres Schleyers wähnt' er zu sehn, und den Kranz</l>
            <l>in den Haaren.</l>
            <l>Ach, da ward es ihm wohl und bang' im kämpfen-</l>
            <l>den Herzen.</l>
            <l>In der süssen Verwirrung ergriff er die Harf', erhob</l>
            <l>sich —</l>
            <l>O des Blöden! — und schritt hinunter in tieferes</l>
            <l>Dunkel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber seit diesem Abend, wie ward es dem Fräu-</l>
            <l>lein von Garmin</l>
            <l>So gar anders im Herzen! Ein Sehnen und Schmach-</l>
            <l>ten nach Liebe,</l>
            <l>Ein leisahnendes Vorgefühl ihrer Freuden und</l>
            <l>Schmerzen,</l>
            <l>Ihres trunkenen Blickens, und ihres schüchternen</l>
            <l>Hinnahns,</l>
            <l>Ihres schnellen geflügelten, lebendurchschütternden</l>
            <l>Handdrucks,</l>
            <l>Ihrer plötzlichen, stürmischen, raschgewagten Um-</l>
            <l>armung,</l>
            <l>Ihres mühsam entrissnen, gestammelten ersten Be-</l>
            <l>kennens,</l>
            <l>Ihres seelewechselnden, seeleberauschenden Kus</l>
            <l>ses,</l>
            <l>Ihres Ruhens Wang' an Wang', und Busen an</l>
            <l>Busen,</l>
            <l>Ihres Vergehens im Wonnemoment des süssen Ge-</l>
            <l>nusses,</l>
            <l>Ihres Entzückens und ihres Ermattens — o Tochter</l>
            <l>Sulvills,</l>
            <l>Alles des Zaubers drängte sich leises gefährliches</l>
            <l>Ahnen</l>
            <l>In des Mädchens Herz. Aus ihrem züchtigen</l>
            <l>Busen</l>
            <l>War die Ruhe gewichen, aus ihren Gedanken die</l>
            <l>Stille.</l>
            <l>Sinnend weilte sie unter den Blumen, der Blumen</l>
            <l>vergessend.</l>
            <l>Aus dem Schlummer der Nacht verstörten sie ängst-</l>
            <l>liche Träume.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Haining, Haining, wie dass du der traulichen</l>
            <l>Stunde nicht wahrnahmst!</l>
            <l>Hättest dir offen gefunden das Herz des zärtlichen</l>
            <l>Mädchens,</l>
            <l>Hättest sie durch das Leben geleitet, ein rettender</l>
            <l>Schutzgeist.</l>
            <l>Haining, Haining, wie dass du, zu blöde, nicht</l>
            <l>wagtest die Hoffnung!</l>
            <l>Warst ja edlerer Seele, wenn gleich nicht edleren</l>
            <l>Blutes.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieben Nächte durchwachte das schwärmende</l>
            <l>Mädchen. Die achte</l>
            <l>Träumte sie schwer. Ihr däucht' am Busen des</l>
            <l>reizendsten Jünglings</l>
            <l>Lustberauscht zu ruhn. In Schauerentzücken zer-</l>
            <l>flossen,</l>
            <l>Fühlte sie sich in seinen umflechtenden Armen —</l>
            <l>und plötzlich,</l>
            <l>Plötzlich — o Schrecken! entschlüpft ihr der Buhle,</l>
            <l>verwandelt, vergrässlicht</l>
            <l>Sich in ein zähnefletschend Gespenst, erhebet sich,</l>
            <l>schwingt sich</l>
            <l>Laut hohnlachend hinweg. So träumte sie. Plötz-</l>
            <l>lich erwachend</l>
            <l>Hört sie im Hofe das Rufen des Gäste verkünden-</l>
            <l>den Herolds,</l>
            <l>Schürzt ihr Gewand, springt auf vom Lager, und</l>
            <l>eilet ans Fenster.</l>
            <l>Siehe, da sprangen die Flügel der Thor' ausein-</l>
            <l>ander. Ein Reiter</l>
            <l>Sprengete stattlich herein auf schnaubendem Rosse.</l>
            <l>Sein Panzer</l>
            <l>Glänzt' in der Sonne; es glänzten des Schildes</l>
            <l>Buckeln. Der Helmbusch</l>
            <l>Brauste gewaltig von oben herunter. Und als er die</l>
            <l>Spangen</l>
            <l>Lösete, flammten, wie Sonnen, die Augen, flammten</l>
            <l>die Wangen</l>
            <l>Aus dem Visir hervor. Es war des Thales der</l>
            <l>Rehe</l>
            <l>Stolzer Gebieter, an Kraft und Wuchs, und Läng'</l>
            <l>und Geberde</l>
            <l>Herrlich vor allen Gebietern des Landes. Die</l>
            <l>Flamme der Jugend</l>
            <l>Lodert' ihm mächtig durch Nerven und Mark; die</l>
            <l>strotzenden Adern</l>
            <l>Schwellte sie, bräunte die Wang', und entblitzte</l>
            <l>dem Auge. Sein Haupthaar</l>
            <l>Schwarzgelockt, floss prächtig herab um die her-</l>
            <l>rische Stirne.</l>
            <l>Also königlich trat er einher; und wo er einher-</l>
            <l>trat,</l>
            <l>Flogen der Mädchen Herzen ihm zu. Die Busen</l>
            <l>von </l>
            <l>Brannten für ihn. Es zuckten die weissen Arme</l>
            <l>Slimorens</l>
            <l>Heissverlangend nach ihm. Allein dem Tückischen</l>
            <l>wohnte</l>
            <l>Falschheit im Herzen. Schon manche der köstlich-</l>
            <l>sten Blumen des Landes</l>
            <l>Hatt' er gepflückt, geknickt, und niedergetreten</l>
            <l>im Staube</l>
            <l>Liegen lassen und welken. Ach, hüte dich, Blume</l>
            <l>von Garmin!</l>
            <l>Hüte dich, dass dem Frevler dein schlanker Halm</l>
            <l>nicht falle!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
