<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Leander an Floretten, als sie von  
 ihm einen langen brief verlangt.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">56</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-56</measure>
        <measure type="syllables">694</measure>
        <measure type="tokens">468</measure>
        <measure type="characters">2747</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Leander an Floretten, als sie von  
 ihm einen langen brief verlangt.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du forderst, Schönes Kind! von mir ein langes schreiben,</l>
            <l>Ich aber zweiffle sehr, daß ich es lieffern kan.</l>
            <l>Denn wer die poesie so selten pflegt zu treiben,</l>
            <l>Der bringt nach vieler müh kaum etwas auf die bahn.</l>
            <l>Du hast mir ohne dem die feder längst verschnitten,</l>
            <l>Nachdem ich dir nicht mehr von liebe schreiben darff.</l>
            <l>Drum ist Leanders kiel noch wohl bey dir gelidten,</l>
            <l>So sey ins künfftige nicht gegen ihn so scharff.</l>
            <l>Indessen weil du doch das harte schweigen brechen</l>
            <l>Und deinen freund aufs neu mit briefen ehren wilft,</l>
            <l>So laß die dornen nicht durch deine rosen stechen,</l>
            <l>Damit du allezeit sonst deine schreiben füllst.</l>
            <l>Es darff kein Oedipus dir dieses rätzel lösen:</l>
            <l>Dein ungemeiner witz geht tieffer als man denckt.</l>
            <l>Gieb keinem argwohn platz, dieweil er nur durch bösen</l>
            <l>Und nichtigen verdacht die zarte seele kränckt.</l>
            <l>Laß eher diesen satz in seiner tieffe stecken,</l>
            <l>Wofern er dunckel scheint, und ließ, was klärer ist.</l>
            <l>Und darff mein vorwitz sich biß auf dein thun erstrecken,</l>
            <l>So sage: was itzund dein kluges auge liest.</l>
            <l>Was macht die Clelia? spreugt sie noch durch die Tyber?</l>
            <l>Fällt dem Hesiodus kein deutscher dichter ein?</l>
            <l>Geht das beschloßne Rom nicht an Porsennen über?</l>
            <l>Und wird Aruntius bald in dem hafen seyn?</l>
            <l>Will Celer nicht einmal die süße schwermuth lassen?</l>
            <l>Schilt Berelisens mund noch auf die untreu los?</l>
            <l>Will denn Andronodor die einsamkeit umfassen?</l>
            <l>Und macht Herminius nur stille flammen gros?</l>
            <l>Was spricht Xenocrates? nennt er die sanfften bande</l>
            <l>Der liebe, nach wie vor, ein großes ungemach?</l>
            <l>Wo bleibt der kluge riß von dem gelobten lande,</l>
            <l>Das den Horatius so in die augen stach?</l>
            <l>Florette läßt du mich nach dieser carte reisen,</l>
            <l>Die Clelia so nett und sinnreich aufgesetzt,</l>
            <l>So wirst du mir den weg in einen hafen weisen,</l>
            <l>Da mich nach tieffer angst die höchste lust ergetzt.</l>
            <l>Mißfällt dir dieser reim; so sey er weggestrichen.</l>
            <l>Ich suche keine lust, die dir nicht auch beliebt.</l>
            <l>Drum wend’ ich mich dahin, wovon ich abgewichen,</l>
            <l>Und was dir, Werthes Licht! so viel vergnügen giebt.</l>
            <l>Spielt Dison noch den mann? liebt Cimber noch verholen?</l>
            <l>Dringt nicht sein heisses ach durch Aramenens brust?</l>
            <l>Ist Elieser schon der finstern grufft befohlen?</l>
            <l>Wie? oder hebt er sich noch durch den todes-wust?</l>
            <l>Was macht Stratonica? Soll ihr Seleucus sterben?</l>
            <l>Wird der verräther nicht bey zeiten eingebracht?</l>
            <l>Und will Antiochus in stummer glut verderben,</l>
            <l>Die sonst auch blöde kühn, und todte lebend macht?</l>
            <l>Sinnreicher zeit-vertreib! Glückseelige Florette!</l>
            <l>Wie ruhig ist dein stand! wie süß ist dein genieß!</l>
            <l>Bald führt Arminius, bald Cimber dich zu bette,</l>
            <l>Bald setzt ein schöner traum dich in das paradieß.</l>
            <l>Genung! der geist entweicht; er will mich nicht mehr treiben.</l>
            <l>Hier hast du meinen brief. Ach richte nicht zu scharff!</l>
            <l>Und soll ich künfftig mehr und läugre briefe schreiben;</l>
            <l>So gönne, daß ich dir von liebe sagen darff.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
