<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Danksagung für die göttlichen  
 Wollthaten in einer freien Uebersezung  
 des hundert und fünf und  
 dreißigsten Psalms.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">21</measure>
        <measure type="verses">84</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-4 12-4 13-4 14-4 15-4 16-4 17-4 18-4 19-4 20-4 21-4</measure>
        <measure type="syllables">1075</measure>
        <measure type="tokens">750</measure>
        <measure type="characters">4207</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Danksagung für die göttlichen  
 Wollthaten in einer freien Uebersezung  
 des hundert und fünf und  
 dreißigsten Psalms.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lobt des Höchsten Herrligkeit, seiner Gott-
heit ewge Macht,</l>
            <l>Seine wunderbahre Güt, seiner Weis-</l>
            <l>Lobt ihr Knechte euren </l>
            <l>Seinen hocherhabnen Ruhm, seinen majestätschen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lobt den HErrn alle Zeit, die ihr steht im Hei-
ligthum,</l>
            <l>Und verkündigt ihm der Welt, die ihr seid sein Ei-</l>
            <l>Laßt durch eurer Lieder-Thon, Tempel und des Vor-</l>
            <l>Von des Höchsten Herrligkeit, immer freudig wie-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lobt ihn weil er freundlich ist, und uns seine
Gütigkeit,</l>
            <l>In dem Reiche der Natur, in dem Gnadenreich an-</l>
            <l>Singet ihm zu seiner Ehr, immer süsse Andachts-</l>
            <l>Denn er läst sich ja mit Lust wiederum zu uns her-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er hat Jacob auserwählt, der da war sein treu-
er Knecht,</l>
            <l>Er erkießt zum Eigenthum Jsrael und sein Ge-</l>
            <l>Alle die den Jacob gleich, ob sie schon nicht sind</l>
            <l>Aus dem Stamm des frommen Knechts, hat er</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß der Höchste warlich gros, weis man aus
Natur und Schrift,</l>
            <l>Wo man Zeugen seiner Macht allenthalben gnug</l>
            <l>Er ist einzig unser HErr, und der Heiden blinde</l>
            <l>Die ein eingebildtes Nichts, sind daher wie Nichts</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was sein Wille nur gebeut, was und wie er
etwas spricht,</l>
            <l>Steht im Augenblikke da, alles was er will ge-</l>
            <l>In dem Himmel auf der Erd, in den regen Meeres-</l>
            <l>In der Tieffen düstren Schlund, muß sich alles gleich</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er erregt der Wolken Dunst, der aus jeder
Gegend zieht,</l>
            <l>Und durch seinen Wink bewegt, wo er will, so gleich</l>
            <l>Er schaft den entglomnen Bliz, und den Tropfen-</l>
            <l>Aus der tief verborgnen Klufft, kan sein Wink den</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als ein starker Zebaoth macht er sich Egypten-
land,</l>
            <l>Durch die Wundervolle That in dem Untergang be-</l>
            <l>Da sich alle Erstgebuhrt von den Menschen, von den</l>
            <l>Muste gleich in einer Nacht, auf der Allmacht</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seine Macht Egyptenland! dämpfte deine Ra-
serei,</l>
            <l>Und brach Pharao Genik und der Knechte Hals</l>
            <l>Woltest du in deinem Stolz, nicht vor ihm gehorsamst</l>
            <l>So erschrakst du vor die Krafft seiner grossen Wun-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gros ist seine Majestät, die die mächtgen Hel-
den schlägt,
Dritter Theil. JUnd

Danksagung für die göttlichen Wolthaten.</l>
            <l>Und der Völker grosse Macht, in dem Staub zu</l>
            <l>Die der Könige zertritt, daß sie gleich zu seinen Füs-</l>
            <l>In der blassen Ohnmacht todt, und entseelet liegen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sihon der die Amoriter, als ein König hat re-
giert,</l>
            <l>Och der über Basan herscht, haben seine Macht ver-</l>
            <l>Was in Lande Canaan sonst vor Könige zu le-</l>
            <l>Alle sind verheert, vertilgt, durch sein Allmachtsvolles</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er ist der dies Seegensland, wo die Milch der
Nahrung fleußt,</l>
            <l>Wo der süsse Honig-Strom zur Ergözung sich er-</l>
            <l>Seinem Volke ausgetheilt, als ein Erbtheil einge-</l>
            <l>Denen die von Jsrael, als des Höchsten Kinder le-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herre! deines Nahmens Ruhm daurt in alle
Ewigkeit,</l>
            <l>Das Gedächtnis deiner That das vergeht, zu keiner</l>
            <l>Wenn die Welt gleich untergeht, so wird das doch</l>
            <l>Es bleibt HErre für und für! so wie du ohn Ende</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du beherrschest HErr! dein Volk, du regierst
mit Licht und Recht,</l>
            <l>Ueber diese grosse Welt, über deines Knechts Ge-</l>
            <l>Du läßt deine Gnaden-Sonn, wenn wir in den</l>
            <l>Deinen Knechten wiederum, in verklärten Glanze</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was sind die, der Heiden Volk, von den fal-
schen Wahn bethört,</l>
            <l>Anstat eines wahren GOtts, als die blinden Gözen</l>
            <l>Bilder die aus Silber, Gold von der Menschen Hand</l>
            <l>Und ein blinzendes Metal in dem Schmelztopf so</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diese Bilder von Metal sind mit einem Maul
versehn,</l>
            <l>Aber man vernimmt doch nie in denselben ein Ge-</l>
            <l>Das der Rede gleichen kan, und die eingegoßnen</l>
            <l>Sind zwar da, die aber blind, und gar nichts zu se-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ohren sind daran geschnizt, aber was man zu
sie spricht,</l>
            <l>Wenn man gleich recht hefftig schreit, hören sie doch</l>
            <l>Sie sind Bilder ohne Geist, ohne Othem, ohne Le-</l>
            <l>Denn ihr aufgespeertes Maul, kan auch keinen Hauch</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So blind und so taub und toll sind die, die sich
unterstehn,</l>
            <l>Ein solch nichtig Gözenbild aus Metal, Holz, Thon</l>
            <l>Und die auf ein todtes Werk ihre Hülf und Hoff-</l>
            <l>Sind nicht höher als Metal, als ein dummer Kloz</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lobe du den rechten HErrn, preise ihn von gan-
zer Seel,</l>
            <l>Du erleuchtetes Geschlecht aus dem Hause Jsrael!</l>
            <l>Lobet ihr den wahren </l>
            <l>Und aus Aarons Stamme seid, der mit Seegens</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lobet doch den grossen HErrn, die ihr euch Levi-
ten nennt</l>
            <l>Singet ihn mit euer Stimme, da ihr seine Hoheit</l>
            <l>Jhr die ihn mit Furchten liebt, lobet ihn aus Her-</l>
            <l>Preiset seine Herrligkeit, in den Werken, mit dem</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott der über Zion wacht, sey von allen hoch-
gepreißt,</l>
            <l>Der uns an der Seel, am Leib, täglich so viel guts</l>
            <l>Halleluja sey der Thon der in Salems ewgen Mau-</l>
            <l>Wo der Höchste sichtbahr wohnt, müsse unaufhör-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
