<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">40</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-40</measure>
        <measure type="syllables">499</measure>
        <measure type="tokens">346</measure>
        <measure type="characters">1965</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil aber nun die Zeit und das getobte Brausen,</l>
            <l>Der Elementen Krieg, des Windes tolles Sausen</l>
            <l>Sich wiederum gelegt, und alles war in Ruh,</l>
            <l>So daß die Morgenröth anbrechen wollte nu;</l>
            <l>Merckt David, daß die drey anheben einzuschlaffen,</l>
            <l>Drum steht er leise auf, und geht nach seinen Schafen.</l>
            <l>Die Dämmerung vermag zu stillen nicht die Lust,</l>
            <l>Daß er die sehen könn, von der ihm nun bewust,</l>
            <l>Daß sie ihm wäre hold, er must noch länger harren,</l>
            <l>Und seine keusche Freud bis auf den Tag versparen.</l>
            <l>Die Weile ward ihm lang, die Klippen sah er an,</l>
            <l>Ob deren ihre Spitz ihm nicht was melden kan.</l>
            <l>Indeme wird der Stein, den er ansieht, erröthet,</l>
            <l>Und drauf die Finsterniß zu weichen angenöthet,</l>
            <l>Allmählich wird es hell, der Purpur breit sich aus,</l>
            <l>Und scheinet in die Höl, in dieses Klippenhaus.</l>
            <l>Das Feld wird hierauf wach. Zuerst tönt aus den Büschen</l>
            <l>Der Nachtigallen Lied, ihr angenehmes Zischen</l>
            <l>Sagt gute Nacht der Nacht, der stillen Einsamkeit,</l>
            <l>Und rufft der immer zu, daß sie doch nicht zu weit</l>
            <l>Von ihnen sich begeb, dann diese sie belieben.</l>
            <l>Hier auf der Vögel Heer vermehret sich zu üben,</l>
            <l>Und zwitschert in die Wett, die Nachtigall wird still,</l>
            <l>Weil sie nicht ihre Kunst bey andern mengen will.</l>
            <l>Man höret hin und her die muntern Hunde bellen,</l>
            <l>Der Schall geht in die Berg, die mehr und mehr sich hellen</l>
            <l>Weil nach der Morgenröth der Sonnen helles Kleid</l>
            <l>Auf ihren Gipfeln wird sehr herrlich ausgebreit.</l>
            <l>Der schöne Morgenthau war auch bereits gefallen,</l>
            <l>Die angenehme Zunfft der Hirten that erschallen,</l>
            <l>Bald hie, bald da herum, ein jeder triebe aus.</l>
            <l>Der Peitschen ihr Geklatsch erschallt von Hauß zu Hauß,</l>
            <l>Und wehrt dem dum̃en Vieh wann das wollt Abweg nehmen.</l>
            <l>Des Davids seine Heerd wollt sich auch schon bequemen,</l>
            <l>Sein Hund war zwar bereit; doch aber nicht der Hirt,</l>
            <l>Der von der, so die Höl bedeckt, gehalten wird.</l>
            <l>Er wartet fleißig auf, bis seine Sonn erscheinet,</l>
            <l>Für welche er nicht gnung geschmückt zu seyn vermeinet,</l>
            <l>Ziert sich darauf, so gut sein Hirtenkleid es gönnt,</l>
            <l>Sein schon gesalbtes Haupt mit Blumen er bekrönt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
