<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Sittenore an Friedenheim.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">130</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-130</measure>
        <measure type="syllables">1250</measure>
        <measure type="tokens">890</measure>
        <measure type="characters">5058</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Sittenore an Friedenheim.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Freund/ ach gute Nacht! was sag ich gut?</l>
            <l>was meine?</l>
            <l>Weil du mich hassen solst/ und ich dich lassen</l>
            <l>muß?</l>
            <l>Der Himmel wolle doch daß meine Feder weine/</l>
            <l>Und dir verkündige des Jammers Uberfluß.</l>
            <l>Ein Wetter voller Angst zeucht über mir zusammen/</l>
            <l>Es stürmt das Ungemach aus Nord/ Sud/ Ost u. West/</l>
            <l>Ich schaue sonsten nichts/ als Donner/ Blitz uñ Flam-</l>
            <l>men/</l>
            <l>Ach daß der Himmel mich dergleichen melden läst!</l>
            <l>Der angenehme Brief/ den du mir hast geschrieben/</l>
            <l>Ligt itzt zu unsern Spott in Bruder Carles Handt/</l>
            <l>Dein Brief und meine Brust verrathen unser lieben/</l>
            <l>Und was verborgen lag/ wird aller Welt bekannt.</l>
            <l>Dein Schreiben schwärtzt der Hof mit giftigen Ge-</l>
            <l>dancken/</l>
            <l>Der Neid geust überall gefährlich Oele bey/</l>
            <l>Es glaubt nicht iederman/ daß unsrer Liebe Schran-</l>
            <l>cken/</l>
            <l>Zugleich ein Paradieß der Lust gewesen sey.</l>
            <l>Man kräncket Silb’ und Wort mit doppelten Ver-</l>
            <l>stande/</l>
            <l>Man leget ab und zu/ und prest die Falschheit aus/</l>
            <l>Dein Lieben heist man List/ und meines heist man</l>
            <l>Schande;</l>
            <l>Ja vieler Hoffarth nach/ befleckst du unser Hauß;</l>
            <l>Es schlägt der gantze Hof für mir die Augen nieder/</l>
            <l>Mein Frauen Zimmer selbst spricht mich mit Furchten</l>
            <l>an/</l>
            <l>Es scheinet Sonn und Luft die werden mir zuwider/</l>
            <l>Doch bleibet diß mein Trost/ ich habe nichts gethan.</l>
            <l>O hartes Donner Wort/ ich soll dich gäntzlich hassen/</l>
            <l>Du solst forthin nicht mehr ins Königs Zimmer gehn!</l>
            <l>Ach wolte mich der Arm des Todes doch umbfassen/</l>
            <l>Und könt ich in der Gruft der lieben Aeltern stehn!</l>
            <l>Hand und auch Feder sinckt aus Schwachheit zu der</l>
            <l>Erden/</l>
            <l>Ich mercke wie die Kraft zum Schreiben mir gebricht/</l>
            <l>Und so die Tinte mir zu fahl beginnt zuwerden/</l>
            <l>So dencke nur sie wird auß Thränen zugericht.</l>
            <l>Es scheidet uns die Noth: du solt in Deutschland rei-</l>
            <l>sen/</l>
            <l>Und ich soll ohne dich in meines Brudern Landt/</l>
            <l>Kanst du nicht Leit Stern seyn und mir die Strasse</l>
            <l>weisen/</l>
            <l>So lauft mein schwaches Schiff auf Klippen und</l>
            <l>auf Sand.</l>
            <l>Mir träumet albereit von Brausen/ Sturm und Wel-</l>
            <l>len/</l>
            <l>Es zeiget mir der Schlaf was Wind und Wetter kan/</l>
            <l>Verachtung/ Angst und Furcht seyn meine Schifs-</l>
            <l>Gesellen/</l>
            <l>Die Thränen melden mir schon einen Schifs Bruch</l>
            <l>an.</l>
            <l>Doch glaube/ muß ich gleich dein schönes Auge mei-</l>
            <l>den/</l>
            <l>Und reist ein grosser Spruch den treuen Fürsatz ein/</l>
            <l>So solst du dennoch nicht aus meinem Hertzen schei-</l>
            <l>den/</l>
            <l>Denn dieses soll ein Schif vor dich alleine seyn.</l>
            <l>Hier solst du neben mir durch Fluth und Wellen drin-</l>
            <l>gen/</l>
            <l>Was sag’ ich neben mir? ja in mir selber stehn/</l>
            <l>Man kan mir zwar den Leib doch nicht die Geister/</l>
            <l>zwingen/</l>
            <l>Des Königs harter Schluß weiß nicht so tieff zugehn.</l>
            <l>Wir können ungestöhrt uns im Gemüth ergetzen/</l>
            <l>Und hier verknüpffet seyn/ wiewohl man uns getrennt/</l>
            <l>Wir können unsre Lust auf eine Tafel setzen/</l>
            <l>Die sich den hohen Trutz des bleichen Todes nennt.</l>
            <l>Hier weiß man nichts was sonst muß Zwang und</l>
            <l>Trennung heissen/</l>
            <l>Hier ist der Wittwer Stand ein unbekantes Ding/</l>
            <l>Es kann kein Helden Arm des Geistes Band zerreissen/</l>
            <l>So von dem Himmel selbst entlehnte Krafft empfing.</l>
            <l>Kein Herrscher dieser Welt ist Herrscher der Gedan-</l>
            <l>cken/</l>
            <l>Die Freyheit hat allhier ihr rechtes Vaterland/</l>
            <l>In diesem zeiget sich der Liebe grüner Schrancken/</l>
            <l>Und was man hier verübt wird keiner Welt bekannt.</l>
            <l>Der wunderreiche Platz verachtet die Gesetze/</l>
            <l>Stand/ Reichthum/ Majestät/ ist ihm ein Gauckel-</l>
            <l>Spiel/</l>
            <l>Die Freyheit so ihn ziehrt ist mehr als tausend Schätze/</l>
            <l>Wann alles dienen muß so thut er was er will.</l>
            <l>Was aber speiß ich mich mit Schatten/ Dunst und</l>
            <l>Winde?</l>
            <l>Und baue mir ein Schloß hoch in die weite Lufft?</l>
            <l>Was mach ich mich itzund mit Fleiß zu einem Kinde?</l>
            <l>Und lache wenn die Noth mich in ihr Netze ruft.</l>
            <l>Dieß ist ein Gauckel Spiel der innerlichen Sinnen/</l>
            <l>Des Geistes Kützelung und klahrer Selbstbetrug/</l>
            <l>Weil ich dich/ treuer Freund/ nicht mehr soll schauen</l>
            <l>können/</l>
            <l>So hat mein Aug’ und Geist zutrauren rechten Fug.</l>
            <l>Ich soll in dieser Welt nicht mehr zu dir gelangen/</l>
            <l>Ein Abscheid dieser Arth ist ja ein rechter Todt/</l>
            <l>Dich ferner nicht zusehn/ zuhören/ zuempfangen/</l>
            <l>Schmeckt nach der Höllen Pein und nach der letzten</l>
            <l>Noth.</l>
            <l>Was hilft des Geistes Bild und alles Angedencken?</l>
            <l>Bild bleibet nur ein Bild/ Gedancken speisen nicht/</l>
            <l>Kan sich mein Auge nicht forthin auf deines lencken/</l>
            <l>So werd ich durch das Schwerdt des Sehnens hinge-</l>
            <l>richt.</l>
            <l>Das Schwerd/ so ich gedacht/ dringt schon auf meine</l>
            <l>Seele/</l>
            <l>Mich drücket albereit die lange Todes Nacht;</l>
            <l>Wo kann mir besser seyn als in der kalten Höle/</l>
            <l>Dahin sich nicht der Tag mit seinen Strahlen macht?</l>
            <l>Genug! geliebter Freund; die leichten Seegel pausen/</l>
            <l>Man ruft: der Wind ist gut; Ach! alzu gut vor mich/</l>
            <l>Ich macht itzt einen Schertz aus aller Winde sausen/</l>
            <l>Und reiste wolgemuth und frölich/ schaut’ ich dich!</l>
            <l>Man rufft mir; solt ich dich doch auch zu Schiffe ruf-</l>
            <l>fen/</l>
            <l>Vergebens! anders nichts/ als Liebster lebe wohl!</l>
            <l>Ich sey auch wo ich sey/ so kanstu sicher hoffen/</l>
            <l>Daß deiner nimmermehr vergessen werden soll.</l>
            <l>Dein Tugendhaffter Schertz und tausend andre Ga-</l>
            <l>ben/</l>
            <l>Die nicht zuzehlen seyn/ besitzen meinen Geist/</l>
            <l>Du kanst um deinen Ruhm noch das Gelücke haben/</l>
            <l>Das mehr als Hybla dir zu dienen sich befleist.</l>
            <l>Ich weiß kein Wort nicht mehr/ man löset itzt die Stü-</l>
            <l>cke/</l>
            <l>Ich stelle mein Pappier getreuen Händen ein/</l>
            <l>Der Himmel kröhne dich forthin mit mehr Gelücke/</l>
            <l>Als Thränen in den Brief allhier gefallen seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
