<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Dritter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">155</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-11 2-7 3-34 4-15 5-8 6-16 7-13 8-6 9-31 10-14</measure>
        <measure type="syllables">2167</measure>
        <measure type="tokens">1343</measure>
        <measure type="characters">8148</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1749</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199517"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Dritter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hey mir gegrüßt! ich sehe dich wieder, die du mich
gebahrest,</l>
            <l>Erde, mein mütterlich Land, die du mich im</l>
            <l>Einst zu den Schlafenden GOttes begräbst, und meine</l>
            <l>Sanft bedeckst; doch dann erst, dies hoff ich zu meinem</l>
            <l>Wenn von ihm mein heiliges Lied zu Ende gebracht ist.</l>
            <l>Alsdann sollen die Lippen sich erst, die ihn zärtlich besan-</l>
            <l>Dann erst sollen die Augen, die seinentwegen vor Freuden</l>
            <l>Oftmals weinten, sich schliessen; dann sollen erst meine</l>
            <l>Und die Engel mein Grab mit Lorbeern und Palmen</l>
            <l>Daß, wenn ich einst nach himmlischer Bildung vom Tod</l>
            <l>Meine verklärte Gestalt aus stillen Hainen hervorgeh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und du, die du zur Hölle mich führtest, unsterbliche</l>
            <l>Und nun meinen noch bebenden Geist zurücke gebracht</l>
            <l>Du, die vom göttlichen Blick die ernste Gerechtigkeit</l>
            <l>Aber auch ihren Vertrauten mit süsser Freundlichkeit</l>
            <l>Heitre die Seele, die noch von ihren Gesichten umgeben</l>
            <l>Innerlich bebt, mit himmlischem Licht auf, und lehre sie</l>
            <l>Jhren erhabnen anbetungswürdigen Mittler besingen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jesus war noch allein mit Johannes im Grabmal der</l>
            <l>Unter zerstreuten Gebeinen, von Nacht und Schatten</l>
            <l>Saß er, und überdachte sich selber, den Sohn des</l>
            <l>Und den Menschen zum Tode bestimmt. Vor seinem Ge-</l>
            <l>Sah er die Sünden der Menschen, die alle, die seit der</l>
            <l>Adams Kinder vollbrachten, auch die, so die schlimmere</l>
            <l>Sündigen wird, ein unzählbares Herr, GOtt fliehend,</l>
            <l>Satan war mitten darinnen, und herrschte. Vom Ange-</l>
            <l>Trieb er, den Sünder, das Menschengeschlecht, und</l>
            <l>Wie die Ebnen des Meers ein mitternächtlicher Strudel</l>
            <l>Ringsum in sich verschlingt, und immer zum Untergang</l>
            <l>Unsichtbar unter den Wolken des niedersteigenden</l>
            <l>Alle zu sichre Bewohner des Meers in die Tiefen hinab-</l>
            <l>Jesus sah die Sünden und Satan. Drauf sah er zu</l>
            <l>Gott, sein Vater, sah auch nach ihm tiefsinnig hernie-</l>
            <l>Zwar brach aus seinem erhabenen Blick das ernste Ge-</l>
            <l>Langsam hervor; zwar donnerte GOtt, und schreckt ihn</l>
            <l>Gleichwohl blieben noch Züge des unaussprechlichen Lä-</l>
            <l>In dem Antlitz voll Gnade zurück. Die Seraphim sagen,</l>
            <l>Damals habe der ewige Vater die andere Thräne</l>
            <l>Stille geweint. Er weinte die erste, da Adam verflucht ward.</l>
            <l>Also sahn sie sich an. In feyrender Sabbathstille</l>
            <l>Neigt sich vor ihnen die ganze Natur. Voll Ehrfurcht und</l>
            <l>Bleiben die Weltgebäu stehn, und, auf beyder Anschaun</l>
            <l>Geht der betrachtende Cherub in stillen Wolken vorüber,</l>
            <l>Auch kam Seraph Eloa, von himmlischen Wolken umgeben,</l>
            <l>Zu der Erden herunter, und sah von Antlitz zu Antlitz</l>
            <l>Den Messias, und zählte die menschenfreundlichen Thrä-</l>
            <l>Alle Thränen, die JEsus weinte. Drauf stieg er gen</l>
            <l>Als er hinaufstieg, erblickt ihn Johannes. Jhm öffnete</l>
            <l>Daß er den Seraph erblickte, die Augen. Er sah ihn und</l>
            <l>Und umarmte voll Inbrunst den Mittler, und nant ihn</l>
            <l>Seinen Erlöser und GOtt, mit unaussprechlichen Seuf-</l>
            <l>Nannt er ihn so, und blieb bey ihm in süsser Umarmung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber die übrigen Eilfe, die JEsum schon lange nicht</l>
            <l>Giengen im Dunkeln am Fusse des Oelbergs, und suchten</l>
            <l>Ausser einem der JEsum, wie sie, nicht mehr zärtlich</l>
            <l>Waren sie Männer voll Unschuld. Die Göttlichkeit ihrer</l>
            <l>Kannten sie nicht. GOtt kannte sie besser. Er schuf sie</l>
            <l>Welche dereinst des Ewigen Offenbarungen schauten.</l>
            <l>Doch nicht jener zugleich, der, der himmlischen Jünger-</l>
            <l>Jesum verrieth. Er konnte sie schaun, verrieth er nicht</l>
            <l>Jhnen wurden schon, eh sie der Leib der Sterblichkeit</l>
            <l>Neben den Stülen der vier und zwanzig Aeltsten im Him-</l>
            <l>Goldene Stüle gesetzt; doch einer der goldenen Stüle</l>
            <l>Ward einst mit Wolken bedeckt, bald aber entflohen die</l>
            <l>Und ein lichtheller ewiger Glanz gieng wieder vom Stul</l>
            <l>Dazumal rief Eloa und sprach: Er ist ihm genommen,</l>
            <l>Und ist einem andern gegeben, der besser als er ist!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhre Beschützer, zwölf Engel der Erde, die unter der</l>
            <l>Gabriels stehn, erhuben sich itzt auf die Höhen des Oel-</l>
            <l>Und betrachteten da mit freundschaftsvollem Vergnügen</l>
            <l>Unsichtbar ihre Gespielen, wie sie den göttlichen Mittler</l>
            <l>Ueberall thränenvoll suchten. Da kam mit flüchtigen</l>
            <l>Aus der Sonnen ein Seraph, und stund auf einmal bey</l>
            <l>Dieser war einer von Vieren, die gleich nach Uriel herr-</l>
            <l>Selia, so hieß er, itzt sprach er also zu ihnen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sagt mir, himmlische Freunde, wo ist er, in welchen</l>
            <l>Wandelt er itzt, der grosse Messias? Die Seelen der Väter</l>
            <l>Senden mich, ich soll ihn auf allen göttlichen Wegen</l>
            <l>Still begleiten, und jegliche That der grossen Erlösung</l>
            <l>Achtsam bemerken; kein heiliges Wort, kein zärtlicher</l>
            <l>Soll mir von seinem unsterblichen Mund ungehöret ent-</l>
            <l>Himmlische Freunde, kein tröstender Blick, und keine der</l>
            <l>Jener getreuen der Gottheit und Menschheit so würdigen</l>
            <l>Sollen unangemerkt mir im göttlichen Auge sich zeigen.</l>
            <l>Ach zu früh entziehst du dem Blicke der heiligen Väter,</l>
            <l>Erde, dein schönstes Gefilde, wo GOtt in Hüllen der</l>
            <l>Wandelt, und das Opfer des grossen Mittleramts an-</l>
            <l>Ach zu früh entfliehst du dem Tag und Uriels Antlitz,</l>
            <l>Der nun ungern und traurig den untersten Welttheil</l>
            <l>Dort ist ihnen kein änderndes Thal, kein erwachend Ge-</l>
            <l>Angenehm; denn hier wandelt er nicht, der grosse Messias!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Selia endigte so. Jhm erwiederte Seraph Orion,</l>
            <l>Simons Schutzgeist. Dort unten, wo sich die traurigen</l>
            <l>Oeffnen, und sich sinkend mit des Oelbergs Fusse vertiefen,</l>
            <l>Dort steht, himmlischer Freund, der hohe Messias und</l>
            <l>Selia sah ihn, und blieb unverwandt in stiller Entzü-</l>
            <l>Stehn. Schon waren mit leichtem Gefieder zwo fliehende</l>
            <l>Ueber sein Haupt mit der Stille der Nacht vorüber geflo-</l>
            <l>Als er noch stand. Indem kam der letzte vertrauliche</l>
            <l>In das Auge des Mittlers herab, die heilige Ruhe</l>
            <l>Eilte, gesandt von GOtt, vom Allerheiligsten GOttes,</l>
            <l>Auf ihn, mit kühlendem Säuseln, in stillen Düften her-</l>
            <l>Jesus schlief ein. Drauf wandte sich Selia zu der Ver-</l>
            <l>Und trat mitten hinein und sprach vertraulich zu ihnen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Meldet mir, himmlische Freunde, wer sind die Männer</l>
            <l>Die da wandeln, und wie verlassen, und traurig herum-</l>
            <l>Sehet, ein stiller einnehmender Schmerz deckt ihre Ge-</l>
            <l>Doch entstellt er sie nicht. So drücken sich edle Gemüter</l>
            <l>Wehmuthsvoll aus. Sie weinen vielleicht um einen</l>
            <l>Und entschlafenen Freund, der ihnen an Tugenden</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhm erwiedert Orion: Das sind die Heiligen Zwölfe,</l>
            <l>Selia, die JEsus sich zu Vertrauten erwählte.</l>
            <l>Ach wie selig sind wir, daß uns ihr Meister erlesen,</l>
            <l>Jhre Beschützer und Freunde zu seyn! Da sehen wir</l>
            <l>Wie er mit süsser geselliger Liebe sich ihnen eröffnet.</l>
            <l>Wie er sie lehrt, wie er bald mit mächtigen Reden den</l>
            <l>Zu den hohen Geheimnissen zeigt, bald in menschlichen</l>
            <l>Dich, unsterbliche Tugend, verklärter und fühlbarer</l>
            <l>Und nach und nach ihr empfindendes Herz zur Ewigkeit</l>
            <l>O wie viel erlernen wir da! wie macht uns sein Bey-</l>
            <l>Aufmerksam, und wie reizet er uns, ihm anbetend zu</l>
            <l>Selia, solltest du ihn und seinen göttlichen Wandel,</l>
            <l>Und sein edles, des ewigen Vaters so würdiges Leben</l>
            <l>Täglich sehen, dein Herz zerflöß in stiller Entzückung!</l>
            <l>Auch ist es schön, und klinget auch selbst in unsterblichen</l>
            <l>Lieblich, wenn seine Vertrauten von ihm sich zärtlich</l>
            <l>Freund, wie wir uns, so lieben sie ihn. Ich hab es hier</l>
            <l>In der Versammlung gesagt, und wiederhol es auch itzo:</l>
            <l>Vielmals wünsch ich von Adams Geschlecht, ja selber auch</l>
            <l>Mit den Menschen zu seyn; wenn anders ohne die Sün-</l>
            <l>Eine Sterblichkeit seyn kan. Vielleicht verehrt ich ihn</l>
            <l>Meinen Bruder von eben dem Fleisch und Blute ge-</l>
            <l>Liebt ich vielleicht weit brünstiger noch. Mit welcher Ent-</l>
            <l>Wollt ich für ihn, der zuerst für mich starb, mein Leben</l>
            <l>Mitten im heissen unschuldigen Blute, mit brechenden</l>
            <l>Wollt ich ihn loben; mein schwaches Geseufz, mein ster-</l>
            <l>Sollte so harmonisch, wie die hohen Lieder Eloa,</l>
            <l>Wenn er am Throne vorbeygeht, in göttlichen Ohren</l>
            <l>Alsdann sollteft du, Selia, mir, oder einer von diesen</l>
            <l>Sanft mit unsichtbarer Hand die gebrochnen Augen zu-</l>
            <l>Und die entfliehende Seele zum Thron des Ewigen füh-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Selia sprach: Wie rührest du mich! Wie nimmt mich</l>
            <l>Edler Orion, mit Zärtlichkeit ein! Die Männer dort</l>
            <l>Die sind also die heiligen Zwölfe, die Freunde des Mitt-</l>
            <l>Welche zu seyn, selbst Seraphim, auch mit der Sterb-</l>
            <l>Seyd mir gesegnet! Jhr seyd es auch würdig, Unsterb-</l>
            <l>Liebt der Erlöser, wie Brüder, ihr werdet auf goldenen</l>
            <l>Sitzen, und den Weltkreis mit eurem Könige richten.</l>
            <l>Seraphim, nennet sie mir! Ich will die Namen auch</l>
            <l>Die schon lange mit glänzenden Zügen im Lebensbuch</l>
            <l>Nennt mir jenen zuerst, der dort mit feurigen Augen</l>
            <l>Um sich blickt, und im schattichten Walde mit Ungeduld</l>
            <l>Jesum vielleicht. Muth, und ein kühnes entschlossenes</l>
            <l>Seh ich in seinem Gesicht. Aufrichtig sagt es mir alles,</l>
            <l>Was vom fühlenden Herzen belebt die Seele gedenket.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
