<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Weisheit  GOttes  
 welche aus dem mannigfaltigen Ueber-  
 setzungen der Biebel hervorleuchtet.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">116</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-116</measure>
        <measure type="syllables">1119</measure>
        <measure type="tokens">742</measure>
        <measure type="characters">4305</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Weisheit  GOttes  
 welche aus dem mannigfaltigen Ueber-  
 setzungen der Biebel hervorleuchtet.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als ich bei mir verwunderns voll bedachte,</l>
            <l>Wie mancherlei die Sprachen in der</l>
            <l>Welt,</l>
            <l>Wie jedes Volk gantz andre Wörter</l>
            <l>machte,</l>
            <l>Nachdem im Gaum der Dinge Aus-</l>
            <l>druk fällt:</l>
            <l>So sprach ich bei mir selbst, wenn alle Zungen,</l>
            <l>Von Ost, Süd, Nord und West, in einem mahl,</l>
            <l>An einem Ort in ihrer Art erklungen,</l>
            <l>Welch eine Harmonie von dieser Zahl</l>
            <l>Wär dann gehört? Ein jeder würde klagen</l>
            <l>Den Mischmasch, der aus Babels Thurm entsteht,</l>
            <l>Könn sein Gehör ohnmöglich lang ertragen.</l>
            <l>Doch fiel mir ein, dem Heiland der erhöht,</l>
            <l>Jm Himmel nun zur Rechten </l>
            <l>Gefällt der Thon, der unterschiedlich hallt;</l>
            <l>Weil das Gebet der Zungen ihn vergnüget,</l>
            <l>Das aus den Hertz, das ihn erkennet, schallt.</l>
            <l>Der Höchste will, der gütig, heilig, weise,</l>
            <l>Daß er als HErr sei allem Volk bekant:</l>
            <l>Drum hat er auch in alle Erden Kreise</l>
            <l>Sein Evangelium herumgesand.</l>
            <l>Die Boten hatten auch der Zungen Gaben,</l>
            <l>Recht wundernsvoll, daß man darob erstaunt;</l>
            <l>Und was wir nur vor eine Sprache haben,</l>
            <l>Darinnen ward der Heiland ausposaunt.</l>
            <l>Nicht minder ists ein Werk von </l>
            <l>Daß dieses Buch, darin sein Wort uns lehrt,</l>
            <l>In so viel Sprachen überall zu lesen</l>
            <l>Als Völker sind, die sich zu ihm bekehrt.</l>
            <l>Gleich anfangs war des Hebers Zung erkohren</l>
            <l>Die </l>
            <l>Als diese Sprach in Babel meist verlohren,</l>
            <l>Da ward sie auch Chaldeisch übersetzt.</l>
            <l>Und da das Judenthum herum zertheilet</l>
            <l>Und in Egypten Land so gar zerstreut,</l>
            <l>So ward da Josephs Schade auch geheilet</l>
            <l>Und </l>
            <l>Des Neuen Testaments gegebne Schriften,</l>
            <l>Die von des Heilands Lehr und seinen Mund,</l>
            <l>Und der Apostel Geist, ein Denkmahl stiften,</l>
            <l>Die wurden Griegsch am allerersten kund:</l>
            <l>Die Mundart war vor andern angenommen,</l>
            <l>Weil damahls dies die beste Sprache war,</l>
            <l>Die überall in Flor und Ansehn kommen,</l>
            <l>Wird dadurch nicht die Weisheit offenbähr,</l>
            <l>Die bei der Ausbreitung des Heils regieret,</l>
            <l>Daß sie die Sprach zum Mittel auserwählt,</l>
            <l>Die damahls war am meisten ausgezieret,</l>
            <l>Und unter die Bekantesten gezählt?</l>
            <l>Gleichwie ein Flus sich mehr und mehr ergiesset,</l>
            <l>Je weiter er von seiner Quelle steht:</l>
            <l>So siehet man, wie </l>
            <l>Je weiter fort des Heilands Lehre geht.</l>
            <l>Wie Syrien mit seinen Lettern schreibet,</l>
            <l>Ward ferner auch am Neuen Testament;</l>
            <l>Weil es der Sprach der Syrer einverleibet</l>
            <l>Nicht lang nachher und noch mit Nutz erkennt.</l>
            <l>Wie Rom das Haupt der längst verstrichnen Zeiten</l>
            <l>Gesprochen, zeigt das übersetzte Wort,</l>
            <l>Dies diente sehr, die Lehre auszubreiten;</l>
            <l>So half </l>
            <l>Ein Gottesmann ward hie und da erwekket</l>
            <l>Der in der Zeit der dikken Finsternis,</l>
            <l>Dem Blinden Licht zum Glauben aufgestekket</l>
            <l>Wenn er die Schrift von neuen sehen lies.</l>
            <l>Und wie ist nicht das grosse Werk zu preisen,</l>
            <l>Das Luthers Fleis ans Tages Licht gebracht,</l>
            <l>Da er das Bibelbuch dem teutschen Kreisen,</l>
            <l>Von neuen teutsch aus seinen Text gemacht.</l>
            <l>Wie rein? wie klar? sucht er die ersten Quellen,</l>
            <l>Aus ihren Staub mit grosser Müh hervor:</l>
            <l>Nach unsrer Redens Art sie darzustellen,</l>
            <l>Damit die Lehr recht wieder käm empor.</l>
            <l>So sieht man auch in Frankreichs weiten Grenzen,</l>
            <l>Jm Norden Reich, in Holl und Engeland</l>
            <l>Des Höchsten Wort, als eine Fakel gläntzen</l>
            <l>Das jedem Volk in seiner Sprach bekant.</l>
            <l>Es wird noch weiter kund, wie man erfahren,</l>
            <l>Daß auch im Heidenthum gen Morgen hin,</l>
            <l>Als das geblendte Volk die Malabaren,</l>
            <l>In ihrer Mundart sehn, des Höchsten Sinn.</l>
            <l>Ist das nicht </l>
            <l>Die Menschen die verirt, zu sich zu ziehn?</l>
            <l>So gar das Volk das er gerecht verfluchet</l>
            <l>Verspüret auch sein göttliches Bemühn.</l>
            <l>Ja! bei der Last der zugemeßnen Rache,</l>
            <l>Die Judas Brut gebükt mit Schmerzen trägt,</l>
            <l>Wird ihnen doch in der Askenas Sprache </l>
            <l>Das Testament von JEsu vorgelegt.</l>
            <l>Wer sieht hier nicht, die Gnadenreichen Züge,</l>
            <l>Denn nichts geschicht vom blinden Ohngefehr,</l>
            <l>Wer ist so blind, der noch bedenken trüge</l>
            <l>Zu glauben, daß hierin was Göttlichs wär?</l>
            <l>Mein GOtt! wenn ich die Sinnen darauf lenke,</l>
            <l>Wie viele tausendmahl die Schrift gedrükt</l>
            <l>Wie viel sie übersetzt, dabei gedenke;</l>
            <l>So wird mein Hertz von reger Lust entzükt.</l>
            <l>Ich stell mir dabei vor die selge Menge,</l>
            <l>Die </l>
            <l>Ich sehe da die wunderbahren Gänge,</l>
            <l>Die man erstaunt, bei seiner Vorsicht spürt.</l>
            <l>Wie ich also entzükt in dem Gedanken,</l>
            <l>So wallte mein Geblüt mit regen Lauf</l>
            <l>Und öfnete der Lippen feste Schranken,</l>
            <l>Mit diesen Spruch in süsser Freude auf:</l>
            <l>Wie herlich wird das Jubel-Lied erklingen,</l>
            <l>Das alle Heiligen vor GOttes Thron</l>
            <l>In heilger Zahl, mit einem Munde singen,</l>
            <l>Dem heilgen Geist, dem Vater und dem Sohn;</l>
            <l>Wie rein wird dort der Engel Sprache schal-</l>
            <l>len,</l>
            <l>Die Halleluja, Lob und Preis erthönt;</l>
            <l>Dagegen ist der Redner Kunst ein Lallen</l>
            <l>Das nur von unbeschnittnen Lippen stöhnt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
