<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Sechstes Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">13</measure>
        <measure type="verses">159</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-6 3-3 4-23 5-12 6-16 7-9 8-5 9-11 10-13 11-5 12-10 13-42</measure>
        <measure type="syllables">1971</measure>
        <measure type="tokens">1378</measure>
        <measure type="characters">8312</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20536-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Sechstes Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wein Vorwiz fragte stets bald dem, bald jenem nach,</l>
            <l>Weil ich nicht jederzeit verstunde, was man</l>
            <l>Hier dacht’ ich: was ist mir an diesem Kind ge-</l>
            <l>Mich wundert, daß sie mag dergleichen That erwegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Thalia sah mich an, und merckte meinen Sinn</l>
            <l>Weil ich ihr unerregt und unzufrieden schien:</l>
            <l>Wird es wohl an dem Recht auf jenen Stein gebrechen.</l>
            <l>„warum?„, versezte sie, dieß ist noch unbekannt,</l>
            <l>„daß die bethöret seynd und irriger Gedancken,</l>
            <l>„die nicht auch ihrer Hilff so Glück als Heil verdancken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jmmittelst kamen mir Oehl-Zweige zu Gesicht;</l>
            <l>Derselben Eigenschaft verstund’ ich wieder nicht.</l>
            <l>So die Barmherzigkeit vor ihr uns wollte zeigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Thalia sagte mir: „Es ist die </l>
            <l>„die sich niemahls erzürnt, wo sie nicht auch verzeiht.</l>
            <l>„wie die Barmherzigkeit Bedrangten Hilff ertheilet,</l>
            <l>Sie aber fieng schon an: „ Ich hör in sanfter Ruh</l>
            <l>„dem Streit der Tugenden und ihrem Vortrag zu.</l>
            <l>„was hör’ ich aber? nichts, als von der Freud erzählen,</l>
            <l>„mit der man öfters Zorn, als Güte pflegt zu wählen.</l>
            <l>„wer nicht auf Waffen schläft, vermeint nicht, daß er ruht;</l>
            <l>„bald: schmiedet Stahl und Erz bereitet Spieß und Schwerter!</l>
            <l>„schafft Brand- und Mord-Geräth! mich schrecken diese Wörter;</l>
            <l>„noch mehr das raßlende schon blutige Gewehr:</l>
            <l>„der Länder Marck und Schweiß und Saft wird aufgezehret,</l>
            <l>„und nichts damit als Muth und Tapferkeit ernähret.</l>
            <l>„um nichts ist man so viel als um den Krieg besorgt,</l>
            <l>„rath, Wohlfart, Glück und Heil wird von dem Stahl geborgt.</l>
            <l>„kein Amt vortrefflicher, als nach dem Kampf zu streben.</l>
            <l>„daß man das Heil des Lands und seines Volcks erlang,</l>
            <l>„eilt man oft mit dem Heil des Lands zum Untergang.</l>
            <l>„betrübter Helden-Ruhm! ist dann nicht auszusinnen,</l>
            <l>„daran verzag ich nicht; dann alles findet Zeit,</l>
            <l>„zum Beyspiel nehm’ ich nur die Gnad und Frömmigkeit:</l>
            <l>„derselben Kriegs-Geräth war weder Stahl noch Eisen;</l>
            <l>„vernehmt, so will ich auch, was ich vermag, erweisen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„wie gern vernimmt man nicht des Feindes Untergang,</l>
            <l>„dergleichen Zeitung ist der tröstlichste Gesang:</l>
            <l>„man springt, frolockt und rufft: die Feinde seynd geschlagen!</l>
            <l>„das Herz entbrennt für Lust bey solchen Niederlagen.</l>
            <l>„man wird fast neu belebt, vergnügt, und auferweckt,</l>
            <l>„allein was nuzt die Freud und solche Lieder singen,</l>
            <l>„die nichts als Lands-Verderb und Blut-vergiessen bringen?</l>
            <l>„was heisset? brenn und seng! was heißt? schieß, hau und stich!</l>
            <l>„und Sachen, welche so betrübt als fürchterlich?</l>
            <l>„so will ich daß ihr nun die Mildigkeit erlernet,</l>
            <l>„wodurch </l>
            <l>„und diesen Tugend-Werth in ihren Thaten zeigt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„wahr ists, daß uns das Schwert oft unser Recht erzwinget;</l>
            <l>„der Länder Wüsteney, der Feinde Groll und Rach;</l>
            <l>„dem folgt oft Sturz und Fall der Fürsten-Häuser nach.</l>
            <l>„ich sage nicht es sey die Mildigkeit vonnöthen,</l>
            <l>„wann schon zu dem Gefecht der Schall der Feld-Trompeten</l>
            <l>„daß nur durch die Gewalt Gewalt zu zwingen sey;</l>
            <l>„daß man die Lanze nicht als mit der Lanze messe,</l>
            <l>„und nur mit blossem Schwert den Feind des Schwerts entblösse.</l>
            <l>„hingegen weiß ich auch, daß oft zu viel geschicht,</l>
            <l>„gar selten ist es recht und öfters nur verwegen,</l>
            <l>„der Menschen Heil in Blut, die Städt in Aschen legen.</l>
            <l>„oft lescht der Feinde Blut den Glanz der Ehren aus;</l>
            <l>„oft kommt man zwar mit Sieg, doch ohne Ruhm nach Haus.</l>
            <l>„die Lorber sprossen nicht aus aller Thaten Saamen;</l>
            <l>„sonst wär nur der ein Held, der starck und schrecklich ist,</l>
            <l>„und eines jeden Recht nach seinem Degen mißt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„jhr sprecht: man fechte nur, daß man das Recht behaupte,</l>
            <l>„ich sage nicht, daß dieß dem Recht zuwieder sey,</l>
            <l>„selbst die Gerechtigkeit stimmt euch in diesem bey.</l>
            <l>„doch selten pfleget sie die Gnade zu verleihen;</l>
            <l>„sie straft was strafbar ist, und denckt nicht zu verzeihen,</l>
            <l>„daß sie die Schuldigen der Gnade würdig schäzt.</l>
            <l>„wer mit der Güte mehr, als mit Gewalt beginnet,</l>
            <l>„erfährt, daß er dadurch das Herz der Welt gewinnet.</l>
            <l>„hingegen hält er sich mit Schärffe nur gefaßt,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„jedoch damit ich nicht durch eitle Worte zeige,</l>
            <l>„wie weit die Mildigkeit in ihren Thaten steige:</l>
            <l>„so leg’ ich meinen Saz durch einen Zufall dar,</l>
            <l>„wo man zu Grunde gieng, weil ich verachtet war.</l>
            <l>„daß oft ein Rohr mehr nüzt, als Feuer, Stahl und Eisen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ein überwundnes Heer ist in der Stadt versperrt,</l>
            <l>„wo sich die Noth mit ihm um Brod und Freyheit zerrt.</l>
            <l>„es muß entweder dort dem Zwang zur Beute bleiben;</l>
            <l>„so wird um Gnad und Huld zum Feind hinaus geschickt,</l>
            <l>„der aber pocht mit Nein: sein Schwert sey zu beglückt;</l>
            <l>„man müsse sich auf Gnad und Ungnad übergeben,</l>
            <l>„sonst in gewisser Furcht des grösten Unglücks schweben.</l>
            <l>„weil oft ein Feind dadurch sich zu entschliessen lernt:</l>
            <l>„daß er sich eh zum Tod, als zu dem Zwang bereite,</l>
            <l>„und selbst Unmöglichkeit mit neuem Muth bestreite.</l>
            <l>„da die Verzweiflung dann, noch durch die lezte Kraft</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„der Lorber-reiche Feind beängstiget die Mauren,</l>
            <l>„daß seine Schaaren selbst das Volck der Stadt bedauren.</l>
            <l>„an allen Orten heult die wohl verwahrte Noth,</l>
            <l>„der Sieger zeigt durch Schwert und Feuer sein Geboth.</l>
            <l>„und jeden Weeg zur Hilff durch Mord und Brand verwachen.</l>
            <l>„je mehr die Gräßlichkeit der Sturm-Geräthschaft kracht,</l>
            <l>„je mehr man in der Stadt zur Wehr sich färtig macht.</l>
            <l>„es muß der Flammen Wuth durch alle Winckel dringen,</l>
            <l>„man spricht ihm nichts mehr zu, als den Verheerungs-Zwang;</l>
            <l>„man schwört ihm Rach und Grim̃, Blut, Würgen, Schwert und</l>
            <l>„wann es nicht sanft, gebückt, mit Stricken an dem Nacken</l>
            <l>„zu Füssen fällt: man will es Glieder-weiß zerhacken.</l>
            <l>„er hält die Mauren schon vor der Verschloßnen Grab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„dieß ist des Feinds Entschluß, vor dem die Wälle zittern.</l>
            <l>„wie geht es in der Stadt bey diesen Ungewittern?</l>
            <l>„man bittet, seufzet, fleht, weint um die Mildigkeit,</l>
            <l>„nein! spricht man vor der Stadt; erwählen sie die Ketten,</l>
            <l>„so können sie, sonst nicht, sich von dem Tod erretten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„wohlan dann! auf! zum Schwert! weil keine Mildigkeit</l>
            <l>„allhier zu finden ist, und nichts als Tyger-Häut</l>
            <l>„als Rettung sonder Ehr in solcher Schmach erwerben.</l>
            <l>„so rufft man in der Stadt. Man fraget nichts um Bluth;</l>
            <l>„der Schmerz erregt den Zorn; der Zorn die Rach und Wuth;</l>
            <l>„die waffnet Hand und Brust: der Grimm erfindet Weege</l>
            <l>„man schmiedet, schleifft und gießt, man sinnet Tag und Nacht</l>
            <l>„auf Eisen, Stahl und Erz, auf starcke Gegen-Macht.</l>
            <l>„man gräbt, man sucht, man stopft, man öffnet stille Gänge,</l>
            <l>„wodurch man unvermerckt den stolzen Feind verdränge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„der stehet vor dem Thor in tieffer Sicherheit;</l>
            <l>„und dieß befreyt die Stadt von ihrer Dienstbarkeit.</l>
            <l>„man rüstet sich bey Tag, um in der Nacht zu suchen,</l>
            <l>„was Hoffnung, Rach und Noth so streng zusammen fluchen.</l>
            <l>„der Sonne Licht entweicht, als scheut’ es diese That,</l>
            <l>„hingegen eilt die Nacht, den Armen beyzuspringen,</l>
            <l>„sie fängt schon an den Feind in Finsterniß zu schlingen.</l>
            <l>„die Gänge wimmeln schon von der bedeckten Schaar,</l>
            <l>„man schleicht auf Schlangen Art, verachtet die Gefahr;</l>
            <l>„auf dem bestimmten Plaz dem Siege nachzueilen.</l>
            <l>„sanft, still gibt man Befehl; des Feindes Haupt-Geschäfft</l>
            <l>„ist, daß sein Wiz, den Feind zu höhnen, ligt und schläft.</l>
            <l>„der Angriff rasselt schon, man sucht an allen Seiten</l>
            <l>„man sticht, man haut, man wirfft, die Wachten seynd schon hin:</l>
            <l>„man höret Streich auf Streich, und sieht schon Zelter glühn.</l>
            <l>„ein jeder muntert sich und folgt dem Muth der Brüder,</l>
            <l>„bricht, schlachtet, reißt und dringt durch Gassen, Reih und Glieder</l>
            <l>„der angeflammte Zorn bewehret Brust und Hand.</l>
            <l>„was je zum Morden taugt; Stein, Hacken, Spieß und Hamer</l>
            <l>„rauscht aller Orten durch, erwecket Flucht und Jammer.</l>
            <l>„das ganze Lager bebt für Eisen, Grimm und Gluth,</l>
            <l>„würg, stürz und seng und brenn, zerschmettre, brich und biege,</l>
            <l>„nimmt alle Winckel ein; man kennt schon fast wer siege.</l>
            <l>„durch den verwirrten Kampf, durch das erboßte Schwert,</l>
            <l>„wird der Verzweiflenden Rachgierigkeit vermehrt.</l>
            <l>„der nicht im Schlaf erbleicht, muß Waffen-bloß entfliehen.</l>
            <l>„ein so gebrüstetes, bey Tage stolzes Heer</l>
            <l>„flieht, irret, eilet, lauft, verwirret sich so sehr</l>
            <l>„daß es für Schrecken starrt; nicht weiß, was angekommen,</l>
            <l>„es hört, bevor es noch zu Wehr und Waffen greifft,</l>
            <l>„daß aller Orten her der Schwung der Klinge pfeifft.</l>
            <l>„was es in Schutt und Stein zur Brustwehr ausgehauen,</l>
            <l>„das schleifft die frohe Schaar; dann alles wird zu Klauen,</l>
            <l>„in diesem Blut-Gefecht zusammen wird gerafft:</l>
            <l>„nichts von dem ganzen Heer verbleibet ungerochen,</l>
            <l>„das Lager wird verheert, zerstört und abgebrochen.</l>
            <l>„gewehr, Gezelt, Geräth schwimmt in dem Bluth herum,</l>
            <l>„der Feind wird Haufen-weiß bey diesen blinden Streichen,</l>
            <l>„in diesem Nacht-Gefecht verwundet, und zu Leichen.</l>
            <l>„nur aus den Folgungen wird jener Schaar bekannt,</l>
            <l>„wer Feld und Sieg erhält, wer sich zur Flucht gewandt.</l>
            <l>„nur ein zerstreutes Licht zeigt, wer mit Sieg gestritten.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
