<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">CxXIII.  Auf Democritum   Den Caracter dieses grossen Mannes, (ἐλαχίςου δε ἐν τῆ  
 βασιλεία τῶν ούρανῶν) hat niemand accurater getrof-  
 fen als der seelige Spener, dessen Rath der Autor im Um-  
 gang mit Jhm pünktlich befolget hat.  
  den Christianer.   Ein Christ ist ein Gesalbter, d. i. ein würcklicher Mitgenoß  
 JEsu Christi; Ein Christianer aber einer, der der Lehre  
 Christi Beyfall giebt.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">6</measure>
        <measure type="verses">34</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-5 5-6 6-5</measure>
        <measure type="syllables">394</measure>
        <measure type="tokens">257</measure>
        <measure type="characters">1519</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>CxXIII.  Auf Democritum   Den Caracter dieses grossen Mannes, (ἐλαχίςου δε ἐν τῆ  
 βασιλεία τῶν ούρανῶν) hat niemand accurater getrof-  
 fen als der seelige Spener, dessen Rath der Autor im Um-  
 gang mit Jhm pünktlich befolget hat.  
  den Christianer.   Ein Christ ist ein Gesalbter, d. i. ein würcklicher Mitgenoß  
 JEsu Christi; Ein Christianer aber einer, der der Lehre  
 Christi Beyfall giebt.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So ist Democritus dann aus dem Streiter-Thal</l>
            <l>Ins Feld der Ewigkeit den Saamen schauen gangen</l>
            <l>Den er so lange her zu säen angefangen?</l>
            <l>Er warb wohl eigentlich nicht zu des Lammes Mahl,</l>
            <l>Dagegen wollt er sich aus Kirchen-Wesen machen,</l>
            <l>Was </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Democritus, mein Freund! Mein Auge thränt zum HErrn,</l>
            <l>Daß dein so muntrer Geist beym Triebe der Gedancken</l>
            <l>Des rechten Pfads verfehlt der weisen Gnaden-Schrancken,</l>
            <l>Des Buchs der Zeugenschafft vom hellen Morgenstern,</l>
            <l>Ein kluger Lehrer wird nicht eher ein Prophet</l>
            <l>Biß ihm des Lammes Blut durch Leib und Seele geht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gewiß wer Pauli Fluch mit offnem Kopfe list</l>
            <l>Er habe gleich ein Hertz, ein zäher Hertz als Led er</l>
            <l>Der hängt unfehlbar ein, der hemmt die schnellen Räder</l>
            <l>Der flüchtigen Vernunfft, wenns an dem Berge ist.</l>
            <l>Es giebt Materien auf der gelehrten Erden</l>
            <l>Dabey nicht nöthig ist Anathema zu werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich kenne Dippels Weg, wovon er sich verirrt,</l>
            <l>Den Zug beym ersteren Genuß des Abendmahles,</l>
            <l>Die Gnade rührte Jhn vermittelst eines Strahles,</l>
            <l>Der bey den Ordnungen des Lamms verheissen wird.</l>
            <l>So hätte ich erlangt, was ich noch soll erlangen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O wenn Democritus zu Christi Füssen lag</l>
            <l>Gebückt, gerührt, geschlacht, und in sich selbst verarmet,</l>
            <l>Gekehrt zum Sünder-Freund, der sich so gern erbarmet, </l>
            <l>Da blickte Jhm viel mahl ein Schein vom Gnaden-Tag,</l>
            <l>Wenn er (wie ich gesehn) mit Witz und Wissen stritt;</l>
            <l>So weinte man gewiß von gantzem Hertzen mit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gelehrte! kommt heran zum Sammel-Platz des Lichts,</l>
            <l>Bemühet Euch zuerst, zu wissen, was Jhr wollet,</l>
            <l>Dann lernet auch wie Jhr zum Zweck gelangen sollet.</l>
            <l>O wie wird </l>
            <l>Der Schrifft </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
