<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Mährchen vom sichern Mann.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mörike</surname>
            <forename>Eduard</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">13</measure>
        <measure type="verses">239</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-23 2-73 3-20 4-30 5-20 6-9 7-5 8-6 9-9 10-11 11-13 12-7 13-13</measure>
        <measure type="syllables">3355</measure>
        <measure type="tokens">2096</measure>
        <measure type="characters">12699</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1838</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193969"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Mährchen vom sichern Mann.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Soll ich vom sicheren Mann ein Mährchen erzählen, so</l>
            <l>— Etliche sagen, ihn habe die steinerne Kröte geboren:</l>
            <l>Also heißt ein mächtiger Fels in den Bergen des Schwarz-</l>
            <l>Bauchig und oben platt, der häßlichen Kröte vergleichbar.</l>
            <l>Darin lag er und schlief bis nach den Tagen der Sünd-</l>
            <l>Nämlich es war sein Vater ein Waldmensch, tückisch und</l>
            <l>Allen Göttern ein Gräul und allen Nymphen gefürchtet.</l>
            <l>Ihm nicht völlig gleich ist der Sohn, doch immer ein Un-</l>
            <l>Riesenhaft an Gestalt, von breitem Rücken und Schultern.</l>
            <l>Ehmals ging er fast nackt, unehrbarlich, aber seit Menschen-</l>
            <l>Denken im grauen wollenen Rock, mit schrecklichen Stiefeln.</l>
            <l>Graue Borsten träget sein Haupt, es starret der Bart ihm.</l>
            <l>(heimlich, so heißt's, besucht ihn der Igelslocher Balbierer</l>
            <l>In der Höhle, wo er ihm dient wie der sorgsame Gärtner,</l>
            <l>Wenn er die Hecken stuzt mit der unermeßlichen Scheere.)</l>
            <l>Lauter Nichts ist sein Thun und voller thörichter Grillen:</l>
            <l>Wenn er niedersteigt vom Gebirg bei nächtlicher Weile,</l>
            <l>Laut mit sich selber redend, und oft ingrimmigen Herzens</l>
            <l>Weg- und Meilenzeiger knickt mit Einem Fußtritt</l>
            <l>(diese hasset er auf den Tod, gewißlich ohn' Ursach'),</l>
            <l>Oder wenn er zur Winterzeit in's beschneiete Blachfeld</l>
            <l>Sich der Länge nach streckt und, aufgestanden, an seinem</l>
            <l>Conterfei sich ergözt mit bergerschütterndem Lachen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber nun lag er einmal Mittags in seiner Behausung,</l>
            <l>Seinen Rübenfraß zu verdauen, welcher ihm süß däucht.</l>
            <l>Plötzlich erfüllet wonniger Glanz die Wände der Höhle,</l>
            <l>Lolegrin tritt herein, der liebliche Götterjüngling,</l>
            <l>Welcher ein Lustigmacher heißt der seligen Götter,</l>
            <l>(sonst nur auf Orplid </l>
            <l>Weyla's schalkischer Sohn, mit dem Narrenkranz um die</l>
            <l>Zierlich aus blauen Glocken und Küchenschelle geflochten.</l>
            <l>Er nun redet den Ruhenden an mit trüglichem Ernste:</l>
            <l>„suckelborst, sicherer Mann, sey gegrüßt! und höre ge-</l>
            <l>Was die Himmlischen dir durch meine Sendung entbieten.</l>
            <l>— Sämmtlich ehren sie deinen Verstand und gute Ge-</l>
            <l>So wie deine Geburt: es war dein Vater ein Halbgott,</l>
            <l>Und deßgleichen hielten sie dich stets; aber in Einem</l>
            <l>Bist du ihnen nicht recht: das sollst du jetzo vernehmen.</l>
            <l>Lieber, bleibe nur liegen getrost! ich setze mich unten</l>
            <l>Auf den Absatzrand hier deines würdigen Stiefels,</l>
            <l>Der wie ein Felsblock ragt, und unschwer bin ich zu tragen.</l>
            <l>— Siehe, Serachadan zeugete dich mit der Riesenkröte,</l>
            <l>Seine Götterkraft in ihrem Leibe verschließend,</l>
            <l>Da sie noch lebend war; denn gleich nach ihrer Empfängniß</l>
            <l>Ward sie verwandelt zu Stein, auch dein Vater hauchte</l>
            <l>Ader du schliefest im Mutterleibe neun Monden und drüber,</l>
            <l>Denn im zehnten kamen die großen Wasser auf Erden.</l>
            <l>Vierzig Tage lang strömte der Regen und vierzig Nächte</l>
            <l>Auf die sündige Welt, so Thiere wie Menschen ersäufend;</l>
            <l>Eine einzige See war über die Lande ergossen,</l>
            <l>Ueber Berg und Thal und deckte die wolkigen Gipfel.</l>
            <l>Aber du lagest zufrieden in deinem Felsen verborgen,</l>
            <l>So wie die Auster ruht in fest verschlossenen Schalen,</l>
            <l>Oder des Meeres Preis, die unbezahlbare Perle.</l>
            <l>Götter segneten deinen Schlaf mit hohen Gesichten,</l>
            <l>Zeigten der Schöpfung Heimliches dir, wie Alles geworden;</l>
            <l>Erst, wie der Erdenball, mit wirkenden Kräften geschwän-</l>
            <l>Einst dem dunkelen Nichts entschwebte, zusammt den Ge-</l>
            <l>Wie mit Gras und Kraut sich zuerst der Boden begrünte,</l>
            <l>Wie aus der Erde Milch, so sie hegt im inneren Herzen,</l>
            <l>Alles Fleisch ward geformt, das zarte, darinnen der Geist</l>
            <l>Thier- und Menschengeschlecht; denn erdgeboren sind Beide.</l>
            <l>Ferner sang dir dein Traum der Völker späteste Zukunft,</l>
            <l>Auch der Throne Wechselgeschick, der Könige Thaten,</l>
            <l>Ja, du sahst den verborgenen Rath der ewigen Götter.</l>
            <l>Solches gönnten sie dir, daß du, ein herrlicher Lehrer</l>
            <l>Oder Seher, das Unerhörte wiederum kündest,</l>
            <l>Nicht den Menschen sowohl, die da leben und wandeln</l>
            <l>Ihnen dient nur wenig zu wissen —, sondern den Geistern</l>
            <l>In der Schattenwelt, den alten Weisen und Helden,</l>
            <l>Welche traurig sitzen und forschen das hohe Verhängniß,</l>
            <l>Schweigsam immerdar, des erquicklichen Wortes entbehrend.</l>
            <l>Aber vergebens harren sie dein, dieweil du ja gänzlich</l>
            <l>Deines erhabnen Berufs vergissest. Laß mich nur offen</l>
            <l>Dir gestehen, so wie du es bisher getrieben, erscheinst du</l>
            <l>Weder ein Halbgott, noch ein Begeisteter, sondern ein</l>
            <l>Gräulichem Rübenfraß ergeben, sinnst du nur Unheil;</l>
            <l>Steigest des Nachts in den Fluß, bis über die Kniee ge-</l>
            <l>Trennst die Bänder los an den Flößen und schleuderst die</l>
            <l>Weit hinein in das Land, den ehrlichen Flößern zum</l>
            <l>Tagelang trollst du müßig umher im wilden Gebirge,</l>
            <l>Ahmest das Grunzen des Keulers nach und lockest sein</l>
            <l>Greifest, wenn sie nun rennt durch den Busch, die Sau</l>
            <l>Zwickst die Wüthende, grausam dich weidend an ihrem</l>
            <l>Siehe, dies wissen wir wohl, denn Alles sehen die Götter.</l>
            <l>Aber reize sie länger nicht mehr, es möchte dich reuen!</l>
            <l>Schmeidige doch ein Weniges deine borstige Seele!</l>
            <l>Suche zusammen dein Wissen und lichte die rußigen</l>
            <l>Deines Gehirns, besinne dich wohl auf Alles und Jedes,</l>
            <l>Was dir offenbart ist, dann nimm den Griffel und</l>
            <l>Fein mit Fleiß in ein Buch, damit es daure und bleibe;</l>
            <l>Leg' es den Todten aus in der Unterwelt! sicherlich weißt du</l>
            <l>Wohl die Pfade dahin und den Eingang, welcher dich nicht</l>
            <l>Denn du bist ja der sichere Mann mit den wackeren</l>
            <l>Jetzo sey es genug. Bewahre mein Wort im Gedächtniß,</l>
            <l>Lieber! und also scheid' ich. Ade! wir sehen uns wieder.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sprach's, der schelmische Gott, und ließ den Alten</l>
            <l>Dieser war wie verstürzt, und stand ihm fast der Verstand</l>
            <l>Endlich hebt er halblaut zu brummen an und zu fluchen,</l>
            <l>Schandbare Worte zumal, gottlose, nicht zu beschreiben.</l>
            <l>Aber nachdem die Galle verraucht war und die Empörung,</l>
            <l>Hielt er inne und schwieg, denn es gemahnte der Geist</l>
            <l>Nicht zu trotzen den Himmlischen, deren doch immer die</l>
            <l>Sondern zu folgen vielmehr. Und alsbald wühlt sein</l>
            <l>Rückwärts durch der Jahrtausende Wust, bis tief wo er</l>
            <l>Noch ein Ungeborener, träumte die Wehen der Schö-</l>
            <l>(denn so sagte der Gott, und Götter werden nicht lügen).</l>
            <l>Aber da däucht' es ihm Nacht, dickfinstere; wo er umher-</l>
            <l>Nirgend ist noch ein Halt und noch kein Nagel geschlagen,</l>
            <l>Anzuhängen die Wucht der zentnerschweren Gedanken,</l>
            <l>Welche der Gott ihm erregt' in seiner erhabenen Seele.</l>
            <l>Und so kam er zu Nichts und schwitzete wie ein Ma-</l>
            <l>Endlich ward ihm geschenkt, daß er sich dahin bedachte:</l>
            <l>Erst ein Buch sich zu schaffen, ein unbeschriebenes, großes,</l>
            <l>Seinen Fäusten gerecht und werth des künftigen Inhalts.</l>
            <l>Wie er Solches erreicht, o Muse, dies hilf mir verkünden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Längst war die Sonne hinab und Nacht beherrschte den</l>
            <l>Seit vier Stunden, da hebt der sichere Mann sich vom</l>
            <l>Setzet den runden Hut auf das Haupt, den Wanderstab</l>
            <l>Und verlässet die Höhle. Gemächlich steigt er bergaufwärts,</l>
            <l>Redt mit sich selber dabei und brummt nach seiner Ge-</l>
            <l>Aber jetzo hub sich der Mond in leuchtender Schöne</l>
            <l>Rein am Forchenwalde herauf und erhellte die Gegend,</l>
            <l>Sammt der Höhe von Igelsloch, wo nun Suckelborst an-</l>
            <l>Eben hatte der Wächter die zwölfte Stunde gerufen,</l>
            <l>Alles ist ruhig im Dorf und nirgend Licht mehr zu sehen,</l>
            <l>Nicht in den Kunkelstuben gesellig spinnender Mägdlein,</l>
            <l>Nicht am einsamen Stuhle des Webers oder im Wirthshaus,</l>
            <l>Mann und Weib liegt im Bette, die Last des Tages</l>
            <l>Sachte tritt Suckelborst nun vor die nächstgelegene Scheuer,</l>
            <l>Mißt mit wohlgefälligem Aug' so Höhe wie Breite</l>
            <l>Beider Flügelthore (sie waren nicht von den kleinsten,</l>
            <l>Aber er selbst war größer denn sie, dieweil er ein Riese),</l>
            <l>Dann betrachtet er Schloß und Riegel, kneipt mit dem</l>
            <l>Ab den Globen und öffnet das Thor und hebet die Flügel</l>
            <l>Aus den Angeln und lehnt an die Wand sie übereinander.</l>
            <l>Alsbald schaut er sich um nach des Nachbars Scheuer und</l>
            <l>Zu demselben Geschäft und raubt die mächtigen Thore,</l>
            <l>Stellt zu den vorigen sie an die Wand, und alsofort</l>
            <l>Weiter im Gäßchen hinauf, bis er dem fünften und</l>
            <l>Bauern auf gleiche Weise die Tenne gelüftet. Am Ende</l>
            <l>Ueberzählt er die Stücke: es waren eben ein Dutzend</l>
            <l>Blätter, und fehlte nur noch, daß er mit sauberen</l>
            <l>Hinten die Angel-Oehre verband, da war es ein Schreib-</l>
            <l>Gar ein stattliches; doch dies war ein Geschäft für da-</l>
            <l>Also nimmt er es unter den Arm, das Werk, und trollt sich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unterdeß war der schnarchenden Bauern Einer vom</l>
            <l>Aufgeschauert und hörte des schwer-Entwandelnden Fußtritt.</l>
            <l>Hastig entrauscht er dem Lager und stößt am niedrigen</l>
            <l>Rasch den Schieber zurück und horcht und sieht mit Ent-</l>
            <l>Rings im mondlichen Dorf der Scheuern finstere Nachen</l>
            <l>Offen stehn; da fährt er voll Angst in die lederne Hose</l>
            <l>(beide Füße verkehrt den linken macht er zum rechten),</l>
            <l>Rüttelt sein Weib und redet zu ihr die eifrigen Worte:</l>
            <l>„käthe, steh' auf! der sichere Mann — ich hab' ihn ver-</l>
            <l>Hat im Flecken übel handthiert und die Scheuern ge-</l>
            <l>Sieh mir im Hause nach und im Stall! Ich laufe zum</l>
            <l>Also stürmt er hinaus. Doch im Hofe thut er erst selber</l>
            <l>Einen Blick in die Ställe, ob auch das Vieh noch vor-</l>
            <l>Aber da fehlte kein Stück, und die Schecke muht ihm</l>
            <l>Meint, es wär' Fütternszeit; er aber eilt in die Gasse,</l>
            <l>Klopft unterwegs dem Büttel am Laden und ruft ihm</l>
            <l>„michel, steh' auf! mach' Lärm! der Suckelborst hat den</l>
            <l>Heimgesucht und die Scheuern erbrochen und übel gewirth-</l>
            <l>Solches noch redend war er schon weiter und weckte den</l>
            <l>Weckte den Burgermeister und alle seine Gefreundte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Alsbald werden die Straßen lebendig, es staunen die</l>
            <l>Stoßen Verwünschungen aus, es lamentiren die Weiber.</l>
            <l>Jeder durchsuchet seinen Besitz und, halb nur getröstet,</l>
            <l>Keinen größeren Schaden zu finden, fallen mit Unrecht</l>
            <l>Etliche über den Nachtwächter her und schreien: „Du</l>
            <l>Du keinnütziger Tropf!“ und ballen die bäurischen Fäuste,</l>
            <l>Ihn zu bläuen, und nehmen auch nur mit Mühe Ver-</l>
            <l>Endlich zerstreuen sie sich zur Ruhe; doch ordnet der</l>
            <l>Wachen an auf den Fall, daß der Unhold noch einmal</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Suckelborst hatte nunmehr die Höhle wieder gewonnen,</l>
            <l>Welche von vorne gar weit und hoch in den Felsen sich</l>
            <l>Duftende Kiefern umschatteten riesenmäßig den Eingang.</l>
            <l>Hier dann leget er nieder die ungeheueren Thore,</l>
            <l>Und sich selber zugleich, des goldenen Schlafes genießend.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber sobald die Sonne nur zwischen den Bäumen</l>
            <l>Gleich an die Arbeit machet er sich, die Thore zu heften,</l>
            <l>Saubere Stricke lagen bereit, gestohlene freilich;</l>
            <l>Und er ordnet die Blätter mit sinnigen Blicken und füget</l>
            <l>Vorn und hinten die schönsten zur Decke (sie waren des</l>
            <l>Künstlich über das Kreuz mit rothen Leisten beschlagen).</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber auf einmal nun in des stattlichen Werkes Be-</l>
            <l>Wächst ihm der Geist, und er nimmt die mächtige Kohle</l>
            <l>Legt vor das offene Buch sich nieder und schreibet aus</l>
            <l>Grad' und krumme Strich', in unnachsagbaren Sprachen,</l>
            <l>Krazt und schreibt und brummelt dabei nach seiner Ge-</l>
            <l>Anderthalb Tag handthieret er so, kaum gönnet er Zeit</l>
            <l>Speise zu nehmen und Trank, bis die lezte Seite ge-</l>
            <l>Endlich folget am Schlusse das Punktum, groß wie ein</l>
            <l>Tief aufathmend erhebet er sich, das Buch zuschmetternd.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzo, nachdem er das Herz sich gestärkt mit reichlicher</l>
            <l>Nimmt er den Hut und den Stock und reiset. Auf ein-</l>
            <l>Immer gen Mitternacht läuft er: dies ist der Weg zu</l>
            <l>Schon mit dem fünften Morgen erreicht er die finstere</l>
            <l>Purpurn streifte so eben die Morgenröthe den Himmel,</l>
            <l>Welche den lebenden Menschen das Licht des Tages ver-</l>
            <l>Als er hinunterstieg, furchtlos, die felsigen Hallen.</l>
            <l>Aber er hatte der Stunden noch zweimal zwölfe zu wandeln</l>
            <l>Durch der Erde gewundenes Ohr, wo ihn Lolegrin heimlich</l>
            <l>Führete, bis er die Schatten ersah, die, luftig und</l>
            <l>Dämmernde Räume bewohnen, die Bösen so wie die Guten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vorn am Eingang sammelte sich unliebsamer Kehricht</l>
            <l>Niederen Volks, betrügliche Krämer, Kuppler und Metzen,</l>
            <l>Lausige Dichter auch und unzählbares Gesindel.</l>
            <l>Diese, zu schwatzen gewohnt, zu scherzen oder zu fluchen,</l>
            <l>Mühten vergebens sich ab, zu erheben die lispelnde</l>
            <l>Denn hellklingendes Wort ist nicht den Todten verliehen —</l>
            <l>Und so winkten sie nur mit heftig bewegter Geberde,</l>
            <l>Stießen und zerrten einander wie im Gewühle des Jahr-</l>
            <l>Aber weiter hinein sah man die edleren Geister,</l>
            <l>Priester, Könige, Helden; geschmückt mit ewigem Lorbeer,</l>
            <l>Ruhig ergingen sie sich und saßen, Manche zusammen,</l>
            <l>Manche für sich, und es schied die weit zerstreueten Gruppen</l>
            <l>Hügel und Fels und Gebüsch und die finstere Wand der</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum nun war der sichere Mann in der Pforte er-</l>
            <l>Aufrecht die hohe Gestalt, mit dem Welt-Buch unter dem</l>
            <l>Sieh, da betraf die Schatten am Eingang tödtliches Schrecken.</l>
            <l>Auseinander stoben sie all', wie Kinder vom Spielplatz,</l>
            <l>Wenn es im Dorfe nun heißt: „Der Hummel ist los!“</l>
            <l>Doch der sichere Mann, vorschreitend, winkete gnädig</l>
            <l>Rings herum, da kamen sie näher, standen und gafften.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Suckelborst lehnet nunmehr sein mächtiges Manu-</l>
            <l>Gegen den kleinen Hügel, den rundlichen, welchem gen-</l>
            <l>Er selbst Platz zu nehmen gedenkt auf moosigem Felsstück.</l>
            <l>Doch erst leget er Hut und Stock bedächtig zur Seite,</l>
            <l>Streicht mit der breiten Hand den beißenden Schweiß von</l>
            <l>Räuspert sich, daß die Hallen ein prasselndes Echo ver-</l>
            <l>Sitzet nieder sodann und beginnt den erhabenen Vortrag;</l>
            <l>Wie der Erdenball, mit wirkenden Kräften geschwängert,</l>
            <l>Einst dem dunkelen Nichts entschwebte zusammt den Ge-</l>
            <l>Wie mit Gras und Kraut sich zuerst der Boden be-</l>
            <l>Wie aus der Erde Milch, so sie hegt im inneren Herzen,</l>
            <l>Alles Fleisch ward geformt, das zarte, darinnen der Geist</l>
            <l>Thier- und Menschengeschlecht; denn erdgeboren sind</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
