<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der  
  stolze Pfau .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">52</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-52</measure>
        <measure type="syllables">599</measure>
        <measure type="tokens">424</measure>
        <measure type="characters">2422</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198797"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der  
  stolze Pfau .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Pfau den die Natur, mit schönen Fe-
dern schmükt,</l>
            <l>Mit einem langen Schweif vor andern</l>
            <l>Weis seinen Vorzug wol, er dreht die</l>
            <l>Als wolt er seine Pracht der ganzen Welt erzäh-</l>
            <l>Er brüstet sich damit und dehnet seinen Schwanz,</l>
            <l>Damit ein jeder seh den Strahlenreichen Glanz:</l>
            <l>Und alsdenn blizt sein Schweif gleich einen Regen-</l>
            <l>Der in der Luft erscheint, mit Farben überzogen.</l>
            <l>Der Finger der Natur der ihn also gemahlt,</l>
            <l>Das bald ein feurig Gold, daraus ein Saphir</l>
            <l>Bald ein schmaragdnes Grün, von seinen Federn</l>
            <l>Hat aller Farben Schmuk hier wunderbahr verei-</l>
            <l>Nachdem vom Sonnenlicht, dies schön geschwänz-</l>
            <l>Das hin und wieder geht, der Strahlen Abglanz</l>
            <l>Nachdem verändern sich der Federn bunte Strah-</l>
            <l>Die sich bald gelb, meist grün vor unsern Augen</l>
            <l>Wahr ist es daß der Schweif am Pfau recht Wun-</l>
            <l>Und daß er Schimmerreich und lieblich anzusehn:</l>
            <l>Allein er glänzet nur, von aussen an den Flügeln</l>
            <l>Die um und um besezt mit lauter Blendungs-Spie-</l>
            <l>Und sieht etwa der Pfau die schwarzen Füsse an,</l>
            <l>Die garstig anzusehn, die er nicht leiden kan;</l>
            <l>So fällt der stolze Sinn, da lernet er erkennen,</l>
            <l>Was schönes an ihm ist, sey nur sein Kleid zu nen-</l>
            <l>Gewis! ein wahres Bild von Menschen in der</l>
            <l>Die durch den leeren Wind des Stolzes aufge-</l>
            <l>Die in dem Lauf der Welt mit Gütern sind beglük-</l>
            <l>Hingegen aber nicht mit Tugend ausgeschmükket.</l>
            <l>Die bilden sich gar viel, auf ihrem blanken Schein,</l>
            <l>Auf ihren reichen Schaz, auf ihren Goldklump</l>
            <l>Da ihnen Tugend fehlt, und Wiz, Geschiklichkeiten,</l>
            <l>So muß der Kleider Schmuk sie in der Welt</l>
            <l>Der Pfau ist auch ein Bild von deren Eitelkeit,</l>
            <l>Die falscher Dünkel triegt, als wenn ein herrlich</l>
            <l>Das in das Auge prahlt, sie könte schöner ma-</l>
            <l>Sie brüsten sich damit, darüber kluge lachen.</l>
            <l>Sie meinen weil ihr Leib mit schönen Schmuk ver-</l>
            <l>So würden sie dadurch der Schönheit Ebenbild;</l>
            <l>Sie wollen Stand und Rang, nicht nach Verdienst</l>
            <l>Nur nach verbrämten Schmuk erborgter Schön-</l>
            <l>Jhr Tokken! lernet doch hie euren albern Sinn,</l>
            <l>Komts auf die Kleider an, so tretet unten hin:</l>
            <l>Der Pfau das schöne Thier; wird mit den schwarzen</l>
            <l>Für euch nach diesem Schlus zuerst hertreten müssen.</l>
            <l>So folget ihr erst nach; so seid ihr recht gestellt,</l>
            <l>Weil denn ein gleiches Paar, sich gleich und gleich</l>
            <l>Jhr Tohren lernet doch euch eurer Torheit schämen,</l>
            <l>Und wolt ihr euch recht sehn; so müst ihr Spiegel</l>
            <l>Daran ein Todten-Kopf mit schwarzen Staub ge-</l>
            <l>So seht ihr was ihr seid, wenn euch das Kleid um-</l>
            <l>Beschaut beim äusren Glanz der Schönheit, auch</l>
            <l>Womit ist das geschmükt? mit eitler Laster-Schwär-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
