<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">E rstes  B uch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Uz</surname>
            <forename>Johann Peter</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">4</measure>
        <measure type="verses">164</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-14 2-68 3-24 4-58</measure>
        <measure type="syllables">2013</measure>
        <measure type="tokens">1310</measure>
        <measure type="characters">8021</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1755</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20614-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>E rstes  B uch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich will den Liebesgott und seinen Sieg besingen:</l>
            <l>O lorbeernwerther Sieg! Selinden zu be-</l>
            <l>zwingen,</l>
            <l>War Stutzern zwar zn schwer, zu groß ihr</l>
            <l>Widerstand:</l>
            <l>Umsonst! sie ward besiegt, und Amor überwand.</l>
            <l>Es müsse dieses Lied kein rauher Ton entehren!</l>
            <l>Doch wer von Liebe singt, den muß die Liebe lehren.</l>
            <l>Begeistre du mich selbst, o Göttinn schlauer List,</l>
            <l>Die du der Grazien, wie Amors Mutter bist!</l>
            <l>Entflammt mich deine Glut, so wird mein Lied gefallen;</l>
            <l>So wird mein ewig Lied um Paphos wiederschallen.</l>
            <l>Vergnügt mein Saitenspiel, ihr Schönen! euer Ohr:</l>
            <l>So zieh ich diesen Ruhm zehn Lorbeerkränzen vor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es war die heisse Zeit, und Luft und Erde glühten;</l>
            <l>Es lechzte dürres Gras, wo jüngst Violen blühten;</l>
            <l>Die Aue war verbrannt und Sirius erwacht,</l>
            <l>Der manch Gehirn verrückt, manch neuen Dichter macht.</l>
            <l>Kein Amor zeigte sich: er war mit schlaffem Bogen,</l>
            <l>Verdrossen, unbelebt, nach Paphos hingeflogen.</l>
            <l>Dort rauscht von holdem West ein ihm geweihter Wald,</l>
            <l>Der Freuden Sammelplatz, der Wollust Aufenthalt.</l>
            <l>Mit Lust verirrt man sich in dichtverwachsnen Gängen,</l>
            <l>Wo in geheimer Nacht sich Myrth und Lorbeer drängen.</l>
            <l>Auf allen Seiten lockt die süsse Nachtigall:</l>
            <l>Hier murmelt nur ein Bach, dort braust ein Wasserfall.</l>
            <l>Die weißbeschaümte Fluth stürzt von bebüschten Hügeln,</l>
            <l>Und wird ein stiller See, in dem sich Bluhmen spiegeln.</l>
            <l>Der weichen Rasen Grün, der Büsche Dunkelheit</l>
            <l>Und alles reizet hier verbuhlte Zärtlichkeit.</l>
            <l>Das stumme Schweigen stund vor diesem Götterhayne,</l>
            <l>Der, allzeit anmuthvoll beym schwülsten Sonnenscheine,</l>
            <l>Nun unter kühlem Laub den Liebesgott empfieng,</l>
            <l>Um dessen heisse Stirn die matte Rose hieng.</l>
            <l>Hier gaukelten um ihn in jugendlichen Reihen</l>
            <l>Der Scherze reger Schwarm, die sanften Schmeicheleyen,</l>
            <l>Die leichte Hoffnung selbst, verhüllt in dünnem Flohr,</l>
            <l>Betrug und Lüsternheit und Amors ganzes Chor.</l>
            <l>Es mischte sich verwirrt in ihre Lustbarkeiten</l>
            <l>Der Stimmen Zauberton, die Anmuth reiner Saiten.</l>
            <l>Aus euerm schönen Mund, ihr Grazien! erklang</l>
            <l>Manch Lied Anakreons, manch sapphischer Gesang.</l>
            <l>O sagt, (euch ists bewust,) was Amors Ruhe störte,</l>
            <l>Der in der Wollust Schoos auf eure Lieder hörte?</l>
            <l>Rief diesen Gott ein Schmaus, den ihm Lyäus gab,</l>
            <l>Ein feyerlicher Tanz, zu Cyperns Nymphen ab?</l>
            <l>Nein! Zephyr hatte nun was grössers vorzutragen.</l>
            <l>Man weis ja Zephyrs Dienst: er trägt verliebte Klagen</l>
            <l>Dem Liebesgotte vor: ein mühevolles Amt,</l>
            <l>Zu welcher Sklaverey die Dichter ihn verdammt!</l>
            <l>Er flog halb athemlos vor Amors Antlitz nieder,</l>
            <l>Und stund und schüttelte sein thauendes Gefieder.</l>
            <l>Die Büsche flisterten den Lippen Zephyrs nach,</l>
            <l>Der Bluhmendüfte blies und lispelnd also sprach:</l>
            <l>Dorante sendet mich; wie lange soll er leiden?</l>
            <l>Du bist ihm ein Tyrann, kein Gott gewünschter Freuden.</l>
            <l>Ich liebe, sprach er heut, und saß beym frühen Thee,</l>
            <l>Jm Schlafrock eingehüllt, auf einem Canapee.</l>
            <l>Ich liebe! fuhr er fort; wie rein sind meine Triebe!</l>
            <l>Zu redlich ist vielleicht, zu standhaft meine Liebe,</l>
            <l>Nicht wie der Stutzer liebt, der niemals zärtlich ist,</l>
            <l>Und sich für zärtlich hält, bloß weil er gerne küßt.</l>
            <l>Der Sommer kam und wich, eh ich Selinden sagte,</l>
            <l>Was doch mein stilles Ach! ihr öfters furchtsam klagte:</l>
            <l>Und seit mein kühnrer Mund um spätes Mitleid bat,</l>
            <l>Reift nun zum andernmal der Felder bleiche Saat.</l>
            <l>Wie oft hat in der Zeit die Hoffnung mich betrogen!</l>
            <l>Die heute mich verschmäht, schien gestern mir gewogen.</l>
            <l>Wie oft hat nur ein Blick, ein Druck der schönen Hand</l>
            <l>Jhr mein empörtes Herz aufs neue zugewandt!</l>
            <l>Doch sah ich sie vielleicht, nach dreyen Augenblicken,</l>
            <l>Auf andre schmachtend sehn, auch andrer Hände drücken.</l>
            <l>Wer für Selinden seufzt, wird niemals abgeschreckt;</l>
            <l>Und schlummert Amor ein, so wird er aufgeweckt.</l>
            <l>O Liebe! duldest du so sehr getheilte Flammen?</l>
            <l>Muß nicht Selinde selbst ihr zweiflend Herz verdammen?</l>
            <l>Sie liebet mich vielleicht: vielleicht betäubet nur</l>
            <l>Der Mode Tyranney die Stimme der Natur.</l>
            <l>Ich soll bey Lesbien sie heut im Garten sehen:</l>
            <l>Begleite mich dahin, mir hülfreich beyzustehen.</l>
            <l>Wenn etwas rühren kann, so rühre sie mein Schmerz,</l>
            <l>Mein Herz voll Zärtlichkeit, mein ehrfurchtvolles Herz!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als Zephyr ausgeredt, entwich er ins Gesträuche.</l>
            <l>Dorante kennt nicht sehr die artigen Gebräuche,</l>
            <l>Sprach Amor: Ehrfurcht macht ihn schwerlich liebenswerth:</l>
            <l>Nicht allzu zärtlich sey, wer Gegengunst begehrt.</l>
            <l>Jhn liebt Selinde nicht; sie liebt allein Selinden:</l>
            <l>Doch heute soll ihr Herz bey Lesbien mich finden.</l>
            <l>Es fall ihr alter Trotz zu meinen Füssen hin,</l>
            <l>Wofern ich was ich war, wofern ich Amor bin!</l>
            <l>Er schwieg und wollte fliehn, voll muthiger Entschlüsse:</l>
            <l>Die Wollust widersprach durch schlauberedte Küsse;</l>
            <l>Und ihr entblößter Arm, dem Schnee an Weisse wich,</l>
            <l>Hieng um des Gottes Hals, und widersetzte sich.</l>
            <l>Du reisest? seufzte sie, und wie? trotz wilder Hitze,</l>
            <l>Nach Deutschlands Wüsteney, nach dummer Gothen Sitze?</l>
            <l>Ein Franzmann machte mir dieß rauhe Volk bekannt:</l>
            <l>Dort fesselt ewig Eis die Herzen, wie das Land.</l>
            <l>Du suchest Palmen dort, wo ich nur Barbarn sehe?</l>
            <l>Man weis von Liebe nichts, man weis nur von der Ehe:</l>
            <l>Da ist ein Ehverspruch ein häuslicher Vertrag,</l>
            <l>Der nur die Nachwelt pflanzt, nur süss’ auf einen Tag.</l>
            <l>Soll eine Heirath dich von meiner Seite trennen?</l>
            <l>Der träge Hymen mag den Garten einst benennen,</l>
            <l>An dessen treuer Brust Selinde gähnen soll,</l>
            <l>Von deren Reiz bisher so manch Sonnett erscholl!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein himmlisch Lächeln strahlt in Amors Angesichte,</l>
            <l>Indem die Wollust sprach, betrogen vom Gerüchte.</l>
            <l>Er spricht: was du gesagt, mag wahr gewesen seyn;</l>
            <l>Doch, Freundinn! dein Bericht trift heute nicht mehr ein.</l>
            <l>Dem Gallier hat stets dein willig Ohr geglaubet,</l>
            <l>Der dir den Weihrauch brennt, den er der Liebe raubet;</l>
            <l>Dem alles, wo nicht ganz, doch halb barbarisch dünkt,</l>
            <l>Was nicht mit erster Luft die bessre </l>
            <l>Die Deutschen sind nicht mehr die rohen Alemannen,</l>
            <l>Die nur auf Jagd und Krieg in armen Hütten sannen;</l>
            <l>Die liebten, (lache nicht und höre noch ein Wort!)</l>
            <l>Zwar nicht, wie in Paris, doch redlicher, als dort.</l>
            <l>Sie haben nun gelernt, ihr Vaterland verlernen,</l>
            <l>Und mit dem starren Bart auch die Natur entfernen.</l>
            <l>Nun modelt Frankreichs Witz das weite deutsche Reich:</l>
            <l>Es wird ein männlich Volk den Sybariten gleich.</l>
            <l>Durch Stutzer führt es Krieg, durch Stutzer macht es Friedẽ,</l>
            <l>Stellt Stutzer zum Altar statt bärtiger Druiden.</l>
            <l>Tracht, Witz und Sprache hohlt sich Deutschland aus Paris,</l>
            <l>Das Fremde für ihr Geld stets willig unterwies.</l>
            <l>Ein Volk, das überall, was Frankreich vorgeschrieben,</l>
            <l>Als ein Gesetz befolgt, wird auch französisch lieben:</l>
            <l>Das ist, nur obenhin, von Zwang und Ehrfurcht frey,</l>
            <l>Stets lebhaft, ungestüm und immer ungetreu.</l>
            <l>Auch Deutsche lieben so, entbrannt von edlem Neide:</l>
            <l>Sie sind ganz umgewandt; man sieht nur seine Freude.</l>
            <l>Die Dichtkunst nehm ich aus, die unvollkommner bleibt:</l>
            <l>Halb Deutschland liest entzückt, was ieder Knabe schreibt.</l>
            <l>Einst flog ich durch ein Thal, in dessen frischen Schatten</l>
            <l>Die Knaben einer Trift sich hingelagert hatten.</l>
            <l>Sie spielten, und ihr Spiel hieß das Poetenspiel:</l>
            <l>Der Nahme war mir neu, der Nahme selbst gefiel.</l>
            <l>Hans trat wie rasend auf, und sang in wilder Ode,</l>
            <l>Mit einem rauhen Ton, ein Sprüchelchen vom Tode;</l>
            <l>Und pries den weisen Mann, der schlau die Sorgen schwächt,</l>
            <l>Und, im betrunknen Gras sanft hingegossen, zecht.</l>
            <l>Schalkhafte Scherze ließ der dicke Kunz erschallen:</l>
            <l>Ich hätte fast geweint; er durfte nichts, als lallen.</l>
            <l>So lallt ein jährig Kind mit kindisch reger Lust,</l>
            <l>Bey einem Zucker-Brot, an seiner Mutter Brust.</l>
            <l>Kaum lallte Matz, wie er, und sang doch von der Liebe!</l>
            <l>Ach! Hanne! rief er aus; sieh, wie ich mich betrübe!</l>
            <l>In Thränen bad ich mich, indem ich deinen Kuß,</l>
            <l>Dein seelenvolles Aug abwesend missen muß.</l>
            <l>Du hättest sollen sehn, wie Matz mit seinen Thränen</l>
            <l>Die Dichterprobe hielt! wir mußten alle gähnen.</l>
            <l>Wie hat durchs Hirtenlied des Hirten Sohn entzückt,</l>
            <l>Der seines Vaters Ton vollkommen ausgedrückt!</l>
            <l>Ein deutscher Schäfer nur kann, wie der Junge, spassen:</l>
            <l>Görgs Lustspiel selbst mußt ihm der Schwänke Vorzug lassẽ.</l>
            <l>Zuletzt erzehlte Mops, mit Pappeln um sein Haupt,</l>
            <l>Wie Muthe, da er schlief, ihm seinen Hut geraubt.</l>
            <l>Mehr Sylphen dienten ihm, als zwanzig Hexenmeistern,</l>
            <l>Als einem Gabalis; es spückte recht von Geistern.</l>
            <l>Ich lacht und eilte fort; und kaum verfloß ein Jahr,</l>
            <l>Als alles nett gedruckt und schnell verkaufet war.</l>
            <l>Zu lange säum ich mich, da Lorbeern meiner warten:</l>
            <l>O Göttinn, lebe wohl! ich eile nach dem Garten.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
