<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf Hn. S. R. v. P. d. R. hertz-geliebten  
 Sohnes W. C. v. P. Seel. Absterben/ den  
 13. Decembr. 1676.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-112</measure>
        <measure type="syllables">1362</measure>
        <measure type="tokens">930</measure>
        <measure type="characters">5447</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf Hn. S. R. v. P. d. R. hertz-geliebten  
 Sohnes W. C. v. P. Seel. Absterben/ den  
 13. Decembr. 1676.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Himmel eurer Eh' hat Finsternüß bekleidet/</l>
            <l>Hochedle/ was euch jetzt befällt/ ist nichts als Nacht.</l>
            <l>Nach dem der liebste Sohn so früh von hinnen scheidet/</l>
            <l>Der sich zum Ebenbild der Ahnen schon gemacht.</l>
            <l>Wenn jetzt ein gantz Gestirn in Stralen-reichen Fackeln</l>
            <l>Der Schatten schwartzen Flor mit göldnen Funcken stickt/</l>
            <l>Und nur ein eintzig Stern gemach fängt an zu wackeln/</l>
            <l>Biß den erkranckten Schein die Wolcke gantz erdrückt/</l>
            <l>So sehen wir betrübt/ daß so ein Liecht muß fallen/</l>
            <l>Das vor der Nächte Zier und helle Leuchte war.</l>
            <l>Gar viel mehr klagen sie/ </l>
            <l>Nun ihres Stammes Stern und Liecht liegt auf der Bahr.</l>
            <l>Denn wie die Sterne sonst den blauen Himmel zieren/</l>
            <l>So ziehrt gemeines Heil gewiß der Adelstand.</l>
            <l>Ja ein Hochedles Blut pflegt Flammen bald zu spüren</l>
            <l>Die ihrem Ursprung nach dem Himmel sind verwand.</l>
            <l>Drumb schien auch auß dem Sohn und seiner ersten Wiegen/</l>
            <l>Ein Sternen-heller Glantz/ der/ (wie der Ahnen Schild</l>
            <l>Und Tapfferkeit gewohnt zu streiten und zu siegen/)</l>
            <l>Mit gleichem Helden-Muth der Eltern Wunsch erfüllt.</l>
            <l>Ach aber allzu früh ist nur sein Schein vergangen/</l>
            <l>Das Hoffnungs-volle Feur wird in der Asche kalt:</l>
            <l>Der ungestüme Tod bleicht seine Purpur-Wangen</l>
            <l>Und zeigt sich/ wie er ist/ in heßlicher </l>
            <l>Wer nimmt deß Traurens Nacht/ deß Kum̃ers schwartze Schatten</l>
            <l>Hochadeliches Zwey/ von euren Hertzen weg?</l>
            <l>Der muß eiu Felsen seyn/ der diß nicht will verstatten/</l>
            <l>Daß Söhne guter Art der Eltern Trost und Zweck.</l>
            <l>Und zwar wo allbereit ein solcher Ruhm erworben/</l>
            <l>Der deß </l>
            <l>Vorfahren sind alsdann in Kindern nicht gestorben</l>
            <l>Wenn sie die Nachwelt auch von gleichem Wesen schätzt.</l>
            <l>Wolff Christoph sahe schon die Bahn von grossen Thaten</l>
            <l>Auff der die Vogtbarkeit der Jahre solte gehen:</l>
            <l>Jhm kam im Spiegel für der Ahnen weises Rathen/</l>
            <l>Die Käyser Heinrich schon der Finckler wolt erhöh’n.</l>
            <l>Solt’ ich die Peiner sonst in langer Rey erzehlen/</l>
            <l>So vor der Fürsten Heil mit höchstem Ruhm gewacht/</l>
            <l>Es würde mir an Zeit nicht an Verdiensten fehlen/</l>
            <l>Die sie bey aller Welt unsterblich längst gemacht.</l>
            <l>Denn wieß der Mutter Blut ihm auch viel theure Helden</l>
            <l>So selbst die Ewigkeit mit Lorber-Kronen ziehrt/</l>
            <l>Die Säulen Schlesiens/ wie die Geschichte melden/</l>
            <l>Daß sie für Kirch und Herd ihr Schwerd mit Ruhm geführt.</l>
            <l>Es sind nun tausend Jahr und mehr noch weggeflossen/</l>
            <l>Daß unser Vaterland die </l>
            <l>Und vor des Käysers Heyl ihr edles Blut vergossen/</l>
            <l>Denn auch im Friedenstand mit Rath und That genützt.</l>
            <l>Ist nun der Lehr-Satz wahr? daß auß der Cedern Samen</l>
            <l>Ein Wolcken-hoher Stamm/ nicht eine Weide/ steigt;</l>
            <l>Ein Löw nur Löwen bringt dem Muth nach und dem Namen/</l>
            <l>Ein edler Adler nicht gemeine Tauben zeugt:</l>
            <l>So stand </l>
            <l>Daß er ein Löw an Muth und Adler würde seyn.</l>
            <l>Es hat die zarte Brust schon solche Glut geheget/</l>
            <l>Die von sich blicken ließ der hohen Ehren Schein;</l>
            <l>Zu dem/ ein edles Blut fühlt eh den Trieb der Tugend</l>
            <l>Und seine Regungen gehn grossen Dingen nach.</l>
            <l>Stieg nicht Themistocles im Lentzen seiner Jugend</l>
            <l>Mit seinem Helden Muth biß an der Sternen Dach?</l>
            <l>Und Hercules erknickt noch in der Wiege Schlangen/</l>
            <l>Der grosse Julius will nicht bey Gades ruhn.</l>
            <l>Es wird ein himmlisch Sinn sich früh diß unterfangen</l>
            <l>Was sonst behertzte Leut’ im hohen Alter thun.</l>
            <l>Zwar steht der Tugend Feld durchgehend allen offen/</l>
            <l>Doch düncket mich der Schluß unwiedertreiblich wahr/</l>
            <l>Daß von erlauchtem Blut ein mehrers stets zu hoffen/</l>
            <l>Der Lorber schöner prangt auff einem edlen Haar,</l>
            <l>Alleine/ daß der Tod hier nicht will unterscheiden/</l>
            <l>Es kehrt sein dürrer Fuß in Hoff und Hütten ein;</l>
            <l>Er nimmt die Grossen weg/ so sich in Purpur kleiden</l>
            <l>Und würgt auch die halb nackt und schlecht bedecket seyn:</l>
            <l>Es gilt ihm alles gleich ob Menschen sich verjahren/</l>
            <l>Und ob er ihren Lentz und erste Blumen bricht.</l>
            <l>Es muß ein zartes Kind eh’ als ein Greiß hinfahren</l>
            <l>Sein unermüdet Arm schont die </l>
            <l>Wolff Christoph lege lonst nicht in dem Sarg gestrecket/</l>
            <l>Hochedle/ den ihr jetzt mit heissen Thränen klagt.</l>
            <l>Der allerliebste Sohn/ der so viel Freud erwecket/</l>
            <l>Macht/ daß ihr grösser Leid umb seinen Hingang tragt.</l>
            <l>Der Morgenröthe Gold bezeugt mit ihren Stralen</l>
            <l>Was vor ein künfftig Tag die Unter-Welt erfreut.</l>
            <l>Und Blumen pflegt der May in Knospen schon zu mahlen</l>
            <l>Biß gar die volle Blüth entdeckt ihr bundes Kleid.</l>
            <l>So gab der werthste Sohn durch Minen zu erkennen</l>
            <l>Den angestammten Witz/ deß Geistes Hurtigkeit/</l>
            <l>Man sahe mit Begier die Funcken in ihm brennen/</l>
            <l>So grossen Seelen nur zum Eigenthum geweyht.</l>
            <l>Doch/ was hier hochgeschätzt/ will Gott noch höher schätzen/</l>
            <l>Er rufft ihn auß der Welt in sein Genaden-Reich/</l>
            <l>Eh’ noch den reinen Geist ein Laster kan behetzen</l>
            <l>Eh’ ihn der Zeiten Sturm und Drangsal machet bleich.</l>
            <l>Denn was ist auff der Welt auch in dem besten Glücke</l>
            <l>Wenn die Vergnügung uns liebkosende lacht an?</l>
            <l>So gibt der Himmel drauff nur schwartze Donner-Blicke</l>
            <l>Es sind in einem Sack so Freud als Leid gethan.</l>
            <l>Hochedle nur umbsonst vergießt ihr eure Zähren/</l>
            <l>Jhm ist bey seinem Stand gantz unvergleichlich wol.</l>
            <l>Er lebt als Ritters-Mann jetzt bey den Himmels-Heeren/</l>
            <l>Und geht den Siegern gleich ins Sternen Capitol.</l>
            <l>Vergebens wünschen ihn die vier verlaßnen Brüder/</l>
            <l>Nun er der Engel Schar zu seinen Brüdern hat.</l>
            <l>Wolff Christoph der verlangt in unsrer Welt nicht wieder/</l>
            <l>Und ist an Freud und Wonn und Herrligkeiten sat.</l>
            <l>Die Ahnen heissen ihn jetzt tausendmal willkommen/</l>
            <l>So längst ein seelig Tod mit Ruhm voran geschickt.</l>
            <l>Er wird als neuer Gast von ihnen auffgenommen/</l>
            <l>Und hat den höchsten Glantz der Klarheit angeblickt.</l>
            <l>Hochedle Eltern last hier euren Stern versincken/</l>
            <l>Last jetzt deß Grabes Nacht die Glieder hüllen ein.</l>
            <l>Er wird auß Grab und Grufft mit neuen Stralen blincken</l>
            <l>Und dort ein Morgenstern verklärter Freuden seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
