<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Aloe Menschlichen Lebens/  
 Bey Beerdigung Fr. A. G. g. B. den 16.  
 April 1673.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1259</measure>
        <measure type="tokens">851</measure>
        <measure type="characters">4974</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Aloe Menschlichen Lebens/  
 Bey Beerdigung Fr. A. G. g. B. den 16.  
 April 1673.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es buhlet noch die Welt mit ihren schönen Sünden/</l>
            <l>(wo Laster schöne sind/ und Tugend ungestalt)</l>
            <l>Man wird die Aloe in solchem Mißbrauch finden/</l>
            <l>Als sie im Morgenland bey Uppigkeiten galt.</l>
            <l>Jhr Bette steht geschmückt mit köstlichen Tapeten/</l>
            <l>Das Lager ist mit Myrrh und Aloe besprengt.</l>
            <l>Auf! spricht ihr glatter Mund/ last uns die Sorgen tödten/</l>
            <l>Weil noch der Jugend-Strauch voll Purpur Rosen hängt!</l>
            <l>Egypten nicht allein hat Schwelgerey getrieben/</l>
            <l>Zum Werckzeug süsser Lust die Aloe gebraucht/</l>
            <l>Die sinds: Die in die Welt sich allzusehr verlieben/</l>
            <l>Und derer Fleisch und Blut voll toller Brünste raucht.</l>
            <l>Es hat der Persier die Götter mit versöhnet/</l>
            <l>Und in die Opffer-Glut die Aloe gestreut.</l>
            <l>Wo Lüste Götzen seyn/ so werden sie bekrönet/</l>
            <l>Wenn unser Hertz und Sinn dem Zeitlichen sich weiht</l>
            <l>Die Aloe wird alt/ eh’ sie kan Früchte bringen/</l>
            <l>Viel Menschen die verblühn im Leben ohne Frucht.</l>
            <l>Die Blüth muß mit Geplatz auß ihrer Knospe dringen:</l>
            <l>Von uns wird auch die Welt erst mit Geschrey besucht.</l>
            <l>Mehr ist die Aloe in sondrer Schärffe bitter:</l>
            <l>Ach wie viel Bitterkeit quält nicht deß Lebens Ziel!</l>
            <l>Pracht/ Hoffart/ Geitz und Neid/ die Stachel der Gemüther/</l>
            <l>Sind in uns/ da sie dort nur umb der Pflantze Stiel.</l>
            <l>So scheint die Aloe in den verkehrten Sinnen/</l>
            <l>Wenn sie der Mißbrauch nutzt/ und eitler Wahn erwegt;</l>
            <l>Da wir die Würckung doch viel anders finden können/</l>
            <l>Weil ihr deß HErren Wort weit beßre Krafft zulegt.</l>
            <l>Rühmt nicht der Bräutigam der Sulamithin Garten?</l>
            <l>Wo ein versiegelt Brunn/ Gewächse voller Zier/</l>
            <l>Wo die Granaten stehn/ und Früchte von viel Arten/</l>
            <l>Wo Myrrh und Aloe geht andern Würtzen für.</l>
            <l>Ja ist nicht seine Braut mit Aloe gekleidet?</l>
            <l>Und läst er seinen Leib darmit nicht salben ein?</l>
            <l>Weil diese Pflantze nun nicht Stanck noch Fäulnüß leidet/</l>
            <l>Kan sie der Sterbligkeit ein klarer Spiegel seyn.</l>
            <l>Es darff die neue Welt uns selbte nicht gewehren/</l>
            <l>Soccotra wird hierumb/ noch Spanien begrüst.</l>
            <l>Nein unser Schlesien erfüllet das Begehren/</l>
            <l>So aller Fruchtbarkeit gesegnet Schatz-Haus ist.</l>
            <l>Sie hatte dreyssig Jahr sich zur Geburt geschicket/</l>
            <l>Da sie auf hundert sonst das Alter hat geschätzt/</l>
            <l>Als aus der grünen Schoß der Blüthen Pracht geblicket/</l>
            <l>Und sie auff achtzehn Schuh den Stängel hoch gesetzt.</l>
            <l>Die Armen streckten sich als wie die Leuchter-Cronen/</l>
            <l>Und wiesen ihre Blum/ Aurorens Tochter/ vor.</l>
            <l>Es schien die Mutter selbst im Himmel nicht zu wohnen/</l>
            <l>Als sich die Aloe so prächtig hub empor;</l>
            <l>Sie war deß Garten Ruhm/ und Wunderwerck zu heissen/</l>
            <l>Doch ließ die Flora bald ein Bild des Sterbens seyn/</l>
            <l>Indem nach kurtzer Zeit sie muß die Blüth abschmeissen/</l>
            <l>Und gar von Wurtzel auß verliehren Pracht und Schein.</l>
            <l>Steht unser Lebens-Baum nicht in dergleichen Schrancken?</l>
            <l>Mahlt uns die Flüchtigkeit nicht unsern Zustand ab?</l>
            <l>Nach so viel Angst und Müh/ und sorgsamen Gedancken/</l>
            <l>Nach höchster Ehr und Pracht führt uns der Tod ins Grab.</l>
            <l>Doch ist die Aloe des Lebens/ das wir führen/</l>
            <l>Bey wahren Christen nie ohn angenchme Krafft.</l>
            <l>Wie jene die Artzney kan durch ihr würcken zieren/</l>
            <l>So thuts der Tod allhier/ der grössern Nutzen schafft.</l>
            <l>Es kan </l>
            <l>So Ehr und Lebens satt zu ihren Vätern geht/</l>
            <l>Daß gleich der Aloe das Creutz sey zu erheben/</l>
            <l>Wenn Hoffnung und Gedult uns an der Seite steht.</l>
            <l>Vor alle Seuch und Pest bey angesteckten Zeiten/</l>
            <l>Wird jene hochgerühmt als eine Panace:</l>
            <l>Jhr war vors Sünden-Gifft/ ja vor der Höllen-Streiten/</l>
            <l>Selbst der am Creutze stund die heilsamst’ Aloe.</l>
            <l>Der Safft der Aloe sind Thränen die wol riechen/</l>
            <l>Jhr thränendes Gebet hat GOtt auch angehört.</l>
            <l>Sie ist von seinem Wort und Troste nie gewichen/</l>
            <l>Jhr Balsam war der Mund des Priesters der gelehrt.</l>
            <l>Gleich wie die Aloe hat sie allhier geblühet/</l>
            <l>Der Söhn und Töchter Heil im besten Stand gesehn:</l>
            <l>Wenn jene nimmermehr das Leben wieder siehet/</l>
            <l>Wird sie ein ewig West der Herrligkeit anwehn.</l>
            <l>Das Holtz der Aloe soll es recht kräfftig werden/</l>
            <l>So wird es klein zerhackt/ in kühlen Sand verscharrt:</l>
            <l>Auch dieser Cörper muß vor in den Schoß der Erden</l>
            <l>Biß er den grossen Tag des Aufferstehns erharrt</l>
            <l>Es mag der schwartze Mohr die Mumie bereiten/</l>
            <l>Und vor die Fäulnüß sie mit Kreid und Gips umbziehn/</l>
            <l>Nicht Myrrh und Aloe samt andern Kostbarkeiten/</l>
            <l>Macht daß sie kan dem Zahn der grimmen Zeit entfliehn.</l>
            <l>Last das Hebreer-Volck mit Cedern Safft begiessen/</l>
            <l>Mit Narden und Amom des Cörpersleeres Haus:</l>
            <l>Diß Balsamiren wird auch mit der Zeit zerfliessen/</l>
            <l>Statt aller Specerey gewehren Asch und Grauß.</l>
            <l>Und von dem Nero ist es ein unsinnig Rasen</l>
            <l>Der seinen Balck Poppen so schätzbar hat verbrand/</l>
            <l>Weil die gewürtzte Gluth mehr Weyrauch auffgeblasen/</l>
            <l>Als sonst in einem Jahr schickt der Araber Land.</l>
            <l>Aus solcher Asche hat kein Phönix können steigen</l>
            <l>Ob schon der schönste Pfau ihr Bild vergöttert hat/</l>
            <l>Und muste schon das Rom es loben oder schweigen/</l>
            <l>So schilt die Nachwelt doch dergleichen Missethat.</l>
            <l>Ach eitle Gräber Pracht! wo Asch und Koth soll leben/</l>
            <l>Wo Myrrh und Aloe der Todten Balsam seyn.</l>
            <l>Wird uns die Tugend nicht mit ihrem Ruhm umbgeben</l>
            <l>So salbet man umbsonst die schlotternden Gebein.</l>
            <l>Es ist die </l>
            <l>Betrübtste/ mindert hier der bittern Thränen-See/</l>
            <l>Sie hat bey männiglich ein gutes Lob erworben</l>
            <l>Und blüht in GOttes Hand ein ewig Aloe!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
