<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Triumphirende Gedult/  
  Bey Beerdigung Fr. A. E. K. g. G. den  1.  
 Sept. 1678.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1286</measure>
        <measure type="tokens">893</measure>
        <measure type="characters">5171</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Triumphirende Gedult/  
  Bey Beerdigung Fr. A. E. K. g. G. den  1.  
 Sept. 1678.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zog das so stoltze Rom/ die Herrscherin der Erden/</l>
            <l>Wenn sie den Feind erlegt und seine Macht zerstreut/</l>
            <l>Ins göldne Capitol mit weissen Sieges-Pferden/</l>
            <l>Und hat den Lorber-Krantz deß Jovis Schoß geweyht:</l>
            <l>So sag ich mit mehr Ruhm und besserem Gepränge</l>
            <l>Zeucht die Frau </l>
            <l>Jhr ist das grosse Rund der weiten Welt zu enge/</l>
            <l>Und ihr behertzter Fuß zertritt das Rad der Zeit.</l>
            <l>Zu dem so trägt ihr Haupt was mehr als Lorber-Kronen/</l>
            <l>Jhr Krantz ist schöner noch als Gold und Edelstein/</l>
            <l>Jhr Sieg vollkommener/ denn derer die hie wohnen/</l>
            <l>Weil Glauben und Gedult ihr Schatz und Beute seyn.</l>
            <l>Was hat in kurtzer Zeit für </l>
            <l>Nun sie den Uberfluß der Himmels-Füll erlangt.</l>
            <l>Es scheint ein Augenblick darinnen sie gelitten/</l>
            <l>Da sie auf ewig jetzt für Gottes Throne prangt.</l>
            <l>Und diß macht die Gedult/ daß sie so herrlich sieget/</l>
            <l>Die Tugend so gewiß der andern Königin.</l>
            <l>Die stärckt den schwachen Geist/ daß er nicht unten lieget/</l>
            <l>Führt von der Erden ab zum Himmel unsern Sinn.</l>
            <l>Ruhmseeligste Gedult/ wer preist nicht deine Wercke?</l>
            <l>Und wem ist unbekand die Grösse deiner Macht?</l>
            <l>Du giebst dem Hertzen Trost/ dem Glauben Licht und Stärcke</l>
            <l>Und stehest unbewegt wenn Erd uud Welt erkracht.</l>
            <l>Regiert nicht deine Hand die Ketten von dem Frieden?</l>
            <l>Baust du die Liebe nicht sambt der Bescheidenheit?</l>
            <l>Wenn du die Buß erwegst; wird Sünde nicht vermieden?</l>
            <l>Des Fleisches Lust gedämpfft/ der Geist davon befreyt?</l>
            <l>Und hemmst du nicht die Zung und bindest unsre Hände?</l>
            <l>Heist du uns nicht getrost auch bey Versuchung seyn?</l>
            <l>Und machst dem Aergernüß und was uns kränckt ein Ende/</l>
            <l>Daß wir gleich Märtyrern den Himmel gehen ein?</l>
            <l>Du bist der Armen Trost/ ein Ziel und Maß des Reichen/</l>
            <l>Dem Schwachen hilffst du auf/ dem Starcken daß er bleibt</l>
            <l>Du bist deß Gläubigen erwünschtes Freuden-Zeichen/</l>
            <l>Des Heyden Angetrieb/ daß er sich dir verschreibt.</l>
            <l>Du ziehrst das Frauen-Volck und wirst am Mann gepriesen/</l>
            <l>An Jünglingen gelobt/ an Knaben hoch geliebt.</l>
            <l>Es ist kein Alter nicht/ daß dir nicht Ehr’ erwiesen</l>
            <l>Und das dir willig Raum und Wohnstätt bey sich gibt.</l>
            <l>Vornemlich hat’ ihr Hertz </l>
            <l>Du mustest Tag und Nacht bey ihr Gefertin seyn.</l>
            <l>Und wie du Führerin begleitet sie im Leben/</l>
            <l>So seh’ ich dich annoch bemüht umb ihren Schrein.</l>
            <l>Wir sinnen nur umbsonst ein Denckmal ihr zu setzen</l>
            <l>Weil selbst den Leichenstein du/ O Gedult/ gelegt.</l>
            <l>Es würde sonder Ruhm der Künstler Schrifften ätzen</l>
            <l>Weil dein warhafftig Mund ihr Zeugnüß bey sich trägt.</l>
            <l>Wie sie von Jugend auff so eifrig GOtt geliebet/</l>
            <l>Wie sie nach seinem Wort ihr Leben eingericht/</l>
            <l>Jhr Christenthum durch dich vollkommen ausgeübet/</l>
            <l>Ja dich in Creutz und Angst gebraucht als Trost und Licht.</l>
            <l>Das auffgelegte Joch war ihr nicht schwer zu tragen/</l>
            <l>Sie wuste was für Heil und Nutz darunter lag.</l>
            <l>Sie kante zwar die Hand/ die züchtigen und schlagen</l>
            <l>Allein auch wiederumb die Wunden heilen mag.</l>
            <l>Jhr Hoffen ward dadurch nur weiter angereitzet;</l>
            <l>Gleich wie der Ackers-Mann bey dürrer Sommers Zeit</l>
            <l>Den Himmel eisern siht/ und stets nach Regen geitzet/</l>
            <l>Biß die erfeufftzte Fluth so Feld als Wald erfreut.</l>
            <l>So wartete sie auch der Hülff und Trost des HErren/</l>
            <l>Und hieß ein köstlich Ding gedultig können seyn.</l>
            <l>Es mochte Höll und Tod den Rachen auff sie sperren</l>
            <l>Sie schloß sich wolgemuth des Heilands Wunden ein/</l>
            <l>Und sah wie Stephanus schon da den Himmel offen/</l>
            <l>Als ihr verweßlich Fleisch und Hütte brach entzwey/</l>
            <l>Rieff/ daß mein gläubig Hertz und mein gedultig Hoffen</l>
            <l>Zu jenem Ehren-Schloß mir Weg und Pforte sey.</l>
            <l>Allein was müh’ ich mich die Tugend abzumahlen</l>
            <l>So ich seh’ wesentlich hier bey der Leiche stehn.</l>
            <l>Es ist ja die </l>
            <l>So selbst der Todten Lob und Nach-Ruhm wil erhöhn.</l>
            <l>Jhr sittsames Gesicht und Heiterkeit der Stirne/</l>
            <l>Weist daß sie weder Zorn noch arger Neid verstellt/</l>
            <l>Der Augen Scham und Zucht/ die Demuth im Gehirne/</l>
            <l>Und daß Verschwiegenheit den Mund versiegelt hält.</l>
            <l>Die Farbe ist anders nicht als bloß der Unschuld Zeichen/</l>
            <l>Es lehrt ihr weiß Gewand des Hertzens Reinigkeit/</l>
            <l>Jhr Arm der gerne dient und allen Trost wil reichen/</l>
            <l>Winckt den </l>
            <l>Sie öffnet noch den Mund/ wie fest er sonst geschlossen/</l>
            <l>Und sagt: der Todesfall/ </l>
            <l>Er klagt jetzt seinen Schatz und treuen Ehgenossen/</l>
            <l>Und zwar er klagt mit Recht den schätzbaren Verlust.</l>
            <l>Wiewol er muß auch hier mein Wort was lassen gelten</l>
            <l>Den Kindern muß mein Spruch tieff in das Hertze gehn.</l>
            <l>Ist denn des Höchsten Schluß zu mustern und zu schelten?</l>
            <l>Der Menschen sterben heist/ und wieder aufferstehn.</l>
            <l>Warumb betraurt man sie? sie ist ja nicht verlohren:</l>
            <l>Sie ist voran geschickt/ wir folgen endlich nach.</l>
            <l>Sie war mit dem Gesetz schon auff die Welt gebohren/</l>
            <l>Daß sie als Pilgramin verließ’ ihr irrdisch Dach.</l>
            <l>Man muß nur mit Gedult vermischen Leid und Sehnen</l>
            <l>Wer wil/ wenn GOtt uns rufft denn widerspenstig seyn?</l>
            <l>Und was zum Troste dient/ die hier gesät mit Thränen/</l>
            <l>Die erndtet dort vergnügt die Freuden-Garben ein.</l>
            <l>Ja seufftzet mehr/ Herr </l>
            <l>Und daß sie allzu früh gesegnet diese Welt?</l>
            <l>So denck er/ daß es GOtt so über ihn verhangen/</l>
            <l>Daß ohne ihn kein Haar von unser Scheitel fällt.</l>
            <l>Vermißt der Kinder-Schaar das treue Mutter-Hertze?</l>
            <l>Scheint ihre Pflege noch beynöthig stets zu seyn?</l>
            <l>Getrost/ bey dieser Noth und heiß entbrantem Schmertze</l>
            <l>Streut auch die lange Zeit von Linderung was ein.</l>
            <l>Last euch/ </l>
            <l>Es schwebt der Seel’gen Geist in GOttes Gnad und Huld:</l>
            <l>Jhr werdet über euch und über andre siegen</l>
            <l>Wenn ihr zur Richtschnur braucht mich Christliche Gedult.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
