<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der  
  bekannte und unbekannte GOTT.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">173</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-28 2-4 3-20 4-8 5-4 6-27 7-32 8-20 9-12 10-18</measure>
        <measure type="syllables">1489</measure>
        <measure type="tokens">993</measure>
        <measure type="characters">5890</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der  
  bekannte und unbekannte GOTT.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es flammt ein neuer Trieb mich an, ein neues Opfer Dem</l>
            <l>zu bringen,</l>
            <l>Der aller Dinge Quell und Ursprung. Ich will ein neues</l>
            <l>Loblied singen</l>
            <l>Von Dem, Der, in dem Schmuck der Welt und aller Creatu-</l>
            <l>ren Pracht,</l>
            <l>Von Seinem eigentlichem Seyn, von Seiner Weisheit,</l>
            <l>Lieb und Macht</l>
            <l>Ein unverborgnes und verborgnes, ein sichtbar und unsicht-</l>
            <l>bar Bild,</l>
            <l>Worinn Sein unbegreiflichs Wesen, zu unserm Besten, sich</l>
            <l>verhüllt,</l>
            <l>Und doch bekannt macht, uns sich weist. In Dingen, die</l>
            <l>dem Sinn sich zeigen,</l>
            <l>Muß unser Geist, der für sie sinnlich, als wie auf Leitern, zu</l>
            <l>Jhm steigen.</l>
            <l>Komm, laß uns denn die grünen Schatten, der Felsen auf-</l>
            <l>gethürmte Höhn,</l>
            <l>Samt den einsiedlerischen Büschen, die Zier und Pracht der</l>
            <l>Welt, besehn!</l>
            <l>Laß uns die bunt-beblühmten Wiesen, wodurch crystallne</l>
            <l>Bäche rinnen,</l>
            <l>Auch dürre Wüsten, ja so gar mit Eis und Schnee bedeckte</l>
            <l>Zinnen,</l>
            <l>Die flachen Ebnen, tiefe Thäler, das weite Meer, die grüne</l>
            <l>Saat,</l>
            <l>Von den durch Kunst formirten Gärten, der bunten </l>
            <l>men Pracht und Staat,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die dunklen dick-verwachsnen Wälder, erfüllt mit einem</l>
            <l>heilgen Grauen,</l>
            <l>Und kurz: Was in der schönen Welt so schön, so angenehm,</l>
            <l>beschauen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem wir aber diese Schönheit, die endlich, mit Ver-</l>
            <l>nunft besehn;</l>
            <l>Was hindert uns, daß solche Wunder sich unsrer Seelen</l>
            <l>nicht bemeistern?</l>
            <l>Warum läst unser Geist sich nicht, durch aller Geister Geist,</l>
            <l>begeistern,</l>
            <l>Der aller Wunder Quell und Ursprung? Ein All-befassend</l>
            <l>Wesen ist</l>
            <l>Das Wesen, das die Wesen schuff, die Macht, die diese</l>
            <l>Welt formiret,</l>
            <l>Die sie hervorgebracht, geschmückt, belebt, in Ordnung hält,</l>
            <l>regieret,</l>
            <l>Den Grund derselben in sich hegt, die Absicht und die Daur</l>
            <l>ermißt.</l>
            <l>Durch Den die Ordnung aus dem Chaos, das Seyn von al-</l>
            <l>lem, was vorhanden,</l>
            <l>Die Harmonie in der Natur, ja selber die Natur, entstanden.</l>
            <l>So laß denn selbst von der Natur ein allgemeines Lied</l>
            <l>erklingen,</l>
            <l>Laß sie, in süsser Harmonie, die Quell der Harmonie besingen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem Ewig-seelgen, Unbegränzten, und All-erfüllenden</l>
            <l>Verstand</l>
            <l>Sind alle Tiefen, alle Höhen, Zeit, Ewigkeit und Raum</l>
            <l>bekannt.</l>
            <l>Aus Seinem Wollen blos entstehn der Engel und der Men-</l>
            <l>schen Wesen,</l>
            <l>Samt der Geschöpfe Heer, so hier zu so verschiednem Rang</l>
            <l>erlesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es müssen denn so Mensch als Engel, wenn sie die Herrlich</l>
            <l>keiten sehn,</l>
            <l>Sein Lieben überall verbreiten, und Seines Namens Preis</l>
            <l>erhöhn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es heißt Sein gütiger Befehl den warmen Sommer und</l>
            <l>den Lenzen</l>
            <l>(die, Vögeln, wild- und zahmen Thieren die Tafel decken)</l>
            <l>lieblich glänzen.</l>
            <l>Er deckt die Kräuter-reichen Berge, die Flächen der begrasten</l>
            <l>Erden,</l>
            <l>Mit rasch- und schnellem Wilde dort, und hier mit zahm- und</l>
            <l>fetten Heerden.</l>
            <l>Er ist es, der die flachen Felder mit reifendem Getreyde füllt,</l>
            <l>Nur Er, aus dem in bunten Wiesen so manches klare Bäch-</l>
            <l>lein quillt,</l>
            <l>Das rege, wie ein lebend Silber, bald zwischen Gras, bald</l>
            <l>glatten Kieseln,</l>
            <l>Mit einem lieblichen Gemurmel, voll kleiner regen Blitze,</l>
            <l>rieseln.</l>
            <l>Er ists, durch Den ein strenger Strohm sich, durch verschied-</l>
            <l>ne Länder, schlängt,</l>
            <l>Und wenn er erst so manches Land getränkt, so dann zum</l>
            <l>Meer sich drängt.</l>
            <l>Durch Jhn wird unser Luft-Raum ganz mit frohen Tönen</l>
            <l>angefüllet.</l>
            <l>Er ists, aus Dem der Nachtigall so rein und lieblichs Gur-</l>
            <l>geln quillet.</l>
            <l>Durch Jhn vergnügt in stetem Wechsel der Lieder-reichen</l>
            <l>Vögel Chor</l>
            <l>Aus so viel Schnäbeln unsre Brust, und füllt mit Lieb und</l>
            <l>Lust das Ohr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man hört die Drossel, Lerch und Stieglitz ein ungekünstelt</l>
            <l>Loblied singen,</l>
            <l>Und Dem, Der ihr ihr Wesen gab, ein Danklied, für ihr We-</l>
            <l>sen, bringen.</l>
            <l>Es grüßt aus einem jeden Busch das Ohr ein zwitschern-</l>
            <l>der Gesang.</l>
            <l>Wer schenkt uns Ohren? Wer formirte, zu unserer Anmuht,</l>
            <l>Luft und Klang?</l>
            <l>Es rühmen ihres Schöpfers Huld die Farben-reichen</l>
            <l>Sonnen-Strahlen,</l>
            <l>Durch die sich die Natur belebt, durch die sich Feld- und Wäl-</l>
            <l>der mahlen.</l>
            <l>Es fügen sich gewürzte Düfte der Bluhmen diesen Strahlen</l>
            <l>bey.</l>
            <l>Es zeigt der Bäume kühlend Schweben, wie Gnaden-reich</l>
            <l>ihr Schöpfer sey.</l>
            <l>Es schallt der schnelle Wiederhall, es lispeln, Gott zum</l>
            <l>Ruhm, gelinde</l>
            <l>Die sanften, ja es rasen gar vor Jhm die stürmerischen,</l>
            <l>Winde.</l>
            <l>Durch GOttes Allmacht brüllt der Donner, die hell- und</l>
            <l>schnellen Blitze funkeln.</l>
            <l>Durch Seine Weisheit, ja, durch Jhn, verhüllt sich oft der</l>
            <l>Tag im Dunkeln.</l>
            <l>Sie preisen alle GOttes Güte, sie rühmen Seine weise</l>
            <l>Macht,</l>
            <l>Wodurch die Blitze zitternd wittern, durch den der strenge</l>
            <l>Donner kracht.</l>
            <l>Der bang’ und blasse Schiffer sieht die wüterischen Stürm’</l>
            <l>entstehen,</l>
            <l>Er fühlt, in widerwärtgen Stössen, sie schrecklich durch</l>
            <l>einander gehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Heer der weiß beschäumten Wellen erhebet, wallet,</l>
            <l>bäumet sich,</l>
            <l>Es macht ihr Weiß die dunkle Fläche des Meers noch eins</l>
            <l>so fürchterlich.</l>
            <l>Die Stoß- und Wirbel-Winde rasen, der strenge West, den</l>
            <l>rauhe Nord</l>
            <l>Zerbrechen auch den stärksten Mast, ja reissen ganze Schiffe</l>
            <l>fort.</l>
            <l>Dann ruft er, aus der innern Seelen, der Wind und Wel-</l>
            <l>len Herrscher an.</l>
            <l>Die Allmacht spricht. Jm Augenblick ist es mit ihrer Wut</l>
            <l>gethan.</l>
            <l>Es bebt das Heer der wilden Winde, der Stürme Schaa-</l>
            <l>ren hören Jhn.</l>
            <l>Sein Wollen treibt sie aus einander, die Luft wird hell, die</l>
            <l>Wolken fliehn,</l>
            <l>Da denn so gleich, durch GOtt gezähmt, die stolzen Wellen</l>
            <l>schnell sich lenken,</l>
            <l>Und, ohne Brausen, Zorn und Schaum in ihre vor’ge Tiefen</l>
            <l>senken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In diesen Wundern ganz vertieft, in den Betrachtungen</l>
            <l>versenkt,</l>
            <l>Werd ich von neuen überführt, daß man nie würdiger ge-</l>
            <l>denkt</l>
            <l>Von Gott, nach Sein- und unserm Wesen, als daß wir</l>
            <l>hier in Seinen Werken,</l>
            <l>Ohn alles Grüblen und Verketzern, </l>
            <l>Bewundrung, merken.</l>
            <l>Ein mehrers ist uns hier verborgen, ein mehrers scheint</l>
            <l>uns nicht erlaubt,</l>
            <l>Als daß man das Vollkommenste von Jhm in Lieb und</l>
            <l>Ehrfurcht glaubt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es zeigt hievon die Bibel selber am deutlichsten der Gott-</l>
            <l>heit Sinn:</l>
            <l>Da, wie auch Moses grübeln wollte, und er, was Gott?</l>
            <l>Gott selber fragte;</l>
            <l>Die Gottheit selbst nichts anders sagte,</l>
            <l>Als dieses: </l>
            <l>Und noch ein andermahl, da er von Gott mehr suchte zu</l>
            <l>verstehen,</l>
            <l>War dieß des Schöpfers Wort darauf: </l>
            <l>kannst du nicht sehen.</l>
            <l>Ist es denn möglich, daß die Menschen sich bey der grossen</l>
            <l>Wahrheit trennen,</l>
            <l>So wunderliche Dinge denken, so abentheurlich Gott</l>
            <l>erhöhn,</l>
            <l>Und alle fast auf andre Weise sich fähig halten, Jhn zu</l>
            <l>sehn,</l>
            <l>Und, was Gott selbst verbergen will, von Jhm zu sehn,</l>
            <l>verlangen können?</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
