<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Herbst in Ritzebüttel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">7</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-13 2-15 3-12 4-20 5-4 6-28 7-8</measure>
        <measure type="syllables">870</measure>
        <measure type="tokens">557</measure>
        <measure type="characters">3357</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Herbst in Ritzebüttel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott Lob! ich seh, mit vielen Freuden, aufs neu, im</l>
            <l>Herbst, mein fruchtbar Feld</l>
            <l>Begraben, wohl bedüngt, gepflügt, besät, beeget und bestellt.</l>
            <l>Man sieht, wenn man bedachtsam sieht, anitzt, so weit das</l>
            <l>Auge träget,</l>
            <l>Ein angenehmes Dunkelbraun von Aeckern, welche theils</l>
            <l>geeget,</l>
            <l>Theils aufgebrochen, theils gepflügt, das uns, wenn wir es</l>
            <l>recht betrachten,</l>
            <l>Und auf die gleich-geformte Fläch’, und gleich-gemischte</l>
            <l>Farben achten,</l>
            <l>Uns eine sanft’ und fremde Lust in der gerührten Brust</l>
            <l>erregt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Himmel, den man, meist bedeckt, in einer klaren Dämm-</l>
            <l>rung sieht,</l>
            <l>Erreget, nebst dem dunklen Vorwurf der Erden, itzo dem</l>
            <l>Gemüht</l>
            <l>Ein’ Art von angenehmer Schwehrmuht, zufriedner Unzu-</l>
            <l>friedenheit,</l>
            <l>Ein melancholisches Vergnügen, und eine süsse Trau-</l>
            <l>rigkeit.</l>
            <l>Mich deucht, daß wenn ich itzt bedachtsam, bey stiller Luft,</l>
            <l>spatzieren gehe,</l>
            <l>Und rings umher, in solcher Ordnung, von der bestellten</l>
            <l>Felder Flur</l>
            <l>Die dunkel-braune Weite schau, ich von der emsigen Natur</l>
            <l>Ein ernsthaft majestätisch Wesen, mit einer Art von Ehr-</l>
            <l>furcht, sehe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist auf solcher flachen Ebne nun alles leer und nichts</l>
            <l>zu sehn;</l>
            <l>Doch scheinet mir die flache Weite, recht wie ein neuer</l>
            <l>Schauplatz, schön.</l>
            <l>Man sieht agirende Personen zwar itzt nicht auf demselben</l>
            <l>stehn;</l>
            <l>Doch zeigt die allgemeine Stille, auf der sonst nimmer stillen</l>
            <l>Erde,</l>
            <l>Dem, der auf ihren Zustand achtet, und ihr Betragen kennt,</l>
            <l>es werde,</l>
            <l>Zu neuen Handlungen, von ihr itzt hintern Scenen was</l>
            <l>geschehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja wohl geschicht was sonderlichs, es wirket die Natur</l>
            <l>von innen,</l>
            <l>(obgleich das, so sie itzt verrichtet und treibt, kein Vorwurf</l>
            <l>unsrer Sinnen)</l>
            <l>Mit vielem Fleiß, und in der Stille, das allernützlichste</l>
            <l>Geschäfte.</l>
            <l>Sie lässet itzt den Saamen keimen, hierzu gebraucht sie</l>
            <l>ihre Kräfte,</l>
            <l>Und wendet sie, ohn’ unser Zuthun, so ernstlich und so emsig</l>
            <l>an,</l>
            <l>Daß man in kurzer Zeit bereits der Arbeit Früchte spühren</l>
            <l>kann.</l>
            <l>Aus den geraden Furchen dringet die grüne Saat gemach</l>
            <l>hervor,</l>
            <l>Die Spitzen, grüner als Smaragd, steh’n hie und dort bereits</l>
            <l>empor,</l>
            <l>So die Natur, daß sie der Frost nicht stickt, in Silber-weissen</l>
            <l>Decken,</l>
            <l>Als wie in einem weissen Pelz, bemühet scheinet zu ver-</l>
            <l>stecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Um ihnen diese Decken nun, wenns Noht, zu rechter Zeit zu</l>
            <l>geben;</l>
            <l>Scheint sie bereits darauf bedacht, sie in der Luft aus Schnee</l>
            <l>zu weben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen laßt, zu dieser Zeit, da noch der rauhe Frost</l>
            <l>nicht da,</l>
            <l>Und das erwärmde Sonnen-Licht annoch mit seinen Strah-</l>
            <l>len nah,</l>
            <l>Uns an dem dunkel-braunen Sammt der milden Mutter</l>
            <l>uns ergetzen,</l>
            <l>Auch an den uns, in grünen Spitzen, bereits gezeigten künft-</l>
            <l>gen Schätzen,</l>
            <l>Die itzo, so zum Schmuck als Nutz, des Thaues bunte Trop-</l>
            <l>fen netzen,</l>
            <l>Und schimmernd unsern Blick vergnügen, mit unsern GOtt</l>
            <l>geweihten Freuden,</l>
            <l>Durch gegenwärt- und künftigs Gut gerühret, Herz und</l>
            <l>Augen weiden.</l>
            <l>Ach, laßt uns unsers Schöpfers Wunder in der Natur</l>
            <l>verehren lernen!</l>
            <l>Laßt uns von Undank und Gewohnheit bestreben uns doch</l>
            <l>zu entfernen,</l>
            <l>Die leider itzt so allgemein! Denn da dieß alle Jahr</l>
            <l>geschicht,</l>
            <l>So achtet man es leider nicht.</l>
            <l>Es bringt dieß Segen-reiche Wunder Dem grossen Schöpfer</l>
            <l>minder Ehre,</l>
            <l>Nach unserm ganz verkehrten Brauch, als wenn es etwas</l>
            <l>seltnes wäre,</l>
            <l>Indem was neu ist uns nur rührt, da doch, wenn man</l>
            <l>vernünftig dächte,</l>
            <l>Es uns, mit allergrößtem Rechte,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem Schöpfer der Natur zum Ruhm, uns einen Eindruck</l>
            <l>in die Seelen</l>
            <l>Um desto mehr noch wirken sollte, bewundernd öfters anzu-</l>
            <l>seh'n,</l>
            <l>Wie seine wunderbare Werke in ungestörter Ordnung</l>
            <l>geh'n,</l>
            <l>Und in so viele tausend Jahren auch nicht einst um ein Haar</l>
            <l>breit fehlen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
