<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Halt fest !</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Droste-Hülshoff</surname>
            <forename>Annette von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">6</measure>
        <measure type="verses">48</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8</measure>
        <measure type="syllables">511</measure>
        <measure type="tokens">354</measure>
        <measure type="characters">2013</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1860</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905191007"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Halt fest !</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Halt fest den Freund, den einmal du erworben,</l>
            <l>Er läßt dir keine Stätte für das Neue;</l>
            <l>Läßt, wie das Haus, in dem ein Leib gestorben,</l>
            <l>Unrein das Herz, wo modert eine Treue;</l>
            <l>Meinst du, dein sei der Hände Druck, der Strahl</l>
            <l>Des eignen Auges arglos und voll Liebe?</l>
            <l>Drückst du zum zweitenmal, blickst du zum zweitenmal,</l>
            <l>Die Frucht ist fleckig und der Spiegel trübe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Halt fest dein Wort, o fest wie deine Seele;</l>
            <l>So stolz und freudig mag kein Lorbeer ranken,</l>
            <l>Daß er das Brandmal auf der Stirne hehle,</l>
            <l>Die unter’m Druck des Wortes konnte wanken;</l>
            <l>Der ärmste Bettler, so ein ehrlich Herz,</l>
            <l>Wird wie ein König dir genüber treten,</l>
            <l>Und du? du zupfst den Lorbeer niederwärts</l>
            <l>Und heimlich mußt du dein </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Halt fest den Glauben, laß ihn dir genügen!</l>
            <l>Wer möcht’ sein Blut mit fremdem Ichor tauschen!</l>
            <l>Verstoße nicht den Cherub deiner Wiegen,</l>
            <l>Aus jedem Blatt wird dir sein Flügel rauschen!</l>
            <l>Und ist dein Geist zu stark, vielleicht zu blind,</l>
            <l>In seiner Hand das Flammenschwert zu sehen,</l>
            <l>So zweifle nicht, er wird, ein weinend Kind,</l>
            <l>An deinem letzten öden Lager stehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und dann die Gabe, gnädig dir verliehen,</l>
            <l>Den köstlichen Moment, den gottgesandten,</l>
            <l>O fessle, fessle seinen Quell im Fliehen,</l>
            <l>Halt jeden Tropfen höher als Demanten;</l>
            <l>Noch schläft die Stunde, doch sie wacht dereinst</l>
            <l>Da deinem Willen sich die Kraft entwunden,</l>
            <l>Wo du verloren schwere Thränen weinst</l>
            <l>In die Charybdis deiner todten Stunden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor Allem aber halt das Kind der Schmerzen,</l>
            <l>Dein angefochtnes Selbst, von Gott gegeben.</l>
            <l>O sauge nicht das Blut aus deinem Herzen,</l>
            <l>Um einen Seelenbastard zu beleben;</l>
            <l>Daß, wenn dir einstens vor dem Golem graut,</l>
            <l>Es zu dir trete nicht mit leisen Klagen:</l>
            <l>„so war ich, und so ward ich dir vertraut,</l>
            <l>Unsel’ger, warum hast du mich erschlagen!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum fest, nur fest, nur keinen Schritt zur Seite,</l>
            <l>Der Himmel hat die Pfade wohl bezeichnet,</l>
            <l>Ein reines Aug’ erkennt sie aus der Weite,</l>
            <l>Und nur der Wille hat den Pfad verläugnet;</l>
            <l>Uns allen ward der Compaß eingedrückt,</l>
            <l>Noch keiner hat ihn aus der Brust gerissen,</l>
            <l>Die Ehre nennt ihn, wer zur Erde blickt,</l>
            <l>Und wer zum Himmel, nennt ihn das — Gewissen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
