<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Des Menschen verklärter Leib/  
  Betrachter bey Beerdigung Hn. C. S. v.  
 S. den 21. Martii 1675.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">120</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-120</measure>
        <measure type="syllables">1438</measure>
        <measure type="tokens">981</measure>
        <measure type="characters">5773</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Des Menschen verklärter Leib/  
  Betrachter bey Beerdigung Hn. C. S. v.  
 S. den 21. Martii 1675.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jsts möglich/ daß noch was kan aus der Ascheblühen</l>
            <l>Daß die Verwesung auch erlauchte Früchte trägt?</l>
            <l>Daß/ wenn nun unsren Leib Wust/ Schimmel/ über-</l>
            <l>Er dennoch dermaleinst mit Klarheit wird belegt?</l>
            <l>Soll der erstarrte Leib/ die abgefleischten Knochen/</l>
            <l>Das schlotternde Gebein von neuem aufferstehn?</l>
            <l>Soll ein solch irrdisch Haus/ das itzt wird abgebrochen/</l>
            <l>An Pracht und Herrligkeit den Sternen gleiche gehn?</l>
            <l>Das itzt gefrorne Blut von neuen Geistern brennen/</l>
            <l>Die eingeschrumpfne Haut voll Schmuck und Zierath seyn?</l>
            <l>Das Auge/ so nichts siht/ GOtt mehr als vor erkennen?</l>
            <l>Ach! das geht der Vernunfft wie bittre Myrrhen ein.</l>
            <l>So fällt des Heydenthums und vieler Alten Weisen</l>
            <l>Von Auff- und Niedergang gesuchter Glaubens-Grund.</l>
            <l>Sie fragten nicht darnach/ ob die von hinnen reisen</l>
            <l>Hatt’ eine Gluth verzehrt/ Fisch/ Vogel/ oder Hund.</l>
            <l>Es hieß ein Ganckelspiel die Leiber zu begraben/</l>
            <l>Und einem todten Aaß ein Denckmahl auffzubaun.</l>
            <l>Uns aber/ die wir nun das Licht der Warheit haben/</l>
            <l>Gebührt auff andre Maß die Todten anzuschaun.</l>
            <l>Es laß’ ein Stoicus den Himmel sich bedecken/</l>
            <l>Und gebe seinen Leib zum Opffer Glut und Flut.</l>
            <l>Nein diese Handvoll Staub wird </l>
            <l>Der uns zu erst geschenckt/ Geist/ Leben/ Fleisch und Blut.</l>
            <l>Und die Unsterbligkeit scheint uns fast angebohren/</l>
            <l>Die Seele wil doch stets dem Leib/ als Bruder/ wol.</l>
            <l>Daß wenn sie durch den Tod sich gleich von ihm verlohren/</l>
            <l>Er doch in seinem Grab geruhig schlaffen sol.</l>
            <l>Mehr stellet die Natur in Pflantzen/ Blumen/ Kräutern</l>
            <l>Der Unverweßligkeit lebhaffte Bilder für:</l>
            <l>Es kan des Künstlers Hand so ihren Saamen läutern/</l>
            <l>Daß sie ein zartes Feur gewehrt in eigner Zier.</l>
            <l>Der Baum/ den man gesehn bey Frost und Schnee ersterben/</l>
            <l>Zieht sein Schmaragden Kleid im Frühling wieder an.</l>
            <l>Und Flora wird im May so ihre Tulpen färben/</l>
            <l>Daß auch kein Edelstein nicht schöner funckeln kan.</l>
            <l>Muß nicht das Weitzen-Korn im Acker erst verwesen/</l>
            <l>Biß daß es seine Frucht uns hundertfältig giebt?</l>
            <l>Die Trauben bester Art/ so wir vom Weinstock lesen/</l>
            <l>Hat Hagel/ Frost/ und Wind im Wachsthumb oft betrübt.</l>
            <l>So mag sich nun umbsonst der Heyden Weißheit kräncken/</l>
            <l>Es forscht doch nicht ihr Witz deß Höchsten Allmacht auß.</l>
            <l>Wir wissen/ daß der Leib/ den wir ins Grab versencken/</l>
            <l>Der Geister Anffenthalt/ der Seelen irrdisch Haus/</l>
            <l>Nach der Verwesung wird in neuem Glantz erscheinen/</l>
            <l>Ja unser Asch und Staub belebet Gottes Geist:</l>
            <l>Es steckt was Ewiges in dürren Todten-Beinen/</l>
            <l>So bald deß Schöpffers Mund sie auferstehen heist.</l>
            <l>Wer wolte nun den Rest der abgelegten Glieder</l>
            <l>Der allgemeinen Schoß der Erden nicht vertraun?</l>
            <l>Man giebt der Mutter nur ihr Eingeweide wieder</l>
            <l>Und lässet Thränen da als nasse Zeugen schaun.</l>
            <l>Jedoch/ es fragt sich noch/ ob diese zu beklagen/</l>
            <l>Die ein gewünschter Tod macht Sorg’ und Kummer frey?</l>
            <l>Ob wir nicht über uns mehr Jammer sollentragen</l>
            <l>Daß unsrer Wanderschafft noch nicht ein Ende sey!</l>
            <l>Denn jede Stunde trägt doch was von uns zu Grabe/</l>
            <l>Jedweder Augenblick hat uns was abgezehrt/</l>
            <l>Den wir ein Kind gesehn/ wird gar geschwind ein Knabe/</l>
            <l>Und dieser hat hernach in Jüngliug sich verkehrt/</l>
            <l>Der kommt zum Alterthumb/ und sihet sich begrauet/</l>
            <l>Eh’ er sich jung und srisch hat sattsam angesehn.</l>
            <l>Sein gantzes Lebens-Ziel/ auff das er hat gebauet/</l>
            <l>Ist wie ein Hauffen Sand/ den Wind und Zeit verwehn.</l>
            <l>Kein Wasser stürtzt so schnell die auffgeschäumten Wellen/</l>
            <l>Wenn der erboste Strom die Ufer überfleust:</l>
            <l>Kein Pfeil wird so behend das Feld der Lufft durchschnellen/</l>
            <l>Als sich der Jahre Flucht auß unsern Händen reist.</l>
            <l>Da jaget uns der Tod schon in sein Garn und Netze/</l>
            <l>Da hat uns Fleisch und Blut betrüglich auffgestellt.</l>
            <l>Hier dienets/ daß der Mensch sich ein solch Ziel fürsetze</l>
            <l>Das zu dem Himmel weist/ und abführt von der Welt.</l>
            <l>Das heisset Zeit und Noth das Leben zu bethränen/</l>
            <l>Als das mit nichts als Harm und Schmertzen angefüllt/</l>
            <l>Da heist der Seelen Durst sich nach den Brunnen sehnen/</l>
            <l>Woraus der Gnaden-Strom der Himmels Freuden quillt.</l>
            <l>Es kan </l>
            <l>Des Lebens Flüchtigkeit beweglich Beyspiel seyn/</l>
            <l>Das nicht das Alter nur der grimme Tod bestreiche/</l>
            <l>Nein/ er scharrt offt den Kern der grünen Jugend ein.</l>
            <l>Wer hätte diß vermeynt/ daß bey so frischen Tagen</l>
            <l>Und Jahren/ derer Zahl auff viertzig nicht gebracht/</l>
            <l>Wir unsern </l>
            <l>Da ihn im besten Flor das Glück hat angelacht?</l>
            <l>Jedoch seiu Christenthum darinnen er gepriesen</l>
            <l>Hat diesen Lehr-Spruch ihm schon längst ins Hertz gelegt:</l>
            <l>Daß alles Fleisch wie Heu und Blumen auff den Wiesen</l>
            <l>Und daß der Mensch bey sich den Tod im Busen trägt.</l>
            <l>Daher er nachgefolgt der göldnen Sonnen-Wende</l>
            <l>Wie die sich eintzig nur nach ihrer Sonne kehrt;</l>
            <l>So hielt </l>
            <l>Den Retter aller Welt/ die Lebens-Sonne wehrt.</l>
            <l>Und wie er vor gewohnt bey seinen Handlungs-Reisen</l>
            <l>Mit Vorrath auff den Weg sich heilsam zu versehn;</l>
            <l>So ließ er sich auch hier das Brod des Lebens speisen/</l>
            <l>Eh’ als die letzte Noth bey ihm fing an zu drehn.</l>
            <l>Nach dem mit diesem Pfand sein Glaube war versiegelt/</l>
            <l>So kont er wolgemuth den bittern Kampff bestehn/</l>
            <l>Und zu der Sternen-Burg mit Andacht wie geflügelt/</l>
            <l>Trotz aller Finsternüß/ durchs Thal des Todes gehn.</l>
            <l>Allein/ </l>
            <l>Der allzufrühe Tod/ ihr tieff zu Hertzen steigt/</l>
            <l>Und daß ein solcher Schmertz die Seele kan durch schneiden/</l>
            <l>Den besten Trost aus schlägt/ die Geister nieder beugt.</l>
            <l>Ich weiß ihr treues Hertz und Auge schwimmt in Zähren/</l>
            <l>Nun ihres Hauptes Kron und Kleinod fällt dahin.</l>
            <l>Nun in den Winter sich ihr Sommer muß verkehren/</l>
            <l>Und ihre Lilien der Liebe so verblühn.</l>
            <l>Nun nichts als Einsamkeit ihr an der Seite lieget/</l>
            <l>Und/ was sie vor ergetzt/ itzt hefftiger betrübt.</l>
            <l>Nun jeder Blick und Ort ihr neues Leid zufüget</l>
            <l>Bevor wenn sie erwegt/ wie treu er sie geliebt.</l>
            <l>Jedoch/ </l>
            <l>Kan hier des Traurens Ziel/ der Schmertzen Pflaster seyn/</l>
            <l>Denn Thränen bringen doch den Todten nicht zurücke/</l>
            <l>Die Hand/ so sie itzt schlägt die wird sie auch erfreun.</l>
            <l>Was hier verweßlich ist gesäet in die Erden/</l>
            <l>Muß unverweßlich doch zur Herrligkeit auffstehn/</l>
            <l>Der Leib/ so hier verfault/ sol einst verkläret werden/</l>
            <l>Und über Sonn und Mond mit seinem Glantze gehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
