<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Winter-Gedicht,  
 nebst  
 einigen Betrachtungen,  
 auf welche Weise das Wasser gefrieret.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">153</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-16 3-13 4-18 5-12 6-13 7-6 8-32 9-35</measure>
        <measure type="syllables">1322</measure>
        <measure type="tokens">835</measure>
        <measure type="characters">5125</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Winter-Gedicht,  
 nebst  
 einigen Betrachtungen,  
 auf welche Weise das Wasser gefrieret.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da itzt ein allgemeines weisses und helles Licht die Welt</l>
            <l>bedecket,</l>
            <l>So daß ein Schimmer-reicher Glanz, so weit der Augen</l>
            <l>Strahl sich strecket,</l>
            <l>Und ein recht blendender und strenger, dem reinsten Silber</l>
            <l>gleicher Schein</l>
            <l>Der ganzen Erde Fläche schmückt; kann ich nicht unaufmerk-</l>
            <l>sam seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sehe hier am weissen Ufer, der Elbe noch nicht starre</l>
            <l>Fluht,</l>
            <l>In einem dunkel- blauen Glanz, in majestätscher Stille</l>
            <l>fliessen,</l>
            <l>Und, da die Luft auch blau und klar, und aller Winde</l>
            <l>Heer itzt ruht,</l>
            <l>Wie, durch den Gegensatz, die Ufer, die weiß, noch desto</l>
            <l>weisser liessen.</l>
            <l>Die Augen-Lust, die auch im Winter ein achtsam Aug’</l>
            <l>erfreuen kann,</l>
            <l>Sah ich, nicht nur zu meiner Lust, als einen schönen</l>
            <l>Vorwurf an;</l>
            <l>Mich deucht selbst einen Gegenwurf, zu GOttes Ruhm,</l>
            <l>darinn zu finden,</l>
            <l>Und suchte beid’, in stiller Andacht, in meinem Herzen zu</l>
            <l>verbinden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß auch dergleichen schönes Schauspiel nicht unvermer-</l>
            <l>ket mögte schwinden,</l>
            <l>Nein! auch von andern auf der Erden</l>
            <l>Noch mögt’ auf lange Zeit erblickt, betrachtet und bewun-</l>
            <l>dert werden;</l>
            <l>Beschloß ich, um so mich, als andre, auf lange Zeit noch</l>
            <l>zu ergetzen,</l>
            <l>In nicht so bald geschmolznen Wörtern hier einen Abdruck</l>
            <l>herzusetzen,</l>
            <l>Damit ich, auch im strengen Frost, des Schöpfers Wunder</l>
            <l>zu erheben,</l>
            <l>Und uns in ihnen zu vergnügen, dadurch mögt’ einen</l>
            <l>Anlaß geben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sah bewegliche, theils glatt- theils rauhe weiß- be-</l>
            <l>schneite Schollen</l>
            <l>Jm dunkel- blauen regen Fluß hier treiben, dort sich stossend</l>
            <l>rollen,</l>
            <l>Hier, durch des Wassers Last und Drang, sich öfters an ein-</l>
            <l>ander stämmen,</l>
            <l>Dort krachend brechen und zertrümmern, hier oft des</l>
            <l>Wassers Zug verdämmen,</l>
            <l>Bald sich in schnelle Wirbeln drehn, bald schwirrend in die</l>
            <l>Höh' geschoben,</l>
            <l>Wodurch denn Eis-Berg’ hie und da gethürmt sich plötzlich</l>
            <l>aufwerts hoben,</l>
            <l>Durch deren glänzend-schroffe Spitzen, durch deren glatt’</l>
            <l>und rauhe Höh'n,</l>
            <l>Der Bau der Erden öd’ und prächtig, vergnüglich-wild,</l>
            <l>entsetzlich-schön,</l>
            <l>Gefällig- greßlich, schreckend- lieblich, zugleich auf einmahl</l>
            <l>anzusehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sahe ferner, weil es Abend, im Westen, ein beschneites</l>
            <l>Feld,</l>
            <l>In einem Augen- blendenden und mehr als Silber-weissen</l>
            <l>Glänzen,</l>
            <l>An die fast güldne Abendröhte des Himmels, am Gesichts-</l>
            <l>Kreis, grenzen.</l>
            <l>Es ward hiedurch ein silberner und güldner Schmuck uns</l>
            <l>vorgestellt,</l>
            <l>So daß das uns sonst ohnedem so angenehme Farben-</l>
            <l>Spiel</l>
            <l>Auch selbst den Unachtsamsten fast aufmerksam macht und</l>
            <l>ihm gefiel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie es nun mir vor vielen andern ein ungemein Ver-</l>
            <l>gnügen machte,</l>
            <l>Fing ich gerühret an, und dachte:</l>
            <l>Mein GOtt! wie hell und herrlich mahlen</l>
            <l>Auch die entfernte Sonnen-Strahlen,</l>
            <l>Auch selbst im Winter, Fluht und Feld!</l>
            <l>Wie wird auch itzt das Aug’ erfreuet!</l>
            <l>Es scheinet die beschneite Welt,</l>
            <l>Als wäre Licht darauf gestreuet.</l>
            <l>Schau, wie des Eises weisse Schollen</l>
            <l>Jm dunkel-blauen Wasser rollen!</l>
            <l>Schau, wie sie sich zusammendrücken,</l>
            <l>Und dort die rege Fluht bebrücken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem ich das gefrorne Wasser und ein erstarrtes Eis</l>
            <l>erwege;</l>
            <l>Vermeyn ich, daß desselben Wesen und Art, wie es sich zeugt,</l>
            <l>wohl wehrt,</l>
            <l>Daß man, so viel wir davon fassen, von seinem Ursprung</l>
            <l>überlege,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wovon man vieles hin und wieder, doch aber nicht viel</l>
            <l>deutlichs lehrt.</l>
            <l>Jedoch will ich dich, wehrter Leser! mit vielen Meynungen</l>
            <l>nicht quälen,</l>
            <l>Nein! bloß die, so die wahrste scheinet, in aller Kürze dir</l>
            <l>erzehlen:</l>
            <l>Des Wassers Flüßigkeit bestehet, so viel wir es ergründen</l>
            <l>können,</l>
            <l>Daß zwischen seinen kleinen Theilen subtile Theilchen sich</l>
            <l>befinden,</l>
            <l>Von einer reinen Himmels-Luft, wodurch sich selbiges</l>
            <l>beweget.</l>
            <l>Wann die nun, wegen ihrer Leichte, sich von dem Wasser</l>
            <l>aufwerts heben,</l>
            <l>Und, durch die kalte Luft verhindert, kein’ andre sich</l>
            <l>herabwerts geben;</l>
            <l>So folgt von selbsten, daß dieß Wasser, so wie vorhin, sich</l>
            <l>nicht mehr regt,</l>
            <l>Einfolglich hart wird und erstarrt. Wie man mit Augen</l>
            <l>sehen kann,</l>
            <l>So fängt das Frieren des Gewässers stets von der obern</l>
            <l>Fläche an,</l>
            <l>Da es zuerst, wie Fett gesteht, nachher wird eine dünne</l>
            <l>Haut</l>
            <l>Aus harten Theilen, die sich binden, zusehends, wenn</l>
            <l>es friert, geschaut.</l>
            <l>Dieselbe wird nun immer dicker, indem mehr Theilchen,</l>
            <l>unter sich</l>
            <l>(von denen ihre Himmels-Luft sich auch entfernt)</l>
            <l>gemeinschaftlich</l>
            <l>Mit denen obersten erstarrt, zu den verhärteten sich</l>
            <l>fügen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil immer mehr subtiler’ Theilchen gepresset oberwerts</l>
            <l>verfliegen,</l>
            <l>Da aus der, durch die ferne Sonne, verdickten Luft</l>
            <l>an ihrer statt</l>
            <l>Sich keine wieder abwerts senken, wodurch denn (nach</l>
            <l>dem wahren Schluß,</l>
            <l>Daß, wenn die Ursach’ fehlt, die Wirkung zugleich mit</l>
            <l>jener fehlen muß)</l>
            <l>Auch die Bewegung in dem Wasser von selbsten gleich ein</l>
            <l>Ende hat.</l>
            <l>Wann aber aus der lindern Luft sich warme Theile wieder</l>
            <l>lenken,</l>
            <l>Und in des Eises luckre Löchlein mit ihrer regen Kraft</l>
            <l>sich senken;</l>
            <l>Verändert sich desselben Wesen und starrende Beschaf-</l>
            <l>fenheit,</l>
            <l>Entbindet sich die spröde Härte, entsteinet sich die Fe-</l>
            <l>stigkeit,</l>
            <l>Und wird behende wieder flüßig. Dieß ist die Ordnung</l>
            <l>der Natur,</l>
            <l>In welcher wir aufs neue wieder, wenn wirs erwegen,</l>
            <l>eine Spur</l>
            <l>Von einer weisen Macht verspühren.</l>
            <l>Da, wenn die Ordnung anders wär, in Theilchen, die das</l>
            <l>Wasser rühren,</l>
            <l>Das Eis so bald nicht schmelzen könnte, und alle Wasser,</l>
            <l>die gefrieren,</l>
            <l>Den Felsen gleich, verbleiben würden. Einfolglich würde</l>
            <l>von der Erden</l>
            <l>Die ganze Fläche wüst’, unbrauchbar, ja gänzlich unbe-</l>
            <l>wohnbar werden.</l>
            <l>Wenn wir demnach die Fluht gefrieren, und unsers Eises</l>
            <l>Wesen sehn;</l>
            <l>So laßt uns GOttes weise Ordnung, auch in gefrorner</l>
            <l>Fluht, erhöhn!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
