<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ehren-Gedächtnüß  
  Fr. S. M. g. P. v. G. den 7. Decembr.  
 1664.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-100</measure>
        <measure type="syllables">1241</measure>
        <measure type="tokens">849</measure>
        <measure type="characters">5010</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ehren-Gedächtnüß  
  Fr. S. M. g. P. v. G. den 7. Decembr.  
 1664.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die letzte Stunde darf uns ja kein Schrecken machen/</l>
            <l>Weil sie der Ewigkeit bestimmt Geburts-Tag ist.</l>
            <l>Wir schlaffen zwar im Grab/ doch daß wir wieder wachẽ/</l>
            <l>Wir leben/ ob gleich hier den Leib die Fäulniß frist.</l>
            <l>Das minste Theil verdirbt/ der Seele Göttlich Wesen</l>
            <l>Kennt keinen Zufall nicht/ noch grimmer Zeiten Sturm.</l>
            <l>Was irrdisch ist und heist/ mag nicht vom Tod genesen/</l>
            <l>Man gönne doch das Fleisch/ das Sünden-Nest/ dem Wurm.</l>
            <l>Ein Tagelöhner wünscht/ der Abend wolle kommen/</l>
            <l>Und seiner Arbeit Last besänfftigen mit Ruh:</l>
            <l>Begehren wir denn nicht/ daß wir der Noth entnommen</l>
            <l>Als wie in einem Schlaff die Augen drücken zu?</l>
            <l>Der Wandersman legt ab die Bürde die ihn kräncket/</l>
            <l>Und siehet hoch erfreut der schweren Reise Ziel;</l>
            <l>Versichert daß die Seel’ so hier der Leib ümschrencket/</l>
            <l>Wenn schon ihr Schöpffer rufft/ nicht länger rasten wil.</l>
            <l>Ein Zärtling dieser Welt der mag diß Leben ehren/</l>
            <l>Und als ein Götzen-Knecht ihm Opffer zünden an:</l>
            <l>Uns soll viel mehr das Grab/ den Weg zum Himmel lehren/</l>
            <l>Wenn jenes Tempel sind in lichten Brand gethan.</l>
            <l>Mecenas der in Perl und Purpur hat gesessen/</l>
            <l>Und des Augustus Hertz und Heimligkeit beschloß/</l>
            <l>Hat seiner Hoheit selbst zum schimpflichsten vergessen/</l>
            <l>Als er die Thränen umb des Lebens Frist vergoß;</l>
            <l>Und bettelt als ein Knecht geraume Zeit zum sterben</l>
            <l>Wil Folter/ Zange/ Pfahl/ Gifft/ Brand und Dolch ausstehn/</l>
            <l>Es mag das Glieder-Weh den gantzen Leib verderben/</l>
            <l>Wenn er nur eine Zeit auff Erden noch sol gehn.</l>
            <l>Hier räumt man freilich ein/ daß aller Schrecken Schrecken</l>
            <l>Der Tod/ so heßlich sich dem Heyden fürgestallt.</l>
            <l>Bey uns wird er nur Freud und neue Lust erwecken/</l>
            <l>Wir wissen/ daß wir Tag für Tag zum sterben alt.</l>
            <l>Es ist auch nicht beschwert/ das Leimen-Haus zu lassen/</l>
            <l>Und von der irdnen Wand zu nehmen gute Nacht/</l>
            <l>Weil viel ein schöner Ort uns wieder wird ümfassen/</l>
            <l>Der den verklärten Leib zu Stern und Sonne macht.</l>
            <l>Das schleussende Gewand ist denn nicht zu beklagen</l>
            <l>Bricht doch nach der Geburth bald unser erstes Kleid!</l>
            <l>Wir Blinden/ die wir uns von Grab zu Grabe tragen/</l>
            <l>Beseuftzen/ daß so schnell kömt unsre Sterbens-Zeit.</l>
            <l>Beym Eintritt in die Welt/ da sol man billich weinen/</l>
            <l>Weil tausendfache Qual der Mensch erdulden muß/</l>
            <l>Beym Abzug nützt es nicht/ und ob schon Thränen scheinen</l>
            <l>So sind sie nur der Hertz- und Schmertzen Uberfluß.</l>
            <l>Der Köder an sich selbst/ so uns zu leben reitzet</l>
            <l>Ist nichts als schimlend Brodt und ein vermodernd Gut/</l>
            <l>Daß fast ohn unterlaß der Trübsal Eßig beitzet/</l>
            <l>Und wenig oder nichts dient dem gekränckten Muth.</l>
            <l>Es deckt nur Finsternüß das menschliche Beginnen/</l>
            <l>In dieser Nacht der Welt strahlt keiner Klarheit Schein/</l>
            <l>Die Kunst ist Schatten-Werck/ die Wunder kluger Sinnen</l>
            <l>Reist doch die After-Zeit durch andre Meinung ein.</l>
            <l>Die tieffe Demmerung umhüllt das Licht der Seelen/</l>
            <l>Der reiffe Rath und Witz zerschmeltzt in grauen Schnee;</l>
            <l>Der Aufgang kan schon nicht den Untergang verhölen/</l>
            <l>Die Wasser die sie gibt verschlucket auch die See.</l>
            <l>Was einst gebunden war/ muß aufgelöset werden/</l>
            <l>Und so hat die Natur schon ihren Lauf ersehn/</l>
            <l>Die Erde samlet sich nur wieder zu der Erden/</l>
            <l>Was längst beschlossen ist/ muß endlich doch geschehn.</l>
            <l>Diß ist der Unterscheid. Ob zwar der Tod gemeine/</l>
            <l>Und seiner Satzung nach durchgehend alle trifft/</l>
            <l>So setzt doch Hohn und Lob als wie zum Leichen-Steine/</l>
            <l>Die Nachwelt/ so befreyt von falschem Schmeichel-Gift/</l>
            <l>Die Tugend zeigt sich denn in Purpur/ lichten blicken/</l>
            <l>Die weder Neid noch Zeit hinfort beflecken kan/</l>
            <l>Der Lafter Ungeheur muß in sich selbst ersticken/</l>
            <l>Und überhäufter Fluch meld’t es der Höllen an.</l>
            <l>Einmahl hat Nero nur den Käyser-Stab geführet/</l>
            <l>Noch wird/ die Pest der Welt/ biß heute noch verdammt/</l>
            <l>Hergegen der August mit Lorbern außgezieret/</l>
            <l>Weil sein Gedächtnüß auch viel Helden angeflammt.</l>
            <l>Denn ob die Wiegen gleich von Gold und Silber lachen/</l>
            <l>Und ob die Jugend sich voll guter Hoffnung zeigt;</l>
            <l>So können wir doch nicht den Schluß grundrichtig machen/</l>
            <l>Daß sich mit gleichem Ruhm der Mensch zum </l>
            <l>Oft wenn die Morgenröth gantz Rosenklar geschienen/</l>
            <l>Hat drauf ein Donnerschlag den Mittag eingeschwärtzt/</l>
            <l>Wenn früh den Honig-Bau mit Fleiß vollführt die Bienen/</l>
            <l>Sind sie für Abend noch auß ihrem Stock gestertzt.</l>
            <l>Die Wiege blühet nicht/ wo nicht die Bahre blühet:</l>
            <l>Das Schauspiel ist nicht gut/ wann es sich alber schleust.</l>
            <l>Wer in dem Leben nicht auf ein gut Ende siehet/</l>
            <l>Der glaube; daß er denn gar schlechten Ruhm geneust.</l>
            <l>Wer rühmlich sterben kan/ hat schon das Ziel erreichet.</l>
            <l>Ein klares Beyspiel stellt uns diese Leiche für.</l>
            <l>Ob schon der mürbe Leib in seiner </l>
            <l>So gläntzt die Seele dort in Engel reiner Zier.</l>
            <l>Jhr guter Leymund grünt auf mehr als hundert Zungen/</l>
            <l>Die edlen Tugenden verewigt gleicher Ruhm/</l>
            <l>Wie ihre Gottesfurcht die Wolcken durchgedrungen/</l>
            <l>Und wahre Frömmigkeit ihr eintzig Eigenthum.</l>
            <l>Mehr faßt nicht dieses Blat. Jm Abend später Jahre</l>
            <l>Führt der verlangte Tag die Seel’ge zu der Ruh.</l>
            <l>Betrübste hem̃t den Schmertz: Jhr Ruhm krönt auch die Bahre/</l>
            <l>Und sagt uns bey der Welt ein stets Gedencken zu.</l>
            <l>Umbsonst/ daß sie anitzt ein ewig Klagen trieben/</l>
            <l>Die Seelige die kan gar nicht verlohren seyn/</l>
            <l>Denn unsre Namen sind im Himmel eingeschrieben/</l>
            <l>Das Buch des Lebens zeigt den ewig-lichten Schein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
