<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">XlI.  Auf der Frau Geh. Raths-Directorin  
 und Land-Vögtin letzten Geburts-Tag.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">76</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-76</measure>
        <measure type="syllables">924</measure>
        <measure type="tokens">605</measure>
        <measure type="characters">3559</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>XlI.  Auf der Frau Geh. Raths-Directorin  
 und Land-Vögtin letzten Geburts-Tag.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar bebt der Erden-Kreiß von so viel eiteln Lasten;</l>
            <l>Doch ist sein kleinster Theil am allerschlimmsten dran:</l>
            <l>Weil er das gantze Heer der Christlichen Phantasten</l>
            <l>Auf seinen Boden trägt, und kaum ertragen kan.</l>
            <l>Wo hat ein Wanders-Mann bey solcherley Barbaren,</l>
            <l>Da man das Menschen-Fleisch zu feilen Kauffe trägt,</l>
            <l>So einen Glaubens-Grund gelesen und erfahren,</l>
            <l>Drauf mancher unter uns sein Haupt so sanfte legt?</l>
            <l>Solt ein und anderer der fernen Hottentotten</l>
            <l>Das Christliche Gesetz, und einen Christen sehn,</l>
            <l>Und wüste nicht, wie der, des Heiligsten zu spotten;</l>
            <l>So würden ihm gewiß die Augen übergehn.</l>
            <l>Wie man dem Teufel sonst in abgelegnem Häyne</l>
            <l>Mit zitterndem Verdruß bey denen Heyden dient;</l>
            <l>So weyht man hier dem HErrn die unbelebten Steine,</l>
            <l>Da Satans Bild und Sinn davor im Hertzen grünt.</l>
            <l>Vermeynte wohl ein Mann von ungeübten Sinnen,</l>
            <l>Bey mancher Prediger geschminckten Künsteley,</l>
            <l>Und bey der Hörenden verächtlichen Beginnen;</l>
            <l>Obs auch der pure Ernst mit allen beyden sey?</l>
            <l>Und dennoch kommet man bey nahe ins Gedränge,</l>
            <l>Wenn ein geweyhter Tag mit anzusehen ist.</l>
            <l>Wer ists? Wem dienet sie, die ungeheure Menge?</l>
            <l>Sie dient: Sie nennet sich nach einem: </l>
            <l>Nach JEsu? Das ist der, von dem auch Feinde sagten:</l>
            <l>Er sey ein freundlicher, ein angenehmer Mann;</l>
            <l>Er thu den Bösen guts, er helffe den Geplagten,</l>
            <l>Und niemand sehe ihm was ungeschicktes an.</l>
            <l>Wer aber seyn denn die, so sich nach JEsu heissen?</l>
            <l>Der eine liegt und schläft, der andre frißt und säuft;</l>
            <l>Der dritte möchte sich mit allen Menschen schmeissen;</l>
            <l>Indem der vierdte Geld und Gut zusammen häuft.</l>
            <l>Hier seh’ ich Gleichnisse von so viel fremden Thieren;</l>
            <l>Hier dächt ich nimmermehr ein rechtes Menschen-Bild</l>
            <l>Geschweige JEsu Sinn und Wesen aus zu spüren,</l>
            <l>Nächst diesen ist die Welt mit Narren angefüllt.</l>
            <l>Wie geht es immer zu? Kommt etwa JEsu Wandel</l>
            <l>Den armen Sterblichen zu unbegreiflich für?</l>
            <l>Gewiß, wo dieses nicht ein ungereimter Handel,</l>
            <l>Daß JEsus immer spricht: </l>
            <l>Und hat es unser HErr nicht allzu hoch getrieben;</l>
            <l>Man solte in der That auch andre Christen sehn.</l>
            <l>Drum ist bey mir der Schluß nach allen übrig blieben:</l>
            <l>Dem JEsu Schritt vor Schritt in Schwachheit nach zugehn.</l>
            <l>Wird sich nun dermaleins vor seinem Richtstuhl zeigen,</l>
            <l>Daß ich die Säyte so, wie er, zu hoch gespannt:</l>
            <l>So kan ich mich vor ihm in muntrer Demuth neigen</l>
            <l>Und sprechen: </l>
            <l>Jhr, die ihr feste glaubt: Das Christenthum seyn Grillen,</l>
            <l>Und sprecht so gerne Hohn dem Zeuge Jsrael,</l>
            <l>Fehlts euch nicht überhaupt an einem guten Willen;</l>
            <l>So ist noch Rath vor euch, </l>
            <l>Hebt eure Augen auf, und sehet auf die Hunde,</l>
            <l>Vielleicht erblickt ihr auch ein wohlgeartet Lamm,</l>
            <l>Und damit laßt euch ein, vernehmt aus seinem Munde:</l>
            <l>Wie ihm geschehen ist, da es zum Hirten kam.</l>
            <l>Vermuthet ihr vielleicht, als wärens Phantasien,</l>
            <l>Damit man seinen Sinn so leicht benebeln läßt:</l>
            <l>So wißt, ein kluger Christ weiß sich zurück zu ziehen;</l>
            <l>Ersieht er aber Grund, den hält er Felsen-fest.</l>
            <l>Es giebt auch unter uns gewisse blöde Seelen:</l>
            <l>Doch, ein verkürtztes Maaß der menschlichen Vernunft,</l>
            <l>Macht uns am wenigsten den Lebens-Weg verfehlen.</l>
            <l>Wer Christum glaubt und liebt, gehört in Christi Zunft.</l>
            <l>Jhr aber sehet zu, daß auf des Richters Frage:</l>
            <l>Warum ihr Christen hießt, und nicht gewesen seyd?</l>
            <l>Jhm euer Hertz alsdenn mit Muth und Wahrheit sage:</l>
            <l>Es fehlte nur an Kraft, der Wille war bereit.</l>
            <l>Du theure Jüngerin! Dein Wandel und Bezeugen</l>
            <l>Hat mich und andre mehr zu Jüngern zugericht:</l>
            <l>Wie kan ich denn itz und von Christo stille schweigen,</l>
            <l>Da deine gantze Art von Christo JEsu spricht?</l>
            <l>Ich fasse mich zwar kurtz; Doch wirds ein Kluger mercken,</l>
            <l>Ein Unverständiger mag zu Postillen gehn:</l>
            <l>Wir aber wollen uns an diesem Tage stärcken,</l>
            <l>Und JEsum, unsern GOtt, mit einem Lied erhöhn:</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
