<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Schuldiges Mitleiden  
  Bey Beerdigung Hn. J. G. Z. jüngsten  
 Söhnleins 22. April. 1665.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">96</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-96</measure>
        <measure type="syllables">1196</measure>
        <measure type="tokens">807</measure>
        <measure type="characters">4821</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Schuldiges Mitleiden  
  Bey Beerdigung Hn. J. G. Z. jüngsten  
 Söhnleins 22. April. 1665.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Mensch ist ja mit recht ein Gast der Welt zu schätz&amp;#275;/</l>
            <l>Denn heute kehrt er ein/ und Morgen wieder aus:</l>
            <l>Die Trachten/ so die Zeit ihm pfleget fürzusetzen/</l>
            <l>Sind balsamirtes Gifft und überzuckert Grauß.</l>
            <l>Es sey die Köderung so lieblich als sie wolle/</l>
            <l>Die Körner erster Lust sind Dörner letzter Pein/</l>
            <l>Daß nicht ein Aloe auf Julep folgen solle/</l>
            <l>Wär in dem grossen Saal der Erden ungemein.</l>
            <l>Und unsre meiste Kost sind rasende Begierden/</l>
            <l>Jetzt macht uns Hoffnung satt/ bald füllt uns Schrecken an.</l>
            <l>Den speiset höchst vergnügt ein Auge voller Zierden/</l>
            <l>Wenn der aus Gelddurst nicht bey Nachte ruhen kan.</l>
            <l>Wir lassen nicht der Zeit erst Raum uns zu verzehren/</l>
            <l>Indem vergälter Haß und dürrer Neid uns frist/</l>
            <l>Denckt man fürm Untergang durch Kräuter sich zu wehren/</l>
            <l>So ist doch Fleisch und Blut das uns vom Tode list.</l>
            <l>Wir müssen ingesammt die Würme Schwestern nennen/</l>
            <l>Und die Verwesung nur als Mutter sehen an.</l>
            <l>Der Schluß ist längst gemacht/ daß Seel und Leib sich trennen/</l>
            <l>Die wird dem Himmel/ der der Erden beygethan.</l>
            <l>Weil Sterben und Geburt sich fest umbwickelt haben/</l>
            <l>Das Leben und der Todt in gleichen Ketten gehn;</l>
            <l>So ists kein Unterscheid/ daß dieser früh begraben/</l>
            <l>Ein ander spät hernach wird auff der Bahre stehn.</l>
            <l>Betrübtste/ daß mein Wort von keiner Anmuth linde/</l>
            <l>Und heissen Schmertzen auch noch mehr die Sporen giebt/</l>
            <l>Erwecket der Verlust ob ihrem zarten Kinde/</l>
            <l>Das/ weils von Hertzen kam/ das Hertze tief betrübt.</l>
            <l>Dem Gärtner bringt es Pein wenn seine Lust-Gefielder</l>
            <l>Ein gifftig Reif bestreicht/ und alle Müh verderbt.</l>
            <l>Wenn er ersticken sieht des Frühlings schöne Bilder/</l>
            <l>Und vor den wachen Fleiß nur lehre Stoppeln erbt.</l>
            <l>Der Garten eurer Eh’ hat zweyfach Frucht getragen/</l>
            <l>Und mit der doppel-Lust das gantze Haus ergetzt;</l>
            <l>Run eure Blume fält/ so ist sie werth zu klagen/</l>
            <l>Und daß der Thränen Thau noch ihre Blätter netzt.</l>
            <l>Denn ob zwar die Vernunfft hier wil den Meister spielen/</l>
            <l>Indem sie schleust: Ein Sohn/ der Freuden Sammel-Platz/</l>
            <l>Der künftig Ehr und Ruhm kan dem Geschlecht erzielen/</l>
            <l>Des Vatern Ebenbild/ der Mutter Lust und Schatz/</l>
            <l>Ein Kleinot/ das geneigt hat die Natur gegeben/</l>
            <l>Ein Gut/ warumb der Mensch/ so sehr nach Gütern denckt/</l>
            <l>Ein Stab/ woran sich hält das hochbejahrte Leben/</l>
            <l>Ein Pfand/ das mit der Zeit den reichsten Wucher schenckt:</l>
            <l>So muß doch die Gedult vernünfftig dis erwegen/</l>
            <l>Daß auch das Himmelreich den Kindern offen steht.</l>
            <l>Gott hat es heimgeholt/ ein Kleid ihm anzulegen/</l>
            <l>Das vor der Sonnenstrahl und Schmuck der Sterne geht.</l>
            <l>Es hat der reine Geist die Welt nicht sollen schmecken/</l>
            <l>Die Bisamkugeln weist/ und Wermuth-Knospen reicht.</l>
            <l>Noch mit der Schmincke sich der Eitelkeit beflecken/</l>
            <l>So Sünde mit dem Schein der Tugend überstreicht.</l>
            <l>Die Lasterreiche Kunst Gemüther anzukleiden/</l>
            <l>Verstellen Hertz und Sinn/ so bald es Nutzen bringt/</l>
            <l>Und unter vielem Lob des Nechsten Wolfahrt neiden/</l>
            <l>Hat die so zarte Seel nicht mit dem Netz umbschlingt.</l>
            <l>Die saubren Glieder sind von Lusten nicht entweyhet/</l>
            <l>Denn seine Unschuld trotzt auch Perlen/ Lilgen/ Schnee/</l>
            <l>Er ist von so viel Qual/ die uns noch drückt/ befreyet/</l>
            <l>Er lauft den Hafen ein/ wir irren auf der See.</l>
            <l>Hemmt Eltern euren Schmertz. In diesem Trübsals Garten</l>
            <l>Traurt keine Blume nicht; Drumb ist der liebste Sohn</l>
            <l>In jenes Land versetzt/ wo ihn die Engel warten/</l>
            <l>Er wächst/ er grünt/ er blüht/ gleich einer Käiser-Cron.</l>
            <l>Hier knallt der Himmel offt von harten Donnerschlägen;</l>
            <l>Dort weht ein Westen-Wind dem Sohn Narcissen zu.</l>
            <l>Das eitle Blumwerck tilgt Wind/ Nebel/ Schnee und Regen;</l>
            <l>Die Himmels-Blume hat von allen Wettern Ruh.</l>
            <l>Sie konte den April der Zeiten nicht vertragen/</l>
            <l>Drumb ward sie einverleibt dem ewig grünen May.</l>
            <l>Nun mag kein Hagel auf die edle Pflantze schlagen/</l>
            <l>Die Pracht bleibt unverletzt/ die Blüten immer neu.</l>
            <l>Unwiederrufflich ists/ daß Lust ins Grab gewichen/</l>
            <l>Daß die Ergötzligkeit so aus den Händen fällt/</l>
            <l>Und mit dem lieben Kind viel Freuden sind verblichen/</l>
            <l>So mit Verlauf der Zeit sein Wachsthum angestelt.</l>
            <l>Alleine unser Fuß kan nicht stets Rosen treten/</l>
            <l>Weil Jammer-Disteln offt verschrencken Weg und Bahn.</l>
            <l>Der Mensch ist nur zu schwach die Dörner auszujäten/</l>
            <l>Sie hengen unvermerckt des Lebens-Acker an.</l>
            <l>Auch jener Weise nennt/ ein todtes Meer/ das Leben/</l>
            <l>In welchem niemals sich die Kummer-Welle regt.</l>
            <l>Was hier der Höchste nimmt/ das kan er wieder geben/</l>
            <l>Weil sein gewaltig Arm das Horn des Heiles trägt.</l>
            <l>Ein rauher Sassafras gleicht keinem Mußcateller/</l>
            <l>Und doch der Würckung nach ists ein gesunder Tranck/</l>
            <l>Nach dickgewölckter Nacht erscheint die Sonne heller/</l>
            <l>Und durch Verstimmung lauft der zierlichste Gesang.</l>
            <l>Der Sohn ist Thränen werth/ doch/ weil auch diese schwinden/</l>
            <l>So kan/ Bekümmerte/ der Schmertz nicht ewig seyn.</l>
            <l>Die Zeit und die Gedult pflegt Wunden zuzubinden/</l>
            <l>Da eh ein hitzig Artzt setzt alle Messer ein.</l>
            <l>Genung: die Flüchtigkeit ist Rosen nicht zu nehmen/</l>
            <l>Und unsrer Sterbligkeit Insiegel bleibt der Todt/</l>
            <l>Wer sich dem alten Bund und Recht nicht wil bequemen/</l>
            <l>Der lästert die Natur und handelt wider GOtt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
