<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die flüchtige Anemone/  
  Bey Absterben Fr. A. E. K. g. H. den 20.  
 April. 1676.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-62 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-18</measure>
        <measure type="syllables">1239</measure>
        <measure type="tokens">804</measure>
        <measure type="characters">4892</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die flüchtige Anemone/  
  Bey Absterben Fr. A. E. K. g. H. den 20.  
 April. 1676.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Adonis/ den man mag der Schönheit Seele nennen/</l>
            <l>Den auch die Venus selbst dem Himmel zoge für/</l>
            <l>Nachdem ohn unterlaß ihr Hertze pflag zubrennen/</l>
            <l>Gieng auff ein hauend Schwein voll muthiger Begier/</l>
            <l>Wird/ weil er zu viel wagt/ biß auff den Tod verletzet.</l>
            <l>Bald läst die Göttin sich von der gestirnten Höh/</l>
            <l>Und findet den erblast/ den sie so hoch geschätzet/</l>
            <l>Siht ihre Lust verkehrt in ein erbärmlich Weh.</l>
            <l>Sie küste tausendmahl die schon erkalten Glieder/</l>
            <l>Und goß den Thränen-Strom auff das geronne Blut/</l>
            <l>Sie rieff: Ach mein Adon/ mein Leben/ kommt nicht wieder!</l>
            <l>Jhr Götter/ daß ihr doch so grausam an mir thut!</l>
            <l>Doch solt du meiner Gunst ein prächtig Denckmal haben/</l>
            <l>Holdseeligster Adon/ dein Blut wird ewig blühn/</l>
            <l>Und andrem Garten-Werck und schönen Frühlings-Gaben/</l>
            <l>An Glantz und Herrligkeit gar weit seyn fürzuziehn.</l>
            <l>Uhrplötzlich sprosten auff die zarten Anemonen/</l>
            <l>Man sah’ den Purpur-Safft auff ihren Blättern stehn</l>
            <l>Zum Zeichen steter Pflicht/ zum Ehren-Mahl Adonen/</l>
            <l>Daß treue Liebe nicht im Grabe kan vergehn.</l>
            <l>Ich weiß/ </l>
            <l>Und tieffem Seelen-Leid er seinen Schatz beklagt/</l>
            <l>Daß er ein ewig Grab auffbauet in dem Hertzen/</l>
            <l>Und Leben/ Geist/ und Blut zulieffern nicht versagt.</l>
            <l>Sein An Emone welckt jetzt/ da sonst alles blühet/</l>
            <l>Und ein Smaragden-Kleid der Erdenkreiß legt an/</l>
            <l>Da man der Flora Reich besternt mit Blumen siehet/</l>
            <l>Und ihrer Farben Glantz Rubinen trotzen kan.</l>
            <l>Ist diß nicht Thränen werth? die Blume grüner Jugend/</l>
            <l>Auß der die Schönheit lacht/ und Anmuth hat gespielt/</l>
            <l>Die einen süssen Ruch gab von der edlen Tugend/</l>
            <l>Und diese nur allein zum End-Zweck ihr erziehlt/</l>
            <l>Wird von deß Todes Hand im Wachsthum abgebrochen?</l>
            <l>Deß Ehbetts Morgenröth erblast im ersten Schein/</l>
            <l>Hat in die Finsternüß deß Grabes sich verkrochen/</l>
            <l>Daß nichts mehr übrig kan als Thränen-Regen seyn.</l>
            <l>Doch/ wie ein durstig Feld nach diesen Tropffen lächset/</l>
            <l>Umb ihre Fruchtbarkeit mit dürren Furcheu fleht:</l>
            <l>So glaub er/ </l>
            <l>Gantz zur Vollkommenheit auff diesem Trauer-Bäth.</l>
            <l>Es hat fast der Natur die Kunst die Hand geboten/</l>
            <l>Der Anemonen Pracht vielfärbig anzuschau’n/</l>
            <l>Bald funckelt ihr Gewand vom lichten Feuer Rothen/</l>
            <l>Bald sieht es gelb als Gold/ bald fängt es an zu Blau’n/</l>
            <l>Jetzt ist es Purpur-Braun und denn Schneeweiß erschienen/</l>
            <l>Sieht wie die volle Ros’ und wickelt Blat in Blat/</l>
            <l>So daß fürn Blumen wol/ die in den Gärten grünen/</l>
            <l>Der Anemonen </l>
            <l>War seine Liebste nicht dergleichen Anemone/</l>
            <l>Der Purpur keuscher Scham mählt ihrer Wangen Roth/</l>
            <l>Und die Beständigkeit reicht ihr die göldne Krone</l>
            <l>Der unverruckten Treu biß an den blassen Tod</l>
            <l>Sah’ man die </l>
            <l>Wenn gleich der Kranckheit Glut den zarten Leib gebräunt?</l>
            <l>Und ihre Reinligkeit hat in Schnee-weisser Seiden</l>
            <l>Der Sitten holde Krafft mit Demuth stets vereint.</l>
            <l>Die Anemone kan kein Auge so vergnügen/</l>
            <l>Als seine Seele sich an ihr hat abgespeist/</l>
            <l>Wenn süsse Liebligkeit sein Hertz wust einzuwiegen/</l>
            <l>Und in zwey Leibern wohnt ein gleich-gesinnter Geist.</l>
            <l>Der </l>
            <l>Vielfältig/ voll und schön/ in dem Gefässe blühn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch da sieng neue Lust sein Hertz’ an zu bewohnen/</l>
            <l>Als er sah’ seine Blum ihm eine Pflantz er ziehn.</l>
            <l>Wie herrlich aber nun in Chloris Lust-Gefildern</l>
            <l>Die Anemone sich mit ihren Farben schmückt:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So ist nichts flüchtigers von allen Lentzen-Bildern/</l>
            <l>Als die ein eintzig Wind zur Erde nieder drückt.</l>
            <l>Ach unsrer Sterbligkeit ein klares Jammer-Zeichen!</l>
            <l>Ein Spiegel der entwirfft der Schönheit </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn sich will Fleisch und Blut den Anemonen gleichen/</l>
            <l>Verkehrts ein Augenblick in Fäulnüß und </l>
            <l>Diß was vor Anmuth hieß muß da zum Scheusal werden/</l>
            <l>Der Augen Sterne sind ein Wasser/ das zerfleust/</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Athem nur ein Wind/ die lieblichen Geberden/</l>
            <l>Die Haut so Perlen gleich in ihrer Schöne gleist/</l>
            <l>Nichts als ein schlechter Thon und ein gebrechlich Scherben/</l>
            <l>Das leicht ein eintzig Stoß der Kranckheit schlägt entzwey/</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Corallen/ die vorhin so Lipp-als Wangen färben</l>
            <l>Macht eine böse Lufft zu einem bleichen Bley.</l>
            <l>Was ist nun flüchtiger? Die schnellen Anemonen?</l>
            <l>Nein. Schönheit die ein Raub der kurtzen Zeit verschwind.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wenn wir heute blühn als hohe Käyser-Kronen/</l>
            <l>Glaubts/ daß der Abend drauff erblaste Leichen find.</l>
            <l>Diß zeigt der </l>
            <l>Jhr zartes Alter hat nicht zweymal Zehn erreicht/</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie muß das Sterbe-Kleid im höchsten Flor anziehen/</l>
            <l>Da ihre Liebligkeit der Anemone gleicht.</l>
            <l>Ein hitzig Todes-Wind verbrennt die schöne Blume/</l>
            <l>Schafft vor den May der Lust dem Liebsten kaltes Eis/</l>
            <l>Verläst von dem Verlust nichts mehr zum Eigenthume</l>
            <l>Als Thränen/ die gewiß von nasser Wehmuth heiß.</l>
            <l>Und diese will er auch dem Grab unendlich schencken/</l>
            <l>(gleich Tropffen die der Thau bey hell-gestirnter Nacht</l>
            <l>Pflegt Blumen und Gewächs ersprießlich einzusencken/)</l>
            <l>Biß jener Frühling sie lebendig wieder macht.</l>
            <l>Denn/ muß die Anemon in ihrem Purpur sterben/</l>
            <l>Sieht das verjüngte Jahr sie doch in neuer Zier!</l>
            <l>Vielmehr wird seine Liebst’ im Grabe nicht verderben/</l>
            <l>Und in weit grösserm Glantz und Klarheit gehn herfür.</l>
            <l>Man weihte sonst der Grufft Violen und Narcissen;</l>
            <l>Er lege seinem Schatz dergleichen Schönheit zu/</l>
            <l>Die Blume ihrer Zeit/ so hier verwelcken müssen/</l>
            <l>Ist würdig/ daß sie auch nur unter Blumen ruh.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
