<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ehren-Gedächtnüß/  
  Jungf. A. S. v. J. den 31. Jenner  1677.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">109</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-109</measure>
        <measure type="syllables">1299</measure>
        <measure type="tokens">879</measure>
        <measure type="characters">5232</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ehren-Gedächtnüß/  
  Jungf. A. S. v. J. den 31. Jenner  1677.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hochedle/ daß ihr itzt mit anverwantem Klagen/</l>
            <l>Den letzten Ehren-Dienst und Liebes-Pflicht legt ab</l>
            <l>Und </l>
            <l>Und schickt die kalte Leich’/ ins Haus der Ruh/ das Grab/</l>
            <l>Verdient nicht schlechtes Lob. Es heischt es das Gesetze/</l>
            <l>So GOtt und die Natur uns in die Brust gelegt/</l>
            <l>Daß man der </l>
            <l>Und daß in Seel und Hertz man ihr Gedächtnüß trägt.</l>
            <l>Es ist ein toller Wahn von den verdammten Heyden/</l>
            <l>Die die Beerdigung am wenigsten geacht/</l>
            <l>Und nichts darnach gefragt/ ob brennen/ reissen/ schneiden</l>
            <l>Hat auß dem todten Leib ein lauter nichts gemacht.</l>
            <l>Nein/ Gottes Eben-Bild und seiner Hand Geschöpffe</l>
            <l>Muß nicht wie schlechter Staub seyn in die Lufft gestreut/</l>
            <l>Hat das noch blinde Rom geehrt sein’ Aschen-Töpffe</l>
            <l>Und gar das Grab genennt ein Haus der Ewigkeit:</l>
            <l>Wie vielmehr sollen wir die abgelebten Glieder/</l>
            <l>Der allgemeinen Schoß der Erden anvertraun.</l>
            <l>Gesichert durch den Trost/ der Höchste giebt sie wieder/</l>
            <l>Die Hütte/ die er bricht/ die kan er neu auffbann.</l>
            <l>Denn sind die Gräber auch ein Denckmahl unsrer Ehren/</l>
            <l>Wobey ein ewig Ruhm mit hellen Augen wacht/</l>
            <l>Wo offt die Tugend pflegt den Wanders-Mann zu lehren/</l>
            <l>Daß hoher Thaten Preiß nicht fault ins Grabes Nacht.</l>
            <l>Und weiter sind sie auch ein kennbahr Liebes-Zeichen/</l>
            <l>So Angesipptes Blut einander setzen sol/</l>
            <l>Wer weiß nicht wie so hoch Egyptens Säulen reichen</l>
            <l>Und was vor Schrifften trug das göldne Capitol/</l>
            <l>Wir Ertz und Marmel noch die reine Treu benennen</l>
            <l>Uhrhebern ihrer Zier beharrlich danckbar seyn/</l>
            <l>Wie man die Liebe sieht noch auß der Asche brennen</l>
            <l>Und wo sonst nichts mehr redt/ so redt der Leichenstein.</l>
            <l>Hoch-edle/ wenn ihr nun mit Adlichem Gepränge </l>
            <l>(ster ehrt</l>
            <l>Nach Stand und nach </l>
            <l>So ists der Ahnen Ruhm und ihrer Tugend Mänge</l>
            <l>Die euch/ den werthen Sarch zu schmücken hat gelehrt.</l>
            <l>Jhr keuscher Jungfern-Krantz sucht diß zum Eigenthume/</l>
            <l>Wozu die Gottes-Furcht die weisse Seiden schenckt/</l>
            <l>Die Engel heissen sie itzt auserwehlte Muhme/</l>
            <l>Die an die Lust der Welt ihr Hertze nie gelenckt.</l>
            <l>Was ist die Keuschheit selbst? Ein Zweig vom Paradiese/</l>
            <l>Ein Kleinod das den Leib doch mehr die Seele ziert.</l>
            <l>Ein Purpur deß Geschlechts und Blumen-volle Wiese</l>
            <l>Die in die Nachbarschafft der Engel uns eiuführt.</l>
            <l>Die auff der Erden noch uus diesen Vorschmack giebet</l>
            <l>Der in dem Himmel sonst die Heiligen erquickt.</l>
            <l>Ein Glaube/ der bezeigt/ wie hoch er GOtt geliebet/</l>
            <l>Ein Uhr-Werck/ das niemals auß dem </l>
            <l>In solcher Einsamkeit und Engel-gleichem Stande/</l>
            <l>Beschloß die </l>
            <l>Gekränckt von keiner Noth/ gequält von keinem Brande</l>
            <l>Den der Begierden Feur und Flamme von sich streut/</l>
            <l>Jhr Garten war ein Feld Gottseeliger Gedancken/</l>
            <l>Wo eintzig nur geblüht der Tugend Ehren-Preiß.</l>
            <l>Jhr Leben Schnecken-gleich/ das vorgesetzte Schrancken</l>
            <l>Und feines Hauses Dach nie zu verlassen weiß.</l>
            <l>Sie kante nicht die Welt/ und ihre schlaue Rencke/</l>
            <l>Wie unter einem Kuß Gifft der Verleumbdung steckt/</l>
            <l>Wie an dem Seil der Lust ein Garn deß Todeshencke/</l>
            <l>Und die Verstellungs-Kunst der Menschen Sitten deckt.</l>
            <l>So offt der Frühling sich gezeigt mit seinen Schätzen/</l>
            <l>Den Bäumen Amber-Schnee/ den Blumen Purpur gab/</l>
            <l>So konte sich ihr Aug an diesem Schmuck ergetzen/</l>
            <l>Und brach die Erstlinge von Chloris Kindern ab.</l>
            <l>Ließ/ wie pflegt zu geschehn/ das Frauen-Zimmer lieben/</l>
            <l>Warff was ergetzen kan verächtlich von sich weg/</l>
            <l>Indem sie kräfftig schloß/ daß Lieben nur Betrüben</l>
            <l>Und zu der wahren Ruh der Sinnen nicht ein Zweck.</l>
            <l>Jhr unbefleckter Geist trug nur an dem Gefallen/</l>
            <l>Was edle Tugend lehrt/ und Zucht und Demuth ziert.</l>
            <l>Daher/ ob sie gleich offt geschmeckt des Creutzes Gallen</l>
            <l>So hat den Vorsatz doch kein Wanckel-Muth berührt.</l>
            <l>Sie glaubte/ daß sie GOtt/ dem sie als Braut geschworen/</l>
            <l>Mit welchem sie sich auch in Ewigkeit vermählt/</l>
            <l>Zu gar weit grössrer Ehr und Herrligkeit erkohren</l>
            <l>Als die ein sterblich Mensch auff dieser Erden zehlt.</l>
            <l>Denn was ist unser Thun? ein Marck voll Angst und Sorgen</l>
            <l>Ein Wechsel/ wo uns Leid für Freuden wird gewehrt:</l>
            <l>Ein ungewisser Tag und schwartz-gewölckter Morgen/</l>
            <l>Der/ eh’ der Mittag kommt/ in Donner sich verkehrt.</l>
            <l>Sind wir nicht Läuffern gleich die zu dem Ziele rennen?</l>
            <l>Sind wir nicht ein solch Rad das auff- und abwerts steigt?</l>
            <l>Wol gar ein solches Licht/ das selbst sich muß verbrennen:</l>
            <l>Ein Quell/ der/ wenn er kömmt/ auch trucknet und verseigt.</l>
            <l>Ach mehr als Hochbeglückt! Wer in so reinem Stande</l>
            <l>Des Lebens engen Raum GOtt seinem Schöpffer weyht/</l>
            <l>Weiß/ daß er Pilgram ist in einem frembden Lande</l>
            <l>Biß ihm Jerusalem den Friedens-Ort anbeut.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Worinn sie Keuschheit längst und Tugend hat versetzt.</l>
            <l>Nun aber ist sie erst ein würdig Mittglied worden/</l>
            <l>Das alle Pracht der Welt für Rauch und Rebel schätzt.</l>
            <l>Jhr Wohlgebohrner Stamm führt in dem Wapen Eschen/</l>
            <l>Weil die verborgne Krafft hegt mit der Schlange Streit.</l>
            <l>So wird auch ihren Ruhm und Tugend nicht verleschen</l>
            <l>Der/ so sonst alles schilt/ der Schlangen-arge Neid.</l>
            <l>Hoch-Adeliches Zwey/ und Außbund kluger Frauen/</l>
            <l>Die ihr der Schwester Sarch mit treuen Zähren netzt.</l>
            <l>Jhr Ohmen/ die ihr hier last gleiches Beyleid schauen</l>
            <l>Und eurer Muhmen Tod nie aus den Augen setzt/</l>
            <l>Ziert/ wie es billich ist/ mit keuschen Lorber-Kronen</l>
            <l>Jhr Ehren-volles Grab/ denn ihr Gedächtnüß blüht</l>
            <l>Und ihre Seele lebt/ ob schon der Leib muß wohnen</l>
            <l>Jm Reich der schwartzen Nacht und keine Sonne siht.</l>
            <l>Es ist ein grosser Ruhm hier wol gebohren werden/</l>
            <l>Und noch ein grösser Schmuck wer Tugendreich gelebt/</l>
            <l>Ja unter Ehr und Ruhm verläst das Rund der Erden</l>
            <l>Und nach dem Sieges-Krantz der Himmels-Freuden strebt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
