<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Mitleiden  
 Bey Beerdigung Hn. H. G. abgeleget den  
 12. April. 1672.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1315</measure>
        <measure type="tokens">872</measure>
        <measure type="characters">5224</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Mitleiden  
 Bey Beerdigung Hn. H. G. abgeleget den  
 12. April. 1672.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So gehst du/ Seeliger/ nach so viel Creutz und Leiden/</l>
            <l>Mit dem Gecreutzigten in deines Grabes Nacht!</l>
            <l>So kan auch nicht der Tod von deinem GOtt dich scheidē/</l>
            <l>Weil er durch seinen Tod das Leben dir gebracht!</l>
            <l>So hast du dich gesehnt mit JEsu zu erblassen/</l>
            <l>Damit du kanst verklart einst in ihm aufferstehn!</l>
            <l>Und weil ein finster Grab das Heil der Welt muß fassen/</l>
            <l>Wilstu auch Glaubens-voll zu deinen Vätern gehn.</l>
            <l>Der Oelberg voller Angst ist nunmehr überstiegen/</l>
            <l>Des HErren Leichen-Tuch hüllt jetzt den Cörper ein:</l>
            <l>Wie der Erlöser nicht im Grab ist blieben liegen/</l>
            <l>So wird auch dir dein Sarch kein ewig Wohn-Haus seyn.</l>
            <l>Denn ob uns allbereit die Finsternüß verschlungen/</l>
            <l>Die Sünde gantz verstellt/ der Tod ins Garn gerückt/</l>
            <l>Ist doch die Herrligkeit des GOttes durchgedrungen/</l>
            <l>Und hat mit neuem Glantz uns wiederumb geschmückt.</l>
            <l>Den alle Himmel nicht in sich begreiffen können</l>
            <l>Umbfast ein enges Grab zu Trost der Sterbligkeit:</l>
            <l>Er selbst das Leben stirbt/ das Leben zu gewinnen/</l>
            <l>Geht willig in den Tod/ damit er uns befreyt.</l>
            <l>O unermeßner Lieb hochwerthe Wunder-Zeichen/</l>
            <l>Die recht magnetisch uns mit GOtt verbinden kan!</l>
            <l>Der muß ein Felsen seyn/ der bey des Herren Leichen</l>
            <l>In Thr änen nicht zerrinnt/ und nimmt diß Leiden an.</l>
            <l>Ein Heyde kröne frey die Gräber mit Cypressen/</l>
            <l>Und schütt’ aus Onychstein den theuren Balsam drauff;</l>
            <l>Pracht/ Bilder/ Thürm und Zier hat doch die Zeit gefressen/</l>
            <l>Des Heylands Grabmal weckt die Christen stündlich auff.</l>
            <l>Wer woltenicht die Welt und ihre Marter-Wochen</l>
            <l>Verwechseln mit der Lust der ungestörten Ruh’?</l>
            <l>Wer wil nicht/ wenn ihm schon die Augen halb gebrochen/</l>
            <l>Auff des Erlösers Grab mit Freuden eilen zu?</l>
            <l>Und legen willig ab die Last der müden Glieder/</l>
            <l>Die Bürde so uns hier zu Boden hat gebeugt?</l>
            <l>Der Erden Angst-Geschrey vertauschen umb die Lieder/</l>
            <l>Wormit der Engel-Chor vor GOtt sich freudig zeigt?</l>
            <l>Ju solcher Andachts-Flamm/ und heilger Glut entzündet</l>
            <l>Hast du/ </l>
            <l>Jm Glauben wolgemuth/ in Hoffnung stets gegründet</l>
            <l>Verlassen diese Welt an Ehr und Leben sat.</l>
            <l>Du hast erst GOtt geliebt/ und dann ein rein Gewissen/</l>
            <l>In das die Redligkeit ihr Bildnuß hat gepregt:</l>
            <l>Es wird der blasse Neid selbst zu gestehen müssen/</l>
            <l>Daß mit dir deutsche Treu wird in den Sarg gelegt.</l>
            <l>Das Kunst-Stück dieser Zeit/ verstellen Sinn und Hertze/</l>
            <l>Nicht sagen/ was man meynt/ war dir gantz unbekant/</l>
            <l>In deiner Seele schien der Tugend helle Kertze/</l>
            <l>Mehr als bey dunckler Nacht ein lichter Diamant.</l>
            <l>Dir hat nicht Heucheley noch Gleißnerey gefallen/</l>
            <l>Und wie du GOtt geehrt/ so warst du Menschen treu/</l>
            <l>Die Worte flossen auch gantz ohne Gifft und Gallen/</l>
            <l>Und deiner Freundschafft Band riß Argwohn nicht entzwey.</l>
            <l>Es hat dein gantzes Thun schlecht und gerecht behütet/</l>
            <l>Wenn manches Ehr-Geitz sich mit blossen Tituln krönt/</l>
            <l>Die doch nicht ewig seyn/ die Neid und Zeit zerrüttet/</l>
            <l>Und die der Urtel-Tisch der Nachwelt oft verhönt.</l>
            <l>Die Säulen stehen frey von allen Ungewittern/</l>
            <l>So im Gedächtnüß sind der Menschen aufgesetzt;</l>
            <l>Der Freundschafft Tempel wird in redlichen Gemüthern/</l>
            <l>Wenn alles Asch und Staub/ nicht minder hoch geschätzt.</l>
            <l>Dir ist/ O </l>
            <l>Dich greifft die Mörderin/ die Kranckheit nicht mehr an/</l>
            <l>Du darffst nun weiter nicht des Leibes Foltern sehen/</l>
            <l>Noch/ wie ein harter Stoß die Glieder martern kan.</l>
            <l>Allein ach allzu früh! entfällest du den Deinen.</l>
            <l>Zu früh! Ach allzufrüh! mist dich der Liebsten Hertz/</l>
            <l>Und aber allzufrüh! Die unerzognen Kleinen/</l>
            <l>So gantz versencket stehn in Wehmuth/ Leid und Schmertz.</l>
            <l>Und köut es möglich seyn/ es hielten dich zurücke/</l>
            <l>Der Eh-Geliebten Treu/ der Pflegung Embsigkeit/</l>
            <l>Die Seufftzer vor dein Heil/ die unverwandten Blicke/</l>
            <l>Das thränende Gesicht/ und ungemeine Leid.</l>
            <l>Jedoch es ist vorhin vom Höchsten so beschlossen/</l>
            <l>Der Weg zur Seligkeit geht durch das Grabes Thür;</l>
            <l>Am besten daß man folgt dem Schöpffer unverdrossen/</l>
            <l>Kein Seufftzen/ Winseln/ Flehn scheubt einen Riegel für.</l>
            <l>Betrübtste/ der verspricht stets über uns zu wachen/</l>
            <l>Der sich der Witwen Schutz/ der Waisen Vater nennt/</l>
            <l>Wird seiner Allmacht nach diß Creutze linder machen/</l>
            <l>Daß mitten in der Noth ihr seine Güt erkennt.</l>
            <l>Tränckt euch deß Höchsten Hand itzt nur auß Angst-Geschirren/</l>
            <l>Und speiset euren Mund der Trübsal herbes Brod/</l>
            <l>So denckt/ ein Zucker Rohr folgt auf die bittre Myrrheo/</l>
            <l>Und Gnaden-reicher Trost begleitet eure Noth.</l>
            <l>Zu dem der </l>
            <l>Da noch manch Unglücks-Sturm auf unsre Scheitel blitzt/</l>
            <l>Er wird von Cherubim und Seraphim umbfangen/</l>
            <l>Da unser siecher Leib in stetem Jammer sitzt.</l>
            <l>Uns drückt der Fässel Band/ ihn schmückt der Freyheit Krone/</l>
            <l>Und unerschöpffter Glantz umbgibet seinen Geist.</l>
            <l>Er als ein treuer Knecht steht vor des Höchsten Throne/</l>
            <l>Und hört wie ihn die Schaar der Außerwehlten preist.</l>
            <l>Er feyrt den Sabbath schon der süssen Ruhe-Stunden/</l>
            <l>Weil wir elende Tag und Nächtestehen aus/</l>
            <l>Die Brunnen Jsraels hat nun sein Hertze funden/</l>
            <l>Er wohnet fort für fort in GOttes Freuden-Haus.</l>
            <l>Glückselig wer so kan mit seinem Heyland sterben/</l>
            <l>Und über Kidrons Bach und Thränen-Quällen gehn/</l>
            <l>Der hört das Freuden-Wort: Du sollst den Himmel erben/</l>
            <l>Du sollst im Paradiß an meiner Seiten stehn.</l>
            <l>Verzeih mir/ </l>
            <l>Aus anverwandtem Blut dir leiste meine Pflicht;</l>
            <l>Ein ander kröne dich mit grünen Lorber-Bäumen/</l>
            <l>Ich mag den Phöbus hier und auch die Musen nicht.</l>
            <l>Wer Christus Marter will vor unser Heil erwegen/</l>
            <l>Dem kan auch Golgatha mehr als der Pindus seyn/</l>
            <l>Wenn diesen GOttes Hand wird in die Asche legen/</l>
            <l>So geht auf jenem man getrost in Himmel ein</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
