<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Einladungs-Schreiben an einen guten  
 Freund/ vom edlen Land-Leben.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Canitz</surname>
            <forename>Friedrich Rudolph Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">88</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-88</measure>
        <measure type="syllables">1078</measure>
        <measure type="tokens">760</measure>
        <measure type="characters">4363</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1700</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197532"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Einladungs-Schreiben an einen guten  
 Freund/ vom edlen Land-Leben.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Zeilen die itzund mir aus der Feder fliessen/</l>
            <l>Die werdẽ abgeschickt/ Herr Bruder/ dich zu grüssen/</l>
            <l>Ob ich gleich einsam bin/ so wil ich doch dabey/</l>
            <l>Daß ich nicht unbekandt bey meinen Freunden sey</l>
            <l>Zu Blumberg ist mein Sitz/ da nach der alten Weise/</l>
            <l>Mit dem was GOtt beschert/ ich mich recht glücklich</l>
            <l>Da ich aus meinem Sinn die Sorgen weggereumt/</l>
            <l>So daß mir nicht von Geitz/ noch eitler Ehre träumt.</l>
            <l>Ich kan das Spiel der Welt/ und ihr verwirrtes Wesen</l>
            <l>Aus dem gedrückten Blat des Zeitung-Schreibers lesen/</l>
            <l>Und weñ gleich alles wird in Blut und Krieg gestürtzt/</l>
            <l>Wird im geringstẽ nicht dadurch mein Schlaf gekürtzt.</l>
            <l>Bleibt Fridrich nur gesund/ und hat sein </l>
            <l>Was ist mir an Namur und Pignerol gelegen?</l>
            <l>Und wenn ich ohne Streit die Garben binden kan/</l>
            <l>Ficht Franckreich mich so viel/ als wie der Mogol an.</l>
            <l>Hier merck ich daß die Ruh in schlechten Hütten wohnet/</l>
            <l>Wenn Unglück und Verdruß nicht der Palläste schonet/</l>
            <l>Daß es viel besser ist/ bey Kohl und Rüben stehn/</l>
            <l>Als in dem Labyrinth des Hofes irre gehn.</l>
            <l>Hier ist mein eigner Grund/ der mir ist angestorben/</l>
            <l>Hier ist kein Fuß breit nicht durch schlim̃es Recht erworbẽ/</l>
            <l>Kein Stein/ der Witwen drückt/ und Wäysen Thränen</l>
            <l>Kein Ort der einen Fluch zum Echo schallen läßt.</l>
            <l>Hier kan ich Schaaf und Rind in den begrünten Auen/</l>
            <l>Die Scheunen voller Frucht/ das Feld voll Hoffnung</l>
            <l>Und wenn kein grosser Hecht hier in die Darge beißt/</l>
            <l>So gilt mein Giebel-Fang/ der offt das Netze reißt.</l>
            <l>Ja wil ein stoltzer Hirsch nicht als ein Räuber sterben/</l>
            <l>So muß er meine Saat sich scheuen zu verderben.</l>
            <l>Von allem bin ich Herr/ was in dem Paradieß</l>
            <l>Der Vater Adam erst mit eignen Namen hieß.</l>
            <l>Mein Reden darff ich hier auf keiner Schalen wägen/</l>
            <l>Auch nicht gewärtig seyn/ wenn mir es ungelegen/</l>
            <l>Daß aus Gewohnheit mich ein falscher Freund be-</l>
            <l>Und wol aus Höfflichkeit in seinem Sinn verflucht.</l>
            <l>Hier leb ich wie ich soll/ mein Wille giebt Gesetze/</l>
            <l>Und keinem Rechenschafft/ ich fürchte kein Geschwätze/</l>
            <l>Wenn da der Hundes-Stern am Firmamente glüht/</l>
            <l>Man mich bey dem Camin im Fuchspeltz sitzen sieht.</l>
            <l>So mach ichs wenn die Lufft mit Regen ist bezogen/</l>
            <l>Wenn Iris aber hat mit dem gefärbten Bogen</l>
            <l>Den Horizont bekrönt/ führt mich auf neue Spuhr</l>
            <l>Das Wunder-grosse Buch der gütigen Natur.</l>
            <l>Mein GOtt! was zeiget uns doch die an allen Seiten?</l>
            <l>Denn halt ich ein Gespräch mit from̃en Arbeits-Leuten/</l>
            <l>Die stellen manchen Schluß in ihrer Einfalt dar/</l>
            <l>Der selbst dem Seneca noch schwer zulösen war.</l>
            <l>Da seh ich was für Wahn uns Menschen offt bedecket/</l>
            <l>Daß viel gesunder Witz auch in den Sclaven stecket/</l>
            <l>Und was ein grosser Mund als ein Orakel spricht/</l>
            <l>Zu weilen mehr betreugt/ als nicht ein Irrwisch-Licht.</l>
            <l>O mehr als güldne Zeit! belobtes Acker-Leben!</l>
            <l>Dem Himmel sey gedanckt/ der mir die Krafft gegeben/</l>
            <l>Daß ich/ der noch nicht gar an viertzig Jahre geh/</l>
            <l>Schon am gewünschtem Ziel so vieler Greisen steh.</l>
            <l>Hier kanst du biß im Herbst/ mich liebster Bruder finden/</l>
            <l>Und wenn du deinen Freund aufs neue wilst verbinden/</l>
            <l>So stelle dich und die bey dir im Hause seyn/</l>
            <l>So bald es müglich ist/ in meiner Armuth ein.</l>
            <l>Was dich bekümmern kan/ das laß zurücke bleiben/</l>
            <l>Ein fröliches Gespräch soll uns die Zeit vertreiben/</l>
            <l>Wird gleich auch manchen Tag der Sonnen-Schein</l>
            <l>Genug daß unser Geist nicht wetterleunisch ist.</l>
            <l>Seit vielen Jahren hat bey mir kein Lied geklungen/</l>
            <l>Die Leyer ist verstimmt/ die Saiten abgesprungen/</l>
            <l>Wer weiß was Phöbus thut/ weñ nur dein Antlitz lacht</l>
            <l>Ob nicht ein neuer Trieb die Adern schwellen macht.</l>
            <l>Mich dünckt ich seh euch schon ihr angenehmen Gäste/</l>
            <l>Wie ihr gefahren kommt zu einer Bauren-Köste/</l>
            <l>Wie in der freyen Lufft/ da alles spielt und schertzt/</l>
            <l>Sich auch Eusebius mit seiner Justgen hertzt.</l>
            <l>Charlotten/ Christian/ und deinen theuren Fritzen/</l>
            <l>Die seh ich eingepackt aufs schmale Bänckgen sitzen;</l>
            <l>Doch wo die Pape bleibt mit ihrer breiten Brust/</l>
            <l>Und aufgethürmten Kopff/ das ist mir unbewust.</l>
            <l>Ich dencke daß sie sich vor dismahl wird bequemen/</l>
            <l>Wo die Bediente stehn/ ein Plätzchen einzunehmen/</l>
            <l>Weil noch kein Handwercks-Mann zu der verdam̃ten</l>
            <l>Die Sprügel und den Raum hat hoch genug gemacht.</l>
            <l>Eins bitt ich/ nehmt verlieb/ wenn ich nach Art der Hirten/</l>
            <l>Euch nicht mit Ortolans und Nectar kan bewirthen/</l>
            <l>Denn man auf meinen Tisch sonst selten etwas trägt</l>
            <l>Das nicht mein Feld/ mein Stall/ mein Teich und Gar-</l>
            <l>Auf! bilde dir nur ein/ du solst nach Hermstorf reisen/</l>
            <l>Und kan ich dir hernach schon nicht desgleichen weisen/</l>
            <l>So tröste dich damit/ daß du mein werther Gast/</l>
            <l>Nicht weniger als dort hier zu befehlen hast.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
