<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Messias.  
 Zwanzigster Gesang .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">36</measure>
        <measure type="verses">165</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-3 2-6 3-7 4-8 5-4 6-2 7-4 8-4 9-8 10-3 11-4 12-4 13-8 14-4 15-5 16-4 17-4 18-4 19-4 20-4 21-2 22-4 23-4 24-4 25-4 26-4 27-4 28-4 29-4 30-4 31-4 32-4 33-4 34-13 35-4 36-4</measure>
        <measure type="syllables">1910</measure>
        <measure type="tokens">1254</measure>
        <measure type="characters">7477</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1773</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199504"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Messias.  
 Zwanzigster Gesang .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weit schon über den Wolken, erhub sich der Gottversöner,</l>
            <l>Mit den Schaaren um ihn, auf dem lichten Pfade zum</l>
            <l>Throne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gabriel stralte schwebend voran; die fliegenden Locken</l>
            <l>Säuselten ihm, und er sang in die Lispel der goldenen Harfe:</l>
            <l>Fanget bebend an, athmet kaum</l>
            <l>Leisen Laut, denn es ist Christus Lob</l>
            <l>Was zu singen ihr wagt! die Ewigkeit</l>
            <l>Durchströmt’s! tönt von Aeoon fort zu Aeoon!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jezt erhub ein Chor Erstandner der zitternden Wonne</l>
            <l>Stimme. Die Harfen rauschten mit sanftem Getön, und wie fernher</l>
            <l>Rufte der Donnerhall der Posaune. So rauscht, am Gebirge</l>
            <l>Weit herunter, von Lüften der Hain und von Silberbächen,</l>
            <l>Wenn, in Geklüft einher, der wasserärmere Waldstrom</l>
            <l>Langsam kömmt. Das Chor der Erstandnen schaute zum Mitler</l>
            <l>Weinend hinauf. So sang es dem Ueberwinder des Todes:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ewig her, vom Beginn an, als die Welt</l>
            <l>Nicht war, Sohn! eh Tag, Nacht, und Gestirn ward,</l>
            <l>Eh herstralten in Sternglanz Cherubim,</l>
            <l>Gott Mitler! Sohn Gottes! wardst du erwürgt!</l>
            <l>Dulder! Sohn! des Altares Golgatha</l>
            <l>Geopfert, erwürgt Lamm! der Gefallnen</l>
            <l>Versönung, o Erbarmer! wardst du da!</l>
            <l>Heißblutend, todt sahst du, Heiliger, dich</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ewig her, vom Beginn an, als noch Strom,</l>
            <l>Und Meer nicht, nicht Thal war, und Gebirge,</l>
            <l>Noch Staub nicht zu des Lichtreichs Herlichkeit</l>
            <l>Gott schuf! der Erdkreis kein Grab noch nicht war!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einer der Engel des Weltgerichts ließ jezt die Posaune</l>
            <l>Hin mit der Rechte sinken, da säumend ein anderes Chor sang:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Blutend lag’s! Das Gebein brach der ihm nicht,</l>
            <l>Vor den hin das Lamm sank an dem Passah.</l>
            <l>Mit Ysop, der vom Blut träuft, zeichnet schnell</l>
            <l>Judah den Eingang der Hütten umher.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weh euch! Weh! die des Lamms Blut dann nicht schüzt,</l>
            <l>Wenn Nacht nun den Erdkreis in ihr Graun hüllt!</l>
            <l>Die Nacht kam! Der Verderber schwebt’ herab,</l>
            <l>Stillschweigend, ernst schwebt’ er nieder zum Strom.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dumpfer Laut der Gesunknen klagt’ umher,</l>
            <l>Und Ausruf der Wehmut in Aegyptus!</l>
            <l>Denn todt lag bey dem Thron die Erstgeburt!</l>
            <l>Todt sah sie, todt sah sie Mutter, und Mann</l>
            <l>Bis hinab ins Gefängniß! Selbst dem Thier</l>
            <l>Entstürzt schnell der Säugling. Nur in Ramses</l>
            <l>Erschallt Preis, und des Weinens sanfter Dank!</l>
            <l>Jhr hattet, blutvolle Hütten, geschüzt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tönender schon, mit hellerer Saite, lauterem Donner</l>
            <l>Jhrer Posaunen, strömt’ ein Chor in diesen Gesang aus,</l>
            <l>Cherubim warens, die flammten, und freudig ihr Antliz verklärten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Entwurf des ewigen Reichs der Schöpfung</l>
            <l>Ward, zu Gestalt Urstof! Heer’ ohne Zahl</l>
            <l>Bewoner, und Welten entflohn</l>
            <l>Vor Erstaunen, daß sie waren!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem Erschaffungsrufe des Sohns. Lautdonnernd</l>
            <l>Scholl er, gebot Kreislauf! Langsam, und schnell,</l>
            <l>Umschwebte den Stral sein Gefährt;</l>
            <l>Mit Entzückung, der Bewoner!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des Erlösers ewiges Reich war! Tiefsinn,</l>
            <l>Herlichkeit stralt’ aus der Schöpfung Entwurf!</l>
            <l>Glükseligkeit Aller! Es führt</l>
            <l>Da hinauf auch von dem Elend</l>
            <l>Ein bethränter Pfad! O besingt, Graberben!</l>
            <l>Erben des Lichts! Brüder dessen, der starb!</l>
            <l>Den Pfad von den Leiden herauf</l>
            <l>Zum Gerichtstul! Denn ihr richtet!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Labyrinth war, Erben! der Weg an dunkeln</l>
            <l>Felsen empor! Grabnacht hüllt’ ihn euch ein.</l>
            <l>Das Blut der Entsündigung rann;</l>
            <l>Und Gericht hält, wer erlöst ward!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jeddo’s Sprößling vordem, da er war von Sterblichen sterblich,</l>
            <l>Aber jezo ein Sohn der Auferstehung, entschwebte</l>
            <l>Seinem Chor, und nahte mit innigfreudiger Demut</l>
            <l>Sich dem Verkündeten, hieß die Harf’ ihm tönen, und feyrte</l>
            <l>Jenen festlichen Tag, da er Zema von fern erblikte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Trat nicht hinein Josua dort, wo der Vorhang</l>
            <l>Niedergesenkt das Geheimniß uns verhüllte?</l>
            <l>Dennoch war er nicht rein, und Satan</l>
            <l>Rief vor dem Engel es aus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Reines Gewand gab ihm der Herr, und entlud ihn,</l>
            <l>Sünde, von dir! denn es solt’ einst sein Erkohrner</l>
            <l>Kommen! Zema! so tönt’s, es hörten</l>
            <l>Zema! die Engel umher.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Siehe, du kamst, Mitler, du kamst! und der Vorhang</l>
            <l>Senkt sich nicht mehr! und enthüllt ist das Geheimniß!</l>
            <l>Denn ins Heilige ging er Einmal,</l>
            <l>Rein durch sich selber, der Sohn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ladet euch ein, seliges Volk, in der Rebe</l>
            <l>Schatten, euch ein, o Versönte, zu dem kühlen</l>
            <l>Feigenbaume! des Opferbundes</l>
            <l>Psalter beseele das Fest!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zema, du kamst! töne das Lied zu dem Psalter,</l>
            <l>Zema, du kamst! so ergiesse durch des Festes</l>
            <l>Lauben sich der Gesang des Bundes;</l>
            <l>Zema, du starbst! und erstandst!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O wie rauschten die Harfen, wie wehten die Palmen, wie stralte</l>
            <l>Jener Seraphim Antliz, die jezo den Herlichen priesen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da Vollendung Jesus rief, weinten wir laut,</l>
            <l>Die des Heils Strom tranken, da nahm Gott den Staub</l>
            <l>Zu dem Licht auch und zum Heil auf! Jesus rief</l>
            <l>Jhm vom Kreuz himlisches Heil, ewiges herab!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da der Gottmensch: Werde Welt! rufte, da ward,</l>
            <l>Wie der Thau träuft, zahllos ihr Heer, welch’ er schuf,</l>
            <l>Daß ihr Heil stets sich erhübe! Allen rief</l>
            <l>Er vom Kreuz höheres Heil, ewiges herab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O du Heerschaar! weit erscholl, segnend das Wort</l>
            <l>Der Vollendung! Harfengesang tönt’ es nach</l>
            <l>Mit dem Ausruf der Entzückung! Zahllos wart</l>
            <l>Jhr, die Jhm beugten ihr Knie, seliger durch Jhn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also hatten sie kaum den Psalm der Wonne vollendet,</l>
            <l>Als ein schimmerndes Chor Erstandner, von sanfter Begeistrung</l>
            <l>Ueberströmt, des Triumphes Palmen schwung, und mit Wehmut,</l>
            <l>Jener himlischen, welche beseligt, dem Sohne des Herrn sang:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott sey, und dem Lamm sey, das erwürgt ward, Anbetung!</l>
            <l>Hoch hinauf zu dem Sion eilt’s, zu des Himmels Glanz!</l>
            <l>O wie trof Golgatha’s Altar von dem Blut!</l>
            <l>Preis sey des Herrn Sohn, der erwürgt ward!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Preis sey dem Erretter der gefallnen Toderben!</l>
            <l>Dank, und Preis dem erhabnen Sohn! Du entriefst der Nacht</l>
            <l>Der Gestirn’ Heer! ihr entfloß Licht, wie ein Strom,</l>
            <l>Und schnell gewandt trat’s in den Kreislauf!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott sey, und dem Lamm sey, das erwürgt ward, Anbetung!</l>
            <l>Jubelpreis dem erhabnen Sohn! Du entriefst der Nacht</l>
            <l>Der Verwerfung, die der Tod traf! O sie sind</l>
            <l>Entflohn dem Abgrund des Verderbens!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber ein anderes Chor Erstandner sah mit des Mitleids</l>
            <l>Frommen, innigem Blik zu der liegenden Erd’ herunter.</l>
            <l>Ach! dort waren sie auch in Hütten und Gräbern gewesen!</l>
            <l>Dort erstanden! Sie sangen dem Retter der sterblichen Menschen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott sey, und dem Sohn sey, der zu Gott geht, Anbetung!</l>
            <l>Werft die Krone, werft, Engel, auch ihr,</l>
            <l>In Triumphgange die Palme,</l>
            <l>Daß der Herr sie euch gab, nieder am Thron!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Pilgrim! die erniedert in das Elend herwallen,</l>
            <l>Grosser Trübsal voll, weinet ihr noch?</l>
            <l>Und ihr werft doch, wie die Engel,</l>
            <l>Euch am Throne dereinst hin in Triumph!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also! und mit dem Dank, und mit dem Preis lohnt Jesus</l>
            <l>Führung, Dulder, euch! Diesen Triumph</l>
            <l>Triumphirt der, der das Elend,</l>
            <l>Bis ans Ende getreu, folgsamer trug.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schweig denn, du o Thräne, die in Wehmut Trost weinet,</l>
            <l>Mach ihr Herz nicht weich, tröste nicht mehr!</l>
            <l>Ist am Ziel denn nicht Vollendung?</l>
            <l>Nicht im Thale des Tods Wonnegesang?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als sie es sangen, erblikten sie fern bey der glänzenden Aehre</l>
            <l>Seelen, und Cherubim, welche die Seelen herauf zum Versöner</l>
            <l>Führten. Die Cherubim flogen den Flug der Wonne; die Seelen</l>
            <l>Schwebten mit zitternder Freude daher. Es ist vollendet!</l>
            <l>Hatte gerufen am Kreuz ihr Versöner. Frömmere Todte,</l>
            <l>Die in Gräbern und Flammen vor kurzem die Sterblichkeit liessen,</l>
            <l>Seelen aus allen Völkern, aus allen Winden der Erde</l>
            <l>Warens. Sie wurden seit seiner Vollendung, also gebot er,</l>
            <l>Bis zu der Zeit des Triumphs, in den Hainen der Aehre versammelt.</l>
            <l>Und die bebende Schaar schwebt’ immer höher. Sie riefen,</l>
            <l>Weinten, riefen den Ruf der Erstaunung über die Gottheit,</l>
            <l>Ach den ersten! Ein Chor Erstandner empfing mit Jubel</l>
            <l>Jhre begnadigten Brüder. So sang es ihnen entgegen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O sie kommen herauf! mühsam wandelten sie</l>
            <l>In des Tods bangem Nachtpfad. Glükliche, befreyt,</l>
            <l>Entflohn sind sie weit weg vom Elend! und Entzückung</l>
            <l>Ist ihr Weinen da herauf, Wehmut himlischer Ruh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O des Wonnegeschreys! Erbe deß, der Gefährt</l>
            <l>In des Tods bangem Pfad war! dessen, der Gefährt</l>
            <l>Auch hier ist, wo Gott lohnt, am Ziel lohnt, mit Vollendung!</l>
            <l>Du o seliges Gefühl, wer spricht völlig dich aus?</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
