<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf die Anwesenheit des Herzogs von  Braun-  
 schweig  in Braunschweig im Jahre 1809.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Kerner</surname>
            <forename>Justinus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">33</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-5 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4</measure>
        <measure type="syllables">396</measure>
        <measure type="tokens">286</measure>
        <measure type="characters">1682</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1826</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193111"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf die Anwesenheit des Herzogs von  Braun-  
 schweig  in Braunschweig im Jahre 1809.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Könnt' ich, dem Adler gleich, in's Firmament mich schwingen,</l>
            <l>Fröhlich und frey, ein Gott, in's blaue Weltall singen,</l>
            <l>Trät' ich, bespritzt mit Blut, ein Mann, aus Kampf und</l>
            <l>Schlacht,</l>
            <l>Dann würd', o Welfe! Dir ein würdig Lob gebracht;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So aber bin ich nur ein weinend Kind gleich allen,</l>
            <l>So Schwerdt als Harfe würd' der schwachen Hand entfallen;</l>
            <l>Doch denk' ich Dein und Dein! wallt auf dieß träge Blut,</l>
            <l>Und sieh! dem Kinde wächst noch alter teutscher Muth.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann sieht er Dich in Deiner Väter Hallen</l>
            <l>Flüchtling, verbannt und arm, in stiller Trauer wallen,</l>
            <l>Doch eh' zu neuem Kampf Dich wilder Donner ruft,</l>
            <l>Steigst Du, ein treuer Sohn, in ihre stille Gruft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein seltsam Schweigen hat da rings erfüllt die Mauern,</l>
            <l>Man sah nicht Teutschland, doch man sah die Steine trauern,</l>
            <l>Da sankst Du weinend hin, ein Strahl durchflog den Chor,</l>
            <l>Und aus dem Sarge stieg Heinrich der Leu' empor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und all' die Helden rings in heil'gen Sarkophagen,</l>
            <l>Männer, so Leid und Tod um Teutschland einst getragen,</l>
            <l>Die heben ernst und stumm sich aus den Särgen wach,</l>
            <l>Vor allen aber so Heinrich der Leue sprach:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Getrost, vieltreuer Sohn! Bald heilen all' die Wunden!</l>
            <l>Hier blick' hinab, und sieh Germania treuverbunden.</l>
            <l>Des Fremden Lorbeer liegt, von Blut befleckt, entlaubt;</l>
            <l>Doch segenreich umstrahlt ein Stern des Enkels Haupt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„du aber, zeuch, mein Sohn, harr' still der theuern Stunde,</l>
            <l>Und bring' den Brüdern Dein da oben diese Kunde.“ —</l>
            <l>So sprach der Leue, sprach's, und in die Särge all'</l>
            <l>Sanken die Helden rings mit wundersamem Schall.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da stiegest Du empor, die Faust gestärkt zum Streite,</l>
            <l>Blitz, Donner, Feindesruf durchdrang die Luft die Weite;</l>
            <l>Du aber schlugst den Feind mit wenig Treuen Dein,</l>
            <l>Und legtest ruhend nun Dein Haupt auf einen Stein. </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
