<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Cometen-Gedancken/ An. 1664.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Abschatz</surname>
            <forename>Hans Assmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">7</measure>
        <measure type="verses">42</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6</measure>
        <measure type="syllables">531</measure>
        <measure type="tokens">358</measure>
        <measure type="characters">2064</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1704</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199889"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Cometen-Gedancken/ An. 1664.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Flamme/ von dem Zorn des Höchsten angesteckt/</l>
            <l>Zu welcher unsre Schuld hat Stroh und Holtz gegeben/</l>
            <l>Du must vor aller Welt am hohen Himmel schweben/</l>
            <l>Damit der schnöde Mensch/ vom Sünden-Schlaff erweckt/</l>
            <l>Die Strahlen deiner Glutt in Marck und Bein empfinde/</l>
            <l>Das Feuer heisser Buß in seiner Seel entzünde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es darff Tisifone der schwartzen Fackel nicht/</l>
            <l>Die ein verblendter Heyd als schädlich wird erkennen:</l>
            <l>Was für ein Feuer soll ins künfftig wieder brennen/</l>
            <l>Bezeuget mehr als viel dein dunckel-rothes Licht/</l>
            <l>Das so viel Strahlen nicht von seiner Ruthe spreitet/</l>
            <l>So viel uns Ach und Weh die Nemesis bereitet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Nemesis/ die sich nicht eh zu Frieden stellt/</l>
            <l>Biß daß sich Blutt und Safft aus unsern Adern zehret/</l>
            <l>Biß Krieg/ biß Brand und Pest/ Dorff/ Stadt und Land ver-</l>
            <l>Biß Staub und Asch und Grauß bedecket alle Welt/</l>
            <l>Biß dieser rundte Bau vom Feuer auffgefressen/</l>
            <l>Und von dem Höchsten selbst Gerichte wird gesessen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was Rath ist hier zu thun? Ein Epicurer sagt:</l>
            <l>Was scheuen wir die Glutt der ungewissen Flammen</l>
            <l>Eh daß sie über Haubt und Hertze schlägt zusammen/</l>
            <l>Wofern der Mensch dadurch zur Straffe wird betagt/</l>
            <l>Soll er der kurtzen Frist in Ruh und Lust genüssen/</l>
            <l>Wo nicht/ was will er sich in eitler Sorge wissen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß aber heist das Oel dem Feuer setzen bey:</l>
            <l>Hier muß ein Christen-Hertz auff andre Mittel dencken/</l>
            <l>Des Höchsten strengen Zorn und Eyfer abzulencken/</l>
            <l>Vor dem der feste Grund der Felsen reist entzwey/</l>
            <l>Der über alle Zeit ohn alles Ende währet/</l>
            <l>Und nicht wie dieser Stern sich mit der Zeit verzehret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Busse muß allhier das beste Mittel seyn/</l>
            <l>Das GOttes strengen Grimm in tieffen Abgrund sencket/</l>
            <l>Und in gesaltzner Flutt der Thränen-See erträncket:</l>
            <l>Der Nachen führet uns in sichern Hafen ein/</l>
            <l>Wenn das geraume Schiff des Himmels und der Erden</l>
            <l>Am grossen Tage wird des Feuers Beute werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier liegt dein armes Volck/ o viel erzürnter GOtt!</l>
            <l>In wahrer Reu und Leyd für deinem hohen Throne/</l>
            <l>Wir bitten: strenger HErr und liebster Vater/ schone/</l>
            <l>Verschon und wende weg die angedräute Noth:</l>
            <l>Und soll ja unser Leib nach deinem Willen büssen/</l>
            <l>So laß die Seele doch sich frey und sicher wissen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
