<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Er sahe sie wider die gewohnheit bey noch  
 gantz frühem morgen.  
 C. E.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">32</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-32</measure>
        <measure type="syllables">401</measure>
        <measure type="tokens">284</measure>
        <measure type="characters">1651</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Er sahe sie wider die gewohnheit bey noch  
 gantz frühem morgen.  
 C. E.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Melinde/ deine gunst will mich zu früh beglücken/</l>
            <l>Mein schlumrend auge war vom schlaffe kaum erwacht/</l>
            <l>Da kont es allbereits an deiner pracht erblicken</l>
            <l>Ein etwas/ so dich selbst der sonnen ähnlich macht.</l>
            <l>Ich sah’ ein lodrend feur aus deinen augen blitzen/</l>
            <l>Und einen solchen brand/ der sonnen nur gebührt;</l>
            <l>Ein feur/ das durch und durch die geister kan erhitzen/</l>
            <l>Und sternen-gleiche krafft in seinen strahlen führt.</l>
            <l>Hegt nun dein heisses aug’ der sonnen glut und flammen/</l>
            <l>Trifft glantz und würckung selbst so reichlich bey dir ein/</l>
            <l>So wirstu warlich nicht ein kühnes wort verdammen/</l>
            <l>Das dich mit höchstem recht heist meine sonne seyn.</l>
            <l>Die sonne bringt den tag/ der tag giebt freud und leben;</l>
            <l>Melinde/ glaube mir/ du bist mein sonnen-licht/</l>
            <l>Drum kanstu anders nichts als anmuth von dir geben/</l>
            <l>Wenn dein befeurter glantz durch beyde augen bricht.</l>
            <l>Und wie der sonnen glut die gantze welt erhitzet/</l>
            <l>Und alle flammen auch durch ihre krafft besiegt;</l>
            <l>So weistu/ wann dein feur auff unsre hertzen blitzet/</l>
            <l>Daß geist und seele selbst durch solchen brand erliegt.</l>
            <l>Hat in der alten welt bey den bethörten heyden</l>
            <l>Der sonnen/ als eim gott/ ein göttlich lob gehört;</l>
            <l>Wie viel mit grösserm recht kan man auff erden leiden/</l>
            <l>Daß du als göttin wirst von aller welt verehrt.</l>
            <l>Denn laß die sonne gleich den kreyß des himmels zieren/</l>
            <l>Laß ihren glantz auch gehn weit über sternen-pracht;</l>
            <l>So wird sie warlich dir auch nicht den ruhm entführen/</l>
            <l>Daß dich der himmel selbst zur irrdschen sonne macht.</l>
            <l>Genug! ich kan nicht wohl von deinen sonnen sprechen/</l>
            <l>Ein sterblich auge wird durch solchen glantz verblendt;</l>
            <l>Nur laß ihr feuer nicht zu hefftig auff mich stechen/</l>
            <l>Sonst glaube für gewiß/ daß sich mein leben end.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
