<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Lehrender Schau-Platz  
 in Ritzebüttel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">4</measure>
        <measure type="verses">66</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-18 3-32 4-8</measure>
        <measure type="syllables">559</measure>
        <measure type="tokens">344</measure>
        <measure type="characters">2166</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Lehrender Schau-Platz  
 in Ritzebüttel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es wird von einem grünen Schau-Platz das hoch erhabne</l>
            <l>Schloß umringet,</l>
            <l>Der mit den Fenstern gleicher Höh’. Auf diesem Schau-</l>
            <l>Platz sahe man,</l>
            <l>Als wie aus einer Gallerie, manch lehrreich Schau-Spiel</l>
            <l>öfters an,</l>
            <l>Das denen, die mit Ernst drauf achten, so Nutzen als Ver-</l>
            <l>gnügen bringet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist der Schau-Platz so errichtet, von solcher Höhe,</l>
            <l>so bequehm,</l>
            <l>Daß man, aus unsern offnen Fenstern, auf selbigen, recht</l>
            <l>angenehm,</l>
            <l>Die Spieler spielen sehen kann.</l>
            <l>Es stellt das grünende Theater die Unschuld, Ruhe, Lust</l>
            <l>und Zier</l>
            <l>Des Sorgen- losen Hirten-Standes recht lebhaft und natür-</l>
            <l>lich für.</l>
            <l>Die hier agirende Personen erbauen, durch ihr Beyspiel,</l>
            <l>mehr,</l>
            <l>Wenn wir auf ihr Betragen achten,</l>
            <l>Die Eintracht, die Verträglichkeit, die Sanftmuht und</l>
            <l>Geduld betrachten,</l>
            <l>Als wenn, mit eitelm Wort-Gepränge, aus einer trocknen</l>
            <l>Sitten-Lehr,</l>
            <l>Die, der sie lehret, selbst nicht hält, viel’ öfters uns viel</l>
            <l>Prahlens machten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Damit in diesem schönen Schau-Spiel auch alles nicht</l>
            <l>zu traurig sey,</l>
            <l>Und uns die Zeit nicht lange daure, sind kleine Harlequins</l>
            <l>dabey,</l>
            <l>Die, mit poßierlichem Gehüpf, mit schnellen und gekrümmten</l>
            <l>Sprüngen,</l>
            <l>Den Schauern mancherley Vergnügen, bey ernstlichen</l>
            <l>Gedanken, bringen.</l>
            <l>Des holden Schau-Spiels Titel ist: </l>
            <l>der Unschuld Bild.</l>
            <l>Doch halt! es sey dir, liebster Leser! die Wahrheit länger</l>
            <l>nicht verhüllt.</l>
            <l>Der Schau-Platz ist ein grüner Wall. Die hier agirende</l>
            <l>Personen</l>
            <l>Sind eine Heerde frommer Schafe, nebst ihrer jungen</l>
            <l>Lämmer Schaar,</l>
            <l>Die hier, recht zwischen hohles Erz, GOtt Lob! nur grüssen-</l>
            <l>der Canonen,</l>
            <l>Die Nahrung überflüßig finden, ohn’ alle Sorgen, ohn’</l>
            <l>Gefahr.</l>
            <l>Jhr ruhiger zufried’ner Stand, ihr sanft- und Sorgen- loses</l>
            <l>Leben</l>
            <l>Hat meinem aufgebrachten Sinn, wenn Leidenschaften sich</l>
            <l>erheben,</l>
            <l>Und mir die Ruhe rauben wollten, die ruhige Gelas-</l>
            <l>senheit</l>
            <l>Gar öfters wieder hergestellt. Wie, dacht’ ich, will ich meine</l>
            <l>Zeit</l>
            <l>Denn unvernünftiger, als sie, weil ich vernünftig bin, ver-</l>
            <l>bringen?</l>
            <l>Soll ihnen Ruh’ aus Unverstand, mir Unruh’ aus Vernunft,</l>
            <l>entspringen;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So diente ja des Himmels Gabe mir weniger zur Gab’ als</l>
            <l>Strafe?</l>
            <l>Ich will denn eurem Beyspiel folgen, gelaßne und zufriedne</l>
            <l>Schafe,</l>
            <l>Und mich dem Gram und Unvergnügen, bey so viel Gutem,</l>
            <l>zu entzieh'n,</l>
            <l>Und meines Lebens froh zu werden, so viel mir möglich, mich</l>
            <l>bemüh'n.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
