<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der  
 Sterbende  
  Socrates.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-112</measure>
        <measure type="syllables">1398</measure>
        <measure type="tokens">970</measure>
        <measure type="characters">5475</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der  
 Sterbende  
  Socrates.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil ich den Socratem in dieser Welt gekennet/</l>
            <l>So hat mich seine Art zu reden stets entzückt/</l>
            <l>Doch hat mich dessen Krafft fast nie so starck berennet/</l>
            <l>Als solches Sonnenklar itz und herfür geblickt,</l>
            <l>Der Unmuth so sich starck in meinem Geist erreget/</l>
            <l>Wie auch die schwere Pein/ so mir sein Todt gebracht/</l>
            <l>Die haben mir die Lust nicht gantz in Staub geleget/</l>
            <l>Weil mir für Augen schwebt/ wie er den Todt verlacht/</l>
            <l>Die Gründe/ so er uns hat an das Licht gestellet/</l>
            <l>Und nicht gewohnet seyn zu führen falschen Schein/</l>
            <l>Die haben alles diß/ was irrig war/ gefället:</l>
            <l>Und machen uns beschämt/ daß wir so tölpisch seyn.</l>
            <l>Man konte keinen Zorn in seinen Augen mercken/</l>
            <l>Wiewol der Jrrthum uns tieff im Gehirne stund/</l>
            <l>Und wie er freudig ist in Worten und in Wercken/</l>
            <l>So war der Zweiffel uns zu sagen frey vergunt;</l>
            <l>Er brachte Pflaster her für alle diese Wunden/</l>
            <l>Und rühret uns den Geist mit so gelehrter Macht/</l>
            <l>Daß er in kurtzer Zeit des Zweiffels war entbunden/</l>
            <l>Und endlich wiederum zu seiner Freyheit bracht/</l>
            <l>Wie ein geschlagen Volck/ so Noth und Schrecken rühret/</l>
            <l>Wann der ergrimte Feind durch Glied und Ordnung bricht/</l>
            <l>Gar offt ein kluges Haupt in seine Reyen führet/</l>
            <l>Und daß zertrennte Heer mit Kunst zusammenflicht;</l>
            <l>So brach auch Socrates mit freudigem Erkühnen/</l>
            <l>Durch diß/ was der Vernunfft viel Ubels angethan/</l>
            <l>Er zwang den schwachen Geist uns wiederum zu dienen/</l>
            <l>Und trieb ihn meisterlich auf seine rechte Bahn.</l>
            <l>Wiewol der schöne Grieff/ damit er uns gelehret/</l>
            <l>Noch heute bey der Welt für lauter Wunder gilt/</l>
            <l>So ward ihm doch die Krafft und dessen Glantz vermehret/</l>
            <l>Als er voll Freud und Lust mit uns Gespräche hielt.</l>
            <l>Ich saß gleich ohngefehr zu seines Bettes Füssen/</l>
            <l>In welchem ihm beschwang des langen Schlaffes Nacht/</l>
            <l>Er hatte sich mit Fleiß was hoch zu seyn beflissen/</l>
            <l>Mir aber hatte man ein niedrig Bäncklein bracht.</l>
            <l>Er schaute mir mit Ernst recht unter das Gesichte/</l>
            <l>Und fuhr mit seiner Hand um meine Kolbe her;</l>
            <l>Man schaute/ wie nunmehr das himmlische Gerichte/</l>
            <l>Jhm einen Spruch gethan nach Willen und Begehr.</l>
            <l>Als ieder fertg war die Ohren zu erheben/</l>
            <l>So fuhr er noch einmal mir in das Haar hinein/</l>
            <l>Er ließ die träue Faust um meine Schlafe schweben/</l>
            <l>Und sprach: es wird das Haar wol morgen runder seyn.</l>
            <l>Ich sagte drauf/ wolan/ und konte nicht ersinnen/</l>
            <l>Warum er diese Art zu reden angestimt/</l>
            <l>Ach Phädon/ fuhr er fort/ was wollen wir beginnen/</l>
            <l>Wann die Verzweiffelung uns in die Armen nimt.</l>
            <l>Man muß beschoren seyn/ weil Phoebus Fackel siehet/</l>
            <l>Und dieses Auge noch das letzte Feuer führt;</l>
            <l>Wir wollen beyde dran/ so uns der Witz entgehet/</l>
            <l>Zum Zeugniß/ daß der Todt nun alles hat gerührt.</l>
            <l>Wie der Argiver Volck/ wann Speer und Schwerter strichen/</l>
            <l>Geschwohren ohne Haar/ und stetig kahl zu seyn/</l>
            <l>Biß daß der Feinde Heer hin in die Flucht gewichen/</l>
            <l>Und der verblaste Todt bricht durch die Hauffen ein.</l>
            <l>Wer ich an Phädon statt/ ich wolt es tapffer wagen/</l>
            <l>Wann mir der Simias und Cebes Kampff anträgt/</l>
            <l>Ich wolte sie gewiß aus ihrem Vortheil schlagen/</l>
            <l>Ich würde dann von ihn selbst in den Sand gelegt.</l>
            <l>Mein Fürsatz/ sagte ich/ verdiente Spott und Lachen/</l>
            <l>Zu reitzen dieses Heer/ so Riesen werloß macht;</l>
            <l>Ich wäre viel zu schwach/ was wolt ich Armer machen?</l>
            <l>Wird doch ein Hercules von zweyen umgebracht/</l>
            <l>Mein Phädon bist du schwach/ begunt er mir zu sagen/</l>
            <l>Nim mich zum Beystand an/ wie Hercules gethan;</l>
            <l>Verlaß dich nur auf mich/ ich wil es tapffer wagen/</l>
            <l>Ich wil Jolas seyn/ der auch wol Thaten kan.</l>
            <l>Er/ sagt ich/ Hercules/ doch mangelt mir die Stärcke/</l>
            <l>Vor den Jolas recht mit Ehren zu bestehn/</l>
            <l>Doch daß mein schwacher Arm nicht schändet eure Wercke/</l>
            <l>So laß ich euch allein auf diese Feinde gehn.</l>
            <l>Nach diesem fieng er an mit Ernst den Zweck zu rühren/</l>
            <l>Und führte dieses Werck/ wie es zu führen war/</l>
            <l>Man konte gar genug aus seinen Wercken spühren/</l>
            <l>Daß er mit Helden-Muth verachte die Gefahr/</l>
            <l>Und daß er unsern Geist noch besser möchte stärcken/</l>
            <l>Und zeigen wie Betrug die Warheit offt verdeckt/</l>
            <l>So sprach er/ seyd bereit vor allen diß zu mercken/</l>
            <l>Daß ja kein falscher Trieb euch einen Dunst erweckt.</l>
            <l>Ein ieder findet sich von dieser Noth bestrichen/</l>
            <l>Wenn ihn die Unvernunfft hat in die Jrre bracht/</l>
            <l>und ungegrünnter Haß ist in den Kopff geschlichen/</l>
            <l>Daß er vor helles Licht erkieset dicke Nacht/</l>
            <l>Da gleiten wir alsdenn auch auf den besten Gründen/</l>
            <l>Denn der verwirrte Geist ist alles Schreckens voll/</l>
            <l>Wir unterstehn uns nicht den rechten Grund zu finden/</l>
            <l>Wann der verdächtig wird/ so solchen zeigen soll.</l>
            <l>So/ wann wir einen Freund nach unsern Sinn gefunden/</l>
            <l>Desselben Thun und Art uns sonderlich gefält/</l>
            <l>So bleibet unser Geist an Sinnen stets gebunden/</l>
            <l>Daß man desselben Wort offt für Gesetze hält.</l>
            <l>Wann aber der Betrug denn in dem Boden blicket/</l>
            <l>So trägt ein frommer Geist darüber grosse Reu/</l>
            <l>Die Seele steht gemuth/ wie sie dem Joch entrücket/</l>
            <l>Und hat in Ewigkeit an solchen Banden Scheu;</l>
            <l>Besonders/ wann man sich fast offte find betrogen/</l>
            <l>Und uns die glatte Bahn hat offt und viel gefält/</l>
            <l>Ja dieser/ dem der Geist am meisten war bewogen/</l>
            <l>Uns mit Betriegerey den Fallstrick hingestelt.</l>
            <l>So steckt der blöde Geist voll Kummer/ Angst und Schrecken/</l>
            <l>Er glaubet nimmermehr/ was der und jener spricht/</l>
            <l>Des Eydes fester Grund ist ihm ein fauler Stecken/</l>
            <l>Er fußt auf sich allein/ und traut den Freunden nicht.</l>
            <l>Man lasse sich doch nun so leichtlich nicht verleiten/</l>
            <l>Und ihm der Welt Betrug zu sehr zu Hertzen gehn/</l>
            <l>Dann deren Seelen nicht aus dem Gewichte schreiten/</l>
            <l>Die wissen wie allhier dergleichen Sachen stehn.</l>
            <l>Es ist ein schöner Grieff die Rosen recht zu lesen/</l>
            <l>Es ist ein kluges Werck zu führen Leut und Land/</l>
            <l>Der Weise kennt allein der Sachen reines Wesen/</l>
            <l>So alles in gemein der Welt ist unbekant.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
