<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Trauer-Gedancken über dem Absterben/  
  Fr. H. W. g. S. den 11. Jan.  1664.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1350</measure>
        <measure type="tokens">934</measure>
        <measure type="characters">5494</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Trauer-Gedancken über dem Absterben/  
  Fr. H. W. g. S. den 11. Jan.  1664.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer so ein grosses Leid und so ergrimmte Schmertzen</l>
            <l>Mit süssen Worten nur zu überzuckern denckt/</l>
            <l>Der weiß noch nicht wie tieff sie schneiden in die Hertzen</l>
            <l>Und ist ein Cynicus/ den Stein und Stahl umb-</l>
            <l>Die Brust muß Rhodope/ das Blut ein Kiesel werden/</l>
            <l>Eh man empfindlich-seyn auß unsrem Leben nimmt/</l>
            <l>Der Mensch sey wie er will/ er trägt was mehr als Erden/</l>
            <l>Der Geist ist zart und fühlts so bald ein Wetter kömmt.</l>
            <l>Gantz unerschrocken stehn wenn schwartze Donner krachen/</l>
            <l>Kommt einem harten Fels nicht einem Weisen zu;</l>
            <l>Wer in dem Hafen liegt/ der kan der Winde lachen/</l>
            <l>Nicht aber der da irrt in Fluthen sonder Ruh.</l>
            <l>Hochwerthster/ daß wir sehn jetzt Thrän’ auf Thränen stürtzen/</l>
            <l>Daß unerschöpfftes Weh die Seel’ in Stücke bricht/</l>
            <l>Und denckt der Jahre Rest bey solcher Angst zu kürtzen/</l>
            <l>Trifft ein mit der Vernunfft und ist zu wundern nicht.</l>
            <l>Diß was man hertzlich liebt/ muß man nur sehnlich klagen/</l>
            <l>Je grösser der Verlust/ je herber ist das Leid/</l>
            <l>Geringe Schmertzen sind großmütig zu ertragen/</l>
            <l>Den Stoß so ihn jetzt trifft heilt nicht die lange Zeit.</l>
            <l>Gold/ Güter zu verliern/ das Tockenwerck des Glückes/</l>
            <l>Und selbst zerfallen sehn der Ehren schimmernd Glaß/</l>
            <l>Kränckt. Doch wenn weg geraubt vom Hauptschluß des Geschickes/</l>
            <l>Die Seele so man liebt/ denn wird das Aug’ erstnaß.</l>
            <l>Und soll ich weiter noch gefirnster Reden brauchen?</l>
            <l>Nein; seines Hauses Sonn’ und Morgen-Röth’ ist hin/</l>
            <l>Wo Anmuth vor gespielt/ da müssen Lichter rauchen/</l>
            <l>Die vor der schwartzen Bahr das Trauren an heist glühn.</l>
            <l>Wer leugnet/ daß ihm nicht Cometen jetzt geschienen?</l>
            <l>Da gleich der Wunder Stern die schüchtre Welt erschreckt;</l>
            <l>Kan nicht der Jammer-Blick zu einer Warnung dienen/</l>
            <l>Was künfftig über uns des Höchsten Zorn erweckt.</l>
            <l>Und freylich ist sein Leid gedoppelt zu erwegen/</l>
            <l>Was einfach ist das drückt/ gehäuffte Last doch mehr.</l>
            <l>Die Mutter mit der Frucht zugleich zu Grabe legen/</l>
            <l>Prest bittre Thränen auß/ und schmertzt mehr allzu sehr.</l>
            <l>Deß Lebens Eingang ist durchgehend allgemeine/</l>
            <l>Und tausend Arten sind wodurch der Tod uns fällt.</l>
            <l>Die Mutter wird ein Grab/ die Schoß zum Leichen-Steine/</l>
            <l>Des Kindes/ so noch nie gesehn das Licht der Welt.</l>
            <l>Diß ist ja wunderns voll eh Sarch als Wieg’ empfangen/</l>
            <l>Daß in deß Lebens-Brunn der Kelch deß Todes schwebt/</l>
            <l>Den Sterbe-Kittel vor als Wester-Hembd erlangen/</l>
            <l>Den selbst die zarte Haut der Kreisserin gewebt.</l>
            <l>Die so das Leben gab/ kriegt Sterben zum Geschencke/</l>
            <l>Spinnt wie der Seiden-Wurm ihr selbst das eigne Grab/</l>
            <l>Thut wie der Pelican/ daß er die Jungen träncke/</l>
            <l>So schlitzt er seine Brust und reist die Adern ab.</l>
            <l>Daß wir die Körner sehn/ zerbersten die Granaten/</l>
            <l>Offt dorrt die Wurtzel ein/ daß nur die Blume strahlt/</l>
            <l>Dem Schmertzen der Geburt war hier gar nicht zu rathen/</l>
            <l>Er muste mit dem Kind und Leben seyn bezahlt.</l>
            <l>Medea die hat recht/ so lieber dreymal sterben/</l>
            <l>Für ihrem Feinde will ans erste Glied gestellt/</l>
            <l>Als daß sie kreisten soll/ und ihr diß Weh erherben/</l>
            <l>So noch vom ersten Biß als Erb’ auff Weiber fällt.</l>
            <l>Ach unbegreifflich’ Angst! die bey so strengen Nöthen/</l>
            <l>Der angesippten Seel’ als wie ein Schwerdt durchdrang/</l>
            <l>Es konte fast diß Leid die treuste Mutter tödten/</l>
            <l>Als noch viel grössre Pein deß Liebsten Hertz besprang.</l>
            <l>Sein eintzig Angen-Trost und Leit-Stern der Gedancken</l>
            <l>Entwich; das Ebenbild der Liebligkeiten starb/</l>
            <l>Der reitzende Magnet von dem sein Sinn zu wancken/</l>
            <l>Noch schretten nie vermocht; ward krafftlos und verdarb.</l>
            <l>Der Weinstock der geprangt mit mehr als göldnen Früchten/</l>
            <l>Der Oelbaum welchen selbst Minerva eingesetzt/</l>
            <l>Verlohr Knosp’ und Gewächs/ als schon der Tod zu nichten</l>
            <l>Den Kern der Wurtzel wolt’ und seinen Zahn gewetzt.</l>
            <l>Der Artzt war ohn’ Artzney bey so gestalten Sachen/</l>
            <l>Ob ihn auch Esculap sonst Sohn und Erben nennt/</l>
            <l>Es konte Gottes Schluß kein Oele linder machen/</l>
            <l>Besonders weil der Tod noch Safft/ noch Pulver kennt.</l>
            <l>Sie eilte nur ins Grab/ der Außbund schöner Frauen/</l>
            <l>Der Mutter Wonn’ und Lust/ deß Liebsten Hertz und Heil/</l>
            <l>Bey welcher wesentlich die Tugend war zu schauen/</l>
            <l>Und die auf gleicher Wag’/ Huld/ Lieb/ und Treu bot feil.</l>
            <l>Sie war der Livia gar wol an Witz zu gleichen/</l>
            <l>Und der Sulpitien kam ihre Sanfftmuth nah’/</l>
            <l>Jhr must Aspasie an Scham und Demuth weichen/</l>
            <l>Und die Cornelia sampt der Gedult stand da.</l>
            <l>Was sonst den Weibern karg von der Natur gegeben/</l>
            <l>Daß Schönheit mit Verstand/ und Witz mit Zucht sich paart/</l>
            <l>Das sah man unzertrennt bey ihr vollkommen leben/</l>
            <l>Die Sinnen ohne Falsch/ die Sitten guter Art.</l>
            <l>Noch hemmt und ändert nichts der Sterbligkeit Gesetze/</l>
            <l>Das unverschränckte Wort sagt daß man sterben muß/</l>
            <l>Wie hoch zwar dieser Fall das treue Hertz verletze/</l>
            <l>Machaons Ruhm und Lust/ bezeugt sein Thränen-Fluß.</l>
            <l>Alleine wenn er denckt/ wie herrlich sie verkläret/</l>
            <l>Und was vergänglich war mit Ewigkeit versetzt/</l>
            <l>So heist es Gott und Recht/ daß er dem Trauren wehret/</l>
            <l>Der Sarch wird nur beschwert/ je mehr er wird benetzt.</l>
            <l>Ob schon die Augen hier in tieffe Nacht versincken/</l>
            <l>Der Rosen-rothe Mund sich falltet und verbleicht/</l>
            <l>So werden sie doch dort als wie die Sternen blincken/</l>
            <l>Der Purpur ist sehr hoch der Mund’ und Aug’ anstreicht.</l>
            <l>Die Klarheit übertrifft auch der Eoer Steine/</l>
            <l>Der Glieder helle Pracht wird für die Sonne gehn/</l>
            <l>Der gantze Leib bestrahlt mit einem solchen Scheine/</l>
            <l>Der ohne Wandelung bleibt an dem Himmel stehn.</l>
            <l>Berühmter Podalier/ so unermeßne Schätze/</l>
            <l>Die keine Fäulnüß frist und die kein Dieb entführt/</l>
            <l>Mißgönnt er seinem Schatz? Nein: Daß er sich ergetze/</l>
            <l>Heischt dieser Ehren-Schmuck der jetzt die Liebste ziert.</l>
            <l>Der Erden Liebe muß der himmlischen nur weichen/</l>
            <l>Wie Finsternüß verschwind vor einer lichten Flamm/</l>
            <l>Es ist gewiß/ obs schon mit Worten nicht zu gleichen/</l>
            <l>Die Schaffin betet an das unbefleckte Lamm.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
