<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Nachbarschafft des Lebens und Todtes/  
  Bey Beerdigung Fr. E. T. g. S. erwogen/  
 den 7. Aug. 1675.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">109</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-109</measure>
        <measure type="syllables">1310</measure>
        <measure type="tokens">900</measure>
        <measure type="characters">5279</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Nachbarschafft des Lebens und Todtes/  
  Bey Beerdigung Fr. E. T. g. S. erwogen/  
 den 7. Aug. 1675.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was kan/ O Nachbarin/ ich krancker Nachbar schrei-
ben?</l>
            <l>Der Tod sieht weder Freund-noch Nachbarschafft</l>
            <l>Doch mein Versprechen soll auch nicht zurücke bleiben/</l>
            <l>Ich halte noch mein Wort so viel ich immer kan.</l>
            <l>Zwar wer Ergetzligkeit und schöne </l>
            <l>Der lese nicht das Blat/ das Wermuth nur bedeckt.</l>
            <l>Die Feder so vor längst bey Leichen außgeübet</l>
            <l>Sucht nicht der Redner Zier/ der Dichter ihr Confect.</l>
            <l>Ich würde/ </l>
            <l>Wer gönnt Verlebten nicht die höchst verlangte Ruh?</l>
            <l>Es störte nur mein Reim dein eisriges Begehren/</l>
            <l>Das dieses in sich hält: Man ruffe mir Glück zu!</l>
            <l>Und solches schrey ich nach: Glück zu! zum überwinden;</l>
            <l>Wo noch deß Nachbars Mund dein leichter Schatten hört.</l>
            <l>Glück zu/ daß du den Port deß Friedens können finden</l>
            <l>Und dich kein Unglücks-Sturm noch Jammer-Welle stört.</l>
            <l>Du hast genug gelebt/ du hast genug erfahren/</l>
            <l>Wie Leben und der Tod verknüpffte Nachbarn seyn!</l>
            <l>Jtzt geh’ stu Lehens-satt bey den beschneyten Haaren</l>
            <l>Als Himmels-Bürger in die Ehren-Pforten ein.</l>
            <l>Hier grübelt die Vernunfft: Ob bey der ersten Wiegen</l>
            <l>Den Tod ein Sterblicher auch Nachbar nennen mag?</l>
            <l>Ob stehn/ und unter gehn sich so zusammen fügen</l>
            <l>Das nichts verhindern kan Zeit/ Monat/ Jahr und Tag?</l>
            <l>Nein/ weil der Mutter-Leib den Menschen hält umbfangen</l>
            <l>Baut Furcht und Schrecken offt demselben eine Bahr:</l>
            <l>Und wie viel sind dahin unangeschaut gegangen</l>
            <l>Wenn ein verleschtes Licht der Frucht Erstickung war?</l>
            <l>Ja treten wir heran: Die erste Stund ist Weinen</l>
            <l>Wenn viertzig Tag hernach ein wenig Lächeln kömmt/</l>
            <l>Wir sind Gefangnen gleich eh’ als wirs können meinen/</l>
            <l>Wenn uns ein harter Druck des Nachts den Athem nimmt.</l>
            <l>Und wie viel sterben so? Ist nicht bey unserm Schreiten</l>
            <l>Nur die Gebrechligkeit so uns die Füsse führt?</l>
            <l>Nenn ich der Jugend Eiß? Wo tausend Seelen gleiten</l>
            <l>Wo jede Stunde sich der Tod als Nachbar rührt.</l>
            <l>Viel stürtzt Verwegenheit zu den verblasten Schaaren/</l>
            <l>Viel läst der selbst-Betrug deß Todes Garn nicht schaun.</l>
            <l>Theils sind in ihrer Lust/ theils in dem Zorn gefahren/</l>
            <l>Den Meisten muß oft selbst vor ihrem Leben graun.</l>
            <l>Verklärt sich der Verstand? so werden doch Begierden</l>
            <l>In einem vollen Heer mit uns zn Felde ziehn.</l>
            <l>(den/</l>
            <l>Pracht/ Hoheit/ Mißgunst Geitz/ Frucht/ Ehrsucht/ Lieb und </l>
            <l>Sind Nesseln/ die niemals das Leben lassen blühn.</l>
            <l>Es rücket unvermerckt der Tod an unsre Seite/</l>
            <l>Wacht mit den Wachenden/ schläfft mit den Müden ein.</l>
            <l>Denckt/ wie er uns ein Garn so künstlich zubereite</l>
            <l>Daß bey der Sicherheit wir erst bestricket seyn.</l>
            <l>So ist und bleibt der Tod nur Nachbar wider willen/</l>
            <l>Biß ihn deß Alters Last uns angenehmer macht.</l>
            <l>Denn wenn die Regungen sich des Gemüthes stillen/</l>
            <l>Wird seine Nutzbarkeit und Wolthat erst bedacht.</l>
            <l>Ob mancher schon nicht denckt/ daß man des Todes Muhmen/</l>
            <l>Auffbothen zu dem Grab/ Wegweiser zu der Fahrt</l>
            <l>Die grauen Haare nennt/ des Kirchhoffs schönste Blumen/</l>
            <l>Und für der letzten Frist sich so viel möglich spart.</l>
            <l>So lehrt der Ausgang doch/ daß wie der Schnee muß schwinden</l>
            <l>Bey auffgewachter Sonn/ der weisse Reiff vergeht/</l>
            <l>Auch unsres Lebens Ziel sein Ende müsse finden/</l>
            <l>Und daß uns Tag und Nacht der Tod zur Seiten steht.</l>
            <l>Hergegen wer verwirfft des Fleisches faule Brillen/</l>
            <l>Siht durch des Glaubens Glaß die Herrligkeiten an:</l>
            <l>Glaubt das/ und kan auch so sein Hertz mit Trost bestillen.</l>
            <l>Kein treuer Nachbar nicht als nur der Tod seyn kan.</l>
            <l>Wie offt sind Nachbarn nicht auf Erden schlimme Feinde/</l>
            <l>Ja gönnen vielmals kaum einander frische Lufft?</l>
            <l>Nein/ der getrene Tod führt uns zum Seelen-Freunde</l>
            <l>Auf den diß matte Hertz in letzten Zügen hofft.</l>
            <l>Viel Nachbarn wünschen sich der Seythen ihre Hütten/</l>
            <l>Daß nach Belieben sie dieselben rücken fort.</l>
            <l>Wie heilsam ist der Tod! der aus des Satans Wüthen/</l>
            <l>Und aus der Angst der Welt die Christen führt zum Port.</l>
            <l>O seel’ ge Nachbarschafft! wer hie den Tod wol kennet</l>
            <l>Und ihn die Lebens-Zeit für einen Gleits-Mann hält/</l>
            <l>Wird/ wenn sich der maleinst die Seel vom Leibe trennet</l>
            <l>Zuletzt den Engeln noch als Nachbarn beygesellt.</l>
            <l>Beglückte </l>
            <l>Nachdem dein Auge nun die grossen Freuden schaut.</l>
            <l>Du hast auff den gegründt dein unbeweglich Hoffen</l>
            <l>Der dieses gantze Rund der weiten Welt erbaut.</l>
            <l>Schlaf’ in der Erden Schoß! kein Nachbar wird dich stören</l>
            <l>Ob Nord/ Ost/ Sud und West die Nachbarschafft nicht hält.</l>
            <l>Man kan noch deinen Ruhm auf vieler Zungen hören</l>
            <l>Wie du gewesen bist ein Bild der alten Welt.</l>
            <l>Dein Tugend-eyfrig Geist hat/ </l>
            <l>Die Wollust dieser Zeit aus Haus und Hertz verdammt.</l>
            <l>Zucht/ Ehr und Redligkeit war deiner Scheitel Krone</l>
            <l>Und diese bleibt auch noch den Kindern eingestammt.</l>
            <l>Die Mode von der Welt hieß eine Schanden-Decke;</l>
            <l>So Laster nur allein nicht Tugend sichtbar macht.</l>
            <l>Und Uberfluß und Pracht so eine Sünden-Hecke</l>
            <l>Die viel an Bettel-Stab und ins Verderben bracht.</l>
            <l>Der ersten Schlesier genau und sparsam Leben</l>
            <l>Wieß deine Häußligkeit in einem Spiegel für.</l>
            <l>Was Rom für Zeugnüß den Sabinern können geben</l>
            <l>Das gibt man ja mit Recht/ </l>
            <l>Dein langer Witben-Stand war nur ein embsig Beten/</l>
            <l>Und GOttes Willen must in allen Richtsch nur seyn.</l>
            <l>Biß dich hat Lebens-satt der blasse Tod betreten</l>
            <l>Und den entseelten Leib beschleust der schwartze Schrein.</l>
            <l>Noch mehr: Du stirbst erfreut in deiner Kinder Hände</l>
            <l>Und ihre Liebes-Pflicht drückt dir die Augen zu.</l>
            <l>Ist wol ein beßrer Tod? ist wol ein seelgers Ende?</l>
            <l>Als wenn die Unsrigen uns bringen zu der Ruh?</l>
            <l>Was aber setz’ ich dir/ ein Nachbar/ für Cypressen?</l>
            <l>O Seelge/ weil die auch/ wie wir vergänglich seyn/</l>
            <l>So wil dich dieses nur ohn unterlaß ermessen/</l>
            <l>Der Tod als Nachbar steigt bey mir zum Fenster ein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
