<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Siebendes Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">24</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-24</measure>
        <measure type="syllables">301</measure>
        <measure type="tokens">220</measure>
        <measure type="characters">1267</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Siebendes Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Weisheit fieng auch an, doch blieb sie wieder still</l>
            <l>Und sprach nur Seitwärts dieß: „Die weiß nicht, was sie will:</l>
            <l>35”Jhr Eigensinn vermeint, man soll nur sie verehren;</l>
            <l>„das wär ja die Vernunft in blinden Wiz verkehren.</l>
            <l>Die welche von dem Glück so redte, ließ nicht nach,</l>
            <l>Sie suchte mit Getöß den Vorzug, da sie sprach:</l>
            <l>„stünd ich von euch entfernt, so wär der Abgrund offen,</l>
            <l>40”Und ihr verschmachtetet für unfruchtbarem Hoffen.</l>
            <l>„wie manches Mahl verlohr der Feind so Maß als Ziel?</l>
            <l>„warum? ich machte mir aus seinem Krieg ein Spiel.</l>
            <l>„hat er nicht oft zu fruh, zu spät, umsonst gewachet,</l>
            <l>„warum? weil ihr mit mir von euern Waffen sprachet;</l>
            <l>45”Ich ware stets mit euch, mit euch hielt' ich mich auf,</l>
            <l>„und lenckte das Geschick in einen treuen Lauf.</l>
            <l>„wann euer Feind von mir nur einen Blick verspührte,</l>
            <l>„so war es, wann ich ihn zu dem Verderben führte.</l>
            <l>„halff nicht oft ein Morast, ein Regen, oder Frost,</l>
            <l>50”Auch selbst der Feinde Zwist? der war euch oft zum Trost.</l>
            <l>„erweget, wie das Meer so gar sich einst erweckte,</l>
            <l>„und durch der Winde Grimm der Feinde Stolz erschreckte;</l>
            <l>„wem schreibt ihr dieses zu? spracht ihr nicht: das Geschick,</l>
            <l>„der Umstand, dieser Fall ist unsrer Waffen Glück!</l>
            <l>55”Jhr selber rieffet auf: des Feindes Unglücks-Fälle!</l>
            <l>„warum benanntet ihr sie nicht des Glückes Quelle?</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
