<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ehren-Stern  
 Hn. M. R. v. L. d. R. in B. den 9. Mar-  
 tii 1670.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1225</measure>
        <measure type="tokens">806</measure>
        <measure type="characters">4834</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ehren-Stern  
 Hn. M. R. v. L. d. R. in B. den 9. Mar-  
 tii 1670.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die ihr das grosse Rund durch GOttes Arm geschaffen/</l>
            <l>In jedem Augenblick verwundernd schauet an/</l>
            <l>Sagt/ ob es thulich sey hierin sich zu vergaffen/</l>
            <l>Und/ ob nicht rühmlicher zu gehn die Himmels-Bahn?</l>
            <l>Hier findet ihr Verdruß und tausend Eitelkeiten</l>
            <l>Wo nichts als Tand und Wahn/ und ein verlarvtes Spiel,</l>
            <l>Dort gehen stetig auff gewünschte Freuden-Zeiten</l>
            <l>Wo die Unendlichkeit sich setzet zu dem Ziel;</l>
            <l>Hir glimmt ein tunckel Tacht und wird gar bald verzehret/</l>
            <l>Der Flammen rothe Gluth ist ein verlodernd Schein;</l>
            <l>Dort wird zur Opfferung ein reines Feur gewehret/</l>
            <l>Und muß an hellem Glantz den Sternen gleiche seyn.</l>
            <l>Werfft ab die Sünden-Last und irrdische Gedancken/</l>
            <l>Die euren Sinn gar leicht vom Himmel abwerts zichn/</l>
            <l>Seht auff und über euch/ wie in gesetztem Schrancken</l>
            <l>Sonn’/ Mond und Sterne sich in ihrem Lauff bemühn/</l>
            <l>Jhr werdet alsobald die Würckungen empfinden</l>
            <l>Und was vor Eigenschafft in eu’ren Cörpern sey;</l>
            <l>Doch dörffen wir hier nicht voll Aberwitz ergrunden</l>
            <l>Und Epicurus Schluß unschlüßlich stimmen bey;</l>
            <l>Es sey des Menschen Seel vom Schöpffer so gebohren/</l>
            <l>Daß ein besonder Stern mit der Geburt auffgeh/</l>
            <l>Wem Gold und Güter hier und Reichthum auserkohren/</l>
            <l>Dem sey ein schöner Stern gesetzet in die Höh/</l>
            <l>Ein Armer habe nur ein kleines Licht zu schauen/</l>
            <l>Der Noth und Mangel spürt/ seh’ tunckles glimmen an;</l>
            <l>Wem aber wolte nicht vor solcher Narrheit grauen</l>
            <l>Die nur mit Lästerung beschimpfft des Himmels Bahn.</l>
            <l>Wir/ die des Vatern Glantz und helles Wort erleuchtet</l>
            <l>Verstehen aus der Schrifft/ daß die den Sternen gleich/</l>
            <l>So mit Gerechtigkeit gleich einem Strom befeuchtet/</l>
            <l>Die werden stehen dort in GOttes Gnaden-Reich.</l>
            <l>Hier gläntzt </l>
            <l>Die Straalen schiessen schon vom Firmament herab/</l>
            <l>Ob bey der Reinigung man gleich die Wangen netzet/</l>
            <l>Und den unreinen Leib verscharret in das Grab.</l>
            <l>So bald der Morgen-Stern im Hertzen auffgegangen</l>
            <l>Und dieses Tage-Licht die zarte Frucht gesehn/</l>
            <l>So bald trug Vater-Treu/ und Mutter-Lust Verlangen</l>
            <l>Und wünschten Freud und Lust/ die ihnen auch geschehn;</l>
            <l>Worauff als der Verstand der Jahre sich genahet</l>
            <l>Und Klugheit ihren Sitz zu suchen sich bemüht/</l>
            <l>Da wurde gleich hierauff von beyderseits bejahet</l>
            <l>Den Fremden zu vertraun die angenehme Blüt/</l>
            <l>Daselbst sie auch erlernt den Weltberühmten Handel/</l>
            <l>Der durch blutsaure Müh und vieler Nächte Schweiß</l>
            <l>Gesuchet werden muß. Hier hat der gute Wandel</l>
            <l>Und wahres Christenthum geführt den wachen Fleiß/</l>
            <l>Daß er bey Feindes-Noth und ungestümem wüten</l>
            <l>Gefaßt ein Löwen-Hertz und die Gefahr veracht/</l>
            <l>Denn/ wender Höchste wil durch seinen Schutz behüten/</l>
            <l>Der kan gesichert seyn/ wenn Blitz und Donner kracht.</l>
            <l>Und/ wie nicht leicht ein Stern am Himmel einsam stehet</l>
            <l>Besondern andere an seiner Seiten führt/</l>
            <l>So hat den </l>
            <l>Wenn ihm die Tugenden </l>
            <l>Die Sternen erster Krafft/ und vielen zum Exempel</l>
            <l>In ihrem Christenthum beysammen können seyn;</l>
            <l>Man frage nach der That/ man schau des </l>
            <l>Und was in selbte sie mit Ruhm gesetzet ein.</l>
            <l>Wie gläntzen Sterne nicht in den kostbaren Stühlen/</l>
            <l>Wo von das reine Wort des Hochsten wird gelehrt/</l>
            <l>Die/ weil sie GOtt beglückt/ hinwiederumb bey vielen</l>
            <l>Erwiesen/ daß es sein/ was ihnen er verehrt?</l>
            <l>Mehr/ wie der Sternen Pracht am Tage nicht zu schauen/</l>
            <l>Besondern wenn der Mond die Wache auffgeführt/</l>
            <l>So hat auff unsern Stern auch sehnliches Vertrauen</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Als dessen guter Schein und wolbekandte Straalen/</l>
            <l>Sie offters angeblickt; es wissen Ampt und Pflicht/</l>
            <l>Es weiß die Bürgerschafft/ wie er mit gleichen Schalen/</l>
            <l>Was ihm vertrauet ward/ gewogen im Gericht!</l>
            <l>Wo ist nun Stern und Pracht/ und wo des Hauses Schimmer?</l>
            <l>Man sihet Finsternüß statt hellen Lichtes Schein/</l>
            <l>Warum bekleidet man die außerleßnen Zimmer</l>
            <l>Und hänget schwartzen Boy stat der Tapeten ein?</l>
            <l>Man höret Ach und Weh/ und Kopff und Hände schlagen</l>
            <l>Ein klagendes Geschrey vor Lust-Gesänge an/</l>
            <l>Es wissen Land und Haus von nichts als Schmertz zu sagen/</l>
            <l>Die Kinder kümmern sich/ es seufftzt der Unterthan.</l>
            <l>Die Enckel/ so hier Trost und klugen Rath genommen/</l>
            <l>Bejammern daß ihr Schirm so bald gefallen ein/</l>
            <l>Indem die Glocke heißt zu dem Begräbnüß kommen/</l>
            <l>Daß ohn verlangte Pracht bestellet wollen seyn.</l>
            <l>Wahr ists/ </l>
            <l>Indem die Finsternüß euch in die Wohnung fällt;</l>
            <l>Denn/ wo vor </l>
            <l>Da bauet Traurigkeit vor sich ein Todten-Zelt.</l>
            <l>Jhr klaget billich ja/ weil eurem Haupt entwichen</l>
            <l>Der Straal/ so euch zuvor als einer Sonnen schien/</l>
            <l>Indem durchwircktes Weh muß Leib und Geist durchkriechen/</l>
            <l>Nach dem des Sternes Zier und Klarheit fället hin.</l>
            <l>Doch/ warum klaget ihr? der Stern ist nicht vergangen/</l>
            <l>Des Höchsten Hand hat ihn an andern Ort versetzt/</l>
            <l>So bald der Abend nur wird wieder Licht empfangen/</l>
            <l>Da werdet ihr ihn sehn und höchiich seyn ergötzt.</l>
            <l>Denn/ wer was Liebes hat und wenig Zeit vermisset/</l>
            <l>Dem ist es noch so lieb wenn es drauff wieder kömmt;</l>
            <l>So wird die Freude auch euch werden dort versüsset/</l>
            <l>Die euch des HErren Hand zu geben schon bestimmt.</l>
            <l>Drum gönnet </l>
            <l>Schaut an den lichten Straal aus dem gewölckten Reich/</l>
            <l>Und/ wollen alle wir uns rühmen als die Seinen/</l>
            <l>So müssen wir zuvor dem Sterne werden gleich!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
