<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Elegie.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Kosegarten</surname>
            <forename>Ludwig Gotthard</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">74</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-74</measure>
        <measure type="syllables">651</measure>
        <measure type="tokens">401</measure>
        <measure type="characters">2488</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1802</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193310"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Elegie.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Krank f&amp;#252;r Liebe zu seyn, getroffen vom Pfeil des</l>
            <l>Verlangens</l>
            <l>Speis' und Trank zu verschmähn, Menschen</l>
            <l>und Freuden zu fliehn —</l>
            <l>Thorheit däuchte mich dies. Ich spottete strenge</l>
            <l>des Thoren;</l>
            <l>Aber ich büsse verdient für den unheiligen Spott.</l>
            <l>Krank bin ich, wie keiner gewesen, vor sehnender</l>
            <l>Liebe.</l>
            <l>Schier aus den Röhren das Mark zehret die</l>
            <l>sengende Glut.</l>
            <l>Nicht die Gaben der Ceres vermögen zu stärken</l>
            <l>den Matten,</l>
            <l>Jacchos erlesenster Most löscht nicht den dur-</l>
            <l>Denn es fehlt mir der Einen belebende Nähe, sie</l>
            <l>fehlt mir,</l>
            <l>Deren ambrosischem Mund heilendes Labsal</l>
            <l>entquillt.</l>
            <l>Siebenmal thaute die Früh', und siebenmal wehte</l>
            <l>die Dämmrung,</l>
            <l>Seit du, Geliebte, mir fehlst, seit ich ver-</l>
            <l>Ja ich verschmachte nach dir. Nicht länger zu mis-</l>
            <l>Deinen erheiternden Blick, deinen erquicken-</l>
            <l>Siehe die Aue draussen. Auch ihr ist die freund-</l>
            <l>Untergegangen; schon längst birgt sie ein nei-</l>
            <l>Glanzlos liegt nun die Flur und traurend der An-</l>
            <l>Seit ich dein sonnig Gesicht, freundliche Ida,</l>
            <l>nicht sah.</l>
            <l>O so strahle denn wieder hervor aus dem hüllen-</l>
            <l>Morgenröthliches Licht, kläre die Seele mir auf.</l>
            <l>Tritt hervor, o siegende Sonn', in schimmernder</l>
            <l>Schönheit.</l>
            <l>Bringe mir Klarheit und Glanz, Kraft und Ge-</l>
            <l>Die du zu lange verzogst, erscheine, Geliebte, er-</l>
            <l>Stille das schlagende Herz, letze den lechzen-</l>
            <l>Dein beraubt verschmachtet das Herz, wie die wel-</l>
            <l>In der Schwüle des Tags schmachtet nach</l>
            <l>Abend und Thau.</l>
            <l>Lieber entbehr' ich des Lichts, als deines begei-</l>
            <l>Lieber des Liedes Besuch, als dein entzücken-</l>
            <l>Silberner klingt mir dein Gruss, als der Lyra Lis-</l>
            <l>Lieber von dir mich genannt, als von der Zun-</l>
            <l>Seliger ruht es sich, Edle, an deinem steigenden</l>
            <l>Busen,</l>
            <l>Als in der Mutter Natur blüthenbeschneyetem</l>
            <l>Schooss.</l>
            <l>Glücklicher bin ich, umweht von deinen goldenen</l>
            <l>Locken,</l>
            <l>Als von des röthlichen May's schimmernden</l>
            <l>Blüthen beschneyt.</l>
            <l>Tausend sind der Blüthen des May's, und tausend-</l>
            <l>Würzige Düft' entwehn seinem balsamischen</l>
            <l>Hauch.</l>
            <l>Aber du bist die schönste von allen, die frischeste,</l>
            <l>schönste,</l>
            <l>Duftendste Blüthe. Nur säumt, Traute, zu</l>
            <l>lange dein Kelch</l>
            <l>Sich zu erschliessen. Ach eile! dir winken der</l>
            <l>Lenz und die Liebe,</l>
            <l>Dir der erlauende Hauch, dir der belebende</l>
            <l>Strahl.</l>
            <l>Eil', hochschwellende Knospe, verbreite die Krone</l>
            <l>der Blätter,</l>
            <l>Öffne den duftenden Kelch, würze die schmei-</l>
            <l>Lass, zu Säumige! lass den ambrosiaduftenden Torus,</l>
            <l>Zeige dem Harrenden dich, lächel' erbarmend</l>
            <l>ihn an.</l>
            <l>Eines Grusses nur würdige ihn, nur Eines Hand-</l>
            <l>Eines bedeutenden Winks, Eines liebkosenden</l>
            <l>Lauts,</l>
            <l>Und genesen der Quaal, von unsterblichem Leben</l>
            <l>durchfluthet,</l>
            <l>Strebt er empor zum Olymp unter den Göttern</l>
            <l>ein Gott.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
