<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
 auflaufende Saat im Herbst.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">5</measure>
        <measure type="verses">65</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-15 2-11 3-20 4-10 5-9</measure>
        <measure type="syllables">586</measure>
        <measure type="tokens">376</measure>
        <measure type="characters">2275</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
 auflaufende Saat im Herbst.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachdem ich von dem Gang im Garten durchs Korn-Feld</l>
            <l>einen Weg gezogen,</l>
            <l>Jm Herbst, wie eben erst das Feld</l>
            <l>Gepflüget war, geegt, besäet und bestellt,</l>
            <l>Und ich, nach wenig Tagen nur, durch einen schönen Tag</l>
            <l>bewogen,</l>
            <l>Auf selbigem spatzieren ging; erblickt’ ich, mit gerührter</l>
            <l>Brust,</l>
            <l>Zur unverhofften Augen-Lust,</l>
            <l>Wie aus des Ackers ebner Flächen,</l>
            <l>Von dem schon aufgelaufnen Korn, sich Millionen Spitzen</l>
            <l>stechen,</l>
            <l>Die theils ein gelbliches, und theils ein röhtlich Grün,</l>
            <l>In recht lebend’gen Farben, schmückte, und reichen Segen</l>
            <l>schon versprechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Sonnen lieblichs Licht, so durch die Blätter schien,</l>
            <l>Erhoben durch das graue Land, und durch der Furchen</l>
            <l>braunen Grund,</l>
            <l>In welchen, als in Linien, das junge Korn recht zierlich</l>
            <l>stund,</l>
            <l>Verschönerte noch mehr, was an sich selbst schon schön,</l>
            <l>Durch ihren Farben-reichen Glanz.</l>
            <l>Was nahe stund, war einzeln noch zu seh’n,</l>
            <l>Wenn das, so weiter lag, bereits ein grünlich Ganz</l>
            <l>Dem Blick bemüht schien vorzustellen. Hierüber war ein</l>
            <l>bunt-gefärbtes Glas,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Um dieses Mahlwerk der Natur noch desto schöner auszu-</l>
            <l>schmücken,</l>
            <l>In einem glänzenden Gewebe von bunten Fäden zu</l>
            <l>erblicken.</l>
            <l>Wovon noch ungewiß, ob Spinnen es gesponnen,</l>
            <l>Wie, oder ob es sonst entsteht. Es sind im hellen Strahl</l>
            <l>der Sonnen</l>
            <l>Des schönen Regen-Bogens Farben, in einem noch vermehr-</l>
            <l>tern Schein,</l>
            <l>Wie lauter Prismata, zu seh’n. Mit noch vergrössertem</l>
            <l>Vergnügen</l>
            <l>Sieht man, vor andern, noch die Stellen, die unterm Strahl</l>
            <l>der Sonnen liegen,</l>
            <l>So hell, so wunderwürdig schimmern, nicht anders, als</l>
            <l>wenn auf der Fluht</l>
            <l>Der Sonnen Bild, im flachen Strahl, als eine Feuer-</l>
            <l>Seule ruht.</l>
            <l>Durch ihr beständiges Bewegen</l>
            <l>Schien jede Farbe, wandelbar, sich stets im neuen Glanz</l>
            <l>zu regen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mich nahm, mit ungemeiner Freuden, die wunderwürd’ge</l>
            <l>Schönheit ein.</l>
            <l>Ich dankte GOtt, Der, auch im Herbst, nicht nur das Feld</l>
            <l>so lieblich zieret,</l>
            <l>Nein, Der uns auch, in solcher Zierde, von dem, was uns</l>
            <l>ernährt und speiset,</l>
            <l>Und was uns künftig nähren soll, die Erstlinge so zeitig</l>
            <l>weiset,</l>
            <l>Wofür Jhm Ehre, Lob und Preis, und ein erkenntlichs Herz</l>
            <l>gebühret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich that es, und ich thu es noch, mit Bitte, daß Er für Ge-</l>
            <l>fahren</l>
            <l>Die uns gezeigte zarte Saat doch wolle gnädiglich bewahren!</l>
            <l>Damit wir die gereifte Frucht, und, in derselben, Seinen</l>
            <l>Segen,</l>
            <l>In einer frohen Erndte mäh’n, vergnügt in unsre Scheuren</l>
            <l>legen,</l>
            <l>Und für die väterliche Gabe mit froher Seel’ Jhm danken</l>
            <l>mögen!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
