<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Abt Neithards und seiner Münche Chor.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brentano</surname>
            <forename>Clemens</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">34</measure>
        <measure type="verses">102</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-3 2-3 3-3 4-3 5-3 6-3 7-3 8-3 9-3 10-3 11-3 12-3 13-3 14-3 15-3 16-3 17-3 18-3 19-3 20-3 21-3 22-3 23-3 24-3 25-3 26-3 27-3 28-3 29-3 30-3 31-3 32-3 33-3 34-3</measure>
        <measure type="syllables">1153</measure>
        <measure type="tokens">778</measure>
        <measure type="characters">4333</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1806</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20090519157"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Abt Neithards und seiner Münche Chor.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich will mich aber freuen gegen diesen Mayen,               </l>
            <l>Der mir gar üppiglichen Muth soll verleihen,</l>
            <l>Das sey eim Bauer und seinen Gesellen leide.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich habe der Lieben gedient also lange,</l>
            <l>Oft und viel mit meinem neuen Gesange,</l>
            <l>Die gelben Blümelein bracht ich ihr von der Heyde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die trug sie gar hübschlich zu dem Tanze,</l>
            <l>Alle meine Hoffnung mußt mir werden ganze,</l>
            <l>Da ich sie sah die säuberliche Magd.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich kam zu der Lieben schon gegessen,</l>
            <l>Wohl vier und zwanzig Bauern, die hatten sich vermessen,</l>
            <l>Von ihne da ward schämlich ich verjagt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In einer weiten Stube mit Gedränge,</l>
            <l>Die weite Stube ward mir viel zu enge,</l>
            <l>Und meines Lebens hätte ich nächst versagt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aller meiner Noth konnt ich nicht bedenken,</l>
            <l>Um und um hin lief ich an den Bänken,</l>
            <l>Bis daß ich doch die recht Thür erschreite.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Meines Unfalls Rath hätt ich bald vergessen,</l>
            <l>Meine weiten Sprüng die waren ungemessen,</l>
            <l>Die ich vor den alten Gauchen hin schreite.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dahin gen Wien, da eilt ich also balde,</l>
            <l>Hätt ich einen Laden Tuchs mit Gewalte,</l>
            <l>Bey hundert Ellen, darum zahlt ich gut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und zehn Ellen mehr, darum wollt ichs nicht lassen,</l>
            <l>Darum so wollt ich üppiglichen stossen</l>
            <l>Die vier und zwanzig Bauren hochgemuthe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und hätt ich einen Schneider mit zweien Knechten,</l>
            <l>Die mir schnitten die Kleider also gerechte,</l>
            <l>Vier und zwanzig Kutten mußten sie tragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die eine kurz, die andere wohl gelänget,</l>
            <l>Als Gott ihnen ihr Gewächs nun hat verhänget,</l>
            <l>Und oben weit gefalten um den Kragen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die fünf und zwanzigst Kutten will ich selber tragen,</l>
            <l>Daß man für den Abt mich müsse ansagen,</l>
            <l>Wann ich in dem Land mit ihnen umfahre.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und hätt ich einen Scherer also gute,</l>
            <l>Der mir die Bauern bescheret die Bauern hochgemuthe,</l>
            <l>Ich wollt ihnen scheeren die alten Bauern-Haare.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch so muß ich hahen viererley Dinge,</l>
            <l>Oben eine Platte und darum einen Ringe,</l>
            <l>Gleichwie ein Mönch auf Erden soll seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch so hab ich der Abentheuer nicht gare,</l>
            <l>Er hieß ihm bringen ein Osterwein so klare,</l>
            <l>Und ein Schlaftrinken goß er ihnen darein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also war das Abentheuer bereitet,</l>
            <l>Und auf einem Karren schnelle geleitet,</l>
            <l>Wohl zu dem grünen Anger hin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zum grünen Anger unter der schönen Linden,</l>
            <l>Da ließen sich die Bauren allsammt finden,</l>
            <l>Ihrer vier und zwanzig, das war ihr Ungewinn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der erste der sprach, wollt ihr den Neithard sehen,</l>
            <l>Der ander sprach, ja müst ihm Leid geschehen,</l>
            <l>Und meld sein nicht, es muß an sein Leben gahn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er zog die Gugel von der Platten gare,</l>
            <l>Der dritt sprach, es ist ein Mönch fürwahre,</l>
            <l>Und ist in unserm Land ein fremder Mann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er zuckt die Gugel gar nieder auf den Rücken,</l>
            <l>Er trat zu den Bauren gar voll Tücken,</l>
            <l>Wie bald trat Engelmayer zu ihm dar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er sprach: „Grüß euch Gott Kinder, wollt ihr trinken?</l>
            <l>„guten Osterwein will ich euch schenken.“</l>
            <l>Da bot er ihnen das Schlaftränklein dar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie trunken alle den Oesterwein gar vaste,</l>
            <l>Je länger, je mehr, so mehret sich ihr Laster,</l>
            <l>Sie lagen alle vor tod an einer Schaar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Messer und die Schwerdt begunnt er ihnen rauffen,</l>
            <l>Die dicken Stecken mit den großen Knauffen,</l>
            <l>Gürtel und Taschen nahm er von ihnen gar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also wurden ihrer vier und zwanzig beschoren,</l>
            <l>Rock und Mantel hättens all verlohren,</l>
            <l>Vier und zwanzig Kutten stieß er ihnen an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie lagen bis an den vierten Tag ohne Sinnen,</l>
            <l>Allererst da wurden sie's wohl innen,</l>
            <l>Und hört, wie einer sprach der alten Knaben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der greift da mit der Hand wohl auf das Haare:</l>
            <l>„nun freut euch alle, ich bin ein Mönch fürwahre,</l>
            <l>„und will uns Morgen eine Frühmeß haben.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der andere sprach: „So sing uns das Amte,</l>
            <l>„das helfen wir dir Bruder allesammte,</l>
            <l>„als wir vor und nach dem Pfluge gethan haben.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Neithard kam wohl zu den Bauren getreten:</l>
            <l>„ihr liebe Kind wer hat euch her gebeten,</l>
            <l>„daß ihr so liegt in Gottes Ordnung hie.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„nun lieber Herr, das hat uns Gott erschaffen,</l>
            <l>„wir sind all worden hie zu Pfaffen,</l>
            <l>„und sind dazu gar wenig doch gelehrt.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ihr lieben Kind, zum Lernen seyd ihr junge,</l>
            <l>„in meinem Mund trag ich eine gelehrte Zunge,</l>
            <l>„und gute Lehre geb ich euch nun hie.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit guten Worten bracht er's auf die Straße,</l>
            <l>Dahin gen Wien, so sie Gott immer hasse,</l>
            <l>Wohl auf die Brücke vor des Herzogs Thor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er stellt sie vor das Thor wohl auf die Brücken,</l>
            <l>Er kehrt ihnen die Geländer wohl an den Rücken:</l>
            <l>„nun lieben Brüder wartet mein hiervor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„so will ich gehen zu Herzog Otten grade,</l>
            <l>„daß er uns bald mit einer Zell berathe,</l>
            <l>„darin wollen wir singen grob und klar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„lieber Herzog Otto, ich bin ein Priester worden,</l>
            <l>„und habe mir gestiftet selbst einen neuen Orden,</l>
            <l>„draußen stehn meine Brüder all in einer Schaar.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
