<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Klägliche Folgen des strengen  
 Winters 1740.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">5</measure>
        <measure type="verses">118</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-18 2-8 3-32 4-32 5-28</measure>
        <measure type="syllables">1017</measure>
        <measure type="tokens">700</measure>
        <measure type="characters">4033</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Klägliche Folgen des strengen  
 Winters 1740.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ist doch der betrübte Winter von einer gar zu langen</l>
            <l>Dauer,</l>
            <l>Kein Laub, kein Blättgen zeiget sich, kein Kraut, kein Gräs-</l>
            <l>gen bricht herfür!</l>
            <l>Wo ist das schöne grüne Feld? Wo der beblühmten Gärten</l>
            <l>Zier?</l>
            <l>Bleibt unsre Mutter heuer denn in unveränderlicher</l>
            <l>Trauer?</l>
            <l>Verändert sich denn die Natur? Führt uns der Winter</l>
            <l>nicht zum Lenzen?</l>
            <l>Kömmt keine Wärme nach dem Frost? Der sonst beblühmte</l>
            <l>Monat May</l>
            <l>Hat keine Bluhmen, kennt kein Grün, und ist dennoch schon</l>
            <l>halb vorbey.</l>
            <l>Des alten Grases welker Wust deckt, wie ein schmutzigs</l>
            <l>blasses Heu,</l>
            <l>Die sonst so lieblichen Gefilde, wo Bluhmen, Klee und</l>
            <l>Kräuter glänzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist gleich das Wasser aufgethaut, so scheint die Luft an-</l>
            <l>noch gefroren,</l>
            <l>Sie füllt ein Heer von kalten Theilen, das uns mit stren-</l>
            <l>ger Schärfe preßt,</l>
            <l>Und fast kein Kraut aus harter Erde, kein Blatt aus seiner</l>
            <l>Knospe läßt.</l>
            <l>Ein lauer Regen sprüet nirgend, früh wird für uns</l>
            <l>kein Thau gebohren,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Vieh blöckt in dem leeren Stall, es blöcket auf den</l>
            <l>öden Weiden,</l>
            <l>Dort ist kein Futter, hier kein Gras, die ganz enthaarte</l>
            <l>nackte Haut,</l>
            <l>So kaum die dürren Knochen deckt, wird ohne Gram nicht</l>
            <l>angeschaut.</l>
            <l>Jhr Brüllen bricht des Landmanns Herz, er leidet selbst bey</l>
            <l>ihrem Leiden;</l>
            <l>Sieht etwan einst ein Spierchen Gras, das niedrig steht am</l>
            <l>Wasser-Graben,</l>
            <l>So stürzet es oft in das Wasser. Man rettet dieses arme</l>
            <l>Vieh</l>
            <l>Zuweilen nicht, und es ertrinkt; zuweilen, doch mit vieler</l>
            <l>Müh,</l>
            <l>Indem sie selber sich zu helfen, für Hunger, keine Kräfte</l>
            <l>haben.</l>
            <l>So geht es Ochsen, Kühen, Kälbern, den Schaafen gleich-</l>
            <l>falls, nebst den Pferden,</l>
            <l>Sie schleppen kaum ihr eigne Last. Nun soll annoch gepflü-</l>
            <l>get werden.</l>
            <l>Ja, wo das Unglück sich nicht ändert, wie soll im Herbste</l>
            <l>doch das Feld,</l>
            <l>Wenn sie noch weiter sterben sollten, zur nöht’gen Winter-</l>
            <l>Saat bestellt,</l>
            <l>Gepflüget und geeget werden? Woher soll Milch und</l>
            <l>Butter kommen?</l>
            <l>Woher, zu unsrer Nahrung, Fleisch? Ach, wird denn nun</l>
            <l>nicht wahrgenommen,</l>
            <l>Was für ein Schatz im Grase steckt, worauf wir niemahls</l>
            <l>fast gedacht,</l>
            <l>Weil es, so lang man denkt und weiß, das Land von selbst</l>
            <l>hervorgebracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, welch ein göttliches Geschenke hat in der Erden</l>
            <l>Schmuck gesteckt,</l>
            <l>Das man, wie alles Gute, leider! nunmehr, bloß im Verlust,</l>
            <l>entdeckt!</l>
            <l>O GOtt! aus Dessen Lieb’ und Macht allein das Laub</l>
            <l>und Gras entstehet,</l>
            <l>Wir haben durch des Undanks Laster, durch unsre Uner-</l>
            <l>kenntlichkeit,</l>
            <l>Die Strafe mehr als wohl verdient, daß es uns geht, wie es</l>
            <l>uns gehet.</l>
            <l>Wir fühlen itzt von unsrer Sünden die sträfliche Beschaf-</l>
            <l>fenheit.</l>
            <l>Wir haben nicht des Grases Wehrt erwogen, nicht, wie es</l>
            <l>so schön,</l>
            <l>Bey seinem Nutz, zu unsrer Lust, anbey geschmückt, nicht</l>
            <l>angesehn.</l>
            <l>Steckt gleich der Thier’ und Menschen Nahrung fast in</l>
            <l>dem Grase nur allein;</l>
            <l>Wir haben es fast nie bedacht, wie konnten wir gerühret</l>
            <l>seyn?</l>
            <l>Wie konnten wir dem Schöpfer danken, da wir doch offen-</l>
            <l>bar itzt sehn,</l>
            <l>Daß, wenn allein das Gras uns fehlte, die lebendige Welt</l>
            <l>vergehn,</l>
            <l>So Thier’, als Menschen sterben müsten? Nun aber, da</l>
            <l>wir leider finden,</l>
            <l>Was aller Welt daran gelegen, und da es uns nunmehro</l>
            <l>fehlt,</l>
            <l>Mit Thränen in den Augen fühlen, wie heftig der Verlust</l>
            <l>uns quält,</l>
            <l>Und wir nunmehr die bittern Folgen von diesem Mangel</l>
            <l>kaum ergründen;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So fällt mir Moses Beyspiel ein, da er sich für sein Volk</l>
            <l>erkühnte,</l>
            <l>Und gegen Dich, HErr Zebaoth! sich Deines Namens selbst</l>
            <l>bediente.</l>
            <l>Soll, sprach er, denn der Heiden Schaar von Deines Na-</l>
            <l>mens Ehre sagen:</l>
            <l>Du habest Jsrael erlös’st, sie in der Wüsten zu erschlagen?</l>
            <l>Auf gleiche Weise bin ich kühn, und stelle, grosser Schöpfer!</l>
            <l>Dir</l>
            <l>Die Ehre Deines grossen Namens, in tiefster Unterwerfung,</l>
            <l>für.</l>
            <l>Soll, denk ich, denn ein Atheist (da Du ja aller Welt ver-</l>
            <l>sprochen:</l>
            <l>So lang’ als Erd’ und Himmel steht, hört in dem fest</l>
            <l>gestellten Lauf</l>
            <l>Der Frühling, Sommer, Herbst und Winter, in ihrer</l>
            <l>Ordnung, nimmer auf.)</l>
            <l>Wohl ungeahndet sagen können: Es wär Dein grosses</l>
            <l>Wort gebrochen?</l>
            <l>Ich flehe Dich nicht um ein Volk, in aller Völker Namen an,</l>
            <l>Wovon kein einzigs ohne Gras, wie wir gesehn, bestehen</l>
            <l>kann.</l>
            <l>Ach laß, HErr, Deiner Gnaden Schein, in lauer Wärme,</l>
            <l>wiederkehren!</l>
            <l>Schenk uns aufs neue Laub und Gras, damit sich Thier’ und</l>
            <l>Menschen nähren,</l>
            <l>Und laß, im frohen Danken, uns dafür mehr, als zuvor,</l>
            <l>Dich ehren!Siehe die sehr späte Heu-Erndte.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
