<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das  
 wundernswürdige Verhältnis  
 der Theile des menschlichen Körpers,  
 welches sie gegen einander  
 haben.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">29</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-29</measure>
        <measure type="syllables">497</measure>
        <measure type="tokens">353</measure>
        <measure type="characters">1993</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198774"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das  
 wundernswürdige Verhältnis  
 der Theile des menschlichen Körpers,  
 welches sie gegen einander  
 haben.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß unser Körper sey des Schöpfers
Meisterstük</l>
            <l>Draus seine Weisheit strahlt, lehrt</l>
            <l>Die Ordnung, Lage, Größ von</l>
            <l>Die an dem Leibe ist. Wenn wir</l>
            <l>Wie herrlich im Gesicht, die Theile sind gefaßt,</l>
            <l>Nach der Proportion so weislich abgepaßt;</l>
            <l>Wie sich der Kopf und Leib nach Läng und Breit</l>
            <l>So merkt man sichtbarlich des Schöpfers weises</l>
            <l>Das bei der Bildung wacht; Sieht man wie wir</l>
            <l>Und wie des Leibes Bau so richtig aufgeführt,</l>
            <l>Wie Regelmäßig sich ein Glied zum andern schik-</l>
            <l>So ist des Meisters Bild auch darin abgedrük-</l>
            <l>Es scheint als wenn der Mensch, wenn man ihm</l>
            <l>Nach einen Zirkelschlag und Masstab sey gemacht;</l>
            <l>Dies lehrt uns daß ein </l>
            <l>Man seh den Leib nur an; aus allen kan man ken-</l>
            <l>Daß uns ein weiser HErr zum Schönheits Bild</l>
            <l>Jhr Zweifler! die ihr dies nicht wollet eingestehn;</l>
            <l>Sagt: Ob ein Ohngefehr so Kunstreich uns gefü-</l>
            <l>Das Haupt und Leib und Fuß nach dem Verhält-</l>
            <l>Wenn ihr euch dieses kühn zu sagen noch getraut;</l>
            <l>So glaubet ihr auch leicht, ein Haus das schön ge-</l>
            <l>Körpers ausgemessen, bemerken, daß einjeder sechs-
mahl länger sey, als er breit ist, zehnmahl so lang
als er auf seiner Brust dik ist, viermahl so lang, als
seine Hand bis an den Ellenbogen reichet. Eben so
lang, als er mit seinem beiden Armen abspannen kan.
Ein jeder Mensch ist sechsmahl so lang als sein Fuß
ist, vier und zwanzigmahl so lang, als seine ausge-
strekte platte Hand, zwei und siebenzigmahl so lang,
als sein Daumen breit ist, sechs und neunzigmahl so lang
als sein Finger breit ist u. s. w. Es kommen also mehr
als hundert tausend Verhältnisse des einen Gliedes
an den Körper gegen das andre heraus, wenn man
sie alle ausrechnen wolte. Und diese sind bey allen ge-
sund gebohrnen Menschen richtig, und treffen durch-
gehends sehr genaue ein.</l>
            <l>Sey von sich selbst gemacht. Habt ihr das je gese-</l>
            <l>Kan aus der Unordnung von selbst die Ordnung ge-</l>
            <l>Jhr Thoren schämet euch, ihr wollet weise seyn,</l>
            <l>Wie reimt sich dieser Schlus mit euch? sehr unge-</l>
            <l>Jhr meint ein weiser muß was sonderbahr erfinden;</l>
            <l>Drum wollet ihr ein Nichts, und Etwas auch ver-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
