<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Welt ein Land der Eitelkeit.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">94</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-94</measure>
        <measure type="syllables">1101</measure>
        <measure type="tokens">750</measure>
        <measure type="characters">4243</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198797"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Welt ein Land der Eitelkeit.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer diese Welt ansieht, das Haupt
Geschöpf erweget,</l>
            <l>Den Menschen und sein Thun sich</l>
            <l>Der findet alsobald, wie wahr der</l>
            <l>Der ihre Eitelkeit in seiner Schrift beklagt.</l>
            <l>Der Erden Wunderbau ist herrlich ausgezieret,</l>
            <l>Den eine ewge Macht nach weisen Rath regieret,</l>
            <l>Zur Wohnung und zur Lust ist er bequem gemacht,</l>
            <l>Und zur Ergözlichkeit für uns recht ausgedacht.</l>
            <l>Die Sinnen finden hier die allerschönste Weide,</l>
            <l>Die Augen sehen stets Gelegenheit zur Freude,</l>
            <l>Das Ohr das wird erquikt durch manchen Zauber-</l>
            <l>Durch einen lieblichen vermischten Lustgesang,</l>
            <l>Wenn in der Frühlings-Zeit, im Sommer ganze</l>
            <l>Von Vögeln in der Luft mit hellen Stimmen fah-</l>
            <l>Der süsse Blumen-Duft, der in den Lüften fliegt,</l>
            <l>Vergnüget das Gehirn, wenn man denselben</l>
            <l>Die Zunge labet sich an saftig süssen Früchten,</l>
            <l>Und büssen ihre Lust an mancherlei Gerichten.</l>
            <l>Allein so reizend schön, dies unsern Sinnen ist;</l>
            <l>So bleibet dennoch wahr, was man im Worte liest.</l>
            <l>Das </l>
            <l>An jeder Kreatur, an jedem Dinge lesen.</l>
            <l>Es ist die Welt ein Land das voller Eitelkeit,</l>
            <l>Warum? es fehlt uns hier Ruh und Zufriedenheit.</l>
            <l>Das Aug ist nimmer satt, es will in seinem Se-</l>
            <l>Jemehr es immer sieht, doch immer weiter gehen.</l>
            <l>So gehts mit jedem Sinn, wenn er Vergnügen</l>
            <l>So wird er nicht gestillt, vielmehr dadurch erwekt</l>
            <l>Und gleichsam angeflammt, dasjenige zu haben,</l>
            <l>Das da vermögend ist die Seele recht zu laben.</l>
            <l>Ein jeder Mensche merkt im irdischen Gewühl,</l>
            <l>Er komme in der Welt nicht zum erwünschten Ziel,</l>
            <l>Er müsse immerfort, bei allen seinen Trachten,</l>
            <l>Dennoch in dem Genus nach höhern Gute schmach-</l>
            <l>Dies lehrt uns deutlich schon, es sey ohn allen</l>
            <l>Die Aendrungs-volle Welt ein Land der Eitelkeit.</l>
            <l>Dies wird noch deutlicher, wenn man bedachtsam</l>
            <l>Der Menschen ihr Geschäft, wornach man sich be-</l>
            <l>Der eine wühlet stets in einem Element,</l>
            <l>Das die Vernunft mit Recht der Unruh Nahrung</l>
            <l>Er trachtet immerfort daß er mit blanker Erde,</l>
            <l>Mit einem gelben Koth ganz überhäuffet werde.</l>
            <l>Er sammlet immer mehr, und wird doch nimmer</l>
            <l>Er wünschet immer mehr, wenn er genug schon</l>
            <l>So wie der Hauffe wächst; so wächset das Verlan-</l>
            <l>Mit einem eitlen Koth, in dieser Welt zu prangen,</l>
            <l>Ist das nicht Eitelkeit? Jemehr der Geiz besizt,</l>
            <l>Jeweniger wird es zu seinem Wol genüzt,</l>
            <l>Er suchet seine Ruh, den Kummer zu besiegen,</l>
            <l>Und sammlet dennoch nur zu seinem Misvergnü-</l>
            <l>Die Armuth häuffet sich wenn sich sein Gut ver-</l>
            <l>Weil man in Ueberflus ihn immer klagen hört:</l>
            <l>Ein solcher Erdenwurm, muß Koth mit Müh er-</l>
            <l>Und plagt sich Lebenslang um misvergnügt zu ster-</l>
            <l>Ein andrer sieht die Welt, als einen Schauplaz</l>
            <l>Allwo der glüklich ist, der nur hoch sitzen kan,</l>
            <l>Er rennt mit Angst und Schweis, mit Kummer</l>
            <l>Nach einem Ehrenziel um nur geplagt zu werden.</l>
            <l>Ee greift nach eitlen Dunst, und merket in der</l>
            <l>Er habe Woll gesucht, gefunden Angst und Weh,</l>
            <l>Er jagt den Schatten nach, der ihm in Glanz be-</l>
            <l>Und wenn er ihn erlangt; so ist der Schein verflo-</l>
            <l>Er klimmet in die Höh die er sich vorgestellt,</l>
            <l>Da merkt er, erst zu spät, wie eitel diese Welt,</l>
            <l>Der Schwindel nimt ihn ein, er fänget an zu sin-</l>
            <l>Und muß zu seinem Spott, oft als ein Krüppel</l>
            <l>Der dritte glaubt er sei vollkommen erst beglükt,</l>
            <l>Wenn ihn der Wollust Nez ins Labirinth gestrikt,</l>
            <l>Er rennet Tag und Nacht, ein Paradies zu fin-</l>
            <l>Er rennet immer zu nach Art der armen Blinden,</l>
            <l>Da ihn die Einbildung, als wie ein Jrrlicht</l>
            <l>Dem er so lange folgt, bis daß er sich verliehrt.</l>
            <l>Er kommt ins Paradies, geniesset seine Freude:</l>
            <l>Doch wenn ers recht besieht; so ist er auf der</l>
            <l>Worauf das Vieh sich nährt, das da vergnügt und</l>
            <l>Allwo der Mensche nichts, zu seiner Nahrung hat.</l>
            <l>Er schmekt den Bitter-Klee und lernet auch erken-</l>
            <l>Die Welt die müsse man kein Paradies mehr nen-</l>
            <l>Wer hie auf Erden lebt, der muß sich stets be-</l>
            <l>Von aller Eitelkeit sein Herze abzuziehn,</l>
            <l>Die Dinge dieser Welt nach ihrer Ordnung brau-</l>
            <l>Bei der Erinnerung, daß sie wie Dunst verrau-</l>
            <l>Des Schöpfers weiser Zwek, will das wir glük-</l>
            <l>Drum führt er uns allhie ins Land der Prüfung</l>
            <l>Da wir nebst Süßigkeit auch manches Bittre</l>
            <l>In uns den regen Trieb zum Himmel zu erwek-</l>
            <l>Wer diese Unterwelt, so wie man soll, beschaut.</l>
            <l>Der merkt, wie weislich sie, zu unsern Woll er-</l>
            <l>Wir sollen was vergnügt, und uns gefällt empfin-</l>
            <l>Und dadurch die Begier zum Ewigen entzünden.</l>
            <l>Drum muß bei Freude Leid, bei Lust auch Schmer-</l>
            <l>Bisweilen trübe Nacht, nach heitren Sonnenschein:</l>
            <l>Der Wechsel dienet uns, damit wir daraus lernen,</l>
            <l>In dieser Welt zu seyn, und sich der Welt entfer-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
