<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der vergebens, obwohl treulich,  
 gewarnete.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">56</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-56</measure>
        <measure type="syllables">700</measure>
        <measure type="tokens">497</measure>
        <measure type="characters">2834</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der vergebens, obwohl treulich,  
 gewarnete.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich hätte nicht gedacht, wie ich erleben wolte,</l>
            <l>Daß einen alten fuchs man dennoch fangen solte:</l>
            <l>Denn der wohl andere viel tausendmahl verlacht,</l>
            <l>Tapt itzo selber ein; das hätt’ ich nicht gedacht.</l>
            <l>Erinnerst du dich nicht der vormahls schönen zeiten,</l>
            <l>Da du nach deiner lust kontst fremde pferde reiten?</l>
            <l>Wie du den besten schatz der freyheit itzt verlierst,</l>
            <l>Nun du ein eigen pferd an deine krippe führst.</l>
            <l>Und zwar, da schon bey dir der haber will veralten,</l>
            <l>Wie wirst du immerhin den strengen dienst verwalten?</l>
            <l>Denn dieses glaube nur, daß solch ein klepperlein</l>
            <l>Will teutsch gestriegelt und französch gefüttert seyn.</l>
            <l>Ich weiß noch wohl die zeit, daß du dem frey’n entsagtest,</l>
            <l>Und mit verliebtem mund: Ist sie noch droben? fragtest.</l>
            <l>Da stund es wohl um dich, da kontest du mit ruh</l>
            <l>Mir, und ich wieder dir, ein halbes bringen zu.</l>
            <l>Da mocht ein pfeiffgen noch in deinen händen glimmen:</l>
            <l>Man dorfft uns keine zeit, zu bett zu gehn, bestimmen,</l>
            <l>Wie leyder! wird geschehn: Wo hast du hingedacht,</l>
            <l>Daß du, ein freyer mann, zum sclaven dich gemacht?</l>
            <l>Du kuntest franc und frey, wohin du woltest, wandern:</l>
            <l>Mißfiel dir ort und dienst, so nahmst du einen andern;</l>
            <l>Nun aber ists um dich, mein lieber freund! gethan:</l>
            <l>Man hängt dir listiglich den ehstands-kleppel an,</l>
            <l>An welchem du gewiß mit nicht geringen plagen,</l>
            <l>Mit kummer und verdruß dich wirst zu tode tragen;</l>
            <l>Ich rathe, wo es nicht zu späte möchte seyn,</l>
            <l>Wenn du mit ehren kanst, so bleib vor dich allein!</l>
            <l>Zwar weiß ich, daß du offt wirst bey dir selber fragen:</l>
            <l>Was mag doch dieser mann von meiner heyrath sagen,</l>
            <l>Der selber ist beweibt, und der so liederlich</l>
            <l>Vor diesem hat geliebt, daß meister Michel sich</l>
            <l>Halb krumm und lahm curirt? Wie traurig kunt er sitzen,</l>
            <l>Wenn er ihn kommen sah mit pflastern, wicken, spritzen!</l>
            <l>Wie öffters hat er doch dieselbe nacht verflucht,</l>
            <l>Da auf dem Donau-strom die Venus wurd besucht!</l>
            <l>Und was dergleichen mehr, wer weiß sie all zu nennen?</l>
            <l>Mein freund! die wahrheit ists, ich muß es selbst bekennen,</l>
            <l>Deß ich so liederlich, wie du, vorhin gelebt:</l>
            <l>Viel terpentin gebraucht: Viel pflaster aufgeklebt:</l>
            <l>Ja, daß ich endlich, um den sünden abzukommen,</l>
            <l>Mir hab ein eigen weib auf meinen leib genommen:</l>
            <l>Mit welcher mirs geglückt, mit der ich leben kan,</l>
            <l>Nach meines hertzens wunsch, als ein vergnügter mann;</l>
            <l>Und also hab’ ichs zwar nach meinem theil getroffen,</l>
            <l>Doch, was ich schon erlangt, das must du erstlich hoffen.</l>
            <l>Wie? wenn dein engelgen dereinst, wie jene, spricht:</l>
            <l>Mein kind! was lernet man doch wohl bey hofe nicht?</l>
            <l>Es ist gefahr dabey, wenn man in deinen jahren</l>
            <l>Erst an das freyen denckt: Der frühling muß sich paaren.</l>
            <l>Wenn in dem winter schon die sonn in steinbock tritt,</l>
            <l>Da bringt das zeichen auch gewiß die hörner mit.</l>
            <l>Ists aber nicht mehr zeit? So wünsch ich dir von hertzen,</l>
            <l>Daß du nur mit geduld dein leiden mögst verschmertzen,</l>
            <l>Und wenn es endlich nicht ist ferner auszustehn,</l>
            <l>Gecrönt, als märtyrer, dann in den himmel gehn!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
