<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gebet.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Herwegh</surname>
            <forename>Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">32</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4</measure>
        <measure type="syllables">467</measure>
        <measure type="tokens">307</measure>
        <measure type="characters">1829</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1841</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905192430"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Gebet.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Brause, Gott, mit Sturmesodem durch die fürchterliche Stille,</l>
            <l>Gib ein Trauerspiel der Freiheit für der Sklaverei Idylle;</l>
            <l>Laß das Herz doch wieder schlagen in der Brust der kalten Welt,</l>
            <l>Und erweck' ihr einen Rächer, und erweck' ihr einen Held!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn sie in der eignen Heimat frei zu leben uns nicht gönnen,</l>
            <l>Schaff' uns eine grüne Insel, wo wir frei noch </l>
            <l>Sterben können froh und freudig in der frischen freien Luft</l>
            <l>Und uns selbst die Rosen träufeln aus den Wunden auf die Gruft!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus dem Nachtmalkelch der Freiheit laß uns wieder einmal schlürfen,</l>
            <l>Baue wieder einen Altar, drauf wir uns dir opfern dürfen,</l>
            <l>Breite vor uns einen Wahlplatz, einen Platz der Völkerwahl,</l>
            <l>Aus dem Kerker, aus der Scheide sehnt sich wieder unser Stahl!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! um jenes Sturms Verheissung hat der Frieden uns betrogen,</l>
            <l>Und das goldne Schiff der Hoffnung, das als Wiege in die Wogen</l>
            <l>Unter Klang und Sang gesteuert und so reiche Schätze barg,</l>
            <l>Ruht gescheitert, schwarzbewimpelt in dem Hafen jetzt, ein Sarg.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Will mein Volk nun ewig klagend dieses morsche Wrack umstehen?</l>
            <l>Soll in thatenlosen Seufzern seine beste Kraft verwehen?</l>
            <l>Donnert nie durch seinen Himmel der Entscheidung scharfer Ton?</l>
            <l>Wahrlich ein Despote zaudert nicht so lang am Rubikon!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Glaubet ihr, der Frieden werd' euch für des Hauses Freude bürgen?</l>
            <l>Nur vernichten kann der Krieg uns, solch ein Frieden wird uns würgen!</l>
            <l>In dem wilden Kampfgewühle mag es wohl ihr werden heiß,</l>
            <l>Aber </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So ihr nicht begießt die Pflanze, wird sie allgemach verkümmern,</l>
            <l>So ihr nicht gebraucht den Degen, wird ihn schnell der Rost zertrümmern;</l>
            <l>Eine Ader sich zu öffnen für die Freiheit, wäre gut,</l>
            <l>Sonsten zweifeln die Tyrannen an der Völker reinem Blut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber wollen mich die Männer nicht verstehn, die schwerverirrten,</l>
            <l>O so höret </l>
            <l>Traget Ihr ein Schwert in Myrten; denn mich dünket, Frau und Frei,</l>
            <l>Nicht so fremd einander klingen diese Worte, diese Zwei!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
