<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der kern aller Prediger und  
 Christen/  
 Bey der Beerdigung Herrn  D.  Jo-  
 hann Acoluths/ in Breßlau fürge-  
 stellet/ 1689.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmann von Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">22</measure>
        <measure type="verses">220</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-10 3-10 4-10 5-10 6-10 7-10 8-10 9-10 10-10 11-10 12-10 13-10 14-10 15-10 16-10 17-10 18-10 19-10 20-10 21-10 22-10</measure>
        <measure type="syllables">2769</measure>
        <measure type="tokens">1816</measure>
        <measure type="characters">10937</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1695</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197751"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der kern aller Prediger und  
 Christen/  
 Bey der Beerdigung Herrn  D.  Jo-  
 hann Acoluths/ in Breßlau fürge-  
 stellet/ 1689.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der zunder der natur/ den Adam noch behielt/</l>
            <l>Als klugheit und verstand wie zucker war zerronnen/</l>
            <l>Hat zwar in heyden auch so grosses licht gewonnen/</l>
            <l>Daß seiner flammen glut durch stumme bilder spielt:</l>
            <l>Wenn Rom und Persien unsterblich feuer ehret/</l>
            <l>Aus dem die ewigkeit des grossen GOttes plitzt:</l>
            <l>Athen der weißheit brunn in der Minerva lehret;</l>
            <l>Egypten Isis bild mit hundert brüsten schnitzt/</l>
            <l>Zu zeigen: Daß die krafft der geister-vollen erden/</l>
            <l>Durch brüste der natur muß unterhalten werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch mensch und klugheit muß wie grund-eiß untergehn;</l>
            <l>Nachdem uns GOtt und schrifft zur sonne selber dienen:</l>
            <l>Drum läst der grosse fürst der schwartzen Abyßinen/</l>
            <l>Ein edler sinnenbild als alle Griechen sehn:</l>
            <l>Wenn seiner sclaven hand ihm nach der Mohren sitten/</l>
            <l>Drey schaalen auff das gold der schweren tafel stellt;</l>
            <l>Davon die erstre obst/ so wie ein creutz zerschnitten/</l>
            <l>Der andern umkreiß feur/ der dritten asche hält/</l>
            <l>Und jene Christus bild/ die andere der höllen/</l>
            <l>Die letzte tod und grufft ihm soll vor augen stellen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn eben dieses ist des glaubens kern und safft/</l>
            <l>So wie gebrandter tranck die krafft von zimmet-rinden.</l>
            <l>Auff diese pfeiler muß sich Christ und priester gründen/</l>
            <l>Der nicht am sünden-koth verdammter wollust hafft:</l>
            <l>Und endlich dieses ist/ was noch bey seinem leben</l>
            <l>Des nunmehr seligen erblaßter mund gelehrt:</l>
            <l>Wenn er wie Memnons bild des morgens thon gegeben/</l>
            <l>Die schulen wie der mond die pflantzen hat vermehrt/</l>
            <l>Und allen kurtz gesagt: Calovius im lesen/</l>
            <l>Im reden Müller ist/ im schreiben Arndt gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der stärckste balsam ist/ der von sich selber wächst;</l>
            <l>Die besten priester sind/ die von sich selber steigen:</l>
            <l>Sein eyfer fieng sich schon in wiegen an zuzeigen/</l>
            <l>Und hat nach himmels-thau wie muscheln bald gelechst.</l>
            <l>Die lehr-begierde wuchs mit den erlangten jahren/</l>
            <l>Der klugheit blüte nahm mit allen stunden zu:</l>
            <l>Je schärffer aber offt die müden glieder waren/</l>
            <l>Je seltner ließ sein geist papier und büchern ruh:</l>
            <l>So gar muß beyderseits gelehrten und den bienen/</l>
            <l>Auch müh und arbeit offt nur zur ergetzung dienen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des fleisses mißgeburt ist trotz und schmeicheley.</l>
            <l>Die pflegt die klügsten auch wie pfauen auszukleiden:</l>
            <l>Er aber ließ sich bald durch frembden ruhm bescheiden/</l>
            <l>Daß keiner zugelehrt zu einem priester sey.</l>
            <l>Der sprachen grosser brunn/ der alten väter schrifften/</l>
            <l>Der secten unterscheid/ der schwermer irrlichts-schein/</l>
            <l>Und was die staats-sucht offt vor frieden denckt zu stifften/</l>
            <l>Schrieb auch in seine brust mit diamanten ein:</l>
            <l>Die müsten etwas mehr als Hobbes bürger wissen/</l>
            <l>Die Christum von der welt nicht dencken außzuschliessen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie nun die aloe der stauden kostbarkeit/</l>
            <l>In funffzig jahren erst durch ihre blumen zeiget/</l>
            <l>Und denn in einer nacht ihr stengel höher steiget/</l>
            <l>Als alle stauden sonst die gantze sommer-zeit:</l>
            <l>So keimte zwar sein ruhm mit iedem augenblicke;</l>
            <l>Denn ehre folgt der müh wie thürmen schatten nach;</l>
            <l>Die demuth aber hielt den stengel noch zurücke/</l>
            <l>Biß selbst ein hoher rath der blumen riegel brach/</l>
            <l>Und er auff eine zeit ein glied im doctor-orden/</l>
            <l>Und ober-priester ist im grossen Breßlau worden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was aber müh ich mich doch mit der aloe</l>
            <l>Den wachsthum dieses haupts an kräfften zuvergleichen?</l>
            <l>Was dort im tage blüht/ muß mit der nacht verstreichen;</l>
            <l>Hier schoß der blumen pracht fast stündlich in die höh.</l>
            <l>Der traurbaum Indiens scheint seiner zwar zu schonen/</l>
            <l>Und schleust nur bey der nacht der blüte flocken auff:</l>
            <l>Hier aber wuste nichts als nutzbarkeit zu wohnen/</l>
            <l>Kein frost/ kein sonnen-schweiß brach seiner arbeit lauff/</l>
            <l>Dadurch er denn bezeugt: Daß priester lampen wären/</l>
            <l>Die offt in anderm dienst ihr oele selbst verzehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die krafft/ die nun zuletzt aus diesen blumen schoß/</l>
            <l>War/ daß er erstlich GOtt recht wuste vorzustellen/</l>
            <l>Wenn sein erhitzter mund mit milch und honig-qvellen/</l>
            <l>So wie Chrysostomus mit göldnen ströhmen floß.</l>
            <l>Denn einen grossen krahm von grillen aus sich schütten/</l>
            <l>Zeigt nur gelehrsamkeit nicht aber andacht an;</l>
            <l>Und Christus selber hat in dornen zwar gelitten;</l>
            <l>Er aber Acoluth durch lehren dargethan:</l>
            <l>Daß auch granaten-safft in purpur-rothen kronen/</l>
            <l>Und Christus ehre kan auff göldnen lippen wohnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch/ wie ein gärtner nichts/ was ruhm verdient/ gethan.</l>
            <l>Der alte bäume stützt und krumme läst veralten:</l>
            <l>So ist ein priester nichts/ der fromme nur erhalten/</l>
            <l>Nicht aber auch zugleich die sünder straffen kan.</l>
            <l>Ambrosius hat schon zu seiner zeit erfahren/</l>
            <l>Das raup und unflat auch in käyser-kronen steckt/</l>
            <l>Daß fall und schönheit sich so wie geschwister paaren/</l>
            <l>Der sonnen heisse glut auch kröt’ und molchen heckt:</l>
            <l>Soll nun das stille gifft nicht geist und seele schwächen/</l>
            <l>So muß aus himmeln auch zuweilen donner brechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr sünder/ die sein mund mit furcht und trost erfüllt/</l>
            <l>Helfft meine feder hier durch euer zeugniß schützen:</l>
            <l>Wie eurer wollust brunst vor seines eyfers plitzen/</l>
            <l>So wie ein elephant vor widdern sich gestillt:</l>
            <l>Wie dieser Nathan euch durch lehren von der höllen/</l>
            <l>Offt zähmer als den stier der feigenbaum gemacht;</l>
            <l>Und Archimedes eh zur ruh sich konte stellen/</l>
            <l>Da er der grossen kunst vergebens nachgedacht/</l>
            <l>Wie man Egyptenland mit wasser solte träncken/</l>
            <l>Als dieser/ wie er euch zum himmel möchte lencken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Mohren letztes bild ist endlich asch und tod;</l>
            <l>Der priester drittes ampt/ die lehre recht zusterben.</l>
            <l>An diesem faden hengt errettung und verderben/</l>
            <l>Durch diß fällt Caracall in angst und höllen-noth.</l>
            <l>Wer aber weiß wohl nicht/ was Acoluth gelehret/</l>
            <l>Wenn er die sichre welt des todes überwieß?</l>
            <l>Der frommen helden-muth durch himmels-trost vermehret/</l>
            <l>Verzagten aber stets in hertz und ohren bließ:</l>
            <l>Man müste/ wolte man mit tod und teuffel kriegen/</l>
            <l>Wie Constantinens heer/ im creutze Christus siegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und so traff Acoluth mit seinen lehren ein:</l>
            <l>Diß war die läuterung der Abyßiner schaalen:</l>
            <l>Was aber nützet wohl mit engel zungen prahlen/</l>
            <l>Wenn wir im hertzen doch nur Epicurer seyn?</l>
            <l>Ein priester/ dessen glantz wie diamanten plitzet/</l>
            <l>Und dennoch schlechte spreu vor seine seele wehlt;</l>
            <l>Dem auff dem munde milch und rosen-zucker sitzet/</l>
            <l>Im hertzen aber geist und lebens-öle fehlt;</l>
            <l>Kan uns zur himmelfart so wenig schiff und nachen/</l>
            <l>Als ohne mittelpunct gewölbte circkel machen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den nachruhm/ den auch hier der selige verdient/</l>
            <l>Gebrächen mir vielleicht zuschreiben/ zeit und stunden:</l>
            <l>So gar war mund und hertz an einen thon verbunden/</l>
            <l>So gar hat blüt und frucht nach einer art gegrünt.</l>
            <l>Er wust und glaubte fest: Daß scharlach weissen händen/</l>
            <l>Und priestern frömmigkeit am allerschönsten steh;</l>
            <l>Drum hub er stets zu GOtt als wie die sonnen-wenden/</l>
            <l>Den gipffel seines haupts mit freuden in die höh/</l>
            <l>Und hatte/ was sein mund der kirchen ausgeleget/</l>
            <l>In dreyen schalen auch der seelen eingepreget.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die erste schaale war sein flammen-volles hertz/</l>
            <l>In welchem Christus creutz und seine dornen stunden.</l>
            <l>In diesem kühlten sich nun seine liebes-wunden/</l>
            <l>So wie ein hirsch durch kraut der glieder gifft und schmertz.</l>
            <l>Zwar Alexanders bild ward auch zu Rom getragen/</l>
            <l>Und solte dem August ein pfand der ehren seyn:</l>
            <l>Allein sein hertz verwarff was Griech und Römer sagen/</l>
            <l>Und bildte sich weit mehr mit Christus purpur ein/</l>
            <l>Von dessen hohen krafft/ wie sterne von der sonnen/</l>
            <l>Die Götter dieser welt selbst ihren glantz gewonnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das glücke/ das der mensch vor seinen abgott hält;</l>
            <l>Die ehre/ der wir sonst fußfällig opffer reichen;</l>
            <l>Diß alles pflegt er nur der mutte zuvergleichen/</l>
            <l>Die durch der flügel krafft in tod und flamme fällt;</l>
            <l>Und ließ der zeiten sturm sein hertz so wenig schwächen/</l>
            <l>Als spiegel/ deren glantz nur ein gesichte zeigt/</l>
            <l>So bald wir aber nur das tafel-glaß zerbrechen/</l>
            <l>Mit gleicher würckungs-krafft aus iedem theile steigt;</l>
            <l>So daß in ihm der spruch: Viel leiden und doch hoffen/</l>
            <l>Wie beym Empedocles wahrhafftig eingetroffen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und warlich! dieses ist der seelen kieselstein/</l>
            <l>Aus dem das helle feur des wahren glaubens springet.</l>
            <l>Denn wer in Canaan nach milch und honig ringet/</l>
            <l>Muß in Egyptenland vor knecht und sclave seyn.</l>
            <l>Corall und perle wächst im saltze tieffer wellen;</l>
            <l>Die schönste rose saugt aus nesseln lebens-krafft/</l>
            <l>Das beste gummi kan nicht ohne winde qvellen;</l>
            <l>So muß nun auch ein geist/ der an dem himmel hafft/</l>
            <l>Wie zucker auff der glut/ wie blumen in der erden/</l>
            <l>Und Athanasius im creutze kräfftig werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der himmels-liebe kind/ ist die barmhertzigkeit;</l>
            <l>Die schwester der gedult den nechsten recht zu lieben;</l>
            <l>Und wie Pythagoras sich nur im schweigen üben/</l>
            <l>Wenn neid und eifer gifft wie drachen auff uns speyt.</l>
            <l>Hier aber müsten mir die federn ströme giessen/</l>
            <l>Und dennoch riß ich kaum recht unsern todten ab/</l>
            <l>Wie er vor wermuths-safft ließ mußcateller fliessen/</l>
            <l>Der gütter zehnden theil den armen leuten gab;</l>
            <l>Und doch so wenig ist ein kind des elends-orden/</l>
            <l>Als sein vergnügtes hertz zum Phariseer worden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die andre schaale/ die der selige geführt/</l>
            <l>War sein mit glut und feur erfülletes gewissen:</l>
            <l>Denn priestern wird so leicht von sünden/ als narcissen</l>
            <l>Und lilgen/ fleck und koth von fliegen angeschmiert.</l>
            <l>Drum hat er auch niemals vor engel sich gepriesen/</l>
            <l>Er fühlte/ wie ein mensch/ auch angst und seelen-pein/</l>
            <l>Und hat der sichern welt mit thränen offt gewiesen:</l>
            <l>Wer dorten nicht ein knecht der höllen wolte seyn/</l>
            <l>Der müste hier durch reu vor GOttes zorn-gewittern/</l>
            <l>So wie Caligula vor plitz und donner zittern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sein drittes sinnen-bild war endlich asch und grab/</l>
            <l>Die schaale/ die sie trug/ sein festgesetzter glaube.</l>
            <l>Wie manchem Nero wird das hertze hier zu staube!</l>
            <l>Wie manchem Hannibal fällt schild und harnisch ab!</l>
            <l>Er aber ließ uns offt aus seiner andacht lernen:</l>
            <l>Daß rühmlich leben nichts/ als täglich sterben sey.</l>
            <l>Der todt/ der fügte nur so wie cometen-sternen/</l>
            <l>Den frommen furcht und angst/ nicht aber schaden bey;</l>
            <l>Und könte Christen ja so wenig bitter schmecken/</l>
            <l>Als mandeln/ weil sie nur in harten schalen stecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und endlich hat er selbst der erden abgedanckt/</l>
            <l>Sein geist hat kett und strick des todes durchgerissen/</l>
            <l>Und legt die schalen nun zu seines GOttes füssen/</l>
            <l>Mit denen hier der leib im leben hat geprangt:</l>
            <l>Sein JEsus aber füllt sie alle voller sonnen/</l>
            <l>Mit diesen worten an: Das licht der traurigkeit.</l>
            <l>Der mund der engel/ die vor liebe fast zerronnen/</l>
            <l>Küßt mit der losung ihn: Der seelen liebes-streit.</l>
            <l>Der himmel aber selbst rieff eh sie ihn noch küßten:</l>
            <l>Diß ist der rechte kern der priester und der Christen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob gleich der himmel nun den grossen geist verwahrt/</l>
            <l>So muß Alphonsus stein doch seinem ruhme weichen/</l>
            <l>Der auff der wagen sich zwar allen konte gleichen/</l>
            <l>Von erden aber so/ wie federn/ leichte ward.</l>
            <l>Denn wo Martellus sich kan groß und glücklich schätzen/</l>
            <l>Weil er drey söhne läst von gleicher tapfferkeit;</l>
            <l>Muß man dem seligen sein lob in marmol ätzen/</l>
            <l>Weil ihn der kinder glantz auch in der grufft verneut/</l>
            <l>Und er drey söhne läst/ durch die er kan auff erden/</l>
            <l>Wie Pfeiffer/ Lauterbach und Krafftheim ruchtbar werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum gebt/ betrübteste/ des himmels donner nach!</l>
            <l>Denn schmertz und unglück wird durch thränen nicht verbunden:</l>
            <l>Der beste balsam qvillt aus tieff-geritzten wunden/</l>
            <l>Und morgen streut offt gold/ was gestern blumen brach.</l>
            <l>Der ist nur lobens werth/ der fromm und selig stirbet;</l>
            <l>Der aber erst ein Christ/ der seine schwachheit stärckt/</l>
            <l>Wie Amianthen-stein im feuer nicht verdirbet/</l>
            <l>Als Cedern feste steht/ von Mohren aber merckt:</l>
            <l>Daß ieder/ der ihm nicht den himmel will verschlagen/</l>
            <l>Muß creutze/ feur nnd asch’ in seinem hertzen tragen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
