<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Uhr-Werck der Ewigkeit.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">93</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-11 2-11 3-4 4-10 5-6 6-8 7-21 8-7 9-15</measure>
        <measure type="syllables">1243</measure>
        <measure type="tokens">784</measure>
        <measure type="characters">4853</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20086-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Uhr-Werck der Ewigkeit.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unlängst, als ein guter Freund, der noch offt an mich
gedencket,</l>
            <l>Der die Ehrlichkeit fast selbst, mich mit einer Uhr beschencket,</l>
            <l>Die so künstlich ist, als kostbar, ja ein rechtes Meister-Stück,</l>
            <l>Und ich meinen frohen Blick</l>
            <l>Aemsig, voll Verwundrung, lenckte</l>
            <l>Auf die unterschiedne Scheiben, (denn nicht nur die gan-</l>
            <l>Sondern, nebst dem Monats-Tag, auch Minuten und</l>
            <l>Sind besonders vorgestellt) ward ich sonderlich gerührt</l>
            <l>Durch die Scheibe, deren Zeiger sich so schnell im Circkel führt,</l>
            <l>Daß, eh der Minuten-Zeiger einen einzgen Schritt gemacht,</l>
            <l>Er bereits mit sechszig Schritten seinen Kreis-Lauff gantz</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bewunderte die Weißheit, die der Schöpfer uns</l>
            <l>Da die Menschheit solche Wercke macht, erfindet und er-</l>
            <l>Und ich danckte GOtt dafür. Sonderlich da man die Zeit</l>
            <l>Und derselben stillen Lauff (mit so fester Richtigkeit</l>
            <l>Wunderwürdig eingetheilt, sichtbar dargestellet findet,</l>
            <l>Welche sonst, in schneller Stille, kommt, vergeht, entsteht,</l>
            <l>Wie es scheint, und wie man meint. Aber eben diese Scheibe,</l>
            <l>Welche die Secunden zeigt, zeigt, selbst in der Flüchtigkeit,</l>
            <l>Ein beständigs Bild der Zeit,</l>
            <l>Und daß wir mit Recht nicht können</l>
            <l>Das vergangene vergangen, und die Zeiten flüchtig nennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn ist der Secunden Kreis gleich vollendet und</l>
            <l>Sieht man, am Minuten-Zeiger, daß sie gegenwärtig sey:</l>
            <l>Folglich sieht man, recht mit Augen, wie es möglich sey,</l>
            <l>Und dennoch, als nicht vergangen, ohne Wandelung bestehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zeigt uns dieses nicht ein Bild, zu des grossen Schöpf-</l>
            <l>Daß, ja gar auf welche Weise,</l>
            <l>Wir von unsern Lebens-Zeiten (so, dem Schein nach nur,</l>
            <l>Die verfiogenen Seeunden alle werden wieder sehn</l>
            <l>Dort an dem Minuten-Zeiger, welchen wir, nach dieser Zeit,</l>
            <l>In der langen Ewigkeit,</l>
            <l>Sonder Zweifel finden dürften. Da wir denn, was hier</l>
            <l>Mit Vergnügen oder Zittern, quälen oder Fröhlichkeit,</l>
            <l>Wie wir unsern Wandel hier angestellt gehabt auf Erden,</l>
            <l>Sehen und betrachten werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hiemit stimmet überein das, was dort Johannes</l>
            <l>Wann es heisset: Jhre Wercke folgen ihnen dorten nach.</l>
            <l>Denn, wo alles, wie es hier zu vergehen scheint, verginge,</l>
            <l>Alles wäre wie ein Traum, ja wie ein Geschrey, vorbey;</l>
            <l>Schien’ es, als ob in der That alles Wesen aller Dinge</l>
            <l>Kaum der Mühe wehrt gewesen, daß es einst erschaffen sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber ach! was fällt mir ein! das Gewercke dieser Uhr</l>
            <l>Zeiget mir ein mehres noch. Selbst das Uhr-Werck der</l>
            <l>Wird mir, vor mein Seelen-Aug’, in der allgemeinen Welt</l>
            <l>Als ein ungemessnes Uhr-Werck anzusehen vorgestellt:</l>
            <l>Worauf die Planeten Scheiben, und zugleich auch Zeiger</l>
            <l>Als die üm den Mittel-Punct, üm der Sonnen Glut und</l>
            <l>In so unverrückter Ordnung, in so fester Spur sich drehn,</l>
            <l>Daß sie, üm die Zeit zu zeigen, unaufhörlich richtig gehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier an dieser Wunder-Uhr sind nicht nur die Jahre</l>
            <l>Und Minuten ieder Monat, Tag’ und Nächte nur Secun-</l>
            <l>Sondern, wenn wir unserm Geist den verlangten Flug nur</l>
            <l>Werden wir, wiewol erstaunt für Vergnügen, leichtlich</l>
            <l>Es sey, mit nie müdem drehn, auf der Sonnen Wunder-</l>
            <l>Der, in seinem Stand und Wesen, immer flüchtige Mercur</l>
            <l>Gleichsam die Secunden-Scheibe; daß der Venus-Scheibe</l>
            <l>Die Secunden doppelt zeige; daß der Erden-Kreis darauf</l>
            <l>Vier Secunden zeig’ und deute. Des entflammten Mar-</l>
            <l>Scheint auch diese zu verdoppeln. Jupiter stellt wunderbar</l>
            <l>Einen Zeiger der Minuten, ja ein eignes Uhr-Werck dar:</l>
            <l>Da er selbst, an seiner Scheiben, andre Scheiben wieder</l>
            <l>Die, ob gleich fast unerblicklich, doch so wunderbar, als</l>
            <l>Daß, wenn wir, bey heitren Nächten, sie durch einen Tubum</l>
            <l>Man sich, voller Lust und Ehr-Furcht, billig vor dem Schöp-</l>
            <l>Endlich daß Saturnus Scheibe, nebst fünf runden Neben-</l>
            <l>Die in nie verrückter Ordnung sich beständig üm ihn treiben,</l>
            <l>Eine noch weit grössre zeige. Da der Ring, der ihn üm-</l>
            <l>Nebst ihm selbst, in dreißig Jahren üm der Sonnen Licht sich</l>
            <l>Folglich zwo Minuten zeigt. Wer erstaunt nicht, wann er</l>
            <l>An die Herrlichkeit und Grösse dieser Himmels Wunder-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber, Seele, weiter fort! unsre gantze Sonnen-Welt,</l>
            <l>Alle Scheiben der Planeten sind, trotz ihrer Grösse, nur</l>
            <l>Als ein einzigs Uhr-Werck uns, GOtt zum Lobe, vorgestellt.</l>
            <l>Aber wie so viel sind ihrer, die im Schoosse der Natur,</l>
            <l>Unserm </l>
            <l>In dem weiten Himmels-Saal so zur Pracht als Nutzen</l>
            <l>Ungehindert, unverrückt, mit so schrecklichem Gewicht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>HeRR! wer zittert für erstaunen, und für Lust und</l>
            <l>Wenn man sich den tieffen Himmel, recht als einen weiten</l>
            <l>Wo, an stat Mobilien, Sonnen-Uhren ohne Zahl</l>
            <l>GoTTES Thron und Wohnung schmücken, vor der See-</l>
            <l>HeRR Zebaoth! ew’ger Schöpfer! ach! wenn ich hieran</l>
            <l>Deucht mich, daß ich mich am tieffsten in Dein Göttlich We-</l>
            <l>In der majestätisch-prächtig-herrlichen Jdee voll Licht,</l>
            <l>Deucht mich, daß ich einen Blick in das Allerheiligste,</l>
            <l>In den Tempel Deiner Allmacht, mit halb seeligem Ge-</l>
            <l>Voller Demuth, voller Sehn-Sucht, voller Lieb’ und Ehr-</l>
            <l>Und Dich himmlischen Monarchen recht in Deiner Klarheit</l>
            <l>Ja selbst von der Ewigkeit, die aus Deinem Wesen quillt,</l>
            <l>Zeiget der Gedancke mir ein nicht ungereimtes Bild.</l>
            <l>HeRR, wir sehn, es sind, vor Dir, Secula nicht nur Se-</l>
            <l>Sondern tausend Jahre kaum. Wer begreifft denn Deine</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
