<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Don Goldofon: oder der sterbende  
 Geizige,  
  eine Erzählung .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Karsch</surname>
            <forename>Anna Luise</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">63</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-63</measure>
        <measure type="syllables">673</measure>
        <measure type="tokens">448</measure>
        <measure type="characters">2592</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1764</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197778"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Don Goldofon: oder der sterbende  
 Geizige,  
  eine Erzählung .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als Lissabon noch ganz in königlicher Pracht</l>
            <l>Dem alten Tyrus glich; durch Schiffarth stolz gemacht,</l>
            <l>Noch sein erhabnes Haupt bis an die Wolken thürmte,</l>
            <l>Eh’ aus der Erd ein Gott die starke Hand erhub,</l>
            <l>Herauf an die Palläste stürmte,</l>
            <l>Und tief im Abgrund sie begrub:</l>
            <l>Da war ein reicher Mann, ein alter Portugiese.</l>
            <l>Der Reichthum fiel ihm zu. So häufen auf der Wiese</l>
            <l>Die Mäher trocknes Heu; und an des Meeres Strand</l>
            <l>Hat kleine Steinechen so ungezählt der Sand,</l>
            <l>Als dieser Goldofon, im raumichten Gewölbe</l>
            <l>Dublonen aufgehäust. Ihm gleichen an der Elbe</l>
            <l>Vielleicht auch reiche Männer? Nein!</l>
            <l>Zu Magdeburg kann nicht der Geiz gebohren seyn!</l>
            <l>In Lissabon war er nur ganz in seinem Knechte.</l>
            <l>In Lissabon, da sind vom jüdischen Geschlechte</l>
            <l>Viel tausende verkapt, die fromm im Tempel gehn,</l>
            <l>An einem Rosenkranz die Körner zählen stehn,</l>
            <l>Vor einem Bilde knien, und doch Hebräer bleiben.</l>
            <l>In Lissabon allein, wie mir ein Buch gesagt,</l>
            <l>War nur ein Mann, von dem ich weiter nichts beschreiben</l>
            <l>Als nur die Stunde will, in der ein Reicher fragt:</l>
            <l>Ob Millionen ihm nur einen Tag erkaufen?</l>
            <l>Krank ward der reiche Greiß. Krank dacht er seinen</l>
            <l>Haufen,</l>
            <l>Und seufzte blickend in das Grab:</l>
            <l>”was halfs, daß ich Allmosen gab?</l>
            <l>”die Armen trotzten mir für das, was ich gegeben,</l>
            <l>”doch kein methusalemisch Leben</l>
            <l>”durch ihr Gebet vom harten Himmel ab!</l>
            <l>So sprach Don Goldofon, mit Zittern und mit Beben,</l>
            <l>Und hieß aufs Sterbebett sich einen Beutel heben,</l>
            <l>Mit alten goldnen Münzen voll.</l>
            <l>Er zählte seinen Trost, und klebte mit den Blicken</l>
            <l>Wie mit der Hand daran. Doch für sein ewig Wohl</l>
            <l>Befand ein Nachbar gut, den Priester hinzuschicken.</l>
            <l>Der Pater kam, und sprach: ”Don Goldofon, ich soll</l>
            <l>”vermöge meiner Pflicht, euch fragen,</l>
            <l>”ob ihr bereitet seyd zum Schritt in jene Welt?</l>
            <l>”dort einem Gotte Dank zu sagen,</l>
            <l>”der euch viel Güter hier, als Darlehn zugestellt!</l>
            <l>”ihr wurdet alt, bey Glück und guten Tagen;</l>
            <l>”jetzt hoff ich doch von euch, daß ihr als guter</l>
            <l>Christ,</l>
            <l>”dem müden Wandrer gleich, die Bürde von euch</l>
            <l>gebet,</l>
            <l>”und glaubt, daß über uns die beßre Gegend ist,</l>
            <l>”in welcher eure Seele lebet!</l>
            <l>Don Goldofon vernahm des Priesters Stimme,</l>
            <l>Und murmelte das Pater noster nach</l>
            <l>Mit zwischen seinem Gaum verbißnem bittern Grimme.</l>
            <l>Der Pater, der noch viel von jenem Leben sprach,</l>
            <l>Verließ zuletzt das Krankenbette</l>
            <l>Des Wuchrers, der schon lang ihn gern entlassen</l>
            <l>hätte.</l>
            <l>”man bringe mir den Beutel wieder her!</l>
            <l>Rief Goldofon und seufzte schwer,</l>
            <l>Und zählte doppelte Pistolen.</l>
            <l>Indeß ward schnell dem Tod befohlen,</l>
            <l>Zu schlagen an sein Herz. Er traf den kranken Mann,</l>
            <l>Des Grabes Dunkel kam sein Auge überdecken,</l>
            <l>Die Hand, wie Eis erstarrt, blieb in den Beutel stecken,</l>
            <l>Und welcher Mensch es sah, dem kam ein Schander an.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
