<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Morgen-Röhte.  
 Nach  
 Anleitung des  Spectacle de la Nature.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">15</measure>
        <measure type="verses">193</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-12 3-8 4-12 5-11 6-20 7-12 8-6 9-26 10-7 11-10 12-15 13-24 14-7 15-11</measure>
        <measure type="syllables">1670</measure>
        <measure type="tokens">1082</measure>
        <measure type="characters">6533</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Morgen-Röhte.  
 Nach  
 Anleitung des  Spectacle de la Nature.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Morgen-Zeit ist gar zu schön! Unmöglich kann ich</l>
            <l>mich entbrechen,</l>
            <l>Von unsers Tages frühen Wundern noch was beträchtliches</l>
            <l>zu sprechen,</l>
            <l>So wohl zu meines Schöpfers Ruhm, und mir zur Lust, als</l>
            <l>andre mehr</l>
            <l>Von einem Schlafe zu ermuntern, in welchem sie der Gottheit</l>
            <l>Ehr',</l>
            <l>Sammt ihrer eignen Lust und Pflicht, zu welchen sie jedoch</l>
            <l>erschaffen,</l>
            <l>In einer unglücksel’gen Trägheit, sehr oft verschnarchen und</l>
            <l>verschlafen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Heyden, welche, mehr als wir, der hellen Fackel der</l>
            <l>Natur</l>
            <l>Bemühet waren nachzufolgen, und ihrer angenehmen</l>
            <l>Spuhr,</l>
            <l>Vermogten nie Jdeen gnug, die Wunder-Werke zu ergrün-</l>
            <l>den,</l>
            <l>Und, solche würdig abzuschildern, nicht Wort’ und Bilder</l>
            <l>gnug zu finden.</l>
            <l>Sie nenneten die </l>
            <l>zarter Luft,</l>
            <l>Umhüllt mit einem bunten Schleyer von Purpur- farb- und</l>
            <l>güldnem Duft,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die das bestrahlte Morgen-Thor mit Rosen- farbner Hand</l>
            <l>entschliesset,</l>
            <l>Die Luft mit linden Winden füllt, und Perlen auf die Kräuter</l>
            <l>giesset,</l>
            <l>Die alle Pflanzen tränkt und säuget, aus deren Schritten</l>
            <l>Bluhmen quillen,</l>
            <l>Durch welche Luft und Meer und Land mit Leben, Licht und</l>
            <l>Lust sich füllen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun sind zwar solche Stellen reizend, sind süß und ange-</l>
            <l>nehm zu lesen;</l>
            <l>Jedoch gebrauchet die Natur dergleichen schlechten Schminke</l>
            <l>nicht.</l>
            <l>Es strahlt aus ihrer Wirklichkeit, es bricht aus ihrem eignen</l>
            <l>Wesen</l>
            <l>Ein wesentlicher Wunder-Glanz, ein wahres eigenthümlich</l>
            <l>Licht,</l>
            <l>Sie prangt mit eigner Majestät, man siehet sie sich selber</l>
            <l>krönen,</l>
            <l>Und darf sie, was sie selbst besitzt, von fremdem Schimmer</l>
            <l>nicht entlehnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man wird die schöne Morgen-Röhte fast eine neue</l>
            <l>Schöpfung nennen,</l>
            <l>Und, unter solchem hohen Bilde, dieselbige betrachten</l>
            <l>können;</l>
            <l>Indem durch sie ein neuer Himmel, und gleichsam eine neue</l>
            <l>Welt,</l>
            <l>Aus tiefer Finsterniß gezogen, von neuem uns wird vorge-</l>
            <l>stellt.</l>
            <l>Sie zeiget uns bebüschte Berge, beblühmte Thäler, grüne</l>
            <l>Wälder,</l>
            <l>Begraste Wiesen, klare Bäche, mit Korn bedeckte fette Felder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie ziehet vor gethürmte Städte den sie verhüll’nden Vor-</l>
            <l>hang weg,</l>
            <l>Sie zeigt des Wildes Spuhr dem Jäger, dem Wandrer den</l>
            <l>gesuchten Steg.</l>
            <l>Die Herrlichkeit so reicher Schätze war noch vor kurzem ganz</l>
            <l>verlohren,</l>
            <l>Die Schatten hatten sie geraubt. Jtzt sind sie gleichsam neu</l>
            <l>gebohren,</l>
            <l>Erscheinen aus dem dunklen Nichts.</l>
            <l>Wie nun der Glanz des Morgen-Lichts,</l>
            <l>Ohn’ unser Zuthun, wiederkehrt;</l>
            <l>So scheint uns eine neue Schöpfung, in seiner Wiederkunft,</l>
            <l>beschehrt,</l>
            <l>So daß man einen jeden Morgen, und einen jeden neuen Tag,</l>
            <l>So wohl, als wie den allerersten, betrachten und bewundern</l>
            <l>mag.</l>
            <l>Es ist, nicht minder als der erste, für uns jedwedes Tages</l>
            <l>Schein</l>
            <l>Ein neues göttliches Geschenke. Laßt uns denn täglich</l>
            <l>dankbar seyn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zur täglichen Gebuhrt der Erden wird, von dem neuen</l>
            <l>Morgen-Licht,</l>
            <l>Für uns noch ein Geschenk gefügt, das fast für uns geringer</l>
            <l>nicht,</l>
            <l>Als wie das erste: Wird uns nicht dadurch fast ein verneutes</l>
            <l>Leben,</l>
            <l>Indem, als einer Art des Todes, es uns dem Schlaf entzieht,</l>
            <l>gegeben?</l>
            <l>Er giebet gleichsam uns den Geist, die Arme, Bein’ und andre</l>
            <l>Glieder,</l>
            <l>Die, durch den Schlaf, nicht brauchbar waren, des Morgens</l>
            <l>uns aufs neue wieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er ruft zur Arbeit: welche Stimme zwar nicht ergetzlich</l>
            <l>würde seyn,</l>
            <l>Wann </l>
            <l>nicht allein</l>
            <l>Ein' Uebung der uns nöht'gen Tugend; sie ist des</l>
            <l>wahren Glückes Quelle.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Morgen-Röhte machet alles, zu rechter Zeit, in</l>
            <l>Ordnung, helle,</l>
            <l>Und zwinget uns, uns selbst zu dienen. Des Hahnen richti-</l>
            <l>ger Gesang</l>
            <l>Vertritt noch überdem die Stelle von eines Uhren-Weckers</l>
            <l>Klang,</l>
            <l>Damit man nicht die Zeit verschlafe. Die Vögel haben auf</l>
            <l>die Felder</l>
            <l>Sich schon, noch eh’ als wir, verfügt, erfüllen Wiesen, Luft</l>
            <l>und Wälder</l>
            <l>Mit ihrem gurgelnden Getön, und helfen, mit gelindem</l>
            <l>Schall,</l>
            <l>Den Schlummer gänzlich zu vertreiben. Jtzt regt sich alles</l>
            <l>überall,</l>
            <l>Das Vieh zum Acker-Werk ist fertig, die Ochsen, nebst den</l>
            <l>muntern Pferden,</l>
            <l>Erwarten unsern Wink allein, zusammt den Wollen-reichen</l>
            <l>Heerden,</l>
            <l>Den Marsch gehorsam anzufangen. So weit mein Auge</l>
            <l>tragen kann,</l>
            <l>Treff’ ich, aus nah- und fernen Dörfern, ein emsiges Bewe-</l>
            <l>gen an.</l>
            <l>Hier Acker-Leut’ und Acker-Vieh, dort Reisende zu Fuß und</l>
            <l>Wagen,</l>
            <l>Dort Hirten vor den Heerden her, hier sieht man Handwerks-</l>
            <l>Leute tragen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So mancherley Geräht und Werkzeug. So fern sich unser</l>
            <l>Blick erstreckt,</l>
            <l>Sind Wege, Brücken, Haven, Märkte bereits erfüllet und</l>
            <l>bedeckt,</l>
            <l>Was lebet, ist schon in Bewegung. Der Morgen hat uns</l>
            <l>angezeiget,</l>
            <l>Die Zeit zur Arbeit sey erschienen, und alles ist dazu geneiget.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Inzwischen nun, daß wir die Menschen, mit ihren Thieren,</l>
            <l>kommen sehn,</l>
            <l>Erblick’ ich, voll Verwunderung, daß ander’ eilig von uns</l>
            <l>gehn,</l>
            <l>Und, statt des Lichts sich zu erfreun, vor seinem Schimmer fast</l>
            <l>erschrecken,</l>
            <l>Und sich in Höhlen, Grüfte, Löcher und dunkle Wälder schnell</l>
            <l>verstecken,</l>
            <l>Ja die auch sonst das Licht nicht scheuen, bemühen sich, sich zu</l>
            <l>verdecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da, wo ein dichter Wald beginnt, kommt hier ein Fuchs,</l>
            <l>und dort ein Reh,</l>
            <l>Ein Wolf, ein Hirsch, ein wildes Schwein, bald aus dem</l>
            <l>Thal, bald von der Höh,</l>
            <l>Bald traben, hüpfen, laufen, springen,</l>
            <l>Um uns das Feld zu überlassen, und in den dicken Busch zu</l>
            <l>dringen.</l>
            <l>Was zwinget sie, sich zu entfernen? Die wenigsten das</l>
            <l>Morgen-Licht,</l>
            <l>Als dessen sie sich auch bedienen. Die Menschen thun es</l>
            <l>gleichfalls nicht,</l>
            <l>Als welche ja nicht in der Nähe; und die sich etwan nahe</l>
            <l>finden,</l>
            <l>Sind ja mit Waffen nicht versehn. Hier lieget einer in den</l>
            <l>Gründen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jm Grase ruhig bey den Schafen, der spielt dort auf der</l>
            <l>Feld-Schallmey,</l>
            <l>Ein Reisender geht, ohne Sorg’ und bösen Willen, schnell</l>
            <l>vorbey.</l>
            <l>So laßt uns auch, in dieser Handlung, des Schöpfers Ord-</l>
            <l>nungen erkennen.</l>
            <l>Da Er, als wie ein Eigenthum, die Welt dem Menschen</l>
            <l>wollen gönnen;</l>
            <l>Muß alles das, was ihm beschwehrlich, so bald als er erschei-</l>
            <l>net, fliehn,</l>
            <l>Und, was ihm schädlich, wenn er kommt, sich seiner Gegen-</l>
            <l>wart entziehn.</l>
            <l>Das Wild, das ihn sonst hindern könnte, muß seinem Mei-</l>
            <l>ster weichen lernen.</l>
            <l>Die unsichtbare Wunder-Hand des Schöpfers weiß sie zu</l>
            <l>entfernen;</l>
            <l>So daß der Mensch, der Herr der Erden, wenn er sein Eigen-</l>
            <l>thum besehn,</l>
            <l>Und auf demselben wirken will, in einer sichern Freyheit</l>
            <l>gehn,</l>
            <l>Sich ungestört beschäft’gen kann. Es muß, was ihn behin-</l>
            <l>dern können,</l>
            <l>Durch ein gewiß, ich weiß nicht was, entweichen und sich von</l>
            <l>ihm trennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit noch viel mehr- und andern Schätzen sieht man den</l>
            <l>All- erfreu'nden Morgen,</l>
            <l>Noch eh’ die Sonne selbst erscheint, uns, in dem kühlen Thau,</l>
            <l>versorgen.</l>
            <l>Ein Heer von Luft- und Wasser-Bläschen, so gestern, durch</l>
            <l>die Sonn', erhöht,</l>
            <l>Und in die obre Luft gezogen, so bald die kalte Nacht vergeht,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wird früh, so bald es angestrahlt, erregt, allmählig ausge-</l>
            <l>breitet,</l>
            <l>Durch die Bewegung in der Luft wird uns ein kühler Wind</l>
            <l>bereitet,</l>
            <l>Der, da er andre Bläschen trifft, dieselben allgemach bewegt,</l>
            <l>Da denn der frische Dunst der Luft sich sanft zu uns herunter</l>
            <l>schlägt,</l>
            <l>Als eine Milch die Pflanzen säugt, die Bluhmen, Gras und</l>
            <l>Kräuter nähret,</l>
            <l>Die Felder netzt, die Erde tränkt, und ihnen Oel und Salz</l>
            <l>gewähret.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
