<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auff den  72.  Ejusdem.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">113</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-113</measure>
        <measure type="syllables">1311</measure>
        <measure type="tokens">858</measure>
        <measure type="characters">5165</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auff den  72.  Ejusdem.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es schloß das deutsche Volck im Alterthum der Zeiten/</l>
            <l>Daß etwas Heiliges in tieffen Wäldern sey:</l>
            <l>Sie pflegten manchem Baum fast Opffer zubereiten/</l>
            <l>Und der geweyhte Stamm war von Verwüstung frey</l>
            <l>Sie fielen auff die Knie/ die Götter da zu ehren/</l>
            <l>Wo selbst die grüne Nacht ein grösser Schrecken gab:</l>
            <l>Kein unbesonnen Beil dorfft einen Ast versehren/</l>
            <l>Kein sterblich Menschen Arm die Reiser brechen ab.</l>
            <l>In andrer Ehren-Furcht und heiligerm Beginnen</l>
            <l>Wil ich durch einen Wald der hohen Würden gehn/</l>
            <l>Wo sich der Ceder-Baum biß an der Wolcken Zinnen</l>
            <l>Siegprächtig hebt empor/ und kan bey Sternen stehn.</l>
            <l>Hochwerthester Patron/ indem sein Tag erschienen/</l>
            <l>Und sich ob dessen Heil die gantze Stadt ergetzt/</l>
            <l>Hat meine Poesie sich sollen diß erkühnen/</l>
            <l>Daß zum Gedächtnüß sie JHM eine Ceder setzt.</l>
            <l>Auch gar deß Höchsten Mund wil die Regenten gleichen</l>
            <l>Mit diesem edlen Baum/ und seiner Würdigkeit;</l>
            <l>So kan das hohe Ampt den wahren Ruhm erreichen/</l>
            <l>Den der Verdienste Krafft schon längst hat zubereit.</l>
            <l>Und die in seinem Weg’ und Wandel einher gehen/</l>
            <l>Die sollen fort für fort im schönsten Wachsthum blühn/</l>
            <l>Und wie in Libanon die hohen Cedern stehen/</l>
            <l>Die aller Menschen Aug und Hertzen an sich ziehn.</l>
            <l>Gewiß der Segen hat hier reichlich eingetroffen/</l>
            <l>Und Jhn/ </l>
            <l>Auff seinen Schultern ruht der Bürger Heil und Hoffen/</l>
            <l>Und ist/ was Titus war/ die Liebe dieser Welt.</l>
            <l>Ja wie der Cedern Baum/ an Schönheit hoch erhaben/</l>
            <l>Die Aest’ in schöner Reyh und holder Blüthe zeigt/</l>
            <l>So gläntzt auch sein Gemüth von solchen grossen Gaben/</l>
            <l>Daß selbst der Erden Gott/ der </l>
            <l>Und wie die Zweige sich in rechter Gleichheit breiten/</l>
            <l>Als hätte sie die Kunst scharffsinnig außgedacht;</l>
            <l>So muste Ruhm auff Ruhm die Aempter stets begleiten</l>
            <l>Biß ihn der grosse GOtt hat auff den Gipffel bracht.</l>
            <l>Wie sich der Cedern Frucht nicht nach der Erden sencket/</l>
            <l>Und immer auffgericht anmutig sprost empor:</l>
            <l>So hat sein edler Geist sich Himmelwerts gelencket/</l>
            <l>Und deß Erlösers Lob vermehrt in Kirch und Chor.</l>
            <l>Denn/ soll der Ceder-Baum auch überköstlich riechen:</l>
            <l>Sein Tugend-Balsam sticht der Cedern Oele weg:</l>
            <l>Es darff kein garstig Wurm den reinen Stamm bekriechen:</l>
            <l>Deß Lebens Reinligkeit ist hier ohn allen Fleck.</l>
            <l>Es taurt das Cedern-Holtz und wird nicht leicht zerspringen/</l>
            <l>Es berstet nicht der Stamm in Ritz und Spalten auff:</l>
            <l>Kein Unglück noch Gefahr kan seinen Muth bezwingen/</l>
            <l>Er stehet unbewegt bey böser Zeiten Lauff.</l>
            <l>Und so soll ein Regent/ wie Cato/ standhafft bleiben/</l>
            <l>Der/ wenn schon alles bricht/ nie von der Tugend fällt/</l>
            <l>Denn wirds gemeine Heil ihm Lob und Danck zuschreiben/</l>
            <l>Und sein Gedächtnüß blüht auch bey der jüngern Welt.</l>
            <l>Der Adler freuet sich in Cedern stets zu nisten/</l>
            <l>Und seine Hoheit ist mit diesem Baum vermählt:</l>
            <l>Hier unsre Ceder kan sich unterm </l>
            <l>Als dessen Schutz und Schirm sie einig zugezehlt.</l>
            <l>Der liebliche Geruch vom rühmlichen Verhalten/</l>
            <l>Der angewandte Fleiß durch so viel lange Jahr/</l>
            <l>Der Aempter treue Pflicht/ und löbliches Verwalten/</l>
            <l>Umbschleust nicht nur die Stadt/ es kom̃t fürn </l>
            <l>Der grosse </l>
            <l>Hat sie in seinen Raht/ ein würdig Glied/ gesetzt/</l>
            <l>Und soll ein Baum deß Heils auch unserm Breßlau stehen/</l>
            <l>Der sie mit Raht und That vielfältig hat ergetzt.</l>
            <l>Die Vögel und das Wild fliehn zu der Ceder Schatten/</l>
            <l>Ein jedes suchet da die angenehme Ruh:</l>
            <l>Wie vielen kommet nicht der graue Witz zu statten/</l>
            <l>Und wie viel decket nicht sein Gnaden-Flügel zu.</l>
            <l>Er/ </l>
            <l>Von seinem Angesicht/ wie jener Keyser that/</l>
            <l>Gibt den Bedrängten Trost/ läst die nicht Hülffloß stehen/</l>
            <l>So ein betrübter Fall in Roht gesetzet hat.</l>
            <l>Der Cedern Oele bringt der Augen Klarheit wieder:</l>
            <l>Sein himmlischer Verstand verworrnen Sachen Licht.</l>
            <l>Es drücket Fäulniß nie der Cedern Aest und Glieder:</l>
            <l>Vergessenheit verlescht die grossen Dienste nicht.</l>
            <l>Deß Numens heilig Buch mit Cedern Safft geschmieret</l>
            <l>Blieb biß fünffhundert Jahr von der Verwesung frey:</l>
            <l>Die Bücher/ die er hat der Stadt zu Nutz geführet/</l>
            <l>Frist nicht der Zeiten Rost/ noch vieler Jahre Rey.</l>
            <l>Wenn der Poeten Volck solt’ etwas Hohes singen/</l>
            <l>So wünschten sie ihr Blat mit Cedern-Oel benetzt:</l>
            <l>Ach könte mir mein Wunsch hier gleichesfalls gelingen</l>
            <l>Daß meine schwache Hand was Unverweßlichs setzt:</l>
            <l>So würd ich mich bemühn der Nachwelt anzusagen</l>
            <l>Der Tugend Treffligkeit/ so ihn fast göttlich macht.</l>
            <l>Ich wolte seinen Ruhm biß an die Sternen tragen/</l>
            <l>Und munter melden an der Ceder Ehren-Pracht.</l>
            <l>Jtzt folg ich denen nach/ die eh’ der Weyrauch kommen/</l>
            <l>Citron- und Cedern-Holtz den Göttern angesteckt:</l>
            <l>Das Opffer reiner Treu ist dennoch unverglommen/</l>
            <l>(weckt.</l>
            <l>So/ </l>
            <l>Wie aber sonderlich die Cedern hoch zu schätzen</l>
            <l>Theils wegen der Gestalt/ theils angeborner Krafft;</l>
            <l>Jhr Balsam pfleget sich dem Tod zu wiedersetzen/</l>
            <l>Die Leichen wurden lang erhalten durch den Safft:</l>
            <l>So auch/ </l>
            <l>Sein herrlich Ehren-Mahl und hochverdienter Ruhm:</l>
            <l>Man wird ihn jederzeit auff allen Blättern lesen/</l>
            <l>Jhn heist die Ewigkeit ihr schönstes Eigenthum.</l>
            <l>Wenn grosser Herren Glück und seliges Gedeyen</l>
            <l>Der alten weiser Mund annehmlich stalte für/</l>
            <l>So wünschten sie: Er müß’ in Cedern sich erfreuen/</l>
            <l>Weil alle Liebligkeit beschleust derselben Zier.</l>
            <l>Ich wünsch anjetzt der Stadt: Jhr Ceder-Baum der blühe!</l>
            <l>Der </l>
            <l>Und daß ihn dieses Licht mit solchem Glantz umbziehe/</l>
            <l>Der auch Aurorens Gold und Purpur übersteigt!</l>
            <l>Er selbst/ </l>
            <l>Von hohen Jahren alt/ von Kräfften unverletzt!</l>
            <l>Es müsse Glück und Heil umb seine Scheitel schweben/</l>
            <l>Biß GOtt ins Paradiß die </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
