<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf Hn. J. E. H. u. R. G. Hochzeit  
 den 21. Aug. 1674.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">120</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-120</measure>
        <measure type="syllables">1471</measure>
        <measure type="tokens">993</measure>
        <measure type="characters">5874</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf Hn. J. E. H. u. R. G. Hochzeit  
 den 21. Aug. 1674.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von ungewohntem Zug und Regung angetrieben/</l>
            <l>Hieng Hylas/ der vorhin der Musen Wonne war/</l>
            <l>In tieffer Einsamkeit/ der klugen Bücher Schaar/</l>
            <l>Und der Gelehrten Mund wolt ihm nicht mehr belieben/</l>
            <l>Nur Eckel und Verdruß befchlossen seine Zeit/</l>
            <l>Und das Gemüthe lag selbst mit sich in dem Streit.</l>
            <l>Er ließ Hof und Pallast/ und was sonst herrlich/ stehen/</l>
            <l>Und nahm ein ödes Feld zu der Gedancken Spiel/</l>
            <l>Je mehr er aber sich dem Trieb entreissen will/</l>
            <l>Je eifriger pflegt der die Geister anzugehen/</l>
            <l>Er fühlet eine Glutt so er nicht nennen kan/</l>
            <l>Ist frey/ und spühret doch man leg ihm Fessel an.</l>
            <l>Kein Ethna kocht nicht so die Schwefel-lichten Flammen.</l>
            <l>Die Seufftzer wehen auf die Funcken seiner Brust/</l>
            <l>Jhm ist zu diesem Feur der Zunder nicht bewust/</l>
            <l>Doch schlägt schon in dem Blut die helle Glut zusammen:</l>
            <l>Er klagt mit holer Stimm/ den Felsen diese Pein/</l>
            <l>Und rufft die Wälder an/ sie sollen Zeugen seyn.</l>
            <l>Als Majens witzig Sohn/ den wir Mercur sonst heissen/</l>
            <l>In Göttlicher Gestalt und Majestät erschien/</l>
            <l>Man sahe Blitzen gleich der Augen Fackeln glühn/</l>
            <l>Und seinen Purpnr-Rock als wie die Sterne gleissen:</l>
            <l>Er schwung den Herolds-Stab/ und rühmte seine Macht/</l>
            <l>Die schon entgeisterte ins Leben wieder bracht.</l>
            <l>Was/ sagt er/ so bestürtzt mein Hylas/ so verwirret?</l>
            <l>Dem die Geheimnüsse der grossen Gotter kund/</l>
            <l>Der hat für dich auch Rath/ du solst den Tag gesund/</l>
            <l>Von deiner Kranckheit seyn: Mein Wort das nie geirret/</l>
            <l>Und nicht zu irren weiß/ verspricht dir eine Bach/</l>
            <l>Zur Artzney deiner Pein: Auf folge mir bald nach.</l>
            <l>Der blasse Hylas fieng wie Aspen an zu zittern/</l>
            <l>Der gantze Leib erbebt/ die Glieder wurden Eiß/</l>
            <l>Die Lenden überfiel auß Furcht ein kalter Schweiß/</l>
            <l>So wancket nicht ein Rohr bey donnernden Gewittern.</l>
            <l>Ach! rief er/ Flügel-Gott sey tausendmal gegrüst/</l>
            <l>Bist du mein Esculap der zu mir kommen ist.</l>
            <l>Mit dir geh ich getrost biß zu den Nasamonen/</l>
            <l>Biß wo der Troglodyt in stetter Sonne schwitzt/</l>
            <l>Biß wo ein rauhes Volck auf Hämus Rücken sitzt/</l>
            <l>Ja gar nach Zembla hin/ wo keine Menschen wohnen.</l>
            <l>Allein schafft Sterbenden ein blosser Bach nur Rath/</l>
            <l>So sag ich daß er Krafft von deiner Gottheit hat.</l>
            <l>Mir ist nicht unbekand die Würckung vieler Brunnen/</l>
            <l>Wie Hypanis in Saltz die Süssigkeit verkehrt/</l>
            <l>Wie Ammon kalt und warm in einer Nacht gewehrt/</l>
            <l>Wie auß der Mohren Brunn die Schlaffsucht kömmt geronnen</l>
            <l>Und wie der Ciconer ihr Wasser steinern macht/</l>
            <l>Der Athamantis Holtz hat zu dem Brand gebracht.</l>
            <l>Doch diß sind der Natur Kunst-Spiel und Wunderwercke/</l>
            <l>Wodurch sie ihren Schatz und Reichthum zeigt der Welt.</l>
            <l>Was meinen Geist bestrickt/ den Sinn gefangen hält/</l>
            <l>Das glaub ich zwingt noch hemmt der grösten Bäche Stärcke/</l>
            <l>Wiewol weil dir der Schluß der Himmlischen vertraut/</l>
            <l>So hat mein Hoffen nicht auff leerem Sand gebaut.</l>
            <l>Nein/ gab Cyllenius/ in süsser Antwort wieder/</l>
            <l>Der ich die Geister selbst ruff’ aus der Todten Klufft</l>
            <l>Der Götter Wort Befehl bring über See und Lufft/</l>
            <l>Es schlägt kein Jrrthum leicht dein sehnlich wünschen nieder/</l>
            <l>Eh sol mein Herolds-Amt von keinem Nachdruck seyn/</l>
            <l>Wo mit Vollbringen nicht trifft mein Versprechen ein.</l>
            <l>Dort wo Budorgis-Stadt die Königin des Landes/</l>
            <l>Europens sein Smaragd/ und Schlesiens Saphier</l>
            <l>Mit stoltzen Thürmen reicht biß an der Sterne Zier/</l>
            <l>Die Mauren aber wäscht des sanssten Oderstrandes</l>
            <l>Gelinde Wellen-Fluth/ da wird ein Quell entstehn/</l>
            <l>Der mit der Götter-Tranck dir kan entgegen gehn.</l>
            <l>Sie eilten/ Liebe heists/ zu der beraumten Stelle/</l>
            <l>Als gleich der Sonnen Rad im höchsten Mittag stand</l>
            <l>Und Wälder/ Thal/ und Feld vor Hitze schier verbrand.</l>
            <l>Der matte Hylas rieff: Wo? ach wo ist die Quelle?</l>
            <l>So mein verschmachtes Hertz mit ihrem Thau erquickt/</l>
            <l>Und mir Eutkräffteten den edlen Nectar schickt.</l>
            <l>Unfern ereigte sich ein angenehme Höle/</l>
            <l>Umb die der Bäume Nacht wie einen Bogen schloß/</l>
            <l>Ein rieselnder Crystall sprang aus der grünen Schoß?</l>
            <l>Die Anmuth dieses Orts gab Steinen Geist und Seele/</l>
            <l>Daß </l>
            <l>Und fragten/ wer diß Paar hett’ auff den Platz gebracht?</l>
            <l>Es wandte vor Mercur der Götter Schluß und Willen/</l>
            <l>Und Hylas gantz entzückt blieb unbeweget stehn/</l>
            <l>Er ließ die Augen nie von diesem Brunnen gehn/</l>
            <l>Und sah den Silber-Thau sich in die Blumen hüllen/</l>
            <l>Indem er bald durch Ros’ und bald durch Lilgen rann/</l>
            <l>Bald Hyacinthen vor Jeßminen lieb gewann.</l>
            <l>Der Hylas mühte sich das schöne Bild zu küssen/</l>
            <l>So durch die Spiegel-Fluth zu küssen willig schien;</l>
            <l>Wolt’ er den Marmel-Leib was näher zu sich ziehn/</l>
            <l>So sah’ man seinen Wunsch im Augenblick zerfliessen.</l>
            <l>Wie/ rieff er/ strafft mich nun der Echo strenge Rach’</l>
            <l>Und wird zur Marter mir der angenehme Bach!</l>
            <l>Mercur ließ unterdeß den heilgen Gürtel fliegen/</l>
            <l>Und rührte mit dem Stab dreymal der Erden Brust.</l>
            <l>Als sich ein Jungfern-Bild voll Schönheit/ Schertz und Lust</l>
            <l>Jm klaren Brunnen wieß. Nun/ Hylas/ dein Vergnügen/</l>
            <l>Sprach der beredte Gott/ entdeckt die grüne Höl’/</l>
            <l>Das Labsal deiner Noht/ den Zucker deiner Seel’.</l>
            <l>Die Najas/ so wir jetzt Rosette wollen nennen/</l>
            <l>Ist würdig/ daß auch du zerschmiltzst in gleicher Flut.</l>
            <l>Schau an der Augen-Pracht/ der Wangen Milch und Blut/</l>
            <l>Wo du kein Kieselstein/ du wirst empfindlich brennen.</l>
            <l>Ich weiß daß sonst kein Thau den Liebes-Durst dir lescht/</l>
            <l>Und daß dich diese Bach mit Rosen-Oele wäscht.</l>
            <l>Narcissens Schönheit starb in ihren eignen Flammen/</l>
            <l>Diß ist die Lebens-Bach/ der auch nicht Tagus gleicht</l>
            <l>Noch Hermes der uns Gold in seinem Sande reicht/</l>
            <l>Fliest nun/ Verliebte/ fliest/ wie Salmacis zusammen/</l>
            <l>Als sie der Venus Sohn in ihren Arm umbfieng</l>
            <l>Und wie ein Rebenblat an seinen Gliedern hieng.</l>
            <l>Mercur fährt in die Lufft/ die lieblichste Rosette</l>
            <l>Rufft: Hylas fleuch doch nicht/ hat Nymfen jene Zeit</l>
            <l>Der Hylas in den Brunn verwandelt höchst erfreut/</l>
            <l>Ach so verschmähe nicht mein Blumen-reiches Bette/</l>
            <l>Du solst mein Hylas seyn/ ich deine Salmacis/</l>
            <l>Und unsre Liebe bleibt biß in den Tod gewiß.</l>
            <l>Was schafft des Himmels Rath wenn treue Seelen lieben</l>
            <l>Es rinnet beyder Geist in einen Nectar-Fluß/</l>
            <l>Der Lippen Rosen-Feld erquickt ein feuchter Kuß/</l>
            <l>Nichts kan die Reinligkeit der Liebes-Bach betrüben.</l>
            <l>Biß daß die Wollust selbst ein Zeugnüß leget bey/</l>
            <l>Wie hier ein Paradieß der Treu-Verliebten sey.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
