<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der wett-streit der sinnen an dem  
 Sinner- und Guldischen Hochzeit-  
 Feste beygelegt.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">124</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-124</measure>
        <measure type="syllables">1551</measure>
        <measure type="tokens">1034</measure>
        <measure type="characters">6081</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der wett-streit der sinnen an dem  
 Sinner- und Guldischen Hochzeit-  
 Feste beygelegt.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es stellte Venus nechst den grossen Reichs-tag an/</l>
            <l>Und ließ nun nach der hand der liebe streitigkeiten</l>
            <l>Und was noch sonsten mehr darauf wird abgethan/</l>
            <l>Durch den versuchten sohn zu frohem schluße leiten;</l>
            <l>Indem erschienen auch die sinnen insgesamt/</l>
            <l>Die waren unter sich in einen streit gerathen/</l>
            <l>So daß sie/ weil es doch der Venus hohes amt/</l>
            <l>Sie allerseits hierin umb einen ausspruch baten.</l>
            <l>Nun hatte Venus längst mit schmertzen angemerckt/</l>
            <l>Daß zwist und eyffersucht bey ihren Cammer-Damen/</l>
            <l>Die man die sinne nennt/ sich nach und nach gestärckt/</l>
            <l>So daß sie ietzo gar zu freyer klage kamen.</l>
            <l>Als ihnen Venus nun zu reden urlaub gab/</l>
            <l>Da baten sie alsbald/ sie möchte sich erklären/</l>
            <l>Und wie es bräuchlich ist/ bey ihren richter-stab</l>
            <l>Und bey der liebe glut bezeugen und beschweren:</l>
            <l>Welch sinn von allen ihr am angenehmsten sey/</l>
            <l>Und am geschicktesten mög in der liebe dienen.</l>
            <l>Denn ob ihr würcken schon nicht eben einerley/</l>
            <l>So wüntschten sie dennoch in ihrer gunst zu sterben.</l>
            <l>Erst führte das Gesicht sein edles fürrecht an/</l>
            <l>Und ließ die augen selbst mit nachdruck für sich sprechen:</l>
            <l>Wie daß ihr glantz allein die lieb entzünden kan/</l>
            <l>Jhr heisser strahl so gar muß durch die selen brechen/</l>
            <l>Und daß sie/ wie man meint/ die schlauen führer seyn/</l>
            <l>Dadurch wir allgemach im lieben uns versteigen:</l>
            <l>Ob schenckten ferner sie der Venus gantz allein</l>
            <l>Die menschen insgemein als sclaven und leibeigen:</l>
            <l>Ob würde nur durch sie ein schönes kind bekandt:</l>
            <l>Als wären sie allein die werber in der liebe/</l>
            <l>Und daß auch endlich ja nicht stahl und Diamant</l>
            <l>Für ihrem feuer hart und unbeweglich bliebe.</l>
            <l>Die ohren brachen drauff in vollem eyffer aus/</l>
            <l>Und suchten das gehör/ wie folget/ zu vertreten:</l>
            <l>Nachdem wir/ Venus/ uns erst gleichsam zum voraus</l>
            <l>Ein gnädiges gehör von dero huld erbeten;</l>
            <l>So stellen treulich diß zu deren urtheil dar/</l>
            <l>Ob augen allezeit so viel verrichten können/</l>
            <l>Und ob es gegentheils vielmehr nicht sonnen-klar/</l>
            <l>Daß man uns beyde muß der liebe führer nennen.</l>
            <l>Man höret allererst von dem/ was nach der zeit</l>
            <l>Zu sehen ist erlaubt und endlich auch zu lieben.</l>
            <l>Durch uns ergründet man die gröste heimlichkeit/</l>
            <l>Diß was den augen noch verborgen ist geblieben/</l>
            <l>Was eine Dame ziert und recht vollkommen macht/</l>
            <l>Wie wenig offtermahls der schönheit sey zu trauen/</l>
            <l>Und wie/ wer eine frau für liebenswürdig acht/</l>
            <l>Muß nach dem hertzen mehr/ als nach den wangen/ schauen</l>
            <l>Drauff wolte der geruch auch nicht der letzte seyn/</l>
            <l>Und weil die nase nun sein ausgestecktes zeichen/</l>
            <l>So brach sie alsobald mit diesen worten ein:</l>
            <l>Sind Jungfern/ wie man sagt/ den rosen zu vergleichen/</l>
            <l>Geht auch ihr Athem noch Zibeth und Ambra vor/</l>
            <l>Kan Alexanderns schweiß Thalestrens hertze rauben/</l>
            <l>Und heben meinen ruhm die Götter selbst empor/</l>
            <l>So muß die liebe mir auch einen rang erlauben.</l>
            <l>Denn ferner ist bekandt/ daß weiber insgemein</l>
            <l>Der männer liebstes theil nach ihrer nase schätzen.</l>
            <l>Ha! wandten alsbald hier die stoltzen lippen ein:</l>
            <l>Jhr schwestern seyd gewiß uns noch weit nachzusetzen;</l>
            <l>Die nase gleichet sich mit unsern purpur nicht/</l>
            <l>Die ohren müssen uns den schönsten platz enträumen/</l>
            <l>Und wenn die dunckle nacht der augen strahlen bricht/</l>
            <l>Kan unser muscheln-paar den besten Nectar schäumen.</l>
            <l>Hier herrschet der geschmack/ und ein gehäuffter kuß</l>
            <l>Verzuckert/ wie ihr wißt/ angst/ traurigkeit und schmertzen.</l>
            <l>Wir sind mit einem wort der wollust überfluß/</l>
            <l>Der liebe tummel-platz/ der eingang zu dem hertzen.</l>
            <l>Nach diesem trat zuletzt das fühlen auch herfür/</l>
            <l>Das war dem ansehn nach der schönste sinn von allen/</l>
            <l>Und fieng entrüstet an: Jhr könnet ohne mir/</l>
            <l>Jhr sinnen insgesamt/ den menschen nicht gefallen.</l>
            <l>Ein wort verbindet nichts/ ein blick ist ohne krafft/</l>
            <l>Wenn meine gottheit nicht durch marck und adern dringet/</l>
            <l>Wenn die begier durch mich nicht lauter wunder schafft/</l>
            <l>Und nur ein griff von mir die härtsten hertzen zwinget.</l>
            <l>Die lieb ist ohne mir ein blosses gauckel-spiel/</l>
            <l>Ich sage noch weit mehr/ der hoffnung falsche schrancken/</l>
            <l>Der jugend selbst-betrug/ ein rennen ohne ziel/</l>
            <l>Die geißel der vernunfft/ die folter der gedancken.</l>
            <l>Kein thau der süssen lust/ kein kuß triefft auf den mund/</l>
            <l>Der nicht von mir zuvor den ursprung hat genommen;</l>
            <l>Die liebe giebet sich durch mich alleine kund/</l>
            <l>Durch mich wird allererst ihr schönstes werck vollkommen.</l>
            <l>Da nun der fürzug mir mit allem recht gebührt/</l>
            <l>Die andern aber noch aus frevel mich verhöhnen/</l>
            <l>Als würde fleisch und blut durch sie weit mehr gerührt/</l>
            <l>Und müst ich meine krafft von ihnen nur entlehnen;</l>
            <l>Als bitte gantz verpflicht/ es wolle Venus nun</l>
            <l>Den sinnen allerseits selbst maaß und gräntze setzen/</l>
            <l>Und öffentlich der welt hiermit zu wissen thun/</l>
            <l>Wer in der liebe sey am mächtigsten zu schätzen.</l>
            <l>Was hatte/ Venus nun vor einen rath erdacht?</l>
            <l>Ich höre/ sprach sie gleich/ ihr mächtigen göttinnen/</l>
            <l>Daß euch der übermuth hat in den harnisch bracht/</l>
            <l>Und lauter neid und haß aus euren worten rinnen.</l>
            <l>Da nun von allen mir nicht eine mißgefällt/</l>
            <l>Und manchen dienst von euch noch wüntsche zu erleben/</l>
            <l>Als hab ich folgentlich es dismahl fest gestellt;</l>
            <l>Ich will in eurem streit euch einen Paris geben.</l>
            <l>Es hat mein heisser brand ein junges hertz erregt/</l>
            <l>Der edle Sinner folgt anietzo meinem triebe.</l>
            <l>Durch den wird euer streit am besten beygelegt.</l>
            <l>Drumb machet euch bereit und dienet seiner liebe.</l>
            <l>Stellt euch/ so gut ihr könt/ für seinen augen dar/</l>
            <l>Ich weiß/ er wird alsdenn in wort und wercken zeigen/</l>
            <l>Welch sinn von fünffen wohl am meisten wunderbar/</l>
            <l>Und meinen götter-thrvn sey würdig zu ersteigen.</l>
            <l>Der neue Paris saß indessen gantz vergnügt</l>
            <l>Bey der erwehlten braut/ als gleich ihn zu bedienen/</l>
            <l>Eh lieb und regung noch ihn gantz und gar besiegt/</l>
            <l>Die sinnen in der eil/ doch unvermerckt/ erschienen.</l>
            <l>Die göttin des gesichts nahm gleich die augen ein:</l>
            <l>Ein jeder sinn bewieß ietzt seine gröste stärcke:</l>
            <l>Sie wolten insgesamt bey ihm die nechsten seyn/</l>
            <l>Und thaten/ wie es schien/ fast lauter wunder-wercke.</l>
            <l>Man sagt/ weil liebe doch nur nacht und schatten liebt/</l>
            <l>Und wahre neigung so/ wie gold und edel-steine/</l>
            <l>Jm finstern meistentheils sich zu erkennen giebt/</l>
            <l>Da selbst der Venus-stern nicht wohl am tage scheine/</l>
            <l>Daß er noch diese nacht der sinne neuen streit</l>
            <l>Zu schlichten fest gestellt. Nun morgen könt ihr fragen/</l>
            <l>Jhr gäste/ die ihr ietzt annoch in zweiffel seyd/</l>
            <l>Welch sinn von allen hat den preiß davon getragen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
