<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Juthe an Przetislauen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">117</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-117</measure>
        <measure type="syllables">1248</measure>
        <measure type="tokens">900</measure>
        <measure type="characters">5094</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Juthe an Przetislauen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Empfindst du/ daß mein Brief dir nicht nach</l>
            <l>Rosen schmecket/</l>
            <l>Ist dieses schlechte Blat nicht Biesemkuchen</l>
            <l>voll/</l>
            <l>So dencke nur es ist mit Klosterstaub bedecket/</l>
            <l>Und wer verstohlen schreibt/ schreibt selten allzuwohl.</l>
            <l>Ich bin gantz ungewohnt die Feder recht zuführen/</l>
            <l>Ich kenne noch den Marckt der schönen Worte nicht/</l>
            <l>Es weiß kein runder Spruch mein Schreiben recht</l>
            <l>zu ziehren/</l>
            <l>Weil mir der Anfang auch des Schreibens fast ge-</l>
            <l>bricht.</l>
            <l>Was aber sagest du? ich stehle hier die hertzen/</l>
            <l>Und hette deines selbst zu dem Altar gethan?</l>
            <l>Es scheint der Fürst hat Lust mit seiner Magd zu scher-</l>
            <l>tzen/</l>
            <l>Mein Finger rühret nichts als nur den Psalter an.</l>
            <l>Die Bethe lieget itzt allein in meinen Händen/</l>
            <l>In diese hab’ ich noch kein weltlich Buch gebracht/</l>
            <l>Mein Auge weiß sich nur auf das Altar zuwenden/</l>
            <l>Und ist nunmehr auf nichts als nur auff Gott bedacht.</l>
            <l>Ich kenne fast nicht recht diß/ was mein Fürst begehret/</l>
            <l>Er haßt mein Element/ darinn ich leben muß/</l>
            <l>Er sagt/ ich werde hier nur durch mich selbst verzehret/</l>
            <l>Er tadelt meinen Gang/ und störet meinen Fuß.</l>
            <l>Er will die Bethe mir aus meinen Händen bringen/</l>
            <l>Er macht die Kloster Pflicht zu seinem Possen Spiel/</l>
            <l>Er hat mich nie gehört und tadelt doch mein singen/</l>
            <l>Und meint ich thäte nicht/ was Bluth und Jugend will.</l>
            <l>Diß und was ferner folgt/ das seyn mir neue Sachen/</l>
            <l>Ich kenn es nicht vielmehr/ als Schrifft der frembden</l>
            <l>Welt/</l>
            <l>Ich weiß nicht was ich soll aus deinen Wortẽ machen/</l>
            <l>Doch wo mich recht bedeucht/ hier ist verboten Geld.</l>
            <l>Du zeigst mir/ wie es scheint/ gar viel verfälschte Wah-</l>
            <l>ren/</l>
            <l>Auf die des Höchsten Zorn das Feuer hat gesetzt/</l>
            <l>Ich kan nicht allzuwohl die Gräntzen überfahren/</l>
            <l>Nach dem der Himmel mich des Klosters werth ge-</l>
            <l>schätzt.</l>
            <l>Und daß ich endlich nun hier sonder Fürhang spiele/</l>
            <l>Und ohne Maßque dir nur zeige/ was ich bin/</l>
            <l>Mein Auge steht itzund nicht weit von deinem Ziele/</l>
            <l>Ich kenne deinen Wunsch und spüre deinen Sinn.</l>
            <l>Des Briefes Wolcke hat ein guter Freund vertrieben/</l>
            <l>Er hat/ was Nebel war/ zur Sonne mir gemacht/</l>
            <l>Ich hör’/ es will mein Fürst die arme Nonne lieben/</l>
            <l>Und sein erhitzter Geist sey nur auf mich bedacht.</l>
            <l>Er woll in kurtzer Zeit allhier mich selber schauen/</l>
            <l>Und sagen/ was kein Brief und Bothe melden kan/</l>
            <l>Er woll ein solches Schloß der treuen Liebe bauen/</l>
            <l>Dergleichen noch kein Fürst vor dieser Zeit gethan.</l>
            <l>Ach Fürst ich bin verschenckt! und bin mir selbst ent-</l>
            <l>nommen/</l>
            <l>Ein Fessel drücket mich/ so schwerer ist als Ich/</l>
            <l>Ich kan mit Ehren nicht aus meiner Zelle kommen/</l>
            <l>Die Welt ist dein Enthalt/ das Kloster ist vor mich.</l>
            <l>Mein Namen ist nunmehr tieff in ein Buch geschriebẽ/</l>
            <l>Das nichts/ was irrdisch ist/ in sich enthalten mag/</l>
            <l>Ich muß vermöge diß nichts als den Himmel lieben/</l>
            <l>Gott ist mein Bräutigam/ itzt ist der Hochzeittag.</l>
            <l>Hier soll der Haare Gold in Silber sich verkehren/</l>
            <l>Mein Purpur soll allhier verschüssen seinen Glantz/</l>
            <l>Der Jugend Rose soll sich in ihr selbst verzehren/</l>
            <l>Und alles muß vergehn/ doch nicht mein Ehrenkrantz;</l>
            <l>Mein Ohre darff ietzund nichts ungereimtes hören/</l>
            <l>Wann Bluth und Jugend ruft/ und dis und das be-</l>
            <l>gehrt/</l>
            <l>So muß ich ihren Trieb mit meinem Psalter stören/</l>
            <l>Und schauen/ daß man sich der ersten Gift erwehrt.</l>
            <l>Ich bin nunmehr bemüht mich selber zu bezwingen/</l>
            <l>Denn keinen andern Feind verspühr ich fast allhier/</l>
            <l>Mann kan so leichte nicht in unser Kloster springen/</l>
            <l>Drüm beth’ ich stets: O Gott behüte mich vor mir!</l>
            <l>Ich unterrede mich allhier mit meinen Sinnen/</l>
            <l>Der Schalckheit dieser Welt/ der werd ich nichtgewahr/</l>
            <l>Die beste Kundschafft ist sich selbst erkennen können/</l>
            <l>Denn frembde Kundschafft ist ümzircket mit Gefahr.</l>
            <l>Und dencke doch/ O Fürst/ seyn das nicht große Sa-</l>
            <l>chen/</l>
            <l>Ach grösser als die Welt/ was Ehre heist und Gott;</l>
            <l>Uns kan des einen Zorn zu Staub und Asche machen/</l>
            <l>Ein Fleck des anderen ist ärger als der Todt.</l>
            <l>Auf den der Höchste zürnt/ desselben ist vergessen/</l>
            <l>Das Bley von seinen Grim beschwert uns allzusehr/</l>
            <l>Die Ehre gleichet sich den prächtigen Cypressen/</l>
            <l>Behaust du ihren Stamm/ so grünen sie nicht mehr.</l>
            <l>Doch weiß ich dieses auch/ ich bin nur Mensch geboh-</l>
            <l>ren/</l>
            <l>Die Tugend lieb ich zwar/ doch auch die Höfligkeit/</l>
            <l>Es hat die Freundschafft mich zum Kloster zwar er-</l>
            <l>kohren/</l>
            <l>Doch kenn ich noch allhier die Bluhmen dieser Zeit.</l>
            <l>Dem Fürsten kan ich ja nicht seinen Wunsch zerstören/</l>
            <l>Der mich hier sehen will/ diß ist nicht Missethat/</l>
            <l>Ich bleibe was ich war/ und kan den Höchsten ehren/</l>
            <l>Ob mich ein junger Fürst gleich angeschauet hat.</l>
            <l>Ein Auge nimt mir nichts/ die Tugendt ligt im Her-</l>
            <l>tzen/</l>
            <l>Ein Blick/ wie scharf er ist/ dringt warlich nicht dahin/</l>
            <l>Ich kann ohn alle Schuld zugleich mit Worten scher-</l>
            <l>tzen/</l>
            <l>Und dencken daß ich hier als eine Nonne bin;</l>
            <l>Ich bin (doch ungerühmt) mit Keuschheit so umschlos-</l>
            <l>sen/</l>
            <l>Daß Wort und Blick für mir als todte Feinde seyn/</l>
            <l>Denn wer die Liebligkeit des Himmels hat genossen/</l>
            <l>Dem reist man nicht so bald der Tugend Vestung ein.</l>
            <l>Doch weiß ich auch fast nicht/ wie mir der Brief geflos-</l>
            <l>sen/</l>
            <l>Mich deucht es führte mir hier etwas meine Handt/</l>
            <l>Ich habe/ weil ich schrieb/ dergleichen Lust genossen/</l>
            <l>Dergleichen Eva kaum in Paradies empfandt.</l>
            <l>Inkünfftig wollen wir nichts durch Gesandte melden/</l>
            <l>Es ist ein kaltes Werck und doch Verdachtes voll/</l>
            <l>Mein Kloster ist gewiß kein Feind berühmter Helden/</l>
            <l>Kom’ sage mir nur selbst/ wie ich dir dienen soll.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
