<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Kräfte der menschlichen Vernunft.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">12</measure>
        <measure type="verses">129</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-17 3-4 4-5 5-12 6-3 7-4 8-16 9-20 10-8 11-12 12-22</measure>
        <measure type="syllables">1621</measure>
        <measure type="tokens">1049</measure>
        <measure type="characters">6351</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1736</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198582"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Kräfte der menschlichen Vernunft.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier seh ich, an verschiednen Stellen,</l>
            <l>Ein Silber-reines Wasser qvellen,</l>
            <l>Erst über weissem Sande fliessen,</l>
            <l>Hernach sich übers Land ergiessen,</l>
            <l>Sich über Weg und Fuß-Steig lencken,</l>
            <l>Und Wiesen, Gras und Kraut erträncken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mir fiel bey diesem Wasser, ein:</l>
            <l>Es hieß der Schöpfer, auf der Erden</l>
            <l>Zwar alle Ding’ und Cörper werden;</l>
            <l>Doch können sie sich nicht allein</l>
            <l>Nach Ordnung und Vernunft regieren;</l>
            <l>Es müssen darum Menschen seyn,</l>
            <l>Um sie zum rechten Zweck zu führen.</l>
            <l>Dem Geist des Menschen ist die Kraft</l>
            <l>Von dem, der alles schuf, geschencket,</l>
            <l>Daß er der Cörper Eigenschaft</l>
            <l>Nach Regul, Maaß und Ordnung lencket.</l>
            <l>Was könnte nicht, aus diesem Bach,</l>
            <l>Der Tag und Nacht beständig läuft,</l>
            <l>Und, sonder Aufsicht, nach und nach</l>
            <l>Das Land verderbet und ersäuft,</l>
            <l>So wol zur Lust, als Fruchtbarkeit der Erden,</l>
            <l>Für Nutzen nicht geschaffet werden?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Solch unsern Geist betrachtendes Erwegen</l>
            <l>Kann uns aufs neu von unsers Geistes Wehrt,</l>
            <l>Und was für Gaben ihm beschehrt,</l>
            <l>Die Wahrheit klar vor Augen legen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verdienet es demnach gar wol, mit ernstem Dencken,</l>
            <l>Der Seelen Kraft auf ihre Kraft zu lencken,</l>
            <l>Und, </l>
            <l>Die Wunder, welche GOtt in sie zu sencken</l>
            <l>Sie wehrt geachtet hat, ihn dadurch zu erhöhn:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist wahr, es hat der Mensch nicht die schnelle</l>
            <l>Seine Stelle zu verändern, und sich über Thal und Hügel</l>
            <l>Schnellen Vögeln gleich zu schwingen, und sich, in so kur-</l>
            <l>An entfernten Ort zu schaffen: denn er hat ja keine Flügel.</l>
            <l>Gleichfals sind wir nicht so starck, wie verschiedne Thiere, die</l>
            <l>Wir, Bewundrungs-voll, mit Hörnern, Zähnen, Sta-</l>
            <l>Sich zu schützen, sich zu nähren, wunderbar bewaffnet</l>
            <l>Ja, noch mehr; wir finden uns nicht gekleidet, wie das Vieh,</l>
            <l>Von den Händen der Natur, da die Menschen auf der</l>
            <l>Ohne Peltz-Werck, Federn, Schuppen, gegen Wetter, Hitz’</l>
            <l>Ohne den geringsten Schutz, nackt und bloß gebohren</l>
            <l>Schickt so nackte Dürftigkeit sich zum Könige der Erden?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Antwort:</l>
            <l>Uns ist die Vernunft geschenckt, und durch diese sind wir</l>
            <l>Starck, und wol versorgt mit allem, was uns nöhtig thut,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch dieselbe werden wir überzeuglich gnug belehret,</l>
            <l>Daß was alle Thiere haben, eigentlich uns zugehöret.</l>
            <l>Daß sie würcklich unsre Sclaven, daß ihr’ Arbeit, Dienst</l>
            <l>Uns allein zu unserm Nutzen, Dienst und Willkühr über-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Haben wir ein Wildprät nöhtig; wird ein Falck, ein</l>
            <l>Welcher, sonder unsre Mühe, das, was man verlangt, be-</l>
            <l>Und in unsre Küche liefert. Aendert sich die Jahres-Zeit,</l>
            <l>Und wir wollen, uns zum Schutz und zur Zier, ein an-</l>
            <l>Zins’t das Schaf uns seine Wolle, zollet das Cameel sein</l>
            <l>Und es spinnt der Seiden-Wurm uns ein leicht und schön</l>
            <l>Es ernähren uns die Thiere, sie bewahren uns so gar,</l>
            <l>Ja sie tragen unsre Lasten, bau’n und pflügen unser Land;</l>
            <l>Dieses ist noch nicht genug: Es sind nicht die Thiere nur,</l>
            <l>Die uns Kunst und Stärcke leih’n; die Vernunft zwingt,</l>
            <l>Auch die Unempfindlichsten unter aller Creatur.</l>
            <l>Selbst die allerstärcksten Eichen, die auf hohen Bergen</l>
            <l>Bringet sie zu uns herab; sie weis Felß und Stein zu trennen</l>
            <l>Aus der Erden duncklem Schoß, daß wir sicher wohnen</l>
            <l>Wollen wir von einem Land-Strich, auch selbst übers Meer,</l>
            <l>Wahre haben, oder senden, ja auch selbst mit ihnen wandern;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Brauchen wir, zu diesem Endzweck, der Gewässer Flüßigkeit,</l>
            <l>Auch der Lüfte Hauch, den Wind. Elementen und Metallen</l>
            <l>Sind, durch Kräfte der Vernunft, uns zu unserm Dienst</l>
            <l>Wo sie was von Cörpern brauchen, nimmt sie, was ihr</l>
            <l>Sind wir gleich nur klein, doch giebet die Vernunft uns</l>
            <l>Die sonst anders keine Gräntzen, als der Erden Gräntzen</l>
            <l>Deren Fläche wir bewohnen. Was wir wollen wird voll-</l>
            <l>So bey Nordens kaltem Eys’, als wo stets die Sonne brennet.</l>
            <l>Wir verbinden, so zu reden, beyde Theile dieser Welt,</l>
            <l>Ohn uns gleichsam zu bewegen, wann und wie es uns gefällt.</l>
            <l>Die Gedancken mahlen wir; diese Schrift wird weggesandt,</l>
            <l>Und durch so viel tausend Menschen dringet sie, macht un-</l>
            <l>Auf viel tausend Meilen kund, um denselben zu erfüllen;</l>
            <l>Ja man machet durch den Druck ihn der gantzen Welt</l>
            <l>Läßt ihn gar, nach unserm Tod’, auch die spätste Nach-</l>
            <l>Mehr als tausend Jahr hinaus, so daß wir bekennen müssen:</l>
            <l>Alle Wunder der Vernunft haben weder Ziel noch Ende!</l>
            <l>Sie verschönert, sie verbessert, und bereichert alle Stände;</l>
            <l>Sie ist in der Künstler Fingern minder nicht bewunderns</l>
            <l>Als in der Gelehrten Schriften, worinn sie uns eine Quelle,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die nicht zu erschöpfen ist, von Belehrung, Trost, Vergnügen,</l>
            <l>Besserung und Hülfe wird; ja sie weiß annoch zu fügen,</l>
            <l>In so vielen Wirckungen, Nutzen und Vortreflichkeit,</l>
            <l>Einen Vorzug der annoch grössere Vollkommenheit</l>
            <l>Jhres edlen Wesens weiset, den wir Augen-fällig mercken</l>
            <l>Und zu Tage legen können, sie ist von des Schöpfers Wercken</l>
            <l>Recht der Mittel-Punct auf Erden; recht der Endzweck</l>
            <l>Ja sie macht von ihnen allen gleichsam recht die Harmonie.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laßt uns einen Augenblick die Vernunft vom Erd-</l>
            <l>Laßt uns dencken, daß kein Mensch sich auf Erden mehr</l>
            <l>Alsobald ist alles weg, was des Schöpfers Werck verbindet,</l>
            <l>Alsobald wird alle Ordnung fort, ein Jrrthum allgemein,</l>
            <l>Schmutz und Unrath allenthalben, überall Verwirrung seyn.</l>
            <l>Von dem hellen Sonnen-Licht würde zwar der Kreis der</l>
            <l>Angestrahlet und gefärbt, lieblich, schön, und prächtig</l>
            <l>Doch die Erde, welche blind, braucht vom hellen Glantz</l>
            <l>Und von aller ihrer Schönheit, Farben, Pracht und</l>
            <l>Durch die Wärme, Thau und Regen, würden zwar die</l>
            <l>Und das Feld mit Gras bedecken auch verschiedne Frücht’</l>
            <l>Doch es sind verlohrne Schätze. Keinem wird es Nutzen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Niemand um sie einzusammlen, zu verzehren, aufzuräumen,</l>
            <l>Und das Unkraut zu vertilgen wäre da. Die Erde würde,</l>
            <l>Wie man es nicht leugnen kann, zwar verschiedne Thiere</l>
            <l>Aber diese niemand nutzen, keinem einen Dienst gewähren.</l>
            <l>Nicht geschohrne Schaafe würden der beschmutzten Wolle</l>
            <l>Kümmerlich nur tragen können. Ja es würden Küh’ und</l>
            <l>Von zu vieler Milch beschwert, kranck und ungemolcken</l>
            <l>Nichts als lauter Wiederspruch würd’ an allen Orten seyn.</l>
            <l>Steine, die zum Bauen tüchtig, schließt der Schooß der Er-</l>
            <l>Nebst den köstlichsten Metallen; doch Bewohner fehlen ihr,</l>
            <l>Ja so wol als kluge Künstler, welche sonst aus tausend</l>
            <l>Tausendfache Schätzbarkeiten, zur Beqvemlichkeit, zur Zier,</l>
            <l>So zum Nutzen, als Ergetzen, zu formiren und zu machen</l>
            <l>Tauglich und geschicklich sind. Es ist ihre Fläch’ ein Garten,</l>
            <l>Angefüllt von Pracht und Schönheit von fast ungezehlten</l>
            <l>Aber er ist nicht zu sehn. Die Natur in ihrer Pracht</l>
            <l>Ist ein wunderschöner Schau-Platz; wovon aber keine Spur</l>
            <l>Jemand in die Augen fällt. Aber laßt uns der Natur</l>
            <l>Nur den Menschen wiedergeben! laßt nur die Vernunft</l>
            <l>Wieder dargestellet werden!</l>
            <l>Alsobald wird ein Verband, ein Zusammenhang, Verständniß</l>
            <l>Eine Harmonie und Einheit, Lust, Empfindlichkeit,</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
