<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">120</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-120</measure>
        <measure type="syllables">1479</measure>
        <measure type="tokens">1059</measure>
        <measure type="characters">5866</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem nun diese Sach so lief von allen Seiten,</l>
            <l>Kam Bichri in die Stadt. Ich kannte ihn von weiten,</l>
            <l>Und weil er Adriels sein Freund, war er mit ihm</l>
            <l>Nach Gesur hingereist, für unsers Richters Grimm.</l>
            <l>Er kam darauf, so bald die Zeit es wollte leiden</l>
            <l>Zu mir, dahin, allwo ich heimlich ihn bescheiden,</l>
            <l>Und klagten wir allda einander unsre Pein,</l>
            <l>Und in was böß Gerücht hie Adriel müst seyn.</l>
            <l>Der Bichri sagt darauf, dieß würd er nimmer dulden,</l>
            <l>Und eh sein Sterben sehn, als seine Ehr in Schulden.</l>
            <l>Deßhalben wollt er gleich ihm dieses melden an.</l>
            <l>Vergebens plag ich mich, weil ichs nicht wehren kan,</l>
            <l>Und wie ich ihm auch klagt, wie man mich hätt versprochen</l>
            <l>An Joel, sagte er: So ist das Band gebrochen,</l>
            <l>Von dir und Adriel. Ich sprach: In Ewigkeit</l>
            <l>Vergeß ich seiner nicht; schaff, daß er mich befreyt.</l>
            <l>Ich will nach Gesur hin, will er dahin mich führen,</l>
            <l>Da kan ich Sicherheit für Joels Wüten spüren.</l>
            <l>Dieß nahme Bichri an, und treibet ihn die Ehr,</l>
            <l>Die schier verlohren war, des Adriels so sehr,</l>
            <l>Daß er gleich reiset fort, nach Gesur hinzubringen</l>
            <l>Die ungewohnte Mähr von diesen Wunderdingen.</l>
            <l>Jmmittelst wird kein Schluß ohn Adriel gemacht,</l>
            <l>Und durch Abenars Fleiß die Sach dahin gebracht,</l>
            <l>Daß sein beklagtes Weib nach Nobe für dem Herren</l>
            <l>Soll mit ihm reisen fort; sie thut sich heftig wehren,</l>
            <l>Und will durchaus die Prob des Eiferopfers nicht,</l>
            <l>Doch alle ihre Freund seyn selbst hierauf erpicht.</l>
            <l>Der Richter wolte gern, daß es nicht möcht geschehen,</l>
            <l>Doch Gott und sein Gesetz durfft er nicht wiederstehen.</l>
            <l>Drum gieng die Reise fort; der Richter selbsten zieht,</l>
            <l>Und wir, die wir befreundt, wir giengen gleichfalls mit,</l>
            <l>Begierig, wie es möcht mit diesem Handel kommen.</l>
            <l>Wir wurden in der Hütt des Stifftes angenommen,</l>
            <l>Von Ahilob, der da den Leibrock hatte an,</l>
            <l>Der alles mit ihr thut, was man verrichten kan.</l>
            <l>Jhr Haupt wurd ihr entblöst, der Priester sie beschweerte.</l>
            <l>Sie wurde ganz erblast, wie man an sie begehrte,</l>
            <l>Daß sie das Wasser trünck, das da verfluchet war,</l>
            <l>Dadurch, ob sie ohn Schuld, könnt werden offenbar.</l>
            <l>Wie mir hiebey zu Muth laß ich dir selber rathen.</l>
            <l>Und wie wir in der Hütt uns so versammelt hatten,</l>
            <l>Da auf die Ada war jedwedens Aug gericht,</l>
            <l>Man unvermuthlich von des Ritters Ankunft spricht.</l>
            <l>Ein jeder schaut sich um als Adriel erscheinet,</l>
            <l>Nun sey die Ada loß ein jeder schon vermeinet.</l>
            <l>Er tritt zu Gera hin, und spricht: bist du der Held,</l>
            <l>Des lügenhafter Geist anfüllet nun die Welt.</l>
            <l>Auf Ada, fuhr er fort, zeig deiner Unschuld Probe,</l>
            <l>Zeug den Abenar an, daß er dich wieder lobe.</l>
            <l>Trinck! was dir wird gereicht, zu deinem höchsten Ruhm,</l>
            <l>Beweise für dem Volck, für diesem Heiligthum,</l>
            <l>Was deine keusche Seel von Gera müssen leiden,</l>
            <l>Dann wird man dich statt schmach, mit ehr und ruhm bekleidẽ.</l>
            <l>Wie dieses mich erfreut, konnt jedermann gleich sehn,</l>
            <l>Und waren Ada Freund sehr froh, daß dieß geschehn.</l>
            <l>Sie aber blieb erbleicht; sie wehrte sich zu trincken,</l>
            <l>Sie wollte in die Erd für grosser Angst schier sincken.</l>
            <l>Die Freunde sprachen zu, der Priester trieb sie an,</l>
            <l>Bekenne oder trinck, sagt ihr ergrimmter Mann.</l>
            <l>Hiemit trinckt sie es ein. Die es mit Gera hielten,</l>
            <l>Das unsre Freundschaft war, nach diesem Ausgang zielten</l>
            <l>Mit hefftiger Begierd. Der Adriel steht da,</l>
            <l>Und siehet unverfährt; Ich ware ihm so nah</l>
            <l>Daß ich die leisen Wort, die er mir sagt, konnt hören:</l>
            <l>Wann deine treue Lieb bey dir noch steht in Ehren,</l>
            <l>Und daß mich Bichri hat aus Freundschaft nicht getröst,</l>
            <l>Solst du noch heute seyn aus Joels Macht erlöst.</l>
            <l>Die Anstalt ist gemacht, nach Gesur dich zu bringen,</l>
            <l>Sey nur getrost; Ich hoff es soll uns wohl gelingen.</l>
            <l>Ich sagt hierauf kein Wort und winckte ihm nur zu,</l>
            <l>Daß er verspüren könnt, daß ich dieß willig thu.</l>
            <l>Indem der Priester nun das Eiferopfer zündet,</l>
            <l>Hebt Ada plötzlich an, die sich nicht wohl befindet,</l>
            <l>Zu schreyen Ach und Weh! ein jeder drängt sich hin,</l>
            <l>Ich voller Angst und Sorg, ich nicht die letzte bin.</l>
            <l>Abenar sie befragt, der Richter auch imgleichen,</l>
            <l>Daß sie die That bekenn. Sie sagt: Nun ich nicht weichen</l>
            <l>Noch hie entgehen kan, bekenn ich alles frey,</l>
            <l>Ich habe meinen Mann betrogen, ohne Scheu.</l>
            <l>Ist es denn Adriel? der Richter plötzlich fragte,</l>
            <l>Ja Adriel der ists, die Ada wiedersagte.</l>
            <l>Wohlan, trat Gera auf, die Wahrheit ist am Tag.</l>
            <l>Man schaut an Adriel was der wohl sagen mag,</l>
            <l>Der thut noch unverfährt, und will die Ada sprechen.</l>
            <l>Doch übertäubt man ihn, Abenar will sich rächen,</l>
            <l>Die Schuld ist hell und klar. Die Ada gantz befiel</l>
            <l>Daß es nicht anderst scheint als ob sie sterben will.</l>
            <l>Man trägt sie in ein Hauß, und Adriel soll geben</l>
            <l>Von ihme sein Gewehr; Das koste den das Leben,</l>
            <l>Spricht er, der dieses sucht und geht auf Gera loß.</l>
            <l>Hierauf wird ein Tumult, und alle Degen bloß.</l>
            <l>Der Richter ruffet bald den Adriel zu fahen,</l>
            <l>Doch darff sich keiner nicht so eilig zu ihm nahen,</l>
            <l>Er kommt aus ihrer Hand; und seiner Freunde Rott</l>
            <l>Hilfft ihm aus dieser Noth, reist ihn aus diesem Spott.</l>
            <l>Der Sieg war unser nun, die Jeminiter prangen,</l>
            <l>Doch kost mir dieser Sieg gar viel benetzte Wangen,</l>
            <l>Der Berothiter und Meholathiter Haus,</l>
            <l>Die waren höchst betrübt, daß es so lief hinaus.</l>
            <l>Abenar rief um Recht, die Ada sollte sterben,</l>
            <l>Die alle Welt verließ und suchte ihr Verderben.</l>
            <l>Auch sucht man Adriel, doch war der nicht zu sehn.</l>
            <l>Ich wust in meinem Sinn nicht wie mir war geschehn.</l>
            <l>Und war noch so bestürtzt, als Bichri heimlich nahme</l>
            <l>Die rechte Zeit in Acht, und in mein Zimmerkame,</l>
            <l>Er fragte gleich, ob ich zu reisen wär bereit:</l>
            <l>O nein, sprach ich hiezu, es ist nicht mehr die Zeit,</l>
            <l>Sag Adriel nur an, daß ich sein gantz vergessen,</l>
            <l>Weil er sein eigen Ehr so wenig übermessen.</l>
            <l>Ich bin einmahl verlobt an Joel, der ist mein,</l>
            <l>Eh will ich wehlen den, als Adriels zu seyn.</l>
            <l>Bichri, der that bestürtzt, ich aber ließ ihn stehen,</l>
            <l>Und sagte dieses noch: Wo er nicht bald würd gehen,</l>
            <l>Sollt er für Adriel mit Ada leiden Spott,</l>
            <l>Dieß bracht ihn in die Flucht, zu meiden diese Noth.</l>
            <l>Ich war nun gantz gewillt, den Adriel zu hassen,</l>
            <l>Und Joel, dem ich schon verlobet, mich zu lassen,</l>
            <l>Wiewohl aus keiner Lieb, nein, nur aus blosser Rach,</l>
            <l>Ich wust, daß ich hiedurch mich stürtzt in Weh und Ach.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
