<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Arkona .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Kosegarten</surname>
            <forename>Ludwig Gotthard</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">21</measure>
        <measure type="verses">256</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-13 3-13 4-13 5-13 6-13 7-13 8-13 9-14 10-14 11-12 12-13 13-13 14-15 15-11 16-13 17-12 18-8 19-10 20-8 21-10</measure>
        <measure type="syllables">1943</measure>
        <measure type="tokens">1274</measure>
        <measure type="characters">7946</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1798</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193300"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Arkona .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Sonne neigte sich. Zu athmen, nach der               </l>
            <l>Schwüle</l>
            <l>Und nach der Last des Tags, des Abends frische</l>
            <l>Kühle,</l>
            <l>Entriss ich lechzend mich der Mauren dumpfem</l>
            <l>Brand,</l>
            <l>Und wandelte hinab zum schöngebognen Strand.</l>
            <l>Kein Lüftchen kräuselte des Meeres Spiegelglätte;</l>
            <l>Der Seehund sonnte sich auf dem granitnen Bette.</l>
            <l>Die Taucher plätscherten, es scherzten Möw' und</l>
            <l>Schwan</l>
            <l>Im lauen Ocean.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und tiefer sank die Sonn'. Getaucht in Rosen-</l>
            <l>gluthen,</l>
            <l>Bespühlt den rauhen Fuss mit düstergrünen Flu-</l>
            <l>then,</l>
            <l>Lagst du, der Väter Stolz, der alten Rugia</l>
            <l>Gepries'nes Kapitol, </l>
            <l>Ich nahte mich, erklomm des Burgrings schroffe</l>
            <l>Zacken,</l>
            <l>Beschritt mit dreistem Fuss des heilgen Hügels</l>
            <l>Nacken,</l>
            <l>Und schaute schrankenlos fern über Land und</l>
            <l>See</l>
            <l>Ins Unermessliche.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie schwoll die Brust, wie schlug in immer</l>
            <l>raschern Schlägen</l>
            <l>Dem ungemessnen Raum das rege Herz entgegen!</l>
            <l>Den lautern Ätherstrom, so labend, frisch und</l>
            <l>rein,</l>
            <l>Wie lüstern schlürften ihn der Lunge Röhren</l>
            <l>ein!</l>
            <l>Der eingepressten Brust entstürzten Felsenblöcke,</l>
            <l>Dem zugeschnürten Aug' entrollten Bind' und</l>
            <l>Decke.</l>
            <l>Des Stoffes Rinde borst; der Schwere Fessel</l>
            <l>sprang;</l>
            <l>Der Thierheit Brodem sank.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und tiefer sank die Sonn'. Schon küssten ihr</l>
            <l>die Wange</l>
            <l>Der Woge Wallungen, doch schauernd noch und</l>
            <l>bange.</l>
            <l>Noch warf die Liebende des Abschieds milden</l>
            <l>Blick,</l>
            <l>Den Blick des Lebewohls auf ihre Welt zurück.</l>
            <l>Noch glühten, angeblitzt von ihrem letzten</l>
            <l>Strahle,</l>
            <l>Der Dünen Silberschnee, die grauen Heldenmaale.</l>
            <l>Itzt tauchte sie — so taucht ein Menschenfreund</l>
            <l>ins Grab —</l>
            <l>Die blaue Fluth hinab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„fahr wohl, du mildes Licht!“ erseufzt' ich,</l>
            <l>schaute sehnend</l>
            <l>Der Heimgegangnen nach; und staunend, träumend,</l>
            <l>wähnend,</l>
            <l>Verlor ich mich, bis mir die Wirklichkeit ver-</l>
            <l>schwand,</l>
            <l>Und rings vor meinem Blick ein selig Eden stand.</l>
            <l>Ein magisch Licht umschwamm die schimmernde</l>
            <l>Musive</l>
            <l>Der Landschaft; sanft verschmolz in blauer Per-</l>
            <l>spective</l>
            <l>Die Ferne; rings umfloss ein heilig Dunkelklar</l>
            <l>Arkonens Hochaltar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch stand ich aufgelöst in ahnungtrunknes</l>
            <l>Staunen;</l>
            <l>Da hört' ichs mir ins Ohr, wie Geistgeflister</l>
            <l>raunen:</l>
            <l>„knie nieder und bet' an!“ Ich kniet' ins falbe</l>
            <l>Moos,</l>
            <l>Und also rang es sich aus meinem Innern los:</l>
            <l>„o du — wie nenn' ich dich, dem alle Busen</l>
            <l>wallen,</l>
            <l>„und alle Herzen glühn, und alle Zungen lallen —</l>
            <l>„</l>
            <l>Foh,               </l>
            <l>Eloah, Allah, O!&amp;#8220;             </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„sey, wer du seyst, du bist! Ja, Wesen</l>
            <l>aller Wesen,</l>
            <l>„ich glaube, dass du bist! Ich glaub' und bin ge-</l>
            <l>nesen!</l>
            <l>„ruhlechzend lehnt an dir der Grübelns müde Geist,</l>
            <l>„den rastlos der Begriff in ewgem Wirbel reisst.</l>
            <l>„mag gleich dein Wie und Wo kein Syllogism</l>
            <l>erklügeln,</l>
            <l>„kein Seherblick erspähn, kein Vedam uns entsie-</l>
            <l>geln,</l>
            <l>„mag faseln der Epopt, und spötteln der So-</l>
            <l>phist —</l>
            <l>Ich </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„es zeuget, dass du seyst, die Harmonie der</l>
            <l>Sphären.</l>
            <l>„der Himmel ruft's der Erd', die Erde ruft's den</l>
            <l>Meeren,</l>
            <l>„das Meer den Inseln zu, die seine Fluth bespühlt;</l>
            <l>„es zeugt's der Donnersturm, das Lüftchen, das</l>
            <l>uns kühlt;</l>
            <l>„die Katarakte zeugt's, die wild der Alp' entstrudelt;</l>
            <l>„der Vulkan, dessen Schlund geschmolzne Felsen</l>
            <l>sprudelt,</l>
            <l>„der Eichwald und das Moos, der Lotos und der</l>
            <l>Tang,</l>
            <l>Das Sandkorn und Montblanc.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„es zeuget, dass du seyst, der göttliche Ge-</l>
            <l>danke,</l>
            <l>„der jeden Zwang verschmäht und spottet jeder</l>
            <l>Schranke,</l>
            <l>„den Himmel itzt erfliegt, zur Hölle dann sich senkt,</l>
            <l>„das All, sein eignes Ich, und dich, Erhabner,</l>
            <l>denkt.</l>
            <l>„die ernste Stimme zeugt's, die nimmer schweigt</l>
            <l>noch heuchelt,</l>
            <l>„die nie dem Triebe frohnt, und nie den Lüsten</l>
            <l>schmeichelt,</l>
            <l>„die, wenn der Sinn sich sträubt, und wenn die</l>
            <l>Neigung schmollt,</l>
            <l>Gebietend spricht: </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ich soll! ich kann! ich will! Die Fessel ist</l>
            <l>zerbrochen!</l>
            <l>„erhabnes Pflichtgesetz, du hast mich freyge-</l>
            <l>sprochen!</l>
            <l>„nothwendigkeit, dein Sklav streift deine Fesseln</l>
            <l>ab,</l>
            <l>„und schaut ein Geist, ein Held, ein Gott, auf</l>
            <l>dich herab!</l>
            <l>„verschmäh' es, Trefflicher, dem Eiteln nachzu-</l>
            <l>schmachten!</l>
            <l>„dir ziemt durch Heiligkeit nach Seligkeit zu</l>
            <l>trachten!</l>
            <l>„o du, der heilig ist, o du, der selig ist,</l>
            <l>„ich glaube, dass du bist!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So rufend schaut' ich auf — und sieh'! des Spät-</l>
            <l>roths Gluthen</l>
            <l>Erblassten. Schwer und tief hing auf die schwarzen</l>
            <l>Fluthen</l>
            <l>Und auf der Dünen Schnee ein Trauerflor hinab.</l>
            <l>Noch war erhaben still die Schöpfung, wie ein Grab.</l>
            <l>Schon rauscht es fern; der Sturm erwacht; die</l>
            <l>Wogen grollen;</l>
            <l>Es blitzt in Süd und West; in Süd und Westen</l>
            <l>rollen</l>
            <l>Die Donner. Dumpf erklingt die hohle Uferwand,</l>
            <l>Dumpf Jasmunds Riesenstrand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und reissend, wie ein Pfeil, geschnellt vom</l>
            <l>eibnen Bogen,</l>
            <l>Kam, wie ein Weltgericht, das Wetter hergeflogen.</l>
            <l>In wildem Aufruhr gohr die Luft, das Meer, das</l>
            <l>Land;</l>
            <l>Die Brandung geisselte den schaumbesprützten Strand;</l>
            <l>Dem Wolkenschwall entschoss ein Knäuel weisser</l>
            <l>Flammen;</l>
            <l>Ein friedlich Dörflein sank in Schutt und Graus zu-</l>
            <l>sammen;</l>
            <l>Der Hagel schlug die Saat, und ein entmastet</l>
            <l>Schiff</l>
            <l>Zerschellt' am Felsenriff.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und durch den lauten Sturm und durch der</l>
            <l>Donner Dröhnen</l>
            <l>Erscholl der Schrey der Angst, des Jammers dumpfes</l>
            <l>Stöhnen.</l>
            <l>Mich wehten Schauder an. Mich fasste blitzge-</l>
            <l>schwind</l>
            <l>Und schüttelt' Hünenstark der Zweifel Wirbelwind.</l>
            <l>Gestemmt auf meinen Grimm schaut' ich mit bitterm</l>
            <l>Hohne</l>
            <l>Und frevelm Trotz empor zum blitzumschossnen</l>
            <l>Throne</l>
            <l>Des Donnerschleuderers, und rief mit frechem Spott:</l>
            <l>„thor, wo ist nun dein Gott?“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„wo ist der Selge nun, der Heilge, der Ge-</l>
            <l>rechte!</l>
            <l>„orkane weckt sein Hauch, sein Schnauben Wetter-</l>
            <l>nächte.</l>
            <l>„hier raucht des Armen Saat; dort dampft sein</l>
            <l>Halmendach.</l>
            <l>„dort stöhnt ein Scheiternder, gequetscht vom Wel-</l>
            <l>lenschlag.</l>
            <l>„triumph! den Selgen ehrt die Todesangst der</l>
            <l>Seinen.</l>
            <l>„victoria! ihn preis't der Unschuld lautes Wei-</l>
            <l>nen.</l>
            <l>„ihm ist der Wuth Geheul, des Wahnsinns Phre-</l>
            <l>nesie</l>
            <l>„erhabne Psalmodie.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wird dem Sturm die Spreu, so ward ich dir</l>
            <l>zum Raube,</l>
            <l>Megäre Zweifelsucht! Geknicket war mein Glaube.</l>
            <l>Gestaltlos grauste mich die Schöpfung, ein Tyrann</l>
            <l>Der Schöpfer, kalt und starr ein eisern Fatum</l>
            <l>an.</l>
            <l>Von seinem Drachenschweif umschlungen und zer-</l>
            <l>quetschet,</l>
            <l>Von Larven angegrins't, von Furien angefletschet,</l>
            <l>Mit ausgeschöpfter Kraft und ausgelöschtem Sinn</l>
            <l>Sank ich aufs Antlitz hin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als hätte Gottes Strahl mich in den Staub ge-</l>
            <l>schmettert,</l>
            <l>Vom Ouragan umheult, vom Hagelsturm um-</l>
            <l>wettert,</l>
            <l>Lag ich gedankenlos, und mancher schwere Schlag</l>
            <l>Erschütterte den Grund, auf dem der Zweifler</l>
            <l>lag.</l>
            <l>Noch immer läuteten des Donners Aufruhrglocken;</l>
            <l>Die Flammen leckten mir an den durchnässten</l>
            <l>Locken.</l>
            <l>Itzt peitscht' ein Schlossenschwall, und itzt ein</l>
            <l>Wolkenbruch,</l>
            <l>Den Gipfel, der mich trug.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwey schwarze Stunden flohn. Itzt war der</l>
            <l>Blitze Köcher,</l>
            <l>Der Schlossen Schatz erschöpft. Es grollte ferner,</l>
            <l>schwächer.</l>
            <l>Ein lindes Säuseln rann durch die erfrischte Luft,</l>
            <l>Und der erquickten Flur entwallte Opferduft.</l>
            <l>Ich taumelt' auf. Und sieh! zerrissen war der</l>
            <l>Schleyer</l>
            <l>Der andern Welt. Es steht an Tagen grosser</l>
            <l>Feyer</l>
            <l>Ein Allerheiligstes. So stand in hehrer Pracht</l>
            <l>Die vollgestirnte Nacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie strudelte, wie wogt' aus undenkbaren Fernen</l>
            <l>Der Orellanastrom von Sonnen, Monden, Sternen!</l>
            <l>Wie äugelten so mild aus dem saphyrnen Guss</l>
            <l>Die weisse Azimech, der rothe Regulus!</l>
            <l>Es rollte Welt an Welt, es brauste Sonn' in Sonne —</l>
            <l>Ein seliges Gewühl von Leben, Füll' und Wonne.</l>
            <l>Es lag das grosse All stillsäugend, liebewarm</l>
            <l>In seines Vaters Arm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und weich ward mir das Herz; es schmolz in</l>
            <l>süsses Sehnen.</l>
            <l>Das Auge letzte sich in wollustreichen Thränen;</l>
            <l>Zu hoher Freudigkeit erwuchs das kalte Graun,</l>
            <l>Der scheue Sklavensinn zu kindlichem Vertraun.</l>
            <l>„o Vater,“ rief ich aus, „o du, in dessen Armen</l>
            <l>„der Engel und der Wurm, und Mensch und Mück'</l>
            <l>erwarmen,</l>
            <l>„dir sinkt dein reuig Kind mit gramgemischter Lust</l>
            <l>An die versöhnte Brust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ich seh, ich sehe schon des Daseyns Nacht gelichtet,</l>
            <l>„versöhnet jede Fehd', und jeden Zank geschlichtet.</l>
            <l>„entlarvt seh ich den Trug; ich seh den Wahn verstreut,</l>
            <l>„mit Elend Schuld gepaart, mit Tugend Seligkeit!</l>
            <l>„o Vater, bis sich dort des Diesseits Räthsel lösen,</l>
            <l>„bewahre mich vor Schuld! Behüte mich vor Bösem!</l>
            <l>„gewünscht sey mir die Pflicht! Gesegnet dein Gebot!</l>
            <l>Willkommen einst der Tod!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gekräftigt stieg ich nun herab vom Prüfungs-</l>
            <l>hügel.</l>
            <l>In Osten wehten schon des Morgens Safranflügel.</l>
            <l>Im hochzeitlichen Schmuck stand prangend die Natur,</l>
            <l>Das Meer ein Amethyst, und ein Smaragd die Flur.</l>
            <l>Am trümmervollen Strand, im Schutt verbrannter</l>
            <l>Hütten,</l>
            <l>Trat ich ein Retter auf in der Verarmten Mitten.</l>
            <l>Ich träuft' in ihren Kelch des Mitleids Honigseim,</l>
            <l>Und ging getröstet heim!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
