<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als er sie an einem ufer schlafen  
 fand.  
 C. H.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">124</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-124</measure>
        <measure type="syllables">1548</measure>
        <measure type="tokens">1118</measure>
        <measure type="characters">6208</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als er sie an einem ufer schlafen  
 fand.  
 C. H.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr lieblich rauschenden, ihr spiegel-gleiche sluthen!</l>
            <l>An deren ufer hier fast wider mein vermuthen,</l>
            <l>Die müde Celie im schlafe träumend liegt,</l>
            <l>Und, wie ein schiff von euch, von selbem wird gewiegt;</l>
            <l>Euch rath ich, schaut nicht her zu dem entblösten beine,</l>
            <l>Jhr bleibt sonst stille stehn, und würdet gar zu steine,</l>
            <l>Wie euch, ihr wist es noch, schon einmal ist geschehn,</l>
            <l>Da ihr, gesteht es nur, etwas zu weit gesehn.</l>
            <l>Fliest, sag ich, fliesset fort, geht, wo ihr hingehöret,</l>
            <l>Denn wo die liebe hier den lauff der fluthen störet,</l>
            <l>So ists um euch geschehn; ihr wist es ja noch wohl,</l>
            <l>Daß eure nässe sich vorm feuer hüten soll.</l>
            <l>Die ufer mögt ihr wohl nach eurer wollust küssen,</l>
            <l>Auch um das schilff und rohr nach eigner regung fließen,</l>
            <l>Ja auf die buhlerey zu fremden flüssen gehn,</l>
            <l>Nur last mir meine bahn unangetastet stehn.</l>
            <l>Ich kan, ich schwer es hier, ich kan es nicht vertragen,</l>
            <l>Daß sich ein kahler fluß will an die göttin wagen,</l>
            <l>Die fast, wo ihr nicht fromm, die hier so nasse bahn</l>
            <l>Durch ihrer blicke macht in grund vertrocknen kan.</l>
            <l>Rauscht, rauscht ihr wogen fort, und macht hier nicht viel wesen,</l>
            <l>Sonst muß ich hefftiger euch das capitel lesen,</l>
            <l>Ja gar durch Celien euch denn zur strafe ziehn,</l>
            <l>Der ihr, wofern ihr folgt, noch itzund könt entfliehn.</l>
            <l>Nun, es ist euch gesund, daß ihr euch lassen rathen,</l>
            <l>Und eure wellen heist an andre ufer wathen,</l>
            <l>So bleibt ihr schaden-frey, und seyd weit mehr vergnügt,</l>
            <l>Als einer der, wie ich, in liebes fesseln liegt.</l>
            <l>Du aber, schönstes bein! vergönne, daß ich wache,</l>
            <l>Damit nicht sonst sich was an deinen marmel mache,</l>
            <l>Ja gar was anders thu, als ich noch nicht gethan,</l>
            <l>Wer ists, der allemal der gluth entgehen kan?</l>
            <l>Doch laß mir dieses zu, daß ich dich mag beschauen,</l>
            <l>Und hier ein freuden-schloß vor mein gesichte bauen,</l>
            <l>Du bist vorher meist bloß, drum kost es wenig müh,</l>
            <l>Daß ich das übrige von dir herunter zieh.</l>
            <l>Mein zweck geht dahinaus die adern zu befühlen,</l>
            <l>Und werd ich gleich etwas auch mit den waden spielen,</l>
            <l>So macht doch dirs nicht viel, es ist ja menschen-fleisch,</l>
            <l>Als wie das meine ist, ich bleibe doch wohl keusch.</l>
            <l>Der seidne scharlach-strumpff der hält mir ziemlich feste,</l>
            <l>Doch seh ich allbereit der rosen-ader äste,</l>
            <l>Und inseln, die sie macht; wie sie zun zehen fliest,</l>
            <l>Und da den purpur-safft in alle zweiglein giest.</l>
            <l>Doch pflegt auch wohl der fluß mir irgend zuzusehen?</l>
            <l>Weiß er vielleicht nicht mehr, was ihm vorher geschehen?</l>
            <l>Jhr fluthen! bleibt ihr stehn? was soll doch dieses seyn?</l>
            <l>Was dringt ihr euch denn so um dieses bloße bein?</l>
            <l>Ich schwer euch bey dem schlaf, in dem die Göttin lieget,</l>
            <l>Wofern ihr euch nicht bald von hinnen weg verfüget,</l>
            <l>Es soll euch denn gereun, zumal wenn sie erwacht,</l>
            <l>Da weiß ich allbereit, was sie vor blicke macht.</l>
            <l>O ungeschlachte zeit! wie ist man nicht geplaget,</l>
            <l>Wenn man ein mädgen hat, die einem wohl behaget!</l>
            <l>So thät es warlich noth, man setzte wachen hin,</l>
            <l>Sonst sucht ein jeder da den süßen liebs-gewinn.</l>
            <l>Man kan vor andern fast itzund nichts mehr behalten,</l>
            <l>Darzu so will die treu der mädgen auch veralten,</l>
            <l>Die goldne zeit ist weg, da zwey sich recht gemeynt,</l>
            <l>Man spürt nicht mehr, daß itzt die treu so helle scheint.</l>
            <l>Doch wo verfall ich hin? ich bin ja bey dem beine,</l>
            <l>Ich bin, ja ja ich bin, bey diesem nur alleine,</l>
            <l>Was übermannet mich denn hier die eifersucht?</l>
            <l>Ich habe ja ihr garn zu aller zeit verflucht.</l>
            <l>Was bild ich mir denn ein, als giengen auch die flüsse</l>
            <l>Zu meiner schönsten hin, und sammleten da küsse,</l>
            <l>Die mir gehörig seyn? ach das ein kalter fluß</l>
            <l>Mich doch zur eifersucht itzund bewegen muß!</l>
            <l>Das wasser weiß ja nichts von schönheit und von lieben,</l>
            <l>Noch wie es soll das thun der liebenden verüben,</l>
            <l>Es fehlt ihm ja verstand! doch nein, itzt fällt mirs ein,</l>
            <l>Daß die gewässer auch verliebet können seyn.</l>
            <l>Verliebte thränen giebts, die uns weit mehr entzünden,</l>
            <l>Als wenn durch flammen man uns sucht zu überwinden,</l>
            <l>Die augen brennen mehr, wenn sie voll wasser stehn,</l>
            <l>Als wenn sie ohne das herum im kopffe gehn.</l>
            <l>Drum bin, und hab ich recht, daß ich den fluß beneide,</l>
            <l>Damit er seine fluth nicht an der schönsten weide,</l>
            <l>Es ist gar leicht geschehn, daß man ein bündniß macht,</l>
            <l>Dabey der dritte man wird hönisch ausgelacht.</l>
            <l>Das graß hier wird mich auch bald eifersüchtig machen,</l>
            <l>Es scheint, als säh ich es vor lauter hochmuth lachen,</l>
            <l>Weil Celie diß drückt, und hier ihr lager hält,</l>
            <l>So meynts, es sey dis ihm zu ehren angestellt.</l>
            <l>Wie? wacht sie irgend auf? mich deucht, daß sie sich regte,</l>
            <l>Und daß ihr athem sich etwas zu sehr bewegte,</l>
            <l>Als eines, der sich nun dem schlaf entziehen will,</l>
            <l>Und dessen müdigkeit erreicht ein besser ziel.</l>
            <l>Doch nein, sie schläft ja noch, und zwar so ziemlich feste,</l>
            <l>Sie schläft, und dieses ist vor mich itzt auch das beste,</l>
            <l>Sonst würd es schlecht bestellt um ihre gnade seyn,</l>
            <l>Ich glaub, ich schusterte heut alle wollust ein.</l>
            <l>Denn daß ich mich allhier bey diesem lieben kinde,</l>
            <l>Und da ihr bein entblöft, alleine nur befinde,</l>
            <l>Das nähme sie wohl nicht zum allerbesten an,</l>
            <l>Und dächte, wunder! was ich irgend ihr gethan.</l>
            <l>Die furcht bemeistert mich, ich werde müssen weichen,</l>
            <l>Eh noch ein sturm-wind kan in meinen vorsatz streichen;</l>
            <l>Doch eh ich weiter geh, so nimm, o schönster fuß!</l>
            <l>Von mir, zur danckbarkeit, den höchst-verpflichten kuß.</l>
            <l>Und du, sein bestes theil, du marmel-gleiche wade!</l>
            <l>Vergönne, daß ich dich mit einem auch belade,</l>
            <l>Wer weiß, obs noch einmal so das geschicke schickt,</l>
            <l>Daß mich dein bloßer blick wie diesesmal erquickt.</l>
            <l>Nun laß noch meine hand an deine liljen fühlen,</l>
            <l>Laß eine männer-hand mit deinem fleische spielen:</l>
            <l>Wie gerne zwickt ich dich aus brünstiger begier,</l>
            <l>So sehr, als es erlaubt; doch nein es möchte hier,</l>
            <l>Die schöne schlafende zu balde munter werden,</l>
            <l>Und auch mit ihr, vor mich die zornigen gebehrden,</l>
            <l>Drum muß ichs lassen seyn. Ein theil der klugheit ist,</l>
            <l>Wer in dem lieben ihm die mäßigkeit erkiest.</l>
            <l>Was mach ich? bleib ich hier? wie? oder soll ich gehen?</l>
            <l>Wie? oder soll ich nur da in der nähe stehen,</l>
            <l>Wo ich sie sehen kan? was faß ich hier vor rath?</l>
            <l>Ich geh, weil sich mein sinn zu was entschlossen hat.</l>
            <l>Jhr grünlich scheinenden und fast betrübten fluthen,</l>
            <l>An deren ufer hier fast wider mein vermuthen,</l>
            <l>Die schöne Clelie im süßen schlummer liegt,</l>
            <l>Der sie, als wie ein kind, in einer wiege wiegt;</l>
            <l>Euch bitt ich, tretet her, zu dem entblösten beine,</l>
            <l>Und last mir meinen trost bey leibe nicht alleine;</l>
            <l>Verzeiht mir, was vorher ist unter uns geschehn,</l>
            <l>Wacht wohl, ich geh wohin, wo sie mich nicht kan sehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
