<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gedancken des gefallenen und wieder  
 durch Christum erlösten menschen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">14</measure>
        <measure type="verses">55</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-3 12-4 13-4 14-4</measure>
        <measure type="syllables">605</measure>
        <measure type="tokens">437</measure>
        <measure type="characters">2520</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Gedancken des gefallenen und wieder  
 durch Christum erlösten menschen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Heilige Dreyeinigkeit!</l>
            <l>Wie seelig war ich doch, als ich zur göldnen zeit</l>
            <l>Dein theures ebenbild, so würcklich war, als hieß!</l>
            <l>Da warest du mein gut, mein ruhm, mein paradies.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach aber! ach die goldne zeit</l>
            <l>Ward bald zu finstrem bley, als ich der unschuld kleid</l>
            <l>So liederlich verschertzt, das wahre gut verflucht,</l>
            <l>Und in des satans hand gut, ehr und lust gesucht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da gieng dein ebenbild dahin;</l>
            <l>Daß ich itzund ein bild der bösen schlange bin,</l>
            <l>Weil ich ihr lügen-wort der wahrheit vorgesetzt,</l>
            <l>Und den, der alles ist, als lauter nichts geschätzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! wär ich nichts, ich sünden-knecht!</l>
            <l>So wär ich, als ein nichts, von dem erzürnten recht</l>
            <l>Und von dem urtheil frey, das der, so alles ist,</l>
            <l>Jtzt, leider! über mich verdammten sünder liest.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Werd ich von deinem zorn erwürgt?</l>
            <l>Ist nirgends keine klufft, die mich vor dir verbirgt?</l>
            <l>Ach nein! Dein donner schlägt auch in den abgrund ein,</l>
            <l>Und wen du treffen wilst, kan nirgend sicher seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der grimm hat seinen freyen lauff.</l>
            <l>Weh mir! wo soll ich hin? Der himmel thut sich auf.</l>
            <l>Weh mir! nun bin ich hin! Nun muß ich untergehn!</l>
            <l>Denn welch geschöpffe kan vor seinem schöpffer stehn?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch irr ich? oder seh ich recht?</l>
            <l>Mich deucht, (o süsser blick vor mich verworffnen knecht!)</l>
            <l>Des höchsten liebe läst den thron des himmels stehn,</l>
            <l>Und will mir unverhofft mit trost entgegen gehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So ist es: GOtt erniedrigt sich,</l>
            <l>Und wird, o wunder-werck! ein armer mensch, wie ich.</l>
            <l>Das wort nimmt fleisch und blut in einer jungfrau an:</l>
            <l>Damit ich durch das wort im geiste leben kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O unvergleichlicher entschluß!</l>
            <l>Das leben kommt und stirbt, weil ich sonst sterben muß.</l>
            <l>Gott nimmt durch seinen tod dem tode seine macht,</l>
            <l>Und stürtzt der schlangen wuth, die mich zu fall gebracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die unschuld selbst zahlt meine schuld,</l>
            <l>Und GOttes eyfer stillt die leidende geduld,</l>
            <l>Den eyfer, den mein fleisch, den meine missethat,</l>
            <l>Und mein verruchtes hertz allein entzündet hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die lust, den ehrgeitz, und den neid,</l>
            <l>Büßt JEsus, der mich liebt durch unverdiente schmach,</l>
            <l>Durch strenge dürfftigkeit und hartes ungemach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun schau ich recht, o Heilge Drey!</l>
            <l>Daß deines hertzens grund ein brunn der liebe sey:</l>
            <l>Indem du deinen feind so unaussprechlich liebst,</l>
            <l>Und dich dem büssenden in Christo wiedergiebst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wiewohl ich bleib ein klotz und scheit,</l>
            <l>Wo mir dein starcker geist nicht krafft zur busse leiht:</l>
            <l>Denn satan bildet sich durch hochmuth, geitz und lust</l>
            <l>Noch immer, wie zuvor, in meiner offnen brust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum hilff, daß des erlösers geist</l>
            <l>In mir den götzen-bau des teufels niederreist:</l>
            <l>Daß ich durch busse, glaub und liebe davon frey,</l>
            <l>Und dir zum ebenbild aufs neu geschaffen sey.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
