<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Liebes-schreiben des Leanders an  
 seine Hero.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">218</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-218</measure>
        <measure type="syllables">2725</measure>
        <measure type="tokens">1958</measure>
        <measure type="characters">11055</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Liebes-schreiben des Leanders an  
 seine Hero.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Leander schickt dir diß/ was er selbst bringen wolte/</l>
            <l>Nichts/ schönstes kind/ als heyl/ wenn lufft und see in ruh/</l>
            <l>Wenn nach der götter schluß ich dich auch lieben solte/</l>
            <l>So käme dieser brieff nicht deinen händen zu/</l>
            <l>Sie sind mir nicht geneigt/ weil sie mein wünschen hindern/</l>
            <l>Und auch zugleich den lauff auf der bekanten fluht/</l>
            <l>Du siehst die schwartze dunst das licht des himmels mindern/</l>
            <l>Das kummer-schiff und ich verlieren blut und muht.</l>
            <l>Der brieff der ist so frech/ wie dieses schiffers sinnen/</l>
            <l>Der eintzig und allein dem wind die segel gibt/</l>
            <l>Abydens wachsam aug verhindert mein beginnen/</l>
            <l>Sonst hätt ich gleich wie er mich in dem sturm geübt/</l>
            <l>Den eltern kont es nicht wie vor verschwiegen bleiben/</l>
            <l>Die liebe tritt hervor/ wie sehr man sie bedeckt.</l>
            <l>Ich sagte/ werther brieff/ geh/ als ich wolte schreiben/</l>
            <l>Es hat die schöne haud/ mein lieb/ nach dir gestreckt/</l>
            <l>Sie wird dich auch vielleicht an ihre lippen drücken/</l>
            <l>Indem ihr weisser zahn das feste band zerbeist.</l>
            <l>Mehr worte kan ich nicht dir heimlich überschicken/</l>
            <l>Weil meine hand das blat genugsam unterweist.</l>
            <l>Ach wenn sie doch nicht schrieb und wolte selber schwimmen/</l>
            <l>Und trüge meinen leib durch die erzürnte fluth/</l>
            <l>Sie steigt zwar offt aus grimm des tiefen meeres krümmen/</l>
            <l>Noch dennoch ist sie auch zu meiner meldung gut.</l>
            <l>Der sieben nächte raum scheint über jahr und zeiten/</l>
            <l>Seit dem das wilde meer vom heissen wasser gischt/</l>
            <l>Kein schlaf hat je gewolt mein mattes hertz beschreiten/</l>
            <l>Ists anders/ ey so seys daß sturm auf sturm sich mischt.</l>
            <l>Ich sitz auf einem felß und seh an dein gestade/</l>
            <l>Wohin der leib nicht kömmt/ kommt doch die seele hin/</l>
            <l>Ich seh auch von dem thurn die lichter voller gnade/</l>
            <l>Und seh’ ich sie gleich nicht/ so liegt mirs doch im sinn.</l>
            <l>Ich habe dreymahl mich auf dürrem sand entkleidet/</l>
            <l>Ich habe dreymahl nackt der reise müh versucht/</l>
            <l>Das meer hat alle schuld/ das mein verlangen scheidet/</l>
            <l>Der mund/ so wassers voll/ ermante mich zur flucht.</l>
            <l>Nur du/ du ungeheur von allen grausam winden/</l>
            <l>Fingst gleichsam einen krieg verwegen mit mir an.</l>
            <l>Du kanst zwar volck und flucht/ doch nicht mein hertze binden/</l>
            <l>Zudem so hast du mir die lieb in bann gethan.</l>
            <l>Du bist zwar kalter art/ doch must du selbst bekennen/</l>
            <l>Daß Oritus je dich in liebes-glut entzündt/</l>
            <l>Du wilst/ das niemand soll dir deinen paß verrennen/</l>
            <l>Den dir die freye lufft dein lieb’ zu rauben gönt.</l>
            <l>Drüm schone meiner auch/ und gib ein lindes wehen/</l>
            <l>So muß Hippotades dir auch gelinde seyn.</l>
            <l>Doch bitt ich nur umsonst! er stürmt und stört mein flehen/</l>
            <l>Und mehret mit dem grimm der wellen meine pein.</l>
            <l>Ach! wären Dädali/ und seines Jcars flügel</l>
            <l>So nahe wie das meer/ das sich von ihm benennt!</l>
            <l>Ich führte meinen leib biß an die sternen-hügel/</l>
            <l>Den leib/ der schwimmend offt die fluten hat getrennt.</l>
            <l>Indes weil wind und well mir hülff und trost versagen/</l>
            <l>Bedenck ich offtermahls des ersten beyschlafs lust.</l>
            <l>Man lag im ersten schlaff (dis dencken hemmt mein klagen)</l>
            <l>Als ich den buler-weg zu erste treten must.</l>
            <l>Ich säumte mich nicht lang/ als muth und kleider fielen/</l>
            <l>Von hertz und leib hinweg/ begab ich mich ins meer.</l>
            <l>Ich sahe vor mir her Dianens Silber spielen/</l>
            <l>Die gab mir das geleit mit ihrem sternen-heer.</l>
            <l>Ich sahe sie und sprach: Laß göttin dies gelingen/</l>
            <l>Und bilde deinen sinn des Cadmus hölen ein.</l>
            <l>Es läst Endymian dein hertz nicht stahl umbringen/</l>
            <l>Drum laß mein bulen dir doch nicht zu wider seyn.</l>
            <l>Du göttin hast ein mensch/ das sterblich war/ erkohren/</l>
            <l>Und mein erkorner schatz ist selbst ein göttlich bild/</l>
            <l>Und ihre sitten hat ein himmlisch hertz geboren/</l>
            <l>Göttinnen haben sich in ihre zier verhült.</l>
            <l>Nechst Cyprien und dir ist keine/ die ihr gleichet/</l>
            <l>Trau nicht auf meine wort und schau sie selbsten an.</l>
            <l>Gleichwie der sternen heer in seiner glut verbleichet/</l>
            <l>Wenn dein versilbert horn betrifft des himmels bahn.</l>
            <l>So ist auch sie/ mein licht/ die schönste unter allen/</l>
            <l>Und wo du zweiflen wirst/ so irrt dein blinder schein.</l>
            <l>Dis red ich/ und was mehr dergleichen kan gefallen/</l>
            <l>Als ich im wasser selbst mein träger muste seyn.</l>
            <l>Es schiene lunens bild in den gewölbten wogen/</l>
            <l>Und war ein steter glantz zu sehn bey stiller nacht.</l>
            <l>Auch kam kein einig schall zu dem gehör geflogen/</l>
            <l>Als wenn der leib die fluht des wassers murmeln macht/</l>
            <l>Nur die Aleiones gedachten ihres treuen/</l>
            <l>Und sungen/ dauchte mich/ ein süsses trauer-weh/</l>
            <l>Und da die schultern mir nicht kräffte wolten leihen/</l>
            <l>So draug mit starcker macht der leib doch in die höh/</l>
            <l>Ich sah ein licht/ und sprach: dort ist es/ was mich feuert/</l>
            <l>An jenem ufer wohnt mein licht und werther schein.</l>
            <l>Da wurden alsobald die kräffte mir crneuert/</l>
            <l>Und dauchte mich die fluht des meeres linder seyn.</l>
            <l>Damit der leib auch nicht die kälte fühlen könte/</l>
            <l>So muste mir darvor die glut der liebe stehn/</l>
            <l>Je mehr ich auch dem strand zu nahen mich begunte/</l>
            <l>Und sich die bahn verkürtzt/ je weiter wolt ich gehn.</l>
            <l>Ich wurde kaum gesehn/ so wuchs mir muth und sinnen/</l>
            <l>Dein auge goß dem leib erneurte kräffte ein:</l>
            <l>Ich wolt im schwimmeu auch der liebsten gunst gewinnen/</l>
            <l>Mein arm der lenckte sich nach deiner augen schein/</l>
            <l>Die alte ließ dich nicht gern biß ans ufer steigen/</l>
            <l>Ich hab es selbst gesehn und habe dir getraut/</l>
            <l>Du schlost mich in den arm/ mich auch in deine küsse/</l>
            <l>Die götter übers meer zu locken kräfftig seyn.</l>
            <l>Du machst dich selber nackt/ daß mich nicht friren müsse/</l>
            <l>Du hülst mein nasses haar in deinen hauptschleyr ein/</l>
            <l>Das andre weiß die nacht/ der turm und wir verlibte/</l>
            <l>Und denn alich dieses licht/ das mir zum ersten schien.</l>
            <l>Die freude zehlt man nicht/ so unsre lust verübte/</l>
            <l>Gleichwie der Hellespont nicht seines schilffes blühn.</l>
            <l>Je schneller zeit und raum bey unser lust verflossen/</l>
            <l>So ward doch selbe nicht mit müßiggang verbracht.</l>
            <l>Es hatte Lucifer den himmel aufgeschlossen/</l>
            <l>Und aus des Titans bett Aurora sich gemacht.</l>
            <l>Wir häuffen kuß auf kuß/ eilfertig und verstolen/</l>
            <l>Und klagen/ daß die nacht so enge stunden hat.</l>
            <l>Als mir die alte drauf den abschied anbefohlen/</l>
            <l>So sucht ich vor dem thurm das kalte meer-gestad/</l>
            <l>Wir schieden thränens-voll/ ich sehe stets zurücke/</l>
            <l>So lang ich meinen stern die liebst erblicken mag.</l>
            <l>So offt ich zu dir schwim/ erheb ich mein gelücke/</l>
            <l>Und wenn ich rückwerts kehr/ ist schiffbruch meine klag/</l>
            <l>Lieb/ glaub es sicherlich/ der weg zu dir ist eben/</l>
            <l>Der heimweg wird ein berg von aufgeschwolner fluht/</l>
            <l>Ich kan und wil nicht mehr im vaterlande leben/</l>
            <l>In meiner eignen stadt verschwind mir geist und blut/</l>
            <l>Die seelen so vereint/ zerteilt die schnöde welle/</l>
            <l>Ein bodem/ ein gemüth versagt zwey leibern platz.</l>
            <l>Ich schencke dir Abyd gib mir des Sestos stelle/</l>
            <l>Mein land das ist ja dein/ und deines meines schatz.</l>
            <l>Warum werd ich betrübt/ wenn sich der abgrund trübet?</l>
            <l>Was darff der leichte wind mir säumsal streuen ein?</l>
            <l>Es wissen die Delphin/ wie brünstig wir geliebet/</l>
            <l>Ich kan den fischen auch so unbekant nicht seyn.</l>
            <l>Man siht jetzt schon die fahrt/ wo ich bin durch geschwommen/</l>
            <l>Nicht anders wie das rad den weg zu zeichnen pflegt.</l>
            <l>Ich klagte/ daß ich nicht solt öffters zu dir kommen/</l>
            <l>Nun ist mir durch den wind auch diese bahn gelegt.</l>
            <l>Das Athamantis meer soll grau von wellen scheinen/</l>
            <l>Es habe nicht ein schiff an seinem fuhrt bestand.</l>
            <l>Hier dieses kan sich wohl mit jenes toben reimen/</l>
            <l>Weil hier ein jungfern bild ihr nasses grabmahl fand.</l>
            <l>Der ort ist sehr beschryn/ daß helle hier ersoffen/</l>
            <l>Ich bitte/ daß es mir nicht auch dergleichen thut.</l>
            <l>Und neyde fast den Phryx/ den solches glück betroffen/</l>
            <l>Daß ihn ein goldnes schaf getragen durch die fluth.</l>
            <l>Ich wil kein vieh noch schiff/ nur daß ich in den krümmen</l>
            <l>Mit meines leibes macht zertrenne fluth und bahn.</l>
            <l>Ich brauch auch keiner kunst; ist mir vergönt zu schwimmen/</l>
            <l>So fahr/ und führ ich mich/ und werd auch selbst der kahn.</l>
            <l>Mich sol nicht Helice noch Arctus fackel führen/</l>
            <l>Weil unser liebe nur gemeiner sterne lacht/</l>
            <l>Der mag Andromeden und auch die cron berühren/</l>
            <l>Ja gar die Parrhasis/ die stäte kälte macht.</l>
            <l>Ob Zevs/ ob Liber und der Perseus je geliebet/</l>
            <l>So ists doch nicht genung/ daß sie mein leitstern seyn.</l>
            <l>Es ist ein ander licht/ das mir die richtschnur gibet/</l>
            <l>Denn mitten in der nacht brennt sein gewünschter schein.</l>
            <l>So bald ich dieses seh/ wolt ich nach Colchos reisen/</l>
            <l>Und wo des Argo schiff zuvor den weg gesucht.</l>
            <l>Jm schwimmen würd ich mich für den Balänen weisen/</l>
            <l>Und dem der göttlich schien/ durch eines krautes frucht.</l>
            <l>Die armen sind offt matt von embsigen bewegen/</l>
            <l>Des wassers starcke macht ermüdet ihre krafft.</l>
            <l>Doch sollen sie sich nur um meine liebste legen/</l>
            <l>So suchen sie den lohn/ den müh und arbeit schafft.</l>
            <l>Du bist zwar würdig in dem himmel stets zu schweben/</l>
            <l>Nur/ schöne/ wohne noch auf unserm erden-creyß/</l>
            <l>Wo nicht/ so must du mir gewisse nachricht geben/</l>
            <l>Wie ich in gleicher eyl zu dir in himmel reiß.</l>
            <l>Ach aber du bist hier/ und sehe dich doch selten/</l>
            <l>Mein hertz wird mit der see von stetem stürmen tol.</l>
            <l>Ob mich kein weites meer entfernt/ was sol es gelten/</l>
            <l>Das enge wasser ist gekrümter würbel voll.</l>
            <l>Ich möchte nicht am end der welt die liebste wissen/</l>
            <l>Und daß ich so zertheilt in meiner hoffnung wär.</l>
            <l>Ich muß in schmeltzend wachs/ wenn ich ihr nach/ zerflüssen</l>
            <l>Und kömmt sie selber nicht/ so trit die liebe her/</l>
            <l>Ich kan fast mit der hand als nachbar sie ergreiffen/</l>
            <l>Und das drückt meinem aug unzehlich thränen aus.</l>
            <l>Mein wöllen gleicht mit dem/ so hungrig äpffel reiffen/</l>
            <l>Und niemahls seine sieht/ der durstig bey dem schmauß.</l>
            <l>Soll ohn der wellen gunst ich niemahls dich besitzen?</l>
            <l>Macht mich in meiner brunst kein winter so beglückt?</l>
            <l>So soll mir well und wind zu meiner hoffnung nützen/</l>
            <l>Wiewohl sich well und wind nur zum betrüben schickt.</l>
            <l>Der sommer ist noch dar/ wie wann der Plejas sterne/</l>
            <l>Der Bär und Ziegen-schein verderben see und flucht.</l>
            <l>Ich gantz verwegner mensch darf ohne nacht-laterne</l>
            <l>Dem meere mich vertraun/ gereitzt von heisser glut.</l>
            <l>Und daß du nachgedenckst/ wie ich allein verspreche/</l>
            <l>Was künfftig ist/ so sol mein wort im wercke seyn.</l>
            <l>Gesetzt/ daß auch der sturm die leichten segel schwäche/</l>
            <l>Ich lege meinen leib dem zorn der wellen ein:</l>
            <l>Entweder glück und heyl muß mich verwegnen segnen/</l>
            <l>Wo nicht/ so schleust der todt die kummerhaffte brunst.</l>
            <l>Geschichts/ so wünsch ich dir/ daß dir mein leib begegnen</l>
            <l>In deinem hafen mag/ und spüren huld und gunst.</l>
            <l>Dein tränend auge wird die nasse leichen zieren/</l>
            <l>Und sagen ach! ich bin die ursach solcher pein/</l>
            <l>Dir wird mein untergang das treue hertze rühren/</l>
            <l>Der innhalt dieses briefs wird dir verdrüßlich seyn.</l>
            <l>Nur klage weiter nicht/ besenftige die wellen</l>
            <l>Vielmehr mit einem wundsch/ der sich dem meinem gleicht;</l>
            <l>Erbiet ein wenig ruh/ biß ich mich ein kan stellen/</l>
            <l>Denn tobe wind und fluth/ wenn ich dich nur erreicht.</l>
            <l>Hier wird mein müdes schiff verlangte ruhstad finden/</l>
            <l>An keinem wasser steht mein leichter kahn so fest.</l>
            <l>Hier mag mich Boreas mit seinen ketten binden/</l>
            <l>Spilt doch auf deiner brust/ schatz/ dein verliebter west/</l>
            <l>Zum schwimmen werd ich träg/ und theils behutsam werden/</l>
            <l>Nicht der verstockten fluth zu fluchen/ wie vorhin.</l>
            <l>Vor welle/ sturm und see erkieß ich nur die erden/</l>
            <l>Da du/ und ich von dir in arm geschlossen bin.</l>
            <l>Die ursach hält mich auf/ und wils der winter leiden/</l>
            <l>So laß ich ehster zeit des leibes ruder gehn/</l>
            <l>Du sende mir dein licht/ den leitstern meiner freuden/</l>
            <l>Befiel daß die latern muß auf dem turme stehn.</l>
            <l>Indessen sol mein brief nachtlager bey dir bitten/</l>
            <l>Laß schönste diesen gast dir nicht zu wider seyn/</l>
            <l>Ich wünsche/ wenn verzug und säumnis abgeschnitten/</l>
            <l>Persönlich/ liebstes kind/ bey dir zu kehren ein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
