<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Rodomonds Testament.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Abschatz</surname>
            <forename>Hans Assmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">40</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-40</measure>
        <measure type="syllables">503</measure>
        <measure type="tokens">330</measure>
        <measure type="characters">1956</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1704</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199889"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Rodomonds Testament.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachdem das Lebens-Oel in heißer Glutt verzehret/</l>
            <l>Und mein entmarckter Leib zu leben nicht begehret/</l>
            <l>Fuß ich den lezten Schluß in wenig Zeilen ein/</l>
            <l>Und soll die jüngste Bitt an meinen Herren seyn/</l>
            <l>Um mir/ erzeigter Lieb und treuen Dienste willen/</l>
            <l>Was mein halb todter Geist begehret/ zu erfüllen.</l>
            <l>Der Seele: die bey mir seit ihrer ersten Flucht</l>
            <l>Die sechsmahl-zehnde Stell und Wohnung ihr gesucht/</l>
            <l>Die manches Helden Leib vor diesem hat belebet/</l>
            <l>Die Wechsels-weiß um Thier und Menschen hat geschwebet/</l>
            <l>Die bald ein munter Pferd/ bald ein gefürchtes Schwein/</l>
            <l>Bald ein beherzter Bär und Lewe müssen seyn/</l>
            <l>Biß daß sie mit der Zeit in meinen Cörper kommen;</l>
            <l>Nun das Verhängnis ihr auch diesen Sitz genommen/</l>
            <l>Nimmt sich kein ander Thier mit meinem Willen an/</l>
            <l>Als Mavors eignes Kind/ ein kriegerischer Han/</l>
            <l>Der sich im Streit und Kampff nach meinen Sitten übet/</l>
            <l>Und muntre Wachsamkeit vor saule Ruhe liebet.</l>
            <l>Mein treues Hertze schreibt die wahre Danckbarkeit</l>
            <l>Dem werthen Herren zu/ bey dem ich meine Zeit</l>
            <l>Vergnügend zugebracht. Das Fell will ich bescheiden/</l>
            <l>Nach jenes Kämpffers Art/ die Drummel zu bekleiden/</l>
            <l>Die wider meine Feind in steten Krieg soll ziehn/</l>
            <l>Vor der ein feindlich Heer der Katzen soll entfliehn.</l>
            <l>Die weiche Lager-Statt/ des Herren milde Gaben/</l>
            <l>Soll Vetter Goliath als Erb und Nachfahr haben/</l>
            <l>Dem/ der den müden Geist der schweren Last entbindt/</l>
            <l>Bleibt als ein Eigenthum mein lezter Leibes-Wind.</l>
            <l>Den hinterlassnen Rest der abgelebten Glieder/</l>
            <l>Leg eines Freundes Hand ins Grab fein sanffte nieder/</l>
            <l>Und wo mein treuer Dienst so viel erworben hat/</l>
            <l>So decke mich manch Myrth- und Oel- und Pappel-Blat.</l>
            <l>So wird mich Cerberus mit vollem Hals empfahen/</l>
            <l>Wenn sich mein Schatten wird zu seiner Hütte nahen/</l>
            <l>So werd ich Hecatens Gefert und Diener seyn/</l>
            <l>Und sich der Ewigkeit mein Nahme schreiben ein/</l>
            <l>Den ich mit eignem Blutt in diese Zeilen ätze/</l>
            <l>Und daß man selbe nicht vor unvollkommen schätze/</l>
            <l>So zeuge/ wer du diß Papir mit Augen siehst/</l>
            <l>Daß drauff mein lezter Will und Schluß verfasset ist.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
