<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der unvergessene Amaranth  
  Bey Christ-Adel. Beerdigung Hn. G. R. v. F.  
 im Majo 1664.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1280</measure>
        <measure type="tokens">821</measure>
        <measure type="characters">4980</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der unvergessene Amaranth  
  Bey Christ-Adel. Beerdigung Hn. G. R. v. F.  
 im Majo 1664.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als sich der süsse Lentz in holder Anmuth zeigte/</l>
            <l>Und die belebte Lufft wie Diamanten schien’</l>
            <l>Als sich der Himmel selbst zu seiner Erden neigte/</l>
            <l>Und wolt’ ihr wiederumb den Sommer-Rock anziehne</l>
            <l>Hat Flora sich bemüht ihr Garten-Werck zu bauen/</l>
            <l>Sie rief den Westen-Wind als ihren Liebsten an/</l>
            <l>Er solte Safft und Krafft auf ieder Lust-Stück thauen/</l>
            <l>Und durch den linden Hauch beseelen ihren Plan.</l>
            <l>Die Sonne stimmte bey mit reichen Gnaden-Blicken/</l>
            <l>Der Monde sagt ihr nichts als Fruchtbarkeiten zu/</l>
            <l>Die Lufft die wolte sich nach ihrem Willen schicken/</l>
            <l>Mit Regen milde seyn/ den Winden schaffen Ruh.</l>
            <l>Drauff hat sie ingesambt die Gratien gebeten/</l>
            <l>Sie möchten bey der Lust doch nur Gehülffin seyn/</l>
            <l>Es würden auch hierzu die Feld-Napeen treten/</l>
            <l>Und Samen bringen mit und Pflantzen sencken ein.</l>
            <l>Drauff sind nach ihrem Wunsch die Nymfen alle kommen/</l>
            <l>Und haben mit Begier den Garten angelegt/</l>
            <l>Die Flora hat zu erst den Rosen-Stock genommen/</l>
            <l>Weil sie ihr buntes Kleid damit zu zieren pflegt.</l>
            <l>Den Gratien beliebt der Stengel weisser Lilgen/</l>
            <l>Denn ihre Reinligkeit sucht eben solchen Glantz.</l>
            <l>Beynebenst Roßmarin/ den nicht der Frost kan tilgen/</l>
            <l>Der unbefleckte Strauch mehrt ihren Ehren-Krantz.</l>
            <l>Das andere Nymfen-Volck küst Blumen von dem Orden</l>
            <l>Der Buhler/ wo Narciss die Oberstelle hat/</l>
            <l>Weil seine Schönheit ist sein Meuchel-Mörder worden/</l>
            <l>Das weiche Hochzeit-Bett’ ein eitle Grabesstat.</l>
            <l>Die hat den Hyacinth der Sonnen-Schatz/ erkohren</l>
            <l>Und jen’ ein’ Anemon’ in ihrer Purpurtracht</l>
            <l>Ein andre Clytien so mit dem Tag gebohren</l>
            <l>Und mit dem Tage sich auch wieder schlaffen macht.</l>
            <l>Hier stieß des Saffrans Gold/ dort der Jeßminen Seele/</l>
            <l>Den stärcksten Balsam aus/ der den Geruch ergetzt/</l>
            <l>Die Myrrhen schwitzten noch ihr brünstig Liebes-Oele/</l>
            <l>Nebst welchen nach der Rey Citronen eingesetzt.</l>
            <l>Der Garten war nunmehr dem Himmel zu vergleichen/</l>
            <l>Die Blumen konten da die schönsten Sterne seyn/</l>
            <l>Als Febus und sein Chor von dem Parnassus weichen/</l>
            <l>Und stellen sich behend’ in Florens Lust-Haus ein.</l>
            <l>Es sey uns auch vergönnt/ sprach eine Pierinne/</l>
            <l>Weil der Apollo wil zusetzen unsre Blum/</l>
            <l>Jhr Nam’ heist </l>
            <l>So schätzt der Grieche hoch der Amaranthen Ruhm.</l>
            <l>Diß schöne Tausendschön/ der Musen liebste Pflantze</l>
            <l>Sol unvergänglich seyn und ewig lieblich blühen/</l>
            <l>Es brauchet unser Fürst die Blume selbst zum Krantze.</l>
            <l>Drumb ist die Fürsten-Blum auch andern vorzuziehn.</l>
            <l>Nimm Flora dieser wahr daß sie kein Wurm beflecke/</l>
            <l>Daß keine Raupe nicht an ihren Blättern nagt/</l>
            <l>Daß sie kein kalter Wind/ noch gifftig Thau erstecke.</l>
            <l>Und dencke daß die Zeit von deiner Pflegung sagt.</l>
            <l>Bald ist die gantz Rey der Musen weggezogen/</l>
            <l>Der niedlich’ Amaranth wächst prächtig in die Höh’/</l>
            <l>Die Sonne lacht ihn’ an vom blauen Himmels-Bogen/</l>
            <l>Die Hitze brennt ihn nicht/ noch irgend rauher Schnee/</l>
            <l>Ein wundernd’ Aug’ erstarrt ob diesen Liebligkeiten/</l>
            <l>Der Rose Purpur stirbt/ die Lilgen werden blaß/</l>
            <l>Nur seine Schönheit lebt und die Vollkommenheiten</l>
            <l>Erregen bey dem Heer der Blumen schier den Haß.</l>
            <l>Die Chloris weiß ihr Glück nicht sattsam zu erheben/</l>
            <l>Umb daß ihr Garten war ein Paradiß der Lust/</l>
            <l>Das diesen Amaranth die Musen selbst gegeben/</l>
            <l>Dem keine Wechselung der Zeiten sey bewust.</l>
            <l>Doch allzuschnelle Freud’ und ungegründtes schliessen</l>
            <l>Der Frühling hatte sich dem Sommer kaum genaht/</l>
            <l>Als von der Hitze Gluth die Blume hingerissen/</l>
            <l>Der matte Stengel dorrt/ es welckt das schöne Blat.</l>
            <l>Früh’ eh der Tag erwacht eilt Flora ihre Bilder</l>
            <l>Und unter diesen nur den Amaranth zu sehn/</l>
            <l>Der Seuffzer trüber Schall klingt durch die Lust-Gefilder/</l>
            <l>Und bleich erschrecken lehrt das Unglück sey geschehn.</l>
            <l>Die Blumen prangten nicht/ sie hingen ihre Cronen</l>
            <l>Und düstre Traurigkeit lag auff dem trüben Feld/</l>
            <l>Sie fraget gantz bestürtzt die nechsten Anemonen</l>
            <l>Und hört ihr Tausendschön sey aus der Blumen-Welt.</l>
            <l>Und Chloris auch zugleich/ rief sie mit vollem wimmern/</l>
            <l>Und riß den lichten Rock/ der Sternen trotzt’/ entzwey/</l>
            <l>Man sah kein einzig Glied wie vor von Schönheit schimmern/</l>
            <l>Die Wehmuth lehrte schon/ wer ihr gestorben sey.</l>
            <l>Ach/ rieff sie abermahls/ welch Unstern der Cometen</l>
            <l>Ist auff mein Reich verhetzt/ hat je ein Ohr gehört/</l>
            <l>Daß auch der Himmel wil aus Neid die Blumen tödten/</l>
            <l>Die seine Hoheit doch gebücket stets geehrt.</l>
            <l>Wie mir nur einzig lieb mein Amaranth gewesen/</l>
            <l>Das werthe Tausendschön weiß auch der Musen Schaar</l>
            <l>Die Götter sollen selbst auf ieden Blumen lesen</l>
            <l>Das nur mein Augen-Trost die werthe Pflantze war.</l>
            <l>Jm Aufwachs zarter Jahr’ in so beliebten Tagen</l>
            <l>Reist unvermerckte Hitz all unsre Hoffnung ein;</l>
            <l>Nur was noch übrig ist muß ich zu Grabe tragen</l>
            <l>Doch sol der Name stets bey mir geheiligt seyn.</l>
            <l>Auf meine Nymfen auf/ und windet Trauer-Kräntze/</l>
            <l>Brecht die Cypressen ab und auch den Eybenbaum/</l>
            <l>Hegt umb mein Tausendschön die herben Todes-Täntze.</l>
            <l>Gebt ungehemmtem Leid nur freyen Platz und Raum.</l>
            <l>Es sollen Blumen stets den lieben Ort umschliessen</l>
            <l>Und die </l>
            <l>Wenn auf den Stengeln früh die Thränen werden fliessen/</l>
            <l>So weiß man daß es umb den Amaranth geschehn/</l>
            <l>Den mir hinweggerafft der Hitze dürres Fieber/</l>
            <l>Pflantzt ihm den Ehren-Preiß ihr Nymfen/ doch aus Pflicht/</l>
            <l>Ich setz’ ihm diese Blum/ je länger und je lieber/</l>
            <l>Mein letztes Opffer ist/ das Kraut/ </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
