<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Vorwerks-Betrachtungen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">17</measure>
        <measure type="verses">248</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-14 2-6 3-8 4-19 5-14 6-32 7-12 8-12 9-8 10-20 11-12 12-25 13-6 14-32 15-3 16-15 17-10</measure>
        <measure type="syllables">2418</measure>
        <measure type="tokens">1526</measure>
        <measure type="characters">9256</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Vorwerks-Betrachtungen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie jüngst, im späten Februar,</l>
            <l>Die Winde still, das Wetter lieblich war,</l>
            <l>Bing ich, mit aufgeräumtem Sinn,</l>
            <l>Nach meinem Vorwerk, um zu sehn</l>
            <l>Die Dinge, die daselbst, zur Winters-Zeit, geschehn,</l>
            <l>Nebst meinen Kindern, hin.</l>
            <l>Da wir denn unterwegs, und eh wir nahe kamen,</l>
            <l>bereits, mit Lust, in nett getheilter Zeit,</l>
            <l>In unzertrennt- und fester Richtigkeit,</l>
            <l>Der regen Drescher Tact vernahmen.</l>
            <l>Der, ob sich gleich zum Ton kein süsser Wechsel fügte,</l>
            <l>uns dennoch ungemein vergnügte.</l>
            <l>Zumahl wir unsern Schritt zum Vorwerk selber kehrten,</l>
            <l>da wir sie dreschen sahn und hörten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich dachte der Music ein wenig weiter nach,</l>
            <l>und fand, daß, bey dem richtigen Tactiren,</l>
            <l>und ordentlichen Musiciren,</l>
            <l>Nur bloß der Text gebrach.</l>
            <l>Daher ich, bey dem abgemeßnen Klang,</l>
            <l>ihr nützlich Werk, wie folgt, besang:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>“bemüht euch, mit wichtigen, richtigen Schlägen</l>
            <l>„die springende Körner, den himmlischen Segen,</l>
            <l>„jhr Drescher, aus ihren Behältern zu bringen!</l>
            <l>„wir wollen den gütigen Geber besingen!</l>
            <l>„auf, laßt uns den trocknen und fruchtbaren Regen,</l>
            <l>„den euer Bewegen erreget, erwegen!</l>
            <l>„es ist von den hüpfenden Früchten der Aehren</l>
            <l>„ein zischend- und raschelndes Rauschen zu hören.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„es zeigt uns das hurtige Schwingen und Klopfen</l>
            <l>„zu nährenden Körnern gewordene Tropfen.</l>
            <l>„die Tropfen des Regens, an ihnen beklieben,</l>
            <l>„durch Wärme der Sonnen in Aehren getrieben,</l>
            <l>„sind, da sie die Körner getränkt und ernähret,</l>
            <l>„o Wunder! in nährende Körner verkehret.</l>
            <l>„es liefert uns euer geschäftig Betragen,</l>
            <l>„das hurtige Schwingen, das kräftige Schlagen,</l>
            <l>„die Schätze, wornach uns so lange verlanget,</l>
            <l>„mit welchen bishero die Felder gepranget,</l>
            <l>„die nöhtigsten, nützlichsten, edelsten Gaben,</l>
            <l>„womit wir uns nähren, erhalten und laben.</l>
            <l>„auf, laßt uns dem Geber uns dankbar erweisen!</l>
            <l>„auf, laßt uns, in unserm Bewundern, Jhn preisen!</l>
            <l>„auf, lasset Sein liebreich- und weises Regieren,</l>
            <l>„jm frohen Geniessen, zur Andacht uns führen!</l>
            <l>„auf, laßt uns Sein’ Allmacht, als Menschen, ermessen!</l>
            <l>„so können wir hoffen, mit Gühtern der Erden</l>
            <l>„auch künftig und öfters gesegnet zu werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachhero liessen wir ihr ferneres Betragen</l>
            <l>Mit dem gedroschnen Korn uns nach der Reihe sagen.</l>
            <l>Da ich denn fast erschrack, daß so gar vielerley,</l>
            <l>An Werkzeug und an Müh, hiezu noch nöhtig sey.</l>
            <l>Denn, ausser </l>
            <l>fangs anzulegen,</l>
            <l>Und daß, wenn zweymahl zugedroschen, die </l>
            <l>abzureissen pflegen;</l>
            <l>Wird es mit </l>
            <l>zugeschlagen,</l>
            <l>Denn mit den Gaffeln aufgeschüttelt, wodurch der Körner</l>
            <l>Ueberrest</l>
            <l>Sich vollend aus den Aehren bringen und zu den andern</l>
            <l>fügen läßt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das leere Stroh bleibt für das Vieh, und wird demselben</l>
            <l>vorgetragen.</l>
            <l>Hierauf ergreifen sie die </l>
            <l>zu Hauf,</l>
            <l>Was auf der Diehl’ gedroschen liegt, und schlagen denn</l>
            <l>von neuem drauf,</l>
            <l>Beym Gersten nehmlich, um die Spitzen von ihren Kör-</l>
            <l>nern abzutrennen,</l>
            <l>So denn mit wenig Müh’ geschicht, und welches Werk</l>
            <l>sie Baaken nennen.</l>
            <l>Denn wird die Harke rechts gekehrt, und umgeharket.</l>
            <l>Dann der Besen</l>
            <l>(der von besonderer Figur, wozu ein lauges Kraut erlesen,</l>
            <l>Und welchen man den </l>
            <l>und her gedreht,</l>
            <l>Dadurch wird die zu grobe Spreu davon gestäubet, weg-</l>
            <l>geweht.</l>
            <l>Dann schiebt man es auf einen Haufen, und kehrt die ganze</l>
            <l>Tenne rein,</l>
            <l>Ergreifet eine kleine Schaufel, und worfelt alles, kann</l>
            <l>es seyn</l>
            <l>Dahin, woher der Wind entsteht, da alle Körner, welche</l>
            <l>schwehr,</l>
            <l>Durch ihnen eingedrückte Kraft des Werfens, denn am</l>
            <l>weitsten fliegen;</l>
            <l>Die leichtern aber, und die Spreu, die von verbundnen</l>
            <l>Theilen leer,</l>
            <l>Durch ihnen widerstehnde Luft gehindert, bleiben nahe liegen.</l>
            <l>Wodurch, da ich dies überdachte, ich in demselben Au-</l>
            <l>genblick</l>
            <l>Mein forschend Denken weiter triebe, noch mehr zu denken</l>
            <l>Anlaß nahm,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und von der Schwer’ in der Natur auf eine neue Probe</l>
            <l>kam,</l>
            <l>Daß nemlich auf dieselbe Art erweislich, wie aus einem</l>
            <l>Stück</l>
            <l>Ein schwehrer Eisen weiter fliegt, als wie ein anders,</l>
            <l>welches klein.</l>
            <l>Ja daß, nach eben dem Gesetz in der Natur, auch unsre</l>
            <l>Erde,</l>
            <l>Die grösser, als Mercur und Venus, um unsre Sonnen-</l>
            <l>Gluht und Schein,</l>
            <l>In einem mehr entfernten Cirkel, gehalten und gedrehet</l>
            <l>werde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachher wird das Getrayde denn aufs neu auf einen</l>
            <l>Haufen bracht,</l>
            <l>Und durch ein neues Instrument, die Harpe, die aus</l>
            <l>Draht gemacht,</l>
            <l>(worüber man es laufen läßt) von Spreu geschieden und</l>
            <l>gesichtet,</l>
            <l>Darauf gemessen, und in Säcken gegossen. Hiemit ist</l>
            <l>verrichtet</l>
            <l>Das grosse Wunder-volle Werk, wodurch der Schöpfer</l>
            <l>auf der Welt</l>
            <l>Das ganze menschliche Geschlecht, ja auch so gar das</l>
            <l>Vieh erhält.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist auf der gauzen Welt ein Werk mehr Dankens und</l>
            <l>Betrachtung wehrt,</l>
            <l>Worinn mehr Nutzen und mehr Segen? Sprecht selbst,</l>
            <l>geliebte Menschen, sprecht!</l>
            <l>Hängt euer Leben nicht daran? Thut ihr denn wohl? Ist</l>
            <l>es denn recht,</l>
            <l>Daß man, für solch ein heilsam Wunder des Schöpfers, nicht</l>
            <l>den Schöpfer ehrt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß, wenn wir den von Seiner Gunst so oft, so oft erbetnen</l>
            <l>Segen</l>
            <l>Nun wirklich auf den Boden schütten, wir weiter nichts</l>
            <l>davon erwegen,</l>
            <l>Als nur ein frostiges GOtt-Lob, das gleichsam auf den Lip-</l>
            <l>pen friert,</l>
            <l>Und wobey man noch meistens gar ein bitter Denken heimlich</l>
            <l>spührt:</l>
            <l>Daß, wär auch gleich der Boden voll von reinem Korn, ein</l>
            <l>wenig mehr</l>
            <l>Von Rocken und zumahl von Weizen dennoch ein wenig</l>
            <l>besser wär.</l>
            <l>Wahrhaftig es beschämen uns in diesem Stücke ja die</l>
            <l>Heyden</l>
            <l>Durch ihre, den vermeynten Gebern so schöner Frucht,</l>
            <l>geweihte Freuden.</l>
            <l>Vermeynt man denn im Christenthum die Pflicht, zu danken</l>
            <l>und zu loben</l>
            <l>Den grossen Geber alles Guten, sey durch den Glauben auf-</l>
            <l>gehoben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hierauf besahen wir das Horn-Vieh mit Vergnügen,</l>
            <l>Das uns zur linken Hand,</l>
            <l>In einer langen Reih’, in netter Ordnung stand.</l>
            <l>Wir fanden es theils stehn, theils liegen,</l>
            <l>Theils käu’n, theils wiederkäu’n. Ein emsiges Bewegen</l>
            <l>Des glatten Mauls, der Ohren sanftes Regen,</l>
            <l>Wobey sie dann und wann die schlanken Zungen</l>
            <l>Zu beyden Seiten schwungen,</l>
            <l>War nur allein, sonst nichts bewegliches an ihnen</l>
            <l>(indem sie all’ in recht zufriedner Ruh,</l>
            <l>Und einer sanften Stille schienen)</l>
            <l>Zu spühren und zu sehn. Wir sahen ihnen zu,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch ihre Stille selbst zur Stille mit bewogen,</l>
            <l>Wie sie das dürre Stroh begierig zu sich zogen.</l>
            <l>Wir sahen sie die langen Halmen</l>
            <l>Mit regen Kiefern sanft zermalmen.</l>
            <l>Das rauschende Gezisch, das knarschende Getön,</l>
            <l>Mit welchem sie die dürre Kost verzehren,</l>
            <l>War ja so angenehm zu hören,</l>
            <l>Als ihre Stellungen zu sehn.</l>
            <l>Inzwischen kam, vor andern, mir</l>
            <l>Jhr Futter sehr beträchtlich für.</l>
            <l>Das leer’ und dürre Stroh, dem Schein nach sonder Saft,</l>
            <l>Hat in den leer- und trocknen Röhren,</l>
            <l>O Wunder! dennoch so viel Kraft,</l>
            <l>So grosse Thiere zu ernähren,</l>
            <l>Ja ihre Frucht zugleich, und überdem</l>
            <l>Die süsse Milch, die uns so angenehm,</l>
            <l>In Ueberfluß uns zu gewähren.</l>
            <l>Noch mehr, es wird ein Theil vom Stroh zu Mist,</l>
            <l>Der wiederum zum Feld-Bau nöhtig ist.</l>
            <l>Es kam mir dannenher ein solches Thier</l>
            <l>Als ein lebend’ger Wage für,</l>
            <l>Der Düngung auf die Felder führet.</l>
            <l>Ja, sie sind gleichsam anzusehn,</l>
            <l>Als unsre Küchen, welche gehn,</l>
            <l>Als Kolben, worinn sich die Milch selbst distillirt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich ward recht inniglich gerührt</l>
            <l>Durch die recht Wunder-volle Weise,</l>
            <l>Wodurch, in einem steten Kreise,</l>
            <l>Der unsern Unterhalt gebiert,</l>
            <l>Sich Stroh in Mist, in Stroh, Mist circulirt,</l>
            <l>Und im beständ’gen Wechsel ginge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Anbehtungswürdiger Regierer aller Dinge!</l>
            <l>Wie zeigt, da alles dieß so ordentlich,</l>
            <l>In unverrücktem Gang und Ordnung, gehet, Dich</l>
            <l>Und Deine weise Macht! fing ich, mit Ehrfurcht, an.</l>
            <l>Wer ist, der dieses fassen kann?</l>
            <l>Jedoch muß unser Unvermögen</l>
            <l>Es zu begreifen uns nicht an dem Vorsatz hindern,</l>
            <l>Noch unsre Schuldigkeit vermindern,</l>
            <l>Es, GOtt zum Ruhm, zu überlegen,</l>
            <l>Weil wir durch nichts uns selbst in Gott erhöhn,</l>
            <l>Als wenn wir Seiner Herrlichkeiten</l>
            <l>Nicht zu ergründende Vollkommenheiten</l>
            <l>In den, durch seine Macht, gewirkten Werken sehn.</l>
            <l>Was muß es nicht, wenn man dieß überdenket,</l>
            <l>Für eine fremd’ und sonderliche Kraft,</l>
            <l>Für ein Vermögen seyn, und für ein’ Eigenschaft,</l>
            <l>Die in der Thiere Leib- und Cörper eingesenket,</l>
            <l>Daß aus so trocknem Stoff, als wie das Stroh, sie können,</l>
            <l>Durch ihres Magens Saft, durch ihrer Drüsen Menge,</l>
            <l>Durch so viel seltsamer geformten Därmer Gänge,</l>
            <l>Die Theilgen von einander trennen,</l>
            <l>Sie mischen, durch einander schlingen,</l>
            <l>Und jedes eigentlich an solche Oerter bringen,</l>
            <l>Woselbst sie nöhtig sind zu unserem Genuß.</l>
            <l>Daß sie den unbrauchbar- und groben Ueberfluß</l>
            <l>Auf eine Weise von sich treiben,</l>
            <l>Daß nur die nöhtigen bey ihnen bleiben</l>
            <l>Zu ihrem, ihrer Frucht und unserm Nutzen auch.</l>
            <l>Daß der verworfne Mist zum nöhtigen Gebrauch,</l>
            <l>Die Aecker wiederum zu nähren,</l>
            <l>Um ihnen neue Kost beständig zu gewehren,</l>
            <l>So heilsam dienen muß. Daß uns dazu die Hand,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Werkzeug, welches wohl recht zu bewundern wehrt,</l>
            <l>Ja, daß insonderheit noch der Verstand,</l>
            <l>Der alles überlegt und ordnet, uns beschehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Weis’, auf welche Art nun alles dieß geschicht,</l>
            <l>Begreift gewiß der Geist des Menschen nicht.</l>
            <l>Es ist daran auch nichts gelegen:</l>
            <l>Wenn wir nur so viel thun, und dankbarlich erwegen,</l>
            <l>Daß in der Thiere Reich so wohl für uns ein Segen</l>
            <l>Von einem </l>
            <l>Als daß man auch zugleich ein helles </l>
            <l>So aus dem grossen Werk, mit vollen Strahlen, bricht,</l>
            <l>Zu unsers Schöpfers Preis und Ruhm, darinn entdeckt,</l>
            <l>Nicht minder eine </l>
            <l>In Ehrfurcht-voller Lust bewundert und erhöht.</l>
            <l>Es muß Bewunderung, nebst Lust und Dank, allein</l>
            <l>Für so viel Guts, mit Recht, der Menschen Opfer seyn.</l>
            <l>Ach, so bestrebt euch doch auf Erden</l>
            <l>Empfind-erkenntlicher und dankbarer zu werden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu diesem nützlichen Geschäfte</l>
            <l>Gebrauchet eurer Seelen Kräfte,</l>
            <l>Und nicht nur bloß die Gründe zu erfinden,</l>
            <l>Wie alles dieß geschicht, nicht alles zu ergründen,</l>
            <l>Wie GOttes Weisheit wirkt,</l>
            <l>Weil dieses mehrentheils aus Hochmuht bloß geschicht.</l>
            <l>Es wird ja unsre Kraft des Geistes und sein Licht</l>
            <l>Durch seinen Kraft-Kreis so bezirkt,</l>
            <l>Daß, wenn er redlich denkt, er überzeuglich findet:</l>
            <l>Die Gottheit werde nur bewundert, nicht ergründet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
