<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Verehrte Todten-Beine/  
  Fr. R. K. g. S. den 3. Novembr.  1680.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1355</measure>
        <measure type="tokens">907</measure>
        <measure type="characters">5438</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Verehrte Todten-Beine/  
  Fr. R. K. g. S. den 3. Novembr.  1680.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Betrübtster Freund/ der Schnee/ so ihn schon längst befal-
len/</l>
            <l>Zerschmeltzt von heissem Leyd in eine größre Fluth.</l>
            <l>Ich seh’ im Thränen-Meer/ die Augen wie Corallen/</l>
            <l>Und wie den Wellen gleich schlägt das bestürmte Blut.</l>
            <l>Diß ist der letzte Stoß so durch die Seele dringet/</l>
            <l>Diß scheiden greisst ins Hertz und kreischet die Gebein’;</l>
            <l>Wo meine Feder nun nicht sattsam Trost beybringet/</l>
            <l>So räum’ ich seinem Schmertz das Vor-Recht billich ein.</l>
            <l>Ich weiß wol was er klagt: Bey so verlebten Tagen/</l>
            <l>Da jeder Tritt und Schritt sich zu dem Grabe naht/</l>
            <l>Die liebste Pflegerin sehn auff der Baare tragen/</l>
            <l>Was erndtet man da ein/ als eine Thränen-Saat?</l>
            <l>Traurt doch der Erden-Kreiß wenn ihm die Sonn’ entsincket/</l>
            <l>Die Nacht so ohne Stern und Flammen ist betrübt;</l>
            <l>Man schau Auroren an die Thau als Thränen trincket/</l>
            <l>Biß Phöbus güldner Mund den ersten Kuß ihr gibt;</l>
            <l>Und solte nicht ein Mann/ die Sonne seines Hertzen</l>
            <l>Den Leit-Stern seiner Ruh betrübt sehn unter gehn?</l>
            <l>Muß er nicht einsam da in Myrrhen-bittern Schmertzen</l>
            <l>Und tieffer Finsternüß verschrenckt elende stehn?</l>
            <l>Wie seufftzt ein Krancker nicht/ wenn er den Artzt muß missen;</l>
            <l>Ach mehr als Artzt und Cur fällt jetzt/ mein Freund/ dahin.</l>
            <l>Der Grund in seinem Hauß ist gäntzlich eingerissen/</l>
            <l>Mein Ehren-voller Greiß/ wo soll er jetzt hinfliehn?</l>
            <l>Viel die durch Krieg und Brand das Unglück weggejaget/</l>
            <l>Nahm offt ein frembder Ort in sichre Wohnung ein:</l>
            <l>Er höre mit Gedult was jetzt mein Mund fürsaget/</l>
            <l>&amp;q;Die beste Wohnung ist der Liebsten Leichen-Stein.</l>
            <l>Es scheint zwar ungereimt lebendig wollen sterben/</l>
            <l>Und daß/ wer trösten soll/ nur bloß zum Grabe führt;</l>
            <l>Allein ein Todten-Kopff kan Christen nicht entfärben/</l>
            <l>Diß ist der letzte Schmuck der alle Cörper ziert.</l>
            <l>Die Jugend/ weil sie blüht/ sucht ihre Zier im Spiegel/</l>
            <l>Die Knochen geben uns das Sicht-Glaß jener Lust/</l>
            <l>Und sind der Ewigkeit unwiederrufflich Sigel/</l>
            <l>Solt’ einem Alten nicht diß Kleinod seyn bewust?</l>
            <l>Und ob manch frecher Mensch die Todten-Kisten hasset/</l>
            <l>Und Leichen noch vielmehr als die Gespenster scheut,</l>
            <l>So hat wol unverhofft der Tod ihn schon umbfasset/</l>
            <l>Und in dem ersten Trotz des Lebens abgemeyht.</l>
            <l>Nein/ werth-geschätzter Freund/ bey Gräbern ist gut wohnen/</l>
            <l>Was sind sie? eine Burg des Friedens und der Ruh;</l>
            <l>Schatzkammern/ wo verwahrt der Hirten-Stab und Kronen/</l>
            <l>Schlaff-Bette/ die gantz gleich die Menschen decken zu.</l>
            <l>Und weil wir täglich sehn zerfallen unsre Hütten/</l>
            <l>Wie dieser spröde Thon in so viel Scherben bricht/</l>
            <l>Wie unsern Faden Zeit und Kranckheit abgeschnitten/</l>
            <l>Wie jeder Wind verlescht des Lebens tunckles Licht.</l>
            <l>Wie wir nichts ewiges in dieser Welt zu hoffen/</l>
            <l>Und unsre Pilgramschafft hat ein weit höher Ziel;</l>
            <l>So wär’ ein solches Hertz in Sünden gantz ersoffen/</l>
            <l>Daß da es eilen soll/ sich noch versäumen will.</l>
            <l>Er trete/ werther Greiß/ zu seiner Liebsten Beinen/</l>
            <l>Ich Schatten leite hier den andern zu der Nacht;</l>
            <l>Da steckt was herrlichers als in den Marmel-Steinen/</l>
            <l>Dieweil sie GOttes Geist lebendig wieder macht/</l>
            <l>Es muß auch dieses Grab mehr als ein Graben heissen/</l>
            <l>Es wird mit Erde nicht wie jenes nur gefüllt;</l>
            <l>Die Haut/ so jetzt verschrumpfft/ soll ausgekläret gleissen/</l>
            <l>Die dürren Rippen hat denn neues Fleisch umbhüllt.</l>
            <l>Der auffgeworffne Kloß der Erden stellt die Hügel/</l>
            <l>Die Freuden-Hügel vor/ in Salems schöner Stadt.</l>
            <l>Ich meyne daß ein Mensch mit freygelaßnem Zügel</l>
            <l>Zu rennen nach dem Ziel genugsam Ursach hat.</l>
            <l>Zu dem/ die erste Kirch erkiest in holen Grüfften/</l>
            <l>In alten Gräbern offt der Andacht Sicherheit.</l>
            <l>Ja Heyden/ wolten sie ein Mahl des Todes stifften/</l>
            <l>So ward die Hirnschal’ ein zum Trinck-Geschirr geweyht.</l>
            <l>Das erste rühm’ ich noch/ Gewissens-Zwang zu meiden</l>
            <l>Hat manche fromme Seel in Gräbern Ruh gesucht.</l>
            <l>Das letzt’ an Todten noch die Augen wollen weiden/</l>
            <l>Ist wider die Gesetz und von Natur verflucht.</l>
            <l>Alleine soll es bloß ein Angedencken heissen/</l>
            <l>Daß auch die Weisen meist in ihrem Sinn bethört;</l>
            <l>So gilt bey Christen nicht so ein schein-heilig Gleissen/</l>
            <l>Indem uns GOttes Wort gar ein weit bessers lehrt.</l>
            <l>Ein ander Odem wird in unser Beine dringen/</l>
            <l>Der uns aus Milch und Blut zusammen hat gefügt.</l>
            <l>Kan der nicht neue Krafft in dürre Beine bringen/</l>
            <l>Der Teuffel/ Höll und Welt hat im Triumph besiegt!</l>
            <l>So ist die Liebste nicht/ hochwerther Freund/ verlohrem</l>
            <l>Sie tritt als Heroldin zum ersten auff den Platz:</l>
            <l>Sie hat vor Welt und Tand den Himmel auserkohren/</l>
            <l>Mißgönnt er seiner Frau/ so außerwehlten Schatz?</l>
            <l>Ach nein! sie ist und bleibt in seiner Seel’ begraben/</l>
            <l>Jhr würdig Ehren-Lob frist Rost und Schimmel nicht;</l>
            <l>Jhr Namen theilt’ ihr mit des Höchsten gute Gaben/</l>
            <l>Jhr Lebens-Wandel war ein helles Tugend-Licht.</l>
            <l>Es muste fort für fort ihr Andachts-Ampel glimmen/</l>
            <l>Die feuriges Gebet unendlich angeflammt.</l>
            <l>Jhr Hertz in Reu und Leyd gleich Perlen-Muscheln schwimmen/</l>
            <l>Wenn sie die Eitelkeit der schnöden Welt verdammt.</l>
            <l>Gedenck ich denn der Lieb? ich ritze neue Wunden!</l>
            <l>Es klagt sein greises Haupt den ewigen Verlust;</l>
            <l>Die Wartung/ Treu und Cur/ so er von ihr empfunden</l>
            <l>Ist zwar gemeiner Stadt/ Hertz-innig ihm bewust.</l>
            <l>Ich weis’ ihn wie zuvor nur zu des Grabes-Höle</l>
            <l>Dem letzten Schlaf-Gemach/ das unsre Sorgen deckt/</l>
            <l>“dem hat er anvertraut die treu-geliebte Seele/</l>
            <l>Biß sie des Höchsten Stimm’ und jüngster Tag auffweckt.</l>
            <l>Sie ruht in GOttes Hand. Uns/ die wir hier noch schleichen/</l>
            <l>Gleich einem Winter-Tag und Schatten ähnlich seyn/</l>
            <l>Wird/ eh man es vermeynt/ des Todes Arm erreichen/</l>
            <l>Und wie die Seelige der Erden scharren ein.</l>
            <l>Jedoch ist unser Grab die Thüre zu dem Leben/</l>
            <l>Was fürchten wir uns denn darunter einzugehn?</l>
            <l>Er wird/ betrübtster Freund/ dem Endschluß beyfall geben/</l>
            <l>Daß/ wer hier seelig stirbt/ kan frölich auffersteh’n.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
