<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ein kupferhändler an seine liebste.  
 C. S. L.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">88</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-88</measure>
        <measure type="syllables">1100</measure>
        <measure type="tokens">738</measure>
        <measure type="characters">4335</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ein kupferhändler an seine liebste.  
 C. S. L.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du tadelst/ eckler schatz/ nur immer meinen spiegel/</l>
            <l>Der/ wie du spöttisch sagst/ dir gar zu feurig scheint:</l>
            <l>In deinen augen gleich ich einem kupfer-tiegel/</l>
            <l>Mir selber bistu gut/ nur meiner röthe feind.</l>
            <l>Es häufft ja deine brust auf schnee carfunckel-spitzen/</l>
            <l>Es schliessen deinen halß corallen-bänder ein;</l>
            <l>Und doch soll kein rubin auf meinen wangen blitzen/</l>
            <l>Und ich muß dir zum spott ein jubilirer seyn.</l>
            <l>Wie ärgert dich so sehr mein züchtiges gesichte/</l>
            <l>Das angebohrne scham mit purpur überfärbt!</l>
            <l>Liebstu die erbarkeit/ so hasse nicht die früchte/</l>
            <l>Denn beydes hab’ ich gleich vom vater angeerbt.</l>
            <l>Wie kan mein scharlach doch so übel dir gefallen?</l>
            <l>Es sticht zinober ja die andern farben weg;</l>
            <l>Dem purpur bleibet doch der vorzug unter allen;</l>
            <l>Wer in das rothe trift/ der fehlet nicht den zweck.</l>
            <l>Aurora pfleget sich mit purpur auszukleiden/</l>
            <l>Wenn ihr beflammter glantz die finstre nacht verzehrt.</l>
            <l>Der regenbogen kan das licht der augen weiden/</l>
            <l>Wenn dessen bunter creyß den trüben himmel klärt.</l>
            <l>Wer wolte den Vulcan deßwegen heßlich nennen/</l>
            <l>Dieweil er feuer-roth in seiner schmide schwitzt?</l>
            <l>Wer wolte nicht den Mars vor einen gott erkennen/</l>
            <l>Wenn sein befärbtes kleid der feinde blut besprützt?</l>
            <l>Was war wol lieblicher und schöner anzusehen/</l>
            <l>Als da der rosen-dorn der Venus fuß verletzt:</l>
            <l>Als auf der marmol-haut ein sanfter riß geschehen/</l>
            <l>Indem ihr schneller fuß dem buhlen nachgesetzt?</l>
            <l>Es zeigt gesundes blut der geister kraft und wesen/</l>
            <l>Und das gesunde blut ist anders nicht als roth.</l>
            <l>Wird solches angeschwärtzt/ so sucht man zu genesen.</l>
            <l>Und ist es gar erstarrt/ so deutet es den tod.</l>
            <l>Es mag die gantze welt die schwartzen augen preisen/</l>
            <l>Es hebe wer da will derselben ruhm empor!</l>
            <l>Weit schöner können sich die rothen lippen weisen/</l>
            <l>Denn diese gehen auch den weissen brüsten vor.</l>
            <l>Wer frühlings-rosen bricht/ der wil die röthsten haben;</l>
            <l>Des sommers lesen wir die rothen beeren ab;</l>
            <l>Die rothe äpfel sind des reifen herbstes gaben;</l>
            <l>Der todte winter ist ein allgemeines grab.</l>
            <l>So mag den vorzug denn die rothe farbe nehmen/</l>
            <l>Weil himmel und natur nebst menschen sie verspricht:</l>
            <l>Und ich will nimmermehr mich meiner röthe schämen;</l>
            <l>Auch acht’ ich/ eckler schatz/ mehr deines spottens nicht.</l>
            <l>Mein purpur muß bey dir verächtlich kupfer heißen;</l>
            <l>Ob aber wol mein ertzt kein göldner fürnis deckt/</l>
            <l>So prüfe meine treu/ ich werde zwar nicht gleissen/</l>
            <l>Doch zeigen/ daß auch gold in meinem kupfer steckt.</l>
            <l>Der gold- und silber-schein kan leicht den käufer trügen/</l>
            <l>Wer tauscht vor kupfer gold/ das silber-ertzt vor bley?</l>
            <l>Ich geh’ gerade zu/ ich will dir gar nicht lügen/</l>
            <l>Besihe was mein schatz und was mein reichthum sey.</l>
            <l>Gesetzt/ ich habe nichts denn kupfer aufzusetzen/</l>
            <l>Genug/ daß kupfer auch kan gelt und gangbar seyn;</l>
            <l>Die kupfer-groschen sind die schlimsten nicht zu schätzen/</l>
            <l>Um solche wechselt man auch oft ducaten ein.</l>
            <l>Verachtest du bey mir die funckelnden rubinen/</l>
            <l>Und sprichst: ach wär das geld an crystallin gewandt!</l>
            <l>So lerne was dir dient/ mein schatz/ und laß dir dienen/</l>
            <l>Der köstliche rubin folgt nechst dem diamant.</l>
            <l>Seh ich dir feurig aus/ so kühle meine flammen/</l>
            <l>Und öfne deinen bach/ daraus mir labsal rinnt;</l>
            <l>Sonst wird uns beyderseits der tadel-spruch verdammen/</l>
            <l>Daß ich zu hitzig bin/ und du zu kalt gesinnt.</l>
            <l>Ja du hast selbst in mir den Aetna angeleget/</l>
            <l>Der flammen über sich durch nas’ und augen streut:</l>
            <l>Du bist Enceladus/ der meine brust beweget/</l>
            <l>Und die verborgne glut in mein gesichte speyt.</l>
            <l>Laß deiner gegengunst ein zeichen mich erkennen/</l>
            <l>Und springe meiner noth mit kühlem labsal bey;</l>
            <l>Wo nicht so laß mich nur mit dir zugleich verbrennen/</l>
            <l>So daß dein schwanen-leib mein scheiter-hausen sey.</l>
            <l>Du beist mich zwar gar oft ein kleiner glaß erwehlen/</l>
            <l>Und wilst/ ich soll nicht mehr so starck als vormals ziehn;</l>
            <l>Ja wol! allein du must der leber auch befehlen/</l>
            <l>Daß sie nicht weiter kocht/ und ich so durstig bin.</l>
            <l>Es glühet dieser stein und dampft von rauch und hitze/</l>
            <l>Ich finde dieser qual kein ende/ keine ruh;</l>
            <l>Ich dürste tag und nacht/ ich ächze/ lechze/ schwitze/</l>
            <l>Ich gieße stets/ und doch schier nie genung/ hinzu:</l>
            <l>So schilt nun wie du wilt/ ich will nicht wieder fluchen/</l>
            <l>Ichtrage mit gedult/ was ich nicht ändern kan.</l>
            <l>Doch eines fällt mir bey/ es stehet zu versuchen/</l>
            <l>Vielleichte geht zuletzt noch dieser anschlag an:</l>
            <l>Schleuß deinen busen auf/ nicht übel wird sichs schicken/</l>
            <l>Wenn mein rubinen schmuck in deinen schnee versteckt:</l>
            <l>Ich will mein angesicht auf deine brüste drücken/</l>
            <l>Zu sehn/ ob deine milch mein purpur an sich leckt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
