<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das Lied der Menschheit .  
 Vorgesang.                
  Originalbeitrag. 1883.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>N. N.</surname>
            <forename></forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">7</measure>
        <measure type="verses">292</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-22 2-34 3-44 4-108 5-36 6-30 7-18</measure>
        <measure type="syllables">2968</measure>
        <measure type="tokens">2076</measure>
        <measure type="characters">12329</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1885</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905196929"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das Lied der Menschheit .  
 Vorgesang.                
  Originalbeitrag. 1883.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einst war die Welt ein endlos tiefes Meer               </l>
            <l>Von Finsternissen — todt und stumm und leer.</l>
            <l>Kein Hauch, kein Athem, weder Fluth noch Schaum,</l>
            <l>Zeit ohne Werden, Schlafen ohne Traum,</l>
            <l>Leidlose Ruhe, Kraft, die nichts erfüllt,</l>
            <l>Ein Grab, das Schatten wesenlos umhüllt.</l>
            <l>Einst aber wie ein Blitz durchfuhr’s das All,</l>
            <l>Das Meer barst auf mit dumpfem Donnerhall</l>
            <l>Und tausend Wirbel kreuzten durch die Wogen</l>
            <l>Und tausend Feuer zuckten rings und flogen</l>
            <l>Und auseinander klüfteten die Gluthen</l>
            <l>Und schossen sprühend hin gleich Flammenruthen</l>
            <l>Und ballten kreisend sich zu Sonnenwelten,</l>
            <l>Verschlangen sich und barsten und zerschellten —</l>
            <l>Von Nebeln wirr umflattert, dampfumbraust,</l>
            <l>Aufbrandend in Gewittern, sturmdurchsaust.</l>
            <l>Die Nacht versank, es wich des Todes Bann</l>
            <l>Und heiliger Schauer durch die Schöpfung rann,</l>
            <l>Da lag die Welt, ein Wasser, breit und klar,</l>
            <l>Lichtinseln zogen funkelnd, Schaar an Schaar,</l>
            <l>In wiegenden Reigen schwebend wie zum Spiel,</l>
            <l>Rastlos der Weg, geheimnißvoll das Ziel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vom Kranz der Schwestern eine wählt mein Lied</l>
            <l>Und für die Lieblichste mein Herz entschied.</l>
            <l>Noch war ich Knabe, in der Haide Kraut</l>
            <l>Lag ich zu lauschen auf des Windes Laut,</l>
            <l>Von weißen Schleiern glänzte rings die Luft</l>
            <l>Und auf den Gräsern träumte herber Duft</l>
            <l>Und zwischen Erd’ und Himmel fühlt’ ichs weben</l>
            <l>Des Geistes Wirken und der Schöpfung Streben.</l>
            <l>Da strömte leuchtend mir ins Herz die Lust,</l>
            <l>Der ewigen Schönheit ward ich mir bewußt</l>
            <l>Und brünstig drang die Sehnsucht auf mich ein,</l>
            <l>Urmutter Erde Dir ein Lied zu weihn,</l>
            <l>Ein Lied, das wogend wie der Ocean</l>
            <l>All Deine Pracht umspannt, all Deinen Wahn …</l>
            <l>Mein Blick ward starr, die Wesen und die Zeiten</l>
            <l>Sah ich noch einmal mir vorübergleiten.</l>
            <l>Vor meinen Augen brauste Gluth in Gluth,</l>
            <l>Von tausend Farben zitterte die Fluth,</l>
            <l>In langen Garben sprühte Strahl um Strahl,</l>
            <l>Berghohe Feuer wuchsen auf im Thal.</l>
            <l>Und in den Weltraum stürzte wie ein Blatt,</l>
            <l>Das von dem Baume flattert, sturmesmatt,</l>
            <l>Der Mond, aufzischend, wirbelnd, nebelrauchend,</l>
            <l>Dem Urgewässer blassen Haupts enttauchend.</l>
            <l>Schon aber senkte Nachtgewölk von Dunst</l>
            <l>Sich auf der Flammen niegestillte Brunst</l>
            <l>Und prasselnd, schäumend, immer neu geboren</l>
            <l>Warf sich der Regen in des Gluthmeers Poren,</l>
            <l>Aufwallten blutige Nebel aus der Wunde,</l>
            <l>Gleich Speer- und Schwertglanz leuchtete die Runde</l>
            <l>Und stöhnend mischten sich im Kampf die Kräfte</l>
            <l>Und siedend gährten zukunftsschwangere Säfte,</l>
            <l>Bis aus des Wassers morgenkühlem Schoß</l>
            <l>Der Keim des Lebens stieg, gestaltengroß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun drängte starr Kristall sich an Kristall</l>
            <l>Und donnernd hob sich der Gebirge Wall,</l>
            <l>Die Wurzeln von Granit und gluthgeleckt,</l>
            <l>Den breiten Rücken hell von Schnee bedeckt.</l>
            <l>Nun schmiegte Zelle knospend sich an Zelle,</l>
            <l>Von weichen Flocken blinkte jede Welle</l>
            <l>Und zarte Haut umspinnt des Meeres Bord</l>
            <l>Und rankt sich über Fels und Klüfte fort</l>
            <l>Und reckt sich aus zu Fasern, thaugenährt,</l>
            <l>Gräbt in den Stein sich, wurzelt, keimt und ährt …</l>
            <l>Schwül brütet Mittagshauch auf Sumpf und Au,</l>
            <l>Ein feuchter Dunst verhängt des Himmels Blau</l>
            <l>Und gelber Qualm entbrodelt jeder Kluft,</l>
            <l>Von unterird’schen Wettern rauscht die Luft,</l>
            <l>Umklammert von des Drachens Eisenspangen</l>
            <l>Wälzt brüllend sich der Elch, im Rohr gefangen.</l>
            <l>Breitfächernd wuchert rings der Farrenwald,</l>
            <l>Vom plumpen Tritt des Mastodonts durchhallt,</l>
            <l>Und glotzig ruht der Behemout im Teich,</l>
            <l>Eidechsen flattern, schwarzer Wolke gleich.</l>
            <l>Dann kommt ein Tag, blaß wird der Sonne Glanz,</l>
            <l>Schneewogen wirbeln wie im Kriegestanz,</l>
            <l>Von Norden dröhnt es krachend jede Nacht</l>
            <l>Und falbe Nebel schleifen, sturmentfacht.</l>
            <l>Erschauernd horcht die Blume, horcht das Reh —</l>
            <l>Dumpf wälzt es sich heran, eisstarre See,</l>
            <l>Einöde, grenzenlos, nackt, blank wie Stahl,</l>
            <l>Gespenstig Trümmerfeld; Berg wird zu Thal</l>
            <l>Und Thal zu Berg, die Wälder prasseln schwer,</l>
            <l>Wie Staub hinweggefegt ist Land und Meer,</l>
            <l>Von Erd’ zu Himmel eine Mauer nur,</l>
            <l>Verstummt das Leben, sterbend die Natur.</l>
            <l>Doch in der Tiefe schnaubt des Feuers Dampf,</l>
            <l>Die Sonne rafft sich auf zu grimmem Kampf,</l>
            <l>Sie wühlt und saugt und schmilzt des Eises Glast,</l>
            <l>Der Boden wankt und schüttelt seine Last.</l>
            <l>Bald rauschen durch die Wüste tausend Quellen,</l>
            <l>In Spalt und Abgrund tosen schäumende Wellen</l>
            <l>Und aus der Fluth dringt aufwärts neues Land,</l>
            <l>Jungfräulich, jugendlich, die Gluth entschwand.</l>
            <l>Aufsprießt der Blüthen Schönste, Gottgenährt,</l>
            <l>Zum Menschen wird der Erde Staub verklärt,</l>
            <l>Verklärt zum Willen wird was dunkel ringt —</l>
            <l>Zur Sprache wird was stammelnd klingt und singt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In Fiebern lag ich brennend Tag um Tag,</l>
            <l>Von Zweifeln trüb umnachtet, angst und zag.</l>
            <l>Kein Weg, kein Ziel! Wir ziehn auf ungefähr</l>
            <l>Durch Steppenöde, heut am Strom einher</l>
            <l>Und plaudernd, jubelnd; morgen im Gestein</l>
            <l>Versengter Felsen, dürstend und allein.</l>
            <l>Wir wandern, doch wohin — verkündet keiner,</l>
            <l>Wir wandern, doch warum — ergründet keiner.</l>
            <l>Ich lag und sann, der Abend brach herein,</l>
            <l>Ins Auge fiel mir hell des Mondes Schein.</l>
            <l>Da dehnte bebend sich mein Zimmer aus,</l>
            <l>Wie Nebel schwanden Decke, Thür und Haus.</l>
            <l>Ich stand an eines Berges steilem Hang,</l>
            <l>Dem Abgrund schwelte grau Gewölk entlang</l>
            <l>Und plötzlich braust es hell wie Adlerflug,</l>
            <l>Ein Sturmwind rüttelt an des Felsens Bug</l>
            <l>Und wie ein Schatten steigt es niederwärts,</l>
            <l>Den Arm umpreßt mir eine Hand von Erz,</l>
            <l>Zur Seite ragt mir ein gewaltig Haupt,</l>
            <l>Die Augen Blitz, die Stirne gluthumlaubt.</l>
            <l>Und durch die Wolken züngeln weiße Feuer,</l>
            <l>Zerrbilder tauchen auf und Ungeheuer.</l>
            <l>Dann wird es Licht, von Sonnenglanz ein Strom</l>
            <l>Trägt meine Blicke durch des Weltalls Dom.</l>
            <l>Das Buch der Sterne seh ich aufgethan,</l>
            <l>Der Erde Nieren und der Winde Bahn,</l>
            <l>Ein gähnend Grab klafft Land und Wasser auf,</l>
            <l>Marklose Schädel grinsen bleich herauf.</l>
            <l>Vorüber zieht der Volksgeschlechter Heer</l>
            <l>In bunter Tracht, mit Sichel und mit Wehr;</l>
            <l>Hier lagert sich ein Stamm, Zelt neben Zelt,</l>
            <l>Des Führers Ruf, des Händlers Stimme gellt,</l>
            <l>Dort in die Sümpfe wühlt sich klammernd ein</l>
            <l>Die Euphratstadt, ein Drachenleib von Stein,</l>
            <l>Von blauer Meerfluth seidenweich umrollt</l>
            <l>Blüht Hellas in der Abendsonne Gold.</l>
            <l>Und durch des Eichwalds feuchte Nebelschicht</l>
            <l>Schlägt der Germane breiten Weg dem Licht;</l>
            <l>Hier einsam geht ein Mann und forscht und sucht,</l>
            <l>Dort hängt am Kreuze, den die Welt verflucht.</l>
            <l>Und immer wirrer, immer dichter drängen</l>
            <l>Die Schaaren sich, mit flammenden Gesängen</l>
            <l>Um Zion wogt des Kreuzheers magrer Rest,</l>
            <l>Scharfklauig kreist zu Häupten ihm die Pest,</l>
            <l>Hier stirbt der Könige stolzer Uebermuth,</l>
            <l>Vom Richtbeil ausgemerzt, erstickt in Blut,</l>
            <l>Dort siech von Hunger, eisumschauert steht</l>
            <l>Franklin, sein Aug’ nur spricht ein letzt Gebet</l>
            <l>Und donnernden Fluges dort von Land zu Land</l>
            <l>Rollt Zug an Zug, ein stählern Völkerband,</l>
            <l>Hier Hochzeitsjubel, fiebernd Aengsten dort,</l>
            <l>Hier klingender Flöten Laut, dort Brudermord.</l>
            <l>Mein Auge sieht es und es hört mein Ohr,</l>
            <l>Der Menschheit ganzes Treiben rauscht empor,</l>
            <l>Der Völker Werden gibt ein Blick mir kund,</l>
            <l>Doch Schmerz durchwühlt mich, laut schreit auf mein Mund:</l>
            <l>Weh euch und mir, Mensch werden heißt vergehn</l>
            <l>Und Völker blühen, um in Staub zu wehn,</l>
            <l>Wir alle sind wie Wasser im Gestein,</l>
            <l>Kein Wandrer kommt, die Erde saugt uns ein,</l>
            <l>Wir alle sind wie Saat in dornig Land,</l>
            <l>Wir alle schaffen, doch uns knüpft kein Band!</l>
            <l>Kein Band — und wiederhallt es tausendmal</l>
            <l>Und wieder braust der Sturmwind hin durchs Thal,</l>
            <l>Da steigt vor mir empor Haupt und Gestalt,</l>
            <l>Doch nicht von Glut, von Sternenschein umwallt,</l>
            <l>Mild wird die Stirn und mild des Auges Glanz,</l>
            <l>Beschattet von der Wimpern breitem Kranz,</l>
            <l>Der Lippen erzne Klammer schließt sich auf,</l>
            <l>Ein weicher Mantel zieht Gewölk herauf.</l>
            <l>Ich aber beide Hände streck’ ich aus</l>
            <l>Und zu mir klingts wie rollend Fluthgebraus:</l>
            <l>Kleinmüthger Du, Du klagst und übst Gericht</l>
            <l>Und kennst nur Menschen, doch die Menschheit nicht.</l>
            <l>Die Menschen sind wie Blumen auf dem Rain,</l>
            <l>Ich winde sie dem Kranz der Menschheit ein,</l>
            <l>Der Menschen Thun spinnt Fäden wirr und kraus,</l>
            <l>Ich webe sie zum Bild der Menschheit aus,</l>
            <l>Der Menschen Herz freut sich an Schein und Spiel,</l>
            <l>Ich halt’ das Steuer auf der Menschheit Ziel.</l>
            <l>Ja, ohne mich seid ihr versprengtes Gold,</l>
            <l>Ich sammle, schmelze, präge was ihr wollt,</l>
            <l>Klein bin ich wenn ihr klein, stark wenn ihr stark,</l>
            <l>So mit dem Baume wächst des Baumes Mark.</l>
            <l>Ich bin der urgeborne Sohn der Gluth,</l>
            <l>Des Lebens Fülle wogt in meinem Blut,</l>
            <l>Nicht sterben werd’ ich, bis das letzte Blatt</l>
            <l>Vom Baum der Welten sinkt zur Ruhestatt,</l>
            <l>Bis in den Hafen fährt der Ewigkeit</l>
            <l>Mit uns den Irrenden das Schiff der Zeit.</l>
            <l>Bis dahin Kämpfen und kein schmerzlos Heil</l>
            <l>Und Sehnsucht, der kein Erbe wird zu Theil,</l>
            <l>Bis dahin Liebe, die den Haß gebiert</l>
            <l>Und Glaube, der in Zweifel sich verliert,</l>
            <l>Bis dahin Tod, der sich mit Leben schminkt</l>
            <l>Und Königsprunk, der in den Koth versinkt</l>
            <l>Bis dahin Kraft, die sich die Welt erstreitet,</l>
            <l>Bis dahin Geist, der auf zur Gottheit leitet.</l>
            <l>Er sprichts und Finsterniß ruht nah und fern,</l>
            <l>Nur hier und da hell schimmert noch ein Stern,</l>
            <l>Ich aber blicke starr zum Himmelsrand,</l>
            <l>Wo mir das löwengleiche Haupt entschwand,</l>
            <l>Wie einer, der im Geiste Gott erschaut, —</l>
            <l>Da hör’ ich einmal noch traumfernen Laut:</l>
            <l>Du geh und künde was Du heut gesehn,</l>
            <l>Wenn Du es kündest, wirst Du es verstehn,</l>
            <l>Und fragst Du was ich bin und fragst Du wer,</l>
            <l>Der Menschheit Seele bin ich, Ahasver.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Lied der Menschheit — ja, es sei gewagt,</l>
            <l>Wie schwach ich bin, wie klein auch, wie verzagt.</l>
            <l>Wo ist ein Stoff wie dieser, wo ein Held</l>
            <l>So ruhmeswerth, wo solch ein Erntefeld?</l>
            <l>Nicht Götter sing’ ich, nicht zum Fabelland</l>
            <l>Träum’ neuen Weg ich, nicht zum Höllenrand,</l>
            <l>Euch, meiner Mutter Kinder, eure Spur</l>
            <l>Such’ ich im weiten Bergland der Natur,</l>
            <l>Euch such’ ich in der Urwelt Einsamkeit,</l>
            <l>Euch durch den Flammenbrodem dieser Zeit</l>
            <l>Und eurer Seele lausch’ ich, wie sie reift,</l>
            <l>Wie hoch und höher ihre Sehnsucht schweift.</l>
            <l>Ein Seher ist euch Noth, ein Sonnenaar,</l>
            <l>Der Botschaft bringt, daß eure Sehusucht wahr,</l>
            <l>Daß ihr ein Ganzes seid, Samen eines Weibes,</l>
            <l>Körper eines Blutes, Glieder eines Leibes,</l>
            <l>Daß wie aus Welten Gott erwächst, so ihr</l>
            <l>Der Menschheit Nahrung seid, und lebt in ihr.</l>
            <l>Doch ach bin ich’s, bin ich’s, der zu den Sternen</l>
            <l>Das Auge heben darf, den Sonnenfernen!</l>
            <l>Zu Dir Altvater, dessen Wort so klar</l>
            <l>Wie Meeresfluth, wenn sie den Tag gebar,</l>
            <l>Zu Dir, Du strahlend Licht von Tus, Du Künder</l>
            <l>Des Erdenschicksals und Du Herzergründer,</l>
            <l>Zu Dir, Du frommer Schwan von Mantua,</l>
            <l>Zu Dir, Du Adler, der ins Antlitz sah</l>
            <l>Der Ewigkeit, gerichtet und doch Richter,</l>
            <l>Zu Dir, der blind noch Held, Du Stolzvernichter,</l>
            <l>Zu Dir Walddrossel, deren Stimme voll</l>
            <l>Und tief und süß wie Volkers Lied einst scholl,</l>
            <l>Zu Euch, ihr heiligen Sänger, Du des Gral,</l>
            <l>Du des Erlösers und der Kreuzesqual!</l>
            <l>Weh mir, wenn ich nicht würdig bin, wenn nicht</l>
            <l>Stahlhart mein Hirn, mein Herz wie Sonnenlicht,</l>
            <l>Wenn lauter nicht wie Morgenthau mein Blut,</l>
            <l>Mein Geist nicht wie auf Adlersschwingen ruht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer hält mich aufrecht und wer gibt mir Muth,</l>
            <l>Wer legt auf meine Zunge Flammengluth?</l>
            <l>Mit tausend Blüthen und mit tausend Stimmen</l>
            <l>Lockt mich Natur und tausend Sterne glimmen,</l>
            <l>Aus allen Tiefen klingt es dumpf und wirr —</l>
            <l>Wer führt mich aufwärts, wenn mein Fuß geht irr?</l>
            <l>Dich Gotteskraft, die Niemand nennen kann,</l>
            <l>Endlos erzeugende, Dich ruf’ ich an.</l>
            <l>Du bist der Schooß, der rings die Welt geboren,</l>
            <l>Du bist des Baumes Saft, das Blut der Poren,</l>
            <l>Aus Dir entquillt der Tag, aus Dir die Nacht,</l>
            <l>Du bist der Donner, Du des Frühlings Pracht,</l>
            <l>Du bist die Flamme, die den Kampf entzündet,</l>
            <l>Die Liebe, drin der Strom der Zeiten mündet.</l>
            <l>O laß auch dies Lied Dir gesungen sein,</l>
            <l>Von Deines Athems Hauch durchdrungen sein!</l>
            <l>Ein Schrecken faßt mich, meine Seele bebt</l>
            <l>Vor diesem Sturm, der sich in mir erhebt,</l>
            <l>Vor diesen Bildern, die mein Innres schaut,</l>
            <l>Die einen blaß, die andren lichtumthaut,</l>
            <l>Vor diesem Weg, von Nebelrauch umdampft,</l>
            <l>Vom Schritt der Erdjahrtausende zerstampft —</l>
            <l>Ach Weltgeist, ohne Dich ring’ ich vergebens,</l>
            <l>Du tränke mich vom Borne Deines Lebens!</l>
            <l>Ich bin ein Griffel nur in Deiner Hand,</l>
            <l>Ein Weizenkorn, Du sä’st es in das Land,</l>
            <l>Aus meinen Worten sprüht ein Funke nur</l>
            <l>Der Gluth, die mich umwogt auf Deiner Spur,</l>
            <l>Dein ist die Kraft, ich bin Dein Eigenthum,</l>
            <l>Und blüht ein Kranz mir, Dein ist aller Ruhm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Volk das ich liebe, Volk, an dessen Kraft</l>
            <l>Ich glaube, Du der Menschheit Blut und Saft,</l>
            <l>Du grüne Eiche, schwellend von Geäst,</l>
            <l>Dein Haupt trinkt Himmelsglanz, gen Ost und West</l>
            <l>Streckst Du die Arme, erzgeschmiedet drückt</l>
            <l>Dein Fuß des Erdreichs Kern, kein Sturmwind rückt</l>
            <l>Zur Seite Dich um einer Spanne Raum,</l>
            <l>Durch Deine Blätter rauscht ein Frühlingstraum,</l>
            <l>Aus Deinem Wipfel klingt es wie Geläut:</l>
            <l>Es kommt ein Morgen, der die Welt erneut.</l>
            <l>Volk das ich liebe, alles was ich bin,</l>
            <l>Bin ich durch Dich, so nimm als Opfer hin</l>
            <l>Mein armes Lied, vielleicht mit tausend Reben</l>
            <l>Wird es in Deiner Seele aufwärts streben.</l>
            <l>Ihr aber, Freunde, reicht mir her ein Glas</l>
            <l>Thaufrischen Rieslings! welch ein Trunk ist das!</l>
            <l>Das Aug’ wird hell, die Finsterniß zieht fort</l>
            <l>Und auf die Lippe drängt sich Wort um Wort.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
