<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Lob-Schrifft.  
 Uber den andern theil Arminius/ des  
 Herrn von Lohenstein.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmann von Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">16</measure>
        <measure type="verses">160</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-10 3-10 4-10 5-10 6-10 7-10 8-10 9-10 10-10 11-10 12-10 13-10 14-10 15-10 16-10</measure>
        <measure type="syllables">2008</measure>
        <measure type="tokens">1256</measure>
        <measure type="characters">7759</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1695</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197751"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Lob-Schrifft.  
 Uber den andern theil Arminius/ des  
 Herrn von Lohenstein.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der weißheit muster-platz/ das witzige Athen/</l>
            <l>Ließ einst Minervens ruhm im tempel auffzusetzen/</l>
            <l>Befehl an den Alcmen und Phidias ergehn:</l>
            <l>Sie solten beyderseits ihr bild in marmol ätzen.</l>
            <l>Die arbeit ward vollbracht; Die urtheil lieffen ein.</l>
            <l>Und endlich ward der preiß dem ersten zugesprochen;</l>
            <l>Weil iede linie weit schärffer ausgestochen/</l>
            <l>Die stellung aber schien von mehrer kunst zu seyn:</l>
            <l>Und menschen insgemein mit maulwurffs-augen schauen/</l>
            <l>Was sie/ wie luchsen/ doch sich zu ergründen trauen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wie ein seiden-wurm in raupen sich verkehrt;</l>
            <l>So muste ieder auch ein ander urtheil fällen;</l>
            <l>Nachdem dem Phidias sein bitten ward gewährt/</l>
            <l>Und man die bilder ließ auff hohe säulen stellen.</l>
            <l>Denn nunmehr machte sich der fehler offenbar/</l>
            <l>Und ließ die kluge welt aus allen gliedern lesen:</l>
            <l>Daß des Alcmenens witz im maase blind gewesen/</l>
            <l>Und Phidias sein werck von gräder theilung war.</l>
            <l>So gar kan wissenschafft/ wie silber von der erden/</l>
            <l>Durch eil und unverstand offt überwogen werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer der gelehrten welt in ihren tempel gehn</l>
            <l>Und eine gleichung will mit bild und büchern machen/</l>
            <l>Wird lernen/ daß wir noch/ nicht anders als Athen/</l>
            <l>Durch frühes urthel offt das beste werck verlachen.</l>
            <l>Denn wem ist wohl der streit der federn nicht bekandt;</l>
            <l>Wer weiß nicht/ wie sich wesp’ und honigseim verbinden?</l>
            <l>Die meisten fliegen sind bey marcipan zu finden;</l>
            <l>Die schönste stirne wird von warmer lufft verbrannt;</l>
            <l>So wird der besten schrifft/ nachdem sie nur gebohren/</l>
            <l>Auch die verleumdung bald zum schatten auserkohren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der weise Plato ward vom schüler schon verlacht;</l>
            <l>Der güldne Cicero vom Crispus umgetrieben.</l>
            <l>Polybius wird noch in schulen offt veracht;</l>
            <l>Da keiner doch so treu von deutschen hat geschrieben.</l>
            <l>Scioppius verwirfft den klugen Tacitus;</l>
            <l>Weil er der laster brunn im Nero nicht verschwiegen:</l>
            <l>Ja Strabo suchet schon im Metrodorus lügen/</l>
            <l>Und hat an mängeln doch selbst einen überfluß.</l>
            <l>So artig wissen wir durch urthel unsre flecken/</l>
            <l>Wie parden ihre haut im laube zu verstecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein eintzig kopff gebührt offt tausendfachen streit/</l>
            <l>Gleichwie ein finsterniß im meere tausend wellen.</l>
            <l>Drum schilt Riccobonus der Römer lieblichkeit/</l>
            <l>Weil ihre federn nicht nach seiner zunge qvellen;</l>
            <l>Und meynt/ daß Plinius viel worte nur geschmiert/</l>
            <l>Der Tacitus zu rauch/ und Flor zu kurtz geschrieben;</l>
            <l>Sveton und Spartian die sprache schlecht getrieben/</l>
            <l>Und endlich Marcellin zu harte reden führt.</l>
            <l>Als ob der sonnen-licht die strahlung von den sternen/</l>
            <l>Rom aber römisch noch von kinder solte lernen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der alten possen-spiel trifft auch die neue welt/</l>
            <l>Nur daß person und platz im spiele sich verkehren.</l>
            <l>Des Cominäus ruhm/ den Gallien erhält/</l>
            <l>Sucht Mejer/ wie der plitz die cedern zu verzehren</l>
            <l>Sleidanus arbeit wird von vielen schlecht geschätzt/</l>
            <l>Und hat/ wie Strada/ schon ihr urthel-recht erlitten.</l>
            <l>Wie hatte den Thuan Baptista nicht verschnitten?</l>
            <l>Wie ward dem Lipsius die feder nicht gewetzt?</l>
            <l>Und was will Cromer nicht vor fehler andern zeigen/</l>
            <l>Die doch bey dutzenden aus seinen schrifften steigen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das macht die meisten seyn vor grossem eyfer blind/</l>
            <l>Und führen gall und zorn im kopffe wie Sardellen:</l>
            <l>Drum kan ihr urthel/ das von wermuth fast zerrinnt/</l>
            <l>Wie qvitten nicht zugleich mit muscateller qvellen.</l>
            <l>Den andern mangelt gar zuweilen der verstand/</l>
            <l>So wie den krebsen blut/ und wilden bäumen feigen:</l>
            <l>Ja wenn ihr geist sich soll im alterthume zeigen/</l>
            <l>So ist den ärmsten offt das jota kaum bekandt;</l>
            <l>Und dennoch soll ihr ruhm nach tausend klugen Griechen/</l>
            <l>Und ihre feder wie Cardanus athem riechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch rechte weißheit bleibt so wenig unterdrückt/</l>
            <l>Als Pyrrhus edles hertz im feure kan verbrennen.</l>
            <l>Denn sterne werden doch durch glaß und kunst erblickt;</l>
            <l>Und purpur lernet man bey reinem purpur kennen:</l>
            <l>So steigt der bücher glantz auch endlich himmel an/</l>
            <l>Wenn ihre schrifften sich auff hohe säulen stellen.</l>
            <l>Das ist: wenn witz und fleiß das urthel drüber fällen/</l>
            <l>Und der gelehrten spruch dem pöfel dargethan:</l>
            <l>Wie wenig den Bodin ein Sergius erreichen/</l>
            <l>Und sich Pallavicin kan einem Svavis gleichen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die arbeit Lohensteins hat beydes schon erlebt/</l>
            <l>Eh noch ihr wesen recht zu leben angefangen.</l>
            <l>Denn vielen ist der ruhm/ der ihren geist erhebt/</l>
            <l>Nicht anders als der senff in nasen auffgegangen;</l>
            <l>Viel haben ihren Mosch mit pfeffer überstreut/</l>
            <l>Und nur wie Araber den balsam angerochen;</l>
            <l>Biß recht und klugheit ihr die palmen zugesprochen/</l>
            <l>Und endlich wahr gemacht: daß eyfersucht und neid/</l>
            <l>Wie dünste/ durch die glut der sonnen auff der erden/</l>
            <l>Durch schrifften zwar erregt/ doch auch gebrochen werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Itzt tritt der andre theil in die gelehrte welt/</l>
            <l>Sich an dem ehren-preiß des ersten zu ergetzen/</l>
            <l>Und will den blumen-tantz/ den jener vorgestellt/</l>
            <l>Durch einen wunder-streit von bäumen hier ersetzen.</l>
            <l>Vielleicht zum zeugnisse: daß rosen und jasmin/</l>
            <l>Doch am geruche noch dem myrrhen-saffte weichen/</l>
            <l>Chineser äpffel mehr als liljen anmuth reichen/</l>
            <l>Und bücher insgemein mit grosser arbeit blühn;</l>
            <l>Im schliessen aber so wie reiffende morellen/</l>
            <l>Auch von sich selber offt mit süssem zucker qvellen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und warlich allzu recht. Denn dorten plitzt der krieg/</l>
            <l>Und läßt das deutsche reich in flammen fast zerfliessen;</l>
            <l>Hier schleußt Arminius den friedens-vollen sieg/</l>
            <l>Und hat das vaterland der Römer macht entrissen.</l>
            <l>Das erste haben schon die barbarn ausgedacht;</l>
            <l>Hier aber werden viel die klugen lehren finden:</l>
            <l>Daß/ wer den frieden will auff blosses eisen gründen/</l>
            <l>Ihn wie oliven-safft in bley/ zunichte macht/</l>
            <l>Und fürsten rühmlicher mit schlauen crocodilen/</l>
            <l>Durch weichen und verstand/ als scharffe waffen spielen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo aber heb’ ich an/ den ungemeinen geist</l>
            <l>Des edlen Lohensteins nach würden auszudrücken?</l>
            <l>Der/ was in andern man nur glieder-weise preist/</l>
            <l>Hier voller wunder läßt aus einem buche blicken.</l>
            <l>Denn auch gelehrte sind mit ihrer phantasey/</l>
            <l>Wie affen offtermahls mit honig nicht zu füllen;</l>
            <l>Drum mißt Mirandula der grobheit tausend grillen/</l>
            <l>Und Anaxagoras dem monde berge bey</l>
            <l>Er aber war bemüht/ wie bienen zu ergründen/</l>
            <l>Wie man viel blumen soll in einen teig verbinden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der menschen erstes licht ist himmel und natur/</l>
            <l>Wie schwefel-werck und saltz das leben dieser erden.</l>
            <l>Ein unvernünfftig thier muß witzig durch die spur/</l>
            <l>Die seele durch vernunfft zu einem engel werden.</l>
            <l>Wer sieht nicht/ was sein fleiß vor proben abgelegt?</l>
            <l>Wie er das kluge wachs der alten umgegossen/</l>
            <l>Den geist des Socrates von neuem auffgeschlossen/</l>
            <l>Den weisen Seneca Thusnelden eingeprägt/</l>
            <l>Und endlich durch sein licht im schreiben mehr erwiesen/</l>
            <l>Als man an dem Petrarch’ und Loredan gepriesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die staats-kunst/ die nechst Gott des scepters auge seyn/</l>
            <l>Und fürsten/ wie den leib der schatten soll bedecken/</l>
            <l>Schleußt er weit lustiger in liebes-zucker ein;</l>
            <l>Als sie Savedra weiß in bilder zu verstecken.</l>
            <l>Der tieffe Gracian legt seinem Ferdinand/</l>
            <l>Wie eher sich August/ vor seinem Hermann nieder.</l>
            <l>Uns aber scheint der glantz der alten zeiten wieder;</l>
            <l>Weil wir des letzten bild im Leopold erkannt/</l>
            <l>Und uns ein Lohenstein in alten finsternissen</l>
            <l>Die sonne dieser zeit so artig abgerissen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch staats-gedancken sind in fürsten kinder-art/</l>
            <l>Denn beyde pflegen sich beym feuer zu verbrennen/</l>
            <l>So lange nicht ihr witz sich mit erfahrung paart/</l>
            <l>Und sie ihr ungelück aus fremder angst erkennen.</l>
            <l>Drum laufft sein eyffer auch in die vergangne welt/</l>
            <l>Und forscht/ woher der brunn der Deutschen sey entsprungen/</l>
            <l>Wie weit der Marobod den degen hat geschwungen/</l>
            <l>Und das verhängniß Rom die grentzen ausgestellt?</l>
            <l>Doch so/ daß mehrentheils gleich wie in purpur-schnecken/</l>
            <l>Die perlen neuer zeit in alten schalen stecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß ernst-erfüllte werck mischt sein geübter geist/</l>
            <l>Wie köche kostbar fleisch mit süssen mandel-kuchen/</l>
            <l>Wenn er die eigenschafft der dinge besser weist/</l>
            <l>Als Schott- und Lemnius mit vieler arbeit suchen:</l>
            <l>Bald auch den gottesdienst der alten welt betracht/</l>
            <l>Und seine fehler weiß im grunde vorzustellen/</l>
            <l>Zu zeigen/ daß auch most den magen kan vergällen;</l>
            <l>Der beste bisem offt wie knobloch eckel macht/</l>
            <l>Und lehren/ wenn wir sie zu viel und häuffig brauchen/</l>
            <l>Wie falscher weyrauch leicht ohn alle glut verrauchen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
