<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ueber eine große Schachtel mit  
 auserlesenen Blumen,  
 So mein gewesener Gärtner in Ham-  
 burg mir von daher überbrachte.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">41</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-41</measure>
        <measure type="syllables">586</measure>
        <measure type="tokens">389</measure>
        <measure type="characters">2350</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1740</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198572"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ueber eine große Schachtel mit  
 auserlesenen Blumen,  
 So mein gewesener Gärtner in Ham-  
 burg mir von daher überbrachte.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als wenn, aus dieser offnen Schachtel, ein buntes Feuer lo-
dernd sprünge,</l>
            <l>Und mir, mit Farben reichen Stralen, durchs Aug, in meine</l>
            <l>So nahm der tausendfach vermengte, der dicht vereinte Glanz</l>
            <l>Mit tausend kleinen bunten Blitzen, die angestralten Augen ein.</l>
            <l>Ich stund, beym ersten Anblick, starr; der Farben Glanz, der</l>
            <l>Jhr theils entdeckt, theils halb versteckt, vermischtes schim-</l>
            <l>Fiel, recht mit freundlicher Gewalt, mit einem lieblichen Ge-</l>
            <l>Mir, durch den Blick, in mein Gehirn. Ich wußt, aus plötz-</l>
            <l>Vor überhäufter Lust und Anmuth, zuerst fast nicht ein Wort</l>
            <l>Bis vom zurückgehaltnen Othem der Ausbruch diese Stille</l>
            <l>Und ich ein fröliches Gottlob! mit recht gerührter Seele, sprach.</l>
            <l>Worauf ich sie, mit spitzen Fingern, aus ihrem grünen Kerker</l>
            <l>Was etwan sich gekrümmet hatte, daran gemach zu rechte bog,</l>
            <l>Und zween damit belegte Tische, mit Anmuth und mit Ernst,</l>
            <l>Ich sah sie fast mehr glühn, als blühn; ich sahe durch ein-</l>
            <l>Leucojen, Anemonen, Rosen von vielen Sorten, gelben</l>
            <l>Violen, Tuberosen, Liljen, </l>
            <l>Orangen-Blüthe, </l>
            <l>Die alle, durch den schönen Grund des mannigfaltig-schönen</l>
            <l>Der gleichfalls schön formirten Kräuter, erhöht, und noch ver-</l>
            <l>Woher entsteht der holde Glanz? rief ich, woher die bunte</l>
            <l>Aus kleinen Bläslein ist ihr Leib geweht, gefüget und gemacht:</l>
            <l>Doch sind die eigentlich die Quell und Ursprung ihrer Schön-</l>
            <l>Sie brechen und sie mildern nur der schönen Farben Quell,</l>
            <l>Es zeigt uns zwar der Sonnen Stral der wunderschönen</l>
            <l>Doch zeigen die geschmückten Blumen den Schmuck des, der sie</l>
            <l>Da ja die allerschönsten Farben, auf dieser Erden, anders nichts,</l>
            <l>Als Kinder des noch schönern Vaters, des all er freunden Son-</l>
            <l>Und weil auch die von selbst nicht ist: So zeigt sie uns ein gött-</l>
            <l>Aus welchem sie und alle Schönheit, als wie ein Strom, be-</l>
            <l>So führen Blumen uns zum Licht; das Licht zu dem, der seine</l>
            <l>So schön, so wunderwürdig schön, ihm anerschaffen und gemacht.</l>
            <l>Den laßt uns, wenn wir Blumen sehn, als aller Schönheit</l>
            <l>Und seine weise Macht und Liebe recht zu verehren, uns be-</l>
            <l>Ein solch Erheben kann nicht besser, durch unsre Schwach-</l>
            <l>Nicht besser ausgeübet werden, als wenn wir, da wir Blu-</l>
            <l>Sie, und in ihnen, ihres Schöpfers Anbethungs-werthe Macht</l>
            <l>Indem wir, wenn wir sie betrachten, und als ein göttlich</l>
            <l>Wir in Bewundrung unsern Geist, mit geistgen Blumen,</l>
            <l>Und, um dem Schöpfer zu gefallen, wenn wir sein Werk in</l>
            <l>Zum schönsten Putz, als eine Braut, die Seele gleichsam selbst</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
