<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die sterbende Alcyone  
  Bey Beerdigung Fr. E. v. S. g. N. den  4.  
 Julii 1677.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1239</measure>
        <measure type="tokens">827</measure>
        <measure type="characters">4875</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die sterbende Alcyone  
  Bey Beerdigung Fr. E. v. S. g. N. den  4.  
 Julii 1677.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Esließ Alcyone/ die Perle keuscher Frauen/</l>
            <l>Mit heissem Seelen-Schmertz den Liebsten von sich hin;</l>
            <l>Aus Furcht/ sie würd ihn nun auffewig nicht mehr schauen/</l>
            <l>Jhr Hertze schwam in Blut/ gefoltert war ihr Sinn.</l>
            <l>Und dennoch blieb der Schluß Ceycis muste scheiden/</l>
            <l>Er schwur in Monatsfrist zu fassen sie in Arm.</l>
            <l>Wie aber kan ein Mensch doch sein Verhängnüß meiden?</l>
            <l>Was über ihn bestimmt/ hemmt kein vergebner Harm.</l>
            <l>Er muß durch Schiffbruch nur ins Meeres Schoß verderben/</l>
            <l>Wie sehr er widerstrebt/ der Wellen Opffer seyn.</l>
            <l>Und dieser Fall der heist zugleich zwey Seelen sterben/</l>
            <l>Alcyone verlangt nicht mehr der Sonnen Schein.</l>
            <l>Es stellt die trübe Nacht/ wenn sie jetzt Träume säet/</l>
            <l>Und mit vergnügter Ruh die müden Glieder speist</l>
            <l>Wie für der Liebsten Bett Ceycis seufftzt und flehet/</l>
            <l>Und seinen Untergang durch einen Schatten weist.</l>
            <l>Was thut Alcyone? Sie laufft an das Gestade</l>
            <l>Denckt an den letzten Kuß/ den sie zum Abschied gab/</l>
            <l>Rufft: Find ich Himmel denn nicht weiter mehr Genade?</l>
            <l>So mach ein gleicher Tod uns doch ein gleiches Grab.</l>
            <l>Ach Muster voller Zucht und Spiegel reiner Sitten!</l>
            <l>Ja der vermählten Lieb’ unschätzbar Ebenbild!</l>
            <l>Als unsre </l>
            <l>Hat sie mit gleichem Ruhm des Lebens Ziel erfüllt.</l>
            <l>Woledler/ seinen Schmertz lebhafftig vorzustellen</l>
            <l>Muß wol Alcyone das beste Vorbild seyn</l>
            <l>Es sey ein Mensch ein Fels/ bey solchen Trauer-Fällen</l>
            <l>Reist die Bestürtzung nur den besten Rathschlag ein.</l>
            <l>Ein Artzt/ der vielen offt die Schmertzen hat geheilet/</l>
            <l>Weiß/ wenn er selber liegt/ für seine Noth nicht Rath.</l>
            <l>Wenn so ein Donnerschlag die Sinnen übereilet/</l>
            <l>So glaubt/ daß Seneca auch nicht mehr Pflaster hat.</l>
            <l>War diß der letzte Kuß/ war diß das letzte Reisen</l>
            <l>Als ihn Alcyone auß ihren Armen ließ?</l>
            <l>Versprach sie nicht mehr Lust in künfftig zu erweisen?</l>
            <l>Als Leid er jetzt empfind bey solchem Seelen-Rieß.</l>
            <l>War seine Wiederkunfft nicht nur ihr eintzig hoffen?</l>
            <l>Wer hätte doch geglaubt den Wechsel voller Noth?</l>
            <l>Daß so ein Ungelück sein Hertz und Haus betroffen/</l>
            <l>Und diese Post erschallt: Alcyone ist tod.</l>
            <l>Ich weiß/ daß sein Gemüt/ </l>
            <l>Jedoch aus langem Trost nur einen Eckel spürt.</l>
            <l>Durch Reden wird die Zeit/ gar nicht das Leid verzehret/</l>
            <l>Weil oft das schönste Wort die Wunde nicht mehr rührt.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Dergleichen Ehgemahl ist seltzam auf der Welt.</l>
            <l>Es kan sich Orpheus nicht so nach der Liebsten sehnen/</l>
            <l>Daß ihm wol seine Treu nicht gleiche Wage hält.</l>
            <l>Man mag den Schmertzen auch mit allen Farben mahlen/</l>
            <l>Das innre Seelen-Leid nimmt keinen Pinsel an.</l>
            <l>Drumb bring ich nur zu Trost ihr edle Tugend-Stralen</l>
            <l>So keine Demmerung der Zeit verdunckeln kan.</l>
            <l>Es soll Alcyone der Nahme seyn und bleiben/</l>
            <l>Jhr Stand/ Gemüth und Geist erfodern diesen Ruhm.</l>
            <l>Man weiß/ daß Cedern nicht geringe Schnaten treiben/</l>
            <l>Auß edlem Saamen wächst gewiß dergleichen Blum’.</l>
            <l>Und solte </l>
            <l>Der Fürsten treuer Rath/ der Themis theurer Sohn</l>
            <l>In dieser Tochter Bild das Blut gelehrter Ahnen/</l>
            <l>Uns haben fürgestellt/ erlauchter Seelen Lohn?</l>
            <l>Der Nüßler der noch lebt in Kindern/ Witz/ und Schrifften/</l>
            <l>Ja seinem Vaterland zu Ruhm gesungen hat</l>
            <l>Und kont’ ihm durch sich selbst so ein Gedächtnüß stifften/</l>
            <l>Daß dessen Namen hier nicht faßt mein enges Blat.</l>
            <l>Diß ist die Eigenschafft erhobener Gemüther</l>
            <l>Daß stets ihr eiffrig Wunsch der Sonnen nah zu stehn.</l>
            <l>Es schenckt der Unterwelt ihr Glantz uns alle Guter/</l>
            <l>So auch der Fürsten Gnad den Menschen Wolergehn.</l>
            <l>Die Pallas Schlesiens/ die Hertzogin Sybille</l>
            <l>Hieß sie in ihrem Hof als eine Rose blühn.</l>
            <l>Deß Geistes Hurtigkeit/ der edlen Gaben Fülle</l>
            <l>Kont’ ein vernünfftig Aug’ und Hertze nach sich ziehn.</l>
            <l>Biß daß sie </l>
            <l>Und ihm/ </l>
            <l>Der Himmel hat ihm da Alcyonen erwehlet</l>
            <l>Die Tugend/ Lieb und Treu bey aller Welt macht groß.</l>
            <l>Jhr himmlischer Verstand/ den wenig Frauen haben/</l>
            <l>War auch dem Himmel gleich zu Nutzen nur bemüht:</l>
            <l>Gewiß/ daß sein gantz Hauß von vielen Glückes Gaben</l>
            <l>Vornehmlich aber mehr durch ihren Witz geblüht.</l>
            <l>Man rühmt Alcyonen/ daß sie ihr Nest so baue/</l>
            <l>Damit der Jungen Heil kein Feind nicht schaden mag/</l>
            <l>Und daß man sicher da dem Wetter sich vertraue</l>
            <l>Weil ihre Ruh’ bestürmt kein schwartz-gewölckter Tag.</l>
            <l>Die seelig-edle Seel hat so ein Lob verdienet/</l>
            <l>Als kaum Cornelia von ihrem Gracchen führt.</l>
            <l>Indem der Söhne Heil durch ihren Rath gegrünet/</l>
            <l>Und ihr geehrtes </l>
            <l>Sol auch Alcyone ein Bild der Treue heissen/</l>
            <l>Die ihren krancken Mann auff ihren Flügeln trägt.</l>
            <l>So war/ </l>
            <l>Wie ihn gesund und kranck sie jederzeit gepflegt.</l>
            <l>Verdient Alcyone den Ruhm getreuster Liebe/</l>
            <l>Daß nichts vollkommeners die Nach-Welt melden kan;</l>
            <l>So weiß man/ daß bey ihr stets das Verlangen bliebe/</l>
            <l>Solt ich doch meinen Schatz zuletzt noch schauen an.</l>
            <l>Diß alles ist hinweg. Was von sehr edler Güte</l>
            <l>Das acht der Himmel nicht der Erden einmal wehrt.</l>
            <l>Es eilt dem Ursprung nach ein feuriges Gemüte</l>
            <l>Indem deß Leibes-Last die Seele nur beschwert.</l>
            <l>Ist jen Alcyone dem Himmel zugeflogen:</l>
            <l>Auch unsre </l>
            <l>Worinn sie mit dem Rock der Unschuld angezogen</l>
            <l>Deß Allerhöchsten Hoff’ als Dienerin bekand.</l>
            <l>Wie kan/ </l>
            <l>Es ruht in GOttes Hand sein Schatz Alcyone.</l>
            <l>Es bleibt den Christen nur an Stirn und Brust geschrieben:</l>
            <l>Daß unser Zucker sey deß Creutzes Aloe.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
