<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Tod der beste Apothecker  
 Bey Beerdigung Fr. R. S. g. G. den 19.  
 Febr. 1673.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1260</measure>
        <measure type="tokens">855</measure>
        <measure type="characters">5072</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Tod der beste Apothecker  
 Bey Beerdigung Fr. R. S. g. G. den 19.  
 Febr. 1673.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So kan/ geehrter Freund/ beym Schnee der grau&amp;#275; Haare</l>
            <l>Die lang’ Erfahrenheit und wolbewehrte Kunst</l>
            <l>Den Eh-Schatz nicht entziehn/ dem Sterben Grufft und</l>
            <l>Verraucht der Artzney Geist? ist alle Hülff umbsonst?</l>
            <l>Ach ja! wie gütig sich auch die Natur erwiesen/</l>
            <l>Und zu des Menschen Heil viel Mittel auffgebracht/</l>
            <l>Wie hoch der Künstler Fleiß und Forschen wird gepriesen/</l>
            <l>Hat die Unsterbligkeit doch keiner nicht erdacht.</l>
            <l>Es ist ein süsser Traum/ worinn die Perser stecken/</l>
            <l>Und der Sineser Witz der Sinnen Lust-Spiel treibt;</l>
            <l>Den einmal todten Leib wird wol kein Tranck erwecken/</l>
            <l>Noch daß der Geist zurück im Cörper wieder bleibt.</l>
            <l>Alleine diß mag wol ein rechtes Wunder heissen/</l>
            <l>Daß Gluth/ daß Fluth/ daß Lufft/ daß Erd’ uns zinßbar seyn/</l>
            <l>Daß wir die Seelen selbst von Elementen reissen/</l>
            <l>Und vor dem Hintritt uns offt lange Zeit befreyn.</l>
            <l>Ja daß die Sterne gar mit würcken uns zu heilen/</l>
            <l>Indem die Sonn aus Gold den Purpur-Saffran zeigt/</l>
            <l>Der Mond’ uns Silber wil/ das trinckbar ist/ ertheilen/</l>
            <l>Mars in Blutrothem Safft aus Stahl und Eisen steigt.</l>
            <l>Das Ertz und Blumen gibt/ Bley/ Zucker/ durchs Gestirne</l>
            <l>Erregt, und denn durch Kunst im Tiegel ausgekreischt.</l>
            <l>Mehr/ daß erfunden hat ein hochgelahrt Gehirne/</l>
            <l>Wie man dem Mensch zu nutz jedwedes Glied zerfleischt.</l>
            <l>Daß uns der Schwefel Milch/ die Steine Balsam geben/</l>
            <l>Daß Oel aus Vitriol und zwar recht süsses quillt/</l>
            <l>Das Spießglaß/ wenns durch Kunst wird Butter/ bringt das Lebē</l>
            <l>Gereinigt Salmiac viel in den Fiebern gilt:</l>
            <l>Daß ein jedwedes Kraut sein eigne Kräffte habe/</l>
            <l>Daß Wurtzel/ Blüth und Blat zu heilen tüchtig ist/</l>
            <l>Daß in der Bäume Rind und Kern ein edle Gabe;</l>
            <l>Daß Agtstein/ Gumm’ und Hartz zur Artzney wird erkiest:</l>
            <l>Daß auch der Thiere Bein/ Blut/ Unßlit/ Harn/ muß dienen</l>
            <l>Draus Pflaster/ Pulver/ Safft und Salbe wird bereit/</l>
            <l>Daß statt der Aertzte seyn die Jungfer-reinen Bienen</l>
            <l>Und manch verachter Wurm hilfft auff der Päßligkeit:</l>
            <l>Daß uns der Natterstich biß auff den Tod verletzet/</l>
            <l>Hingegen auch ihr Saltz vor Pest und Gifft beschützt/</l>
            <l>Gleich einer Panace sich Seuchen wiedersetzet/</l>
            <l>Die sonst unheilbar seyn/ und da kein Artzt nichts nützt:</l>
            <l>Diß und noch anders mehr/ was ich nicht deutsch kan nennen/</l>
            <l>Was die gelehrte Welt nicht ohne Entzückung schaut;</l>
            <l>Wornach ein Himmlisch Sinn für Eyfer pflegt zu brennen/</l>
            <l>Worauff sich die Natur als wie auff Pfeiler baut/</l>
            <l>Beschlossen/ </l>
            <l>Das Zeug Haus/ so den Tod mit tausend Waffen pocht/</l>
            <l>Der Libitinen Trotz/ die Burg der matten Krancken/</l>
            <l>Das Rath-Haus/ wo der Siech’ offt heilsam Rath gesucht.</l>
            <l>Zudem blieb ihm bekand Metallen auffzulösen/</l>
            <l>Zu mercken was verpufft und was verjoren war/</l>
            <l>Wie auffzuheitern sey das klare von dem bösen/</l>
            <l>Ob der Alembic recht/ die Colben ohn Gefahr.</l>
            <l>Wieviel hat seine Hand von Pulvern nicht gemischet/</l>
            <l>Von Säfften ausgeprest/ von Salben auffgeschmirt/</l>
            <l>Essenzen zugericht/ Tincturen angefrischet/</l>
            <l>Und so das Feldpanier fürs Leben stets geführt?</l>
            <l>Es wird jedweder Gran ihm hier ein Zeugnuß leisten/</l>
            <l>Wie sehr der blasse Tod die Doses hat gescheut/</l>
            <l>Wenn Scrupel ja wol Untz die Parcen rückwarts weis’ten/</l>
            <l>Und der Hygeen Sieg die Menschen höchst erfreut.</l>
            <l>Diß alles aber kan/ </l>
            <l>Die Liebste sol und muß den Weg des Fleisches gehn.</l>
            <l>Kein Stärck-Tranck/ kein Condit von edler Früchte schelffen</l>
            <l>Noch Lebens-Balsam mag dem Sterben wiederstehn.</l>
            <l>Der allgemeine Tod verachtet die Capellen/</l>
            <l>Schlägt Colb und Vorlag ein/ bricht Mörsel und Phiol/</l>
            <l>Läst weiter nicht den Rost noch die Retorten stellen/</l>
            <l>So bald nach GOttes Schluß der Mensch abscheiden sol.</l>
            <l>Artzt/ Apothecker wird als wie ihr Werck zu Aschen.</l>
            <l>Doch wie wir aus der Asch’ auch Blumen sehen blühn/</l>
            <l>So wird was man allhier mit Thränen abgewaschen/</l>
            <l>Mit Thränen eingesarcht/ dort neuer Glantz umbziehn.</l>
            <l>Es stirbt die </l>
            <l>Und heiligt ihr Gebein/ und Asche GOttes Hand.</l>
            <l>Der Artzt des Lebens hat den Himmel ihr versprochen/</l>
            <l>Dem sie mit Seel und Hertz auff Erden zugewand.</l>
            <l>Er muß/ </l>
            <l>Es heischt es die Natur/ es foderts Schuld und Pflicht;</l>
            <l>Des müden Alters Trost wird durch sie hingetragen/</l>
            <l>Nun seine Pflege stirbt/ des Hauses Ruhm und Licht.</l>
            <l>Jedoch wenn er bedenckt/ wie treu sie ihn geliebet/</l>
            <l>Weil ihre Seele stets an seiner Seelen hing:</l>
            <l>Wie in den Tugenden ihr Leben sie geübet/</l>
            <l>Mit was vor Andacht sie ins Hauß des HErren ging:</l>
            <l>Wie sie ihr Christenthum nicht nur mit Worten zeigte/</l>
            <l>Es musten Wercke da der Worte Siegel seyn/</l>
            <l>Wenn sie ihr gantzes Hertz zum lieben Armuth neigte/</l>
            <l>Nahm Arm’ und Hungrige/ wie Gäste GOttes ein.</l>
            <l>Es wird manch Hospital noch ihr Gedächtnüß ehren/</l>
            <l>Das sie mit milder Hand erfreulich hat verpflegt/</l>
            <l>So sollen Thränen nicht der </l>
            <l>Sie hat was irrdisch war/ nur in das Grab gelegt.</l>
            <l>Jhr wahres Ebenbild lebt in der Tochter Sitten/</l>
            <l>Die sie statt ihrer nun zur Wartung hinterläst/</l>
            <l>Die zu beglückter Eh nach Will und Wunsch geschritten/</l>
            <l>Und Lieb und Thränen voll verscharrt den Aschen-Rest.</l>
            <l>So viel scheint menschlichem Betrachten jetzt zu sterben/</l>
            <l>So viel scheint die Artzney zu würcken ohne Krafft.</l>
            <l>Wiewol der Artzt/ der Tod/ ob dem wir uns entfärben/</l>
            <l>Giebt durch sein Elixir den wahren Lebens-Safft.</l>
            <l>Der kocht und schäumt uns ab zu grössern Herrligkeiten/</l>
            <l>Daß wir vor Gottes Thron ein riechend Balsam seyn/</l>
            <l>Was Artzt und Apotheck auf dieser Welt bereiten/</l>
            <l>Bleibt wieder auf der Welt/ der führt uns Himmel ein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
