<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Anna .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>N. N.</surname>
            <forename></forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">29</measure>
        <measure type="verses">59</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-2 3-2 4-2 5-2 6-2 7-2 8-2 9-2 10-2 11-2 12-2 13-2 14-2 15-3 16-2 17-2 18-2 19-2 20-2 21-2 22-2 23-2 24-2 25-2 26-2 27-2 28-2 29-2</measure>
        <measure type="syllables">934</measure>
        <measure type="tokens">715</measure>
        <measure type="characters">3995</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1885</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905196929"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Anna .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Drossel ruft vom Lindenbaum, die Sonne steigt herauf mit Lust,</l>
            <l>Laß einmal noch mein blasses Haupt sich lehnen müd’ an deine Brust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch einmal laß mich deine Hand inbrünstig küssen heiß und schwer, —</l>
            <l>Nicht deinen Mund — nicht deinen Mund! ich ließe dich sonst nimmermehr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Maimorgenwind lacht heimlich leis’ und raunt im grünenden Spalier,</l>
            <l>Doch wenn der Abend niederfällt, dann bist du, Heinrich, nicht mehr hier!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nein, nein, dein Mund und Auge lügt: Es weiß dein Herz so gut wie ich,</l>
            <l>Und wenn Du einst auch heimwärts kehrst, nie wieder schaut mein Auge dich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sonst logst du nie, ich weiß es wohl, sprachst niemals von dem gold’nen Ring,</l>
            <l>Du, Heinrich, bist so klug und ich ein arm unwissend häßlich Ding.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich wußt’ es wohl, ich würde nie dir dienen treu und still als Frau, —</l>
            <l>Denn deine Hand ist weich und zart, und meine ganz von Arbeit rauh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich weiß es wohl, wie du dich stolz verzehrst nach Ruhm und Sonnenschein, —</l>
            <l>Und in der Reichen helles Schloß, ich Arme, darf nicht mit hinein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich wußt’ es wohl, ich wußt’ es wohl vom ersten Anfang an, daß du —</l>
            <l>Mein Unglück, Schmach und ew’gen Tod, — ach alles fügtest du mir zu!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich wußt’ es wohl, daß so es kam, Elend und Schande über mich,</l>
            <l>Und dennoch, dennoch kam’s, denn ach! ich liebte gar zu innig dich!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Drossel ruft vom Lindenbaum, die Sonne kommt herauf mit Lust,</l>
            <l>Laß einmal noch mein blasses Haupt sich lehnen müd’ an deine Brust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weh, meinen Busen preßt und sprengt’s, ein Feuer lodert schwül und heiß,</l>
            <l>Und unter meinem Herzen quillt und regt es sich und athmet leis’.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und fällt hernieder jene Nacht, und lieg’ ich blaß und leidenswund,</l>
            <l>Dann Heinrich bist du fern und küß’st — ach, küß’st wohl einen schön’ren Mund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und dennoch ist’s von deinem Fleisch und dennoch lebt’s von deinem Blut,</l>
            <l>Und dennoch sieht’s dein Auge nie, das treu und zärtlich auf ihm ruht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur Thränen fühlt es, fallend schwer, Glühtropfen, auf sein Angesicht,</l>
            <l>Nur Seufzer hört’s und leisen Schlag des Herzens, das im Tode bricht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und eh’s gebor’n, ertönt ihm schon des Vaters und der Mutter Fluch;</l>
            <l>Wär’st du doch todt, mein Kind, mein Kind, und lägst du stumm im</l>
            <l>Leichentuch! . . . .</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir waren lang zusammen nun, Heinrich! ich glaub, ’s ist schon ein Jahr</l>
            <l>Da küßtest du zum ersten Mal verstohlen mein lichtblondes Haar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun lacht heimlich Maimorgenwind und raunt im grünenden Spalier,</l>
            <l>Und wenn der Abend niederfällt, dann bist du, Heinrich nicht mehr hier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und bist du fern, ich will ja nicht, daß Thränen du um mich vergieß’st,</l>
            <l>Doch denk daran, wie heiß um dich aus meinem Aug’ die Thräne fließt …</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O denk’ zuweilen, wie mich Noth und Unglück packt so rauh und hart,</l>
            <l>Vergiß es nicht, daß ich aus Liebe zu dir so sehr unglücklich ward!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und führst du einst ein Fräulein dir zur Hochzeit und zur Kirch’ hinab,</l>
            <l>Zum letzten Male denke dann, wie der Wind geht über ein fernes Grab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch sage nie, küßt du voll Gluth den Mund und ihrer Augen Schein,</l>
            <l>Sag’ nicht, daß du von mir gegangen, weil ich so schlecht und so gemein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und spotte du am Schenktisch nie, wie man am Schenktisch sonst wohl thut</l>
            <l>Der armen Dirne aus dem Volk, die dich so liebte, dir so gut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn thätest du’s, denn thätest du’s, dann wollt ich sprengen wohl mein Grab,</l>
            <l>Und schmetterte Krankheit und Wahnsinn auf dein verfluchtes Haupt herab …</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann würf ich Blut und Flammengluth wohl auf das Liebste, was du hast,</l>
            <l>Dann send’ ich in das Herz und Hirn die ganze Hölle dir zu Gast …</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Süßer, Liebster zürne du, o zürn’ nicht über solch ein Wort, —</l>
            <l>Die Sonne steigt, die Stunde naht, und du gehst ewig von mir fort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und was ich wollte, Lieber du? Ich wollte nur, sei nicht betrübt,</l>
            <l>Du hast nicht Schuld, ich segne dich, ich hab’ dich ja so sehr geliebt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich segne dich für jedes Wort, für jeden Kuß von deinem Mund,</l>
            <l>Und treff’ dich nie so harter Schmerz und furche deine Seele wund!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Sonne steigt, die Sonne glüht … still, armes Herz, die Glocke schlägt,</l>
            <l>Der Wagen rollt, der Wagen rollt, der dich auf ewig von mir trägt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch einmal lass’ mich deine Hand inbrünstig küssen heiß und schwer,</l>
            <l>Nicht deinen Mund! Nicht deinen Mund! Ich ließe sonst dich nimmermehr.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
