<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Bey Beerdigung J. S. F. den 3.  
 Septembr. 1676.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1216</measure>
        <measure type="tokens">803</measure>
        <measure type="characters">4811</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Bey Beerdigung J. S. F. den 3.  
 Septembr. 1676.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So machst du dich so bald im Morgen erster Jahre/</l>
            <l>Du zarte </l>
            <l>Gibst den verblasten Leib der schwartz-bedeckten Bahre</l>
            <l>Und deine reine Seel’ in des Erlösers Schoß?</l>
            <l>So sol dein Bräutgam dich so früh in Rosen weiden/</l>
            <l>Und magst das Leben nicht mit seinem Schatten sehn?</l>
            <l>So eilst du franck und frey zu den gekrönten Freuden/</l>
            <l>Und läst umbsonst nach dir der Seufftzer Winde wehn?</l>
            <l>Gewiß dein Freyheits-Stand ist wol mit nichts zu gleichen</l>
            <l>Und dein erlauchtes Heil geht allen Würden für.</l>
            <l>Ach aber! wer entdeckt bey der entseelten Leichen</l>
            <l>Was für ein tieffer Schmertz der </l>
            <l>Je hefftiger die Lieb/ je grösser auch die Wunden/</l>
            <l>Denn ihrem Ursprung nach entsprost sie aus dem Blut/</l>
            <l>Und wird hinwiederumb zum zartesten empfunden</l>
            <l>Wenn einen solchen Streich des Todes Mord-Beil thut.</l>
            <l>Wie sol/ </l>
            <l>Das Auge wie ein Brunn voll heisser Thränen stehn?</l>
            <l>Nach dem so einen Sturm von rauhen Ungewittern.</l>
            <l>Läst über euer Hauß der Schluß des Himmels gehn.</l>
            <l>Die Tochter schau’n verblast/ so eure höchste Freude/</l>
            <l>Ja gar auff dieser Welt das andre Leben hieß/</l>
            <l>Des Vatern Trost und Lust/ der Mutter Augen-Weide.</l>
            <l>Sehn auff der Baare stehn/ diß ist ein Seelen-Rieß.</l>
            <l>Hält denn die Wütterey des Todes nichts zurücke?</l>
            <l>Kont ihre Liebligkeit und Anmuth nicht entfliehn?</l>
            <l>Wo bleibt ihr munter Geist/ die freundlich-holden Blicke?</l>
            <l>Muß diese Blume denn im ersten Lentz verblühn?</l>
            <l>Ach ja der Augen Liecht/ so Sternen gleich gestralet/</l>
            <l>Blickt in der Sterbligkeit nicht mehr die Eltern an:</l>
            <l>Der Mund/ den Lieb und Huld mit Rosen übermahlet/</l>
            <l>Er zehlt nicht wie zuvor/ was sie ergetzen kan:</l>
            <l>Der Glieder Schnee zergeht/ der Jahre Wachs zerrinnet</l>
            <l>Die sittsame Gestalt/ so allen wol gefiel/</l>
            <l>Verstellt des Todes Grimm/ die Tugend liegt entsinnet/</l>
            <l>Die Anmuth abgemeyht/ es schläfft nun Schertz und Spiel.</l>
            <l>Hier muß absonderlich der Mutter Hertze bluten/</l>
            <l>Nun ihrer Müh und Fleiß gerathner Seegen fällt.</l>
            <l>Bevor/ wenn sie erwegt/ wie stets zu allem guten</l>
            <l>Von erster Kindheit an die Zucht war angestellt.</l>
            <l>Wie ihre Gottes furcht dem Schöpffer dieser Erden</l>
            <l>Ein angenehm Geruch und Opffer müssen seyn/</l>
            <l>Daß er sie hier so bald vollkommen lassen werden/</l>
            <l>Und holet sie so früh zu sich in Himmel ein.</l>
            <l>Denn sind die Tugenden/ in denen sie geblühet/</l>
            <l>Durchaus/ </l>
            <l>Wie sie zwar zart und jung in Wirthschafft sich bemühet/</l>
            <l>Und auff die Häußligkeit war von Natur gericht.</l>
            <l>So viel Behägligkeit/ so viel geprießne Gaben/</l>
            <l>So einen Freuden-Schatz deckt nun die lange Nacht.</l>
            <l>Wird nicht der Mutter Hertz die Helffte mit begraben/</l>
            <l>Indem sie schier der Fall zu einer Leiche macht.</l>
            <l>Das heist vor Wonn’ und Lust in Staub und Asche sitzen/</l>
            <l>Und vor den Ehren-Rock jetzt einen Sack anziehn/</l>
            <l>Seh’n über seinem Koff nichts als Cometen blitzen/</l>
            <l>Und in gehäuffter Angst erhitzter Trübsal glühn.</l>
            <l>Jedoch/ </l>
            <l>Ein herrlicher Gewin hat den Verlustersetzt.</l>
            <l>Die liebste Tochter die begrüst die Freuden-Hügel/</l>
            <l>Wird in des Lammes Schoß getröstet und ergetzt.</l>
            <l>Jhr must dem grossen GOtt sein Pfand nur wiedergeben/</l>
            <l>Das Er auff kurtze Zeit euch Eltern anvertraut.</l>
            <l>Wer wil dem Gärtner wol den Umsatz je verheben/</l>
            <l>Wenn er zu seiner Blum in besser Erdreich schaut?</l>
            <l>Gott hat die Rechnung schon ob unserm Thun geschlossen/</l>
            <l>Den einen rufft er früh’/ den andern spät davon.</l>
            <l>Ein williger Soldat/ der folget unverdrossen/</l>
            <l>Wer widerspenstig ist/ hat Straff und Schmach zu Lohn.</l>
            <l>Recht Christliche Gedult muß hier den Schmertz besiegen/</l>
            <l>Den gleichfalls auch die Zeit in ewas linder macht/</l>
            <l>Der HErr hat es gethan/ und wollen so verfügen/</l>
            <l>Daß euer Tochter früh der Erden Tand verlacht.</l>
            <l>Jhr unerschöpffter Glantz steigt über Sonn’ und Sterne/</l>
            <l>Jhr weisses Unschulds-Kleid sticht Lilg’ und Seiden hin/</l>
            <l>Sie sieht das grosse Rund nun unter sich von ferne/</l>
            <l>Und kan im Paradieß als Käiser-Kront blühn.</l>
            <l>Die Engel locken sie zu neuen Sieges-Liedern;</l>
            <l>Daß ihr beflammter Mund ein Halleluja singt.</l>
            <l>Was traurt ihr Eltern denn/ daß ihr den Rest von Gliedern</l>
            <l>Der alten Mutter-Schoß der Erden wiederbringt?</l>
            <l>Auch diß verweste Fleisch wird dermaleinsten grünen/</l>
            <l>Und der Unsterbligkeit verklärtes Bildnüß seyn.</l>
            <l>Ehrt jetzt der Tochter Grab mit Nelcken und Jeßminen/</l>
            <l>Und stört durch Klagen nicht die ruhigen Gebein.</l>
            <l>Es stehn die Gratien bemüht den Sarck zu schmücken/</l>
            <l>Jedwede trägt ein Kraut zum Angedencken bey.</l>
            <l>Euphrosyne wil ihr den </l>
            <l>Weil ihrer Tugend-Ruhm zu preisen würdig sey.</l>
            <l>Thalia suchet ihr das </l>
            <l>Nun sie für allem Schmuck des Himmels Schönheit ziert.</l>
            <l>Aglaja/ ihrer noch unendlich zugedencken/</l>
            <l>Hat den </l>
            <l>Das andre Nymfen-Volck bricht frische Roßmarinen/</l>
            <l>Und was an Vorrath noch der Sommer übrig hat/</l>
            <l>Aus treuer Lieb und Pflicht das Grab-Mahl zu bedienen/</l>
            <l>Der freyen </l>
            <l>Wol dem! der zeitlich kan der Dienstbarkeit entrinnen/</l>
            <l>Und aus dem Dränger-Stall und Marter-Hause fliehn.</l>
            <l>Last/ Eltern/ weiter nicht die bittern Zähren rinnen/</l>
            <l>Den allgemeinen Weg muß jedes von uns ziehn.</l>
            <l>Ich weiß/ wenn sich der Zug der Regungen wird legen/</l>
            <l>Daß euer Zunge spricht: </l>
            <l>Man kan des Höchsten Rath durch grübeln nicht erwegen/</l>
            <l>Die sind am seeligsten/ die glauben und nicht sehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
