<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf Hn. S. C. v. W. und Jfr. A. M. L.  
 Hochzeit. 1658.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">122</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-122</measure>
        <measure type="syllables">1481</measure>
        <measure type="tokens">985</measure>
        <measure type="characters">6062</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf Hn. S. C. v. W. und Jfr. A. M. L.  
 Hochzeit. 1658.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die angenehme Zeit der süssen Frülings-Lust</l>
            <l>Bricht nun gewünscht hervor/ der Winter ist ver gangen/</l>
            <l>Und itzo kommt der May mit seinen Rosen-Wangen/</l>
            <l>Indem die Chloris schmückt die blumbesternte Brust.</l>
            <l>Was diese gantze Welt in ihren Schrancken schleust/</l>
            <l>Erquickt der Wollust Thau/ der alles übergeust.</l>
            <l>Der Sonnen güldnes Licht gläntz prächtiger herfür/</l>
            <l>Umbkrönt mit neuem Schein und ewig schönen Flammen/</l>
            <l>Es rufft die Cynthia der Sternen Heer zusammen/</l>
            <l>Und mahlt ihr Silber-Horn mit Perlen klarer Zier.</l>
            <l>Deß Himmels Hyacinth ist heller als Crystall/</l>
            <l>Die lebhafft-kühle Lufft spielt mit gelindem Schall.</l>
            <l>Der schöne Zwillings-Stern verwechselt Kuß umb Kuß/</l>
            <l>Und das verbuhlte Volck der freyerischen Westen/</l>
            <l>Mischt seinen Anmuhts-Hauch mit den begrünten Aesten/</l>
            <l>Daß Zweig bey Zweige steht/ und schöner blühen muß.</l>
            <l>Die Bäume kleiden sich in weissen Atlaß an/</l>
            <l>Trotz Lilgen/ trotz Narciß’ und schönsten Tulipan.</l>
            <l>Deß Himmels keusche Braut/ die Erd’ ist schwanger grün/</l>
            <l>Und hat sich zur Geburt nun allbereit geschicket/</l>
            <l>Es steht ihr Königreich viel herrlicher geschmücket/</l>
            <l>Als diese/ die nur Gold und lichte Stein umbziehn.</l>
            <l>Was die Natur erbaut/ das pocht der Künstler Fleiß/</l>
            <l>Die reine Liebligkeit erwirbt den grösten Preiß.</l>
            <l>Der Bäche Lißpelthon durch fleust den scharffen Sand/</l>
            <l>Das stamrende Geräusch der Sausel schlancken Wellen</l>
            <l>Kan Seele/ Hertz und Sinn/ mit seiner Lust erhellen/</l>
            <l>Wenn uns ein süsser Schlaff streckt an den grünen Rand/</l>
            <l>Der Vogel Sängerey wiegt Ohr’ und Angen ein</l>
            <l>Und fällt bald hoch/ bald tieff/ bald süß und wunder-rein.</l>
            <l>Was lebt/ fühlt neue Lust in dieser Frühlings-Zeit/</l>
            <l>Diesüsse regungs-Glut bespringet alle Glieder/</l>
            <l>Der Zunder heisser Brunst erweiset hin und wieder/</l>
            <l>Daß sich die kleine Welt/ der kluge Mensch erfreut.</l>
            <l>Sein Geister-volles-Blut wird hefftiger erhitzt/</l>
            <l>Und zeuget daß ein Feur in seiner Leber sitzt.</l>
            <l>Ein unverweßlich Feur das ware Gunst ansteckt/</l>
            <l>Und das ein keuscher Brand mit reinen Flammen zieret/</l>
            <l>Das offt in höchster Angst den besten Trost gebühret/</l>
            <l>Und in der letzten Noht gewisse Hülff erweckt.</l>
            <l>Die Funcken bläst kein Wind der frechen Geilheit auff/</l>
            <l>Sie steigen Himmel ab und nehmen ihren Lauff.</l>
            <l>Es ist nicht nur genung ein freundliches Gesicht’/</l>
            <l>Aus welchem Venus lacht/ und der Cupido spielet/</l>
            <l>Wenn ein verliebter Blick das tolle reitzen fühlet/</l>
            <l>Und wenn der Liebes-Dorn das Lüsten-Hertz durchsticht.</l>
            <l>Ob schon der Augenklar in tieffer Wollust schwimmt/</l>
            <l>Und das entdeckte Feur auff beyden Wangen glimmt.</l>
            <l>Viel kräncken sich also und werden selbst gekränckt/</l>
            <l>Mit seufftzender Begier/ und hoffendem Verlangen/</l>
            <l>Eh sie den schnöden Lohn bethörter Brunst empfangen/</l>
            <l>Der doch mit lauter Weh und herber Angst verschränckt.</l>
            <l>Die Schönheit zagt und schmacht/ biß daß der Glantz vergeht.</l>
            <l>Und ein geschminckter Schein statt wahrer Farbe steht.</l>
            <l>Den fleucht wer vorgeliebt/ und läst die Dornen seyn/</l>
            <l>Wenn schon die Rosen weg/ ja was er vor geehret/</l>
            <l>Wird nicht so hoch geschätzt/ daß er den Namen höret/</l>
            <l>Und die geliebte trifft die hochbetrübte Pein/</l>
            <l>Jtzt stirbet der vor sie/ itzt hat sie der geküst/</l>
            <l>Jtzt betet der sie an/ der morgen nur nicht grüst.</l>
            <l>O unbesonner Wahn! der edlen Keuschheit Bluhm’</l>
            <l>Erkennet keine Lust/ die Uppigkeit beflecket/</l>
            <l>Jhr Himmel-heller Glantz wird nicht durch Nacht bedecket/</l>
            <l>Es blüht den Cedern gleich ihr unverwelckter Ruhm.</l>
            <l>Und kommt die Liebe schon zu ihrem Zimmer ein/</l>
            <l>So muß sie reiner noch als Schnee und Lilgen seyn.</l>
            <l>Denn kan sie nicht vergehn/ ob schon die Erd erkracht/</l>
            <l>Und durch die schwartze Lufft entbrandte Strahlen dringen/</l>
            <l>Die treue Liebe kan kein Blitz noch Donner zwingen/</l>
            <l>Sie bricht durch Weh und Noth/ ja durch des Grabes Nacht.</l>
            <l>Sie zwang des Orpheus-Geist durch Grufft und Hell zu gehn/</l>
            <l>Damit ihm sein Gemahl könnt’ an der Seiten stehn.</l>
            <l>Die veste Liebe bleibt/ wenn schon die stoltze See/</l>
            <l>Den grunderboßten Schaum biß an die Sternen schmeisset/</l>
            <l>Und Segel/ Mast und Schiff ins Saltzes-Zäuff’ einreisset.</l>
            <l>Sie dringt durch Sturm und Wind/ durch Abgrund und durch</l>
            <l>Es muß Leanders Leib der Wellen Opffer seyn/</l>
            <l>(höh'/</l>
            <l>Und Hero macht den Tod/ mit ihrem Tod gemein.</l>
            <l>Die Liebe die erhält/ was auff der Erden lebt/</l>
            <l>Was durch das blaue Feld der kühlen Lüffte streichet/</l>
            <l>Was in dem grünen Saltz der feuchten Thetis schleichet/</l>
            <l>Und was die Vesta mehr aus ihrem Schooß erhebt.</l>
            <l>Daß Flora Blumen zeugt/ daß alles lieblich sicht</l>
            <l>Diß macht die Lieb’ allein aus welcher alles blüht.</l>
            <l>Die Liebe ziert den Geist/ und mustert den Verstand/</l>
            <l>Sie kan zu allem Thun uns viel geschickter machen/</l>
            <l>Die Liebe/ wenn sie wil/ verrichtet Wundersachen/</l>
            <l>Sie schärfft den blöden Sinn/ und stärckt die schwache Hand.</l>
            <l>Sie giebt den Thoren Witz/ den Weisen Wissenschafft/</l>
            <l>Den hochbetrübten Trost/ den Krancken neue Krafft.</l>
            <l>Gleich wie der Himmels-Thau bey Licht-bestirnter Nacht/</l>
            <l>Die matten Felder tränckt/ und seine Silberflüsse</l>
            <l>Bald auf der Rosenkelch/ bald auf der Lilgen Füsse</l>
            <l>In höchster Anmuth geust/ und ihrer Blätter Pracht</l>
            <l>Mit frischem Naß beperlt/ so flöst uns auch den Wein</l>
            <l>Der süssen Zuckerung die Liebe selbsten ein.</l>
            <l>Das wundernd’ Aug’ erstarrt/ wenn so ein Jungfern Bild/</l>
            <l>Und liebliche Syren mit ihren Blitzen strahlet/</l>
            <l>Wann die entfärbte Scham der Wangen purpur mahlet/</l>
            <l>Und den geschickten Leib mit Liebligkeiten fullt.</l>
            <l>Der Reder Gang/ und Thun/ zeugt mehr als gnugsam an/</l>
            <l>Daß niemand ohne Lust die Schönheit schauen kan.</l>
            <l>(band/</l>
            <l>Er/ werther Bräutigam/ dem mich der Freundschafft-</l>
            <l>Und das Geschlecht verknüpfft/ kan jetzo frölich schauen</l>
            <l>Ein solches Tugend-Bild/ und seine Liebe bauen/</l>
            <l>Auf ein befestes Schloß/ das nicht wird umgewand.</l>
            <l>Cupido kröhnt ihn schon mit grünem Myrthen-Haar/</l>
            <l>Und stellt die liebe Braut mit höchster Schönheit dar.</l>
            <l>So kommt der Tugendlohn von Gott ihm reichlich ein/</l>
            <l>Und sein bemühter Fleiß verdienet solch Gelücke/</l>
            <l>Das sich zu seinem Nutz und Nahrung ewig schicke/</l>
            <l>Weil Phöbus Fackel leucht mit Göldgemengtem Schein.</l>
            <l>Er lebe höchst vergnügt/ deß Himmels milde Gunst</l>
            <l>Entzünd’ in beyder Hertz die Seelen keusche Brunst.</l>
            <l>Doch seht die schwartze Nacht zünd ihre Lichter an</l>
            <l>Und Hymes Lustgeschrey erklingt in allen Ohren/</l>
            <l>Die Venus hat der Braut was heimliches geschworen</l>
            <l>Daß sie auß Ungedult nicht länger warten kan.</l>
            <l>Geht hin/ Verliebte geht/ geniest der süssen Lust</l>
            <l>Und drücket Mund an Mund/ und leget Brust an Brust.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
