<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die erlösende Christ-Nacht  
  Bey Beerdigung Hn.   M.   B.   D.   E. hertzge-  
 liebten Töchterleins Judith den 30. De-  
 cembr. 1677.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1293</measure>
        <measure type="tokens">890</measure>
        <measure type="characters">5223</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die erlösende Christ-Nacht  
  Bey Beerdigung Hn.   M.   B.   D.   E. hertzge-  
 liebten Töchterleins Judith den 30. De-  
 cembr. 1677.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Nacht/ so uns das Heil und Leben hat gebohren/</l>
            <l>Drückt dir/ o zartes Kind/ die matten Augen zu/</l>
            <l>Die Nacht von Ewigkeit zum Frieden auserkohren/</l>
            <l>Bringt nach der Kranckheit-Weh’ dich auch in Fried</l>
            <l>Verlaß dein sieches Bett/ geh aus der engen Wiegen/</l>
            <l>Dein Heiland ladet dich zu feiner Wiegen ein/</l>
            <l>Hier siehst du deinen GOtt und deinen Bruder liegen/</l>
            <l>Die Windeln binden ihn/ auff daß du frey kanst seyn.</l>
            <l>Den nichts begreiffen kan/ der alles ist in allen/</l>
            <l>Wirfft deiner Dürfftigkeit jetzt neuen Reichthum bey/</l>
            <l>Wird GOtt und Mensch zugleich den Menschen zu gefallen/</l>
            <l>Und legt die Majestät auff schlechtes Stroh und Heu.</l>
            <l>Ach hochbeglückte Nacht/ für der die Morgenröthe</l>
            <l>In ihrem Purpur-Glantz und Rosen-Schein erbleicht!</l>
            <l>Ists möglich daß die Nacht des Tages Stralen tödte/</l>
            <l>Und daß der Sonnen Rad vor diesen Fackeln weicht?</l>
            <l>Ich seh’ das lichte Heer der güldnen Sterne schimmern/</l>
            <l>Und wie ihr ewig Feur die Freuden-Blicke zeigt/</l>
            <l>Ich seh’ wie die Natur aus allen ihren Zimmern</l>
            <l>Lufft/ Erde/ See und Gluth/ zu dieser Nacht sich neigt.</l>
            <l>Ach hoch gewünschte Nacht/ die uns der Höllen Schrecken</l>
            <l>Des Todes Finsternüß mit ihrem Glantz vertreibt!</l>
            <l>Nacht/ derer Klarheit kan die Todten aufferwecken/</l>
            <l>Und die uns zu dem Licht/ das unumbschrieben/ schreibt.</l>
            <l>Es sey die Nacht erfreut den Bürgern in Jdumen/</l>
            <l>Da Judiths Helden-Arm den Holofern enthaupt/</l>
            <l>Ach/ Judith/ mit mehr Schmuck und Himmels-schönen Blumen</l>
            <l>Hat dich dein Bräutigam in dieser Nacht belaubt.</l>
            <l>Wie solte doch dein Mund des Todes Wermuth schmecken?</l>
            <l>Da das gebohrne Kind dir Lebens-Zucker bringt:</l>
            <l>Wie kan der Flügel dich der Finsternüß bedecken?</l>
            <l>Nun neuer Klarheit Blitz in deine Augen dringt.</l>
            <l>Auff Judith! biß erfreut/ dein Heyland hat bescheret/</l>
            <l>Dein Bruder theilt mit dir den Schatz der Ewigkeit/</l>
            <l>Was nicht der Himmel hat/ was nicht die Welt gewehret/</l>
            <l>Was keine Zeit sonst giebt/ das schenckt dir diese Zeit.</l>
            <l>Verlangst du theures Gold? Sein Glantz ist mehr als gülden.</l>
            <l>Liebst du den Perlen-Schmuck? die Perl ist ohne Fleck.</l>
            <l>Gefällt dir denn ein Bild? hier wil sich der abbilden/</l>
            <l>Der durch Geburt und Tod ist dein Erlösungs-Zweck.</l>
            <l>Wil wo ein edler Stein dein zartes Aug’ ergetzen?</l>
            <l>Sein Aug’ ist Diamant/ sein Mund ist ein Rubin.</l>
            <l>Wilst du Gespielin dich zu deinem Nachbar setzen?</l>
            <l>Er wird das schönste Kleid der Ehren dir anziehn.</l>
            <l>Und hast du Blumen lieb? die Ros’ in Saarons Feldern</l>
            <l>Blüht/ Judith greiff sie an mit deiner Glaubens-Hand.</l>
            <l>Beliebt ein Püschel dir von seinen Myrrhen-Wäldern?</l>
            <l>Auch dieses hat er dir im sterben zugesand.</l>
            <l>Es sey die Nacht mit Furcht und Schrecken angefüllet/</l>
            <l>Wann uns der Räuber Schaar nach Gut und Leben tracht;</l>
            <l>Dein JEsus führet dich/ in den du bist verhüllet/</l>
            <l>Der allen Schatten dir zu lichten Sternen macht.</l>
            <l>Er liegt im Westerhembd/ und du im Sterbe-Kleide/</l>
            <l>Er drückt die Wiegen jetzt/ und du das kalte Grab.</l>
            <l>Ach Wechsel sonder gleich! Ach unerschöpffte Freude!</l>
            <l>Daß in dem Tod ein Christ des Lebens Anfang hab’.</l>
            <l>Es ladet/ Judith/ dich dein Heyland in die Krippen</l>
            <l>So dir ein schwartzes Brett von wenig Spannen macht;</l>
            <l>Ja dein geschloßner Mund soll mit beredten Lippen</l>
            <l>Dort in der Ewigkdit lobsingen dieser Nacht.</l>
            <l>Vergiß der bösen Tag’/ und der gekränckten Stunden/</l>
            <l>Worinn dein schwaches Fleisch noch Evens Schuld gebüst/</l>
            <l>Du hast des Lebens Artzt in deiner Wiegen funden/</l>
            <l>Der dir die Aloe des Sterbens gantz versüst;</l>
            <l>Vergiß das Licht der Welt/ deß Vaters Liebes-Blicke/</l>
            <l>Und der Groß-Mutter Schoß/ worauf du offt geruht/</l>
            <l>Du schwebst in einem Stand’/ und lebst in dem Gelücke/</l>
            <l>Worzu der Menschen Wunsch gar keinen Zusatz thut.</l>
            <l>Es wird dir weiter nichts an treuer Vorsicht mängeln;</l>
            <l>Der jene sorgt vor dich/ so Erd und Welt regiert.</l>
            <l>Zu dem/ du wirst bedient von so viel tausend Engeln/</l>
            <l>Da jeder deine Hand mit Sieges-Palmen ziert.</l>
            <l>Gib ewig gute Nacht dem treuen Vater-Hertzen/</l>
            <l>Sprich/ Frau Großmutter lebt/ von mir gesegnet wol/</l>
            <l>Was von dem Hertzen kommt/ das macht nur bittre Schmertzen/</l>
            <l>Doch glaubet daß ich erst vollkommen leben sol.</l>
            <l>Gottlosen sey die Nacht des Todes voller Schrecken</l>
            <l>Mir ist die Christ-Nacht jetzt das Licht der Ewigkeit:</l>
            <l>Ich Erde ruh’ in Erd/ und weiß daß mich erwecken</l>
            <l>Wird dieser/ so der Welt den Ruhtag hat bereit.</l>
            <l>Ja Judith/ dieser wird verklären deine Wiegen.</l>
            <l>Und seelig/ wer auß der so früh zu Grabe geht/</l>
            <l>Den nicht der Eitelkeit ihr Lügen und Betriegen</l>
            <l>Kan künfftig zu sich ziehn/ wie Eisen der Magnet.</l>
            <l>Dein Leben ist verlängt/ nun uns die Tage kürtzet</l>
            <l>Deß Winters rauher Frost/ der Jahre schneller Lauff/</l>
            <l>Da Stund auf Stunde sich zu unser Hinfarth stürtzet/</l>
            <l>Und jeder ruffen soll; Erlöser nimm mich auf.</l>
            <l>Die Christnacht setzet dich zu den geflammten Sternen/</l>
            <l>Da du/ zwar kleiner Stern/ wirst grosse Funcken streun/</l>
            <l>Und unfre Nieder-Welt/ durch dein Exempel/ lernen/</l>
            <l>Wie sich ein frommer Christ soll auf die Christ-Nacht freun.</l>
            <l>Wie aber still ich jetzt/ </l>
            <l>So sein getreues Aug aus vollen Strömen geust?</l>
            <l>Gerathner Kinder Tod verursacht Eltern sehnen/</l>
            <l>Und daß ihr weiches Hertz/ als wie im Blute/ fleust.</l>
            <l>Wiewol sein heilig Sinn/ in Gottes Wort gegründet/</l>
            <l>Kennt Auf- und Untergang/ den Wechsel dieser Zeit/</l>
            <l>Ich weiß daß man ihn nicht bey Leichen Trostloß findet/</l>
            <l>Und daß ihm satt bekandt der Weg der Seeligkeit.</l>
            <l>&amp;q;Der Lehrer ist bewehrt/ der selbst durch eigne Proben</l>
            <l>&amp;q;In rechtem Helden-Muth besieget Noth und Tod:</l>
            <l>&amp;q;Ich wünsche bey dem Schmertz Rath/ Hülff und Trost von oben/</l>
            <l>&amp;q;Und der es allzeit war/ sein Beystand bleibe GOtt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
