<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Anhang zur Seifen-Blase,  
 in welchem  
 eine Erläuterung vieler Geheimnisse  
 in der Natur.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">16</measure>
        <measure type="verses">187</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-17 2-6 3-32 4-2 5-14 6-10 7-4 8-16 9-16 10-3 11-12 12-10 13-4 14-16 15-17 16-8</measure>
        <measure type="syllables">1609</measure>
        <measure type="tokens">1073</measure>
        <measure type="characters">6311</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Anhang zur Seifen-Blase,  
 in welchem  
 eine Erläuterung vieler Geheimnisse  
 in der Natur.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ich von der Seifen-Blase dieß Gedicht jüngst</l>
            <l>nachgelesen</l>
            <l>Und derselben Blasen Ursprung, Stand und eigentliches</l>
            <l>Wesen,</l>
            <l>Auch die Art, auf welche Weise sie von uns hervorgebracht,</l>
            <l>Wie sie eigentlich entstehen und vergehen, überdacht;</l>
            <l>Fällt aus dem so schönen Buche, </l>
            <l>tur, mir bey:</l>
            <l>Wie zu den verborgnen Wegen der Natur-Kraft in der</l>
            <l>Luft,</l>
            <l>In dem Regen, Schnee und Hagel, Blitz und Donner,</l>
            <l>Wind und Duft,</l>
            <l>Dieses kindische Betragen fast der beste Schlüssel sey.</l>
            <l>Laßt uns denn mit frohem Ernst, um den Schöpfer zu</l>
            <l>erhöhn,</l>
            <l>Ein bewundernswürdigs Gleichniß im Betrieb der Kin-</l>
            <l>der sehn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu etwas Wasser nehmen sie in ein Gefäß ein wenig</l>
            <l>Seife:</l>
            <l>Wenn solches nun darinn zergangen; so heben sie mit einer</l>
            <l>Pfeife</l>
            <l>Ein Tröpfgen dieses Wassers auf, und dehnen es durch</l>
            <l>lauen Duft</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und sanftes Hauchen aus einander, wodurch die bunten</l>
            <l>Kreis' entstehn,</l>
            <l>Die, nicht allein in ihren Augen, auch in der That, recht</l>
            <l>wunderschön.</l>
            <l>Die Quelle dieses Luft-Gesichts ist, daß das Kind die</l>
            <l>warme Luft</l>
            <l>Aus seiner Lunge, durch die Röhre, ins fette Wasser-</l>
            <l>Tröpfgen läßt.</l>
            <l>Das Feuer, welches diese Luft schon ausgespannet, dehnt</l>
            <l>und preßt</l>
            <l>Die Luft, (die in dem Wasser-Tropfen,) die Luft, gedehnt,</l>
            <l>verjagt, vermehrt,</l>
            <l>Durch ein stets unterhaltnes Blasen, wenn es ununter-</l>
            <l>brochen währt,</l>
            <l>Entfernt die gröbere Partikeln des Wassers, auch der</l>
            <l>Fettigkeiten,</l>
            <l>Und aller andrer Seifen Theile. Es widersteht, von allen</l>
            <l>Seiten,</l>
            <l>Die äußre Luft der innern Handlung, wodurch die Wirkung</l>
            <l>denn entsteht,</l>
            <l>Daß das darinn enthaltne Feur, zusammt der Luft, nicht</l>
            <l>Strich-weis geht,</l>
            <l>Nein, sich beständig in der Ründe, und gleichsam als im</l>
            <l>Wirbel, dreht,</l>
            <l>Auf dem das Wasser und das Oel den äussern Rand</l>
            <l>besetzt und zieret.</l>
            <l>Der Stoff nun, von der innern Luft gepreßt und aussen-</l>
            <l>werts gedrückt,</l>
            <l>Von der, die sie ringsum umgiebet, und allenthalben</l>
            <l>drängt, formieret,</l>
            <l>Durch beyder Druck ein glatt Gewölbe, das an der Dicke</l>
            <l>stets verlieret,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und dünner wird, je mehr dasselbe gedehnet wird und aus-</l>
            <l>gespannt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Luft nun in der Wasser-Blase, zusammt dem Oel</l>
            <l>und Wasser, wiegt</l>
            <l>Noch minder, oder doch nicht mehr, als wie die Luft, die um</l>
            <l>sie liegt,</l>
            <l>Und deren Stelle sie beschlägt. Es wird daher denn leicht</l>
            <l>erkannt,</l>
            <l>Auf welche Art sie, von der Luft getragen, in die Höh’ sich</l>
            <l>hält.</l>
            <l>Es kann der allersanftste Wind sie niederdrücken oder</l>
            <l>heben.</l>
            <l>Dieß kann uns nun von allen dem, was mit dem Wasser</l>
            <l>auf der Welt,</l>
            <l>Vom Sonnen-Strahl und von dem Wind betrieben wird,</l>
            <l>ein Gleichniß geben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Feuer-reiche Stoff, den uns die Quell’ des Lichts</l>
            <l>von oben schickt,</l>
            <l>Wird in der feuchten Cörper Flächen, ohn’ alle Hindrung,</l>
            <l>eingedrückt.</l>
            <l>Er dringt sich in der Lüfte Bläsgen, die machen, daß das</l>
            <l>Wasser fliesset.</l>
            <l>Wenn nun das Feur die Luft verbreitet, sie mit sich zieht, so</l>
            <l>spannt und schwellt</l>
            <l>Es folglich auch das Wasser-Theilchen, in welchem sich die</l>
            <l>Luft verschliesset.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Feuer nun, das von der Sonnen aufs Wasser und</l>
            <l>die Erde fällt,</l>
            <l>Springt rückwerts, wie uns ja bekannt, und nimmt das</l>
            <l>kleine feuchte Stück</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des Wassers, worinn es gedrungen, da es sich hebt, mit sich</l>
            <l>zurück,</l>
            <l>Dadurch formieret sich ein Bläsgen, das es stets in die</l>
            <l>Ründe dreht.</l>
            <l>Und wie das Wasser allerley, was sich mit ihm vermischt,</l>
            <l>enthält;</l>
            <l>So zieht die Hitze, die das Wasser empor zieht, auch mit ihm</l>
            <l>zugleich,</l>
            <l>Von ganz verschiedener Natur, viel’ Theilchen in der Lüfte</l>
            <l>Reich,</l>
            <l>Ein Salz, das flüchtig, Schwefel, Oel, auch Theilchen aus</l>
            <l>dem Fleisch der Thiere,</l>
            <l>Aus Bergwerks-Minen und dergleichen, die sich dem Wasser</l>
            <l>einverleiben,</l>
            <l>Und mehrentheils wie Schaum und Fett auf seiner äußren</l>
            <l>Fläche treiben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem die Feuer-Theilchen nun viel’ tausend Bläsgen,</l>
            <l>Fluht und Luft,</l>
            <l>Von ihren vor’gen Cörpern trennen, so trennen sie zugleich</l>
            <l>mit ihnen,</l>
            <l>Und nehmen mit sich Salz und Oel, auch Schwefel-Theilchen</l>
            <l>aus den Minen.</l>
            <l>Das Feur und die gedehnte Luft erfüllt der Bläsgen innern</l>
            <l>Raum,</l>
            <l>Das Wasser, nebst den andern Theilchen, getrieben bis zum</l>
            <l>äussern Rand,</l>
            <l>Formiert daselbst der Blasen Rinde. Weil nun der kleinen</l>
            <l>Blasen Stand</l>
            <l>Viel leichter als die grobe Luft, und sie den Platz, der dieser</l>
            <l>eigen,</l>
            <l>Durch Dehnen eingenommen haben, so müssen sie nohtwen-</l>
            <l>dig steigen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und zwar so hoch, bis sie zuletzt die obre Lüfte dünner finden,</l>
            <l>Mit welchem sie, im Gleichgewicht, sich endlich fügen und</l>
            <l>verbinden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Wasser kann auf keine Weise zu einer solchen Leichte</l>
            <l>kommen,</l>
            <l>Als durch die ausgespannte Luft, die es umschliesset und ver-</l>
            <l>schränkt.</l>
            <l>Die Luft wird, durch das Feur allein, das sich in selbige</l>
            <l>gesenkt,</l>
            <l>So ausgedehnt, und alles steiget im Drehen, weil das Feur</l>
            <l>zum Drehen,</l>
            <l>Nach seiner Weise, sehr geneigt, wozu die Luft, die es</l>
            <l>umringt,</l>
            <l>Und zwar von allen Seiten gleich es um so viel geschwinder</l>
            <l>bringt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Wesen dieser kleinen Bläsgen ist nicht allein, dem</l>
            <l>Schein nach, wahr;</l>
            <l>Man kann im Wasser, wenn es siedet, dieselben mit den</l>
            <l>Augen klar</l>
            <l>Recht sichtbar in die Höhe springen, und deutlich sich erheben</l>
            <l>sehen,</l>
            <l>Wobey die allerkleinsten denn im Rauch sich fügen, sich erhö-</l>
            <l>hen,</l>
            <l>Und, wenn sie kurze Zeit verbunden, sich schnell zertheilen</l>
            <l>und vergehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Bläsgen nun, die von dem Feuer, wie schon erwehnet</l>
            <l>ist, formiert,</l>
            <l>Und, theils von ihm, theils durch die Schwehre der Luft nun</l>
            <l>in die Höh' geführt,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die halten sich und bleiben oben, woselbst sie zwischen einer</l>
            <l>Luft,</l>
            <l>Die schwehrer, und noch einer andern, die leichter ist, bestän-</l>
            <l>dig schweben.</l>
            <l>Von weiten scheinet ihr Verband ein dichter Leib, ein fester</l>
            <l>Duft,</l>
            <l>Dem wir denn insgemein den Namen von Wolken und</l>
            <l>Gewölke geben.</l>
            <l>Doch haben tausend Reisende befunden auf der Berge</l>
            <l>Höh'n,</l>
            <l>Daß das, was sie von unten auf für dicke Wolken ange-</l>
            <l>seh'n,</l>
            <l>Nichts anders, als ein feuchter Nebel, so wie er auf der</l>
            <l>Unterwelt</l>
            <l>Zuweilen um uns treibt und schwebet, wenn er von oben</l>
            <l>abwerts fällt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Winde, die die Luft bewegen, woher dieselben auch</l>
            <l>entsteh'n,</l>
            <l>Vereinen sich mit allen Graden der Luft, bewegen, trennen,</l>
            <l>fügen</l>
            <l>Die in die Höh’ gestiegnen Dünste, daß sie bald hie, bald dort-</l>
            <l>werts fliegen.</l>
            <l>Begegnen diese kleine Bläsgen, die in der obern Luft zerstreut,</l>
            <l>Nun etwan einer kalten Luft, die größre Kraft, hat sie zu</l>
            <l>drücken,</l>
            <l>Als wie das Feur sie auszuspannen; so ziehn die Bläsgen</l>
            <l>allezeit</l>
            <l>Sich in sich selber gleich zusammen, wodurch die Rinden sich</l>
            <l>verdicken.</l>
            <l>Indem sie nun auf diese Weise weit mehr, als wie vorhero,</l>
            <l>klein;</l>
            <l>So nehmen sie auch mindern Raum, als sie vorher befaßten,</l>
            <l>ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie werden schwehrer, als die Luft, und deren Platz, worinn</l>
            <l>sie schweben;</l>
            <l>Daher kann sie die äußre Luft nicht mehr, so wie vorhero,</l>
            <l>heben,</l>
            <l>Und folglich sinken sie sodann gemach herunter aus der</l>
            <l>Luft,</l>
            <l>Wie oder fallen plötzlich nieder in Nebel, Regen, Thau</l>
            <l>und Duft.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
