<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An die unerbittliche  Dorimene.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gressel</surname>
            <forename>Johann Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">36</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-36</measure>
        <measure type="syllables">413</measure>
        <measure type="tokens">276</measure>
        <measure type="characters">1634</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1716</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199041"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An die unerbittliche  Dorimene.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Will Dorimene nicht dein harter Sinn erweichen?</l>
            <l>Und gibst du keinen Blick zu einem Gnaden-Zeichen?</l>
            <l>Muß stets dein Augen-Licht ein Zorn </l>
            <l>Schau deine Grausamkeit benimmt ihm Glantz und Schein!</l>
            <l>Wohnt in dem schönen Leib so eine schwartze Seele?</l>
            <l>Verwirfft dein Paradies in solche Kummer-Höle?</l>
            <l>Lacht dein verliebt Gesicht mir zum Verderben an!</l>
            <l>Ja! der beliebte Weg führt auf die Todes-Bahn.</l>
            <l>Ist die Erbarmniß denn so gar aus dir verbannet/</l>
            <l>Daß deine Freundlichkeit der Stoltz stets übermannet?</l>
            <l>Mitleiden zieht bey dir das trotze Seegel ein/</l>
            <l>Du wilt ergrimmeter als Löw und Tyger seyn</l>
            <l>Mich soll dein lachend Aug mit Lust zu Grabe leuchten/</l>
            <l>Du wilt den glimmen Tocht vor Oel mit Wasser feuchten/</l>
            <l>Du reichst vor Msndeln-Milch mir Pilsen-Säffte dar/</l>
            <l>Und deine Freundlichkeit bereitet mir die Bahr.</l>
            <l>Du machst dich groß damit die Menschen zu ertödten/</l>
            <l>Und rühmst die Tyranney ohn eintziges Erröhten/</l>
            <l>Der Stahl und Kieselstein hegt mehr Empfindlichkeit</l>
            <l>Als du/ der die Natur sonst alles eingeweiht.</l>
            <l>Mit Schönheit ist dein Leib gar prächtig ausgezieret/</l>
            <l>Nur schade! daß der Leib ein solches Hertze führet/</l>
            <l>Dem Demant und </l>
            <l>Das bloß zur Quaal und Pein mit Anmuth an sich zeucht.</l>
            <l>Der </l>
            <l>Das Hertze aber will sich nicht mit ihm verbrüdern/</l>
            <l>Der </l>
            <l>Der Diamant zerspringt wenn Bockes-Blut ihn täufft.</l>
            <l>Du aber bleibest hart bey meinem Tod und Sterben/</l>
            <l>Du siehst mit Freuden an mein klägliches Verderben/</l>
            <l>Mein Leben fällt dahin wie eine </l>
            <l>Wenn ich den harten Sinn nicht bald erreichen kan.</l>
            <l>So höre doch nun auf mein kranckes Hertz zu plagen/</l>
            <l>Was nützt es deiner Brust? was hilfft dir mein Verzagen?</l>
            <l>Wenn du mitleidig bist/ so bist du doppelt schön/</l>
            <l>Sonst bist du als ein Bild von Ertze anzusehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
