<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
  Torheit derer Menschen,  
 die sich  
  über die Witterung beschweren.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">40</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-40</measure>
        <measure type="syllables">473</measure>
        <measure type="tokens">329</measure>
        <measure type="characters">1861</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
  Torheit derer Menschen,  
 die sich  
  über die Witterung beschweren.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Klag ist fast allgemein, wenn die
Sommerlust vergeht,</l>
            <l>Und im Herbst der rauhe Nord durch</l>
            <l>Jetzo taugt die Wittrung nichts, da das Sonnen-</l>
            <l>Und bei einer trüben Luft sich zum kalten Steinbok</l>
            <l>Nunmehr ist die schöne Zeit, die den Menschen an-</l>
            <l>Die zur Reise und zur Lust, zur Gesundheit recht</l>
            <l>In den frostgen Herbst vorbei: Nunmehr gehet an</l>
            <l>Der von schweren Nebel-Dunst trübgemachter</l>
            <l>So spricht fast ein jeder jezt, der aus Gram Ca-</l>
            <l>Und die weisen Ordnungen, die der Schöpfer aus-</l>
            <l>Als ein Thore meistern will. </l>
            <l>Und im Lauffe der Natur, herrlich das zum Zwek-</l>
            <l>Was er angeordnet hat, weis am besten wenn der</l>
            <l>Einer nassen Witterung auf die Erde fallen muß.</l>
            <l>Alsdenn wenn des Sommersbrand, unsern Erd-</l>
            <l>Kommt bei einem kalten Nord, Regen und der</l>
            <l>Der den dorren Erdenschoos wiederum mit Saft</l>
            <l>Daraus in dem künftgen Jahr, ein verneuter</l>
            <l>Und ist das nicht woll gemacht? Soll der Schöp-</l>
            <l>Nach der Menschen Eigensin, da ihr Denken und</l>
            <l>Allemahl verändert ist; so müst diese Welt vergehn:</l>
            <l>Dieser der da reisen will, wünscht das Sonnen-</l>
            <l>Da der Akkersman ihn fleht doch mit einen feuch-</l>
            <l>Seine ausgedorrte Frucht auf dem Felde zu bele-</l>
            <l>Wenn die Sonne heitrer scheint und den Wanders-</l>
            <l>Wünschet er ganz müd und matt, daß der Luftkreis</l>
            <l>Und kaum ist er abgekühlt, soll die Sonne wieder</l>
            <l>Jener will gar Wärm und Frost fast zu gleicher Zeit</l>
            <l>Ist es warm, so wünscht ers kalt, ist es kalt so</l>
            <l>Weil er wie ers haben will, nicht recht einmahl</l>
            <l>Er beschwert sich über das, was er, wie es kommt</l>
            <l>Gott kann nicht die Witterung blos nach unsern
Sinn bequemen:</l>
            <l>Sondern es ist unsre Pflicht, daß wir unsre Seegel</l>
            <l>Wie im Reiche der Natur, Wind und Witterungen</l>
            <l>Daß wir unsre Arbeit stets, nach der Witterung</l>
            <l>Und von deren Einrichtung kein unbillig Urtheil</l>
            <l>Wer sich aber drob beschwert, der giebt dadurch</l>
            <l>Daß er, warlich überklug, und also ein albern</l>
            <l>Der den Schöpfer meistern will, da nach seinen</l>
            <l>Sich die Zeiten, Wetter, Luft, wunderbahrlich</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
