<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Epigramma votivum de Nomine  
  Neu-Mark.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Neumark</surname>
            <forename>Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1279</measure>
        <measure type="tokens">862</measure>
        <measure type="characters">5009</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1652</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20428-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Epigramma votivum de Nomine  
  Neu-Mark.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr ädlen Geister auf/ auff die ihr die Gedanken/</l>
            <l>Voll himmlischer Begier nicht in die engen Schranken</l>
            <l>Der schnöden Eitelkeit euch lasset schliessen ein/</l>
            <l>Auf/ ich beschwer’ euch itzt/ läst hören was soll sein/</l>
            <l>Der Zweg/ das rechte Ziehl des vorgesetzten Lebens</l>
            <l>So euch im Sinne liegt? Ich such’ es nicht vergebens.</l>
            <l>Denn hier ist solch ein Sinn der noch im suchen ist/</l>
            <l>Und gäntzlich euer Ziehl zu seinem Zwek erkiest;</l>
            <l>Der sich dem Tugendzwang in allem untergiebet</l>
            <l>Und nichtes ausser ihr/ und ihrer Hoffstadt liebet;</l>
            <l>Ein Geist da Feuer ist/ da sich der Himmel regt/</l>
            <l>Der/ was ihm wiedrig fällt/ zu grund und bodẽ schlägt.</l>
            <l>Mir dencht ich höre schon mit gleichen Stimmen sagen;</l>
            <l>Der Berge reiches Mark/ das völlige Behagen/</l>
            <l>Des der nur irrdisch ist/ wird nicht von Euch erwählt/</l>
            <l>Auch nicht die Herrengunst/ die mancher Mensche zählt</l>
            <l>Bey sein gantz höchstes Glük; Wiewol es solche Gaben</l>
            <l>Die wehrt und theuer sind/ die sie auch gerne haben.</l>
            <l>Die Ehre thut es nicht/ darnach so mancher strebt</l>
            <l>Der lieber ohne Gott als grosses Ansehn lebt.</l>
            <l>Es ist was bessers noch das kluge Sinnen lieben/</l>
            <l>Um welches sie vorauß sich in der Tugend üben:</l>
            <l>Die Ruhe des Gemühts; Dleß ist das rechte Ziehl</l>
            <l>Worauf ein ädler Geist sich endlich legen wil.</l>
            <l>Worauf Er täglich denkt üm solches zuerlangen.</l>
            <l>Wie zeitig habt ihr nun/ Herr Neumark/ angefangen</l>
            <l>Recht nach der klugen Ahrt zu suchen diesen Stein/</l>
            <l>Der nicht verweltzet wird/ der ewig fest kan seyn.</l>
            <l>Der Jugend zartes Theil ist schon vorbey geschlichen</l>
            <l>Mit der die Thorheit auch zu weichen sich verglichen/</l>
            <l>Viel Fälle bleiben nach die stets ein kluger Sinn/</l>
            <l>Bedenkt und überlegt biß in das Alter hin.</l>
            <l>Der unerschöpffte Fleiß den Künsten obzuliegen/</l>
            <l>Die angewandte Müh ließ schon die Jahre siegen</l>
            <l>die minder jährig sind. Du dachtest in die Welt</l>
            <l>Und wagtest es getrost. Wie manche Noht befällt</l>
            <l>Den Fremdling hier und dar/ die ihn nicht wenig schrekket!</l>
            <l>Doch Lust zur Wissenschafft hat alles überdekket/</l>
            <l>Bey dir auch wehrter Freund. Es siel zum öfftern ein-</l>
            <l>Wie kan das wilde Meer doch ohn Gereusche seyn?</l>
            <l>Ja auch die Quellen selbst? den Büchern sein ergeben/</l>
            <l>War ja von Anbeginn dein Hertz und gantzes Leben.</l>
            <l>Ein muhtiger Soldat acht keine Mühe nicht/</l>
            <l>Noch Noht die sonsten leicht die schwachen Sinnen bricht/</l>
            <l>Jmfalt er Sieg und Ruhm und Ruhe wil erlangen.</l>
            <l>Du bist den steilen Berg zwar schwitzend angegangen</l>
            <l>Doch voller Hoffnungstrost; der grüne Helikon</l>
            <l>Und der neun Schwestern Chor hat vielmals deinẽ Thon</l>
            <l>Mit grosser Luft gehört/ nach dem du vorgekommen</l>
            <l>Und deinen sichren Sitz nun unter Sie genommen/</l>
            <l>Auf ihren Anbefehl: Hier ist der Zweg die Ruh</l>
            <l>So auf die Unruh kömmt. So thu nun dieß darzu</l>
            <l>Mein Freund/ und sey bereit die Deinen zu begrüssen/</l>
            <l>Stekk hier des Reisens Ziehl/ laß deiner ja geniessen/</l>
            <l>Für allen sonderlich das liebe Vaterland</l>
            <l>Befihl dem Himmel erst/ dein Glük/ Beruff und Stand</l>
            <l>Mit heisser Andachtsgluht; Hernachmals lasse walten</l>
            <l>Die wol beflissen sind in Ruh dich zu erhalten/</l>
            <l>Gott hat schon solche Freund dir allbereits ersehn/</l>
            <l>Die werden hochgeneigt vor deine Wolfahrt stehn.</l>
            <l>Der grosse Wilhelm wird/ wie sonst pflegt zu bemahlen</l>
            <l>Die Sonne Wald und Feld/ mit Gnaden dich bestrahlen-</l>
            <l>Und schenken Ehr’ und Ruh/ die auch dein steter Fleiß</l>
            <l>Und unverdrosne Müh nach billigem Geheiß/</l>
            <l>Der wehrten Tugend selbst mit Fügligkeit verdienet.</l>
            <l>Da hastu deinen Zweg! wann solche Ruhe grünet/</l>
            <l>Was wird noch übrig seyn? Such dir dein ander Du.</l>
            <l>Ein Tugendhafftes Weib bringt angenehme Ruh</l>
            <l>Durch ihre Freundligkeit und liebliches Beginnen/</l>
            <l>So dieser Stand erheischt. Hie stillen sich die Sinnen/</l>
            <l>Die hin und her gewankt; Hier ist der Port am Meer.</l>
            <l>Wie wann viel Quellen sich geschlängelt hin und her/</l>
            <l>Und alle doch zuletzt in einen Fluß ergossen;</l>
            <l>So kömmt auch diese Ruh gewünscht herbey geflossen</l>
            <l>Mit voller Liebligkeit; Mein Wunsch ist dashierbey</l>
            <l>Dein Hertze sonder falsch ja wol vergnüget sey.</l>
            <l>Jmsall denn deine Lust und Wohlfahrt so wird gläntzen/</l>
            <l>So </l>
            <l>Jedoch mein wehrter Freund vergiß des Grünen nicht</l>
            <l>So seinen Wachsthum hägt. Es wil/ was noch gebricht</l>
            <l>An Lust und Nutzbarkeit die grüne Ruh ersetzen</l>
            <l>Es grün ja alles dir bey außerleßnen Schätzen</l>
            <l>So Gott und die Natur ertheilet mildiglich</l>
            <l>Die neue Müh auch dann grun’ und ergetze dich.</l>
            <l>Doch was ist alles dieß? imfall ich’ noch bedenke</l>
            <l>Und meine Sinnen gantz auf solche Wohlfahrt lenke</l>
            <l>Die nur der Himmel hält? Wenn sich des Lebens Ziehl</l>
            <l>Nach Unruh Noht und Müb mit Ruhe schliessen wil.</l>
            <l>Das ist ein grosses Gut! mit süssem Jubiliren</l>
            <l>Wird Gottes Lamm uns dort zum Lebensbrunnen führen.</l>
            <l>O Ruh O süsse Ruh die ewig grünend ist</l>
            <l>Der du als Gottes Kind mein Reumark fähig bist.</l>
            <l>Dahin ist angesehn dein Tichten schöner Lieder</l>
            <l>Die Gottes Geist erwekkt und dadurch hin und wieder</l>
            <l>Viel fromme Seelen regt/ und mancher schöhne Satz</l>
            <l>In deiner Poesie die als ein ädler Schatz</l>
            <l>Sehr wehrt gehalten wird bey Tugendhafften Sinnen.</l>
            <l>Fahr fort du ädler Geist ein mehrers zu beginnen</l>
            <l>Parnassus lache dir mit voller Liebe zu</l>
            <l>Sich nicht de Tadler an/ </l>
            <l>Verbleibe stets bereit der Redligkeit zu dienen/</l>
            <l>Laß unsre Freundespflicht nicht ruhen sondern grünen/</l>
            <l>So lang als diese Welt/ Graß/ Laub und Blumë trägt/</l>
            <l>So lang das blaue Dach des Himmels Sternen hegt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
