<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der unvermuthete verlust Frauen  
 Sabina Menntzelin/ gebohrner Zö-  
 bin/ an ihren Hn. Sohn.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-60</measure>
        <measure type="syllables">751</measure>
        <measure type="tokens">505</measure>
        <measure type="characters">2970</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der unvermuthete verlust Frauen  
 Sabina Menntzelin/ gebohrner Zö-  
 bin/ an ihren Hn. Sohn.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein freund/ ich dachte zwar/ es solten meine zeilen</l>
            <l>Vor dißmahl ein begrif von tausend wüntschen seyn;</l>
            <l>So aber wird der brief zu lauter donner-keilen/</l>
            <l>Die feder tauchet sich in blut und thränen ein.</l>
            <l>Ich zittre dir ein wort/ ein hartes wort/ zu sagen/</l>
            <l>Ach thränen/ nehmet doch das amt der zungen an!</l>
            <l>Der gantz verborgne GOtt hat an den knauff geschlagen/</l>
            <l>Und einen schweren riß in all dein heil gethan.</l>
            <l>Es liegt der mund erblaßt/ der deinen zarten wangen/</l>
            <l>Als dich das licht umfieng/ die ersten küsse gab;</l>
            <l>Die edle mutter ist uns aus den augen gangen/</l>
            <l>Und deinen besten trost umfaßt ein todten-grab.</l>
            <l>Ach unverhoffter fall/ der uns das blut der seelen/</l>
            <l>Die grimme thränen-fluth/ aus hertz und augen prest!</l>
            <l>Ich selber finde mich in so verworrnen hölen/</l>
            <l>So daß der bittre schmertz mich selbst nicht fassen läst.</l>
            <l>Ein tod/ der als ein schlaf die augen überzogen/</l>
            <l>Nahm den entbundnen geist aus seiner wohnung hin;</l>
            <l>Gleich als das licht der welt stieg an die himmels-bogen/</l>
            <l>Umbgab die lange nacht den neuen Seraphin.</l>
            <l>Der menschen letzter feind verlohr hier seinen nahmen/</l>
            <l>Er sah als wie ein freund und naher bruder aus.</l>
            <l>Denn als aus Sions-burg die letzten wincke kamen/</l>
            <l>Brach er gantz unvermerckt der seelen bauges hauß.</l>
            <l>Ein kurtzer augenblick gab sie an dessen seiten/</l>
            <l>Der seinen nahmen ihr zum letzten seustzer lieh;</l>
            <l>Denn den sie nie verließ/ der muste sie begleiten</l>
            <l>Dahin/ wo heil und trost verzuckert qval und müh.</l>
            <l>Die welt vermist an ihr ein muster vieler frauen/</l>
            <l>Wo alle tugenden sich ihren sitz erkiest;</l>
            <l>Denn nichts verstelltes war an ihr durchaus zu schauen/</l>
            <l>Was sonst der argen welt gewohnter zierath ist.</l>
            <l>Der kirchen fehlt ein glied von ungemeiner güte/</l>
            <l>Ein glied das iederzeit des Höchsten tempel war:</l>
            <l>Der arme klagt die hand/ wir aber ihr gemüthe;</l>
            <l>Kurtz: Unser kleinod liegt auff einer todten-baar.</l>
            <l>So seufftzt die gantze stadt! drum schweigen meine wörter/</l>
            <l>Dergleichen lebens-lauff beschämet allen ruhm;</l>
            <l>Zudem bewohnt der geist schon die bestirnten örter/</l>
            <l>Und hat der engel lob zu seinem eigenthum.</l>
            <l>Jhr schmertzlicher verlust ist hier zwar zu betrauren/</l>
            <l>Jedoch der seelen stand nimmt keine thränen an:</l>
            <l>Denn ihre seele wohnt in den saphirnen mauern/</l>
            <l>Wo kein verschlagner feind den frieden stöhren kan.</l>
            <l>Drum überlieffern wir/ mein freund/ dir alle thränen/</l>
            <l>Du bists/ den GOttes hand am allermeisten schlägt:</l>
            <l>Denn deine wunde hat nach pflastern sich zu sehnen/</l>
            <l>Weil man dein schutz-gestirn dir aus den augen trägt.</l>
            <l>Allein begreiffe dich und mindre deine klagen/</l>
            <l>Was dir aus hertze stöst/ ist eine vater-hand;</l>
            <l>Wenn hat der treue GOtt verwundet und geschlagen/</l>
            <l>Da nicht sein arm zugleich den schaden selbst verband/</l>
            <l>Ist schon die mutter hin/ so steht doch der zur seiten/</l>
            <l>Der vielmahls wunderlich doch niemahls böse führt/</l>
            <l>Der wird durch seinen geist dich überall begleiten/</l>
            <l>Biß einst der tugend lohn dein wehrtes haupt beziert.</l>
            <l>Wohlan/ so trockne nun die überschwemmten wangen</l>
            <l>Und schau der mutter heyl mit heitern augen an:</l>
            <l>Wer in die seeligkeit so still und sanfft gegangen/</l>
            <l>Mit diesem hat der tod recht als ein freund gethan.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
