<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
  Schöpfung der Hölle.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariae</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">341</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-341</measure>
        <measure type="syllables">4605</measure>
        <measure type="tokens">2781</measure>
        <measure type="characters">17347</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1764</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20674-3"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
  Schöpfung der Hölle.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Raphael schloß: Ich habe dir, Adam, nach deinem
Verlangen,</l>
            <l>Dinge, die sonst dem Menschengeschlecht verborgen ge-</l>
            <l>Offenbart; den schrecklichen Zwist, die Schlachten im</l>
            <l>Zwischen den englischen Mächten; den Fall der Rebel-</l>
            <l>Nach der Gottheit gestrebt, und sich mit Satan empöret,</l>
            <l>Mit dem Verworfnen, der ietzt dein irdisches Glück</l>
            <l>Und drauf sinnet, wie er auch dich vom Gehorsam</l>
            <l>Daß du seine schreckliche Strafe, sein ewiges Elend,</l>
            <l>Theilen möchtest mit ihm. Dies wär’ ihm die herr-</l>
            <l>Dich zum Gefährten dereinst in seiner Verdamniß zu</l>
            <l>Und dem Allmächtgen so Hohn zu sprechen; doch folge</l>
            <l>Seiner Versuchung! Bewahre dein Herz; du hast es</l>
            <l>Durch dies schreckende Beyspiel, wie Ungehorsam be-</l>
            <l>Unüberwindlich konnten auch sie im Guten verharren.</l>
            <l>Aber sie fielen! Denke daran, und fürchte zu sündgen!</l>
            <l>So der Gesandte von Gott! Er ließ in der</l>
            <l>Des aufmerksamen Adams Entsetzen, und tiefe Ver-</l>
            <l>Ueber so fremde Geschichte zurück. Ein kühner Gedanke</l>
            <l>Flog ietzt vorüber; er folgt ihm nach; drauf wagt’ er,</l>
            <l>So zum Engel zu sagen: Du hast uns, himmlischer</l>
            <l>Unbegreifliche Dinge vertraut; du hast uns gewarnet</l>
            <l>Vor den Strafen der Sünden, und vor dem Ort der</l>
            <l>Wo ietzt Satan, mit allen Rebellen hinuntergestürzet,</l>
            <l>Ewigkeiten in Quaalen vollbringt. Doch darf ich es</l>
            <l>Dich der schrecklichen Scenen aufs neu zu erinnern;</l>
            <l>Auch die Schöpfung der Hölle von deinen Lippen zu hören,</l>
            <l>Mich erkühnen? — Sie schuf der Zorn des Allmächt-</l>
            <l>Fürchterlich prächtig, des Richters und der Gerichteten</l>
            <l>Sträfliche Neubegier nicht, vielmehr die reine Begierde,</l>
            <l>Auch in den dunkeln Wettern des Zorns dem Richter</l>
            <l>Nachzuschauen, erweckt den Gedanken, mit tiefer An-</l>
            <l>Gottes Gerichte zu hören. Erfülle den lauteren</l>
            <l>Noch hat die einsame Nacht, mit ihrem langsamen Wagen,</l>
            <l>Nicht die Hälfte des Himmels erreicht; der silberne</l>
            <l>Ueber Eden; die ganze Natur schweigt feyrend, und</l>
            <l>Heilige Stille beherrscht den um uns schlafenden Erdkreis.</l>
            <l>Also ersuchte den himmlischen Gast der Vater der</l>
            <l>Und mit traurigem Ton gab ihm der Engel zur Antwort:</l>
            <l>Adam, was legst du mir auf? Und was verlangst</l>
            <l>Du befiehlst mir, den Schmerz zu erneuern, der, un-</l>
            <l>Meine Seele zernagt, wenn ich ihn denke! Mit Abscheu</l>
            <l>Fahren die schwarzen Gedanken zurück, so oft sie von</l>
            <l>Jenen grimmigen Tagen der feurigen Rache sich nahen,</l>
            <l>Welche den flammenden Abgrund erschuf; ihn erschuf,</l>
            <l>Unglückseeliger Geister (ach! ehmals auch unsre Ge-</l>
            <l>In ihn nieder zu donnern. Zwar bey der Schöpfung</l>
            <l>War ich selbst, mit dem göttlichen Heer im Felde des</l>
            <l>Wider Satan gelagert; doch, nach dem siegenden Einzug</l>
            <l>Unserer Schaaren im Himmel, hab ich vom Seraph</l>
            <l>In vertraulichen Stunden die schaudervolle Geschichte</l>
            <l>Von dem schrecklichsten Werke gehört, das jemals die</l>
            <l>Als ein ewiges Denkmal des Zorns im Chaos gegründet.</l>
            <l>Seraph Eloah, er fuhr mit hinab, und sah das Gefängniß,</l>
            <l>Für die rebellischen Engel erschaffen; ein flammender</l>
            <l>Unermeßlich. Doch kaum weiß ich noch Bilder zu finden,</l>
            <l>Fürchterlich, schrecklich, scheußlich genug, dir Dinge zu</l>
            <l>Nie von seeligen Geistern gedacht — dir die Hölle zu</l>
            <l>Doch ich wag’ es; mit Grausen, mit kaltem mächtigen</l>
            <l>Höre die Rache des Herrn, und neige dein Antlitz zur</l>
            <l>Satan, (du weißt es) er hatte die freche Stan-</l>
            <l>Wider Gott, und wider den Sohn des Ewgen erhoben;</l>
            <l>Und schon sandte der Himmel sein Heer unzehlicher</l>
            <l>Gegen ihn aus. Ich selbst in schimmernder kriegri-</l>
            <l>Führte die Myriade zum Streit dem Empörer entgegen.</l>
            <l>Himmlische Thronen, und Fürsten, und Mächte, so</l>
            <l>Der Posaunen vernahmen, verliessen die goldenen</l>
            <l>Machten, wie ich, sich auf, und folgten mit muthigem</l>
            <l>Jhres Sieges gewiß, den hierarchischen Fahnen,</l>
            <l>Die hochwallend die Himmel durchströmten. Das</l>
            <l>Blieb indessen nicht leer, von treuen englischen Schaaren</l>
            <l>Unverführter Geister. Bey tausend, und tausendmal</l>
            <l>Standen sie um des Ewigen Thron; olympische Harfen</l>
            <l>Sangen noch immer entzückt, mit Hallelujagesängen</l>
            <l>Gott und seinen Gesalbten; es dampfte heiliges Rauch-</l>
            <l>Vor den Altären, wie sonst, als noch der Name des</l>
            <l>Nicht im Himmel erscholl. Indessen schaute der Ewge</l>
            <l>Von dem Throne herab, und zehlte die zahllosen</l>
            <l>Welche Satan verführt; er sah die eisernen Stirnen</l>
            <l>Trotzig empor sich heben, und ihre verruchten Gemüther</l>
            <l>Aller Reue verschlossen, und aller Beßrung; und ewig</l>
            <l>Unglückseelig. Da gab er sie hin dem gesuchten Verderben,</l>
            <l>Und verhüllte sein gnädiges Antlitz. Die goldenen Lam-</l>
            <l>Welche beständig vor ihm in seinem Heiligthum brennen,</l>
            <l>Wurden mit Wolken bedeckt, und Dunkel und schreck-</l>
            <l>Um den erschütterten Thron. Da fielen die Heiligen</l>
            <l>Auf ihr Antlitz, und beteten an; die Cherubim deckten</l>
            <l>Jhre Gesichter mit allen Flügeln; die Harfen ver-</l>
            <l>Und das Chor der Seraphim schwieg. Aus dampfen-</l>
            <l>Sprachen ietzt laute Donner und Stimmen, und</l>
            <l>Schossen umher. In bangen Erwartungen lagen die</l>
            <l>Bis das dicke Dunkel sich trennte; die Wolken entwichen,</l>
            <l>Und hoch stand in flammenden Wolken des Höchsten</l>
            <l>Sichtbar dem ganzen versammelten Himmel. Doch</l>
            <l>Faßte sie, da sie die Augen erhuben, und um den Ge-</l>
            <l>Furchtbare Reihen von Geistern, zuvor nie gesehen,</l>
            <l>Die aus Wettern Jehovah geschaffen, und welche den</l>
            <l>Jetzt sich erhuben, und dankbar ihr erstes Daseyn er-</l>
            <l>Jhrer Flügel Getös war wie das Rauschen von Was-</l>
            <l>Und sie waren von Gott mit allen Schrecken gerüstet,</l>
            <l>Flammen waren die Augen, und ihre tönenden Stim-</l>
            <l>Laute Donner. So standen sie da, und umringten</l>
            <l>Gottes Gerichtsstuhl. Indem die tiefe starre Verwun-</l>
            <l>Aller Augen emporhielt, durchstralte die Herrlichkeit</l>
            <l>Alle Himmel; der hohe Gerichtsstuhl erzitterte dreymal,</l>
            <l>Dreymal bebte der Grund des schütternden Empyreum,</l>
            <l>Und der Allmächtige sprach: Jhr Himmel, vernehmet</l>
            <l>Eures Königs! Ich, Gott, der ich vom Anfang gewesen</l>
            <l>Euer Schöpfer, und Vater, und Herr; ich, Richter,</l>
            <l>Heute zu euch mich herab; und will vor meinen Geschöpfen</l>
            <l>Mich vertheidigen. Kommt, ihr Heere des Himmels,</l>
            <l>Zwischen dem frechen Empörer, und mir! — Ich</l>
            <l>Und an Hoheit und Macht, vor allen Geistern erhoben.</l>
            <l>Uebertraf nicht sein herrlicher Glanz die Morgensterne,</l>
            <l>Und fein Schimmer den himmlischen Tag? Wie stolz</l>
            <l>Zog er nicht aus und ein zu den Thoren des Himmels;</l>
            <l>Von der Unsterblichen Schaar. Er saß am Throne</l>
            <l>Auf dem goldenen Stuhl, und seine Krone war herrlich;</l>
            <l>Herrlich vor allen Kronen der Engel, mein göttliches</l>
            <l>Wandt’ ich vorzüglich auf ihn, und ruhte mit grösseren</l>
            <l>Auf dem Erschafnen; dies sah das Chor der jauchzen-</l>
            <l>Und prieß seelig sein Loos. — Und dennoch hat er,</l>
            <l>Wider mich selbst und meinen Gesalbten sein Herz em-</l>
            <l>Es auf ewig empört, und mit dem grimmigsten Hasse</l>
            <l>Scheußlich entstellt. Die frechen Gedanken sind nicht</l>
            <l>Eines Engels; er hebet voll Stolz die eiserne Stirn auf,</l>
            <l>Trotzt auf seine feurigen Wagen, auf Waffen und</l>
            <l>Seiner Myriaden, und will selbst Gott seyn. Ver-</l>
            <l>O ihr Himmel, vernehmts! Er will selbst Gott seyn!</l>
            <l>Wie seit gestern erschaffen, und mit den mächtigen Armen</l>
            <l>Aus den Wolken gehoben, der will selbst Gott seyn! —</l>
            <l>Folget ihm schon, ihr Auserwählten; sein herrlicher</l>
            <l>Werde nicht mehr im Himmel genannt! sein Name</l>
            <l>Wider ihn hab’ ich mein Kriegsheer geschickt; mit</l>
            <l>Schwebt vor ihnen der Sieg; doch meine Rache be-</l>
            <l>Dir, o mein Gesalbter, allein, du sollst sie vollenden.</l>
            <l>Sey der Herr von Leben und Tod! — Gefürchteter</l>
            <l>Tod! — Zuerst ietzt im Himmel gehört, und du,</l>
            <l>Todesengel! Jhr Söhne der Rache, geschaffen aus</l>
            <l>Euer flammendes Schwerdt soll künftig, getaucht ins</l>
            <l>Satan verfolgen, und unter Geschöpfen, die stolz mich</l>
            <l>Tödten, vom Aufgang zum Niedergang tödten; und</l>
            <l>Wird weit in die Himmel ertönen. Jm hohen Triumphe</l>
            <l>Wird es Satan vernehmen; doch endlich werden die Tage</l>
            <l>Seines Masses vollendet! Dann soll mein Sohn, und</l>
            <l>Jhn, und den Tod, in Ketten gefangen, zum Abgrun-</l>
            <l>Und den Abgrund auf ewig versiegeln. — Besteig</l>
            <l>Mein allmächtiges Wort, besteig den Wagen der All-</l>
            <l>Unter der Cherubim Flug, der Todesengel Begleitung;</l>
            <l>Eile hinab; erschaffe die Hölle nach meinen Entwürfen,</l>
            <l>Denn bald sollst du die stolzen Rebellen, so sagt Jehova!</l>
            <l>Niederdonnern in ewige Nacht, in den ewigen Abgrund.</l>
            <l>Schauder faßte der himmlischen Schaar, indem</l>
            <l>Dieses geredt. Indes sie noch alle tief staunten, und</l>
            <l>Wälzten sich dichte goldne Gewölke mit schimmernder</l>
            <l>Um den Gerichtsstuhl. Es lagen darauf geschlossene</l>
            <l>Voller unsterblichen Namen; von einem brausenden</l>
            <l>Thaten die flatternden Bücher sich auf, und wallten wie</l>
            <l>Hoch in den Wolken. Der furchtbare Richter auf sei-</l>
            <l>Winkte dem ersten der Todesengel; er machte sich fey-</l>
            <l>Zu dem Gerichtsstuhl, von da an die Bücher des Le-</l>
            <l>Sprach: was siehst du? Er sprach: ich sehe Bücher</l>
            <l>Voller stralenden Namen. Da sprachen schreckliche</l>
            <l>Es sind Namen verruchter Verbrecher, verworfene</l>
            <l>Tilge sie aus, ihr Gedächtniß sey im Himmel verfluchet!</l>
            <l>Und der Engel des Todes trat zu, und strich durch die</l>
            <l>Mit dem flammenden Schwerdt; die stralenden Lettern</l>
            <l>Und die Wolken verfinsterten sich; da ward das Entsetzen</l>
            <l>Allgemeiner. — Der Sohn des Allmächtgen erhub</l>
            <l>Von dem Thron; indem er herabstieg, sangen die Chöre</l>
            <l>So ihm nach: Wie furchtbar ist deine schreckliche Rache,</l>
            <l>O Jehovah! Richter der Geister! Wie tödtet dein</l>
            <l>In den Tagen des Zorns! Vergieb uns, Richter, und</l>
            <l>Diese wehmüthigen Klagen; sie sind gefallen, gefallen,</l>
            <l>Die du geschaffen mit uns, mit uns zum Leben ge-</l>
            <l>Und sie sind auf ewig gefallen! Dein göttlich’s Er-</l>
            <l>Ist fern, fern von ihnen auf eilenden Flügeln entflohen,</l>
            <l>Und sie stürzen in ewige Pein. Jhr thörichten Stolzen!</l>
            <l>Wider wen lehnt ihr euch auf? Jhr seht nicht die feu-</l>
            <l>Welche sich über euch thürmen; ihr geht mit klingen-</l>
            <l>Trotzig im Panzer daher, und deckt euch mit himmli-</l>
            <l>Aber der Herr wird die Panzer zersplittern, die Schil-</l>
            <l>Und die Räder der Wagen zerschmeissen. Mit tiefem</l>
            <l>Wird das Reich der Nacht euch empfangen; die jauch-</l>
            <l>Werden sagen: der Herr, der Herr ist Gott! Halle-</l>
            <l>Also klagte das Chor den Fall verworfener Brüder.</l>
            <l>Und des Allmächtigen Sohn berief, der Cherubim</l>
            <l>Und die Todesengel um sich. Drauf stieg er, gerüstet</l>
            <l>Mit der Allmacht des Vaters, auf seinen flammenden</l>
            <l>Und zog hin in die Tiefen des Chaos, die Hölle zu</l>
            <l>Tausend Cherubim flogen voraus, den Weg zu bereiten;</l>
            <l>Tausendmal tausend umringten den Wagen; und zahl-</l>
            <l>Flossen hinter ihm her. Die furchtbaren Engel des</l>
            <l>Führten auf ihren stürmischen Flügeln den schimmern-</l>
            <l>Schneller als Blitze. Die Ebnen des Himmels ver-</l>
            <l>Vor dem schreckenden Zug, und wurden dunkel, und</l>
            <l>Und nun empfieng ihn der Abgrund weit offen.</l>
            <l>Brüllte voll Wuth, es braußte die Tiefe mit heulenden</l>
            <l>Und sie sanken in schreckliche Nacht. Doch die Herr-</l>
            <l>Und der ätherische Glanz so vieler himmlischen Schaaren,</l>
            <l>Drang durch die Nacht, und ließ weit hinter sich leuch-</l>
            <l>Jhres mächtigen Wegs durch alle heulenden Tiefen.</l>
            <l>Als des Allmächtigen Sohn den äußersten Grenzen des</l>
            <l>Jetzt sich genaht, stand plötzlich sein Wagen. Die Che-</l>
            <l>Dicht versammelt um ihn, ergriffen die hellen Posaunen,</l>
            <l>Und verkündigten rings um ihn her des furchtbaren</l>
            <l>Gegenwart. Plötzlich erscholl ein tausendstimmiges Echo</l>
            <l>Aus den hallenden Tiefen herauf; die ehernen Wellen</l>
            <l>Dieses stürmischen Oceans wallten mit lautem Getöse</l>
            <l>Völlig in Aufruhr. Der Schöpfer gebot dem brüllen-</l>
            <l>Ueber die Wasser zu fahren; er fuhr mit düsteren</l>
            <l>Ueber sie hin, da braußten die Wasser mit wilderen</l>
            <l>Unter einander. Da sprach der Allmächtge: das Chaos</l>
            <l>Welten voll Jammers und Nacht! Er sprachs, das</l>
            <l>Borst mit schmetterndem Krachen. Zehntausend fin-</l>
            <l>Giengen hervor aus dem Chaos; sie wälzten sich un-</l>
            <l>In verschiedenen harmonischen Sphären; doch waren</l>
            <l>Wüst und leer. Auf einigen lagen wie hohe Gebirge</l>
            <l>Nächtliche weinende Wolken, und dicke dampfende Nebel;</l>
            <l>Andere waren umhüllt von dicken stürmischen Seen,</l>
            <l>Und noch andere lagen bedeckt mit drohenden Felsen,</l>
            <l>Und weit überhangenden Bergen. So eilten sie, öde,</l>
            <l>Finster, und wild, die traurige Laufbahn. Die Chöre</l>
            <l>Sangen den ersten Morgen. Gott hatte beschlossen,</l>
            <l>Nur in Nächten zu schaffen; die erste schreckliche Nacht</l>
            <l>Jetzo vergangen, obgleich im Abgrund der himmlische</l>
            <l>Schwach nur anbrach. Die Seraphim sangen dem</l>
            <l>Furchtbarstrafender Gott! Herr, der du gerecht und</l>
            <l>Deine Feinde verfolgst; der du im Schlund des Verderbens</l>
            <l>Jhre Kerker bereitest, sie dort mit ewigen Ketten</l>
            <l>An die Felsen zu fesseln, gerecht, Herr, sind sie die</l>
            <l>Deines Zorns; wer darf sie tadeln, und fragen, was</l>
            <l>Vor dir schaudert die Tiefe zurück; das brausende Chaos</l>
            <l>Stößet Welten voll Elend hervor; nach deinen Befehlen</l>
            <l>Drehn sie sich unter einander, und warten auf ihre</l>
            <l>Ach! daß doch die stolzen Empörer die trotzigen Waffen</l>
            <l>Von sich würfen! O beugt euch vor ihm, ihr stolzen</l>
            <l>Aber du hast sie dahin gegeben, die Flügel der Rache</l>
            <l>Stürmen schon hinter ihnen einher; und ewigs Ver-</l>
            <l>Schlinget sie ein. Erbarmen wird nicht, nicht Hofnung,</l>
            <l>Jemals besuchen, den ietzo für sie die Rache bereitet!</l>
            <l>So verflossen im Chaos tief unter dem seeligen</l>
            <l>Jhre Stunden in klagenden Liedern, und heiligen Hymnen.</l>
            <l>Und nun, da die zweyte der Nächte mit gräßli-</l>
            <l>Brütend über dem Abgrund saß; stand unter den Welten,</l>
            <l>Majestätisch und ernst, der Sohn der Allmacht. Sein</l>
            <l>Schaute gefürchtet umher. Jetzt faßte die schreckliche</l>
            <l>Tausend zusammengekettete Donner; er warf sie auf einmal</l>
            <l>In die Welten hinab; die alles zerschmetternde Blitze</l>
            <l>Fuhren mit seelenbetänbendem Knall in die zitternden</l>
            <l>Daß die Engel, vom Krachen betäubt, mit wankenden</l>
            <l>Kaum sich hielten vor Schrecken und Furcht. Die be-</l>
            <l>Rauchten, von mächtigen Blitzen gespalten, und wir-</l>
            <l>Dicke Säulen vom Dampf und schwarze Wolken vom</l>
            <l>Hinter sich her. Sie hatten sogleich die Laufbahn ver-</l>
            <l>Und bewegten sich nun in langen elliptischen Kreisen</l>
            <l>Unter einander. Die feurigen Schweife durchkreutzten</l>
            <l>Und es schien, als ob sich die Laufbahn näher und näher</l>
            <l>Gegen einander geneigt; und nun noch näher. So wallte</l>
            <l>Ueber die flammenden Welten die Glut; ein furchtba-</l>
            <l>Ganz mit brennenden Sternen bedeckt. Der andere</l>
            <l>Brach ietzt an; die Chöre des Himmels besangen ihn also:</l>
            <l>Feuer gieng aus vom Throne des Herrn! der zornige</l>
            <l>Schoß die verzehrenden Flammen umher; die Lohe des</l>
            <l>Schmelzte die Himmel, ergriff die Sterne! Wer kan</l>
            <l>Wenn Gott seiner Rache gebeut? Wer kan es ertragen,</l>
            <l>Wenn er den Abgrund entzündet? aus ihm die Strafe</l>
            <l>Fürchtet den Herrn ihr, seine Gerechten! Jhr Heili-</l>
            <l>In den Staub hin, und betet ihn an, den Richter,</l>
            <l>Und nun kam die dritte der Nächte. Viel schwär-</l>
            <l>Hieng sie vom Himmel. Die wütende Glut der ent-</l>
            <l>War vermindert. Der Sohn des Allmächtgen berief</l>
            <l>Näher herum um den leuchtenden Wagen. Mit blitzen-</l>
            <l>Fuhr er empor, und ließ tief unter sich alle die Erden,</l>
            <l>Nur noch hier und da in halb verlöschenden Flammen</l>
            <l>Glimmend. Mit Schrecken gerüstet, und ernster, furcht-</l>
            <l>Auf dem Wagen, und schaute herab in die Tiefe. Dann</l>
            <l>Welten der Nacht! Gestirne des Zorns, zur Strafe</l>
            <l>Stürzet zusammen! Er sprachs, und plötzlich stürzten</l>
            <l>Krachend unter einander aus ihren donnernden Angeln.</l>
            <l>Und ietzt, glaub’ ich, wären die Engel vor Schauder und</l>
            <l>Jhrer Schimmer beraubt, in ewge Vernichtung gesunken,</l>
            <l>Hätte sie nicht die Allmacht erhalten, und ihre Gemüther</l>
            <l>Ueber zusammenstürzenden Himmeln und Welten ge-</l>
            <l>Schaudert nicht, Adam, dein ganzes Gefühl erschro-</l>
            <l>Wer kan hören die schmetternden Donner, das heulen-</l>
            <l>Und des betäubenden Wiederhalls Seufzen, als tausend</l>
            <l>Jhren Gleisen entrissen, sich unter einander verschlangen!</l>
            <l>Ueber den niederrollenden Himmeln und fallenden</l>
            <l>Stand, mit Allmacht umringt, der große Schöpfer, al-</l>
            <l>Unerschrocken; und schaute herab auf die dampfenden</l>
            <l>Dieser zusammengesunknen Planeten. Sein schaffendes</l>
            <l>Und ein Weltball wurde sogleich zehntausendmal größer,</l>
            <l>Als die Erde, die ietzo mit uns im Dunkeln dahinschwebt,</l>
            <l>Aus den Trümmern. Mit lautem Getös begab der</l>
            <l>In die angewiesene Bahn, und drehte sich furchtbar,</l>
            <l>Ohne Gesetze der Ordnung mit schweren schwankenden</l>
            <l>Unter dem Chaos herum. Indem er den Schöpfer vor-</l>
            <l>Hieß er ihn stehn; und er stand. Vor der Engel er-</l>
            <l>Lag die weit verbreitete Welt des ewigen Jammers</l>
            <l>In entsetzlicher Aussicht. O Adam, wo find ich die</l>
            <l>Dinge zu zeichnen, von seeligen Geistern zu denken kaum</l>
            <l>Wenn sie die Welt des Jammers und Elends, und sol-</l>
            <l>Selbst nicht geschaut; und selb nicht gefühlt die Schreck-</l>
            <l>Die auf ihr in Ewigkeit ruhn? Mit schaudernden</l>
            <l>Sah man in rauchende Meere hinab von siedendem</l>
            <l>Voll lautbrausender glühender Wogen; die tobenden</l>
            <l>Sprühten Funken gen Himmel, wofern der nächtliche</l>
            <l>Himmel zu nennen, der voller Salpeter und schweflich-</l>
            <l>Um die Welt des Schreckens sich wälzte. Mit schlängeln-</l>
            <l>Riß sich der Blitz aus eisernen Wolken, und schreckliche</l>
            <l>Donnerten hinter ihm nach. In andern Gegenden</l>
            <l>Von zertrümmerten Bergen Orkane mit heulendem</l>
            <l>Ueber die traurigen Haiden. Da lagen Thäler des Todes,</l>
            <l>Scheußlich und öde; verdorrtes Gebüsch hieng wild</l>
            <l>Von den gespaltnen Felsen herab, und ewige Nacht lag</l>
            <l>Ueber dem Thal; ein banges Klagen, und einsames</l>
            <l>Heulte der Sturm aus den Hölen, und lange winseln-</l>
            <l>Weinten aus Klüften herauf, und gossen Schauder und</l>
            <l>Ueber die Engel. An ihnen grenzten unwirthbare Berge,</l>
            <l>Ueber einandergestürzte Ruinen zertrümmerter Welten,</l>
            <l>Ohne Schmuck von lebendgem Gesträuch und lieblichen</l>
            <l>Sondern versengte verdorrte Wälder, halbumgestürzt,</l>
            <l>Jhre verwüsteten Rücken herunter. Entflammte Vulkane</l>
            <l>Brannten viel Meilen lang fort, und wälzten aus schreck-</l>
            <l>Wolken mit Feuer und Dampf und Felsen vermischt in</l>
            <l>Unter der Erde vernahm man von fern ein prasselnd</l>
            <l>Wie das Getös von eisernen Wagen; es bebten Provinzen</l>
            <l>Ueber den unterirdischen Wettern; die zagenden Meere</l>
            <l>Stiegen empor, und weite Gestade mit ganzen Gebirgen</l>
            <l>Stürzten hinunter in flammende Seen, und Länder</l>
            <l>Anderswo rauschten von Felsen hinab in traurige Länder</l>
            <l>Bäche des Todes, und mächtige Flüsse, die Reiche der Hölle</l>
            <l>Künftig zu zeichnen. Hier war kein sanstes gemildertes</l>
            <l>Sondern die brennende Luft, und die Erde versengten</l>
            <l>Oder sie starrten in ewigem Eis; wohin sich der Blick</l>
            <l>Sah er Gefilde der Pein und Verzweiflung, erstorbene</l>
            <l>Traurige Regionen des Kummers, des Jammers, des</l>
            <l>Eine traurige Welt des Todes, in welcher das Leben</l>
            <l>Stirbt, und der Tod nur lebt, von Ungeheuern bevölkert,</l>
            <l>Scheußlicher, schrecklicher, wüthender, wilder, als Lö-</l>
            <l>Hätte Blutdurst und Gift sie zum Verderben entflammet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
