<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auff Hn. M. P. K. D. zu T. und Fr.  
 M. B. g. L. Hochzeit 1658.  
 25. May.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">132</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-132</measure>
        <measure type="syllables">1654</measure>
        <measure type="tokens">1094</measure>
        <measure type="characters">6561</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auff Hn. M. P. K. D. zu T. und Fr.  
 M. B. g. L. Hochzeit 1658.  
 25. May.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Liebe war noch Eis/ und ihre Flamme Schnee/</l>
            <l>Sie lag im Kieselstein/ und harten Staal verstecket/</l>
            <l>Gantz Pafos schlieff in Nacht/ die dunckle stille decket/</l>
            <l>Und Cyperns heilge Burg umbfloß die wüste See/</l>
            <l>Es war umb Amathunt kein Weylicht zu erblicken/</l>
            <l>Noch Eryx konte sich mit neuem Glantze schmücken.</l>
            <l>Die Wälder schwiegen still/ aus grauser Furcht erschreckt/</l>
            <l>Kein süsser Schall beschwang die halb-verblassten Bäume/</l>
            <l>Es schwermte durch die Lufft das leichte Volck der Träume/</l>
            <l>Von Seuffzen herber Angst/ und schwerer Noht erweckt/</l>
            <l>Ein wilder Dornenstrauch bekrönete die Wüsten/</l>
            <l>Und Thetis goß nur Saltz aus ihren blauen Brüsten.</l>
            <l>Es sproßte keine Blum/ es wuchs kein schönes Kraut/</l>
            <l>Der Gärten Lust war grauß/ und ungeheure Hecken/</l>
            <l>Die Felder kunten sich in keine Breite strecken/</l>
            <l>Das öd-verheerte Land blieb gantz unangebaut/</l>
            <l>Man sahe kein Altar von fettem Weyrauch rauchen/</l>
            <l>Und niemand Opffer-Vieh zu seiner Andacht brauchen.</l>
            <l>Der Mensch das kluge Thier lieff einsam und verirrt/</l>
            <l>Gleich wie ein grimmer Löw Massylien durchziehet/</l>
            <l>Und sich nach fettem Raub und Unterhalt umbsihet/</l>
            <l>Sein gantzes Thun war nichts/ sein Hoffen war verwirrt/</l>
            <l>Das Leben war ihm bloß nur eine Last und Bürde/</l>
            <l>Die ihn noch endlich selbst zu Tode drücken würde.</l>
            <l>Er must in Einsamkeit verschliessen Tag und Nacht/</l>
            <l>Wohin er nur den Strahl der trüben Augen schickte/</l>
            <l>Da sah er nichts als Leid/ das seinen Geist bestrickte/</l>
            <l>Und Wehmuht/ unter dem die Seele fast verschmacht/</l>
            <l>Ja als die Ungedult nicht mehr zu hintertreiben/</l>
            <l>So wünscht er lieber todt als lebendig zu bleiben.</l>
            <l>Drauff brach aus trüber Wolck ein grösser Licht herfür/</l>
            <l>Die Donnerschwartze Lufft erfüllten neue Straalen/</l>
            <l>Die heller als Rubin und Diamanten praalen/</l>
            <l>Es war ein schöner Glantz und Perlen-klaare Zier.</l>
            <l>Die See begunte sich mit sanfftem Sauß zu legen/</l>
            <l>Es schien als wolte sich ein trefflich Wunder regen.</l>
            <l>Die Muschel schwimmt herauf/ und öffnet ihre Schaal/</l>
            <l>Aus welcher sich ein Bild der Liebligkeiten zeigte/</l>
            <l>Vor dem der Himmel selbst sein hohes Antlitz beugte/</l>
            <l>Und heller spielen ließ/ der güldnen Sonnen-Strahl.</l>
            <l>Sie brach ie mehr hervor/ es treuffelt’ hin und wieder</l>
            <l>Der süsse Wollust-Thau durch alle Leibes-Glieder.</l>
            <l>Es drang ein schneller Blitz aus ihrer Augen Licht/</l>
            <l>Es eilten Stern und Stern/ und Sonne zu der Sonnen/</l>
            <l>Man sah umb ihren Leib wol tausend Anmuths-Wonnen/</l>
            <l>Die Rosen nahmen Schein vom Himmlischen Gesicht/</l>
            <l>Jhr Kercker-freyes Haar floh umb die zarten Brüste/</l>
            <l>Als Zefyrs geiler Mund die Lust-Rubinen küste.</l>
            <l>Nicht anders fällt ein Schein durch Chloris Blumen-Feld/</l>
            <l>Wenn Tulpen und Narziß/ wenn Veilkund Nelken brennen/</l>
            <l>Und jedes seinen Glantz wil in der Hoheit kennen/</l>
            <l>Wenn es der Gegenblitz auf gleicher Wage hält;</l>
            <l>So strahlt der Diamant bey Gold/ und Gold bey Steinen/</l>
            <l>So pflegt die Morgenröth im Purpur zu erscheinen.</l>
            <l>Sie war nun frey heraus/ das Engel-gleiche Weib/</l>
            <l>In keinen Floor versteckt/ noch in Gewand verhüllet/</l>
            <l>Man kunte kühnlich sehn/ was Hertz und Augen füllet/</l>
            <l>Die heisse Reitzungs-Gluth/ der Schnee- und Lilgen-Leib/</l>
            <l>Erhub die Sternen-Pracht die Silber-reinen Glieder/</l>
            <l>Und schlug der Augen-klar mit Schaam gefärbt darnieder/</l>
            <l>Bald wo ihr Fuß nur kam/ da stiegen Blumen auf/</l>
            <l>Es beugten sich für ihr die hohen Käiser Kronen/</l>
            <l>Die Schmärgeln bückten sich mit ihren Anemonen/</l>
            <l>Und iedes nahm den Glantz der Wunderung zu hauff/</l>
            <l>Die Wälder regten sich mit tieff gebognen Zweigen/</l>
            <l>Der Göttin aller Lust ein’ Ehre zu erzeigen.</l>
            <l>Er rieff das leichte Volck der süssen Sängerey/</l>
            <l>Und schrye durch die Lufft mit Kunstgeübter Zungen/</l>
            <l>Bald hoch/ bald über hoch/ bald niedrig/ bald gedrungen/</l>
            <l>Der angenehme Schall/ der zog ihr Ohr vorbey/</l>
            <l>Sie setzte sich zugleich/ und ließ auff einem Wagen/</l>
            <l>Sich von dem Schwanen-par auf ihrem Pafoß tragen.</l>
            <l>Der Zephyr floh voran/ und streute Blumen aus/</l>
            <l>Die Thore waren schon mit Myrthen-Laub geschmücket/</l>
            <l>Ein ieder hatte sich auf dieses Fest geschicket/</l>
            <l>Und schaffte Räuchwerck zu/ und machte Fackeln draus/</l>
            <l>Jhr eingeweihter Ort/ der brante voller Flammen/</l>
            <l>Die Ampeln musten recht beym Opffer-Tische stammen.</l>
            <l>Sie kam mit grosser Pracht/ und gleichem Glantz hinein/</l>
            <l>Der Thron war herrlicher und höher aufgesetzet/</l>
            <l>Den Ort den sie zum Sitz ihr würdiglich geschätzet/</l>
            <l>Nahm neue Strahlen an/ und einen neuen Schein/</l>
            <l>Es lag ein grosses Volck gebückt zu ihren Füssen/</l>
            <l>Und mühte sich die Hand der Göttin zu beküssen.</l>
            <l>Der schlachte fettes Vieh zu einem Opffer ab/</l>
            <l>Und jener dachte sie durch Weyrauch zu versöhnen/</l>
            <l>Ein ander wolte sie mit Myrten-Laub bekröhnen/</l>
            <l>Sie stritten umb den Ruhm und wer am meisten gab:</l>
            <l>Jhr wundernt Aug erstarrt’ und ihren süssen Lippen</l>
            <l>Entfuhr ein solches </l>
            <l>Ich die ich Lufft und See hab unter mich gebracht/</l>
            <l>Die ich den Himmel selbst mit meinen Armen binde/</l>
            <l>Und aller Götter Macht großmächtigst überwinde/</l>
            <l>Ich/ sag ich/ bin allein die jeder würdig acht/</l>
            <l>Durch Opffer/ durch Geschenck/ durch Demuth zu verehren/</l>
            <l>Und meines Namens Lob mit Mund und Hertz zu mehren/</l>
            <l>Sagt blasse Sterblichen/ was euch bißher gekränckt/</l>
            <l>Und wo die Wurtzel sey/ aus der das Ubel käumet/</l>
            <l>Ich schwere/ daß die Hand diß aus dem Wege räumet/</l>
            <l>Und euch mit so viel Lust/ als vorhin Angst beschenckt/</l>
            <l>Doch weiß ich/ wo der Kern und Ursprung ist zu finden/</l>
            <l>Ich wil euch auf die Wund ein heilsam Pflaster binden.</l>
            <l>Die Einsamkeit die sey von eurer Brust verbannt/</l>
            <l>Es soll ein solch Geschlecht euch an der Seiten stehen/</l>
            <l>Das euch mit Lieb und Lust wird ins Gesichte gehen/</l>
            <l>Und weisen was da sey/ der rechten Wollust Pfand/</l>
            <l>Jhr solt an ihrer Brust die recht Ergetzung haben/</l>
            <l>Und euch in höchster Noht bey diesen Schönen laben.</l>
            <l>So sprach sie/ und drauf kam der Liebes Engelschaar/</l>
            <l>Und führt ein schönes Volck gebunden mit den Händen</l>
            <l>Zu ihrem Tempel hin/ die Augen musten blenden/</l>
            <l>Der andern Gegenpart/ die bey dem Wey-Tisch war;</l>
            <l>Der Mund gab Rosenlust/ die Augen reitzer Blicke/</l>
            <l>Und nahm das Männer-Volck in selbst-begehrte Stricke.</l>
            <l>So brante Feur in Feur/ und iedes war erhitzt/</l>
            <l>Doch ein Paar loderte in hellen lichten Flammen/</l>
            <l>Es schlug im Angesicht die heisse Gluht zusammen/</l>
            <l>Wie wenn Vesuvius die grossen Funcken spritzt/</l>
            <l>Die Augen theileten die Strahlen mit einander/</l>
            <l>Die Hertzen brenneten gleich wie die Salamander.</l>
            <l>Die Venus nahms in acht/ und rieff: Jhr Knaben laufft/</l>
            <l>Bringt frische Rosen her/ die stillen sonst die Hitze/</l>
            <l>Doch halt ich/ dieses ist gar schlecht und wenig nütze/</l>
            <l>Seht immer nur wo ihr die Hochzeit-Fackeln kaufft/</l>
            <l>Doch schaut/ sie sind schon dar/ und auch fast bald verrauchet/</l>
            <l>Geht sagts dem lieben </l>
            <l>In deß so tritt die Nacht mit ihrem Schatten an/</l>
            <l>Es eilt das Liebes-Volck/ und läuffet in die Wette/</l>
            <l>Es träget mit der Braut den Bräutigam zu Bette/</l>
            <l>Und schreyet/ schlaffet wol/ ihm sey genug gethan/</l>
            <l>Man wird es Morgen wol auf beyder Wangen sehen/</l>
            <l>Ob diesem Liebes-Feur Vergnügung sey geschehen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
