<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Seelen Sieg-Gepränge/  
  Bey Fr. B. L. g. S. den 23. Mertz 1664. ge-  
 schehener Beerdigung vorgestellet.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">12</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-42 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6</measure>
        <measure type="syllables">1324</measure>
        <measure type="tokens">886</measure>
        <measure type="characters">5372</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Seelen Sieg-Gepränge/  
  Bey Fr. B. L. g. S. den 23. Mertz 1664. ge-  
 schehener Beerdigung vorgestellet.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Glück zu! Erlauchte Seel' in diesem Hoheits-Stande!</l>
            <l>Dein herrlich Sieggepräng’ entzündet unsern Geist/</l>
            <l>Daß er mit gleicher Lust die Welt vergänglich heist/</l>
            <l>Und deine Kronen lieb’t/ hast aber seine Bande/</l>
            <l>Die Freyheit kleidet dich mit weissen Lilgen an/</l>
            <l>Die weder Noth noch Tod hinfort verwüsten kan.</l>
            <l>Der Leib lieg’t hier entseel’t/ ein’ außgedorrte Schaale/</l>
            <l>Die Fessel sind zermalmt/ so dich so hart bestrick’t/</l>
            <l>Das mürbe Wohnhaus ist biß auf den Grund zerstück’t/</l>
            <l>Du prangest unverletz’t im güldnen Sternen-Saale/</l>
            <l>In GOtt verklärte Seel/ diß Zimmer ist mehr schön</l>
            <l>Als diß/ wo Schmertzen nur/ des Lebens Hencker geh’n.</l>
            <l>Doch müssen wir zuvor die Folterbanck betrachten/</l>
            <l>Die dich im Fleisch und Blut erbärmlich hat geklämt/</l>
            <l>Die Thränen/ die die Bach der Augen überschwämt/</l>
            <l>Die Angst/ in der das Hertz’ unendlich muste schmachten/</l>
            <l>Bezeugen wie der Leib gantz ausgemergelt lag/</l>
            <l>Wie sehnlich du gewünsch’t den süssen Lösungs-Tag.</l>
            <l>Bey solches Alters Last/ bey so verlebten Jahren/</l>
            <l>Bey so verkehrter Zeit/ da Türck’ und Teufel raast/</l>
            <l>Als abgesagter Freund nach unsrem Kopff uns graast/</l>
            <l>Bestand der Hoffnung Schluß von hinnen weg zu fahren:</l>
            <l>Die Lippen wurden stum/ das Auge sanck in Nacht</l>
            <l>Die Beine streckten sich/ noch Puls noch Ader wacht.</l>
            <l>Man hörte weiter nichts als ein bedrängtes röcheln/</l>
            <l>Und wie du mit dem Tod unüberwindlich schlägst/</l>
            <l>Wie du bißweilen noch das matte Hertz bewegst</l>
            <l>Und wilst der müden Lung’ ein wenig Luft zufächeln/</l>
            <l>Biß dich des Höchsten Hand aus solchem Kercker führt/</l>
            <l>Und deine Tapfferkeit mit Sieges-Palmen ziert.</l>
            <l>Jtzt wirstu erst belehr’t was wir im Busen tragen/</l>
            <l>Ob gleich der Jugend Mäy aus allen Gliedern lacht/</l>
            <l>Ob sich das Angesicht zu Ros’ und Lilgen macht/</l>
            <l>So werden Würmer doch den schönsten Schmuck benagen/</l>
            <l>Die Kräffte schwächen sich/ die Weißheit lig’t entsin’t</l>
            <l>Wo nicht der Mensch sein Ziel auf etwas bessers gründt.</l>
            <l>Ein Sammelplatz der Noth ist ein verlängtes Leben/</l>
            <l>Die besten Schätze sind/ Pest/ Seuche/ Kranckheit/ Gifft/</l>
            <l>Und wer gleich bey Charybd glückseelig weggeschifft/</l>
            <l>Muß doch bey Scyllens Schlund den Zoll dem Tode geben/</l>
            <l>Die Kost der Sterblikeit ist ein Sardinisch Gras/</l>
            <l>Das lachend tödten kan und lebend macht zum Aas.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedwede Stunde träg’t doch was von uns zu grabe/</l>
            <l>Und wenn das Alter schon auf hohen Staffeln steh’t/</l>
            <l>So folg’t/ daß es behend drauf in die Kindheit geh’t.</l>
            <l>Ein hochbejahrter Greiß scheint wie ein junger Knabe/</l>
            <l>Vergist was er geredt/ verkent was er gesehn/</l>
            <l>(ach Bild der Eitelkeit!) und weiß nicht was gescheh’n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gewiß/ befreyte Seel’ in solchen deinem Hause/</l>
            <l>War Jammer stets zu Gast und Elend saß zu Tisch/</l>
            <l>Das Sichen lag zu Bett’ und machte sich doch frisch/</l>
            <l>Wenn gleich der Glieder Bau verfiel in seinem Grause/</l>
            <l>Noch hastu Weibliche mit Männer-Muth gekämpf’t</l>
            <l>Den Feind der schrecken wolt’ aufs hurtigste gedämpft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du läst auch bey der Welt ein ehrliches Gerüchte/</l>
            <l>Das Kleinod das man mehr als Gold und Perlen acht/</l>
            <l>Der gantze Lebens-Lauf ist rühmlich zugebracht/</l>
            <l>Und schweb’t gemeiner Stadt noch gleichsam im Gesichte/</l>
            <l>Nur weil kein irdisch Wort auf itzt dir mehr belieb’t</l>
            <l>So laß die Freuden sehn/ die dir dein Schöpfer gieb’t.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie? blendet das Gesicht ein Straal beflammter Blitze?</l>
            <l>Wer schleust denn unser Ohr und bindet Zung und Mund?</l>
            <l>Wird keinem sterblichen die Lust deß Himmels kund?</l>
            <l>Und ist hier die Vernunfft sambt ihrem Wahn nichts nütze?</l>
            <l>Nein; wer kan Sonnen sehn bey tieffer Mitternacht/</l>
            <l>Hier hat der Glaube zwar die Bahn uns schon gemacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du siehst den Klos der Welt zu deinen Füssen liegen/</l>
            <l>Mit </l>
            <l>Mond’ Sonn und Sternen gehn/ wie dieser Schauplatz hier/</l>
            <l>Fast täglich wechselt ab mit notherfüllten Kriegen/</l>
            <l>Wie Hoffnung und Begier von keinem Schrancken weis/</l>
            <l>Und unser Hände Werck bautauff gebrechlich Eis.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun ist Jerusalem zu deiner Wohnstat worden/</l>
            <l>Wo Fried und Einigkeit der Thore Wächter seyn.</l>
            <l>Indem uns Geitzigen die Erde wird zu klein/</l>
            <l>Und jedes Raserey besteh’t auf Raub und Morden/</l>
            <l>Daß auch die weite See des Krieges Gluth nicht lescht</l>
            <l>Indem man Cron und Thron mit nichts als Blute wäscht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Morgen pocht auff Stahl/ den Abend schwärtzen Leichẽ/</l>
            <l>Dein ungekränckte Ruh weis keinen Zufall nicht/</l>
            <l>Du wohnst/ o Seelige/ in einem solchen Licht/</l>
            <l>Das aller Wetter Brunst nicht mächtig zu bestreichen/</l>
            <l>Du bist nunmehr verklärt/ der Diamanten Schein</l>
            <l>Wird vor so hellem Licht nur schwartz und tunckel seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach angenehmster Gast in neuen Himmels-Zimmern!</l>
            <l>Wo Jaspis und Saphier/ die reinen Wände deck’t/</l>
            <l>Wo mit Rubinen sich der Boden übersteckt!</l>
            <l>Und das Gewölbe muß von Chrysoliten schimmern/</l>
            <l>Wo ewig Sonnenschein/ und nie kein Tag entsteh’t/</l>
            <l>Wo noch die </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gedenck’stu einst zurück bey so viel tausend Freuden/</l>
            <l>Wann dich des Lebens Brod gantz überschwenglich speist/</l>
            <l>Wann dir der Brunn des Heils sein klares Silber geust/</l>
            <l>An unsre Sterbligkeit und Kummer-reiches Leiden;</l>
            <l>Wenn dich der Engel Stimm und Lobgesang erquick’t/</l>
            <l>So fürchten wir den Feind/ der schon die Sebel zückt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des Friedens Oelbaum blüh’t im Vorhoff der Gemächer/</l>
            <l>Und deinen Wohnpallast beschütz’t der Engel Wacht/</l>
            <l>Wenn über unserm Kopff der Stücke Donner kracht/</l>
            <l>Und uns das prasseln schreck’t der starcken Mauerbrecher/</l>
            <l>Du hörst den Lauten-Klang/ wir der Trompeten Schall/</l>
            <l>Dein Ehr’ ist unumbschrenck’t/ uns bleibet Sturtz und Fall.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dich hieß der Cherubim und Seraphim willkommen/</l>
            <l>Als eine Bürgerin des Himmels/ ja wol Braut/</l>
            <l>Die GOtt von Angesicht zu Angesichte schau’t/</l>
            <l>Wir ruffen dir Glück zu/ daß du bist auffgenommen.</l>
            <l>&amp;amp;q;Und wissen/ das solch Schmuck die jenen Sieger ziert/</l>
            <l>&amp;amp;q;So Leben/ Zeit und Tod wie im Triumpf geführt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
