<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Liebes-Brief an  Flavien.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gressel</surname>
            <forename>Johann Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">48</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-48</measure>
        <measure type="syllables">460</measure>
        <measure type="tokens">317</measure>
        <measure type="characters">1878</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1716</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199041"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Liebes-Brief an  Flavien.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darf ein verloffner Knecht/ der offt den Eyd gebrochen/</l>
            <l>Sich bey der Fahnen wol ohn Straffe finden ein?</l>
            <l>Wird nicht nach Krieges-Recht das Urtheil ihm gesprochen/</l>
            <l>Daß er ein Opffer soll des engen Stranges seyn?</l>
            <l>Weil er zu offte schon/ den festen Eyd zerrissen</l>
            <l>Und die Barmhertzigkeit des Richters hat verhöhnt/</l>
            <l>Nein! vor den Meyn-Eyd muß er mit den Leben büssen/</l>
            <l>So anders </l>
            <l>Doch pflegt ein </l>
            <l>Erlassen von der Straff auf seine Wacht zu gehn/</l>
            <l>Denn nach den Rechten selbst der Straffe-Last zerfället/</l>
            <l>So auf den Trommel-Schlag sich läst der Sünder sehn.</l>
            <l>So mein’ ich </l>
            <l>Weil mein verloffner Sinn sich zu den Füssen legt</l>
            <l>Die er als seine Fahn mit aller Lust umpfangen/</l>
            <l>Eh als mein Unbestand den Meyn-Eyd hat erregt.</l>
            <l>Soll nun mein leichter Siñ des Meyn-Eyds Strafe schmecken!</l>
            <l>So thue </l>
            <l>Mich wird der herbe Tod zu keiner Zeit erschrecken/</l>
            <l>Wenn von so lieber Hand er mir wird angethan.</l>
            <l>Kein Strick noch Schwerdt ist Noht/ die Blitz beseelten Augen/</l>
            <l>Die können </l>
            <l>Schon meines Lebens-Krafft aus meinen Hertzen saugen/</l>
            <l>Daß mein schon matter Geist fällt wie die Blumen hin.</l>
            <l>Kein gifftger </l>
            <l>Ist zur Bestraffung noht/ bloß deiner Augen-Strahl</l>
            <l>Vollzieht und hält zugleich das traurge Hals-Gerichte/</l>
            <l>Und martert meinen Geist mit überhäuffter Quaal.</l>
            <l>Wann aber </l>
            <l>Daß deine Gnaden-Sonn mit hellen Strahl auffgeht/</l>
            <l>So dann mein </l>
            <l>Und freudig ausgestreckt in vollem Schmucke steht.</l>
            <l>Wilt du nun </l>
            <l>So werd ich Sonnen-Blum ja mehr als </l>
            <l>Ich werde seyn beglückt vor andern auf der Erden/</l>
            <l>Solt es den </l>
            <l>Ich werde auf der Welt des Himmels-Vorschmack spühren/</l>
            <l>Und </l>
            <l>Ich werde meine Hand nach solchen Früchten führen</l>
            <l>Wodurch mein mattes Hertz mit Wollust wird erfrischt.</l>
            <l>Wird </l>
            <l>So wird mein matter Geist auf Zucker-Rosen gehn/</l>
            <l>Läst dein erzürnter Sinn des Zornes-Flammen schwinden?</l>
            <l>So kan ich nach der Nacht den frohen Morgen sehn.</l>
            <l>Hier schliesset sich mein Brief hier käumet auf mein Hoffen/</l>
            <l>Daß meine </l>
            <l>Gewiß mein blöder Geist jetzt hast du es getroffen/</l>
            <l>Denn meine </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
