<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Mittel gefällig zu werden.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">5</measure>
        <measure type="verses">35</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-4 3-7 4-4 5-12</measure>
        <measure type="syllables">445</measure>
        <measure type="tokens">289</measure>
        <measure type="characters">1686</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1736</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198582"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Mittel gefällig zu werden.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie viel ein schön Gesicht vermag; und was in wol-
formirten Zügen,</l>
            <l>Nicht für geheime Kräfte stecken, wie sie, den Seelen selbst</l>
            <l>Und Gunst und Neigung zu erwecken,</l>
            <l>Geschickt und fähig sind; ist klar:</l>
            <l>Nun aber ist auch dieses wahr,</l>
            <l>Daß unsre Seelen zu besiegen,</l>
            <l>In der beliebten Freundlichkeit</l>
            <l>Die süss- und stärcksten Kräfte liegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Derselben Sitz nun sind die Augen,</l>
            <l>Auch unser Mund; drey rege Glieder, von denen wir ihr</l>
            <l>Und ihr uns nimmer wiederspenstig, nie ungehorsames,</l>
            <l>Zu leiten, zu regieren, taugen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sind ja, wie bekannt, die Augen in unsrer Stirne</l>
            <l>Wodurch die Seelen sich einander am allermeisten sichtbar</l>
            <l>Wodurch, wie unsre gegen sie gesinnt, sie glauben zu</l>
            <l>Und folglich, durch dergleichen Minen erregt- und aufge-</l>
            <l>Uns eingepflantzter Eigen-Liebe,</l>
            <l>Dergleichen Leidenschaft in ihr so dann erregen und er-</l>
            <l>Als wie sie in der andern Seele, durchs Auge, meinen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dahero folgt nun überzeuglich, wie sehr sie wehrt sind</l>
            <l>Daß man mit mehrer’ Achtsamkeit, zu unserm Nutzen, sie</l>
            <l>Und sie, mit mehrer Müh und Sorgfalt, zu diesem End-</l>
            <l>Wir selbst seynd Herrn von unsern Minen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann nun daran so viel gelegen, da wir ja gerne</l>
            <l>Daß andre Seelen unsrer Seele geneigt seyn, und sie lie-</l>
            <l>Daß sie durchs Aug’ in unsrer Seel’ ein’ Achtung gegen</l>
            <l>Um sie dadurch zur Gegen-Gunst für uns hinwieder zu</l>
            <l>So müssen wir, durch Freundlichkeit in unsern Augen,</l>
            <l>Von unsrer Achtung gegen sie ein Merckmahl ihnen abzu-</l>
            <l>Zu diesen Zweck nun zu gelangen, ist leichter als mans</l>
            <l>Wenn man nur so viel Acht auf sich, zum eignem Nutzen,</l>
            <l>Daß wir die Züge des Gesichts, wovon wir Meister seyn,</l>
            <l>Und Augen-Lieder, Augen-Branen und Lippen so in Ord-</l>
            <l>Daß wir, an statt ein grämlich, bitter und schwartz Ge-</l>
            <l>Sie zu der holden Freundlichkeit bemühet wären oft zu</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
