<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Gesundheit eine unerkand-  
 te Wollthat GOttes.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">44</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-44</measure>
        <measure type="syllables">520</measure>
        <measure type="tokens">374</measure>
        <measure type="characters">2071</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Gesundheit eine unerkand-  
 te Wollthat GOttes.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir wissen öfters nicht, wie gros des
Höchsten Gaben,</l>
            <l>So lange wir sie noch in dem Ge-</l>
            <l>Allein wenn sie verscherzt, so wird es erst bedacht,</l>
            <l>Wie gros das Kleinod sey, das man vorher ver-</l>
            <l>Wir können den Beweis gleich auser Zweifel sezzen,</l>
            <l>Wenn man nur überdenkt, wie wir geringe schäz-</l>
            <l>Das allerbeste Gut, das man Gesundheit nennt,</l>
            <l>Das keiner eher nicht, als wenn er krank erkennt.</l>
            <l>Wie viele finden sich, die auf den Leib los stürmen,</l>
            <l>Wie würden diese nicht mit Sorgfalt ihn beschir-</l>
            <l>Wenn sie erkenneten, daß in der Zeitlichkeit,</l>
            <l>Kein größres Gut, was uns mit dem Genus er-</l>
            <l>Als die Gesundheit sey? Der HErr hat uns das Le-</l>
            <l>Durch seine Huld geschenkt, den Leib den er gege-</l>
            <l>Erhält sein Odem nur, sonst würden wir zu Staub,</l>
            <l>In der Vergänglichkeit, ein nichtger Todes Raub.</l>
            <l>Wie viele finden sich, die wenn sie nicht erkranken,</l>
            <l>Für den gesunden Leib, der höchsten Vorsicht dan-</l>
            <l>Wie viele wenden so des Leibes Kräfte an,</l>
            <l>Wie ein Gesunder soll, durch </l>
            <l>Dies ist Beweis genug, daß viele nicht erkennen,</l>
            <l>Daß die Gesundheit sey, ein grosser Schaz zu nen-</l>
            <l>Allein so bald der Leib der Krankheit Uebel fühlt,</l>
            <l>Des Fiebers strenge Wuth durch Mark und Adern</l>
            <l>Da lernet man zuerst, was wir gehabt, was feh-</l>
            <l>Und wenn die bange Noth die Glieder lähmt und</l>
            <l>Der Pulsschlag hizzig geht; so ruft und flehet man,</l>
            <l>Mit heissester Andacht den besten Helfer an:</l>
            <l>Der Kranke der gelobt, vor allen sich zu hüten,</l>
            <l>Was in dem Leibe könn ihm solche Qual aus-</l>
            <l>Die Hizze mindert sich, und beim gedämpften Lauf,</l>
            <l>Des ungestümen Bluts, hörts Herzeklopfen auf,</l>
            <l>Die Puls schlägt langsamer, das Blut ist abgeküh-</l>
            <l>Die Andacht nimmt auch ab, die man vorher ge-</l>
            <l>Kaum ist der Leib gestärkt; so fliegt der heilge Sinn,</l>
            <l>Denn blos die Angst erregt, mit seiner Ursach hin:</l>
            <l>Die Krankheit ist vorbei, der Schwelger säuft von</l>
            <l>Er handelt wieder so, daß es ihm muß gereuen.</l>
            <l>Wer dieses nur bedenkt, der fällt dem Sazze bei,</l>
            <l>Daß ein gesunder Leib des Höchsten Wollthat sey,</l>
            <l>Die nicht erkennet wird, bis daß sie ist verlezzet;</l>
            <l>Bei einer Krankheits Qual wird sie erst recht ge-</l>
            <l>Wie thöricht ist der Mensch, der das nicht ehr ge-</l>
            <l>Was er vor Schäzze hat, als nur bei dem Verlust!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
