<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der  
 Messias .  
 Zweyter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">12</measure>
        <measure type="verses">295</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-12 3-26 4-12 5-6 6-12 7-22 8-4 9-119 10-14 11-4 12-60</measure>
        <measure type="syllables">4603</measure>
        <measure type="tokens">2696</measure>
        <measure type="characters">17004</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1751</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198258"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der  
 Messias .  
 Zweyter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jtzo stieg über die Cedernwälder der Morgen herunter.</l>
            <l>Jesus erhub sich, ihn sahn in der Sonne die Seelen der Väter.</l>
            <l>Als sie ihn sahn, da sangen zwo Seelen so gegeneinander,</l>
            <l>Adams Seele, mit ihr die Seele der göttlichen Eva:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schönster der Tage, du sollst vor allen künftigen Tagen</l>
            <l>Festlich und heilig uns seyn, dich soll vor deinen Gefährten,</l>
            <l>Kehrst du wieder zurück, die Seele des Menschen, der Seraph</l>
            <l>Und der Cherub, beym Aufgang und Untergange, begrüssen.</l>
            <l>Steigst du zur Erden herab; verbreiten dich Orione</l>
            <l>Durch die Himmel; und gehst du beym Throne der Herrlichkeit Gottes</l>
            <l>Heilig hervor, so wollen wir dir in feyrendem Aufzug</l>
            <l>Jauchzend mit Hallelujagesängen entgegen segnen!</l>
            <l>Dir, unsterblicher Tag, der du unsern getrösteten Augen</l>
            <l>Gott, den Meßias, auf Erden in seiner Erniedrung entdeckest!</l>
            <l>Wie er so schön ist! O, unser Meßias in menschlicher Bildung!</l>
            <l>Wie sich in seinem erhabenen Ansehn die Gottheit enthüllet!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Selig bist du und heilig, die du den Meßias gebahrest,</l>
            <l>Seliger als Eva, die Mutter der Menschen. Unzählbar</l>
            <l>Sind zwar die Söhne von ihr, doch zugleich unzählbare Sünder.</l>
            <l>Aber du hast einen, nur einen göttlichen Menschen,</l>
            <l>Einen gerechten, ach einen unschuldigen theuren Meßias,</l>
            <l>Einen Sohn Gottes, unsterbliche Tochter der Erde, gebohren!</l>
            <l>Zärtlich mit irrendem Blick seh ich zur Erden hernieder,</l>
            <l>Dich, Paradies, dich seh ich nicht mehr. Du bist in den Wassern</l>
            <l>Weggeschwemmt, in Wassern der allgegenwärtigen Sündflut.</l>
            <l>Deiner erhabnen umschattenden Cedern, die Gottes Hand pflanzte,</l>
            <l>Deiner friedsamen Lauben, der jungen Tugend Behausung,</l>
            <l>Hat kein Sturmwind, kein Donner, kein Todesengel geschonet!</l>
            <l>Bethlehem, wo ihn Maria gebahr, und ihn brünstig umarmte,</l>
            <l>Sey du mir mein Eden; du Brunnen Davids, die Quelle,</l>
            <l>Wo ich göttlich erschaffen zuerst mich sahe; du Hütte,</l>
            <l>Wo er weinte, sey du mir die Laube der ersten Unschuld!</l>
            <l>Ach hätt ich dich in Eden gebohren, du Göttlicher! hätt ich</l>
            <l>Gleich nach vollbrachter entsetzlichen That dich, Sohn, gebohren</l>
            <l>Siehe, so wär ich mit dir zu meinem Richter gegangen;</l>
            <l>Da, wo er stand, wo unter ihm Eden zum Grabe sich aufthat,</l>
            <l>Wo der Erkenntnisse Baum mir fürchterlich rauschte, wo Stimmen</l>
            <l>Seiner Donner des Fluchs gefürchteten Richterspruch sprechen,</l>
            <l>Wo ich im bangen Erbeben dahinsank, und sterben wollte,</l>
            <l>Da wär ich zu ihm gegangen: dich, Sohn, hätt ich weinend umarmet</l>
            <l>Und an mein Herze gedrückt, und gesagt; Ach zürne nicht, Vater!</l>
            <l>Zürne nicht mehr, ich habe den Mann Jehova gebohren!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heilig bist du, und anbetenswürdig und ewig, o Erster!</l>
            <l>Der du dir deinen göttlichen Sohn von Ewigkeit zeugtest,</l>
            <l>Und ihn, nach deinem Bilde gezeugt, zum Erlöser der Menschen,</l>
            <l>Meines von mir beweinten Geschlechts, erbarmend erwähltest.</l>
            <l>Gott hat meine Thränen gesehen; ihr habt sie gesehen,</l>
            <l>Seraphim, und sie gezählt; auch ihr, ihr Seelen der Todten,</l>
            <l>Seelen meines entschlafnen Geschlechts, habt sie alle gezählet.</l>
            <l>Wärest du nicht, o Meßias, gewesen, die ewige Ruhe</l>
            <l>Hätte mir selbst traurig, und ungenießbar geschienen.</l>
            <l>Aber in deinem göttlichen Umgang, von deiner Erbarmung,</l>
            <l>Stifter des ewigen Bundes, sanft überschattet, da lernt ich</l>
            <l>Selbst in zärtlicher Wehmuth mehr Seligkeiten empfinden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und nun trägst du sein Bild, das Bild des sterblichen Menschen!</l>
            <l>Gottmensch Erlöser, dich bethen wir an! Vollende dein Opfer,</l>
            <l>Das du für uns, unsterblicher Gott, zu vollenden herabstiegst.</l>
            <l>Mache die Erde bald neu, die du zu verneuen beschlossest,</l>
            <l>Dein und unser Geburtsland. Komm bald gen Himmel zurücke!</l>
            <l>Komm, sey gegrüßet in deinen Erbarmungen, Gottmensch Erlöser!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also ertönte mit mächtigem Klang die Stimme der Seelen</l>
            <l>Durch die Gewölbe der englischen Burg. Der Meßias vernahm sie</l>
            <l>Fern in der Tiefe. Wie mitten in heiligen Einsiedleyen,</l>
            <l>In zukünftige Folgen vertieft, prophetische Weisen</l>
            <l>Dich, von fern sanftwandelnde Stimme des Ewigen, hören.</l>
            <l>Jesus gieng den Oelberg hinab. An der Mitte des Oelbergs</l>
            <l>Stand ein Palmbaum auf niedrigen Hügeln vor allen erhaben,</l>
            <l>Von leichtschimmernden Wolken des Morgennebels umflossen.</l>
            <l>Unter dem Palmbaum vernahm der Meßias den Schutzgeist Johannes,</l>
            <l>Raphael ist sein Name, der ihn hier betend verehrte.</l>
            <l>Liebliche Winde zerflossen vom Palmbaum, und trugen die Stimme</l>
            <l>Die sonst keine Geschöpfe nicht hörten, zum Mittler hernieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Raphael komm, rief ihm der Meßias mit freundlichem Anblick,</l>
            <l>Wandle mir hier ungesehen zur Seite. Wie hast du die Nacht durch</l>
            <l>Unsers lieben Johannes unschuldige Seele bewachet?</l>
            <l>Was für Gedanken, die deinen Gedanken, o Raphael, glichen,</l>
            <l>Hatte sie? Wo ist er itzt? Ich bewacht ihn, sagte der Seraph,</l>
            <l>Wie man die Erstlinge deiner Erwählten, o Mittler, bewachet.</l>
            <l>Seinen eröffneten Geist umschatteten heilige Träume,</l>
            <l>Träume von dir. O hättest du ihn da schlummern gesehen,</l>
            <l>Als er dich, Göttlicher, sah! Ein heiliges Frühlingslächeln</l>
            <l>Füllte sein Antlitz. Dein Seraph hat auch in Edens Gefilden</l>
            <l>Adam gesehn, da er schlief, und das Bild der werdenden Eva</l>
            <l>Und des bauenden Schöpfers vor seine Gedanken herabkam.</l>
            <l>Aber so schön war er nicht, wie dein göttlicher Jünger Johannes.</l>
            <l>Doch itzt ist er dort unten in traurigen nächtlichen Gräbern,</l>
            <l>Und klagt einen besessenen Mann, der im Staube der Todten</l>
            <l>Fürchterlich bleich, wie ein bebend Gerippe, hin ausgestreckt lieget.</l>
            <l>Jesus, du solltest ihn sehn, du solltest den zärtlichen Jünger</l>
            <l>Neben ihm voller mitleidigen Kummers und Wehmuth erblicken,</l>
            <l>Wie ihm vor Menschenliebe sein Herz erbarmend zerfließet,</l>
            <l>Wie er erbebt. Mir selbst drang eine wehmüthige Thräne</l>
            <l>Zitternd ins Auge. Da wandt ich mich weg. Das Leiden der Geister,</l>
            <l>Die du zur Ewigkeit schufst, ist mir stets durch die Seele gedrungen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Raphael schwieg. Das Auge des Mittlers sah zürnend gen Himmel.</l>
            <l>Großer Vater, erhöre mich itzt! Der Menschenfeind werde</l>
            <l>Deinen Gerichten ein ewiges Opfer, das jauchzend der Himmel,</l>
            <l>Das voll Bestürzung und Schand und Schmach die Hölle betrachte!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sagt er, und näherte sich den Gräbern der Todten.</l>
            <l>Unten am mitternächtlichen Oelberge waren die Gräber</l>
            <l>In zusammengebirgte zerrüttete Felsen gehauen.</l>
            <l>Dick und finster verwachsene Wälder verwahrten den Eingang</l>
            <l>Vor dem Blicke des fliehenden Wandrers. Ein trauriger Morgen</l>
            <l>Stieg, wenn über Jerusalem schon der Mittag sich senkte,</l>
            <l>Zu den Gräbern noch dämmernd mit kühlem Schauer hinunter.</l>
            <l>Samma, so hieß der besessene Mann, lag neben dem Grabe</l>
            <l>Seines jüngsten geliebtesten Sohns in kläglicher Ohnmacht.</l>
            <l>Satan ließ ihm die Ruh, ihn desto ergrimmter zu quälen.</l>
            <l>Hier lag er bey den Gebeinen des Knabens in Moder und Asche.</l>
            <l>Neben ihm stand sein anderer Sohn, und weinte zu Gott auf.</l>
            <l>Jenen verstorbenen, welchen der Vater und Bruder beweinten,</l>
            <l>Hatte vordem die zu zärtliche Mutter, durch Flehen erweichet,</l>
            <l>Mit in die Gräber zum Vater hinab gebracht, welchen Satan</l>
            <l>Ungestüm und voll grimmiger Wuth bey den Todten herumtrieb.</l>
            <l>Ach mein Vater! so rief der kleine geliebte Benoni,</l>
            <l>Und entfloh den Armen der Mutter, die ängstlich ihm nachlief;</l>
            <l>Ach mein Vater, umarme mich doch! und krümmt um die Hand sich,</l>
            <l>Drückte sie an sein Herz. Der Vater umfaßt ihn, und bebte.</l>
            <l>Da nun der Knabe mit kindlicher Inbrunst ihn zärtlich umhalste,</l>
            <l>Da er mit stillem liebkosenden Lächeln ihn jugendlich ansah,</l>
            <l>Warf ihn der Vater an einen entgegenstehenden Felsen,</l>
            <l>Daß sein zartes Gehirn an blutigen Steinen herabrann,</l>
            <l>Und mit leisem Röcheln entfloh die Seele voll Unschuld.</l>
            <l>Nunmehr klagt er ihn trostlos, und faßt das kalte Behältniß</l>
            <l>Seiner Gebeine mit sterbendem Arm. Mein Sohn, ach Benoni!</l>
            <l>Ach Benoni, mein Sohn! so sagt er, und jammernde Thränen</l>
            <l>Stürzen vom Auge, das bricht und langsam starrend erstirbet.</l>
            <l>Also lag er und ängstigte sich, da der Mittler hinabkam.</l>
            <l>Joel, der andere Sohn, verwandte sein thränendes Antlitz</l>
            <l>Von dem Vater, und sah den Meßias im Grabmal dahergehn.</l>
            <l>Ach! mein Vater, erhub er voll froher Verwundrung die Stimme,</l>
            <l>Jesus, der große Prophet, kömmt in die Gräber hernieder.</l>
            <l>Satan hört es, und sahe bestürzt durch die Oeffnung des Grabmals.</l>
            <l>So sehn Gottesläugner, der Pöbel, aus düstern Gewölben,</l>
            <l>Wenn das hohe Gewitter am donnernden Himmel heraufzieht,</l>
            <l>Und der Rache gefürchtete Wagen in Wolken sich wälzen.</l>
            <l>Satan hatte bisher nur Samma von ferne gepeinigt.</l>
            <l>Aus den tiefsten entlegensten Enden des nächtlichen Grabmals</l>
            <l>Sandt er langsame Plagen hervor. Jtzt erhub er sich wieder</l>
            <l>Rüstete sich mit Todesschrecken, und stürzt auf Samma.</l>
            <l>Samma sprang auf, dann fiel er von neuem ohnmächtig darnieder.</l>
            <l>Seine dem Tode noch kaum entgegenringende Seele</l>
            <l>Trieb ihn, von dem mördrischen Feinde zum Unsinn empöret,</l>
            <l>Felsenan. Hier wollt ihn vor deinen göttlichen Augen,</l>
            <l>Großer Meßias, der Satan am schroffen Felsen zerschmettern.</l>
            <l>Doch du warest schon da, und deine voreilende Gnade</l>
            <l>Trug dein verlaßnes Geschöpf auf treuen allmächtigen Flügeln,</l>
            <l>Daß er nicht sank. Da ergrimmte der Geist des Menschenverderbers</l>
            <l>Und erbebte. Die kommende Gottheit erschreckt ihn von ferne.</l>
            <l>Indem richtete Jesus sein helfendes Antlitz auf Samma.</l>
            <l>Eine belebende göttliche Kraft, mit dem Blicke vereinbart,</l>
            <l>Gieng von ihm aus. Da erkannte der arme verlassene Samma</l>
            <l>Seinen Erlöser. Ins bleiche Gesicht voll Todesgestalten,</l>
            <l>Kam die Menschheit zurück, er schrie, und weinte gen Himmel.</l>
            <l>Jtzt wollt er reden, allein kaum konnt er von Freuden erschüttert</l>
            <l>Bebend stammeln. Doch breitet er sich mit sehnlichen Armen</l>
            <l>Nach dem Ewigen aus, und sah mit getrösteten Augen,</l>
            <l>Voll von Entzückung, nach ihm von seinem Felsen herunter.</l>
            <l>Wie die Seele trübsinniger Weisen, die, in sich gekehret,</l>
            <l>Und an der Ewigkeit ihrer zukünftigen Dauer verzweifelnd,</l>
            <l>Innerlich bebt; der Unsterblichen schauert vor ihrer Zernichtung;</l>
            <l>Aber itzt nahet sich ihr der weisern Freundinnen eine,</l>
            <l>Jhrer Unsterblichkeit sicher, und stolz auf Gottes Verheißung,</l>
            <l>Kömmt sie zu ihr mit tröstendem Blick. Die trübe Verlaßne</l>
            <l>Heitert sich auf, und windet mit Macht vom jammernden Kummer</l>
            <l>Ungestüm freudig sich los; nun jauchzt die ewige segnend,</l>
            <l>Wie im Triumph, über ihrer verneuten unsterblichen Größe.</l>
            <l>Also empfand der besessene Mann die Beruhigung Gottes.</l>
            <l>Und drauf sprach der Meßias mit mächtiger Stimme zu Satan:</l>
            <l>Geist des Verderbens, wer bist du, der du vor meinem Gesichte</l>
            <l>Dieß zur Erlösung erwählte Geschlecht, die Menschen, so quälest?</l>
            <l>Ich bin Satan, antwortet ein zorniges tiefes Gebrülle,</l>
            <l>König der Welt, die oberste Gottheit unsclavischer Geister,</l>
            <l>Die mein Ansehn zu etwas erhabnerm, als zu den Geschäfften</l>
            <l>Himmlischer Sänger bestimmt hat. Dein Ruf, o sterblicher Seher,</l>
            <l>Dieser dein Ruf drang, wer du auch bist, zur untersten Hölle.</l>
            <l>Selbst ich verließ sie, sey stolz auf deines Königs Bemühung!</l>
            <l>Dich, von himmlischen Sclaven verkündigten Heiland, zu sehen.</l>
            <l>Doch du wurdest ein Mensch, ein götterträumender Seher,</l>
            <l>Wie die, welche mein mächtiger Tod in die Erde begraben.</l>
            <l>Darum gab ich nicht Acht, was die neuen Unsterblichen thaten.</l>
            <l>Doch nicht müßig zu seyn, so plagt ich, das hast du gesehen!</l>
            <l>Deine Geliebten, die Menschen. Da sieh des Todes Gestalten,</l>
            <l>Meine Geschöpf, auf diesem Gesicht! Jtzt eil ich zur Hölle.</l>
            <l>Unter mir soll mein allmächtiger Fuß das Meer und die Erde,</l>
            <l>Mir anständige Wege zu bahnen, gewaltsam verwüsten.</l>
            <l>Dann soll die Höll im Triumph mein königlich Angesicht schauen.</l>
            <l>Willst du was thun, so thu es alsdann. Ich kehre zurücke,</l>
            <l>Hier auf der Welt mein erobertes Reich, als König, zu schützen.</l>
            <l>Unterdeß stirb noch, Verlaßner, vor mir! So sagt er, und stürzte</l>
            <l>Stürmend auf Samma. Allein des ruhigschweigenden Mittlers</l>
            <l>Stille verborgne Gewalt kam, gleich der Allmacht des Vaters,</l>
            <l>Wenn er Welten geheim und still den Untergang zuwinkt,</l>
            <l>Satan im Zorne zuvor; er floh, und vergaß im Entfliehen,</l>
            <l>Unter allmächtigem Fuße das Meer und die Erde zu schlagen.</l>
            <l>Unterdeß stieg Samma von seinem Felsen hernieder.</l>
            <l>Also entfloh vom hohen Euphrates Nebucadnezar,</l>
            <l>Da ihm der Rathschluß der heiligen Wächter die menschliche Bildung</l>
            <l>Wiederum gab, und ihn zum Anschaun des Himmels erhöhte.</l>
            <l>Gottes Schrecknisse giengen nicht mehr, mit dem Rauschen Euphrates,</l>
            <l>Vor ihm in dunklen sinaischen Donnerwettern vorüber.</l>
            <l>Nebucadnezar kam auf die stolzen Höhen zu Babel,</l>
            <l>Nicht mehr als Gott; er lag, von da gen Himmel verbreitet,</l>
            <l>Dankbar im Staube gebeugt, den Ewigern anzubeten.</l>
            <l>Also kam Samma zu Jesu herab, und fiel vor ihm nieder.</l>
            <l>Darf ich dir folgen, du heiliger Mann? ach laß mich mein Leben</l>
            <l>Das du mir wieder geschenkt, bey dir, Mann Gottes, vollenden!</l>
            <l>Also sagt er, und schlung sich mit brünstigen zitternden Armen</l>
            <l>Um den Erlöser, der ihm, mit menschenfreundlichen Blicken,</l>
            <l>Dieses erwiederte: folge mir nicht, doch verweile dich künftig</l>
            <l>Mehr als sonst um Golgathas Hügel, da wirst du die Hoffnung</l>
            <l>Abrahams und der Propheten mit deinen Augen erblicken.</l>
            <l>Indem Jesus zu Samma so sprach, da wandte sich Joel</l>
            <l>Zu Johannes, und sagte zu ihm, mit schüchterner Unschuld:</l>
            <l>Ach du lieber Mann, führe du mich zum großen Propheten,</l>
            <l>Daß er mich höre, du kennest ihn ja. Der zärtliche Jünger</l>
            <l>Nahm ihn, und führt ihn zu Jesu, da sagt er in seiner Unschuld;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gottes Prophet, so kann denn mein Vater und ich dir nicht folgen?</l>
            <l>Aber, o darf ichs wohl sagen, warum verweilest du itzo</l>
            <l>Hier, wo mein jugendlich Blut vor den Gräbern der Todten erstarret?</l>
            <l>Komm doch, du göttlicher Mann, in meines Vaters Behausung.</l>
            <l>Dich soll hier meine verlassene Mutter mit Demuth bedienen.</l>
            <l>Milch und Honig, die lieblichsten Früchte von unseren Bäumen,</l>
            <l>Sollst du genießen; die Wolle der jüngsten Lämmer in Auen</l>
            <l>Soll dich bedecken. Ich selber will dich, o Gottes Prophete,</l>
            <l>Kömmt die Sommerszeit, unter die Schatten der Bäume begleiten,</l>
            <l>Die mein Vater im Garten mir gab. Mein lieber Benoni!</l>
            <l>Ach Benoni, mein Bruder! dich laß ich im Grabe zurücke.</l>
            <l>Ach nun wirst du mit mir die Blumen künftig nicht tränken!</l>
            <l>Niemals wirst du am kühlenden Abend mich brüderlich wecken!</l>
            <l>Ach Benoni! ach Gottes Prophet, da liegt er im Staube!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jesus sah ihn erbarmungsvoll an, und sprach zu Johannes:</l>
            <l>Wische dem Knaben die Zähren vom Antlitz; ich hab ihn viel edler</l>
            <l>Und rechtschaffner, als viele von seinen Vätern, erfunden.</l>
            <l>Also sagt er, und blieb mit Johannes allein in den Gräbern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unterdeß gieng Satan, mit Dampf und Wolken umhüllet,</l>
            <l>Durchs Thal Josaphat, über das todte Meer finster hinüber.</l>
            <l>Von da kam er zum wolkichten Carmel, vom Carmel gen Himmel.</l>
            <l>Hier durchirrt er mit grimmigem Blicke den göttlichen Weltbau,</l>
            <l>Daß er noch durch so viele Jahrhunderte, seit der Erschaffung,</l>
            <l>In der ersten von Gott ihm gegebnen Herrlichkeit glänzte.</l>
            <l>Gleichwohl ahmt er ihm nach, und änderte seine Gestalten</l>
            <l>Durch ätherisches Glänzen, damit nicht die Morgensterne</l>
            <l>Ueberall, wo er den irrenden Fuß ins Weltgebäu setzte,</l>
            <l>Ueber sein finstres Ansehn in stillem Triumphe sich freuten.</l>
            <l>Doch dieß helle Gewand war ihm bald unerträglich; er eilte,</l>
            <l>Aus deu Bezirken der göttlichen Herrschaft zur Hölle zu kommen.</l>
            <l>Jtzo hatt er sich schon bey den äußersten Weltgebäuden</l>
            <l>Stürmisch herunter gesenkt. Unermeßliche dämmernde Räume</l>
            <l>Thaten vor ihm wie unendlich sich auf. Die nennt er den Anfang</l>
            <l>Seiner von ihm durchherrschten Bezirke. Hier sah er von ferne</l>
            <l>Flüchtigen Schimmer, so weit die äußersten Sterne der Schöpfung</l>
            <l>Noch das unendliche Leere mit matten Strahlen durchirrten.</l>
            <l>Doch hier sah er die Hölle noch nicht; die hatte die Gottheit</l>
            <l>Fern von sich und ihren Geschöpfen, den seligen Geistern,</l>
            <l>Weiter hinunter in ewige Dunkelheit eingeschlossen.</l>
            <l>Denn in unserer Welt, dem Schauplatz ihrer Erbarmung,</l>
            <l>War kein Raum für Oerter der Quaal. Der Ewige schuf sie</l>
            <l>Furchtbar, zum Verderben, zu seinem strafenden Endzweck,</l>
            <l>Prächtig und vollkommen. In drey erschrecklichen Nächten</l>
            <l>Schuf er sie, und verwandte von ihr sein Antlitz auf ewig,</l>
            <l>Jenes, mit welchem er huldreich nach seinen Geschöpfen herabsieht.</l>
            <l>Zween von den heldenmüthigsten Engeln bewachten die Hölle.</l>
            <l>Dieß war Gottes Befehl, da er sie mit mächtiger Rüstung</l>
            <l>Segnend umgab. Sie sollten den Ort der dunklen Verdammniß</l>
            <l>Ewig in seinen Bezirken erhalten, damit nicht Satan</l>
            <l>Kühn mit seiner verfinsterten Last die Schöpfung bestürmte,</l>
            <l>Und das Antlitz der schönen Natur durch Verwüstung entstellte.</l>
            <l>Wo sie beym Eingang der Hölle mit herrschendem Angesicht sitzen,</l>
            <l>Von da senkt sich ein strahlender Weg, wie von Zwillingsquellen</l>
            <l>Ein krystallener Strom, in geradefortlaufender Länge</l>
            <l>Gegen den Himmel gekehrt, nach Gottes Welten hinüber,</l>
            <l>Daß es ihnen in ihrer Entfernung an frommen Vergnügen,</l>
            <l>Ueber die mannichfaltige Schönheit der Schöpfung, nicht fehle.</l>
            <l>Neben diesem helleuchtenden Wege kam Satan zur Hölle,</l>
            <l>Und gieng unsichtbar durch die eröffneten Höllenpforten.</l>
            <l>Drauf hub er sich in einem von Schwefel dampfenden Nebel</l>
            <l>Langsam auf seinen gefürchteten Thron. Jhn sahe kein Auge</l>
            <l>Unter den Augen, die Nacht und Verzweiflung trübe verstellten.</l>
            <l>Zophiel nur, ein Herold der Höllen, entdeckte den Nebel,</l>
            <l>Der die erhabenen Stufen hinaufzog, und sagte zu einem,</l>
            <l>Der gleich neben ihm stand: kehrt Satans oberste Gottheit</l>
            <l>Etwa zur Hölle zurück? Verkündigt der dampfende Nebel</l>
            <l>Seine von allen Göttern so lange gewünschte Zurückkunft?</l>
            <l>Indem, da er noch sprach, so floß der umhüllende Nebel</l>
            <l>Ringsum von Satan; er saß auf einmal mit zornigem Antlitz</l>
            <l>Fürchterlich da. Gleich eilte der flüchtige sclavische Herold</l>
            <l>Gegen die Feuergebirge, die sonst mit Strömen und Flammen</l>
            <l>Satans Ankunft dem Abgrund in allen Gegenden kund thun.</l>
            <l>Zophiel stieg auf Flügeln des Sturms durch die Hölen des Berges</l>
            <l>Gegen die dampfende Mündung empor. Ein feuriges Wetter</l>
            <l>Machte darauf den ganzen Bezirk der Finsterniß sichtbar.</l>
            <l>Jeder erblickte den schrecklichen König in schimmernder Ferne.</l>
            <l>Alle Bewohner des Abgrunds erschienen. Die mächtigsten eilten</l>
            <l>Neben ihm auf die Stufen des Throns sich niederzusetzen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
