<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Beantwortung eines empfangenen hoch-  
 zeit-brieffes.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-100</measure>
        <measure type="syllables">1242</measure>
        <measure type="tokens">840</measure>
        <measure type="characters">4952</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Beantwortung eines empfangenen hoch-  
 zeit-brieffes.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Djr wünsch ich mehr gelück als Ceres garben zeiget/</l>
            <l>Als Bacchus trauben liest/ als Phöbus tage macht.</l>
            <l>Und weil mein schlechter geist sich höher nicht versteiget/</l>
            <l>Mehr als die Wiener post mir schreiben hat gebracht.</l>
            <l>Ich schwere/ daß ich nichts von deiner hand erbrochen/</l>
            <l>Das nicht/ wie mich bedeucht/ nach rosen hat geschmeckt;</l>
            <l>Besonders dieser brieff/ den du vor wenig wochen</l>
            <l>Mir zugeschickt/ war gantz mit ambra angesteckt:</l>
            <l>Denn unter andern fand ich dieses auch geschrieben/</l>
            <l>Das ich/ wie billig war/ mit freuden angeschaut.</l>
            <l>Es war ein kurtzer satz: nach göttlichem belieben/</l>
            <l>Ist mein geliebtes kind und tochter eine braut.</l>
            <l>Ein bisam-wort für mich! ietzt kenn ich meine pflichten/</l>
            <l>Und was ich/ hoher freund/ dir mehr als schuldig bin.</l>
            <l>Du forderst dieses auch/ ich soll ein braut-lied tichten/</l>
            <l>Fürwar die beste krafft der poesie ist hin.</l>
            <l>Der stern/ so mir zuvor die geister hat erwecket/</l>
            <l>Scheint ietzund weit von mir/ mein feuer geht mir aus/</l>
            <l>Es hat die alte glut ein kalter schnee bedecket/</l>
            <l>Mein gantz Parnassus wird zu staub und ziegel-grauß.</l>
            <l>Aus armuth muß ich nur bey diesem brieffe bleiben/</l>
            <l>Der schlechter art und auch so niedrig ist wie ich.</l>
            <l>Ich traue mir nicht mehr ein geistig lied zu schreiben/</l>
            <l>Den sternen zuzugehn ist nun nicht mehr für mich.</l>
            <l>Die edle Donau hegt ietzt tausend haupt-poeten/</l>
            <l>Und mein geringer kram scheut dieser sonnen licht.</l>
            <l>Die feld-trompete lacht der engen kinder flöthen/</l>
            <l>Und ascherfarbe schickt sich zu dem purpur nicht.</l>
            <l>Doch wahre freundschafft wiegt alleine das gemüthe/</l>
            <l>Schaut gute meinung mehr als gute sylben an.</l>
            <l>Ich kenne/ werther freund/ zu deutlich deine güte/</l>
            <l>Die nur durch redlichkeit vergnüget werden kan.</l>
            <l>In dieser zuversicht entschütt ich geist und hertze/</l>
            <l>Und lasse meine lust mit vollen strömen aus.</l>
            <l>Ich sehe/ wie nunmehr des himmels freuden-kertze</l>
            <l>Mit strahlen seiner gunst bestrahlt dein liebes hauß.</l>
            <l>Was kan dir lieber seyn/ als diesen tag zu schauen/</l>
            <l>Da du mit vaters hand der eh’ geliebte frucht</l>
            <l>Desselben redlichkeit wirst sollen anvertrauen/</l>
            <l>Der sie durch reinen trieb der tugend hat gesucht?</l>
            <l>Da du der tochter hand in dessen hand solt legen/</l>
            <l>Der deinem kinde treu und ehre dir verspricht;</l>
            <l>Der nichts so eiffrig sucht als deines mundes segen/</l>
            <l>Und seinen geist auff dich als seinen Pharus richt.</l>
            <l>Welch gärtner wird da wohl die thüre gantz verschliessen/</l>
            <l>Und läst die frucht allein die last der äste seyn?</l>
            <l>Wer klug ist/ wird mit witz wohl zu eröffnen wissen/</l>
            <l>Er stellt die süsse frucht getreuen händen ein.</l>
            <l>Wer seine waare stets im krame will verwahren/</l>
            <l>Und niemals in das licht und fremde hände stellt/</l>
            <l>Erwirbt ihm endlich nichts/ als daß bey vielen jahren</l>
            <l>Der waare alter glantz mit ihrem werth verfällt.</l>
            <l>Was dienet uns ein schatz der stets verborgen lieget/</l>
            <l>Mit dem der himmel schertzt/ den sinsterniß verwacht/</l>
            <l>Dem sich die einsamkeit nur an die seite füget/</l>
            <l>Und keinem menschen nicht zu nutze wird gemacht?</l>
            <l>Die perle so allein in ihrer muschel pranget/</l>
            <l>Das gol</l>
            <l>Hat niemahls einen ruhm in dieser welt erlanget</l>
            <l>Und niemals in der noth ein mattes hertz erquickt.</l>
            <l>Was sind wir menschen doch/ wenn wir uns selbst verschlüssen?</l>
            <l>Was ist ein geist/ der sich nur in sich selbst verzehrt?</l>
            <l>Nur rosen so den stock zum sarge haben müssen/</l>
            <l>Nur veilgen/ die der wind im stengel hat verheert.</l>
            <l>Der menschen halben seyn die menschen auch gebohren/</l>
            <l>Und stetes einsam-seyn/ ist mehr als halber tod.</l>
            <l>Wer nicht erkiesen kan/ und stirbt auch unerkohren/</l>
            <l>Durch den bleibt unerfüllt das paradieß-gebot.</l>
            <l>Daraus ist nun dein witz/ geliebter freund/ zu schauen/</l>
            <l>Daß du vermählen wilst diß angenehme pfand/</l>
            <l>So dir des himmels gunst hat wollen anvertrauen/</l>
            <l>Es bleibet doch dein kind/ ob gleich in fremder hand.</l>
            <l>Durch deinen seegen wird hier stets gelücke blühen/</l>
            <l>Denn tugend-wurtzel welckt zu keinen zeiten nicht.</l>
            <l>Es wird dein eydam sich zu aller zeit bemühen/</l>
            <l>Daß thun und lassen sey nach deinem blick gericht.</l>
            <l>Erquicke dich nunmehr/ verlaß die bleichen sorgen/</l>
            <l>Nicht dencke was der rath/ was hof und kammer macht:</l>
            <l>Denn diese sachen seyn vor einen andern morgen/</l>
            <l>Und heute wird von dir gewiß kein brieff erdacht.</l>
            <l>Heut ist ein solcher tag/ der niemals dir erschienen/</l>
            <l>Du hast kein sonnen-licht noch dergestalt geschaut.</l>
            <l>Es will die freudigkeit auf allen seiten dienen/</l>
            <l>Und die ergötzlichkeit wacht um die junge braut.</l>
            <l>Der Oedenburger safft/ der schatz der besten reben/</l>
            <l>Ersetze/ wo der lust an kräfften was gebricht.</l>
            <l>Diß/ was das edle land des Rheines weiß zu geben/</l>
            <l>Verlöscht/ wie uns bekandt/ die hochzeit-fackel nicht.</l>
            <l>Nur frölich/ diese lust sey leitstern andrer freude/</l>
            <l>Der himmel schaue dich mit mehrerm seegen an.</l>
            <l>Es spinne seine hand ins künfft’ge solche seide/</l>
            <l>So deiner tochter noch zur haube dienen kan.</l>
            <l>Ich weiß/ die mutter wird mit tausend freuden-zähren</l>
            <l>Die keusche tochter braut begleiten zu der ruh.</l>
            <l>Was kan der mutter hand wohl kräfftigers gewähren/</l>
            <l>Als wenn der tochter sie auch legt den seegen zu?</l>
            <l>Mein freund/ geneuß forthin die früchte von dem seegen/</l>
            <l>Und küsse mit der zeit auch deiner kinder kuß/</l>
            <l>Wenn man den enckel dir wird in die armen legen.</l>
            <l>Diß sey des hertzens wunsch/ und meines briefes schluß.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
