<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Moralische Betrachtung über  
 den Schnee.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">44</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-44</measure>
        <measure type="syllables">479</measure>
        <measure type="tokens">357</measure>
        <measure type="characters">1985</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198774"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Moralische Betrachtung über  
 den Schnee.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da ich im lichten Glanz aus der beflok-
ten Höh,</l>
            <l>Vom Himmels-Strahl befärbt</l>
            <l>Der als ein schwarzer Koth, wie</l>
            <l>Wird durch dem Wunderblik ein Andachtsfeur er-</l>
            <l>Ich fühle einen Trieb da ich vom Sünden roth,</l>
            <l>Beflekt an Seel und Leib, vom schwarzen Laster-</l>
            <l>So weiß als Schnee zu seyn. Wie werd ich das</l>
            <l>Daß ich mit reinem Herz in Unschuld könne pran-</l>
            <l>Wie wasch ich mich gleich jezt mit Schnee Gewäs-</l>
            <l>So werd ich doch vor </l>
            <l>Der Sünden Aussaz bleibt. Jedoch wenn ich be-</l>
            <l>Daß schimmerreicher Schnee ein himmlisches Ge-</l>
            <l>So lehrt mich dieses auch, daß ich nur werde</l>
            <l>Von dem Gewissens Schmuz durch </l>
            <l>Ich wende mich zu dir, HErr Himmels und der Er-</l>
            <l>Durch dich kan jeder Mensch der Blutroth Schneeweiß</l>
            <l>Ich traue deinem Wort, ich kom in Buß zu dir,</l>
            <l>Ich nehme Christi Blut, das reinigt für und für.</l>
            <l>Wollan ich bin nun rein, in der Erlößten Or-</l>
            <l>Durch deiner Gnaden Licht so weis als Schnee ge-</l>
            <l>Und leb ich ferner from, da die Gerechtigkeit</l>
            <l>Des Heilands, mich geschmükt mit seinem Unschulds-</l>
            <l>So ist mein ganzes Thun, als unbeflekt zu se-</l>
            <l>So wird mein Tugendschein mich vor der Welt er</l>
            <l>Allein bewahre mich vor aller Prahlerei,</l>
            <l>Flöß mir stets in den Sinn daß ich ein Mensche</l>
            <l>Ein schwarzer Erdenklos, ein Schneeklump der nicht</l>
            <l>Wenn ihn des Himmels Licht mit seinen Schein nicht</l>
            <l>Jhr Heuchler die ihr euch bei euren Glanz nicht</l>
            <l>Und von gemahlten Licht zwar scheinet, doch nicht</l>
            <l>Jhr prahlet nur umsonst mit euren Glanz und Ga-</l>
            <l>Bedenkt woher wir das, was gut empfangen ha-</l>
            <l>Ist es nicht von dem HErrn dem Vater alles Lichts?</l>
            <l>Ohn dessen Gnaden-Schein, sind wir ein Dunst,</l>
            <l>Seht euer Ebenbild, das ist im Schnee gedrükket,</l>
            <l>Den wir so gleissend schön vor kurzer Zeit erblikket,</l>
            <l>Wie sieht er nunmehr aus, er ist beschmuzt, be-</l>
            <l>Sein reiner Schweffel Stoff mit schwarzen Koth</l>
            <l>Jhr schienet auch so schön, der Glanz der ist ver-</l>
            <l>Eur glänzend Unschulds-Kleid hat Flekken gnug er-</l>
            <l>Der Schnee zerschmelzzet leicht, und seine weisse</l>
            <l>Kommt uns denn wie ein Koth und schäumend Un-</l>
            <l>So geht es Heuchlern auch so bald am Licht der</l>
            <l>Der angeschminkte Kalk der Frömmigkeit zerron-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
