<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Gang um Mitternacht.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Herwegh</surname>
            <forename>Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">7</measure>
        <measure type="verses">56</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8</measure>
        <measure type="syllables">583</measure>
        <measure type="tokens">404</measure>
        <measure type="characters">2353</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1841</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905192430"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Gang um Mitternacht.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich schreite mit dem Geist der Mitternacht</l>
            <l>Die weiten stillen Straßen auf und nieder —</l>
            <l>Wie hastig ward geweint hier und gelacht</l>
            <l>Vor einer Stunde noch! ... Nun träumt man wieder.</l>
            <l>Die Lust ist, einer Blume gleich, verdorrt,</l>
            <l>Die tollsten Becher hörten auf zu schäumen,</l>
            <l>Es zog der Kummer mit der Sonne fort,</l>
            <l>Die Welt ist müde — laßt sie, laßt sie träumen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie all mein Haß und Groll in Scherben bricht,</l>
            <l>Wenn ausgerungen eines Tages Wetter,</l>
            <l>Der Mond ergießet sein versöhnend Licht,</l>
            <l>Und wär's auch über </l>
            <l>Leicht wie ein Ton, unhörbar wie ein Stern,</l>
            <l>Fliegt meine Seele um in diesen Räumen;</l>
            <l>Wie in sich selbst, versenkte sie sich gern</l>
            <l>In aller Menschen tiefgeheimstes Träumen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Schatten schleicht mir nach wie ein Spion,</l>
            <l>Ich stehe still vor eines Kerkers Gitter.</l>
            <l>O Vaterland, dein zu getreuer Sohn,</l>
            <l>Er büßte seine Liebe bitter, bitter!</l>
            <l>Er schläft, — und fühlt er, was man ihm geraubt?</l>
            <l>Träumt er vielleicht von seinen Eichenbäumen?</l>
            <l>Träumt er sich einen Siegerkranz um's Haubt? —</l>
            <l>O Gott der Freiheit, laß ihn weiter träumen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gigantisch thürmt sich vor mir ein Palast,</l>
            <l>Ich schaue durch die purpurnen Gardinen,</l>
            <l>Wie man im Schlaf nach einem Schwerte faßt,</l>
            <l>Mit sündigen, mit angstverwirrten Mienen.</l>
            <l>Gelb, wie die Krone, ist sein Angesicht,</l>
            <l>Er läßt zur Flucht sich tausend Rosse zäumen,</l>
            <l>Er stürzt zur Erde, und die Erde bricht —</l>
            <l>O Gott der Rache, laß ihn weiter träumen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Häuschen dort am Bach — ein schmaler Raum!</l>
            <l>Unschuld und Hunger theilen drin Ein Bette.</l>
            <l>Doch gab der Herr dem Landmann seinen Traum,</l>
            <l>Daß ihn der Traum aus wachen Aengsten rette;</l>
            <l>Mit jedem Korn, das Morpheus Hand entfällt,</l>
            <l>Sieht er ein Saatenland sich golden säumen,</l>
            <l>Die enge Hütte weitet sich zur Welt —</l>
            <l>O Gott der Armut, laß die Armen träumen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beim letzten Hause, auf der Bank von Stein,</l>
            <l>Will segenflehend ich noch kurz verweilen;</l>
            <l>Treu lieb' ich dich, mein Kind, doch nicht allein,</l>
            <l>Du wirst mich ewig mit der Freiheit theilen.</l>
            <l>Dich wiegt in goldner Luft ein Taubenpaar,</l>
            <l>Ich sehe wilde Rosse nur sich bäumen;</l>
            <l>Du träumst von Schmetterlingen, ich vom Aar —</l>
            <l>O Gott der Liebe, laß mein Mädchen träumen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du Stern, der, wie das Glück, aus Wolken bricht!</l>
            <l>Du Nacht, mit deinem tiefen stillen Blauen,</l>
            <l>Laßt der erwachten Welt zu frühe nicht</l>
            <l>Mich in das gramentstellte Antlitz schauen!</l>
            <l>Auf Thränen fällt der erste Sonnenstrahl,</l>
            <l>Die Freiheit muß das Feld dem Tage räumen,</l>
            <l>Die Tyrannei schleift wieder dann den Stahl —</l>
            <l>O Gott der Träume, laß uns Alle träumen!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
