<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die künstlichen Laub-Blätter.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">201</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-201</measure>
        <measure type="syllables">1617</measure>
        <measure type="tokens">1097</measure>
        <measure type="characters">6318</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die künstlichen Laub-Blätter.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In dem grossen Allmachts-Reich einer</l>
            <l>würkenden Natur,</l>
            <l>Siehet ein gerührtes Aug manche</l>
            <l>künstliche Figur,</l>
            <l>Da in ihrer Abbildung und dem</l>
            <l>wollgewirkten Zügen,</l>
            <l>Zeichen einer weisen Macht, wie in klaren Rissen</l>
            <l>liegen.</l>
            <l>Man seh nur ein Laub-Blat an, das der Bäume Häup-</l>
            <l>ter schmükt,</l>
            <l>Was vor wundervolle Kunst ist nicht daran abge-</l>
            <l>drükt?</l>
            <l>Man seh seinen Ursprung an, wie es sich in Knos-</l>
            <l>pen zeiget,</l>
            <l>Wie es durch die Treibekraft des verborgnen Wachs-</l>
            <l>thums steiget,</l>
            <l>Sich entwikkelt aus dem Fach darinn es gefallen war,</l>
            <l>Wie es sich steif ausgespannt stellt in seiner Bildung</l>
            <l>dar:</l>
            <l>Ja! ein Mensch der dies beschaut, mus Bewun-</l>
            <l>drungs voll gestehen,</l>
            <l>Daß er niemahls ein Geweb von dergleichen Kunst</l>
            <l>gesehen.</l>
            <l>Die Gestalt ist wunderbahr, die der Blätter Form</l>
            <l>ausmacht,</l>
            <l>Und nach jedes Baumes Art mannigfaltig ausgedacht,</l>
            <l>Nach der Grösse sind sie auch unterschiedlich ausge-</l>
            <l>spalten,</l>
            <l>Um die Frucht die leicht verdirbt, vor der Fäulnis</l>
            <l>zu erhalten;</l>
            <l>Andern dienet es zum Schirm, wenn das heisse</l>
            <l>Sonnenlicht</l>
            <l>Gar zu stark mit seinen Strahl, wie mit Feuer</l>
            <l>Pfeilen sticht</l>
            <l>Daß sie nicht zu früh verdorrn, oder gar zu Staub</l>
            <l>verbrennen.</l>
            <l>Kann man nicht aus diesen schon </l>
            <l>Macht erkennen?</l>
            <l>Welch unentlicher Verstand, der dies alles überdacht!</l>
            <l>Welche Allmacht! die das Laub in so manche Form</l>
            <l>gebracht!</l>
            <l>Daß man fast kein Blätgen sieht in dem weiten</l>
            <l>Pflanzen Reiche,</l>
            <l>Daß dem andern an Gestalt in der äusern Bildung</l>
            <l>gleiche.</l>
            <l>Dies ist rund und jenes kraus, dieses breit und</l>
            <l>vorn gespizt,</l>
            <l>Dies ist wie ein Herz geformt, jenes wie ein Kahn</l>
            <l>geschnizt,</l>
            <l>Dies ein dreieck, jens Quadrat, dieses wie ein Stern</l>
            <l>der strahlet,</l>
            <l>Jenes ist als wie ein Rad, das mit Spangrün über-</l>
            <l>mahlet!</l>
            <l>Dieses ist recht Spiegel glatt, jenes ist gantz rauh</l>
            <l>und hart,</l>
            <l>Und mit einer Stachel Wehr vor der Räuber Bis</l>
            <l>verwahrt.</l>
            <l>Dieser Formen Mannigfalt zeugt von einen weisen</l>
            <l>Wesen,</l>
            <l>Das zu jedes Baumes Art einen neuen Schmuk</l>
            <l>erlesen.</l>
            <l>Das die ungezählte Zahl derer Blätter, ja ein Blat</l>
            <l>Mit besonderer Figur, uns zur Lust gebildet hat,</l>
            <l>Damit wir in allen sehn, wie die Werke seiner Hände,</l>
            <l>Sichtbahr diese Warheit lehrn: GOttes Macht ist oh-</l>
            <l>ne Ende.</l>
            <l>Denn der Kreaturen Meng, ihre Unterschiedenheit,</l>
            <l>Ist ein abgedrüktes Bild göttlicher Unentlichkeit.</l>
            <l>Da man mit Bewundrung sieht, wie in derer Blät-</l>
            <l>ter Zügen</l>
            <l>Bildungs Zeichen seiner Kunst, die da unerforschlich,</l>
            <l>liegen.</l>
            <l>Aus was Ursach dieser Baum mit gespitzten Blättern</l>
            <l>prangt,</l>
            <l>Da ein anderer von </l>
            <l>erlangt</l>
            <l>Ist woll schwerlich einzusehn, da des ewgen Schöp-</l>
            <l>fers Wissen</l>
            <l>Jhre Form zum Nutz der Frucht die sie nähren, ab-</l>
            <l>gerissen.</l>
            <l>Und wie jedes Blats Figur, was besonders an sich</l>
            <l>trägt,</l>
            <l>So verändert ist das Grün, wenn man ihre Farb</l>
            <l>erwegt:</l>
            <l>Abermahl ein neuer Grund, der uns zu der Weis-</l>
            <l>heit leitet</l>
            <l>Die die Zeichnung und die Zier dieses Kunst Ge-</l>
            <l>schöpfs bereitet.</l>
            <l>Welch verborgner Pinsel Zug hat die Blätter so ge-</l>
            <l>mahlt</l>
            <l>Daß ein jedes uns ins Aug mit smaragdnen Glan-</l>
            <l>ze strahlt:</l>
            <l>Der hie in das Dunkle fällt, da mit lichten Schim-</l>
            <l>mer scheinet,</l>
            <l>Und so manche neue Art in ein einzig Grün vereinet.</l>
            <l>Welch Vergnügen labt den Geist, wenn der Farben</l>
            <l>Mannigfalt,</l>
            <l>Von der reich belaubten Zahl unterschiedner Bäu-</l>
            <l>me prallt;</l>
            <l>Wenn das Aug hie Seladon Meer und Zeisig Farb</l>
            <l>erblikket,</l>
            <l>Und sich dort mit Papagoy-Saft und Sittiggrün</l>
            <l>erquikket.</l>
            <l>Welch ein Finger weiser Macht hat die Farben so</l>
            <l>vermischt,</l>
            <l>Und ein unbeschreiblich Schön an der Blätter Rand</l>
            <l>gewischt,</l>
            <l>Daß die Mahler der Natur, die der Farben Arten</l>
            <l>kennen,</l>
            <l>Nicht einmahl vermögend sind jeder Blätter Grün</l>
            <l>zu nennen?</l>
            <l>O! du Vater alles Lichts von dem Licht und Farbe</l>
            <l>stammt,</l>
            <l>Du hast durch die weise Macht jedes Blat so durch-</l>
            <l>geflammt,</l>
            <l>Daß wir mit gereitzter Lust, wenn wirs tausend-</l>
            <l>mahl besehen</l>
            <l>Doch von neuen deinen Ruhm, O! verborgner</l>
            <l>Gott erhöhen.</l>
            <l>Ist die Mahlerei so schön, wegen ihrer Farben Schein,</l>
            <l>Was wird denn nicht das Geweb vor ein schönes</l>
            <l>Kunst-Werk sein:</l>
            <l>Woraus jedes Blat besteht, das fast wie ein Netz</l>
            <l>gestrikket</l>
            <l>Und mit zarter Zierlichkeit wundernswürdig ausge-</l>
            <l>schmükket</l>
            <l>Wenn man es mit Achtsamkeit vor das Licht der Son-</l>
            <l>ne hält;</l>
            <l>Oder bei der dunkeln Nacht vor die helle Lampe stellt:</l>
            <l>Alsdenn kann man klärlich sehn, wie der Stiel mit</l>
            <l>seinen Zweigen,</l>
            <l>Uns die Aeste eines Baums in sehr kleinen Abris</l>
            <l>zeigen.</l>
            <l>Dieser Stiel ist ein Canal; und ein jedes Aederlein,</l>
            <l>Das ein zartes Spinn-Geweb und fast unbegreiflich</l>
            <l>fein,</l>
            <l>Ist doch einer Röhre gleich dadurch Nahrungssäfte</l>
            <l>fliessen,</l>
            <l>Die sich nachher in die Frucht zu den fernern Wachs-</l>
            <l>thum giessen.</l>
            <l>Andre Adern sind dazu daß dadurch der Nahrungs-</l>
            <l>saft,</l>
            <l>Der dem Früchten nicht recht dient wiederum wird</l>
            <l>weggeschaft.</l>
            <l>Welche Weisheit, welche Macht, zeigt sich, wenn</l>
            <l>man es bedenket</l>
            <l>Die durch ein so kleines Blat so viel Röhren hat ge-</l>
            <l>lenket,</l>
            <l>Die den Stiel durchs ganze Blat ausgespant und fest</l>
            <l>gestellt,</l>
            <l>Und dadurch die Ausdehnung aller Fäserchen erhält.</l>
            <l>Damit jedes Blat ein Schirm der den Früchten herr-</l>
            <l>lich nüzzet,</l>
            <l>Wenn es sie vor Sonnen Brand und vor faulen</l>
            <l>Naß beschüzzet.</l>
            <l>Wenn die Dürre alles welkt und den Saft der Frucht</l>
            <l>verzehrt,</l>
            <l>So erhält sie doch das Laub, das dieselbe dekt und</l>
            <l>nährt</l>
            <l>Durch die feuchte Abend-Luft durch den Thau im frü-</l>
            <l>hen Morgen,</l>
            <l>Denn es reichlich in sich saugt seine Frucht doch zu</l>
            <l>versorgen.</l>
            <l>Lieber Mensch bedenke dies, was die weise Macht</l>
            <l>gethan,</l>
            <l>Wenn du in dem Garten bist und schau so die Bäu-</l>
            <l>me an;</l>
            <l>So wirst du mit ihrer Frucht nicht nur deine Kehle</l>
            <l>laben,</l>
            <l>Sondern auch bei jeden Blat eine Frucht der An-</l>
            <l>dacht haben.</l>
            <l>Rührt dich derer Zweige Schmuk der der Bäume</l>
            <l>Gipfel kränzt</l>
            <l>Wenn daran ein jedes Blat mit smaragdnen Schim-</l>
            <l>mer glänzt;</l>
            <l>So laß diese Augen-Lust, da die Blätter lieblich grü-</l>
            <l>nen,</l>
            <l>Auch dem Auge des Gemüths sich dran zu ermuntern</l>
            <l>dienen:</l>
            <l>Preise den mit regen Sinn, der auf einen grünen</l>
            <l>Blat,</l>
            <l>Seine grosse Herrlichkeit dir zur Lust beschrieben hat;</l>
            <l>Hörst du bei bewegter Luft wie die Blätter lispelnd</l>
            <l>brausen,</l>
            <l>O! so denke allemahl: GOtt ist hier in sanften Sau-</l>
            <l>sen,</l>
            <l>Und er redet durch das Laub, das fast einer Zunge</l>
            <l>gleicht:</l>
            <l>Menschen ach! erkennet doch, wie euch eu-</l>
            <l>er GOtt geneigt,</l>
            <l>Der sich allenthalben läst, auf den Feldern,
in den Auen</l>
            <l>Als unentlich voller Macht, voller Güt und
Weisheit schauen.</l>
            <l>Sehet einen Baum nur an, dessen Frucht
euch lieblich schmekt,</l>
            <l>Und euch deutlich den Begrif von des Höch-
sten Güt erwekt</l>
            <l>Seine Weisheit kan euch auch ein gewachs-</l>
            <l>nes Blättgen lehren</l>
            <l>Wollet ihr noch seine Macht von dem Baum
bezeuget hören.</l>
            <l>Gebt nur acht auf jenes Chor, das auf sei-
nen Gipfel singt,</l>
            <l>Und ein liebliches Gethön, gurgelnd aus der
Kehle zwingt,</l>
            <l>Was mag wol der Inhalt sein? werde ich
nicht gänzlich fehlen</l>
            <l>So deucht mir ich höre es GOttes grosse
Macht erzählen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
