<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als Hr. Joh. Friedr. Falckner in  
 Leipzig als Bürgermeister aufge-  
 führet wurde im nahmen  
 eines andern.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">42</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-42</measure>
        <measure type="syllables">518</measure>
        <measure type="tokens">350</measure>
        <measure type="characters">2085</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als Hr. Joh. Friedr. Falckner in  
 Leipzig als Bürgermeister aufge-  
 führet wurde im nahmen  
 eines andern.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die sonne/ grosser Mann/ bringt heute so ein licht/</l>
            <l>Aus dessen schooß dein ruhm mit hundert strahlen bricht:</l>
            <l>Die würde deiner brust wird als wie neu gebohren.</l>
            <l>Und morgen gleich darauff tritt dein geburts-fest ein/</l>
            <l>Als solte selbst die zeit ein wahrer zeuge seyn/</l>
            <l>Es sey dir ehr und ruhm zur mutter auserkohren.</l>
            <l>Denn heut’ erklären dich die väter dieser stadt/</l>
            <l>Die ancker/ derer treu noch nie gewaucket hat/</l>
            <l>Zu einem oberhaupt der weisen linden-räthe.</l>
            <l>Du machst die dritte zahl vollkommen wieder gut/</l>
            <l>Von der es immer scheint/ wenn sie den ausspruch thut/</l>
            <l>Als ob ihn Pythii berühmter drey-fuß thäte.</l>
            <l>Die linden sind daher zu lauter lust erregt/</l>
            <l>Indem ein holder West ihr grünes laub bewegt/</l>
            <l>Jhr frohes wachsthum wird in hoffnung schon erhöhet.</l>
            <l>Und so des falckens flug was glückliches bedeut;</l>
            <l>Wird ihnen billig auch nur gutes prophezeyt/</l>
            <l>Nachdem ein Falckner itzt auf ihrem gipffel stehet.</l>
            <l>Dich hat/ noch ehe dir diß pfund ist zugezehlt/</l>
            <l>Gott und der bürger hertz schon längst dazu erwehlt.</l>
            <l>Die wahl ist so nach wunsch als nach verdienst geschehen/</l>
            <l>Jhr kluges absehn ist auf lauter heil gericht;</l>
            <l>Denn diese werthe stadt und selbst das Rath-hauß spricht:</l>
            <l>Man muß bey trüber zeit mit falcken-augen sehen.</l>
            <l>Die weißheit/ die dich schmückt/ die treue die dich ziert/</l>
            <l>Und dein gerechtes thun bleibt von mir unberührt.</l>
            <l>Denn deine tugend muß ein grösser Herold preisen;</l>
            <l>Und wie ein Elephant den eignen schatten flieht/</l>
            <l>So weiß ich/ daß dein geist es niemals gerne sieht/</l>
            <l>Wenn man durch loben dir will einen dienst erweisen.</l>
            <l>Ja weil ich dieses auch/ was du nur mir gethan/</l>
            <l>Hier/ mein Mecänas/ nicht nach würden rühmen kan’/</l>
            <l>Wie könte denn mein kiel die nutzbarkeit beschreiben/</l>
            <l>Die dein geübter witz der gantzen stadt erzeigt?</l>
            <l>Was wunder/ wenn diß blat von deinen thaten schweigt/</l>
            <l>Und wenn ein blosser wunsch auch meine zuflucht bleibet?</l>
            <l>So stehe nun und blüh du schatten-reicher baum/</l>
            <l>Und deiner zweige pracht vergrösser höh’ und raum.</l>
            <l>Begehe noch sehr offt geburts- und ehren-tage.</l>
            <l>Sey künfftig sonderlich im reisen auch beglückt/</l>
            <l>Daß/ wenn dich diese stadt zum landes-vater schickt/</l>
            <l>Dir dessen crönung selbst viel ehren-cronen trage.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
