<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gedanken  
 über einen redenden Raben.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">64</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-64</measure>
        <measure type="syllables">748</measure>
        <measure type="tokens">556</measure>
        <measure type="characters">3019</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Gedanken  
 über einen redenden Raben.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich ging zu einem Freund, der einen Ra-
ben nährt,</l>
            <l>Den ich sonst nie vorher mit Achtsam-</l>
            <l>Was seine Zunge schnarrt, weil er nicht</l>
            <l>Zu reden, wenn ich sonst vor ihm vorbei gegan-</l>
            <l>Doch jüngst erfuhr ich es, da ich den Kefich nah,</l>
            <l>Und er mich in das Haus von ferne kommen sah,</l>
            <l>Er fing in seiner Sprach ganz grob mich anzu-</l>
            <l>Und sprach das, was er kan, er sprach von nichts</l>
            <l>Ich merkte dieses Thier in seinem Kefig nicht,</l>
            <l>Ich drehte hie und da, verwundernt mein Gesicht,</l>
            <l>Ich dachte welcher Feind sucht dich allhie zu schmäh-</l>
            <l>Und durch den groben Schimpf so unverdient zu</l>
            <l>Er schimpfte noch einmahl du Narr, da sah ich an,</l>
            <l>Daß es der alte Schalk, der grobe Hans gethan,</l>
            <l>Mein Zorn verkehrte sich in ein ergözzend Lachen,</l>
            <l>Und dachte wer kan was aus einen Schimpfwort</l>
            <l>Das ein so dummes Thier, durch deine Gegen-</l>
            <l>Gleichsam erzürnet, spricht, mit vollen Eifer</l>
            <l>Es hat sonst nichts gelernt; ich will es ihm verge-</l>
            <l>Ich wünschte meinen Freund so lange nur zu leben,</l>
            <l>Als er noch schelten kan. Ich ging hinein ins Haus</l>
            <l>Und kam hinwiederum, durch solche Thür heraus,</l>
            <l>Wo er durchs Gitter gukt, ich dachte was wirds</l>
            <l>Er wird dich wiederum, vor einen Narren schelten.</l>
            <l>Allein er ließ mich gehn, mit stummer Höflichkeit,</l>
            <l>Vielleicht nur blos darum, weil seine Ruhezeit</l>
            <l>Schon da war, weil er müd, und nicht mehr</l>
            <l>Als er mir zu Gefalln, so grobe reden solte.</l>
            <l>So bald ich nur zu Haus fiel mir beim Raben ein,</l>
            <l>Ach! möchten wir doch stets auch so gesinnet seyn,</l>
            <l>Wenn uns ein Lästrer schimpft, die Zähne an uns</l>
            <l>Und nur die eigne Ehr, nicht anderen verlezzet!</l>
            <l>Ach! dächten wir auch stets wer ists? der uns anklagt,</l>
            <l>Was hat der Lästerer uns denn zum Schimpf gesagt,</l>
            <l>Der Rabe spricht du Narr, wir lachen noch darü-</l>
            <l>Und hören wenn er schilt, als wenn er lobet lieber,</l>
            <l>Warum? wir denken so, er hat sonst nichts ge-</l>
            <l>Er höret wieder auf, wenn man sich nur entfernt.</l>
            <l>Wie könten wir nicht auch so von den Menschen denken</l>
            <l>Die uns mit Lästerung bei reiner Unschuld kränken?</l>
            <l>Allein so bald ein Mensch, der warlich Raben-Art</l>
            <l>Uns durch ein Schimpfwort schilt in unsrer Gegen-</l>
            <l>So werden wir ergrimmt, wir suchen ihm sein</l>
            <l>Mit einer gleichen Münz gedoppelt zu vergelten.</l>
            <l>Und wird uns nur gesagt, daß eine Lästerzung</l>
            <l>Mit Geiffer uns besprüzt, so folgt Erbitterung</l>
            <l>Die gleich auf Rache denkt, wir suchen den zu</l>
            <l>Der uns zur Ungebühr, mit Lästerung beladen.</l>
            <l>So lieblos ist der Mensch, er zieht ein albern</l>
            <l>Das ihn mit Grobheit schimpft, selbst einem Men-</l>
            <l>Er pflegt den Raben gern von Schimpfe frei zu</l>
            <l>Und will dagegen sich doch an den Menschen rächen.</l>
            <l>Ja! sagst du das ist recht das Thier versteht es</l>
            <l>Ein Rabe schimpft uns nicht, weil er als Rabe</l>
            <l>Allein ein Mensche muß auch als ein Mensche spre-</l>
            <l>Sonst muß man wenn er schimpft, ihm das Ge-</l>
            <l>O! übereil dich nicht, in deiner blinden Wuth,</l>
            <l>Ich zweifle noch daran, ob ers als Mensche thut.</l>
            <l>Ein Lästrer ist ein Mensch, nach den Gesichtes Zü-</l>
            <l>In seiner Seele wohnt der Geist der schwarzen Lü-</l>
            <l>Er ist auch Raben-Art, weil er nichts anders kan,</l>
            <l>Als daß er solche schimpft, die ihn nur sehen an:</l>
            <l>Schweig still, entferne dich und laß ihn immer to-</l>
            <l>Der Lästrer Tadelsucht ist gut bei Schmeichlers Lo-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
