<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die verkürtzten winter-nächte bey  
 der Güttner- und Knäbelischen  
 Hochzeit.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">48</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-48</measure>
        <measure type="syllables">600</measure>
        <measure type="tokens">403</measure>
        <measure type="characters">2395</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die verkürtzten winter-nächte bey  
 der Güttner- und Knäbelischen  
 Hochzeit.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Numehro tritt bereits der winter auff die bahn/</l>
            <l>Das laub der bäume fällt/ der erden schooß gefrieret/</l>
            <l>Das wasser legt das eyß als einen harnisch an/</l>
            <l>Und in den lüften wird ein scharffer frost gespüret.</l>
            <l>Doch was die Jungfern-schaar bey dieser kalten zeit</l>
            <l>Am allermeisten kränckt/ das sind die langen nächte/</l>
            <l>Denn diese sind gewiß bey steter einsamkeit</l>
            <l>Ein alzuhartes joch vor ihr beliebt geschlechte.</l>
            <l>Dem übel/ welches sonst der winter mit sich bringt/</l>
            <l>Weiß ihr geübter geist gar leicht zu widerstehen/</l>
            <l>Denn wenn der kleinste frost auff ihre glieder dringt/</l>
            <l>Verschweren sie es gleich vom ofen weg zu gehen.</l>
            <l>Der kurtze tag läst sich durch eine schlittenfahrt/</l>
            <l>Durch spielen und geschwätz mit leichter müh vertreiben.</l>
            <l>Allein die nächte sind von einer andern art/</l>
            <l>Wy will das gute volck vor ihrer länge bleiben?</l>
            <l>Der frost benimmt alsdenn den augen ihre ruh/</l>
            <l>Die kammer ist zu kalt/ der wärmstein währt nicht lange/</l>
            <l>Und decket ohne dem nur wenig glieder zu:</l>
            <l>Die schwartze finsterniß macht ihnen gleichfals bange.</l>
            <l>Sie halten iede mauß vor einen polter-geist/</l>
            <l>Jhr hertz wird allzuleicht von schrecken eingenommen/</l>
            <l>Und weil kein guter freund hiebey gesellschafft leist/</l>
            <l>So seuftzen sie/ daß doch der morgen möge kommen.</l>
            <l>Indessen stärckt zwar offt sie ein verliebter traum/</l>
            <l>Sie fühlen tausend lust in einem süssen schlummer/</l>
            <l>Jedoch erwachen sie; so bringt der leere raum/</l>
            <l>Der sich im bette zeigt/ nur neue noth und kummer.</l>
            <l>Wiewohl hat sie demnach/ verlobte Braut/ gethan</l>
            <l>Daß ihr durch kluge wahl ein solcher stand beliebet/</l>
            <l>In welchem sie die macht des winters trotzen kan/</l>
            <l>Und wo es niemahls nicht zu lange nächte giebet.</l>
            <l>Der nacht-frost machet hier nicht die geringste pein.</l>
            <l>Der wärmstein/ welchen sie das glücke heist umbfassen/</l>
            <l>Wird durch die gantze nacht voll glut und hitze seyn/</l>
            <l>Und auch kein glied an ihr nicht unerwärmet lassen.</l>
            <l>Die furcht/ die sonst so leicht das Jungfern-volck besiegt/</l>
            <l>Wird nicht vermögend seyn im dunckeln sie zu schrecken.</l>
            <l>Sie wird denselbigen/ dem sie in armen liegt/</l>
            <l>Durch einen sanften kuß gleich wissen aufzuwecken.</l>
            <l>Wohlan/ beglücktes paar/ die nacht ist vor der thür/</l>
            <l>Die sterne haben schon den himmel eingenommen/</l>
            <l>Drum eile zu der ruh/ ich weiß/ es werde dir</l>
            <l>Der morgen ohne dem noch viel zu zeitlich kommen.</l>
            <l>Tritt schlaf und wachen stets mit lauter seegen an/</l>
            <l>Und laß uns künfftig auch bey langen tagen schauen/</l>
            <l>Daß man zur erndte-zeit doch früchte sammlen kan/</l>
            <l>Ob man das feld gleich muß in winter-nächten bauen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
