<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Achtes Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">24</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-24</measure>
        <measure type="syllables">299</measure>
        <measure type="tokens">197</measure>
        <measure type="characters">1206</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Achtes Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Bau-Kunst, welche sich gleich andern vorgethan,</l>
            <l>70Fieng voller Ungeduld darein zu reden an:</l>
            <l>„was? sprach sie, trachtest du der Bau-Kunst nachzuahmen?</l>
            <l>„der sich unsterblich nennt, verdanckt es meinem Nahmen.</l>
            <l>„man reise durch die Welt, so weit sie die Natur</l>
            <l>„mit Grund versehen hat; so zeigt euch jede Spuhr</l>
            <l>75”Wo solche Wercke stehn, die meine Kunst errichtet;</l>
            <l>„daß meine Kraft allein der Zeiten Macht zernichtet.</l>
            <l>„das Erd-Rund, hat es was das ohne mich besteht?</l>
            <l>„ist etwas, welches nicht, wo ich nicht bin, vergeht?</l>
            <l>„wer in der Vorwelt sich hat meiner Kunst bedienet,</l>
            <l>80”Sieht, wie noch diesen Tag sein Nahm in Steinen grünet.</l>
            <l>„gar selten hat der Fraß der niemahls milden Zeit</l>
            <l>„durch seiner Zähne Müh und Unersätlichkeit</l>
            <l>„so grosse Macht gehabt, daß ein Gebäu vergangen,</l>
            <l>„das seine Wesenheit von meiner Hand empfangen.</l>
            <l>85”Woher ist uns bekannt, was man der ersten Welt</l>
            <l>„zu der Bewunderung des Ruhms hat dargestellt?</l>
            <l>„man sieht noch diesen Tag, wie vor drey tausend Jahren</l>
            <l>„der Fürsten Tugenden durch mich berühmet waren.</l>
            <l>„die Thürne stehen noch, wodurch das Alterthum</l>
            <l>90”Der Helden Ehr erhöht', und ihrer Thaten Ruhm.</l>
            <l>„hätt man zu solchem Ziel nicht meine Kunst gebrauchet,</l>
            <l>„so wär die Vorwelt schon in ihrer Zeit verrauchet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
