<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Cromwell’s letzte Nacht.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Fontane</surname>
            <forename>Theodor</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">58</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-5 3-13 4-13 5-10 6-3 7-8 8-4</measure>
        <measure type="syllables">598</measure>
        <measure type="tokens">420</measure>
        <measure type="characters">2411</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1851</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905191321"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Cromwell’s letzte Nacht.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mir sagt’s nicht nur des Arztes ernste Miene,</l>
            <l>Selbst fühl’ ich’s, meine Stunden sind gezählt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der tolle Traum, der mich vom Lager schreckte,</l>
            <l>Er war nicht Ausgeburt des heißen Hirns,</l>
            <l>Auch Stimme nicht des mahnenden Gewissens,</l>
            <l>Er war ein Ruf aus einer andren Welt</l>
            <l>Zum Hintritt vor den Richter mich zu rüsten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein toller Traum! wüßt ich, in nächster Nacht</l>
            <l>Wird dir der Schlaf ein gleiches Schreckniß</l>
            <l>So möchte diese Stunde noch der Tod</l>
            <l>Statt jenes Stuart an mein Lager treten.</l>
            <l>Ernst stand er vor mir; um den nackten Hals</l>
            <l>Trug, statt des Schmucks, er einen rothen Streifen,</l>
            <l>Und als er, wie vordem, zu leichtem Gruß</l>
            <l>Nach dem Barett auf seinem Haupte fasste,</l>
            <l>Nahm er den Kopf von seinem blutgen Rumpf,</l>
            <l>Mein Auge schloß sich; als ich’s scheu geöffnet</l>
            <l>Sah wieder ich den purpurfarbnen Streifen,</l>
            <l>Er winkte mit dem Finger mir, zu folgen,</l>
            <l>Und schwand dann, rückwärts schreitend, in der</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was schreckt das Traumbild mich des todten</l>
            <l>Und weckt in mir den alten Aberglauben</l>
            <l>An eines Königs Unverletzlichkeit?</l>
            <l>Das Schwert des Henkers wär’ wie Glas zer-</l>
            <l>Wenn Gottes Will’ ihn unverletzlich schuf.</l>
            <l>Was ist die Unantastbarkeit des Königs?</l>
            <l>Nichts als ein Vorrecht, das die Zeit ihm leiht:</l>
            <l>Sein Urahn, ein Eroberer und Mörder</l>
            <l>Ist der Begründer all der Heiligkeit.</l>
            <l>Der kühne Normann, der bei Hastingsfield</l>
            <l>Den König Harald in den Staub geworfen,</l>
            <l>Was war er Bessres als der Cromwell heut,</l>
            <l>Der jenen Carl bei Marston-Moor geschlagen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es soll nicht mehr sein blutig Haupt mich</l>
            <l>Es lebt in mir: ich war ein Gotteswerkzeug,</l>
            <l>Und auserwählt zu retten und zu strafen.</l>
            <l>Ich sah das Schiff, vom Sturm umhergeschlagen,</l>
            <l>Der Klippe nah, dran es zerschellen mußte:</l>
            <l>Ich sprang hinzu, von seinem Platze drängt ich</l>
            <l>Den schwachen Steurer, und mit sichrer Hand</l>
            <l>Lenkt ich das Schiff, als Lootse, in den Hafen.</l>
            <l>Es war noch immer, galt’s ein Volk zu retten,</l>
            <l>Das Recht des Stärkern nicht das schlechtste</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß ich mein Thun mit seinem Tod besiegelt,</l>
            <l>Es war Nothwendigkeit; er mußte sterben,</l>
            <l>Es war sein Blut der Mörtel meines Bau’s.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn in die Sendung, die an mich ergangen,</l>
            <l>Ich Selbstsucht, Stolz und Eitelkeit gemischt,</l>
            <l>So weißt Du Gott, der meine Nächte kennet,</l>
            <l>Wie für mein Unrecht bitter ich gebüßt.</l>
            <l>Mein Leben war das Leben des Tyrannen,</l>
            <l>Ob nimmer auch in Blut ich mich gebadet,</l>
            <l>Haß fand ich dort, wo festen Arms ich dr&amp;#252;ckte,</l>
            <l>Und </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erfüllt ist meine Sendung; Gott, ich wollte</l>
            <l>Des Mannes Blut wär nicht an meinen Händen!</l>
            <l>Hab’ ich gefehlt, sei mir ein gnädger Richter, —</l>
            <l>In Deine Hand befehl’ ich meinen Geist.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
