<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das dritte Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">80</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-80</measure>
        <measure type="syllables">993</measure>
        <measure type="tokens">637</measure>
        <measure type="characters">3777</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das dritte Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen nähert sich das Volck in schöner Reihe,</l>
            <l>Man siehet mehr und mehr wie sich der Zug hindreihe</l>
            <l>Nach ihren Mauren zu. Die Priester, Aarons Söhn,</l>
            <l>Erschienen da zuerst mit ihrem Sieggetön;</l>
            <l>Nach ihnen kam der Stamm von Juda aufgezogen</l>
            <l>Mit Pracht und grossem Sieg, die alle wohl erwogen</l>
            <l>Was Gott bey sie gethan. Drauf folgte Jsaschar</l>
            <l>Und was von Sebulon auch mit zu Felde war.</l>
            <l>Hie folgete die Beut auf tausend Kriegeswagen</l>
            <l>Die man im Lager theils, theils auch in dem Nachjagen</l>
            <l>Aus der Philister Land hat reichlich mitgebracht.</l>
            <l>Worauf sich sehen ließ der Rubeniter Macht,</l>
            <l>Mit Simeon und Gath; all auserleßne Leute.</l>
            <l>Nach diesen kam ein Theil hinwieder von der Beute.</l>
            <l>Die da von Ephraim, die folgten nach der Hand.</l>
            <l>Nach ihnen Benjamin, allwo sich macht bekannt</l>
            <l>Der Kern von Jsrael, der König und die Helden,</l>
            <l>Es konnt ihr Glantz und Schein gleich wer sie waren melden.</l>
            <l>Thalmais treues Aug, der Michal Liebesflamm,</l>
            <l>Ergriff im Augenblick was da herüber kam.</l>
            <l>Es ritte Jonathan, der Benjamiter Ehre,</l>
            <l>Die Kron des Haufes Saul, zuforderst für dem Heere</l>
            <l>Auf einem schönen Hengst, ihm folgte eine Schaar</l>
            <l>Von tausend Mann die stets zu seinen Diensten war.</l>
            <l>Die Rüstung Silber war, die dieser Fürst heut führte,</l>
            <l>Wes Schein Thalmais Aug und Hertze hefftig rührte.</l>
            <l>Sein Hauptschmuck war beziert mit Perlen und Saphir,</l>
            <l>Ein blaugewebte Bind schien an dem Arm herfür,</l>
            <l>Die ihme sein Gemahl beym Abzug umgewunden.</l>
            <l>Wie ward ihr Hertz, als sie dieß noch bey ihm gefunden?</l>
            <l>Es übergosse sich gleich wie das hohe Meer,</l>
            <l>Und quolle Haufenweiß aus ihren Augen her</l>
            <l>Die eingenommne Freud. Der Michal Rosenwangen</l>
            <l>Erzeigten ebenfalls ein hertzliches Verlangen</l>
            <l>Sowohl nach Jonathan, als nach dem andern Held,</l>
            <l>Der sich mehr als zu schön für ihre Augen stellt.</l>
            <l>Sie kannte ihn zur Stund, weil da des grossen Riesen</l>
            <l>Sein abgeschlagnes Haupt ward für ihm her gewiesen</l>
            <l>Auf einem langen Speer; das ja gnung zeigte dar,</l>
            <l>Daß der der diesen folgt der edle David war.</l>
            <l>Wie herrlich und wie schön derselbe anzusehen,</l>
            <l>Must Michal nicht allein mit ihrer Schaar gestehen,</l>
            <l>Besondern alle Welt die liefe David an,</l>
            <l>Ein jeder drängte sich zu sehn den Wundermann.</l>
            <l>In Gold war er gekleidt, worauf von ferne schienen</l>
            <l>Auf seinem Brustgewand viel herrliche Rubinen.</l>
            <l>Der Rock war dunckelgrün mit Golde durchgewirckt,</l>
            <l>Der ihm sowohl gemacht als wär er angezirckt.</l>
            <l>Sein braunes krauses Haar ein güldner Helm bedeckte</l>
            <l>Besetzet mit Rubin. Zu oben aus sich streckte</l>
            <l>Ein schwartzer Reiherstrauß. Die Arme waren bloß,</l>
            <l>Ein Mantel gold und grün den Hinterleib umschloß.</l>
            <l>Sein Pferd das er beschritt, war freudig den zu tragen,</l>
            <l>Von dessen Dapferkeit wust alle Welt zu sagen:</l>
            <l>Es wrinschte nur von Lust, und tantzte muthig her,</l>
            <l>Es truge seine Bürd gantz willig, ohn Beschwer.</l>
            <l>Ach schauet, schauet doch, rief Michal schier entzücket</l>
            <l>Den schönen David an; den David, den Gott schicket</l>
            <l>Zum Preiß in Jsrael, ward jemahls in der Welt</l>
            <l>In solcher Jugend wohl gesehn ein solcher Held?</l>
            <l>Die Nymphen um sie her all ihre Wort bejahen.</l>
            <l>Indeme sehen sie den König auch hernahen</l>
            <l>Jm Königlichen Schmuck, voll Majestät und Pracht;</l>
            <l>Der tapfern Helden Schaar, der Hofstadt Zierde macht,</l>
            <l>Des Königs seine Söhn, den Abner, die Hauptleuthe</l>
            <l>Aufs köstlichste geziert sieht man an seiner Seite;</l>
            <l>Zwey tausend seiner Knecht in ordentlicher Reih,</l>
            <l>All überein gekleidt, befinden sich dabey.</l>
            <l>Er selber ward geführt auf einem Siegeswagen,</l>
            <l>Der da der Sonnen gleich, wann es beginnt zu tagen,</l>
            <l>Vier Pferde weiß als Schnee in einer Reih gestellt</l>
            <l>Mit goldenem Geschirr, die zogen diesen Held.</l>
            <l>Voll Diamanten war sein Königsrock gesticket,</l>
            <l>Durch deren Gegenstrahl die Sonne doppelt, blicket,</l>
            <l>Sein Königliches Haupt bedeckt ein weisser Band,</l>
            <l>Auf deme eine Kron von Diamanten stand.</l>
            <l>Nach ihnen liessen sich die andern Stämme sehen,</l>
            <l>Die mit ihm ausgereist, wornach die Wagen gehen</l>
            <l>Und alles Zugehör, so war der Zug bereit;</l>
            <l>Den Gibea empfängt mit Jauchzen und mit Freud.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
