<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Betrachtung des Schlafs,  
 als  
 eine Göttliche Wohlthat,  
 bey dem 1728sten Jahres-Wechsel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">44</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-44</measure>
        <measure type="syllables">485</measure>
        <measure type="tokens">322</measure>
        <measure type="characters">1959</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1730</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20087-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Betrachtung des Schlafs,  
 als  
 eine Göttliche Wohlthat,  
 bey dem 1728sten Jahres-Wechsel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man stelle sich doch einst die Welt und unser Leben,</l>
            <l>Als ohne Nacht, als sonder Ruhe, für.</l>
            <l>Welch elend Einerley würd’ alle Ding’ umgeben,</l>
            <l>Welch eckle Lange-Weil und Stunden würden wir,</l>
            <l>Bey einem steten Mittag, finden?</l>
            <l>Würd’ uns ein solches Lust-und Wechsel-loses Ein</l>
            <l>Richt unerträglich seyn?</l>
            <l>Nie wär’ es spath, nie früh,</l>
            <l>Nie wär’ ein Morgen-Gold an den Saphiernen Höhen,</l>
            <l>Kein lieblichs Abend-Roth am Horizont zu sehen.</l>
            <l>Man sähe nimmermehr, im Dunckeln,</l>
            <l>So vieler Sonnen Heer’ in hellen Sternen funckeln.</l>
            <l>Ein unaufhörliches Getöse würde nie,</l>
            <l>Durch eine sanfft’ und holde Stille,</l>
            <l>Wie itzt durch Nacht und Schlaf gemindert,</l>
            <l>Der Menschen Gram und Arbeit nie gelindert,</l>
            <l>Und kurtz, es würd’ uns auf der Erden</l>
            <l>Das Leben, sonder Schlaf, und Nacht, verdrüßlich werden.</l>
            <l>Wer diesen uns von GOTT geschenckten Schatz die Ruh,</l>
            <l>Nicht recht zu schätzen weiß; der hör’ einst denen zu,</l>
            <l>Für die das sanffte Kind der stillen Schatten flieht,</l>
            <l>Und ihnen bloß dadurch Gesundheit, Muth, Vergnügen,</l>
            <l>Ja offt Verstand und Witz entzieht:</l>
            <l>Wie sie auf ihren Bett’, als wie auf Dornen, liegen,</l>
            <l>Wie Unruh, Bitterkeit und Unzufriedenheit,</l>
            <l>Verwirrung, Grimm und Gram, Angst und Verdrüßlich-</l>
            <l>keit,</l>
            <l>Ohn Aufschub sie bestürmt, sie wechselsweise plaget,</l>
            <l>Jhr Eingeweide kneipt, als wie ein Wurm sie naget,</l>
            <l>Und als ein Feur sie brennt. Es würckt ihr siedend Blut,</l>
            <l>Da es beständig wallt, gedrengt wird und gepresst,</l>
            <l>Daß, selber im Gehirn, der Seelen reine Gluht</l>
            <l>Gedämpfft, verstreu’t, sich kaum erkennen lässt,</l>
            <l>Und zu verleschen droht. Es ist fürwahr ein Jammer</l>
            <l>Der unbeschreiblich ist, es leidet Leib und Geist,</l>
            <l>Als die die Unruh beyd’ aus ihren Schrancken reisst:</l>
            <l>Daher, wenn alle Welt der süssen Ruh sich freuet,</l>
            <l>Ein solcher jede Nacht, als seinen Hencker, scheuet.</l>
            <l>Es wird ihr mürber Geist geplagt, verwirrt, geschreckt,</l>
            <l>Wenn ihn voll Phantasey ein träger Schlummer weckt,</l>
            <l>Der leicht und schwer zugleich.</l>
            <l>Zur Folter wird das Bett, zum Kercker seine Kammer,</l>
            <l>Wodurch ihm dann die gantze Welt,</l>
            <l>Und alles, was darinn, biß auf den Tod mißfällt,</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
