<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf Hn. B. G. u. J. R. R. Hochzeit den  
 7. May. 1675.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">228</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-228</measure>
        <measure type="syllables">2776</measure>
        <measure type="tokens">1807</measure>
        <measure type="characters">10851</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf Hn. B. G. u. J. R. R. Hochzeit den  
 7. May. 1675.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aurora wieß numehr ihr Rosen-reiches Haar/</l>
            <l>Und nahm den Purpur-Rock den frühen Tag zu kleiden/</l>
            <l>Der rund-gefallne Thau span wie von zarter Seiden</l>
            <l>Den Wiesen ein Gewand/ das voller Perlen war/</l>
            <l>Und die erwachte Sonn fing an mit güldnen Strahlen</l>
            <l>Der Erden grüne Brust anmutig zu bemahlen.</l>
            <l>Es schallte Wald und Thal von einer Sängerey/</l>
            <l>Die künstlich angestimmt die bunten Forst-Gebrüder.</l>
            <l>Es ließ die Nachtigal auch ihre </l>
            <l>Auff tausend Arten gehn/ die Echo saß dabey</l>
            <l>Zwar lebloß/ doch beredt/ und gab noch zu verstehen</l>
            <l>Wie ihr Narcissus stoltz zu Hertzen müsse gehen.</l>
            <l>Als nach vollbrachter Ruh die Mutter süsser Pein/</l>
            <l>Erhub den Lilgen-Leib von weichen Schwanen-Küssen/</l>
            <l>Erfreut und auch betrübt weil Mavors ihr entrissen:</l>
            <l>Was/ sprach sie/ wolt ich nicht entsetzt des Himmels seyn/</l>
            <l>Als meines Krieges Gotts Umbarmung ietzt entbehren?</l>
            <l>Sol meine Schönheit sich in Einsamkeit verzehren?</l>
            <l>Wie/ Mutter/ so bestürtzt? erschien ihr kleiner Sohn/</l>
            <l>Ich bringe nichts als Lust in meiner Schoß getragen.</l>
            <l>Mein Mund weis sonst von nichts als Liebligkeit zu sagen.</l>
            <l>Bewacht nicht Schertz und Spiel mehr deiner Hoheit Thron?</l>
            <l>Wo sind die Gratien? die färbichten Napæen</l>
            <l>Die feuchten Najaden/ die hurtigen Oreen?</l>
            <l>Weil ietzt die Erde wird des Himmels liebe Braut/</l>
            <l>Und die verjüngte Welt scheint als wie neu gebohren/</l>
            <l>Der Faunen Auffenthalt der Wald kriegt Aug’ und Ohren/</l>
            <l>Sein zierlich Garten-Werck Priapus wieder baut/</l>
            <l>Der Bäume Schnee-Geruch die Lüffte balsamiret/</l>
            <l>Und iede Blume sich mit neuen Farben zieret.</l>
            <l>So ist der Flora Wunsch in ihrem Königreich/</l>
            <l>Das Sternen trotzen kan/ Rubinen machet dunckel/</l>
            <l>Den Demant überwiegt/ und wegsticht den Carfunckel/</l>
            <l>Vor dem der Chrysolit und Carniol wird bleich/</l>
            <l>Gold-Mutter dich zu sehn/ und ob von den Saphiren</l>
            <l>Des Himmels sie dich darff auch in ihr Lust-Haus führen.</l>
            <l>Auff/ Acidalia! die allerschönste Zeit</l>
            <l>Der Jahrmarckt bester Lust/ der Lentz lockt an zum lieben</l>
            <l>Du sihst diß süsse Werck Lufft/ Erd und See verüben/</l>
            <l>Die Pfeile sind gespitzt/ mein Bogen ist bereit/</l>
            <l>Der Köcher angefüllt/ so merck ich aus den Lüfften/</l>
            <l>Jhr lispelndes Geräusch wird uns mehr Freude stissten.</l>
            <l>Drauff legte Paphie den heil'gen Gürtel an/</l>
            <l>Der alle Heimligkeit der Liebenden beschlossen;</l>
            <l>Wie ihr gekröntes Haupt mit Narden war begossen</l>
            <l>Und sie den höchsten Schmuck/ der Götter zieren kan/</l>
            <l>Mit gleicher Majestät den Schultern umbgegeben/</l>
            <l>Sah’ man in grosser Schaar die Amorn umb sie schweben.</l>
            <l>Sie baten umb Befehl. Die Königin der Lust</l>
            <l>Und Herrscherin der Welt sprach: Knaben ihr müst schwimmen/</l>
            <l>Es darff mir Paphos nicht von fetten Opffern glimmen/</l>
            <l>Mir ist des Eryx Schloß und Tempel nie bewust.</l>
            <l>Weg meine Tauben weg/ ihr dürfft nicht heute girren/</l>
            <l>Ich wil nicht eure Ruh ihr Silber-Schwanen irren.</l>
            <l>Die Muschel/ so zu erst mein Rosen-Fuß betrat</l>
            <l>Muß mir zu einem Schiff auch auff der Oder dienen/</l>
            <l>Mir der das Ufer lacht/ der alle Bäume grünen/</l>
            <l>Narcissen sprossen auff und decken meinen Pfad/</l>
            <l>Beliebt bey reiner Lufft und Spiegel-klaren Wellen</l>
            <l>Mich zu der Garten-Lust der Chloris einzustellen.</l>
            <l>Wie wenn der Bienen-Volck schwärmt umb den süssen Klee</l>
            <l>Und wil sich in den Schoß der Blumen gantz verhüllen/</l>
            <l>So sah’ man auch die Lufft die Liebes-Engel füllen/</l>
            <l>Theils jagten Vogeln nach in der gestirnten Höh/</l>
            <l>Theils schwebten in dem Kampff/ und andre hieltens besser</l>
            <l>Zu segeln durch die Fluth/ zu schertzen im Gewässer.</l>
            <l>So trug der Oderstrom die Freuden-Königin/</l>
            <l>So ist ihr Schertz und Lust und Anmuth nach geschwommen/</l>
            <l>Biß sie der Flora Mund demüthig hieß willkommen</l>
            <l>Und Hertz-vermöglich bat in ihren Garten hin/</l>
            <l>Der wie ein Paradeiß voll Blüt und Blumen lachte</l>
            <l>Und ein gestirnt Gezelt der Liebes-Mutter machte.</l>
            <l>Es hatte kaum ihr Fuß den schönen Ort berührt/</l>
            <l>Als eine gantze Reyh von holden Frauen-Zimmer</l>
            <l>Sie zu bedienen stand. Der Stralen-reiche Schimmer</l>
            <l>Den umb ihr goldnes Haupt die Erycina führt/</l>
            <l>Beschwang gleich einem Blitz die Gegend dieser Erden/</l>
            <l>So daß die Nymfen da zu Engeln musten werden.</l>
            <l>Der auserlesne Platz gefiel der Göttin wol/</l>
            <l>Weil dort der Blumen Lust die Geister aufferweckte/</l>
            <l>Und hier der Bäume Nacht der Glieder Marmel deckte/</l>
            <l>Sie sprach: fort/ Töchter/ fort/ weil man begehen soll</l>
            <l>Den Blumen-schwangern May/ wird Chloris es vergönnen/</l>
            <l>Daß wir durch einen Tantz uns recht ergetzen können.</l>
            <l>Zwar meiner Majestät steht nicht dergleichen an/</l>
            <l>Ich bin vergnügt darmit die Augen nur zu weiden/</l>
            <l>Und hier der Rosen-Krantz soll dieser Haupt bekleiden/</l>
            <l>Die als die Meisterin den Reyhen führen kan.</l>
            <l>Die Amornwerden auch zu fernerem Behagen</l>
            <l>Euch Ambrosinen Marck und Götter-Wein fürtragen.</l>
            <l>Alleine Zefyrs Schatz/ Lust-Wirthin/ sage mir/</l>
            <l>Hub Venus weiter an/ weil die beredten Geigen/</l>
            <l>Der Laute süsser Mund nicht länger wolten schweigen</l>
            <l>Und hinterziehn die Lust/ wie sind in dein Revier</l>
            <l>Die Blumen so zuvor im hohen Götter Orden</l>
            <l>Durch eine Wandlung so bald versetzet worden?</l>
            <l>Ist diß hier der Narcyß so einst sich selbst geliebt/</l>
            <l>Und itzt bald weiß/ bald gelb/ bald hohl/ bald voll gefüllet?</l>
            <l>Steht da der Hyacinth dem Phöbus wol gewillet/</l>
            <l>Ob dessen Hintritt er sich biß in Tod betrübt?</l>
            <l>Seufftzt dort die Clytie noch immer nach der Sonne/</l>
            <l>Folgt ihren Stralen nach und nennt sie Trost und Wonne?</l>
            <l>Ja Mutter heisser Brunst gab Chloris Antwort drauff/</l>
            <l>Die Flamme/ die du selbst in ihrem Blut genähret/</l>
            <l>Hat Götter wie du sihst in Blumen so verkehret/</l>
            <l>Eh’ wird der Himmel gar verändern seinen Lauff/</l>
            <l>Die Flüsse rückwerts gehn/ als sie dir widerstreben/</l>
            <l>Dir/ der zu Diensten auch die Elementen leben.</l>
            <l>Sih doch den Crocus an und sein gantz güldnes Kleid/</l>
            <l>Blick auffdie Lilien von Juno Brust begossen/</l>
            <l>Als Hercules bey ihr die Nahrung hat genossen/</l>
            <l>Und wo Adonis dir nicht ferner machet leid/</l>
            <l>So sprossen für dir auff/ dein Blut/ die Anemonen/</l>
            <l>Als Zeugen wahrer Treu und der verliebten Cronen.</l>
            <l>Verwundert dichs noch mehr/ das sie beym Morgenroth</l>
            <l>Voll runder Perlen stehn? Es sind die heissen Zähren.</l>
            <l>Reitzt dich der Farben Glantz? das feurige Begehren</l>
            <l>Stellt iedes Blat noch für. Des Cyparissens Tod</l>
            <l>Entdeckt hier die Cypreß mit ihren blassen Zweigen</l>
            <l>Und wird aus Leid zerkerbt Apollens Liebe zeigen.</l>
            <l>Wer siht den Lorberbaum/ der nicht der Daphne denckt/</l>
            <l>Wie in den grünen Stock sich selbsten muste flüchten?</l>
            <l>Wer kennt den Atys nicht in den lebhafften Fichten?</l>
            <l>Und wenn der Palmenbaum verliebt die Armen schrenckt/</l>
            <l>Sich umb den Ulmenstamm die schlancke Rebe windet/</l>
            <l>Wer leugnet daß sie sind vom Lieben angezündet?</l>
            <l>Geht deine Würckung nun durch Erde/ Lufft und See/</l>
            <l>So sih genädig an/ daß meine Blumen brennen/</l>
            <l>Der Garten wird gewiß als Göttin’ dich erkennen.</l>
            <l>Denn wo mich nicht betreugt die Schickung aus der Höh/</l>
            <l>Und ich weissagen soll/ so wähn’ ich: diese Stunden</l>
            <l>Hat </l>
            <l>Kaum hatte Flora so geschlossen ihren Mund/</l>
            <l>Als durch die freye Lufft erhellt ein laut Gelächter/</l>
            <l>Die nackte Flügel-Schaar der kleinen Liebes-Wächter</l>
            <l>Eilt zu der Venus Thron/ und rufft: Ach die ist wund</l>
            <l>Dein eintzig werthes Kind/ ach Mutter/ Rosabelle</l>
            <l>Fängt aus der Bach die Glut/ schöpfft Flammen aus der Quelle.</l>
            <l>Und Hymen stimmet ein der Braut- und Hochzeit-Gott:</l>
            <l>Der Garten mag mit Recht ein Wunder-Garten heissen.</l>
            <l>Ich melde die Geschicht. Wie sich dem Tantz entreissen</l>
            <l>Die Rosabella wil/ und schertzt mit dem Geboth</l>
            <l>Das Göttin du ertheilt/ verlacht der Nymfen singen/</l>
            <l>Wenn sie von Lieb’ und Brunst verdeckte Rätzel bringen.</l>
            <l>Erwehlt die Einsamkeit zu der Gedancken Ziel/</l>
            <l>Spatzieret hin und her die Sinnen zu ergetzen/</l>
            <l>Meynt endlich/ lass’ und matt/ sich an die Bach zu setzen</l>
            <l>So wie Crystallen rein/ anmuthig/ frisch und kühl</l>
            <l>Aus güldnen Adern dringt/ ist dieser Fall geschehen/</l>
            <l>Daß </l>
            <l>Sie kennt die Regung nicht/ so Marck und Adern rührt/</l>
            <l>Ob in dem Hertzen schon die heissen Funcken spielen/</l>
            <l>Sie sucht der Liebe-Feur in dieser Bach zu kühlen</l>
            <l>Die oben süssen Thau/ und unten Flammen führt/</l>
            <l>Und weiß den Aetna nicht so zwar mit </l>
            <l>Hingegen in der Schoß Krafft-reiche Brände hecket.</l>
            <l>Wol mir! sprach Venus wol! was gleicht sich meiner Krafft?</l>
            <l>Flügt hin geliebtes Volck und bringet doch zur Stelle</l>
            <l>Der Tugend Ebenbild/ die schöne </l>
            <l>Dir aber/ Hymen/ wird durch meinen Mund geschafft/</l>
            <l>Zusehn ob solcher Bach Besitzer nicht zu finden</l>
            <l>Die Glut/ so sie gerührt/ muß jenen auch entzünden.</l>
            <l>Man lasse Sina reich an Feuer-Brunnen seyn/</l>
            <l>Es rühme sich Japan mit seinen heissen Bächen.</l>
            <l>Ich Hertzens-Wenderin/ wil so ein Urtheil sprechen/</l>
            <l>Das auch die Ewigkeit dem Demant gräbet ein.</l>
            <l>Und dieser Garten sol zu stetem Angedencken</l>
            <l>Mir Opffer reiner Treu/ dem Himmel Pflantzen schencken.</l>
            <l>Indem kömmt </l>
            <l>Und fällt halb zitternde der Göttin zu den Füssen/</l>
            <l>Man sah sich Scham und Zucht auff ihren Wangen küssen.</l>
            <l>So färbt der Himmel sich/ wenn früh das Morgen-Liecht</l>
            <l>Der Purpur untermahlt. In einem solchen Scheine</l>
            <l>Strahlt Tyrus Schnecken-Blut auff glattem Helffenbeine.</l>
            <l>Nicht unfern nahte sich die Blumen-Göttin an/</l>
            <l>Es stund ihr Garten-Herr entzücket an der Seiten</l>
            <l>Und tausend Amorn da das Schauspiel zu begleiten.</l>
            <l>Sie rieff/ vergötterte Lust-Fürstin/ wo ich kan</l>
            <l>Und darff/ so laß doch frey die </l>
            <l>Als eine </l>
            <l>Jhr keusches Auge gab durch Wincken zu verstehn/</l>
            <l>Wie die geliebte Bach ihr eintziges Vergnügen/</l>
            <l>Und wie sie schon bereit/ dem was die Sterne fügen/</l>
            <l>Die Paphie befiehlt/ Gehorsam nachzugehn.</l>
            <l>Ja daß ihr höchster Wunsch an diesem Ort zu leben/</l>
            <l>Wo ihr die reine Bach Erfrischung erst gegeben.</l>
            <l>So fleust Alpheus Strom nach Arethusen nicht/</l>
            <l>Es schmiltzet Salmacis in keine solche Fluten/</l>
            <l>So rauchet Dodons Brunn kaum von so heissen Gluten/</l>
            <l>Als hier </l>
            <l>Er siht was ihn ergetzt/ er liebt was ihn entzücket/</l>
            <l>Und hat ihr Bildnüß schon längst in sein Hertz gedrücket.</l>
            <l>Die sitsame Gestalt/ die seltne Frömmigkeit/</l>
            <l>Der Jahre schöner Lentz/ die freundlichen Gebärden</l>
            <l>Die müssen ihm allhier zu Liebes-Sonnen werden.</l>
            <l>Und wo der Menschen Hertz ein schönes Weib erfreut/</l>
            <l>Kan </l>
            <l>Von der Vergnügung selbst das Vorzugs-Recht erlangen.</l>
            <l>Es nahm die Herrscherin verliebter Seelen wahr/</l>
            <l>Wie sich ein gleiches Feur aus beyder Augen zeigte</l>
            <l>Wie sich ein gleicher Plitz auff beyder Hertzen neigte</l>
            <l>Wie treue Lieb und Gunst erbaut ein gleich Altar/</l>
            <l>Und ließ die reine Flamm biß an die Sterne gehen</l>
            <l>Der auch der blasse Neid nicht konte widerstehen.</l>
            <l>Dir Flora sag ich Danck/ daß deine Garten-Lust/</l>
            <l>Sprach Venus/ auch mein Reich so herrlich wil erweitern.</l>
            <l>Ein ewig Wachsthum sey in Blumen/ Graß und Kräutern!</l>
            <l>Es kröne Fruchtbarkeit stets deine reiche Brust!</l>
            <l>Es müß’ ein blumicht Lentz in deinen Gräntzen schweben/</l>
            <l>Und alle Gratien nach deinem Willen leben!</l>
            <l>Du aber </l>
            <l>Und das die Einigkeit verknüpfft mit güldnen Schlingen/</l>
            <l>So viel der Garten hier kan schöne Blumen bringen/</l>
            <l>Und man im ersten May der bundten Tulpen zehlt/</l>
            <l>So viel Gelück und Ruh begleit’ euch stets zu Bette/</l>
            <l>Und Wollust-voller Schertz umbarm’ euch in die Wette.</l>
            <l>Es müsse </l>
            <l>Und ihren liebsten Schatz in Freuden-Rosen küssen!</l>
            <l>Der Zucker-Rosen Krafft soll diese Nacht versüssen.</l>
            <l>Und wenn sie morgen früh wird von dem Schlaff auffstehn</l>
            <l>Soll mir Aurora selbst von ihren Rosen leihen/</l>
            <l>Daß ich das Hochzeit-Bett anmuthig kan bestreuen.</l>
            <l>Jetzt rufft die Demmerung mich zu der Sternen Höh/</l>
            <l>Es wil mir Hesperus durch Silber-Blicke wincken/</l>
            <l>Ich seh’ auch/ Flora/ dir die matten Augen sincken</l>
            <l>Auff! Amorn/ eh’ ich noch aus diesem Garten geh’</l>
            <l>Ehrt Choris milde Gunst/ wünscht den Vermählten </l>
            <l>Daß ihre Liebe sich in Rosen müsse weyden.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
