<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Frühzeitiges Erblassen  
  Hn.   M.   J. B.   D.   zu St. E. bejammert den  
 6. Novembr. 1675.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">93</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-93</measure>
        <measure type="syllables">1094</measure>
        <measure type="tokens">743</measure>
        <measure type="characters">4449</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Frühzeitiges Erblassen  
  Hn.   M.   J. B.   D.   zu St. E. bejammert den  
 6. Novembr. 1675.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer kan den Wunder-Rath des Höchsten doch ergründ&amp;#275;?</l>
            <l>Sein unerforschlich Schluß bleibt heilig und ge-</l>
            <l>(binden/</l>
            <l>Sein’ Allmacht läst sich nicht der Menschen Satzung</l>
            <l>Es wird hier Fleisch und Blut sammt der Vernunfft geschwächt/</l>
            <l>Es schenckt’/ </l>
            <l>Die milde Vater-Hand ihm einen jungen Sohn/</l>
            <l>Jetzt sieht er seinen Trost und Hoffnung unterbrochen/</l>
            <l>Nun mit dem ältesten zieht alle Lust davon.</l>
            <l>So wechselt Freud und Leid/ so mischen sich zusammen</l>
            <l>Ein Quell von kurtzer Lust/ und Thränen-volles Meer;</l>
            <l>So folgt die schwartze Nacht den hellen Tages Flammen/</l>
            <l>Und Freuden sind gantz leicht/ hergegen Schmertzen schwer.</l>
            <l>Wohin sein Auge blickt/ ist Zunder zu dem Trauren/</l>
            <l>Er siht nur überall ein Bild der Sterbligkeit/</l>
            <l>Denn Sarg und Wiege stehn bey ihm in gleichen Mauren:</l>
            <l>Dort liegt der todte Sohn/ hier dieser weint und schreyt.</l>
            <l>Den einen hat er schon geliefert GOttes Händen/</l>
            <l>Der neugebohrne ist ein eingesetztes Gut;</l>
            <l>Der ältste kan nunmehr in Port des Friedens lenden/</l>
            <l>Da dessen Lebens-Schiff noch schwimmt auff wüster Fluth.</l>
            <l>Es muß/ </l>
            <l>Und diß Betrübnüß ihm biß an die Seele gehn.</l>
            <l>Vor schlechte Wunden sind Heilpflaster leicht zufinden/</l>
            <l>Nicht wenn sie sich so sperr’n und immer offen stehn.</l>
            <l>Wie wenn der letzte Herbst die Gärten gantz entkleidet</l>
            <l>Den Blumen ihren Rock und Purpur-Mantel nimmt;</l>
            <l>Die Floraferner nicht der Menschen Auge weidet/</l>
            <l>Das Lust-Stück ohne Lust in Reiff’ und Regen schwimmt:</l>
            <l>Der Gärtner sich betrübt/ daß seine Blume welcken/</l>
            <l>Die Lilgen untergehn/ die Rosen sind verblast;</l>
            <l>Es lacht kein Hyacinth/ es riechen keine Nelcken/</l>
            <l>Weil alle Liebligkeit des Winters Sichel fast:</l>
            <l>So glaub’ ich daß auch jetzt der beyden Eltern Seele</l>
            <l>Den schmertzlichen Verlust mit heissen Seufftzen klagt;</l>
            <l>Der hochgeliebte Sohn muß in deß Grabes Höle/</l>
            <l>Die schöne Blume hat des Todes Wurm zernagt.</l>
            <l>Er wuchs von guter Art/ gleich Bäumen an den Bächen/</l>
            <l>Der Jahre Morgenröth erhellte sich in GOtt.</l>
            <l>So bald sein zarter Mund nur deutlich konte sprechen/</l>
            <l>Lernt er des HErren Weg und heilige Gebot;</l>
            <l>Ließ zu der Eltern Lust und tröstlichem Behagen/</l>
            <l>Bald seinen Schulen-Fleiß in vollem Eyfer schaun.</l>
            <l>Man schloß/  daß dieser Zweig würd’ edle Früchte tragen</l>
            <l>Und in deß HErren Haus viel Seelen noch erbaun.</l>
            <l>Die Klau zeigt einen Löw/ den Knaben frische Minen/ </l>
            <l>Wie man ihn offentlich mit Anmuth hat gehört.</l>
            <l>Ach daß sein Wachsthum hier nicht länger sollen grünen/</l>
            <l>Und alle Freud und Lust des Todes Arm zerstört/</l>
            <l>Ein wohlgerathen Kind erprest nur bittre Zehren/</l>
            <l>Wie sehr man auch den Schmertz zu übermeistern denckt.</l>
            <l>Welch Zeno will allhier die nassen Augen wehren?</l>
            <l>Diß Leid ist nur zu tieff in Fleisch und Blut gesenckt.</l>
            <l>Jedoch/ </l>
            <l>Aus dieser Trauer-Nacht zu der gestirnten Höh/</l>
            <l>Und denck’ in welchem Glantz und Strahlen-reichen Lichte</l>
            <l>Dem allerliebsten Sohn es ewig wohl ergeh’.</l>
            <l>Er hat die höchste Schul der Weißheit nun erreichet/</l>
            <l>Weis/ ein zwar kleines Kind/ vielmehr als hier ein Greiß.</l>
            <l>Wenn unsre Wissenschafft/ gleich einem Schatten/ weichet/</l>
            <l>Schleust sein Erkenntnüß ein der Ewigkeiten Kreiß.</l>
            <l>Er darff nun weiter nicht die treuen Lehrer hören/</l>
            <l>Und seine Lection wie vormals/ sagen auff:</l>
            <l>Jhm will sein A und O/ der grosse Meister lehren</l>
            <l>Der Erd und Himmel hat vollführt in ihrem Lauff/</l>
            <l>Er ist wol fortgesetzt nach dem Examen worden/</l>
            <l>Das bloß an Fleisch und Blut der bleiche Tod vollbracht/</l>
            <l>Nun sitzt er hocherfreut in einem solchen Orden/</l>
            <l>Wo jeder Engel sich zum Neben-Schüler macht;</l>
            <l>Er wird nichts anders auff als heilig/ heilig/ sagen/</l>
            <l>Wenn wir bey Rauch und Wind uns Redner düncken seyn.</l>
            <l>Es wird sein prächtig Haupt die Sieges-Kronen tragen/</l>
            <l>Wenn Dörner voller Angst sich bey uns flechten ein.</l>
            <l>Er hat dem höchsten GOtt nur allzuwol gefallen/</l>
            <l>Drum eilt’ er mit ihm fort auß dieser Sterbligkeit.</l>
            <l>O seelig wer nicht lang als Pilger hier darff wallen</l>
            <l>Und ruht in GOttes Hand/ voll Freud und Sicherheit!</l>
            <l>Ich weiß/ </l>
            <l>Wie scharff es auch zu erst hat Fleisch und Blut gedrückt/</l>
            <l>Und weil er Traurende mit viel bewehrten Proben/</l>
            <l>Und rechtem Himmels-Trost/ nicht ohne Ruhm/ erquickt/</l>
            <l>So woll’ er was er offt Betrübten hat gerathen/</l>
            <l>Zu seiner Linderung ihm heilsam legen bey.</l>
            <l>Des Schöpffers Allmacht übt bey uns doch Wunderthaten/</l>
            <l>Sie schlägt/ und heilet drauf/ sie bind und macht auch frey.</l>
            <l>Gott nimmt ihm einen Sohn/ und giebet einen wieder</l>
            <l>Den schmertzlichen Verlust ersetzt ein gleich Gewinn:</l>
            <l>Sein Obsicht stärck’ an ihm die Knorpel-weichen Glieder/</l>
            <l>Und laß ihn unverletzt zu Trost und Freude blühn.</l>
            <l>Ich kan/ </l>
            <l>Weil selbst in seinem Hertz und Mund der Himmel schwebt/</l>
            <l>Doch wird diß kurtze Wort den langen Schmertz einwiegen:</l>
            <l>Er gehins HErren Haus/ sein liebster Sohn der lebt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
