<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Schöpfung  
 ein Spiegel der Göttlichen Herrlichkeit.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">631</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-631</measure>
        <measure type="syllables">4679</measure>
        <measure type="tokens">3003</measure>
        <measure type="characters">17855</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Schöpfung  
 ein Spiegel der Göttlichen Herrlichkeit.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf entflammte Geister auf! schwinget der</l>
            <l>Gedanken Flügel,</l>
            <l>Zu dem Anfang aller Zeit, wo die Welt</l>
            <l>der Gottheit Spiegel</l>
            <l>In dem dunklen Nichts vergraben, da</l>
            <l>noch alles unsichtbar,</l>
            <l>Auser das erhabne Wesen, das der Dinge Ursprung</l>
            <l>war,</l>
            <l>Und sich nur allein bekand. Auf! beschreibt in kla-</l>
            <l>ren Rissen,</l>
            <l>Wie sich auf der Gottheit Wink, alles offenbahren</l>
            <l>müssen</l>
            <l>Du unentlich ewigs Wesen! hülltest dein nothwen-</l>
            <l>dig Sein,</l>
            <l>In den unbestimmten Grenzen dunkler Ewigkeiten</l>
            <l>ein</l>
            <l>Bis es, unbeschreiblich All! wie wir unbegreiflich</l>
            <l>lallen,</l>
            <l>Deiner Weisheit, deiner Macht, diese Welt zu</l>
            <l>baun, gefallen.</l>
            <l>Auf dein würkend Allmachts Wollen kam der Ele-</l>
            <l>menten Heer,</l>
            <l>Aus des Nichtes dunklen Schosse, brach hervor des</l>
            <l>Urstofs Meer,</l>
            <l>Daß man sonsten Chaos nennt, dessen schwermen-</l>
            <l>des Gewimmel,</l>
            <l>Wie ein untermengter Stoff von der Erde, von dem</l>
            <l>Himmel</l>
            <l>Ja! von allen Kreaturen, die durch deine weise</l>
            <l>Macht,</l>
            <l>Binnen den sechs Schöpfungstagen in der Ordnung</l>
            <l>Kreis gebracht.</l>
            <l>Welch unendlicher Verstand! der dis auf einmal</l>
            <l>erwogen,</l>
            <l>Und ein iedes an dem Ort, aus der Klufft hervor-</l>
            <l>gezogen!</l>
            <l>Welch durchdringend sehend Auge hat dies alles</l>
            <l>eingeschaut,</l>
            <l>Was dazu erfordert würde, eh die Welt recht</l>
            <l>aufgebaut,</l>
            <l>Welche Theile, welchen Raum sie nach ihren Stand</l>
            <l>zu füllen:</l>
            <l>Dieses alles zeiget klar von allwissend weisen</l>
            <l>Willen,</l>
            <l>Da die Welt in ihrer Ordnung, in die Kette ein-</l>
            <l>gebracht,</l>
            <l>Die das nun bestimmte Ganze, zu verbundnen Ku-</l>
            <l>geln macht.</l>
            <l>Deines Geistes rege Kraft, die den wüsten Klump</l>
            <l>bewegte,</l>
            <l>Und den neblicht düstern Grund durch den Allmachts</l>
            <l>Hauch erregte,</l>
            <l>Trieb die ungeformten Theile der Materie der</l>
            <l>Welt;</l>
            <l>Daß sich alles nach einander, in der Ordnung dar-</l>
            <l>gestelt.</l>
            <l>Wie die schnelle Scheidung kam; da must in ge-</l>
            <l>schwinden Wallen,</l>
            <l>Alles wo es hin bestimt, in gewisse Grenzen</l>
            <l>fallen.</l>
            <l>Dein allmächtig würkend Reden, rief der dunklen</l>
            <l>Finsternis,</l>
            <l>Die aus ihren schwarzen Raume alsobald das Licht</l>
            <l>ausblies,</l>
            <l>Das mit seinen hellen Strahl auf der trüben Tiefe</l>
            <l>glänzte,</l>
            <l>Und den angeflammten Tag von des Nachtes Schat-</l>
            <l>ten grenzte.</l>
            <l>Da die lichten Feuertheile sich so lang herumbe-</l>
            <l>wegt,</l>
            <l>Bis das helle Meer der Sonne, sich in seinen Kreis</l>
            <l>gelegt,</l>
            <l>Welch ein Abgrund folgte da, in den ausgedehn-</l>
            <l>ten Höhen,</l>
            <l>Als dein Wink die Veste lies in gespannten Dün-</l>
            <l>sten sehen!</l>
            <l>O! ein Raum der unsre Blikke, wenn sie noch so</l>
            <l>scharff verschlingt</l>
            <l>Und den Geist der ihn ermisset, schwindelnd in Ent-</l>
            <l>zükkung bringt!</l>
            <l>Zeigte sich drauf Grenzenlos, als die Lufft sich</l>
            <l>durchgedrungen,</l>
            <l>Und in einer freien Höh, von dem Licht verdünnt,</l>
            <l>geschwungen.</l>
            <l>Wer kan dieses Lufft Gewölbe, das sich mit den</l>
            <l>Wolken dreht</l>
            <l>Und in hocherhabnen Kreisen, nach dem Gleichge-</l>
            <l>wichte geht,</l>
            <l>Ohn Verwunderung ansehn? Da so ungeheure</l>
            <l>Lasten,</l>
            <l>Durch die Allmacht unterstützt, gar auf keinen Pfei-</l>
            <l>ler rasten,</l>
            <l>Du o! HErr von grosser Kraften, du erhälst der</l>
            <l>Wolken Schwarm,</l>
            <l>In dem regel mäßgen Schweben, blos durch deinen</l>
            <l>Wunder Arm,</l>
            <l>Darum muß ein ieder Blick, nach den tief gewölb-</l>
            <l>ten Weiten,</l>
            <l>Uns </l>
            <l>ausbreiten.</l>
            <l>Lag der Erden tieffe Fläche, noch mit Wasser ü-</l>
            <l>berdekt,</l>
            <l>Und in ausgeschäumten Schlamme, einer tieffen</l>
            <l>Fluth verstekt:</l>
            <l>So floh auf ein einzig Wort, das im Anfang hies:</l>
            <l>Es werde.</l>
            <l>Das Gewässer aufgethürmt, von dem dichten Grund</l>
            <l>der Erde,</l>
            <l>Rauschend in die tieffen Schlünde die dem Boden</l>
            <l>eingedrückt,</l>
            <l>Wo sie in die steilen Uffer, als in Schranken ein-</l>
            <l>gerückt,</l>
            <l>Jhren wirbel vollen Lauf, in den Bächen, Flüssen,</l>
            <l>Seen</l>
            <l>Schlingend durch den trocknen Ball ausgehölter Er-</l>
            <l>de drehen.</l>
            <l>Also wurden die Gewässer, in die Grüffte ein-</l>
            <l>gesenkt,</l>
            <l>Und durch Bäche, Flüsse, Seen zu dem Welt Meer</l>
            <l>hingelenkt</l>
            <l>Welches die allweise Macht in die Riegel so ge-</l>
            <l>dämmet,</l>
            <l>Daß es nicht mehr wie zuerst Erd und alles über-</l>
            <l>schwemmet:</l>
            <l>Und so ward der Boden trokken, dessen schwärzli-</l>
            <l>che Gestalt;</l>
            <l>Auf der Höchsten Macht Geheisse, gleich der An-</l>
            <l>muth Auffenthalt</l>
            <l>Als die innre Saamen Kraft, auf einmahl hervor-</l>
            <l>gegrünet,</l>
            <l>Welches Gras der schroffen Fläch unsrer Erd, zur</l>
            <l>Dekke dienet.</l>
            <l>Da sind Kräuter, Bäume, Blumen, mit der bunt</l>
            <l>gefärbten Pracht,</l>
            <l>An dem dritten Schöpfungstage uns zum Nutz, her-</l>
            <l>fürgebracht,</l>
            <l>Eh der Mensch, der Herr der Welt, noch sein Lust-</l>
            <l>haus eingenommen,</l>
            <l>Ward schon alles angeschafft, was er zum Besitz</l>
            <l>bekommen.</l>
            <l>O! du Vater alles Lichtes, hier erscheint die Vor-</l>
            <l>sehung,</l>
            <l>Deine weise Wundergüte, die noch ohne Aende-</l>
            <l>rung,</l>
            <l>Zur Erhaltung des, was lebt, läst den schwangern</l>
            <l>Schooß der Erden,</l>
            <l>Von des Saamens Blüt und Frucht, alle Jahre</l>
            <l>trächtig werden.</l>
            <l>Welch Vergnügen lies sich sehen, da das schöne</l>
            <l>Paradies,</l>
            <l>Sich an diesem Schöpfungstage, mit der holden</l>
            <l>Anmuth wies,</l>
            <l>Welches </l>
            <l>seinem Bilde,</l>
            <l>In dem edlen Unschuldsstand eingeräumt zum Lust-</l>
            <l>gefilde.</l>
            <l>O! du Wohnplatz süsser Ruhe, Auffenthalt der</l>
            <l>güldnen Zeit!</l>
            <l>Ewger Güte Gnadentempel, wer kann nach der Herr-</l>
            <l>lichkeit</l>
            <l>Die aus unser Schuld verlohrn, sehnsuchts voll zu-</l>
            <l>rükke blikken,</l>
            <l>Ohne sich dein reizend Bild, dabei ins Gemüth zu</l>
            <l>drükken!</l>
            <l>Alles, was man Schönheit nennet, alles was man</l>
            <l>Anmuth heist</l>
            <l>Was uns zum Vergnügen wächset, was uns zum</l>
            <l>Ergözen fleußt,</l>
            <l>Was den Sinnen wollgefällt, war in Edens grü-</l>
            <l>nen Auen,</l>
            <l>Mit entzückter Herzenslust damals reizend anzu-</l>
            <l>schauen.</l>
            <l>Dies o! Schöpfer hat dein Wollen nach einander</l>
            <l>vorgestellt,</l>
            <l>Was vor Wunder aber stekken in der tieffen Un-</l>
            <l>terwelt,</l>
            <l>In der Erden harten Schooß, in den ausgehohlten</l>
            <l>Schachten?</l>
            <l>Die bei diesem Tagewerk, noch mit Andacht zu</l>
            <l>betrachten.</l>
            <l>Wenn man in die Eingeweide der verborgnen Erde</l>
            <l>dringt,</l>
            <l>In die dunklen Schatzes Kammer wo das Gold</l>
            <l>und Silber blinkt.</l>
            <l>Und das nützliche Metal: So man muß gerührt</l>
            <l>gestehen,</l>
            <l>Daß der Reichthum deiner Güt, in der Tieffe auch</l>
            <l>zu sehen.</l>
            <l>Doch ihr Sinnen hebt euch wieder zu den nun be-</l>
            <l>stirnten Höhn,</l>
            <l>Wo sich an dem Firmamente, Sonne, Mond und</l>
            <l>Sterne drehn</l>
            <l>Welch ein feurig Lichter Heer fängt nun an mit sei-</l>
            <l>nen Strahlen,</l>
            <l>Dieses blaugewölbte Rund zu vergülden, zu be-</l>
            <l>mahlen.</l>
            <l>Welch ein schwebend Feuerballen, welzt sich um</l>
            <l>des Himmels Zelt,</l>
            <l>Der als eine Uhr der Zeiten, Tag und Nacht in</l>
            <l>Ordnung hält;</l>
            <l>Welch ein heller Silber Mond, rollt mit ungezähl-</l>
            <l>ten Sternen,</l>
            <l>Die uns bei der Finsternis, dienen, stat der Nacht</l>
            <l>Laternen!</l>
            <l>O! du hoch erhabner Schöpfer! diese zeugen Tag</l>
            <l>und Nacht,</l>
            <l>Von der ungemeßnen Grösse einer weisen Wunder</l>
            <l>Macht.</l>
            <l>Die am hohen Himmels Dach, so viel Lichter auf-</l>
            <l>gehangen,</l>
            <l>Die zu deiner Gottheit Ruhm, als ein schimmernd</l>
            <l>Feurwerk prangen.</l>
            <l>Wie erstaunet das Gemüthe, wenn es diese Ster-</l>
            <l>nen Welt,</l>
            <l>Mit geschärfften Augen siehet, und was solche in</l>
            <l>sich hält;</l>
            <l>Wenn es deren Glanz erwegt, da die blauen Him-</l>
            <l>melsbogen,</l>
            <l>Mit dem schwarzen Flor der Nacht allenthalben ü-</l>
            <l>berzogen:</l>
            <l>Alsdenn scheinet uns der Himmel, wie ein ausge-</l>
            <l>spanntes Feld,</l>
            <l>Das auf seinen dunklen Grunde, güldne Saaten</l>
            <l>vorgestellt.</l>
            <l>Doch will man das Sternen Heer nach den ange-</l>
            <l>nomnen Grösseu,</l>
            <l>Und ein iegliches Gestirn nach dem Umfangs Kreis</l>
            <l>ausmessen:</l>
            <l>So wird uns die Sternen Bühne und derselben</l>
            <l>Flammenschein,</l>
            <l>Eine unermesne Gegend ungezählter Welten</l>
            <l>sein;</l>
            <l>Die im tieffen Abgrunds Thal, zu des Allerhöch-</l>
            <l>sten Ehren,</l>
            <l>Wenn man immer weiter dringt, aller Zahlen</l>
            <l>Zahl vermehren.</l>
            <l>Solte dieses Lustgebäude, das die Weisheit aus-</l>
            <l>gedacht,</l>
            <l>Und der Allmacht würkend </l>
            <l>Stand gebracht,</l>
            <l>Ein bewohnter Schauplatz sein? so must du nach</l>
            <l>deinen Willen</l>
            <l>Schöpfer! dieses Wunderhaus mit Lebendigen</l>
            <l>erfüllen.</l>
            <l>Wie verlanget; so geschehen. Es bewegte sich das</l>
            <l>Meer,</l>
            <l>Von lebendigen Gewimmel: Da entstand der Fi-</l>
            <l>sche Heer,</l>
            <l>Das da lebt im Wasser reich, in den Teichen, Flüs-</l>
            <l>sen, Seen,</l>
            <l>Wo derselben Meng und Art ihres Schöpfers Ruhm</l>
            <l>erhöhen.</l>
            <l>Ungeheure Meeres Wunder schwingen da ihr Haupt</l>
            <l>empor,</l>
            <l>Die mit fürchterlicher Stellung gehen aus der Tief</l>
            <l>hervor,</l>
            <l>Vor derselben Schreckensblick selbst dieienigen er-</l>
            <l>beben,</l>
            <l>Die mit einen frechen Muth, zwischen Lufft und</l>
            <l>Wasser leben.</l>
            <l>Welch ein Anblick! wenn der Drache, der im Schilf</l>
            <l>des Meeres schäumt,</l>
            <l>Aufgeschwollne Wellen speiet, in die Höhe schlägt</l>
            <l>und bäumt;</l>
            <l>Wenn der Wallfisch daher fährt, vor dem die ge-</l>
            <l>welzten Wellen</l>
            <l>Als wenn sie sich vor ihm scheun, abermal zurükke</l>
            <l>schwellen?</l>
            <l>Um denselben schwimmt die Menge der beschuppten</l>
            <l>Fische, her</l>
            <l>Die mit rudernden Bewegen, bei der Hin- und Wie-</l>
            <l>derkehr,</l>
            <l>Wie belebte Pfeile schnell, durch die klaren Flu-</l>
            <l>then, dringen,</l>
            <l>Und auf ihrer glatten Bahn hüpfend hin und wie-</l>
            <l>der springen.</l>
            <l>Sieht man mit erstaunten Sinnen, auf die unter-</l>
            <l>schiedne Art,</l>
            <l>Der beschuppten Wasserbürger, die mit Panzern</l>
            <l>woll verwahrt;</l>
            <l>Denkt man nach die grosse Zahl, da so viele Mil-</l>
            <l>lionen</l>
            <l>In dem nassen Wasserreich, in dem Meer und</l>
            <l>Flüssen wohnen:</l>
            <l>So dient uns dies gros Gewimmel, das wir in</l>
            <l>dem Wasser sehn,</l>
            <l>Allemahl uns zu ermuntern, </l>
            <l>zu erhöhn,</l>
            <l>Die mit Allmachtsvoller Krafft alle Tiefen ausge-</l>
            <l>gefüllet,</l>
            <l>Daß da wo die Fluthen gehn, seine Wundergüte</l>
            <l>quillet:</l>
            <l>Als das Wasserreich beseelet; ward der Lufftkreis</l>
            <l>auch belebt;</l>
            <l>Es entsteht ein Schwarm von Vögeln, der sich in</l>
            <l>die Höhe hebt,</l>
            <l>Und die ausgedehnte Kraft anerschafner Flügel</l>
            <l>schwinget,</l>
            <l>Dadurch sich dies leichte Heer segelnd immer höher</l>
            <l>bringet.</l>
            <l>Welche ungezählte Schaaren füllten da der Lüffte</l>
            <l>Bahn,</l>
            <l>Dabei sich in ieden Arten deine Weisheit kund ge-</l>
            <l>than,</l>
            <l>Schöpfer! da du grosse Kunst, in dies Feder-</l>
            <l>volk geleget,</l>
            <l>Daß sich durch der Flügel Trieb über Berg und</l>
            <l>Hügel träget.</l>
            <l>Welche helle Lust Gethöne schallten da aus ihrer</l>
            <l>Brust,</l>
            <l>Da sich ein natürlich Gurgeln, daß sie selbsten un-</l>
            <l>bewust</l>
            <l>Aus der zarten Kehle drehn, und bei freudigen</l>
            <l>Gefieder,</l>
            <l>Jhr Geburthsfest vollenziehn und dir singen Freu-</l>
            <l>denlieder.</l>
            <l>Welch ein Anblick, da der Adler durch das wallend</l>
            <l>Element</l>
            <l>Das er mit den Flügeln theilet, im geschwinden</l>
            <l>Flug durchrent!</l>
            <l>Und der Vogel Reichstag hält, da er in derselben</l>
            <l>Orden,</l>
            <l>Als ein neu gebohrner Fürst, der Geflügel König</l>
            <l>worden!</l>
            <l>Welch ein Heer war da zu sehen, da sich eine iede</l>
            <l>Art</l>
            <l>Nach den Triebe der Naturen an dem Hochzeits</l>
            <l>Tag verpaart,</l>
            <l>Da du als sie kaum gebohren, diesem Lufft Volk</l>
            <l>eingepräget:</l>
            <l>Daß auch die Vermehrungs Krafft ihren Körper</l>
            <l>beigeleget.</l>
            <l>Als die Lufft also bewohnet, war nur noch die Er-</l>
            <l>de leer,</l>
            <l>Die belebte deine Güte, durch der Würme krie-</l>
            <l>chend Heer,</l>
            <l>Das mit einer Anzahl Vieh, auf dein Machwort</l>
            <l>muste werden:</l>
            <l>Da sah man von Zahm und Wild, grosse neugebohr-</l>
            <l>ne Heerden,</l>
            <l>Die nach ihres Schöpfers Willen, Wiesen, Felder,</l>
            <l>Berg und Wald,</l>
            <l>Als den angewiesnen Zirkel, wähleten zum Auf-</l>
            <l>fenthalt.</l>
            <l>Hier kroch aus der Erden Schoos ein lebendiges</l>
            <l>Gewimmel;</l>
            <l>Da sprang von dem größren Vieh, auch hervor ein</l>
            <l>gros Getümmel,</l>
            <l>Das zu ihres Schöpfers Ehren blökete mit starken</l>
            <l>Laut,</l>
            <l>Als wenn es den preisen wolte, der ihr Wohnhaus</l>
            <l>auferbaut,</l>
            <l>Und so herrlich ausgeziert, daß sie in den grünen</l>
            <l>Gründen,</l>
            <l>Auf den Bergen, in dem Wald, allenthalben Nah-</l>
            <l>rung finden.</l>
            <l>Hier zeigt sich uns abermahlen, eine weise Güt und</l>
            <l>Macht,</l>
            <l>Die im Reich der Erdenthiere, alles herrlich aus-</l>
            <l>gedacht,</l>
            <l>Daß es zu bewundern ist, wenn wir ihren Bau</l>
            <l>bedenken,</l>
            <l>Und auf eine iede Art, ein verständig Auge len</l>
            <l>ken.</l>
            <l>Auch das kleineste Gewürme, das in dem Mo-</l>
            <l>raste liegt,</l>
            <l>Und mit unsichtbaren Füssen in geschwinder Wen-</l>
            <l>dung kriecht,</l>
            <l>Zeugt von einer Wunder Hand, die aus zartesten</l>
            <l>Gelenken</l>
            <l>Können ein solch lebend Thier, das sich krümmt, zu-</l>
            <l>sammen schränken.</l>
            <l>Sieht das Auge auf die Grossen, die auf starken</l>
            <l>Knochen gehn,</l>
            <l>Und als schöne Kunstmaschinen die gelenkten Thei-</l>
            <l>le drehn;</l>
            <l>So ist alles wunderbar von dem Schöpfer aus-</l>
            <l>gezieret,</l>
            <l>Der das Triebwerk der Natur nach der Thiere Art</l>
            <l>formiret.</l>
            <l>Aeusert sich das weise Wissen nicht an ihren Man-</l>
            <l>nigfalt?</l>
            <l>Strahlt nicht eines Schöpfers Grösse, aus der Bil-</l>
            <l>dung und Gestalt?</l>
            <l>Wenn man ihre Arten zählt, die von ihm besondre</l>
            <l>Gaben,</l>
            <l>Nach der weisen Vorsicht Zweck, zum Gebrauch</l>
            <l>empfangen haben.</l>
            <l>Da erschienen auf sein Wollen, die gehörnet an</l>
            <l>dem Haupt,</l>
            <l>Andre hatten spizze Klauen, womit die Begierde</l>
            <l>raubt;</l>
            <l>Diese hatten ihre Krafft, in den woll gesteifften</l>
            <l>Rükken:</l>
            <l>Und ein iedes muste sich nach des Schöpfers Absicht</l>
            <l>schikken.</l>
            <l>So ward auch das Reich der Thiere, das die Weis-</l>
            <l>heit ausgedacht</l>
            <l>Durch ein Allmachts volles Würken, in den schön-</l>
            <l>sten Stand gebracht</l>
            <l>Einer aber fehlte noch, wer? ein Herscher, dem, mit</l>
            <l>allen,</l>
            <l>Dieses grosse Wunderhaus, muste zum Besitz zu-</l>
            <l>fallen;</l>
            <l>Der die Welt als einen Spiegel, mit Bewunderung</l>
            <l>beschaut,</l>
            <l>Die ein vollenkomnes Wesen, es zu kennen, auf-</l>
            <l>erbaut.</l>
            <l>Dieses war das letzte Stück, das sein Meisterfin-</l>
            <l>ger bildet,</l>
            <l>Da er es nach seinem Bild, vollenkommen abge-</l>
            <l>schildet.</l>
            <l>Alles war nun schon zugegen in der Wohnung die-</l>
            <l>ser Welt,</l>
            <l>Welche reiche Nahrungsmittel, überflüßig in sich</l>
            <l>hält;</l>
            <l>Als die ewge Weisheit sich, diesen Vorwurf aus-</l>
            <l>erlesen,</l>
            <l>Der bei dem, was sichtbar ist, nie so edel ist ge-</l>
            <l>wesen:</l>
            <l>Dieses lehrt die Gottheit selbsten, die uns daher ih-</l>
            <l>ren Rath,</l>
            <l>Bei der Schöpfung eines Menschen, in der Schrifft</l>
            <l>beschrieben hat:</l>
            <l>Daß wir unserm Adelstand kennen, den er uns ge-</l>
            <l>geben,</l>
            <l>Und daß wir, als Herrn der Welt, die sein Bild-</l>
            <l>nis tragen, leben.</l>
            <l>Ein Klump von der todten Erde, ward durch die all-</l>
            <l>weise Hand,</l>
            <l>Also künstlich zubereitet, daß daraus ein Bild ent-</l>
            <l>stand,</l>
            <l>Das an Vollenkommenheit über alle Thiere stei-</l>
            <l>get,</l>
            <l>Und an einen ieden Glied seines Meisters Grösse</l>
            <l>zeiget.</l>
            <l>Es trug sein Gesicht erhoben Erd und Himmel an-</l>
            <l>zusehn,</l>
            <l>Damit es die hellen Augen allenthalben konte</l>
            <l>drehn,</l>
            <l>Seines Schöpfers Herrlichkeit in den wunderbaren</l>
            <l>Werken,</l>
            <l>Die zum Schau ihm vorgestellt, mit den Sinnen</l>
            <l>zu bemerken.</l>
            <l>Seine Bildung des Gesichtes ward mit Schönheit</l>
            <l>ausgeziert,</l>
            <l>Und mit glatter Haut umzogen, die recht künstlich</l>
            <l>auspolirt.</l>
            <l>Ja! des Hauptes Wunderbau zeigt von aussen,</l>
            <l>und von innen,</l>
            <l>Daß es </l>
            <l>unsrer Sinnen,</l>
            <l>In dem ausgehohlten Kopfe wunderbarlich ange-</l>
            <l>legt,</l>
            <l>Und durch die Empfindungs Röhren, das verborg-</l>
            <l>ne Hirn erregt:</l>
            <l>Voller Wunder ist der Leib, den an Händen, und</l>
            <l>an Füssen,</l>
            <l>Durch der Nerven festes Band, GOttes Macht ver-</l>
            <l>binden müssen.</l>
            <l>Jhr die ihr die Körper theilet, und der Theile Nuz-</l>
            <l>zen kennt,</l>
            <l>Wenn ihr mit geschärfften Messern der Gelenke Fu-</l>
            <l>gen trennt,</l>
            <l>Brauchet die Gelegenheit in dem weisesten Ver-</l>
            <l>binden,</l>
            <l>Gottes Weisheit, GOttes Macht immer weiter</l>
            <l>zu ergründen!</l>
            <l>Wir beschauen nur den Menschen, als der Allmacht</l>
            <l>Meisterstück,</l>
            <l>Das er noch zuletzt gebildet, mit verwundrungsvol-</l>
            <l>len Blik;</l>
            <l>Diesen körperlichen Theil, das Gehäuse ohne</l>
            <l>Seelen,</l>
            <l>Müste der erhabne </l>
            <l>mählen.</l>
            <l>Dies geschah, ein geistig Hauchen, das in Adams</l>
            <l>Körper blies,</l>
            <l>Und durch ein verborgnes Athmen, Geist und Leben</l>
            <l>in ihm lies,</l>
            <l>Machte ihn zu einen Mensch, der mit einer Seel ge-</l>
            <l>zieret,</l>
            <l>Welche in dem Körper wohnt, und ihn durch Ver-</l>
            <l>nunfft regieret.</l>
            <l>So ward Geist und Leib verbunden, das Geheim-</l>
            <l>nis volle Band</l>
            <l>Das unsichtbar ist verknüpfet, durch die weise All-</l>
            <l>machts Hand,</l>
            <l>Lehret welch ein Wunderwerk, in den Menschen sei zu</l>
            <l>finden,</l>
            <l>Das er wenn er in sich geht, doch nicht selbsten kan</l>
            <l>ergründen.</l>
            <l>Welch ein Kleinod ward der Seele von dem Schöp-</l>
            <l>fer beigelegt,</l>
            <l>Die an dem Verstand und Willen ihres Lehnsherrn</l>
            <l>Bildnis trägt!</l>
            <l>Welch ein herrlich Weisheitslicht glänzte in dem kla-</l>
            <l>ren Geiste!</l>
            <l>Der bei dem erlauchten Schein, </l>
            <l>und preißte.</l>
            <l>Der Verstand, das Aug der Seele, war bei ihm</l>
            <l>ein helles Licht,</l>
            <l>Das durch die gewölkten Nebel, durch des Jrthums</l>
            <l>Schatten bricht;</l>
            <l>Das den grossen Jehovah, als das höchste Gut er-</l>
            <l>kante,</l>
            <l>Da des Willens reger Trieb, es stets zu geniessen</l>
            <l>brante.</l>
            <l>Dieses anerschaffne Gute, sproßte die vergnügte</l>
            <l>Frucht,</l>
            <l>Eine Heiligkeit des Lebens, die des Schöpfers Ehre</l>
            <l>sucht,</l>
            <l>Da nach der Gerechtigkeit sich die reine Neigung</l>
            <l>lenkte;</l>
            <l>So daß kein verdorbner Trieb des Gesezzes Ziel ver-</l>
            <l>drengte.</l>
            <l>Als die GOttheit sich im Bilde an dem Menschen</l>
            <l>abgedrückt,</l>
            <l>Und mit ihrer Hoheit Strahlen dieses Meisterstük ge-</l>
            <l>schmükt</l>
            <l>Aus der Werkstatt gehen lies, bracht er ihn in E-</l>
            <l>dens Auen,</l>
            <l>Einen Wohnplaz süsser Lust, darin ferner aufzu-</l>
            <l>bauen.</l>
            <l>Adam sah mit starren Blikken, die gepflanzte Herr-</l>
            <l>lichkeit,</l>
            <l>Er fand auf der grünen Erde, lauter Wonne aus-</l>
            <l>gestreut.</l>
            <l>Sein erstaunt gerührtes Aug wurde zu den Himmels-</l>
            <l>bogen,</l>
            <l>Von dem heitern Licht erfüllt, voll Verwundrung</l>
            <l>hingezogen.</l>
            <l>Das vom Glanz bestrahlt Gesichte, sah an der be-</l>
            <l>stirnten Bahn,</l>
            <l>Von den inren Trieb beweget, immer neue Wun-</l>
            <l>der an:</l>
            <l>Die mit reger Freudigkeit sein geöffnet Hertz er-</l>
            <l>füllten,</l>
            <l>Und mit neugezeigter Pracht, seine Lust der Augen</l>
            <l>stillten.</l>
            <l>Als er mit geschwinden Blikken, diesen Weltbau</l>
            <l>übersehn,</l>
            <l>Musten auf des Schöpfers Winken, auch die Thie-</l>
            <l>re vor ihm stehn,</l>
            <l>Da sie alle, Paar bei Paar, von dem Menschen</l>
            <l>ihre Nahmen,</l>
            <l>Wie er, ihre Eigenschafft, weislich eingesehn, be-</l>
            <l>kamen.</l>
            <l>So ward er ein Herr der Thiere, deren ungezähl-</l>
            <l>tes Heer,</l>
            <l>Durch ein himmlisches Gedeien, stets belebt, Erd,</l>
            <l>Lufft und Meer,</l>
            <l>Dem in seinem Paradies und beglükten Stand nichts</l>
            <l>fehlte,</l>
            <l>Als ein Weib, damit er sich, durch den Ehebund</l>
            <l>vermählte.</l>
            <l>Das ward auch von </l>
            <l>heit und Verstand</l>
            <l>In des Adams Brust die Triebe, zur Gesellin an-</l>
            <l>gebrant.</l>
            <l>Darum must ein süsser Schlaf durch des Mannes</l>
            <l>Glieder dringen,</l>
            <l>Daß er ihm von seinen Fleisch, konte die Gesellin</l>
            <l>bringen.</l>
            <l>Adam schlief und eine Ribbe, die er in der Seite</l>
            <l>trug,</l>
            <l>Ward ihm unvermerkt entrissen, und der weisen</l>
            <l>Macht genug</l>
            <l>Jhm daraus ein Weib zu baun, an derselben Schön-</l>
            <l>heitsgaben,</l>
            <l>Umgang und Geselligkeit, er sein Hertze könte la-</l>
            <l>ben.</l>
            <l>Dieses Schönheits Bildnis wurde von des Schöp-</l>
            <l>fers Hand gemacht,</l>
            <l>Durch den Allmachts Hauch belebet; und da Adam</l>
            <l>aufgewacht</l>
            <l>Sah er mit vergnügten Blik, was das ewig gütig</l>
            <l>Wesen,</l>
            <l>Jhm zu einer Augenlust, zur Gesellschafft aus-</l>
            <l>erlesen.</l>
            <l>Es gefiel ihm diese Schöne; ihrer Glieder nette</l>
            <l>Pracht,</l>
            <l>Und der Liebreiz des Gesichtes, woraus lauter An-</l>
            <l>muth lacht.</l>
            <l>Voll Verwunderung entzükt, fand er in dem Bil-</l>
            <l>dungszügen,</l>
            <l>Spuren einer weisen Macht, wie in seinen Körper</l>
            <l>liegen.</l>
            <l>Er erblikte seine Ribbe, in veränderter Ge-</l>
            <l>stalt,</l>
            <l>Die des Allerhöchsten Finger zu der Seelen Auf-</l>
            <l>enthalt</l>
            <l>Wunderbahrlich ausgebaut. Darum rieff er im</l>
            <l>Entzükken.</l>
            <l>Ich kan Fleisch von meinen Fleisch, Bein von</l>
            <l>meinen Bein erblikken.</l>
            <l>Dies natürlich Band der Liebe, ward der Treue fe-</l>
            <l>ster Grund,</l>
            <l>Bei der abgezwekten Ehe und den neu geschloßnen</l>
            <l>Bund,</l>
            <l>Der durch himmlisches Gedein, da der Segen aus-</l>
            <l>gesprochen,</l>
            <l>Wie ein Baum voll Fruchtbarkeit, immer weiter</l>
            <l>ausgebrochen.</l>
            <l>Also ward die Welt gebauet, und der Kreaturen</l>
            <l>Heer,</l>
            <l>Ward der weisen Allmachts Spiegel, worin zu des</l>
            <l>Höchsten Ehr,</l>
            <l>Das vernünfftige Geschöpf, immer neue Wunder</l>
            <l>siehet,</l>
            <l>Wenn es den erhabnen Geist auf derselben Kennt-</l>
            <l>nis ziehet.</l>
            <l>Sehet Menschen! welche Dinge euch zum Nutz her-</l>
            <l>vorgebracht,</l>
            <l>Preiset doch den grossen Schöpfer, rühmt die Weis-</l>
            <l>heit, lobt die Macht,</l>
            <l>Das ist eure Andachts Pflicht, daß ihr die Voll-</l>
            <l>kommenheiten,</l>
            <l>Die ihr allenthalben schaut, sucht, wie billig aus-</l>
            <l>zubreiten.</l>
            <l>Darum ist die Welt erschaffen, darum hält die Vor-</l>
            <l>sichts Hand</l>
            <l>Diese ungeheure Lasten, noch in ihren Unbestand;</l>
            <l>Darum lebt ihr in der Zeit, daß ihr die Geschöpfe</l>
            <l>sehet,</l>
            <l>Und des Geistes Andachts Aug auf den grossen</l>
            <l>Schöpfer drehet;</l>
            <l>Darum lebt ihr auf der Erden, daß ihr seht die wei-</l>
            <l>se Macht,</l>
            <l>Die dis alles durch ein </l>
            <l>herfürgebracht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
