<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">N.A.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">48</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-48</measure>
        <measure type="syllables">467</measure>
        <measure type="tokens">331</measure>
        <measure type="characters">1868</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198797"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>N.A.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>mein Trieb, der waget warlich</l>
            <l>Da ich mich untersteh der Andacht Saiten-</l>
            <l>Das meine Einfalt rührt, mit dem verstimm-</l>
            <l>Für dein bemerkend Ohr, in matten Thon</l>
            <l>Die Schuldigkeit befahl, die arme Schüch-</l>
            <l>Die wiederrieth es mir: in diesem Wette</l>
            <l>Frug mein bewegt Gemüth: Ob ich auch werth</l>
            <l>Die Lieder Dir zu weihn, die niedrig, kläglich</l>
            <l>Und öfters knarrend gehn; da süsse Melo-</l>
            <l>Dein Ohr schon längst vergnügt, dein Her-</l>
            <l>Da was nicht lieblich schallt, in denen Dich-</l>
            <l>Auch Dir, nicht angenehm, nicht reitzend</l>
            <l>Die Schüchternheit die sprach: zurük mit</l>
            <l>Der matt und elend geht: der Gottheit Lob-</l>
            <l>Muß, wenn er soll gefalln, das Herze feu-</l>
            <l>Und im entflammten Trieb zum Siz des</l>
            <l>Den Liedern fehlt das Feur, das in die Her-</l>
            <l>Ob sie aus Andacht gleich, zu </l>
            <l>Sie rühren kein Gemüth, daß jemahls an-</l>
            <l>Wie man die Gottheit recht, in Lobgesän-</l>
            <l>Sie wandte ferner ein: bedenkest du denn</l>
            <l>Wie manch erhabnes Lied und herrliches Ge-</l>
            <l>Von erster Jugend an in dessen Ohr erklun-</l>
            <l>Da jener Elbe-Schwan der Gottheit Ruhm</l>
            <l>Da Brokkes Saitenspiel, so oft das Herze</l>
            <l>Das jederman gefällt, in heiligs Feuer</l>
            <l>Wie kan beim hellen Thon, ein heisch und</l>
            <l>Bei einem Schwang-Gesang ein schnatternd</l>
            <l>So sprach </l>
            <l>Da ich mir vorgesezt, mit deines Nahmens</l>
            <l>Aus Ehrfurcht blos erwekt, mein Liederbuch</l>
            <l>Um Dir dadurch den Trieb des Herzens ab-</l>
            <l>Des Herzens Trieb befahl und zeigte deine</l>
            <l>Die Dankbarkeit wies mir die Summe mei-</l>
            <l>Und darum wage ichs den Abtrag meiner</l>
            <l>Für die genoßne Gunst, im Wollen zu ent-</l>
            <l>Du kennest meinen Trieb auch in den nie-</l>
            <l>Den hocherhabnen </l>
            <l>Du billigest den Zwek, den HErrn der Herr-</l>
            <l>Den die Natur und Schrift uns zeiget, aus-</l>
            <l>Nim was die Redlichkeit, in reiner Neigung</l>
            <l>Bis ihr ein beßres Lied in höhern Thon ge-</l>
            <l>Nim es zum Unterpfand, daß der der die-</l>
            <l>In wahrer Hochachtung stets dein Verehrer</l>
            <l>Mein Blat das redet nichts, zu deines Nah-</l>
            <l>Du brauchst mein Loblied nicht, weil Fa-</l>
            <l>Schon dein Verdienst erkannt; des Him-</l>
            <l>Sei Deine Sonn und Schild, dich blühend</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
