<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das  
  Verlohrne Paradies.  
  Eilfter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Milton</surname>
            <forename>John</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">17</measure>
        <measure type="verses">240</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-14 2-20 3-24 4-11 5-13 6-21 7-13 8-19 9-17 10-11 11-13 12-13 13-11 14-9 15-11 16-3 17-17</measure>
        <measure type="syllables">3478</measure>
        <measure type="tokens">2126</measure>
        <measure type="characters">12994</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1763</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199734"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das  
  Verlohrne Paradies.  
  Eilfter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Voller Demuth standen sie so, mit reuigem Herzen</l>
            <l>Jm Gebethe vor Gott; denn seine vorkommende Gnade</l>
            <l>Stieg zu ihnen herunter vom Thron der milden Versöhnung;</l>
            <l>Nahm das steinerne weg von ihrem Herzen, und machte</l>
            <l>Stieß es itzt aus, so wie sie der Geist des Gebethes ihm eingab,</l>
            <l>Der mit schnellerem Flug, als auf der Beredtsamkeit Schwingen,</l>
            <l>Sie zum Himmel aufbrachte. Doch nicht wie gewöhnlicher Bether</l>
            <l>War ihr Flehn; auch war die Bitte nicht weniger wichtig,</l>
            <l>Das ertrunkne Geschlecht der Menschen durch sie zu ernenen.</l>
            <l>Jhr Gebeth flog gerade hinauf zum Himmel, und wurde</l>
            <l>Es gieng durch die Thore des Himmels unkörperlich, hinwärts</l>
            <l>Zu dem goldnen Altar, der vor dem Ewigen flammte;</l>
            <l>Durch den </l>
            <l>Und kam so zum Throne des Vaters. Mit heiterem Antlitz</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh, o Vater, die ersten Früchte der himmlischen Gnade</l>
            <l>Auf der Erde, die du ins Herz der Menschen gepflanzet!</l>
            <l>Diese Seufzer, dieß heiße Gebeth, das ich, als dein Priester,</l>
            <l>Hier in diesem güldenen Rauchfaß, mit Weihrauch vermenget,</l>
            <l>Welchen du durch Zerknirschung in ihre Herzen gesäet;</l>
            <l>Früchte von angenehmerm Geschmack, als er sie in Eden</l>
            <l>Durch die Pflege der herrlichsten Bäume, noch eh er gefallen,</l>
            <l>Zu erzeugen vermocht. O neige zu seinen Gebethen,</l>
            <l>Ob er gleich vor dir verstummt! Und da er so wenig geschickt ist,</l>
            <l>Mit den gehörigen Worten zu bethen; so laß du für ihn mich</l>
            <l>Es erklären; mich, seinen Beschützer, mich, seine Versöhnung.</l>
            <l>Alle seine Werke, sowohl die guten, als bösen,</l>
            <l>Durch mein göttlich Verdienst, und für die andern bezahlet</l>
            <l>Dir, o Vater, mein Tod. Nimm mich für ihn, und empfange</l>
            <l>Durch mich den Friedensgeruch vom Menschengeschlechte! versöhnet,</l>
            <l>Laß ihn leben vor dir! zum wenigsten seine gezählten,</l>
            <l>Bis ihn einstens der Tod, (sein ihm gesprochenes Urtheil,</l>
            <l>Das ich nicht aufzuheben, nein, nur zu mildern versuche,)</l>
            <l>In ein besseres Leben voll Wonne hinübergebracht hat,</l>
            <l>Wo sie, die ich erlöst, in ewiger Seeligkeit wohnend,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ohne Wolken, und heiter versetzt der Vater ihm also:</l>
            <l>Alles, was du von mir für deine Menschen gebethen,</l>
            <l>Sey dir gewährt, geliebtester Sohn; denn was du mich bittest,</l>
            <l>War mein Rathschluß. Doch deß der Mensch noch länger in Eden</l>
            <l>Jene himmlischen reinern unsterblichen Elemente,</l>
            <l>Welche mit nichts von grober und unharmonischer Mischung</l>
            <l>Sich vereinen, die stoßen nunmehr ihn, da er befleckt ist,</l>
            <l>So wie Schlacken von sich, zu einer gleichen, befleckten,</l>
            <l>Zu der Auflösung, die in ihm die Sünde vollendet,</l>
            <l>Zubereitet wird. Die Sünde hat alles am ersten</l>
            <l>In der Natur verpestet, befleckt; hat alles verderbet,</l>
            <l>Was sonst unverdorben gewesen. Ich schuf ihn im Anfang</l>
            <l>Und Unsterdlichkeit. Da er das erste so thöricht verlohren,</l>
            <l>Würde das letzte zu nichts, als ewigem Jammer ihm dienen,</l>
            <l>Hätt’ ich nicht dem Tode gerufen. Die letzte Befreyung</l>
            <l>Giebt ihm also der Tod. Nach einem Leben voll Elend,</l>
            <l>Wieder gereinigt, soll er zu einem besseren Leben</l>
            <l>Mit den Gerechten erwachen, wenn Himmel und Erde verneut wird.</l>
            <l>Laßt uns indeß der Seeligen Schaar zu hoher Versammlung</l>
            <l>Aus den weiten Bezirken des Himmels zusammenberufen;</l>
            <l>Nicht verbergen, wie mit dem Geschlechte der Menschen ich handle,</l>
            <l>So wie sie neulich es sahn an jenen rebellischen Engeln,</l>
            <l>Und dadurch mit größerer Treu, so fest sie auch stunden,</l>
            <l>Doch im Gehorsam befestigter noch zu stehen gelernet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sprach er: Der Sohn gab seinem glänzenden Diener,</l>
            <l>Der um ihn wachte, das Zeichen. Er stieß in seine Posaune,</l>
            <l>Die in späteren Zeiten vielleicht auf </l>
            <l>Da Gott niedergestiegen; und die vermuthlich noch einmal</l>
            <l>Bey dem Weltgericht tönt. Die weiten Gefilde des Himmels</l>
            <l>Machten sich auf, so wie sie ihn hörten, aus ihren Bezirken,</l>
            <l>Aus den seeligen Lauben, und amaranthenen Schatten,</l>
            <l>Wo sie an Brunnen und Quellen, und an den Wassern des Lebens</l>
            <l>Hier, oder da, in geselliger Freude beysammen saßen,</l>
            <l>Jeder begab sich auf seinen Sitz; drauf that der Allmächtge</l>
            <l>Also seinen erhabenen Willen vom obersten Thron kund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O ihr Söhne, der Mensch ist worden, als unser einer </l>
            <l>Und kennt beydes das Gut’ und das Böse, seitdem er gegessen</l>
            <l>Des verlohrenen Guten und des erworbenen Bösen</l>
            <l>Rühmen! Wie glücklicher, wenn er sich stets begnüget, das Gute</l>
            <l>Ganz allein nur zu kennen, und nie das Böse. Nun traurt er,</l>
            <l>Steht voll Reu, und bethet zu mir mit zerschlagenem Herzen,</l>
            <l>In ihm daurt, kenn ich sein Herz; ich weiß es, wie eitel,</l>
            <l>Wie veränderlich es, sich selber gelassen, ihn täuschet.</l>
            <l>Daß er also nicht auch mit seinen verwegenen Händen</l>
            <l>Sich zu größerer Schuld am Baume des Lebens vergreife,</l>
            <l>Ewig zu leben, so hab ich beschlossen, ihn auszutreiben,</l>
            <l>Und ihn aus diesem Garten zu senden, damit er den Boden</l>
            <l>Baue, von dem ich ihn nahm, und der sich besser für ihn schickt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Michael, meinen Befehl wirst du verrichten. Nimm zu dir
105Einige von der Cherubim Schaar, den tapfersten Ausbund</l>
            <l>Flammender Krieger, damit nicht der Feind, zum Besten des Menschen,</l>
            <l>Oder sich selbst im Besitz des erledigten Platzes zu sehen,</l>
            <l>Neue Verwirrungen stifte. Begieb dich mit eilenden Schwingen</l>
            <l>Zu der Erde hinab; treib aus dem Paradies Gottes</l>
            <l>Treib die Unheiligen aus, und ihnen, und ihrem Geschlechte</l>
            <l>Kündge die ewge Verbannung an aus Edens Gefilden!</l>
            <l>Aber damit sie vor Furcht nicht unter dem Urtheil erliegen,</l>
            <l>Wenn zu scharf es sie träfe; denn ihre gebeugeten Herzen</l>
            <l>Den sie gethan: so verhülle vor ihnen die Schrecknisse Gottes;</l>
            <l>Und woferne sie deinem Befehl geduldig gehorchen,</l>
            <l>Sollst du sie, nicht ungetröstet, aus Eden erlassen.</l>
            <l>Offenbare dem Ersten der Menschen, was künftig geschehn wird,</l>
            <l>Und so erlaß ihn von dir, zwar traurig, aber in Frieden.</l>
            <l>An der östlichen Seite des Gartens, an welcher am leichtsten</l>
            <l>Sich der Weg hinauf zu Edens Hügel erstrecket,</l>
            <l>Setze die Wache der Cherubim hin, und die schimmernde Flamme</l>
            <l>Und den Weg zum Baume des Lebens dadurch zu verwehren;</l>
            <l>Daß nicht Eden zuletzt unreine Geister bewohnen,</l>
            <l>Und sie sich aller der Bäume, die ich gepflanzet, bemächtgen,</l>
            <l>Mit der gestohlnen Frucht die Menschen noch mehr zu betrügen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieses sagt er. Die englische Kraft bereitet sich alsbald</l>
            <l>Zu der schnellen Hinabfarth; mit ihm ein glänzender Haufen</l>
            <l>Flammender Cherubim. Jeglicher hatte vier Angesichter </l>
            <l>Wie ein doppelter </l>
            <l>Mit hellblitzenden Augen bedeckt; in größerer Anzahl,</l>
            <l>Durch den bezaubernden Ton von einer arkadischen Flöte,</l>
            <l>Oder vom Hirtenrohre </l>
            <l>Schlummerschaffenden Stab’ in Schlaf zu wiegen gewesen.</l>
            <l>Unterdessen erwacht, um mit dem heiligen Lichte</l>
            <l>Floß von ihr auf die Fluren herab: als </l>
            <l>Jhre Gebethe vollbracht; sie fühlten Stärkung von oben,</l>
            <l>Neue Hoffnungen, sich aus ihrer Verzweiflung zu retten;</l>
            <l>Freude, jedoch mit Furcht noch vermischt. Mit leichterem Herzen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eva, wie billig findet es Glauben, daß alles das Gute,</l>
            <l>Das wir genießen, vom Himmel uns kömmt; daß aber von uns auch</l>
            <l>Etwas sollte zum Himmel hinauf den Weg sich erstreiten,</l>
            <l>Welches vermögend wäre, des allerfeeligsten Schöpfers</l>
            <l>Ist zu schwer nur zu glauben. Und doch thun dieses Gebethe,</l>
            <l>Oder ein kurzer flehender Seufzer des menschlichen Athems,</l>
            <l>Der hinauf zu dem Throne des Ewigen steiget! Seitdem ich</l>
            <l>Mich bemüht, die beleidigte Gottheit durch meine Gebethe</l>
            <l>Meine ganze Seele gebeugt: so, dünkte mich, sah ich</l>
            <l>Jhn voll Gnade, versöhnt, und mild’; er neigte, gerühret,</l>
            <l>Zu mir sein Ohr; die Zuversicht wuchs in meinem Gemüthe:</l>
            <l>Daß er mein Flehn in Gnaden erhört; der Friede kam wieder</l>
            <l>Daß dein Saamen einst unserem Feinde den Kopf soll zertreten.</l>
            <l>Dieses, das ich vorher in meinem Jammer vergessen,</l>
            <l>Ueberzeuget mein Herz, des Todes Bitterkeit sey uns</l>
            <l>Gänzlich nunmehr vorübergegangen, — wir werden leben!</l>
            <l>Mutter des Menschengeschlechts  </l>
            <l>Mutter! indem der Mensch durch dich nur lebet, und alles</l>
            <l>Für den Menschen allein das Leben auf Erden erhalten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eva mit traurigsanftem Gesicht gab also zur Antwort:
170Diesen Namen kann ich, o Adam, wenig verdienen,</l>
            <l>Ich, die Verbrecherinn, die dir allein zur Gehülfinn bestimmt war,</l>
            <l>Und dein Fallstrick geworden! Nichts könnt ich verlangen, als Mißtraun,</l>
            <l>Tadel, Verweis! Wie unendlich indeß war in der Verzeihung</l>
            <l>Er, mein Richter! Ich, die den Tod auf alles gebracht hat,</l>
            <l>Du auch, gütig bist du, da du so hoher Benennung</l>
            <l>Würdig mich hältst; mich, die weit andere Namen verdiente!</l>
            <l>Doch das thauende Feld, so itzo frischer umhersieht,</l>
            <l>Ruft uns zur Arbeit, die wir im Schweiße verrichten sollen,</l>
            <l>Welcher nicht achtet darauf, daß wir so wenig erquickt sind,</l>
            <l>Naht sich lächelnd bereits mit rosenfarbenen Schritten.</l>
            <l>Laß uns gehn! Ich werde von deiner Seite mich künftig</l>
            <l>Nie mehr trennen, so weit die Arbeit auch immer entfernt liegt,</l>
            <l>Uns beschäfftigen soll, bis sich die Sonne geneiget.</l>
            <l>Da wir hier wehnen, was kann, in diesen reizenden Auen,</l>
            <l>Uns verdrüßlich seyn? Hier, laß, o </l>
            <l>Ruhig, zufrieden; obgleich in einem gefallenen Stande.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach </l>
            <l>Unterschrieb nicht den Wunsch! die Natur gab mancherley Zeichen</l>
            <l>An der Luft, und an Vögeln und Thieren. Die feurige Luft ward</l>
            <l>Plötzlich, nach einer flüchtigen Röthe des Himmels, verdunkelt.</l>
            <l>Nahe vor ihrem Gesicht schoß aus den Lüften der Vogel</l>
            <l>Vor sich her. Das Thier, das in dem Walde regieret,</l>
            <l>Fieng nunmehr zum erstenmal an nach Blute zu jagen;</l>
            <l>Einem gefälligen Paar, dem sanftesten Paare des Waldes</l>
            <l>Setzt es nach, dem Hirsch und der Hindinn; sie nahmen gerade</l>
            <l>Sah es </l>
            <l>Und drauf wandt er sich so, nicht ohne Bewegung, zu </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eine noch größre Verändrung, die nicht mehr weit ist, o </l>
            <l>Wartet auf uns! Der Himmel giebt sie durch traurige Zeichen</l>
            <l>Oder er warnt uns vielleicht, nicht auf die Erlassung der Strafe</l>
            <l>Allzusicher zu bauen, wenn in den wenigen Tagen</l>
            <l>Uns der Tod bisher noch verschont. Wer weiß es, wie lange</l>
            <l>Wir noch sind, und wer weiß, was unser Leben noch seyn wird?</l>
            <l>Daß wir bestimmt sind, einmal zur Erde zurücke zu kehren,</l>
            <l>Nicht mehr zu seyn! — Warum wird diese doppelte Flucht uns</l>
            <l>In der Luft, und auf Erden gezeigt, zu einerley Stunde.</l>
            <l>Und auf einerley Wege? Warum herrscht Dunkel im Osten,</l>
            <l>Ein weitschimmerndes Morgenroth mit helleren Stralen,</l>
            <l>Welches das blaue Gewölbe mit blitzendem Glanze bekleidet,</l>
            <l>Und mit etwas vom Himmel beladen allmählig herabsteigt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach </l>
            <l>Und verweileten sich auf einem Hügel. Wie glorreich</l>
            <l>War die Erscheinung, wenn Zweifelmuth, Angst, und fleischliche Furcht nicht</l>
            <l>Da der Unsterblichen Schaar in </l>
            <l>Ringsum die Felder bedecket gesehn; auch die nicht, die nachmals</l>
            <l>Auf den stralenwerfenden Höhn in </l>
            <l>Als die Hügel umher ein feuriges Lager bezirkte</l>
            <l>Wider den Syrischen König, der eines Einzigen wegen,</l>
            <l>Gegen </l>
            <l>Seinen Engeln daselbst, nach ihrer glänzenden Ordnung,</l>
            <l>Jhren Posten, und ließ durch sie den Garten besetzen.</l>
            <l>Er indeß gieng ganz allein, um </l>
            <l>Der bey der Ankunft des großen Besuchs zu </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eva, erwarte nunmehr die wichtigste Nachricht! sie wird uns</l>
            <l>Unser Geschick bald näher bestimmen; vielleicht auch des Himmels</l>
            <l>Neue Gesetze, die wir erfüllen sollen, verkündgen.</l>
            <l>Welche den Hügel bedeckt, vom Heere der Himmlischen Einen</l>
            <l>Zu uns eilen; nach seinem Gang erscheint er gewiß nicht</l>
            <l>So wie einer der Letzten; vielmehr der erhabensten Thronen,</l>
            <l>Und der Mächtigsten einer zu seyn; so schmücket ihn Hoheit</l>
            <l>Oder furchtbar für uns; doch auch so mild nicht, so gütig,</l>
            <l>So voll Freundschaft, wie </l>
            <l>Jhm zu begegnen, so feyerlich ist sein ernsterer Anstand.</l>
            <l>Daß er sich nicht für beleidiget halte, muß ich ihm mit Ehrfurcht,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier beschloß er. Schon nahte sich ihm der Gesandte des Höchsten,</l>
            <l>Nicht in der himmlischerhabnen Gestalt, nein, menschlich bekleidet,</l>
            <l>Um mit Menschen zu reden. Ein kurzes Kriegergewand floß</l>
            <l>Ueber die blitzenden Waffen, in höheren Purpur getauchet,</l>
            <l>Jhn gefärbt; so wie vor Alters ihn Könige trugen,</l>
            <l>Oder Helden, an Tagen, da ihre Waffen geruhet.</l>
            <l>Sternenblitzender Helm, wies ihn in der Blüthe der Mannheit,</l>
            <l>In dem schimmernden Gürtel das Schwerdt; das tödtliche Schrecken</l>
            <l>Bückt sich, königlich, nicht, und eröffnet ihm seine Gesandtschaft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Adam, des Himmels hohe Befehle bedürfen nicht langer</l>
            <l>Eingangsreden; genug, daß deine tiefen Gebethe</l>
            <l>Von ihm erhört sind. Der Tod, den, kraft des gesprochenen Urtheils,</l>
            <l>Du am Tage bereits, da du gesündigt, verdientest,</l>
            <l>Sieht sich seiner Beute nun viele Tage beraubet,</l>
            <l>Und die sündige That mit vielen besseren Werken</l>
            <l>So bedeckst. Dann mag dein Gott, nun mit dir versöhnet,</l>
            <l>Vom raubgierigen Rechte des Todes dich gänzlich befreyen.</l>
            <l>Aber länger allhier im Paradiese zu wohnen,</l>
            <l>Dich aus diesem Garten zu senden, damit du den Boden</l>
            <l>Bauest, von dem er dich nahm, und der sich besser für dich schickt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Michael fügte nichts weiter hinzu; denn über die Nachricht</l>
            <l>Stand schon </l>
            <l>Jhren Aufenthalt so mit diesen vernehmlichen Klagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O des unerwarteten Schlags </l>
            <l>Als der Schlag des Todes! Muß ich dich also verlassen,</l>
            <l>Welcher mich werden gesehn! euch, o ihr seeligen Auen,</l>
            <l>Euch ihr Schatten und Lauben, ein Wohnplatz selber für Götter</l>
            <l>Nicht zu schlecht, in welchem ich hoffte, zwar traurig, doch ruhig,</l>
            <l>Jene Fristung des Tages zu enden, der einmal uns trennen,</l>
            <l>Die ihr gewiß nicht wieder in andern Gegenden wachset,</l>
            <l>Jhr, des Morgens mein früher Besuch, des Abends mein letzter,</l>
            <l>Die ich mit zärtlicher Hand von der ersten sich öffnenden Knospe</l>
            <l>Aufgezogen, und Namen euch gab; wer wird euch in Zukunft</l>
            <l>Und aus jenem ambrosischen Quell gehörig euch wässern?</l>
            <l>Und du zuletzt, o Hochzeitslaube! Du, die ich mit allem</l>
            <l>Ausgeschmückt, was dem Gesicht, und was dem Geruche geschmeichelt,</l>
            <l>O wie soll ich mich scheiden von dir? wie soll ich hinunter</l>
            <l>Gegen diese hellen Gefilde? wie sollen wir athmen</l>
            <l>In der niedern schwereren Luft, die weniger rein ist,</l>
            <l>Da wir so lange bereits unsterblicher Früchte gewohnt sind?</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
