<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gedanken  
 bei der Vorstellung eines Egyptischen  
 Tempels.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">32</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-32</measure>
        <measure type="syllables">372</measure>
        <measure type="tokens">249</measure>
        <measure type="characters">1439</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198774"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Gedanken  
 bei der Vorstellung eines Egyptischen  
 Tempels.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist aus der Geschicht von langer Zeit
bekandt,</l>
            <l>Daß in Egypten sey der Gözzen Vater-</l>
            <l>Und daß dies weise Volck, davon wir so viel le-</l>
            <l>In der Religion ganz rasend toll gewesen.</l>
            <l>Des Aberglaubens Schuz, der Priester grosses</l>
            <l>Das machte immerfort der Götter Anzahl mehr;</l>
            <l>Ein freßig Crocodill, ein Ochs mit bunten Flek-</l>
            <l>Ward als ein </l>
            <l>Was in den Gärten wuchs, ein stinkend Knobe-</l>
            <l>Ein thränend Zwiebelein, und andre Kräuter</l>
            <l>Die musten Götter seyn; Und vor der Gözzen</l>
            <l>Ward fast das ganze Land, ob es gleich groß, zu</l>
            <l>Des Aberglaubens Pracht ward auch daselbst zu</l>
            <l>An Tempeln, welche sehr der Gözzen Werth erhöhn.</l>
            <l>Man baute Häuser auf, worin die Götter wohnen</l>
            <l>Aus prächtgen Marmorstein, die gleich den Königs</l>
            <l>Ein Schimmerreiches Gold verdekte Maur und Wand,</l>
            <l>Das innre Heiligthum ward köstlich überspannt</l>
            <l>Mit Dekken die gestikt mit Perlen, Edelsteinen</l>
            <l>Wer solche Tempel sah, der muste Wunder meinen.</l>
            <l>Was vor ein grosser GOtt im Heiligsten verdekt,</l>
            <l>Und in der Dunkelheit die Ehrfurcht bringt, verstekt:</l>
            <l>Allein wer sich nur wagt, ins Heiligste zu gehen</l>
            <l>Der wird nur Corcodil und Affen drinnen sehen;</l>
            <l>Die in der Sacristei in finstren Loch verwahrt.</l>
            <l>Es fiel mir dabei ein: So ist der Heuchler Art,</l>
            <l>Jhr Aussenwerk ist schön, und ihr scheinheiligs We-</l>
            <l>Giebt uns was sonderbahr und herrliches zu lesen:</l>
            <l>Man meinet, daß sie recht des Geistes Tempel seyn:</l>
            <l>Und in der That ist es ein übergüldter Schein.</l>
            <l>Wenn man genau erforscht des Herzens wahre Triebe,</l>
            <l>So ist ihr Göz ein Aff; ich mein die </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
