<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Erlangte Ruhe  
  Fr. E. S. v. P. g. v. J. den 25. Sept.  1667.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1280</measure>
        <measure type="tokens">861</measure>
        <measure type="characters">5109</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Erlangte Ruhe  
  Fr. E. S. v. P. g. v. J. den 25. Sept.  1667.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr die ihr auff der See des Kummer-reichen Lebens</l>
            <l>Mit vollen Segeln laufft und neue Hafen sucht/</l>
            <l>Die ihr der Hoffnungs Haupt umbschweiffet gantz verge-</l>
            <l>Und den Genaden-Port verliehrt bey solcher Flucht/</l>
            <l>Was meint ihr? Woll’t ihr Ruh in dieser Unruh finden?</l>
            <l>Da euer Fleisch und Blut stets neuen Auffstand macht/</l>
            <l>Da die Begierden sich als wie ein Feur entzünden/</l>
            <l>Und mancher Donnerschlag’ in dem Gemüt’ erkracht.</l>
            <l>Elende Sterblichen! was eure Ruh zerstöret</l>
            <l>Und mas meineydig offt des Geistes Frieden bricht;</l>
            <l>Das sind die Regungen/ die man liebkosend’ höret/</l>
            <l>Ja die der Selbst-Betrug mit Biesam zugericht.</l>
            <l>So bald nun der Geruch euch ins Gehirne steiget/</l>
            <l>Nimt die verborgne Gifft Vernunfft und Sinnen ein/</l>
            <l>Denn ists nicht wunderns werth daß ihr euch rasend zeiget/</l>
            <l>Von Aberwitz verkehrt/ verblendt durch falschen Schein.</l>
            <l>Man überlege nur das Endziel unsrer Wercke/</l>
            <l>Der wenigste lebt so/ daß er ihm selber lebt.</l>
            <l>Indessen fällt dahin der Jahre Kern und Stärcke/</l>
            <l>Indem der arme Mensch sich lebendig begräbt.</l>
            <l>Wir wären wol geschickt auch Ruh’ allhier zu haben/</l>
            <l>Allein der spröde Geist der wil und mag nicht ruhn/</l>
            <l>Bald heist ihn Neid und Geitz/ bald Zorn und Hochmuth traben/</l>
            <l>Was nur die Reitzung schafft das muß er willig thun.</l>
            <l>Denn zancken wir uns selbst in unsrem eignen Hertzen/</l>
            <l>Verdammen alle Rast/ und lieben steten Streit/</l>
            <l>Gedencken nicht einmal welch Gut wir uns verschertzen/</l>
            <l>Wie weit wir irre gehn vom Weg der Ewigkeit.</l>
            <l>So ruht der innre Mensch. Ob schon des Glückes Sonne</l>
            <l>Von aussen nichts als Gold umb seine Scheitel flicht/</l>
            <l>So quält ihn Angst und Furcht bey höchster Lust und Wonne</l>
            <l>Wird arm durch Uberfluß und kennt sich selbsten nicht.</l>
            <l>Zu dem wohnt schlechte Ruh in prächtigen Pallästen/</l>
            <l>Wer grosse Sorgen führt schläfft selten allzuwol.</l>
            <l>Wie offt fällt heute der/ so gestern stund am festen/</l>
            <l>Und mancher wird gedrückteh’ als er steigen sol.</l>
            <l>Noch thörichter sind die/ so bey der Wollustrasten/</l>
            <l>Und richten ihnen selbst ein Bett’ von Dornen zu/</l>
            <l>Sind Mörder ihrer Zeit/ die sie so sehr nicht hasten/</l>
            <l>Wenn ihr Gemüthe dächt’ auff ungekränckte Ruh.</l>
            <l>Mit kurtzem/ was wir hier geniessen/ das betrübet/</l>
            <l>Auch Weise finden offt nicht bey der Weißheit Rath/</l>
            <l>Und der so vielen Trost und Unterrichtung gibet/</l>
            <l>Beklagt sich/ daß erselbst nicht die Vergnügung hat.</l>
            <l>Armselige! wenn nu der Schauplatz dieser Erden/</l>
            <l>Wie sehr er auch mit Gold und Silber angefüllt/</l>
            <l>Zu einem steten Haus euch nimmermehr kan werden/</l>
            <l>Und Eckel und Verdruß aus euren Thaten quillt.</l>
            <l>Was sehnt ihr euch denn nicht die Hütten zu verlassen/</l>
            <l>Die nichts als Leimen ist und voll Unsauberkeit?</l>
            <l>Flieht ihr Jerusalems gewünschte Freuden-Gassen?</l>
            <l>So sag’ ich daß ihr mehr als unvernünfftig seyd.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Der auch die gantze Stadt getreue Thränen schenckt/</l>
            <l>Fand/ was die Welt ergetzt/ an dem nur mißbehagen/</l>
            <l>Jhr Andacht-volles Hertz war Himmelwerts gelenckt.</l>
            <l>Und ob sie zwar die Pracht und irrd’sche Herrligkeiten</l>
            <l>Durch Einfluß des Gelücks auffs mildigste besaß/</l>
            <l>So konte doch den Geist der Schimmer nie verleiten/</l>
            <l>Daß er die Seelen-Ruh zu wünschen je vergaß.</l>
            <l>Der angeborne Muth aus dem berühmten Stamme/</l>
            <l>So der Jessynsker Ruhm den Cedern gräbet ein/</l>
            <l>Wies’ auch durch ihr Gemüth der Tugend helle Flamme/</l>
            <l>Daß Kinder guter Art gleich ihren Ahnen seyn.</l>
            <l>Die Lehrer der Natur/ die melden von den Eschen</l>
            <l>Wie keine Schlange sich zu derer Schatten macht.</l>
            <l>Jhr reiner Wandel/ den die Zeit nicht wird verleschen/</l>
            <l>Nahm solches Waffenbild im Leben auch in acht.</l>
            <l>Sie hat den Eschen gleich/ durch den Geruch der Sitten/</l>
            <l>So von den Tugenden zum besten ausgeschmückt/</l>
            <l>Den Lastern Weg und Steg großmüthig abgeschnitten/</l>
            <l>Und Frommigkeit ins Hertz zum Siegel eingedrückt.</l>
            <l>Wer saget nicht es sey des Hauses Sonn’ entwichen/</l>
            <l>Da man des Liebsten Hertz halbieret mit begräbt?</l>
            <l>Daß früh/ ach allzufrüh/ der Kinder Trost verblichen</l>
            <l>Daß tieffe Traurigkeit sie jetzt mit Flor ümwebt.</l>
            <l>Wie emsig sorgte sie für aller wolergehen/</l>
            <l>Wie wachsam war sie nicht zu dencken auff ihr Heil/</l>
            <l>Die unerschöpffte Müh der Wirtschafft fürzustehen/</l>
            <l>Verzehrt’ ihr manchen Tag und auch der Nächt’ ein Theil.</l>
            <l>Wie reuig der Verlust/ wie schmertzlich dieses scheiden</l>
            <l>Verknüpfften Hertzen sey bezeigt der Thränen-See:</l>
            <l>Jedoch bedencken wir den Wechlel ihrer Freuden/</l>
            <l>Und wie sie hat vertauscht den Abgrund mit der Höh/</l>
            <l>So muß man sie beglückt und dreymahl selig schätzen/</l>
            <l>Der herrliche Gewinn geht über allen Werth.</l>
            <l>Jhr’ Augen können sich an ihrem GOtt ergetzen;</l>
            <l>Die Finster nüß ist hin und was sie vor beschwehrt.</l>
            <l>Sie siht kein Unglück mehr/ sie weiß von keinem Schrecken/</l>
            <l>Jhr Antlitz sättiget sich an des Höchsten Bild.</l>
            <l>Die Ohren wird hinfort kein’ arge Post auffwecken/</l>
            <l>Weil diese Stimm/ </l>
            <l>Der Mund so offt geseufftzt; ob schwerer Zeiten Fälle/</l>
            <l>Bricht in ein jauchzen loß und preiset GOttes Macht;</l>
            <l>Lobsagt ihm/ daß er ihn hat von der Todten Stelle</l>
            <l>Ins Land der lebenden mit solchem Glantz gebracht.</l>
            <l>Die Hände so zuvor von Arbeit stets bemühet/</l>
            <l>Die ruhn von Sünd und Creutz und aller Hand-Arbeit.</l>
            <l>Die Füsse gehn nicht mehr durchs Thal/ da Jammer blühet/</l>
            <l>Von Fehl und straucheln sind sie sicher und befreyt.</l>
            <l>Trotzt nun/ ihr Sterblichen/ auff eure Ruh im Leben/</l>
            <l>Da nichts als Unruh ist/ Quaal/ Marter/ Angst und Pein/</l>
            <l>Wer/ wie die Seelige/ nach jener Ruh wird streben/</l>
            <l>Dem kan hier zeitlich wol und dort auch ewig seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
