<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Adelinde an Holdenreich.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">115</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-115</measure>
        <measure type="syllables">1258</measure>
        <measure type="tokens">897</measure>
        <measure type="characters">5032</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Adelinde an Holdenreich.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du kennst ja das Spital/ in dem ich itzt muß blei-</l>
            <l>ben/</l>
            <l>Du nennest meine Noth aus Schertz den kal-</l>
            <l>ten Brandt/</l>
            <l>Gewißlich kalt genug! was will ich viel beschreiben?</l>
            <l>Mein’ Angst ist dir so wohl als meine Faust bekandt.</l>
            <l>Mich solte Furcht und Scham ietzt wohl zurücke hal-</l>
            <l>ten/</l>
            <l>Doch Lieb und Ungedult verträgt den Zügel nicht/</l>
            <l>Eh’ als der Jugend Gluth soll unterm Eiß erkalten/</l>
            <l>So will ich lieber seyn durch Hencker hingericht.</l>
            <l>Diß ist ein hartes Wort und in der Frauen Munde</l>
            <l>Ein ungemeiner Spruch; doch wer mein Hertze kenne/</l>
            <l>Der glaube was itzt folgt. Es steht auf festem Grunde:</l>
            <l>Der Alte/ so mich plagt/ muß seyn von mir getrennt.</l>
            <l>Was soll mein warmer Leib in seinen kalten Armen?</l>
            <l>Was soll mir denn ein Kuß der nach dem Grabe</l>
            <l>schmeckt?</l>
            <l>Was soll mir deñ ein Mann/ der niemahls kan erwar-</l>
            <l>men?</l>
            <l>Und seine beste Krafft aus einer Krause leckt?</l>
            <l>Der ohne Brillen mich nicht eigen kan betrachten/</l>
            <l>Und mehr das Spiel der Jagt als meine Jugend sucht;</l>
            <l>Mein Grafe/ läst du mich in dieser Noht verschmachtẽ/</l>
            <l>So scheint es ja/ ich sey von der Natur verflucht.</l>
            <l>Die Finger schmecken mir noch nach dem starcken</l>
            <l>Oehlen/</l>
            <l>Damit ich seinen Leib fast täglich schmieren muß/</l>
            <l>Es will zu keiner Zeit mir hier an Marter fehlen/</l>
            <l>Doch stinckt mir nichts so sehr/ als sein verfaulter Kuß.</l>
            <l>Bald liegt er an der Gicht/ bald liegt er an dem Steine/</l>
            <l>Dann werd’ als Wärterin/ ich Tag und Nacht ge-</l>
            <l>plagt/</l>
            <l>Dann salb’ ich seinen Leib und seine dürre Beine/</l>
            <l>Und wenn es besser wird/ so eilt er auff die Jagt.</l>
            <l>Dann ist mein gantzer Leib in Einsamkeit verschlossen/</l>
            <l>Und wallet wie ein Schiff auff seinen Kummer Meer/</l>
            <l>Ich dencke wie ich nichts von rechter Lust genossen/</l>
            <l>Doch macht mir dieses nicht so viel verdruß/ als Er.</l>
            <l>Verläst er seine Jagt und kommet nun zurücke/</l>
            <l>So ist die Mattigkeit/ was er erjaget hat/</l>
            <l>Bald will er einen Stuel/ bald fodert er die Krücke/</l>
            <l>Bald sucht er zitternde beym Apothecker Rath.</l>
            <l>Da ist kein Feuer mehr ihn satsam zu erhitzen/</l>
            <l>Dann weht die Ungedult ihm scharffe Winde zu/</l>
            <l>Er wird ein kaltes Eiß/ wo du begehrst zuschwitzen/</l>
            <l>Was machst denn mittler Zeit/ O Adelheide du?</l>
            <l>Ich liege weil er schnarcht/ und spiele mit Gedancken/</l>
            <l>Wo dieses spielen heist/ was Ach und Weh umschrenckt/</l>
            <l>Und unsern Sinn beschleust in einem Trauer Schran-</l>
            <l>cken/</l>
            <l>Der uns biß in den Todt mit Jammer Dornen kränckt.</l>
            <l>Ich dencke wie es sey/ wenn Jugend Jugend küsset/</l>
            <l>Wann Bluhmen in der Lust verwechseln Blat in</l>
            <l>Blat/</l>
            <l>Und eine lange Nacht das schöne Spiel versüsset/</l>
            <l>So zwar des Himmels Hand vorlengst bezuckert hat.</l>
            <l>Wann ein verliebtes Paar bey angenehmen Morgen/</l>
            <l>Den zarten Liebes Thau auf rothe Knospen setzt/</l>
            <l>Und in ein enges Grab verscharret seine Sorgen/</l>
            <l>Ich aber bin itzund der Lust nicht werth geschätzt.</l>
            <l>Ein Traum ist alles diß/ was mich bisher erquicket/</l>
            <l>Der ladet manchesmahl mich schlüpfrig bey ihm ein/</l>
            <l>Doch wann der Traum verstreicht und nu die Sonne</l>
            <l>blicket/</l>
            <l>So find’ ich das bey ihm nur kalte Schalen seyn.</l>
            <l>Wiewohl die Dürfftigkeit mir nicht vergönt zuwehlen/</l>
            <l>Ich reise manchesmahl auf Kost und Träume zu/</l>
            <l>Und soll/ mein Holdenreich/ ich alles frey erzehlen/</l>
            <l>So schwer’ ich meinen Traum versiegelt nichts als du.</l>
            <l>Du weist die Träume seyn der schlaffenden Gedancken/</l>
            <l>Es zeigt mir manchesmahl die Tafel einer Nacht/</l>
            <l>Wie deine steiffe Brunst/ an statt der schwachen kran-</l>
            <l>cken/</l>
            <l>Durch Aepffelreiche Lust mich gantzhat satt gemacht.</l>
            <l>Mein Grafe dir will ich mich gantz zueigen geben/</l>
            <l>Ich nenne mich dein Weib/ ja wilst du/ deine Magd/</l>
            <l>Bringstu den alten Mann nur zeitlich umb das Leben/</l>
            <l>Ich weiß du bist bereit/ die Lieb ist unverzagt.</l>
            <l>Du kanst auf einen Tag nicht weit vom Schlosse jagen/</l>
            <l>Und durch ein frisches Horn verrathen deine Lust/</l>
            <l>So will ich alsobald zu meinem Alten sagen/</l>
            <l>Ist diß ein neuer Brauch? ich weiß nicht was du thust?</l>
            <l>Soll denn das grosse Recht ein ieder Ritter brechen/</l>
            <l>Ist deine hohe Jagd ein allgemeine Bahn?</l>
            <l>Du must gewiß mit Ernst dergleichen Frevel rächen/</l>
            <l>Ob wohl Graff Holdenreich dich auch so trotzen kan?</l>
            <l>Ich weiß wie schwach er ist/ er wird zu Pferde sitzen/</l>
            <l>Und dir entgegen gehn/ wie seine Tohrheit pflegt/</l>
            <l>So laß sein grobes Wort dir auch dein Blut erhitzen/</l>
            <l>Und mache das man ihn mir Todt zurücke trägt.</l>
            <l>Ich weis; es wird die Welt nicht gleiches Urtheil fällen/</l>
            <l>Der Himmel schreibet selbst/ man nehme Blut für</l>
            <l>Blut/</l>
            <l>Doch unsre Regung komt aus allzusüssen Quellen/</l>
            <l>Denn wer verliebet ist/ weiß selten was er thut.</l>
            <l>Und über diß/ wir seyn die Grossen in dem Lande/</l>
            <l>Das Recht und dessen Schwerd ist nur den Armen</l>
            <l>scharf/</l>
            <l>Der Ahnen grauer Schildt verdeckt der Reichen</l>
            <l>Schande/</l>
            <l>Ich weiß den Richter nicht/ der uns bestraffen darf.</l>
            <l>Du kanst nach solcher That dich auch bey Seite machen/</l>
            <l>(ach was verleschet nicht der nasse Schwam der Zeit!)</l>
            <l>Die Nachwelt rühmet offt der alten ärgste Sachen/</l>
            <l>Wann sie der Jahre Hand mit Schimmel hat bestreut</l>
            <l>Jmmittelst will ich Mund und Auge so verstellen/</l>
            <l>Das meine Thränen auch die Welt beweinen soll/</l>
            <l>Ich will gantz athemloß zur Leiche mich gesellen/</l>
            <l>Als wer ich leer von Schuld und alles Traurens voll.</l>
            <l>Wünscht nu die treue Pflicht in meiner Gunst zuleben/</l>
            <l>Gleicht deinen Worten sich auch Lantze/ Stärck und</l>
            <l>Muth/</l>
            <l>So wirstu mir gewiß ein Zeugnüs müssen geben/</l>
            <l>Das rothe Siegel sey itzt meines Mannes Bluth.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
