<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Unglaube.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">120</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-120</measure>
        <measure type="syllables">1329</measure>
        <measure type="tokens">978</measure>
        <measure type="characters">5356</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198774"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Unglaube.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Unglaub ist die Quell woraus die
Unruh fliest,</l>
            <l>Woraus das bittre Weh, das uns</l>
            <l>Woraus das Unglük kommt, und</l>
            <l>Was uns hie in der Zeit, dort</l>
            <l>Der Mensch, der arme Mensch ist leider von Na-</l>
            <l>Die unglükselige verdorbne Kreatur,</l>
            <l>Die am Verstande blind, am Willen ganz verkeh-</l>
            <l>Die sehend doch nicht sieht, und hörend doch nicht</l>
            <l>Er liebt die Finsternis mehr als das klare Licht,</l>
            <l>Und daher kommt es auch daß er des Glaubens</l>
            <l>Die er ausüben muß, nicht also wil erkennen;</l>
            <l>Weil der Verstand verderbt; so kan er nicht recht</l>
            <l>Was falsch von dem was wahr; des Willens Lei-</l>
            <l>Bemeistert sich bei ihm der regen Urtheils Krafft;</l>
            <l>Sie regt der Zweiffel Heer, die irrenden Gedan-</l>
            <l>Die um der Warheit Licht, als wie die Wespen</l>
            <l>Sie schwärmen hin und her auf ihrer Jrrebahn,</l>
            <l>Sie suchen nicht die Ruh, wo man sie finden</l>
            <l>Weil sie der Unverstand durch blinden Trieb regie-</l>
            <l>Und der verkehrte Sinn, das Blendlicht stets ver-</l>
            <l>Wie elend ist ein Mensch der sich ums Ziel be-</l>
            <l>Und durch ein blendend Glas das ihn betrieget</l>
            <l>Dem dünket daß er könn, den rechten Zwek errei-</l>
            <l>Er folget dem Betrug und muß vom Weg abwei-</l>
            <l>So gehts denselben auch der sich ein Gut vor-</l>
            <l>Das er erhalten wil, doch aber nicht erwegt,</l>
            <l>Was ihm recht vortheilhafft; drum muß er sich ver-</l>
            <l>Und von der rechten Bahn der klaren Warheit ir-</l>
            <l>Der Unglaub meint zu sehn, und siehet warlich</l>
            <l>Es ist der Seelen Aug nur ein verblendend Licht,</l>
            <l>Und der Verstand bei ihm vom Dünkel eingenom-</l>
            <l>Drum kan er auch nie recht zum Licht der Warheit</l>
            <l>Wie elend ist ein Mensch in solcher Finsternis,</l>
            <l>Er hofft offt ohne Grund, und bleibet ungewis;</l>
            <l>Er wünschet, und die Furcht der Henker banger</l>
            <l>Sagt immer stets voraus, er müß sein Ziel verfeh-</l>
            <l>Wer seinen </l>
            <l>Die uns in Leiden Trost, in Unglük Hülf an-</l>
            <l>Der ist den Schiffern gleich, die auf den wilden</l>
            <l>Bei tobenden Orcan, bald auf, bald nieder schwel-</l>
            <l>Nicht wissen wo sie seyn. Bald wirfft der Sturm</l>
            <l>Der lauter Wirbel regt, ihr Schiflein in die</l>
            <l>Bald stößt des Wassers Fall sie nieder, da sie sin-</l>
            <l>Bis daß sie endlich drauf den bittren Todt eintrin-</l>
            <l>Weil Mast und Anker fehlt. Ein Mensch der kei-</l>
            <l>Der weise, mächtig kennt, der hat bei banger</l>
            <l>Auch keine Zuversicht, und was muß denn entste-</l>
            <l>Er muß in Zweiffelung zulezt noch untergehen.</l>
            <l>Der Unglaub ist daher die Mutter aller Wehn,</l>
            <l>Und wer denselben hegt, der kan kein Mittel sehn,</l>
            <l>Dadurch man Ruh erlangt: Denn worauf er ver-</l>
            <l>Das ist ein leichter Sand. Wer auf den Sand</l>
            <l>Der sieht, wenn Wind und Sturm mit seiner Macht</l>
            <l>Wie bald sich Haus und Grund zum schnellen Fall</l>
            <l>So wanket, stürzt, und fällt die Wolfahrt derer</l>
            <l>Die sich stat unsern </l>
            <l>Jhr Tohren, die ihr euch durch Einbildung be-</l>
            <l>Und in der Finsternis bei süssen Träumen liegt;</l>
            <l>Jhr meint, beglükt zu seyn, wenn ihr dem Wort</l>
            <l>Daß ob ihrs gleich verlacht, doch immer Warheit</l>
            <l>Kommt, sagt ist es nicht wahr, was wir von euch</l>
            <l>Daß ihr euch Lebenslang mit steter Unruh plagt;</l>
            <l>Jhr habet keinen Grund, worauf ihr euch verlas-</l>
            <l>Weil ihr aus blinden Wahn, das Licht der War-</l>
            <l>Was ist die Einbildung, die euch anjezt vergnügt?</l>
            <l>Ein flüchtig süsser Traum der mit dem Schlaf ver-</l>
            <l>Das Schiksal dieser Welt, das fängt kaum an zu</l>
            <l>So habt ihr keinen Port euch darin zu beschir-</l>
            <l>Das Herze saget euch, durch den Gewissens Biß:</l>
            <l>Wer sich von </l>
            <l>Jhr gläubet das zwar nicht, als eine Warheits Leh-</l>
            <l>Jedoch die innre Frucht, die sagt euch, wenns so</l>
            <l>Wie uns die Bibel sagt; so müsten wir ver-</l>
            <l>Und könten vor dem Licht der Gottheit nicht be-</l>
            <l>Die Furcht die peinigt euch schon hie auf dieser Er-</l>
            <l>Was dünket euch wie groß der Seelen Schmerzen</l>
            <l>Wenn ihr verewigt seid? Wer einen </l>
            <l>Doch nicht die Warheit kennt, die uns die Schrifft</l>
            <l>Von einem einzgen Heil, worin wir vor den Sün-</l>
            <l>Wenn mans in Glauben faßt, ein sichres Mittel</l>
            <l>Der lieget ebenfals in trüber Finsternis,</l>
            <l>Baut seiner Seelen Wohl auf seichtes Ungewis.</l>
            <l>Es lehrt uns die Vernunfft </l>
            <l>Die Warheit können wir auch in der Bibel le-</l>
            <l>Ein Blik in unser Herz, auf unser eitles Thun,</l>
            <l>Lehrt daß die Sünden stets vor unsrer Thüre ruhn.</l>
            <l>Dies Uebel trennet uns von seiner ewgen Güte,</l>
            <l>Und drükket uns dabei sehr deutlich ins Gemüte,</l>
            <l>Daß die Gerechtigkeit, die alles böse flieht,</l>
            <l>Das Böse an uns haßt, und auch zur Straffe</l>
            <l>Wie elend ist ein Mensch der stets von dem Gewis-</l>
            <l>Das als ein Wurm ihn nagt, wird innerlich ge-</l>
            <l>Und der kein Mittel hat, das ihm davon befreit,</l>
            <l>Wenn ihm das Herze selbst die ewge Straffe dreut?</l>
            <l>Wie elend ist es nicht, sich auf sich selbst verlas-</l>
            <l>Und in der Zweiffelung das Gnaden-Mittel has-</l>
            <l>Das </l>
            <l>Das gültige Verdienst davon die Bibel spricht,</l>
            <l>Verachtet alle Huld, die JEsus uns erworben,</l>
            <l>Da er vom Fluch gedrükt an unsrer stat gestorben.</l>
            <l>Wie wenn ein Kranker nicht die Heilungs Mittel</l>
            <l>Wenn eine bange Noth ihn presset, foltert, quält;</l>
            <l>So wird der Krankheit Macht der Glieder Bau</l>
            <l>Und er muß vor der Zeit an seinem Uebel sterben:</l>
            <l>So gehts den Menschen auch der krank am Geiste</l>
            <l>Und seine Krankheit fühlt; jedoch den Arzt vergißt,</l>
            <l>Er stirbt, ein ewger Todt wird in den Finsternis-</l>
            <l>Nach der verschwundnen Zeit der Gnade, folgen müs-</l>
            <l>O! welch ein Ungelük! das die Gerechtigkeit</l>
            <l>Dem der nicht gläuben wil, in jenen Kerker dräut.</l>
            <l>Jhr Sichren wachet auf! ihr eilt zu euren Ende,</l>
            <l>Drum schlinget Glaubensvol noch die gefaltnen</l>
            <l>Um des Erlösers Kreuz. Seht euren Mittler an,</l>
            <l>Der einzig nur allein eur Schuldbuch tilgen kan,</l>
            <l>Jezt stehet euch annoch die Thür der Gnaden of-</l>
            <l>Dort habt ihr, wenns zu spät, kein Mittel mehr</l>
            <l>Der Glaube kommt zum Licht, der Unglaub kommt</l>
            <l>Ins ewge Marterreich der trüben Finsternis;</l>
            <l>Wer dies nicht glauben wil, der wirds erfahren müs-</l>
            <l>Wenn sich, wer weis wie bald, des Leibes Augen</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
