<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Apfel-Baum.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">98</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-28 2-14 3-11 4-6 5-11 6-15 7-4 8-9</measure>
        <measure type="syllables">999</measure>
        <measure type="tokens">670</measure>
        <measure type="characters">4080</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Apfel-Baum.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Geist, entschlage dich der Sorgen! gieb allhier</l>
            <l>Nur fröhlicher Betrachtung Raum!</l>
            <l>Beschaue diesen schönen Baum,</l>
            <l>Erwege seinen Bau, den Stamm, des Wipfels Zier!</l>
            <l>Komm, zähl’, in seiner Zweige Länge,</l>
            <l>Zu Ehren Dem, Der sie und alles macht,</l>
            <l>Der hohlen Ehren-Bögen Menge,</l>
            <l>Woran, mit lebenden Festonen ausgeschmückt,</l>
            <l>Man ein Rubienen-Roht, und fast smaragdne Pracht,</l>
            <l>An Frucht- und Blätter-Werk erblickt!</l>
            <l>Schau, wie sie rings herum, durch eigne Frucht gebogen,</l>
            <l>(als wären sie,</l>
            <l>In Regel-rechter Symmetrie,</l>
            <l>Recht in die Ründ’ herabgezogen,)</l>
            <l>Ein grün Gewölb im Cirkel-Schlag formieren!</l>
            <l>Schau, wie an ihm, mit Aepfeln ohne Zahl,</l>
            <l>Die wie Rubienen glüh’n, im Sonnen-Licht zumahl,</l>
            <l>Die Zweige mehr, als wie mit Laub, sich zieren!</l>
            <l>Schau bey der Röht’ annoch der Schale Glätt’ und Glanz,</l>
            <l>Die halb sich röhtet, halb vergüldet,</l>
            <l>Worauf die Sonne selbst, im kleinen Blick, sich ganz,</l>
            <l>Als wie in einem Spiegel, bildet!</l>
            <l>Wodurch der ganze Baum voll Kugeln von Rubien,</l>
            <l>An Röhte, Glätt’ und Schimmer, schien,</l>
            <l>Wobey man oberwerts, auch unten bey den Stielen,</l>
            <l>Woselbst die Frucht stets etwas eingedrückt,</l>
            <l>Wenn sie die Sonne trifft, bey vielen</l>
            <l>Ein glänzend Cirkelchen, recht Silber-weiß, erblickt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unglaublich ist die mannigfache Weise,</l>
            <l>Wie, auf jedweden Apfels Kreise,</l>
            <l>Das bald sich ründende, bald rückwerts fall’nde Licht,</l>
            <l>Bald abwerts gleitend, sich bald senkt, bald bricht.</l>
            <l>Wie mannigfach die schnell dadurch erzeugten Schatten</l>
            <l>Sich, unsrer Augen Lust noch zu vermehren, gatten.</l>
            <l>Wie oft ein nettes Schatten-Blatt</l>
            <l>Auf einem Apfel sich formieret hat.</l>
            <l>Wie oft sich dunkle, grüne Stellen,</l>
            <l>Durchs schnelle Schlag-Licht, schnell erhellen.</l>
            <l>Durch welches bunte Licht- und bunte Schatten-Spiel</l>
            <l>Ein gleichsam bebendes annehmliches Gewühl</l>
            <l>Jm ganzen Baum entsteht, das lieblich, bunt und schön.</l>
            <l>Ein menschlich Auge kann sich matt, nicht satt, dran seh’n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ich mich nun gar oft an seinem bunten Schein</l>
            <l>Vergnügt’, auch oft dabey gedacht:</l>
            <l>Gott Lob! Der diesen Baum gemacht!</l>
            <l>Gott Lob auch! daß er mein!</l>
            <l>Gott Lob! daß ich, wie er so schön,</l>
            <l>Kann mit gesunden Augen seh’n!</l>
            <l>Gott Lob! daß ich, durch ihn, an Den, Der seine Pracht,</l>
            <l>Sowohl für mich, als jedermann,</l>
            <l>Aus lauter Lieb’ hervorgebracht,</l>
            <l>Mit Andacht und mit Lust gedacht!</l>
            <l>Gott Lob! daß ich Jhm dank’, auch daß ich danken kann!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie, sag’ ich, alles dieß oft bey dem Baum gescheh’n;</l>
            <l>Fragt’ einst mein Gärtner, ob ich wollte,</l>
            <l>Daß er, dieweil sie reif, die Aepfel schütteln sollte?</l>
            <l>Ich konnte mich dazu zu anfangs kaum versteh’n,</l>
            <l>Weil ich die Augen-Lust nicht gern verlohr;</l>
            <l>Doch aber kam es mir, wie ich so dachte, vor,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als wenn der Baum, beschwehrt von seiner Kinder Last,</l>
            <l>Mir, durch jedweden Zweig, durch jeden krummen Ast,</l>
            <l>Zu sagen schien: </l>
            <l>Ich trug die Bürde nun schon lange gnug für dich.</l>
            <l>Es wurden denn so gleich viel’ Körb’ herbeygebracht,</l>
            <l>Der Gärtner kletterte den Baum hinauf,</l>
            <l>Die Kinder stunden allzuhauf,</l>
            <l>Mit über sich gekehrtem Blick, bedacht,</l>
            <l>Den baldigen gehofften süssen Regen</l>
            <l>Mit vieler Emsigkeit zu sammlen, wie sie pflegen,</l>
            <l>Und oft die schönsten sich einander abzutauschen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum hieß es nun: </l>
            <l>Jm Wipfel erst entstand,</l>
            <l>Und gleich fast auf einmahl</l>
            <l>Ein starker Apfel-Sturm von oben in den Sand</l>
            <l>Herab stürzt, deren grosse Zahl,</l>
            <l>Nach ihrer Schwehre Grad, ein starkes Prasseln machte,</l>
            <l>Die grossen trafen früh, die kleinen spät den Grund,</l>
            <l>Viel’ Blätter, die theils grün, theils bunt,</l>
            <l>So auch das Schütteln mit herunter brachte,</l>
            <l>Gelangten, weil sie leicht, am spätsten erst herab,</l>
            <l>Und cirkelten sich in der Luft umher,</l>
            <l>Vergrösserten dadurch die Lust um desto mehr,</l>
            <l>Weil es ein frohes Anseh’n gab,</l>
            <l>Durch ihr sich wirbelndes und sinkendes Bewegen,</l>
            <l>Von einem bunt-gefärbten Regen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich stand, und sahe dieß, mit Lust und Andacht, an,</l>
            <l>Und dachte, recht gerührt, als ich mich recht besann:</l>
            <l>“was erstlich dem Gesicht allein-</l>
            <l>„muß itzt ein holder Vorwurf seyn</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„auch vom Geschmack, auch vom Gehör;</l>
            <l>„vermehrt denn dieß mit Recht nicht unsers Schöpfers</l>
            <l>Ehr?</l>
            <l>„so laßt uns denn vergnügt dem Geber dankbar werden!</l>
            <l>„noch dacht’ ich ferner dieß, beym fröhlichen Getümmel:</l>
            <l>„jm Sommer kömmt, im Korn, der Segen aus der Erden,</l>
            <l>„jm Herbst kömmt er, im Obst, vom Himmel.</l>
            <l>„soll unser Schöpfer denn für Seine milde Gaben,</l>
            <l>„in unsrer Lust, nicht einst ein dankbar Herze haben?</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
