<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf Hn. P. K.   JCti.   u. J. A. B. v. E. Hoch-  
 zeit/ den 23. Septemb. 1676.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">186</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-186</measure>
        <measure type="syllables">2203</measure>
        <measure type="tokens">1435</measure>
        <measure type="characters">8644</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf Hn. P. K.   JCti.   u. J. A. B. v. E. Hoch-  
 zeit/ den 23. Septemb. 1676.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es wolt' AlBaniE/ der Nymfen Cron und Licht/</l>
            <l>Der Jugend Morgen-Röth’ und wunder-schöne Sonne/</l>
            <l>Die Perle keuscher Zucht/ der Eltern Trost und Wonne/</l>
            <l>Nachdem der Blumen-Schmuck nun meistens hingericht/</l>
            <l>Des Herbstes Fruchtbarkeit/ und seine reiche Früchte</l>
            <l>In einer Garten-Lust noch nehmen zu Gesichte.</l>
            <l>Sie gieng und zwar umbzirckt von Jungfern voller Pracht/</l>
            <l>Gleich wie Proserpina auff Aetnens bunte Wiesen/</l>
            <l>Es schien/ als ob der Tag vom Himmel selbst erkiesen</l>
            <l>Zu ihrer Wollust wär’: Aurorens Fackel lacht</l>
            <l>Von der gestirnten Höh’/ und doppelt’ ihre </l>
            <l>Der blauen Lüffte Feld mit reinem Gold zu mahlen.</l>
            <l>Wohin ihr Auge sah’/ erblickt sie nichts als Lust/</l>
            <l>Wenn hier ein reicher Baum der Aepffel Scharlach zeiget/</l>
            <l>Und dort das Pflaumen-blau die Aeste niederbeuget;</l>
            <l>Wenn da der Bachus krönt mit Trauben seine Brust/</l>
            <l>Die an dem Reben-stock voll schwangrer Augen hängen/</l>
            <l>Und sich bald Purpur-roth/ bald weißlich-grün vermengen.</l>
            <l>AlBaniEn erfreut der Gaben Uberfluß.</l>
            <l>Als die Göttinnen selbst erschienen ihr zu dienen.</l>
            <l>Der Blumen letzter Schmuck/ die riechenden Jeßminen</l>
            <l>Bringt Flora zum Geschenck/ und der Pomonen Fuß</l>
            <l>Eilt eine Schüssel voll vom besten Obst zu reichen/</l>
            <l>So wil auch Bromius mit seinem Safft nicht weichen.</l>
            <l>Es lagert Schertz und Spiel sich umb der Nymfen Schaar/</l>
            <l>Sie leben höchst vergnügt bey auffgesetzten Trachten;</l>
            <l>Beginnen durch ein Lied die Liebe zu verachten/</l>
            <l>Worinn </l>
            <l>Und als sie sich gantz frey unüberwindlich schätzten/</l>
            <l>Ja rühmten/ wie sie sich den Flammen wiedersetzten.</l>
            <l>So kommt der kleine Dieb/ den man der Benus Sohn</l>
            <l>Und Bogen-Schützen nennt/ an diesen Ort geflogen/</l>
            <l>Hat ihm ein Frauen-Kleidarglistig angezogen/</l>
            <l>Tritt voller Zucht und Scham hin in der Jungfern Kron’/</l>
            <l>Spricht: Schwestern/ solten wir uns ferner nicht ergetzen?</l>
            <l>Wir wollen unsern Fuß in jene Höle setzen.</l>
            <l>So wird der Hüner Volck offt durch das Garn berückt/</l>
            <l>So gehen in den Schlag die Einfalts-volle Tauben.</l>
            <l>Wie nun </l>
            <l>(in Meinung/ daß der Ort nichts mehr als nur erquickt)</l>
            <l>Und in die Höle tritt mit den geliebten Nymfen/</l>
            <l>Fängt an der kleine Schalck zu schertzen und zu schimpffen.</l>
            <l>Sie sehn die Felsen an/ worauff viel edler Stein’</l>
            <l>Als Sternen bey der Nacht aus jeden Ritzen leuchten;</l>
            <l>Als sie von oben rab ein Regen wil befeuchten.</l>
            <l>Wie nun das arme Volck noch wil umb Hülffe schreyn/</l>
            <l>Lacht Cypripor/ und spricht: Hier ist gar kein Erretter/</l>
            <l>Zieht alle Röhren loß/ und macht ein grosses Wetter.</l>
            <l>Nicht einer ist bekant was diese Sünd-Fluth sey.</l>
            <l>In einem Augenblick ist alles wieder stille/</l>
            <l>Sie sehen/ wie ein Glantz die Höle gantz erfülle.</l>
            <l>Cupido fährt nur fort mit seiner Gauckeley/</l>
            <l>Versichert/ das diß Naß nicht ein’ger würde schaden/</l>
            <l>Es pflegte Venus selbst hierinnen offt zu baden.</l>
            <l>Es heist der Vorwitz drauf sie in die Spiegel schaun/</l>
            <l>Bald fährt ein Wasser-Stral der Schönsten ins Gesichte/</l>
            <l>Indem die andre forscht woher der Quall sich richte/</l>
            <l>Fängt an von unten auff die Fluth sie zu bethaun/</l>
            <l>Und als die dritte wil auff eine Seite weichen/</l>
            <l>Kan ein noch stärcker Strom sie hinter-rücks bestreichen.</l>
            <l>Hier klagen sie zu spät ihr albre Thorheit an;</l>
            <l>Und daß Cupido noch die Jungfern mehr erschrecke/</l>
            <l>So wirfft er von sich weg die angenom̃ne Decke/</l>
            <l>Steht nackt/ als wie er ist/ lacht/ was er lachen kan/</l>
            <l>Zeigt Bogen/ Köcher/ Pfeil/ und sagt: Jhr seyd gefangen.</l>
            <l>Denn ohne Fluth und Glut ist kein’ hinausgegangen.</l>
            <l>Glaubts/ daß hier meine Ström ohn End entzündlich seyn/</l>
            <l>Und es entspringen nur aus meinen Quellen Flammen/</l>
            <l>Mein unvertrocknet Naß bringt alles Feur zusammen/</l>
            <l>Und meinen Röhren senck ich nichts als Bränder ein.</l>
            <l>Mehr/ daß ihr meiner Red’ ein mercklich Wunder schauet/</l>
            <l>So seht </l>
            <l>Das allerwerthste Kind/ voll Schrecken/ voll Gefahr/</l>
            <l>Ließ in die hole Lufft viel tausend Seuffzer steigen/</l>
            <l>Die Rosen wolten sich nicht auf den Wangen zeigen.</l>
            <l>Man sah’ ihr Angesicht/ das gantz verändert war/</l>
            <l>Als dieses Wort erschallt. Ach! wer wil mich befreien?</l>
            <l>Leib-eigen wil ich dem mein gantzes Hertz verleihen.</l>
            <l>Herr Künemann der vor in Rechten obgesiegt/</l>
            <l>Gedacht auch hier davon den Sieges-Krantz zu tragen;</l>
            <l>Fängt an mit künem Muth sich an den Ort zu wagen;</l>
            <l>Und als er in die Schoß der Höle sich verfügt/</l>
            <l>Wil die </l>
            <l>So siht man auff ihn zu viel tausend Funcken sprühen.</l>
            <l>Wie wenn der Mulciber in einen grossen Kloß</l>
            <l>Vielfält’ge Schwärmer mischt/ und läst sie alle fahren.</l>
            <l>Das schien ein Wunder-Werck daß Tropffen Flammen waren/</l>
            <l>Und daß die Höle Feur aus Wasser-Röhren goß/</l>
            <l>Das sich </l>
            <l>Siht dem Berg Aetna gleich von Gluth der Liebe rauchen.</l>
            <l>Nein/ sprach Dionens Sohn/ man widerstrebe nicht/</l>
            <l>Der Himmel hat den Rath längst über euch beschlossen;</l>
            <l>So viel als Tropffen itzt umb eure Brust geflossen/</l>
            <l>So viel Behägligkeit gewehrt diß edle Licht.</l>
            <l>Auff daß ihr preißbar spürt/ wie ich alleine rette/</l>
            <l>So wandle ich die Höl’ itzt in ein Hochzeit-Bette.</l>
            <l>Eh’ daß Vernunfft und Sinn es nur begreiffen mag/</l>
            <l>Verlohr der Marmel-Stein die Härtigkeit und Flecke/</l>
            <l>Von oben welbte sich der groben Steine Decke</l>
            <l>In Jaspis und Rubin/ des Demants lichter Tag</l>
            <l>Vertrat der Fenster Glaß/ statt der gefrornen Spitzen</l>
            <l>Sah’ man von Helffen-Bein sich Seulen unterstützen.</l>
            <l>Die Quellen gossen itzt Amonens Balsam aus/</l>
            <l>Und Pomerantzen-Oel/ und der Jesminen Seele;</l>
            <l>Violen und Narciß beblümeten die Höle/</l>
            <l>Und die vor eine Grufft/ wurd’ itzt der Liebe Hauß</l>
            <l>Und ewig Lust-Pallast/ und der Vergnügungs-Bette/</l>
            <l>Bot auch der alten Kunst und Schnitzwerck Kampff und Wette.</l>
            <l>Vier Bilder/ derer Sinn verborgne Deutung gab/</l>
            <l>Bekleideten den Raum/ Apelles muste weichen/</l>
            <l>Noch Zeuxes/ noch Parrhas’ würd eintzig Lob erreichen.</l>
            <l>Es sey daß Polyclet und Mentor künstlich grab’</l>
            <l>In Marmol/ Gold und Ertz/ so müsten sie bekennen/</l>
            <l>Daß ihre Arbeit nur ein Schatten-Werck zu nennen.</l>
            <l>Zu erst stand Juno da/ der Wolcken-Königin/</l>
            <l>Die schloß dem Hercules/ von wegen hoher Tugend</l>
            <l>Die Hebe in die Hand/ das Bild haupt-schöner Jugend.</l>
            <l>Denn hielt des Tituls Spruch und Kürtze dieses inn:</l>
            <l>Zwey Gleiche sonder Gleich. Wer kan hier nicht verstehen/</l>
            <l>Daß dieses sol allein auff die </l>
            <l>Die andre Seit’ entwarff den Orpheus mit der Laut’/</l>
            <l>Und wie er embsig ist Euridicen zu holen/</l>
            <l>Die schon dem Pluto war und seiner Nacht befohlen/</l>
            <l>Verliehrt dieselb’ indem als er zurücke schaut/</l>
            <l>Mit solcher Uberschrifft: </l>
            <l>Sind in der Aschen auch der Todten nicht versuncken.</l>
            <l>Zum dritten/ liebten da Eyß-Vögel in der See.</l>
            <l>Das Meer stund ohne Sturm und ungeheure Wellen/</l>
            <l>Und seine Heiterkeit sah’ wie Crystallen-Quellen/</l>
            <l>Ceycis lebte da mit der Alcinoe/</l>
            <l>Daraus der Innhalt floß; </l>
            <l>Jht solt in Ewigkeit in Fried und Segen lieben.</l>
            <l>Die vierdte Seit erschien/ wie Perseus zuckt sein Schwerdt/</l>
            <l>Befreyt Andro meden vom Wall-Fisch und von Banden/</l>
            <l>Worbey der Innbegrieffrecht sinnreich war vorhanden:</l>
            <l>Der eintzig und allein ist meiner Liebe werth.</l>
            <l>Der hat mich auch verdient/ der sol mich auch besitzen/</l>
            <l>Mich kansein Helden-Muth für allem Unfall schützen.</l>
            <l>Indeß die beyde nun das schöne Zimmer sehn/</l>
            <l>Und fühlen gleichen Trieb in gleich entbranten Flammen/</l>
            <l>Rufft Amor überlaut die Gratien zusammen/</l>
            <l>Und schreyt: Kommt Nymfen/ kommt/ bemercket was geschehn/</l>
            <l>Die schön </l>
            <l>Und ist </l>
            <l>Damit euch aber sey der edle Stamm bekant/</l>
            <l>Von dem die edle Nymfden Ursprung hat genommen/</l>
            <l>So wisst/ ihr Lebens-Licht ist von </l>
            <l>Den/ als ein Wunder ehrt das gantze Vaterland/</l>
            <l>Und den der Erden-Gott/ der Käiser/ hat erhoben/</l>
            <l>Von wegen seiner Dienst und ungemeinen Proben</l>
            <l>Was Rom und was Athen in ihren Circkeln führt/</l>
            <l>Was sonst die Wissenschafft in den geheimen Schätzen/</l>
            <l>Hat </l>
            <l>Der Ruhm der einem Paul' und Ulpian gebührt/</l>
            <l>Wird mit nicht minderm Ruhm aus seiner Feder leuchten/</l>
            <l>Und mit der Weißheit-Thau das gantze Land befeuchten.</l>
            <l>Nun dies’ </l>
            <l>Der Eltern vor sich selbst mit eigner Zier geschmücket/</l>
            <l>Es sind die Tugenden tieff in ihr Hertz gedrücket.</l>
            <l>Der Frömmigkeit Safier/ der Keuschheit Lorber-Krantz/</l>
            <l>Der Freundligkeit Smaragd/ der Liebligkeit Rubinen</l>
            <l>Und seltner Redligkeit stets grüne Roßmarinen.</l>
            <l>Seht aber/ wie ihr Aug’ in süssen Blicken spielt/</l>
            <l>Wie ihre Rosen sich der Wangen wieder färben/</l>
            <l>Ob für dem Nelcken-Mund nicht die Corallen-Schärben/</l>
            <l>Und wie der Augen-Blitz nur nach dem </l>
            <l>Ob nicht </l>
            <l>Dem Venus und Asträ’ sich so geneigt erweisen.</l>
            <l>Eh’ noch Cupido schleust/ kommt wie ein Bienen-schwarm</l>
            <l>Ein ungezählte Zahl von allen Liebes-Engeln/</l>
            <l>Und ruffen: </l>
            <l>Viel hundert Arten aus. Es weiche Neid und Harm</l>
            <l>Sagt Eros göldner Mund/ und knüpfft die Friedens-schlingen/</l>
            <l>Es müss’ euch Glück und Heil bey Tisch und Bett umbringen!</l>
            <l>Lucina sagte zu gewünschte Fruchtbarkeit/</l>
            <l>Es solt’ ein reicher Herbst sie offtermals erfreuen.</l>
            <l>Und Flora ließ darauff so ein Gewitter schneyen/</l>
            <l>Das von der Blumen Geist und Anmuth war bereit.</l>
            <l>Was sonst die Gratien holdseeliges nur hatten/</l>
            <l>Das kam dem Edlen Fest der </l>
            <l>Nach dem schwung Cypripor die Flügel in die Lufft/</l>
            <l>Lebt Nymfen/ lebet wol/ und bleibet mir bewogen/</l>
            <l>Bis daß in meine Höl euch gleiche List gezogen/</l>
            <l>Und wie er dreymal diß’ mit lauter Stimm ausrufft/</l>
            <l>Sucht er der Mutter Schoß/ in welcher er erzehlte/</l>
            <l>Wie er den Sieg erlangt/ und seine Kunst nicht fehlte.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
