<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der  
 Seidenwürmer künstliche Be-  
 schaffenheit und Arbeit.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">200</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-200</measure>
        <measure type="syllables">2494</measure>
        <measure type="tokens">1743</measure>
        <measure type="characters">9539</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198774"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der  
 Seidenwürmer künstliche Be-  
 schaffenheit und Arbeit.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unter denen Wunderdsachen, die uns das
Naturreich lehrt,</l>
            <l>Wil ich nunmehr noch besingen, weil</l>
            <l>Was man an dem Seidenwurm und an</l>
            <l>Als bemerkenswürdig sieht, unsern Schöpfer zu er-</l>
            <l>Gebet mir ihr holden Triebe! Lust und Krafft zum</l>
            <l>Denn der Vorwurf den ich wähle, überzeugt uns</l>
            <l>Von des Schöpfers Herrligkeit, der ein Würmgen</l>
            <l>Worin solche Kunst gesenkt. Lasset uns zuerst an-</l>
            <l>Von dem Ursprung wie die Würmer, daran wir viel</l>
            <l>Aus der Raupen kleinen Eyern, durch die Vorsehung</l>
            <l>Diese Thiere legen sie auf die breiten Maulbeerbäu-</l>
            <l>Und bekleistern jedes Ey auf die Blätter fest mit Lei-</l>
            <l>Alsdenn liegen sie im Winter, ohne Schaden bei</l>
            <l>Derer stürmerischen Winde; und die Jungen krie-</l>
            <l>Wenn der Maulbeerbaum ausschlägt; da zerbrechen</l>
            <l>Wenn das aufgegrünte Laub, ihre Nahrung ist vor-</l>
            <l>Täglich werden sie vergrössert durch den eingesognen</l>
            <l>Durch der Lüffte reine Züge, und durch die verborgne</l>
            <l>Die in die Natur gelegt. Wer kan hie nicht schon</l>
            <l>Wie sich auf die Würmer auch das verborgene</l>
            <l>Einer weisen Macht erstrekket. Wenn der Wurm</l>
            <l>Glänzet er gleichsam von Schwärze, bei dem hel-</l>
            <l>Doch nach einer kurzen Zeit, ist er gleichsam abge-</l>
            <l>Seine Farbe scheint uns so, daß sie weisser Asche</l>
            <l>Nachdem wird sein Kleid ganz garstig, wikkelt sich</l>
            <l>Bald ist er ganz neu gekleidet und ist nach dem Au-</l>
            <l>Groß und weisser anzusehn, und mit grün ganz aus-</l>
            <l>Welche Farbe durch das Weiß in recht sanffter</l>
            <l>Nach der Zeit von wenig Tagen lässet er von Fres-</l>
            <l>Und liegt wie im tieffen Schlaffe, als in einem Tod-</l>
            <l>Drauf erwacht er, fänget an sich zu krümmen und</l>
            <l>Da wir wiederum an ihm eine Haut voll Runzeln</l>
            <l>Er streifft sich zum zweiten mahle ab, die ganz</l>
            <l>Wirfft sie mit den Fuß zur Seite, und wird gleich-</l>
            <l>Als wär es ein andres Thier. Es fängt wieder an</l>
            <l>Und sich durch das Maulbeerlaub wiederum recht zu</l>
            <l>Aber ehe man es meinet, ist es wiederum vor-</l>
            <l>Jhn befällt der vorge Schlummer, und die Schlaf-</l>
            <l>Und wenn die zum Ende geht, wird er wiederum</l>
            <l>Indem er die Haut abstreifft und zum dritten mahl</l>
            <l>Wie vorhero ist geschehen. Er frißt wieder gierig</l>
            <l>Bis er endlich alles müde und sich einen stillen</l>
            <l>Wie Einsiedler auferbaut, und sich einen Faden we-</l>
            <l>Worin er sich wunderbahr als Lebendig doch ver-</l>
            <l>Wer die Wandelung bedenket, die an diesem Wurm</l>
            <l>Und mit Achtsamkeit erforschet, wie er seine Faden</l>
            <l>Der erstaunt ob aller Kunst, die darinnen zu be-</l>
            <l>Und erkennt des Schöpfers Größ auch an diesen</l>
            <l>Doch eh wir dies recht betrachten, wie die Faden</l>
            <l>Laßt uns erst den Bau der Glieder an dem Seiden-</l>
            <l>Er besteht nach Raupen Art, aus beweglichen Ge-</l>
            <l>Die sich wie die Ringelein ineinander künstlich</l>
            <l>Seine Füsse sind mit Klauen allenthalben woll ver-</l>
            <l>Die er kan ganz schnell bewegen, daß sie gleich zu-</l>
            <l>Wenn er sich wo halten wil. Er hat eine Hirnen-</l>
            <l>Die sein feucht Gehirn bedekt, welche einem Sprüz</l>
            <l>Gleich, und mit den Rükgelenken fest vereint den</l>
            <l>Und die zähen Feuchtigkeiten durch den ganzen Kör-</l>
            <l>In dem Munde sind zwei Reihn von den Zähnen die</l>
            <l>Daß sie, wenn er sie bewegt, zu der linken Seite ge-</l>
            <l>Diese dienen ihm die Blätter zu zerschneiden die sehr</l>
            <l>Die sie an der Seit anfassen, und fast einer Sche-</l>
            <l>Von einander drauf zertheiln. Wenn wir ferner</l>
            <l>Und durch ein Vergrössrungs Glas vor die giergen</l>
            <l>So kan man recht deutlich sehen, wie in ihm das</l>
            <l>Und wie sich auch das Geblüte und der Safft bei ihm</l>
            <l>Der nach seinem Kreislauf geht. Von dem Kopf,</l>
            <l>Bis zum Schwanz ist eine Sehn oder Saite aus-</l>
            <l>Die mit einem Mark gefüllet; das fast wie Gehirn</l>
            <l>Diese die sich durch den Körper nach der Länge ganz</l>
            <l>Schliest an sich die Lung, das Herz. Dieses Herz</l>
            <l>Die so lang ist als der Wurm, wie uns alle Forscher</l>
            <l>Die dasselbe untersuchet. Es sind viele Kämmer-</l>
            <l>In dem Herz die breit und enge, nachdem sie gestel-</l>
            <l>Sehen wir die Lunge an; so gleicht sie fast einer</l>
            <l>Die gedoppelt und aussieht, als wenn sie viel Knöpfe</l>
            <l>Die vor denen Löchern liegen, dadurch sich die Lufft</l>
            <l>Die die Lunge paustend machet und den Saft zum</l>
            <l>Zwischen dieser Lung und Herz sind die zarten Darm-</l>
            <l>Die mit einem Darm umstrikt, worin eine zähe</l>
            <l>Die dem flüßgen Harze gleichet, daraus wird das</l>
            <l>Das man als ein Kunstgewebe um den Seidenwurm</l>
            <l>Doch eh wir ihn Weben sehn, müssen wir annoch</l>
            <l>Was die weise Vorsehung ihn noch wollen mehr</l>
            <l>Er trägt unter seinem Maule ein noch wunderbahres</l>
            <l>Darin man zwo Löcher findet, dadurch er die Fa-</l>
            <l>Es gleicht einem Instrument, das man kan bei de-</l>
            <l>Die den zarten Silberdraht in durchbohrten Bleche</l>
            <l>Durch die Löcher wird gesprüzzet von der zähen</l>
            <l>Daraus er die Faden spinnet, und sich macht sein</l>
            <l>Darin er sich wikkeln wil. Fänget er nun an zu</l>
            <l>So pflegt er die Tröpfelein an dem Orte fest zu kle-</l>
            <l>Welchen er dazu ersehen. Kaum sind diese Faden</l>
            <l>Welch er durch die Löcher ziehet, und wie Harz</l>
            <l>So läst er sich dran herab, da sie sich denn zart ver-</l>
            <l>Und wie ein gewirkter Draht durch die zähe Löcher</l>
            <l>In demselben Augenblikke wird die Feuchtigkeit er-</l>
            <l>Und des Harzes flüßig Wesen wie ein Faden dicht</l>
            <l>So daß er sich ohn Gefahr kan an selben sicher hän-</l>
            <l>Ohne daß er reissen wird. Diese Faden zu vermen-</l>
            <l>Und in einem zu verbinden, drükt er mit den Fördern-</l>
            <l>Sie gleich beide in einander, woraus einer kommen</l>
            <l>Kommt die Zeu denn nun herdei, da er sich wil</l>
            <l>So giebt er uns manche Lust und Vergnügen vor</l>
            <l>Wenn man sieht wie er die Klauen künstlich braucht,</l>
            <l>Und sie aneinander pichet, die zu seinem Zelt be-</l>
            <l>Ist die Anstalt nun gemacht; so verknüpft er in dem</l>
            <l>Solche Faden die aus ihm wie ein dünnes Harz fort-</l>
            <l>Und er webt sich ein Gezelte, das wie grobes Zeug</l>
            <l>Wie ein wollichtes Gewebe, das er um sich her ge-</l>
            <l>Dieses Nez dient ihm zum Schuz wieder freie Luft</l>
            <l>Weil sie auch gemeiniglich auf dem Baum zu woh-</l>
            <l>Ist die äusre Dekke fertig; spannet er sich enger</l>
            <l>Fähret in die Höh, zur Seite, Kreuzweis mit den</l>
            <l>Ziehet sich stets in die eng, und bespannet sich mit</l>
            <l>Da ist er in kurzer Zeit, ganz verhüllt in seinem</l>
            <l>Alsdenn kann man nicht mehr sehen, was er thut,</l>
            <l>Jedoch steht es zu errahten, daß er aus dem Harz</l>
            <l>Sich noch eine Dekke macht; weil wir sie ganz deut-</l>
            <l>Wenn wir den gewebten Kneul achtsam aus einan-</l>
            <l>Diese dreifach zarte Dekken dienen ihm zum Aufent-</l>
            <l>Als die erste vor dem Regen, und die feine wenn es</l>
            <l>Und die Luft recht frostig zieht: und die dritte von</l>
            <l>Die mit Harz bestrichen ist, kann ihm vor dem Frost</l>
            <l>Darin liegt er als in Schalen, bis er zu dem Püp-</l>
            <l>Und die vierte Haut ableget, womit er vorher ge-</l>
            <l>Dieses Püpgen wandelt sich, wird wie die Erfah-</l>
            <l>Da es Hörner, Flügel, Füß dehnet in ein Thier ver-</l>
            <l>Welches man Zweifalter nennt; und wenn es im</l>
            <l>Uns durch seine bunten Flügel, bei dem Sonnenschein</l>
            <l>Dieses Thierchen suchet nun aus dem Nezze auszu-</l>
            <l>Und durch Leitung der Natur, muß ihm auch der</l>
            <l>Es stekt in der festen Dütte, in dem dichten Aufent-</l>
            <l>Die gleich denen Tauben Eyern ist geformet und ge-</l>
            <l>An dem einen End gespizt, an dem andern rund ge-</l>
            <l>An dem Ende das gespizt, sind die Faden nicht gezo-</l>
            <l>Daß sie Kreuzweis übergingen, noch mit Harze</l>
            <l>Wie das andre End dagegen wol verwahrt und fest</l>
            <l>Merkt die Vorsicht der Natur; oder vielmehr </l>
            <l>An dem kleinen Seidenwurm, diese wunderbahre</l>
            <l>Da es scheint als wenn er wüste, als er sich be-</l>
            <l>Was nachhero aus ihm würde, vor ein ander Thier</l>
            <l>In der Dütte liegt er so, daß der Kopf stets dahin</l>
            <l>Wo das ungeleimte End, sich in eine Spizze dre-</l>
            <l>Und er sorgt auch daß die Spizze nicht an andre</l>
            <l>Dadurch würde ihm gar leichte sein Auskriechen auch</l>
            <l>Ist nun alles so gemacht, hat er dreifach sich um-</l>
            <l>Ist durch seine saure Müh Kraft und Saft aus ihm</l>
            <l>So verliehret sich almählig seine wurmichte Ge-</l>
            <l>Es entsteht aus seinem Wesen, in dem engen Aufent-</l>
            <l>Wenn der Balg ist abgestreift ein solch Thier und</l>
            <l>Kommt es an das Licht der Welt nun almählig her-</l>
            <l>Dieses flattert auf der Erden; und vermehrt sich fer-</l>
            <l>Unterdessen ist von Wurme nichts mehr übrig als</l>
            <l>Der wie ein verschrumpftes Fell in der Dütte wird</l>
            <l>Wenn die Seide zum Gebrauch wird hernachmahls</l>
            <l>Welche Wandlung muß entstehen in dem Reiche der</l>
            <l>Zeigt uns dies nicht von dem Schöpfer eine wunder-</l>
            <l>Sehn wir aber nunmehr auch auf das wunderbahr</l>
            <l>Was der Wurm um sich gewebt; so bewundern</l>
            <l>Die den Würmgen eingepräget. Welche Weisheit,</l>
            <l>Muß desselben Schöpfer haben, der ihn so hervor-</l>
            <l>Menschen! seht die Faden an, die aus einem Wurm</l>
            <l>Und aus einem zähen Harz, in desselben Bauch ent-</l>
            <l>Müsset ihr nicht eingestehen, daß sie künlich, herrlich</l>
            <l>Welcher Künstler wird es wagen solchen Würmern</l>
            <l>Das? was die Natur gemacht, ist viel zärterlicher ge-</l>
            <l>Als was Menschen Hand gedreht, und ihr eigner</l>
            <l>Lernet daran dies erkennen: </l>
            <l>Der ein Würmchen so gebildet, daß es wie ein Er-</l>
            <l>Doch so künstlich wirken kan; daß es alle Kunst be-</l>
            <l>Wenn es nur der Menschen Hand, ferner zum Ge-</l>
            <l>Merket daran </l>
            <l>Welches nicht zu unsern Leben, uns kan nüz und</l>
            <l>Dieses feineste Gespinst, und die Flokken von der</l>
            <l>Geben uns den schönen Stof, zu so manchen prächt-</l>
            <l>Womit sich die Erden-Götter, Hoch und Niedrige be-</l>
            <l>Muß uns wenn wir dies betrachten nicht des Her-</l>
            <l>Grosser Schöpfer der Natur! du läst uns dein herr-</l>
            <l>Auch im kleinesten Gewürm, als in einem Spiegel</l>
            <l>Deine Weisheit, Macht und Güte blikt am Sei-</l>
            <l>Merk dies blinder Atheiste; bist du nicht ein albern</l>
            <l>Daß du keinen </l>
            <l>Als dergleichen Würmer sind, seine wunderbahre</l>
            <l>Dir so klar vor Augen legen. Sieh den Seiden-</l>
            <l>Und sein glänzendes Gespinste, daß dich überzeugen</l>
            <l>Von dem Daseyn eines Alls, wovon alle Ding ent-</l>
            <l>Die wir mit Bewunderung im Naturreich klärlich</l>
            <l>Merket dieß auch blinde Menschen, die ihr nur ver-</l>
            <l>Auf ein Würmgen das der Schöpfer doch so herrlich</l>
            <l>Euer Stolz der achtet nicht, was nicht groß ins</l>
            <l>Seht ihr Künstler, die ihr nur stets von euren Wer-</l>
            <l>Auf der Würme Kunstgewirke, das ihr nicht nachah-</l>
            <l>Ob ihr gleich bei eurem Wizze, euch die größten Mei-</l>
            <l>Gott ist alles, wir sind nichts, was wir in und
an uns haben,</l>
            <l>Sind nur blos von seiner Güt mitgetheilte Gnaden-</l>
            <l>Wenn ihr dieses recht erkennet, daß euch </l>
            <l>Wenn ihr als berühmte Meister mehrern Wiz als</l>
            <l>So werd ihr vor das Geschenk ihm als dem alleine</l>
            <l>Mit den Herzen, mit dem Mund und auch mit dem</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
