<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die verständige  
  ABJGAJL .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Neumark</surname>
            <forename>Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">216</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-216</measure>
        <measure type="syllables">2460</measure>
        <measure type="tokens">1715</measure>
        <measure type="characters">9567</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1666</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20424-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die verständige  
  ABJGAJL .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil Kenas also singt/ war fast die Nacht ge-
wichen/</l>
            <l>Der Sonnen Kammermagd Matuta kam ge-</l>
            <l>Und bahnete den Weg der Tagesmeisterin/</l>
            <l>Der Fürstin des Gestirns/ und nahm den Nebel</l>
            <l>Apollo stieg herauf mit seinen schönen Strahlen/</l>
            <l>Fing an den Ostenberg mit Golde zu bemahlen:</l>
            <l>Es brach mit voller Macht der helle Morgen-</l>
            <l>Der neu-gebohrne Tag mit seinem Glantz her-</l>
            <l>Der Vögel leichtes Volk sang mit gefasten Freu-</l>
            <l>Die Schäfer trieben schon das Vieh nach ihren</l>
            <l>Ein Knecht von Nabals Haus trieb auch des</l>
            <l>Der sagts dem Kenas/ daß sein Herr gestorben</l>
            <l>Er zählt wie Nabal doch so liederlich gelebet/</l>
            <l>In was vor stetem Kreutz’ Abigail geschwebet/</l>
            <l>Die nun des Elends frey/ sagt was vor große</l>
            <l>Und überschwenglichs Gut Er ihr gelaßen</l>
            <l>Auch habe Sie von Jhm kein einigs Kind gezeu-</l>
            <l>Sie sey ein freundlichs Weib/ zu aller Zucht ge-</l>
            <l>Verständig jung und schön/ ein helles Tugend-</l>
            <l>Das aus viel tausenden mit seinem Glantze</l>
            <l>Auf eben diesen Tag hat David vorgenommen/</l>
            <l>Aus Parans Wüsteney ins freye Feld zukom-</l>
            <l>Er hat schon angehengt sein hellpoltrtes</l>
            <l>Es steht vor ihm gezäumt/ sein fiegbegierigs</l>
            <l>Da ebẽ nun das Heer mit vollen Waffen pranget/</l>
            <l>Ist Kenas von der Wach zu David angelanget:</l>
            <l>Er neiget sich vor ihm/ wünscht einen guten</l>
            <l>Er schüttet vor ihm aus was ihm im Hertzẽ lag.</l>
            <l>Sprach/ ädler Fürst/ Glükk zu/ der Schimpf ist</l>
            <l>Die Schand ist weg gethan/ und unsre Schmach</l>
            <l>Schau Nabal der ist todt/ der ungeschliffne</l>
            <l>Daß Er nu nimmermehr uns wieder schimpfen</l>
            <l>Als ihm Abigail hatt alles offenbaret/</l>
            <l>Was ihm war zugedacht/ uñ Maon sich befahret/</l>
            <l>Ist Er dardurch gesetzt in solche Qual und Pein/</l>
            <l>Daß endlich Er davon des Todes müssen seyn.</l>
            <l>Als David nun das Wort von Kenas angehöret/</l>
            <l>Wird sein bißherig Leid in Freud’ und Lust verkeh-</l>
            <l>Lob/ sagt’ Er/ sey dem HErrn der mich hat an-</l>
            <l>Der meine Feinde läst also zu boden gehn.</l>
            <l>Es ist den Jenigen/ die mich verderben wolten/</l>
            <l>Und Nabaln sonderlich/ auf seinen Kopf vergol-</l>
            <l>Mein ungeneigter Fẽind der mich zu fällen</l>
            <l>Ist von dem höchsten Gott zur Leiche selbst ge-</l>
            <l>Hier steht man ja/ daß Der selbst in die Grube fäl-</l>
            <l>Die Er aus bösem Siñ dem Nechsten hat bestellet.</l>
            <l>Die Untreu schlägt sich selbst. Hiermit schwieg</l>
            <l>Er trat allein bey seit/ dacht’ an Abigail.</l>
            <l>Die nun durch diesen Fall in Witbenstand verse-</l>
            <l>Betrachtet’ ihre Ziehr/ und sich damit ergetzet:</l>
            <l>Es wird ein Liebesfeur im Hertzen aufge-</l>
            <l>Das ihme nach uñ nach durch alle Glieder geht.</l>
            <l>Er denkt an ihre Red und derer süße Worte/</l>
            <l>Die Sie so weißlich sandt’ aus der Korallnen Pfor-</l>
            <l>Und mit besondrer Ahrt hervor zu bringen</l>
            <l>Die man von ihr gehört mit Hertzvergnügter</l>
            <l>Die Alabasterstirn/ die Röselichten Wangen/</l>
            <l>Der Purpur-gleiche Mund/ der Augen helles</l>
            <l>Der weiße Marmolhals/ der Brüste liebes</l>
            <l>Sehr lieblich aufgewelbt/ das weißgelb dunkle</l>
            <l>Der schwankgewachsne Leib/ die wolgeschikten</l>
            <l>Die trieben sein Gemüht verliebet hin und wie-</l>
            <l>Der Sitten Freundlichkeit/ der Tugend hoher</l>
            <l>Nahm ihm je mehr und mehr/ Hertz/ Muht/</l>
            <l>Er that auch was Er wolt’/ Er dacht an Chari-</l>
            <l>Die vierdte Charis selbst/ ein kluges Liebs ermah-</l>
            <l>Zwang sein treu-flammend Hertz/ daß Er Sie</l>
            <l>Biß ihre Gegengunst und Jawort ihm bekandt.</l>
            <l>Er ziehet ihm zu Sinn/ die wunderwehrte Ga-</l>
            <l>Spricht endlich bey ihm selbst: Ich muß die Göt-</l>
            <l>Ob schon Sie nicht entsprosst aus Königlichem</l>
            <l>So ist doch Königlich und Himmelgleich ihr</l>
            <l>Was frag’ ich nach dem Stand’ und hochgeprahl-</l>
            <l>Sie ist klug/ jung und schön/ Sie lebet sonder Ta-</l>
            <l>Wie jederman Sie rühmt: Ist das nicht ädel</l>
            <l>Recht ädel ist mir der/ der Witz und Tugend hat.</l>
            <l>Was helfen einem doch viel bunte Wapenfah-</l>
            <l>Was nützt ein groß Geschlecht/ der weitge-</l>
            <l>Wenn man nicht im Gemüth’ ein Tugendwa-</l>
            <l>Die Tugend ists allein die einen Menschen</l>
            <l>Wer in der Heyraht sich auf Hoheit nur wil grün-</l>
            <l>Der wird vor Freud’ und Lust oft grosses Leid em-</l>
            <l>Wolan der Schluß ist da. Er fasset seinen</l>
            <l>Und schikkt noch in der Früh/ zu ihr Gesand-</l>
            <l>Die eylen fort zu ihr als sie nun hingekommen/</l>
            <l>Hat sie Abigail gar freundlich angenommen/</l>
            <l>Nicht wissend was ihr Thun: Sem nimmt Sie</l>
            <l>Grüsst erst/ und tröstet Sie in ihrem Trauer-</l>
            <l>Sie nimmt es höflich an mit weinenden Gebär-</l>
            <l>Wie eine Witwe pflegt/ die kaum noch in die Er-</l>
            <l>Hat ihren Mann gebracht/ da dieß nun war ge-</l>
            <l>Fängt Sem sein Ehgewerb’ und gute Bot-</l>
            <l>Vernim hochwehrte Frau/ was ich soll ferner sa-</l>
            <l>Was David mir vertraut und treulich aufgetra-</l>
            <l>Es steht dein Ehrenglükk/ durch Gottes Wun-</l>
            <l>Jtzund auf diesen Tag/ in seiner vollen Blüht’.</l>
            <l>Es hat dein weiser Sinn/ und deine Tugend wan-</l>
            <l>Dem David/ glaube mir/ sein gantzes Hertz ge-</l>
            <l>Dein hochvernünftigs Wort/ und trefflicher</l>
            <l>Hat gäntzlich ihn zu dir/ mit keuscher Brunst</l>
            <l>Er hat dich innig lieb/ Er meinet dich mit Ehren/</l>
            <l>Er wird biß in den Tod sein Hertz nicht von dir keh-</l>
            <l>Du solst noch diesen Tag an seiner Seite stehn/</l>
            <l>Er hat dich/ ädles Weib/ zũ Ehgemahl ersehn.</l>
            <l>Dieß haben wir Befehl/ dir freundlich anzudeu-</l>
            <l>Darzu du dich denn wirst verhoffentlich berei-</l>
            <l>Es ist ein Königshertz/ das gegen dich entzündt/</l>
            <l>Bedenk es wol uñ schlag es ja nicht in dẽ Wind.</l>
            <l>Der/ so dich hertzlich liebt/ ist zu der Kron geboh-</l>
            <l>Zum Reich in Jsrael von Gott selbst außerkohren/</l>
            <l>Vergönnst du ihm dein Hertz/ und deinen Keu-</l>
            <l>So wirst du heute noch ein hochgepriesnes</l>
            <l>Denk was du itzo bist/ und was du soltest werden/</l>
            <l>Du bist die Glükklichste auf dieser gantzen Erden/</l>
            <l>So weit wird nun dein Stand/ durch dieses</l>
            <l>So weit Jerusalem dem Maon übergeht.</l>
            <l>Die du zuvoren lagst in Hütten bey den Schafen/</l>
            <l>Solst bald in Sionsburg bey einem Könge schla-</l>
            <l>Solst eine Hirtin seyn in Jacobs großem</l>
            <l>Und hüten das Geschlecht vom Saamen A-</l>
            <l>Ein König von Verstand/ ein Fürst von Helden-</l>
            <l>Wil sich verehlichen mit deiner zahrten Jugend:</l>
            <l>Es ist kein Narrenkopf/ der dich Abigail/</l>
            <l>Wie Nabal hat gethan/ mit Angst betrüben wil.</l>
            <l>Bedenk/ wie viel doch seyn der Allerhöchstẽ Frauen/</l>
            <l>Die sich von hertzen gern mit David ließen trauen/</l>
            <l>Wenn ste das Glükk so liebt’; Allein du bist das</l>
            <l>So ihm ins Hertze scheint: Dich und sonst kei-</l>
            <l>Wil Er vor dieses mal ihm laßen zu gesellen/</l>
            <l>Drüm schikke dich fein bald in solchen Wolfahrts</l>
            <l>Der Sachẽ denke nach/ uñ sag mit einem Wort/</l>
            <l>Ob du den David wilst? Wir müssẽ wieder fort/</l>
            <l>Drauf wird Adigail mit Scham gantz übergossen/</l>
            <l>Die Wangen schtenen ihr mit Milch und Blut</l>
            <l>Sie tritt ein wenig ab/ wird Trost und Freuden</l>
            <l>Und weiß kaum in der Eyl/ was Sie drauf sa-</l>
            <l>Sie denkt ein solches Glükk kömmt mir nicht alle</l>
            <l>Denkt an die neue Lust/ und an die alte Plage/</l>
            <l>Die Sie erlitten hat/ bey Nabals Lebenszeit/</l>
            <l>Sie ziehet ihr zu Sinn des Davids Höflichkeit.</l>
            <l>Und saget bey sich selbst: Der höchste sey geprie-</l>
            <l>Der mir gantz unverhofft so große Gnad’ er wie-</l>
            <l>Die Sache rührt von GOtt/ vom Himmel</l>
            <l>Dem ich mit Hertz und Sinn/ auch billich fol-</l>
            <l>Sie’ gehet wieder hin zu denen Abgesandten/</l>
            <l>Fragt keinen nicht um Raht von ihren Anver-</l>
            <l>Was ihr hierin zu thun/ Sie weiß und zweifelt</l>
            <l>Daß Gottes Wunderraht dieß Werk hab’ an-</l>
            <l>Sie fänget also an: vernehmt ihr tapfre Helden/</l>
            <l>Was ich Euch zum Bescheid’ vnd Antwort wil</l>
            <l>Ich sehe daß dieß Werk vom Himmel sey be-</l>
            <l>Und daß mir solches Glükk vom Allerhöchsten</l>
            <l>Es ist des HErren Werk daß solch ein ädler Kö-</l>
            <l>Sein Hertz auf mich gewandt/ die ich so schlecht</l>
            <l>In diesem Lande bin/ wolan ich geh’ es ein/</l>
            <l>Mein unverfälschtes Hertz sol Davids eigen</l>
            <l>Ich wil als eine Magd ihm gern zu Dienste stehen/</l>
            <l>Wie mich der Himmel führt so wil ich willig ge-</l>
            <l>Ich folg ihm hertzlich gern/ wohin Er mich be-</l>
            <l>Wolan des HErrẽ Will ergeh’ an seiner Magd/</l>
            <l>Sie eylt und machet sich zu dieser Reise fertig/</l>
            <l>Weil Davids Freyersvolk noch da und gegen-</l>
            <l>Sie putzt sich ziehrlich aus/ nimmt Dienerin-</l>
            <l>Giebt Maon gute Nacht/ und macht sich auf</l>
            <l>Als die Gesandten nun mit jhr zu David kom-</l>
            <l>Hat Er Abigailn mit Freuden angenommen/</l>
            <l>Er nahm sie alsobald bey ihrer zahrten Hand/</l>
            <l>Und gab ihr einen Kuß zum ersten Liebespfand.</l>
            <l>Er offenbaret’ ihr die süsse Liebesschmertzen/</l>
            <l>Die Er bißher gehegt in seinem tapfern Hertzen/</l>
            <l>Er sagt daß seine Pein und wahre Liebestreu/</l>
            <l>Von ihrer schönen Zucht und Tugend kommen</l>
            <l>Er nennt Sie seine Sonn’ und seines Lebens Le-</l>
            <l>Er rühmt und lobet Sie/ versichert Sie darneben</l>
            <l>Daß Er biß in den Tod ohn allen falschen</l>
            <l>Durch echt gerechte Trau’ ihr Liebster wolle</l>
            <l>Und daß Sie sehen mag/ was Er ihm vorgenom-</l>
            <l>So lest Er alsobald den </l>
            <l>In Priesterlichem Schmukk’/ eröffnet ihm den</l>
            <l>So ihm Abigail gesenket in das Hertz.</l>
            <l>Sagt/ daß Er willens sey Sie ehlich ihm zu trauen/</l>
            <l>Damit auch dieses Werk ein jedermã mag schauẽ/</l>
            <l>So wird das gantze Heer/ in offenb ahrem Feld’</l>
            <l>Auf einem schönen Platz’/ als Zeuge vorgestellt.</l>
            <l>Drauf giebt Abiathar die Held- und Tugendflam-</l>
            <l>Die schön Abigail und David bald zusammen/</l>
            <l>Er spricht den Segen drein/ er schläget Hand</l>
            <l>Er knüpfet zwischen Jhn’n ein festes Eheband.</l>
            <l>Das gantze Heer sieht zu/ es sänget an zu</l>
            <l>Der Himmel gebe Glükk/ Heyl/ Wolfahrt und</l>
            <l>Gott laße dieses Paar in Freud’ und Wonne</l>
            <l>Mit Segen angefüllt/ viel Kindes Kinder sehn.</l>
            <l>Gott laß Abigail die Flamme keuscher Frauen/</l>
            <l>Kein Unglükk/ keine Noht/ noch ein Betrübnüß</l>
            <l>Was unser David selbst im Hertzen nur be-</l>
            <l>Das sey mit frohem Ja vom Himmel ihm ge-</l>
            <l>So hat sich Davids Treu und tapfre Heldentu-</l>
            <l>Mit der Abigailn Verstand’ und schöner Jugend</l>
            <l>Verbunden und vermählt. So ist des Grim-</l>
            <l>Durch kluge Höflichkeit in Lieb’ und Gunst ver-</l>
            <l>So kamen diese zwey in reiner Brunst zusam-</l>
            <l>Und leschten beyderseits die keuschen Liebesflam-</l>
            <l>Es wurd’ Abigail des Davids liebes Weib/</l>
            <l>Er ehrt’ und liebte Sie als seinen eignen Leib.</l>
            <l>Er konte sonder Sie kaum eine Stunde leben/</l>
            <l>Jhr war sein Hertz und Sinn gantz inniglich er-</l>
            <l>Sie liebt ihn wiederüm mit wahrer Hertzens-</l>
            <l>Und wohnt ihm Tag und Nacht mit keuscher</l>
            <l>Hier sieht man was Vernunft und Tugend nur</l>
            <l>Was ein verständigs Weib vor Unglükk ab kan</l>
            <l>Hergegen steht man auch/ was ein unweiser</l>
            <l>Mit seinem Narrenkopf’ im Hause stiften kan.</l>
            <l>O übergroßes Glükk! Wenn sich zwey Hertzen</l>
            <l>So beyde guter Ahrt! Wenn gleich und gleich sich</l>
            <l>Die Eh’ heist sonst ein Weh; Wo aber Einig-</l>
            <l>Da lebet man vergnügt ohn alles Hertzeleid.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
