<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Xl.  Uber die verkehrte Anwendung des  
 achten Gebots.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">6</measure>
        <measure type="verses">36</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6</measure>
        <measure type="syllables">423</measure>
        <measure type="tokens">306</measure>
        <measure type="characters">1719</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Xl.  Uber die verkehrte Anwendung des  
 achten Gebots.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wje kommt es immermehr? wenn man des Teufels ist,</l>
            <l>So gilts Entschuldigen, und alls zum Besten kehren; </l>
            <l>Wie, daß man diese Pflicht gleich gegen uns vergißt,</l>
            <l>Wenn wir zu GOtt bekehrt, und JEsu zugehören?</l>
            <l>Wie, daß man einen Klotz im Auge nicht ersieht,</l>
            <l>Und zum Präservativ an allen </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gewiß, ein Christe hat viel Ungelegenheit.</l>
            <l>Vor ein natürlich Mensch bleibt immer gute Meynung,</l>
            <l>Und ist doch ein Gefäß </l>
            <l>Da jener Hofnung hat zur seligen Erscheinung.</l>
            <l>Die kleinste Neu-Geburt geh in das Hauß der Ruh;</l>
            <l>Der </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Kinder sind nicht gleich, was alte Leute sind.</l>
            <l>Doch spielt der kleine Sohn inzwischen mit der Docke,</l>
            <l>Daß die erwachsne Magd an ihrem Wercke spinnt.</l>
            <l>Der Kleine erbt das Hauß, die Magd bekommt zum Rocke.</l>
            <l>Der gröste Todte schweigt, und liegt, und steht nicht auf:</l>
            <l>Das Kind lallt, biß es redt, und taumelt biß zum Lauf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer sich kein neues Hertz und neuen Geist geschaft,</l>
            <l>Der liegt (und wär er gleich der Frömmste) noch im Tode;</l>
            <l>Ist einer noch so gut, und fehlt ihm nichts als Kraft:</l>
            <l>So bleibt der Hof des HErrn bey seiner alten Mode.</l>
            <l>Das Rühmen ist umsonst; da läst man keinen ein,</l>
            <l>Er muß von oben her aus Geist gezeuget seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer gleich nicht gar verstockt, und ohne Fühlung ist;</l>
            <l>Dergleichen Leute kaum errettet werden können,</l>
            <l>Weil sich ihr frecher Stoltz auch gegen GOtt vermißt,</l>
            <l>Und sie mit Sprung und Streich in ihr Verderben rennen,</l>
            <l>Der ist doch oftermals tief in das Netz verstrickt,</l>
            <l>Das unser Feind mit Geld, und Ehr und Lust gespickt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil Satan seine Brut in Finsternissen heckt;</l>
            <l>So sorgt er, daß sie ja die Furcht der Nacht nicht fühlen;</l>
            <l>Bald wird man in den Schlaf der Sicherheit gestreckt;</l>
            <l>Bald aber muß man sich im Schlamm der Lüste sühlen.</l>
            <l>Kurtz, da sey einer tod, verstrickt in Fleischlichkeit,</l>
            <l>Demselben ist kein Ort bey Christo zubereit.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
