<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">N.A.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">68</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-68</measure>
        <measure type="syllables">675</measure>
        <measure type="tokens">485</measure>
        <measure type="characters">2652</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198774"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>N.A.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>denn so nenn ich dich; weil in der
Jugend-Zeit,</l>
            <l>Die Liebe uns verknüpft, die jezt den Bund</l>
            <l>Da uns die Vorsehung, so wunderbahr re-</l>
            <l>In eine Stadt vereint, so nah zusammen</l>
            <l>Freund! denk mit mir zurük, wer hätte
das gedacht,</l>
            <l>Als in uns Lust und Fleiß, die Triebe ange-</l>
            <l>Das Ziel, was wir erlangt, mit Mühe zu</l>
            <l>Daß uns der Himmel würd noch so zusam-</l>
            <l>Wir hoften damahls nicht, dies künfftige</l>
            <l>Es war was uns ergözt, noch ein verborg-</l>
            <l>Die Früchte des Bemühn, die nunmehr</l>
            <l>Die waren zu der Zeit, in Knospen noch ge-</l>
            <l>Der Vorsicht Auge wacht, regieret wun-</l>
            <l>Das macht dein Beispiel hell, und mein</l>
            <l>Und unser Lebenslauf zeigt, daß sein Auge</l>
            <l>Mit Gnadenblikken sieht auf die, so auf</l>
            <l>Wir sehen beiderseits, was ihre Güte kan,</l>
            <l>Was ihre Treue thut, in uns, als Spiegeln,</l>
            <l>Wer ists der Dir und mir die Lust zum Wis-</l>
            <l>Die Triebe eingeprägt, die noch fest in uns</l>
            <l>Hat uns die Muttermilch dieselbigen ver-</l>
            <l>Die Triebe angeflammt zum feurigen Be-</l>
            <l>Mit solcher Kost ernährt, woraus ein Blut</l>
            <l>Das uns durch seine Kraft gerührt, bewegt,</l>
            <l>Mit Eiffer nachzugehn der tief verdekten</l>
            <l>Wo ein nie müder Fleis, die Perlen finden</l>
            <l>Die Weisheits Schäzze sind? O! Nein,</l>
            <l>Hat sie uns eingedrükt, und bis daher er-</l>
            <l>Wir wünschten beiderseits, auf Zions heilgen</l>
            <l>Als </l>
            <l>Der Wunsch ist uns gewährt; wir haben</l>
            <l>Wie </l>
            <l>Das was ich damahls schon, verwundrungs-</l>
            <l>Was ich von Dir gedacht, und was die Zeit</l>
            <l>Was deine Vaterstadt durch ein erwünsch-</l>
            <l>Von Dir vorher gesehn, ist richtig eingetrof-</l>
            <l>Der Tempel, da du bist den Christen beige-</l>
            <l>Durchs Wasserbad im Wort, hat dich auch</l>
            <l>Der Schautisch, da du dich dem Heiland</l>
            <l>Ist Dir selbst anvertraut, wo deine Hand</l>
            <l>Die Mittel dadurch der, der unsre Seele</l>
            <l>Sich Seelen ganz und gar zu eigen über-</l>
            <l>Die Glieder der Gemein, worin du bist ge-</l>
            <l>Die haben dich mit Lust, zum Hirten auser-</l>
            <l>Du weidest sie getreu; es schallt dein süsser</l>
            <l>Und deine Wächterstimm macht ihnen deut-</l>
            <l>Wie man sich hüten sol vor derer Feinde</l>
            <l>Die schleichend sich bemühn, die Seelen zu be-</l>
            <l>Dein Herz ist Tag und Nacht, mit Sorgfalt</l>
            <l>Wie GOttes Licht und Necht werd allen</l>
            <l>Der Himmel stärke dich von seinen heilgen</l>
            <l>So wird die Nachwelt noch aus deinen</l>
            <l>Daß nicht ein blinder Trieb, die Liebe ange-</l>
            <l>Die mein Herz zu Dir trägt; die einzig nur</l>
            <l>Aus einer reinen Quel; aus denen Eigen-</l>
            <l>Die in dem edlen Geist, in deiner Seele</l>
            <l>Nimm dieses kleine Buch davon zum Denk-</l>
            <l>Bis meine Freundschaft dir, ein bessres</l>
            <l>Und ob es gleich nicht groß, in andre Augen</l>
            <l>So denk, daß auch daran kein Firnis sey ge-</l>
            <l>Ich liebe Redligkeit, und redlich wünsch ich</l>
            <l>Vergnügen, Wollergehn, und was du</l>
            <l>Der </l>
            <l>Uns dreinst auch in die Stadt, die droben</l>
            <l>So lange wir hie walln, bleib ich dein Ebe-</l>
            <l>Die Redlichkeit bestärkts mit ihren Siegel-</l>
            <l>Wirst du, ich zweifle nicht, auch mir ge-</l>
            <l>Kanst du dich Jonathan, und ich mich Da-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
