<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf Hn. J. M. u. J. E. T. Hochzeit den  3.  
 Junii 1680.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1235</measure>
        <measure type="tokens">839</measure>
        <measure type="characters">4912</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf Hn. J. M. u. J. E. T. Hochzeit den  3.  
 Junii 1680.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach lebte Tscherning noch/ der Ruhm gelehrter Zeiten!</l>
            <l>Der himmlische Poet/ des Vaterlandes Preiß/</l>
            <l>Von dessen Kunst und Witz der Belth zu sagen weiß/</l>
            <l>Daß er gewesen sey ein Meister deutscher Seiten.</l>
            <l>Ach lebte Tscherning noch/ wie ehrt’ er dieses Fest!</l>
            <l>Das euch Verlobte Zwey zusammen treten läst.</l>
            <l>Er würde/ wie er pflag/ den Helicon bewegen/</l>
            <l>Es müste Castalis mit vollen Strömen gehn/</l>
            <l>Und ihm der Lorber-Wald zu dienst und willen stehn/</l>
            <l>Damit er seiner Muhm als </l>
            <l>Erklärte durch ein Lied/ weissagte Heil und Ruh/</l>
            <l>Und Phöbus spreche selbst ein kräfftig ja darzu.</l>
            <l>Umbsonst! sein edler Geist wohnt nunmehr bey den Sternen/</l>
            <l>Er hat die Sterbligkeit schon längsten abgelegt/</l>
            <l>Mich/ den kein heisser Zug der Dichter mehr bewegt/</l>
            <l>Der ich den Kindern gleich die Reim-Kunst wil verlernen/</l>
            <l>Brennt itzt kein süsses Feur/ das solche Funcken sprüht/</l>
            <l>Worinnen man gebildt der Liebe Schönheit sieht.</l>
            <l>Jedoch die Freude wil die schwache Feder führen/</l>
            <l>Wenn ich die Eltern seh bey ihren Kindern stehn/</l>
            <l>Und wie sie mit der </l>
            <l>Der </l>
            <l>Und seufftzen da zu GOtt/ dem Stiffter keuscher Eh/</l>
            <l>Daß es doch ihrem Blut und Saamen wolergeh.</l>
            <l>Es schmiltzt der </l>
            <l>Nun sich ihr Ehren-Schnee mit Wolfahrts-Lilgen schmückt/</l>
            <l>Und es der grosse Rath des Himmels hat geschickt/</l>
            <l>Daß sich in gleiche Treu zwey gleiche Seelen kleiden/</l>
            <l>Und daß ein Bürgers Kind dem andern sich vermählt/</l>
            <l>Und in der Gleichheit auch noch Stand noch Uhrsprung fehlt.</l>
            <l>So baut ihr </l>
            <l>Und führet Seulen auff aus eurem eignen Blut/</l>
            <l>Denn fromme Kinder sind doch nur das höchste Gut.</l>
            <l>Wer die gezeuget hat/ den ehren gar die Rechte/</l>
            <l>Jhr wist wem ihr den Schweiß von euren Händen last/</l>
            <l>Und Erb und Eigemhum besitzt kein frembder Gast.</l>
            <l>Last ietzt die Sorgen seyn ihr hochbeglückten </l>
            <l>Der müden Kräffte Stab ist ein geliebter Sohn/</l>
            <l>Und keusche Töchter sind der Eltern Schmuck und Cron.</l>
            <l>Die Gunst des Himmels wil ob eurem Namen walten/</l>
            <l>Jhr könt nicht untergehn/ ob euch das Grab schon hält/</l>
            <l>Dieweil ihr wieder lebt durch eurer Enckel Welt.</l>
            <l>Nun zehlet diesen Tag vor einen von den besten.</l>
            <l>Allein/ wo lassen wir denn unsre schöne </l>
            <l>Die itzt mit keuschem Blick auff ihren Liebsten schaut/</l>
            <l>Und windet in sein Haar den Krantz von Myrten-Aesten.</l>
            <l>Gibt durch Veränderung der Mienen zuverstehn/</l>
            <l>Es müß ein heimlich Feur in ihren Adern gehn.</l>
            <l>Nichts anders steht die Ros’ als wie Eleonore/</l>
            <l>Wenn itzt die Morgenröth im lichten Scharlach blitzt/</l>
            <l>Und den gesunden Thau auff jede Blumen spritzt/</l>
            <l>Und gantz beperlet steht die Sternen-reiche Flore/</l>
            <l>Da breitet sie zugleich den Purpur Mantel aus/</l>
            <l>Und sie ist Königin in ihrem Blumen-Hauß.</l>
            <l>Jhr Thron ist grüner Sammt/ die Dörner sind Trabanten/</l>
            <l>Biß daß sie aus dem Schlaff mit ihrem Haupt erwacht/</l>
            <l>Und hundertfältig sich/ in ihrer Blätter Pracht/</l>
            <l>Zeigt mit Verwunderung den Augen der Bekandten.</l>
            <l>Der rühmet den Geruch/ und der der Farben Glantz</l>
            <l>Und sagt die Rose dient zu einem Jungfer-Krantz.</l>
            <l>Ich weiß </l>
            <l>Und Blumen so uns je der Gärte Schoß gewehrt/</l>
            <l>Er seinen liebsten Schatz und schöne </l>
            <l>Der selbst die Gratien und Tugenden liebkosen.</l>
            <l>Der Frühling ihrer Zeit trägt Blumen die stets blühn/</l>
            <l>Und nicht so bald davon als unsre Rosen fliehn.</l>
            <l>Wolan die Jugend ist ein Jahrmarckt süsser Liebe/</l>
            <l>Es beut ihm seine </l>
            <l>Die Persien nicht schickt noch Ormus lieffern kan.</l>
            <l>Was Noth </l>
            <l>Wer hier bey zeiten nicht dergleichen Güter sucht/</l>
            <l>Der findet denn zu spät die Schalen sonder Frucht.</l>
            <l>Ein Frauenzimmer hegt noch mehr als eine Messe.</l>
            <l>Sticht nicht der Augenlicht die Diamanten hin?</l>
            <l>Die Zeuge mancher Art/ wie künstlich sie auch blühn/</l>
            <l>Wie zierlich sie gedruckt die neuerfundne Presse/</l>
            <l>Verlieren Farb und Glantz vor dieser Schönheit Schein/</l>
            <l>Wo die Vollkommenheit wil Obermeister seyn.</l>
            <l>Erblast der Atlas nicht vor einem rothen Munde?</l>
            <l>Gleicht weisse Seide sich wol einer zarten Haut?</l>
            <l>Und wer das Rosenfeld der schönen Wangen schaut</l>
            <l>Wird sagen Sammet hat nicht solche Glut zum Grunde.</l>
            <l>Es sey verwunderns werth/ was Morgenland uns webt/</l>
            <l>Ein Bild verdient mehr Ruhm/ das sich bewegt und lebt.</l>
            <l>Wolan/ so kauff er ein das beste von den Schätzen/</l>
            <l>Die Venus siehet ihn </l>
            <l>Der witzige Mercur/ der viel verkehren kan/</l>
            <l>Verspricht ihm zum Gewinn/ Vergnügen und Ergetzen.</l>
            <l>Es flicht die Einigkeit so ein gewünschtes Band/</l>
            <l>Dergleichen ihm noch nie ein Marckt hat zugesand.</l>
            <l>Was aber schöne </l>
            <l>Scheint ihr der Sonnen-Rad was langsamer zu gehn/</l>
            <l>Weil Hoffen und Begier schon in Bereitschafft stehn/</l>
            <l>Und Hymen sie gereitzt durch seine süsse Lieder/</l>
            <l>Daß sie den Abend ihr hat vor den Tag erkiest/</l>
            <l>Dieweil als wie bekandt die Nacht verschwiegen ist?</l>
            <l>So gehe sie nun hin aus ihrer Eltern Armen/</l>
            <l>Es folge Glück und Heil ihr auf der Fersen nach/</l>
            <l>Getreue Lieb und Gunst stehn umb das Schlaffgemach/</l>
            <l>Und der Cupido will bey euer Lust erwarmen/</l>
            <l>Und dieser neue Stand den ihr itzt schreitet ein/</l>
            <l>Der müsse fort für fort ein trächtig Sommer styn.</l>
            <l>Pflantzt Blumen süsser Lust in eurem neuen Stande/</l>
            <l>Darob der Eltern Hertz und Auge sich erfreut:</l>
            <l>Die Nahrung geh nach Wunsch/ lebt in Zufridenheit/</l>
            <l>In eurer neuen Eh/ wie im gelobten Lande.</l>
            <l>Damit ihr/ wenn das Jahr hat seinen Lauff verkehrt/</l>
            <l>Von euer Fruchtbarkeit die Erstlinge gewehrt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
