<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Wohlverdienter Rathsmann/  
 Bey Beerdigung Hn. A. H. v. K. d. R. in B.  
 den 7. Julii 1669.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">116</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-116</measure>
        <measure type="syllables">1416</measure>
        <measure type="tokens">929</measure>
        <measure type="characters">5579</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Wohlverdienter Rathsmann/  
 Bey Beerdigung Hn. A. H. v. K. d. R. in B.  
 den 7. Julii 1669.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die allerschwerste Kunstist weißlich zu regieren/</l>
            <l>Es darff kein niedrig Sinn und feige Seele seyn/</l>
            <l>Die über Menschen soll Gewalt und Herrschafft führen/</l>
            <l>Weil ihre Hertzen oft so hart als Kiesel-Stein:</l>
            <l>Der ungezähmte Will/ ein Feind der guten Sitten/</l>
            <l>Die thörichte Vernunfft vor Frieden Unruh wehlt/</l>
            <l>Und der Gedancken Schloß vom Frevel wird bestritten/</l>
            <l>Der stets die Einigkeit mit der Empörung quält.</l>
            <l>Die See ist nicht so wild/ und ihre stoltze Wellen/</l>
            <l>Als der gemeine Mann in seinem dünckel-Witz/</l>
            <l>Und wo der Pöfel will sein albers Urtheil fällen/</l>
            <l>Da folgt gemeiniglich des Ungelückes Blitz/</l>
            <l>Drumb muß ein hoher Geist von ungemeinen Gaben/</l>
            <l>Und scharffen Sinnen seyn/ dem man die Last vertraut/</l>
            <l>Den Weisheit Lehr und Witz so ausgemustert haben/</l>
            <l>Daß er/ dem Altas gleich/ das Wesen unterbaut:</l>
            <l>Bald muß Ulyssens Witz/ bald Carons Tapfferkeiten/</l>
            <l>Bald Nestors güldner Mund an statt der Stütze seyn:</l>
            <l>Oft muß die Freundligkeit ein strenger Ernst begleiten;</l>
            <l>Durch Schrecken mehret sich der Majestäten Schein.</l>
            <l>Vergebens ist ja nicht der Purpur so erhoben/</l>
            <l>Die Krone so beperlt/ des Scepters Gold so schwer/</l>
            <l>Als daß sie Bilder sind der Allmacht von dort oben/</l>
            <l>Der tieff zu Fusse fällt/ Lufft/ Erde/ Feuer/ Meer.</l>
            <l>Kein Dorff ist ohne Haupt/ geschweige grosse Reiche/</l>
            <l>Jedwedrer Stadt der sind Pfleg-Väter für gesetzt;</l>
            <l>Sonst würd’ in einem Nun die Welt zu einer Leiche/</l>
            <l>Und jeder Acker mit der Menschen Blut benetzt.</l>
            <l>Wie seelig ist der Ort in dem Asträa wohnet/</l>
            <l>Und zu der Obrigkeit geschickte Räthe hat/</l>
            <l>Wo man die Laster strafft/ und Tugenden belohnet/</l>
            <l>Wo die Gerechtigkeit führt ihre Hofe-Stadt;</l>
            <l>Und solche Leute sind des Himmels Meisterstücke/</l>
            <l>Und lichter derer Glut gemeinem Nutzen brennt/</l>
            <l>Die durch Erfahrenheit und kluges Weltgeschicke/</l>
            <l>Die Art des besten Staats Hauptsächlich wol erkennt.</l>
            <l>Bey solchem konte sich mit grossem Ruhme weisen/</l>
            <l>Der Numa unsrer Stadt/ der nunmehr liegt erblast/</l>
            <l>Der ob der Dienste Treu und Sorgfalt ist zu preisen/</l>
            <l>Und dessen Ehrenmahl bereits die Nachwelt fast.</l>
            <l>Er war zu Nutz und Heil des Vaterlands geboren/</l>
            <l>Bald von der Wiegen an ziert’ ihn der Ahnen Schild/</l>
            <l>Der Thaten Tapferkeit die gab ihm dranff die Sporen/</l>
            <l>Die feurige Begier war eher nicht gestillt/</l>
            <l>Biß daß sein Helden-Geist der gleichen Bahn beschritten.</l>
            <l>Ob schon sein edler Stamm ihm Glantz und Würde gab/</l>
            <l>So wolt er doch den Ruhm nicht nur von Ahnen bitten/</l>
            <l>Es brach der muntre Sinn ihm selbst die Lorbern ab.</l>
            <l>Als Jhn der Kunste Milch zu Hause satt geträncket/</l>
            <l>Und er mit Wissenschafft gar reichlich war versehn/</l>
            <l>Hat sich sein reger Muth nach Leiptzig hingelencket/</l>
            <l>Von dar in frembden Sand/ zu lernen was geschehn.</l>
            <l>So manches Königreich so mancher Volcker Leben/</l>
            <l>Der Britten scharffer Witz/ und der Frantzosen Muth/</l>
            <l>Der Spanier Bedacht/ die konten Nachricht geben/</l>
            <l>Was einer Policey sey schädlich oder gut:</l>
            <l>Und seiner Reise Ziel war Mauren nicht zu schauen/</l>
            <l>Noch aufgethürmte Berg’ und unbeseelte Stein’:</l>
            <l>Er wolt je mehr und mehr in Künsten sich erbauen/</l>
            <l>Den Büchern zwar geneigt/ doch Freund der Waffen seyn.</l>
            <l>Jhm lag Miltiades fast täglich in dem Sinne/</l>
            <l>Der durch die Krieges-Kunst das Vaterland geschützt/</l>
            <l>Er laß fast halb entzuckt/ wie Cäsar Rom gewinne/</l>
            <l>Indem er erst mit Kunst und drauff mit Waffen blitzt.</l>
            <l>Er hat die Pallas mehr geharnscht als bloß geliebet</l>
            <l>Weil doch der Musen Volck nicht gerne Lantzen führt/</l>
            <l>Und einem grossen Geist es grössers Ansehn giebet/</l>
            <l>Wenn ihn so wol der Helm/ als eine Feder/ ziert.</l>
            <l>Als ihn die frembde Lufft genugsam hat’ durchgangen/</l>
            <l>Und mancher Fürsten-Hof Staats-Sachen beygebracht/</l>
            <l>Reitzt ihn doch wiederumb das brennende Verlangen/</l>
            <l>Sein Vaterland zu sehn/ das da im Kriege schmacht’/</l>
            <l>Und auf der Bahre lag. Es hieß ihn drauf willkommen/</l>
            <l>Verwandte/ Freund und Stadt mit höchsten Freuden seyn</l>
            <l>Und als er kurtz hernach ward in den Rath genommen/</l>
            <l>Traf seine Trefligkeit mit aller Hoffen ein.</l>
            <l>Wie embsig er zu erst die Aempter hat verwaltet/</l>
            <l>So seinem wachen Fleiß sind worden anvertraut/</l>
            <l>Belehrt sein Nachruhm noch/ der nimmermehr veraltet/</l>
            <l>Und ihm Gedächtnüß-Stein und Ehren-Tempelbaut.</l>
            <l>Die Themis selbsten kan ihm dieses Zeugnuß geben/</l>
            <l>Daß er das rechte Recht hat jederzeit gehegt/</l>
            <l>Daß er die Jrrungen nicht lange lassen schweben/</l>
            <l>Und schwerer Sachen Fall bey sich vor überlegt.</l>
            <l>Der Läuffte Heimligkeit ins Hertzens Grund verrigelt/</l>
            <l>Mit unerschrocknem Muth die Rathschlüß’ außgericht/</l>
            <l>Und hätt es noth gethan/ mit seinem Blut besiegelt/</l>
            <l>Die Liebe vor die Stadt/ und seiner Dienste Pflicht.</l>
            <l>Und so weit müssen ihn die Oelen-Zweige schmücken/</l>
            <l>Der Bürger Danckbarkeit sein werthes Lob erhöhn;</l>
            <l>Als er im Krieges-Ampt begunte fortzurücken/</l>
            <l>Must’ an der Dice statt ihm Mars zur Seiten stehn.</l>
            <l>Bellona nant’ ihn gar den Schutz-Herrn ihrer Waffen/</l>
            <l>Wenn er im Zeng-Haus sich so hurtig sehen ließ/</l>
            <l>Die Sorge nahm ihm offt auch bey der Nacht das schlaffen.</l>
            <l>Er dacht oft eher dran als sich der Tag noch wieß.</l>
            <l>Der Stücke Donnerschlag/ der Hagel von Musqueten/</l>
            <l>Der war in seinem Ohr der beste Lautenklang/</l>
            <l>Der Brommeln rauher Thon/ die Pfeiffen und Trompeten/</l>
            <l>Beliebten ihm viel mehr als sonst ein Kunst-Gesang.</l>
            <l>So hatte Pallas sich mit Marspitern verbunden/</l>
            <l>So kont Eunomie Bellonens Schwester seyn:</l>
            <l>Der </l>
            <l>Theils in die Raths-Geschäfft/ theils in die Waffen ein.</l>
            <l>Es hatte </l>
            <l>Daß so ein Manlius ihr Schmuck und Kleinod war/</l>
            <l>Allein jetzt muß sie nur die trüben Augen netzen/</l>
            <l>Jhr </l>
            <l>Zwar diß was sterblich ist/ das wird uns nur entzogen/</l>
            <l>Sein Angedencken das verwest im Grabe nicht/</l>
            <l>Es heist es Schuld und Pflicht/ daß Nuhm und Sieges-Bogen</l>
            <l>Und Ehren-Kronen ihm der Bürger Liebe flicht.</l>
            <l>Hochedle/ die ihr Herr und Vater habt verlohren/</l>
            <l>Nembt diß zu einem Trost in eurem Schmertzen ein:</l>
            <l>Wer so den Kreiß der Welt beschreitet/ wol geboren/</l>
            <l>Wol lebt/ und auch wol stirbt/ der muß unsterblich seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
