<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Alrunens Warnung an Deutschland.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Abschatz</surname>
            <forename>Hans Assmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">76</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-76</measure>
        <measure type="syllables">909</measure>
        <measure type="tokens">643</measure>
        <measure type="characters">3826</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1704</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199889"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Alrunens Warnung an Deutschland.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Deutschland! mercke wohl/ was ich dir mit Verdruß/</l>
            <l>(doch hats der Himmel so verhangen) melden muß?</l>
            <l>Dein Herman hat zwar izt der Römer stoltze Pracht</l>
            <l>Durch wohlerfochtnen Sieg zu unsern Füssen bracht/</l>
            <l>Die Wölffin ist erlegt durch deinen kühnen Arm/</l>
            <l>Der Affter-Gott August frist sich in Leyd und Harm/</l>
            <l>Der frey-gemachte Rhein hebt nun sein Haubt empor/</l>
            <l>Die Weser dringet sich der frechen Tyber vor:</l>
            <l>Ach aber! daß dein Glück auch möchte feste stehn/</l>
            <l>Und nicht manch rauher Sturm auff deine Scheitel gehn!</l>
            <l>Dein Unfall spinnet sich aus deiner eignen Brust.</l>
            <l>Daß du durch Einigkeit gesiegt/ ist dir bewust.</l>
            <l>Die Zwietracht wetzet schon auff dich ihr gifftigs Schwerdt/</l>
            <l>Und läst nicht eher ab biß dirs ins Hertze fährt.</l>
            <l>Man neidet Hermans Mutt/ verkleinert seinen Ruhm/</l>
            <l>Gibt für/ er achte dich sein dienstbars Eigenthum:</l>
            <l>Es will jedweder Fürst bey dir ein König seyn/</l>
            <l>Und fragt nicht/ ob dazu die Mittel treffen ein;</l>
            <l>Drauff folget Reyd und Haß/ samt Zwietracht/ Mord und List</l>
            <l>Biß du der Tummelplatz auch fremder Waffen bist.</l>
            <l>Zwar wirst du auff einmahl zu Bodem nicht gelegt/</l>
            <l>Weil sich dein Mutt noch offt in gröster Ohnmacht regt.</l>
            <l>Es schleust dir Welschland nie so strenge Fässel an/</l>
            <l>Daß sie nicht manchmahl noch dein Arm zubrechen kan/</l>
            <l>Du dringest Käyser aus/ und setzest Käyser ein/</l>
            <l>Doch must du fremder Macht Gehülff und Werckzeug seyn.</l>
            <l>Die Beute/ die du hast erfochten/ ziehet Rom/</l>
            <l>Die Wölffin nährt dein Blutt/ dein Schweiß den Tiberstrom/</l>
            <l>Sie führt dich durch die Welt in Kriegen hin und her/</l>
            <l>Nacht dich an Ruhme reich/ an Volck und Tugend leer.</l>
            <l>Ihr falsch-vermummter Sinn/ die Lüste fremder Welt/</l>
            <l>Die uns noch unbekant und manches Reich gefällt/</l>
            <l>Sind deiner Dienste Sold/ den man als eine Pest</l>
            <l>Dein junges Volck mit sich zu Hause nehmen läst.</l>
            <l>Indessen finden sich entlegne Völcker zu/</l>
            <l>Die schmälern deine Gräntz und stören deine Ruh/</l>
            <l>Die Mannschafft ist zerstrent/ die Mannheit ist zu weich/</l>
            <l>Die Einigkeit zutrennt: so fällt das deutsche Reich!</l>
            <l>Ein Theil von deinem Volck erwehlt der Gallen Land/</l>
            <l>Läst deutschen Mund und Sinn/ ein Theil sucht seinen Stand/</l>
            <l>Mit fremder Art vermischt/ in Welschlands weicher Schoß/</l>
            <l>Giebt seinem Feinde Rom zulezt den härtsten Stoß/</l>
            <l>Der Uberrest bleibt hier/ prüfft mancherley Gefahr;</l>
            <l>Mit kurtzem: Deutschland wird nicht wieder was es war/</l>
            <l>Biß sich ein Grosser Carl zur Francken Krone schwingt/</l>
            <l>Und den zertheilten Leib zusammen wieder bringt.</l>
            <l>Der göldne Käyser-Stuhl bleibt dir von solcher Zeit:</l>
            <l>Wo aber bleiben Fried? und Macht? und Einigkeit?</l>
            <l>Dein eigen Eingeweyd ist deine liebste Kost:</l>
            <l>Offt bistu allzufaul/ die Waffen frist der Rost/</l>
            <l>Wenn Fremde sie/ auff dich zu schmeissen/ ziehen aus/</l>
            <l>Offt bistu allzu gach und stürmst dein eigen Hauß.</l>
            <l>Man streitet nicht um Ehr und Freyheit/ wie vorhin/</l>
            <l>Der Deutsche dienet Freund und Fremden um Gewinn/</l>
            <l>Die Nachbarn äffen dich/ dein Einfalt wird verlacht/</l>
            <l>Dein treu- und redlich seyn giebt leider! gutte Nacht/</l>
            <l>Dein junges Volck ersäufft in Pfützen geiler Lust/</l>
            <l>Bedeckt an Eisen statt mit Golde seine Brust/</l>
            <l>Will sonder Ungemach vollführen Krieg und Streit:</l>
            <l>Diß ist der rechte Weg zu schwerer Dienstbarkeit.</l>
            <l>Alrune hat mir diß/ als künfftig/ offenbahrt/</l>
            <l>Und ich/ auff ihr Geheiß/ in diesem Stamm verwahrt.</l>
            <l>Ach/ daß wenn diese Schrifft wird kommen an den Tag/</l>
            <l>Sie für manch deutsches Hertz ein Wecker werden mag!</l>
            <l>Wacht/ Helden-Kinder/ auff/ scheut Müh und Arbeit nicht;</l>
            <l>Bedörnert ist der Weg/ auff dem man Rosen bricht.</l>
            <l>Was nüzt euch/ wenn ihr faul/ der Ahnen lange Zahl?</l>
            <l>Sie haben ihren Ruhm geprägt in harten Stahl/</l>
            <l>Drum daurt er heute noch; wolt ihr euch schreiben ein</l>
            <l>In Sand und Mos/ so wird eur bald vergessen seyn.</l>
            <l>Was ist es/ daß ihr dann mit vielem Schmucke prahlt?</l>
            <l>Sie haben ihren Schild mit eigner Faust gemahlt.</l>
            <l>Das unverzagte Roth/ das unbefleckte Weiß/</l>
            <l>Das treu-beständge Schwartz behielt den besten Preiß.</l>
            <l>Folgt ihren Tritten nach/ verlangt ihr ihren Ruhm/</l>
            <l>Sonst ist kein deutsches Blutt eur wahres Eigenthum!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
