<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Lob GOttes  
 Aus dem Buche der Natur  
 in einer freien poetischen Uebersezung des  
 hundert und vierten Psalms.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">35</measure>
        <measure type="verses">140</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-4 12-4 13-4 14-4 15-4 16-4 17-4 18-4 19-4 20-4 21-4 22-4 23-4 24-4 25-4 26-4 27-4 28-4 29-4 30-4 31-4 32-4 33-4 34-4 35-4</measure>
        <measure type="syllables">1660</measure>
        <measure type="tokens">1178</measure>
        <measure type="characters">6611</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198797"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Lob GOttes  
 Aus dem Buche der Natur  
 in einer freien poetischen Uebersezung des  
 hundert und vierten Psalms.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf Seele lobe GOtt! den HErrn der
Herrligkeit;</l>
            <l>Denn Du o! grosser </l>
            <l>Du glänzest in den Schmuck der</l>
            <l>Die sich in aller Welt, zu deinem Ruhm ausbreiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein undurchdringlich Licht, ist als wie ein Ge-
wand</l>
            <l>Vor Dich Unendlicher! als eine Dek gespannt;</l>
            <l>Du dehnst den Himmel aus, und seine blaue Bo-</l>
            <l>Die wie ein Teppich sind mit bunten Schein bezogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Wolken Wasserschlauch stellt in dem Lufft-
revier</l>
            <l>Ein fliessend Wunder-Meer mit seinen Dünsten</l>
            <l>Du brauchst der Wolken-Dunst, zu Deiner Gott-</l>
            <l>Und wirst gleichsam von Wind als Fittgen fort-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du machst das Geister-Heer, daß dir zu Dien-
ste steht,</l>
            <l>Daß sie dem Winde gleich, der schnel von dannen</l>
            <l>Du machst die Engelschaar, die Dir stets freudig</l>
            <l>Zu einem starken Chor entflammter Seraphinen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du bist ein grosser HErr, der diese Unterwelt,</l>
            <l>Den schweren Ball der Erd, auf festen Grund ge-</l>
            <l>Ob er gleich schwebend liegt; so kan er doch nicht</l>
            <l>Bis ihn zum Untergang Dein Allmachts-Wort</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Erdball ist von Dir mit Tieffen über-
dekt,</l>
            <l>Er schwimmt gleichsam im Meer, darin er ausge-</l>
            <l>Der Fluthen Ungestüm, die Wirbel-vollen Wogen,</l>
            <l>Die rauschen in die Höh, wenn sie Berg an geflogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedoch! so bald Du dräust; so sinkt die rege
Fluth,
Die

Lob GOttes</l>
            <l>Die schwellend sich gethürmt, auf steilen Bergen</l>
            <l>Dein Donner schlägt darein, das ist Dein strenger</l>
            <l>So fällt es in den Grund, und steht im Uffer stille.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Berge steile Höh strekt sich sehr hoch hervor</l>
            <l>Der Gipfel schroffe Spitz steigt in die Lufft empor:</l>
            <l>Du machst sie unten breit die schwere Last zu tragen,</l>
            <l>Und auch zu wiederstehn, wenn dran die Ströme</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du hast der Uffer Rand dem Meer zum Damm
gesetzt,</l>
            <l>Damit die Erde nicht durch ihre Fluth verletzt;</l>
            <l>Da sonst das nasse Reich der aufgeschäumten Wel-</l>
            <l>Den troknen Erden-Ball würd immer überschwellen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du läst durch Dein Befehl in Thälern Brun-
nen quelln,</l>
            <l>Woraus in Gründen denn die sanften Bächen</l>
            <l>Die wie ein Silber rolln, durch grüne Auen fliessen,</l>
            <l>Und im geschlungnen Flus sich in die Seen giessen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Damit tränkst Du das Thier das auf den Feld
sich nährt,</l>
            <l>Das sonst bei satter Kost der heisse Durst be-</l>
            <l>Damit erquikkest Du, das Wild, die Hirsch und</l>
            <l>Die lechzend ausgedorrt, nach frischen Quellen gehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Vögel zwitschernd Heer, das auf den Zwei-
gen sitzt,</l>
            <l>Und sich mit Laub bedeckt, indem die Sonne blizt,</l>
            <l>Das singt mit Munterkeit, an denen kalten Bächen,</l>
            <l>Die in ihr süß Geschrei, mit stillen Murmeln spre-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du lässest in der Nacht der Berge Gipfel thaun,</l>
            <l>Und tränkst mit Perlen-Safft die Felder, Gärten,</l>
            <l>Die Deiner Allmacht Krafft mit Früchten ange-</l>
            <l>Womit der Mensch, das Vieh des Hungers Plage</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Gras das keimt hervor mit seiner grünen
Zier,</l>
            <l>Das legest Du dem Vieh zu seiner Nahrung für;</l>
            <l>Durch Deine Seegenskrafft muß jede Art der</l>
            <l>Das Du zum Brodt bestimmt zur Menschen Nutz</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O! überschwengliche, allmächtge Gütigkeit!</l>
            <l>Die uns mit Rebensafft, mit Wein das Herz er-</l>
            <l>Die Oel zum Labsal giebt, und Brodt zur Leibes-</l>
            <l>O! GOtt! wie gros sind doch! der Güte Wunder-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du füllst die Bäume an mit einem frischen Saft,</l>
            <l>Du giebest ihnen stets zu ihrem Wachsthum Krafft;</l>
            <l>Man sieht durch Deine Macht der Cedern schlanke</l>
            <l>Am hohen Libanon bis an die Wolken gehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Vögel nisten da in stiller Sicherheit,</l>
            <l>Wenn sie im Cederzweig ihr Wohnhaus ausge-</l>
            <l>Die Reiger wohnen da, auf hohen Tannen Gip-</l>
            <l>Und suchen ihren Schutz auf den belaubten Wipfeln.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Gemsen nähren sich auf ihrer Berge Spitz</l>
            <l>Die Steinklufft ist bequem zu einem Wohnungs-</l>
            <l>Für die Caninichen, die in den hohlen Gründen,</l>
            <l>In der gespaltnen Klufft die sichre Zuflucht finden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch dich scheint uns der Mond, darnach das
Jahr bestimmt;</l>
            <l>Der Sonnen feurig Meer das an der Veste schwimmt,</l>
            <l>Muß sich in seinem Lauf stets wunderbarlich drehen,</l>
            <l>Und unserm Horizont des Abends untergehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Alsdenn verdekkest du uns mit den Flor der Nacht,</l>
            <l>Der uns zur Ruhe weist, das Wild erst munter</l>
            <l>Das aus den Löchern geht, und durch die Wälder</l>
            <l>Wenn es recht kühle ist, die Nacht die Hitze tren-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Löwe der mit Recht der Thiere König
heist,</l>
            <l>Der was sein Klaue faßt in feurgen Grimm zer-</l>
            <l>Kreucht aus der Höhl hervor, da er nach Raube</l>
            <l>Bis ihn der Schöpfer hat den giergen Hals ge-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So bald am Firmament der Sonnen güldnes
Licht,</l>
            <l>Jm frühen Morgenroth, in hellen Tag ausbricht;</l>
            <l>So fliehn die Löwen fort; und kriechen in die Höh-</l>
            <l>Die sie zum Auffenthalt des lichten Tages wäh-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Sonnenlicht erwekt die Menschen aus der
Ruh</l>
            <l>Dann gehen sie vergnügt auf ihre Arbeit zu:</l>
            <l>Da muß von Morgen an, bis in die Nacht stets</l>
            <l>Der Landman der sich will an fetter Frucht ver-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O! HErr! wie gros und viel, hat Deine
weise Macht</l>
            <l>Jm Umkreis dieser Erd, zum Nutz herfür gebracht,</l>
            <l>Die Deiner Güter voll, die weislich allzusammen,</l>
            <l>In ihrer Ordnung sind, wie sie von Dir herstam-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das weite Wasserreich der Meere tieffer
Schlund,</l>
            <l>Macht uns ein schuppigt Heer von vielen Fischen</l>
            <l>Die wimmeln in der See, die gehn in kleinen Flüs-</l>
            <l>Sind gros und kleiner Art, die wir zum Theil ge-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da auf dem breiten Meer, auf ihrer glatten
Bahn,</l>
            <l>Sieht man den schnellen Lauf der vielen Schiffe</l>
            <l>Da sieht man wie in Scherz die Wallfisch in den</l>
            <l>Zu Deiner Allmacht Preis, bald auf bald nieder</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und alles was da lebt sieht HErr! auf deine
Hand,
Weil

aus dem Buche der Natur.</l>
            <l>Weil deine milde Güt der Kreatur bekandt;</l>
            <l>Ein jedes will von dir des Lebens Nahrung haben,</l>
            <l>Und sich zur rechten Zeit mit seiner Speise laben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn du die Hand aufthust, die vielen Vorrath
hat,</l>
            <l>So werden sie gespeißt von deiner Güte satt;</l>
            <l>So haben sie genug bei freudigen Genusse,</l>
            <l>Und leben ganz getrost in steten Ueberflusse.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verbirgst Du deiner Güt liebäugelnd Ange-
sicht,</l>
            <l>So ist das Schrekken da, das jedes Herz zer-</l>
            <l>Zeuchst du den Odem weg, so muß was lebt, erster-</l>
            <l>Verfaulen in den Staub, und wie im Schut ver-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wenn Dein Odem haucht; so schaffet Dei-
ne Macht,</l>
            <l>Die alles was da ist, aus nichts herfürgebracht;</l>
            <l>Du machst daß die Gestalt der Erde sich verjün-</l>
            <l>Die gleich auf Dein Geheis verneurte Früchte brin-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des Höchsten Ehre ist unendlich, keine Zeit</l>
            <l>Schliest sie in Zirkeln ein, sie bleibt in Ewigkeit</l>
            <l>Der HErr vergnüget sich, wie wir mit Lust be-</l>
            <l>An jeder Kreatur, an seiner Hände Werkken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schaut er die Erde an, so bebt sie überall</l>
            <l>Sie zittert vor dem Blik, doch ohne Sturz und Fall:</l>
            <l>Und wenn sein strenger Bliz die steilen Berge rühret;</l>
            <l>So wird daran ein Rauch voll Majestät gespüret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So lang ich hier noch bin, erheb ich Lebenslang,</l>
            <l>Den HErrn der Herrligkeit mit meiner Liederklang</l>
            <l>Ich will den höchsten </l>
            <l>Von nun an immerfort, mit Harf und Cymbeln loben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O! säh ich das mein Lied, mein mattes Sai-
tenspiel</l>
            <l>Den König aller Welt mit seinem Klang gefiel:</l>
            <l>Ich freue mich des HErrn; es müsse ihn mein Lallen,</l>
            <l>Das aus den Herzen stammt, zu seinem Ruhm ge-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Sünder grosse Zahl vergehe mehr und mehr,</l>
            <l>Und der gottlosen Hauff, die Schänder seiner Ehr.</l>
            <l>Lob meine Seel den HErrn, und laß bei deinem Sin-</l>
            <l>Zu seiner Gottheit Ruhm stets Halleluja klingen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
