<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Messias.  
 Dreyzehnter Gesang .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">29</measure>
        <measure type="verses">365</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-7 2-11 3-8 4-8 5-9 6-17 7-12 8-12 9-31 10-2 11-3 12-45 13-16 14-35 15-5 16-8 17-3 18-2 19-4 20-2 21-3 22-2 23-3 24-3 25-6 26-6 27-4 28-20 29-78</measure>
        <measure type="syllables">5525</measure>
        <measure type="tokens">3411</measure>
        <measure type="characters">20648</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1769</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199341"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Messias.  
 Dreyzehnter Gesang .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jesus Väter freueten sich der Auferstehung</l>
            <l>In der Gräber Gefilde, wo sie vor kurzem noch schliefen.</l>
            <l>Aber die Engel umwallten die Erde, die Menschen zu sehen,</l>
            <l>Die der Versöhner dem Schöpfer von neuem geheiliget hatte.</l>
            <l>Ach, die Freude der Zeugen verdrang oft Wehmut; eilend</l>
            <l>Schwangen sie oft die Purpurflügel, daß ihnen der Erde</l>
            <l>Lüfte, wie Staub, den vom Fuß der Bote schüttelt, entwehten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gabriel war noch am Grab’: auf einer der Sonnen, von denen,</l>
            <l>Die den Himmel umgeben, Eloa. Dort wartet’ Eloa,</l>
            <l>Daß herunter stiege die Herrlichkeit Jesus. Des Grabes</l>
            <l>Engel schwebt’ in die Schöpfung empor, der Auferstehung</l>
            <l>Himmlisches Zeichen zu sehn. Auf einen der Orionen</l>
            <l>Hatt’ er lange sein Auge geheftet. Jetzt geht der Orion</l>
            <l>Flammend bey einem andern in einer Wendung vorüber,</l>
            <l>Deren Anblick auf Einmal das Auge des wartenden Seraphs</l>
            <l>Stralender macht Schon wandt’ er sich. Sturm war sein Schweben u. Blitze</l>
            <l>Seine Schwünge! Der Seraph eilt zu den Gräbern, und rufet,</l>
            <l>Gleich dem Wetter, vor dem der niedergeschmetterte Wald dampft:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kommt zu dem Grabe! Da eilten die Engel herzu, und die Väter.</l>
            <l>Und der lange Triumph umringte das Grab des Größten</l>
            <l>Unter den Todten. Gabriel saß in der Mitte des Kreises</l>
            <l>Auf dem Grab’, als säß er auf einer goldenen Wolke,</l>
            <l>Die vollendete Seelen ins Leben der Ewigkeit trüge.</l>
            <l>Aber der Todesengel, der Jesus im Namen Jehova</l>
            <l>Seinen nahenden Tod verkündiget hatte, schwebt’ itzt</l>
            <l>Langsam hin zu dem Grab’, und sank in Gabriels Arme:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nacht noch ist es rings um mich Nacht! noch bebt mir die Erde!</l>
            <l>Dunkler, als alle Finsterniß, ist noch der Hügel des Todes!</l>
            <l>Niemals haben meiner Unsterblichkeit Kräfte Gerichten,</l>
            <l>Die Jehova mir gab, erlegen! dem letzten erlag ich!</l>
            <l>Und erlieg’ ihm! Stärke mich wieder, du Strahl der Allmacht,</l>
            <l>Der, aus diesem Grabe nun bald zu leuchten, der Rechte,</l>
            <l>Gottes enteilt. Der Unsterbliche sprachs, und lehnte mit Staunen</l>
            <l>Sich an den Felsen, in dem des Geopferten Leichnam ruhte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber die Väter und Seraphim fragten einander, und sprachen:</l>
            <l>Wird die Sonne mit ihm erwachen? der sichtbare Frühling</l>
            <l>Dann ein Schatten der Herrlichkeit seyn, womit er hervorgeht?</l>
            <l>Oder wird noch gewandt von der Sonne Schimmer die Erde</l>
            <l>Schlummern, indem der Todte, der ewig lebet, hervorgeht?</l>
            <l>Wird, vor dem Herrlichen, Staub sein Grab, und ein Spiel der Luft seyn</l>
            <l>Jener hangende Fels, von dem Angesichte der Erde</l>
            <l>Weggewehet, indem sein Haupt der Sieger emporhebt?</l>
            <l>Werden wir seiner Herrlichkeit Glanz zu ertragen vermögen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, kaum fafset mein Herz den Gedanken des süßen Verlangens,</l>
            <l>Abraham riefs, den himmelvollen, den Wonnegedanken:</l>
            <l>Ich, ich selber, werde das sehn! kein Fremder, ich selber,</l>
            <l>Daß der Geopferte Gottes, ein Ueberwinder des Todes,</l>
            <l>Jenes Todes, den Er gestorben! ins Leben heraufsteigt!</l>
            <l>Halleluja! das werd ich sehn! Er riefs, und der Mond ging</l>
            <l>Wieder hervor. Nicht lange, so deckten ihn trübende Wolken.</l>
            <l>Hundert ermüdete Wanderer, Männer, und Mütter, und Kinder</l>
            <l>Kamen. Sie gingen geführt von dem Monde schneller, er nun schon</l>
            <l>Wieder langsam, und waren jetzt in der Heiligen Kreise.</l>
            <l>Schrecken ergriff sie auf Einmal. Sie wußten nicht, was sie erschreckte,</l>
            <l>Aber sie flohn. Ein rufendes Kind verirrte sich. Eilend</l>
            <l>Trat ein Engel herzu, und brachte den bebenden Knaben</l>
            <l>Seiner Mutter. Sie wollte dem lieben treuen Gefährten</l>
            <l>Danken; allein er war in die Nacht hinüber gegangen.</l>
            <l>Nahe bey David hatte der Engel gestanden. Er kam jetzt</l>
            <l>Zu dem Geliebten zurück, und David sprach zu dem Engel:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also führt, der bald nun erstehn, und die Völker der Erde</l>
            <l>Sich versammeln wird, durch das erste Leben die Menschen!</l>
            <l>Ach, wie freuet sich meine Seele des Herrn! und wie werd ich</l>
            <l>Seiner mich freun, wenn er aus dem Felsen des Schlummers erwacht ist!</l>
            <l>Jhr, vollendete Fromme, doch deren Leiber noch Staub sind,</l>
            <l>Und ihr Frommen, die nie der Verwesung Schrecken durchbebte,</l>
            <l>Jhr vermögt nicht der Auferstehung unnennbare Freuden</l>
            <l>Ganz uns nachzuempfinden! Wie wird sie Jesus empfinden,</l>
            <l>Er, des Ewigen Sohn, der seiner Sterblichkeit Leiden,</l>
            <l>Und des Todes Furchtbarkeit mehr, wie die Menschen, gefühlt hat!</l>
            <l>Assaph! er eilt’ in Assaphs Umarmung, des Kreuzes, des Todes</l>
            <l>Göttlicher Dulder, er wird nun bald, mein Bruder, erwachen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und er blickte mit inniger Wonne nach seines Erlösers</l>
            <l>Grabe. So blickt ein noch sterblicher Frommer sehnlich gen Himmel,</l>
            <l>Würdiget ihn der Eine, der richtet, deß zu erinnern,</l>
            <l>Jenes ewigströmenden Urquels ewiger Wonne,</l>
            <l>Daß Er, bis zu dem Tode gehorsam, die Seinen geliebt hat,</l>
            <l>Bis zu dem Tod’ am Kreuz! Und Assaph sah den Propheten,</l>
            <l>Ward von Seligkeit trunken, wie er. Die Schimmer im Antlitz</l>
            <l>Davids wurden, so freut’ er sich! Glanz, die Bewegung, der Athem</l>
            <l>Harmonieen! Er schwebt’ und erklang! Nun beseelt’ er die Harfe,</l>
            <l>Wort’ erschollen noch nicht; doch ergoß die goldene Harfe</l>
            <l>Jubel! Allein nun ergriff ihn der himmlischen Psalmen Begeistrung</l>
            <l>Ganz! Ein Strom ertönte der Saite Gesang und der Stimme:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sieht der Seher der Offenbarung auf Sion</l>
            <l>Einst in dem Himmel ein Lamm mit schimmernden Wunden bedeckt stehn,</l>
            <l>Und mit schönem Blute des Heils. Dann stehn um den Hügel</l>
            <l>Zahllose feyrende Schaaren, sie Alle Versöhnte! die haben</l>
            <l>Hell an ihrer Stirne des Vaters Namen geschrieben.</l>
            <l>Und wie Meere, wie Stimmen der Donner, erklingen die Harfen</l>
            <l>In der beseelenden Hand der feyrenden Schaaren um Sion!</l>
            <l>Denn, dem Sohne, sie singen dem Sohne! denn ewiges Leben</l>
            <l>Strömt von den schimmernden Wunden des Lamms in die Seelen herunter.</l>
            <l>Also starb er! So sahen wir ihn! O Leichnam, du schlummerst,</l>
            <l>Leichnam des Unerschaffnen! Noch wart ihr nicht, Engel, da warf er</l>
            <l>Auch dieß Licht, wir sahens wie Dämmrung vordem! auf der Schöpfung</l>
            <l>Urgestalt, die Strahlen, als er der langen Aeonen</l>
            <l>Reihen dachte; Sterbliche sollten entschlummern! Er selber!</l>
            <l>Dann erwachen! Verkündets in allen Himmeln, ihr Zeugen</l>
            <l>Seines Todes! erzählts in jeder Hütte des Friedens!</l>
            <l>Keiner würdige sie, von allen Seligen keiner!</l>
            <l>Sagts der Hölle nicht an! doch, wenn ihr sie würdiget, donnert</l>
            <l>Schreckende Halleluja hinab, daß sie weiter hinüber</l>
            <l>Weiler vom Himmel ins Unermeßliche fliehe! Der Gottmensch</l>
            <l>Wird erwachen! nun bald hoch über dem Staube des Grabes</l>
            <l>Stehen! und Herrlichkeit seyn! und Herrlichkeit! Halleluja!</l>
            <l>Kommt, kommt eilend zu uns, ihr seine Zeugen auf Erden,</l>
            <l>Schon sind Hütten der Ruhe für euch geöffnet! die Palme</l>
            <l>Winket euch schon! Bald habt ihr euer Zeugniß gezeuget,</l>
            <l>Bald geblutet, wie Er! Du Blut der Märtyrer, rufe</l>
            <l>Nicht der Rache, der Rache! wie Abels, rufe der Krone!</l>
            <l>Stephanus! und Jakobus! ihr Ersten! die Morgenröthe</l>
            <l>Seines verkündigten Heils kaum bricht sie hervor, und ihr siegt schon!</l>
            <l>Stephanus! und Jakobus! verlaßt denn Kanaan! Joseph</l>
            <l>Kann sich länger nicht halten! nun länger nicht! Halleluja!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>David sangs, und erlag der Entzückung. Das Halleluja</l>
            <l>Konnt’ er kaum vollenden. Die lispelnde Harf’ entsank ihm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und in seines Lichtes Gewande, die Palme weht’ ihm</l>
            <l>In der Rechten, ihm wehte sein goldenes Haar, sang Joseph</l>
            <l>Gegen den Bruder, der einst in seinen Umarmungen weinte:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O der Entzückungen Ungestüm, der das Herz mir erschüttert,</l>
            <l>Denk’ ich an jene Stunde zurück, in welcher der Vater</l>
            <l>Jedes Schicksals, ihr Brüder, mich euch zu entdecken, erlaubte.</l>
            <l>Süßeste meiner Stunden im ersten Leben, du wirst mir,</l>
            <l>Also wiedergedacht, der Stunden des ewigen Lebens</l>
            <l>Eine! Wie war mir, als ich, vollendete Brüder, euch zurief:</l>
            <l>Ich bin Joseph! … Lebet mein Vater noch? … Du, der im Grabe</l>
            <l>Schlummert, du Bruder erlöster unzählbarer Brüder, du Erstling</l>
            <l>Unter den Erben des Lichts, o laß die Hülle des Blutes</l>
            <l>Und des Staubes von deinem Antlitz fallen, und zeige</l>
            <l>Dich in deiner Herrlichkeit wieder! Zwar niemals verkannten</l>
            <l>Wir in deiner Niedrigkeit dich; doch dürsten wir, dürsten,</l>
            <l>Dich mit Wunden, die strahlen, zu sehn, den Sieger des Todes</l>
            <l>Jenes nicht nur, der liegt, und verwest, des ewigen Todes</l>
            <l>Sieger! Auch derer, die einst, o du, der ewigen Gnade</l>
            <l>Ewiger Quell, nach dir, weil sie dich verkennen, nicht dürsten,</l>
            <l>Derer erbarme dich auch, und gieb ihm Flügel zu eilen</l>
            <l>Jenem Tage der letzten Enthüllung der Herrlichkeit Gottes!</l>
            <l>Wardst du nicht allenthalben versucht, um Mitleid zu haben,</l>
            <l>Ueberwinder, versucht, wie der Sterblichen keiner versucht ward?</l>
            <l>Der geschaffen das Aug’ hat, sieht! geschaffen das Ohr, hört!</l>
            <l>Der dich geschaffen hat, Herz! ach sollte sich der nicht erbarmen</l>
            <l>Bist du nicht eingegangen, mit deiner Versöhnung Blute,</l>
            <l>Hoherpriester, ins Allerheiligste? Ist sie nicht ewig</l>
            <l>Deine Versöhnung, die du, der Gerechteste, selbst erfandest?</l>
            <l>Selbst vollbrachtest! … Wenn sie nun kömmt die Stunde der Wonne</l>
            <l>Auch den Himmeln verborgen, verborgner der Erde, die Stunde,</l>
            <l>Die zu dem Retter Abrahams Kinder und Jsaks und Jakobs</l>
            <l>Ach zum Gekreuzigten bringt; wenn nun der Völker Füll’ ist</l>
            <l>Eingegangen, nun Jsrael auch eingehet, und Jesus</l>
            <l>Sich nicht halten mehr kann, und laut zu weinen beginnet:</l>
            <l>Ich bin Jesus! … ihm dann die Geliebteren weinend am Halse</l>
            <l>Hangen, er Feyerkleider der Unschuld Allen austheilt,</l>
            <l>Jedem ein helles Gewand mit Blute besprengt, und Kronen,</l>
            <l>Ach den Geliebteren, daß, vor ihrer Belohnungen Größe,</l>
            <l>Freudig die Thronen erschrecken! wenn Er dieß Alles vollendet;</l>
            <l>O wie werden die himmlischen Boten von Sternen zu Sternen</l>
            <l>Eilen, verkündigen, was vor ein Licht aus der Tiefe der Weisheit,</l>
            <l>Was vor ein Strahl aus der Nacht des göttlichen Rathes hervorbrach!</l>
            <l>Und wie werden alsdann ihr Antlitz die Aeltsten am Throne</l>
            <l>Neigen, und niederwerfen die Kronen, und feyren, und danken,</l>
            <l>Danken dem Einen, der ewig ist, und der Vater der Tage!</l>
            <l>Siehe, du hast es vollendet! und wirst noch mehr es vollenden!</l>
            <l>Vater! Erster! du Einer, der ewig ist! o dem Namen</l>
            <l>Deiner Herrlichkeit Preis! von Aeonen Preis in Aeonen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit des feyrenden Liedes Strome, lispelt’ und hallte</l>
            <l>Harf’ und Posaune. Wie er in seinen Gestaden einherfloß,</l>
            <l>(gleich dem sterbenden Widerhalle sang ihn mein Lied nach)</l>
            <l>Sanfter itzt floß, und fliegender jetzt, so schwebte der Harfe</l>
            <l>Lispel auf ihm, und der Hall der Posaune, mit Harmonieen,</l>
            <l>Die der Seligen Ohr nur hört. Die Gesänge der Himmel</l>
            <l>Sind nicht Kinder der langsamen, oft entseelten Begeistrnng,</l>
            <l>Sind der Urbegeistrung entzückte Söhne, der Wonne</l>
            <l>Erstgebohrne! Wir kennen sie nicht. Bisweilen nur hört sie</l>
            <l>Einer, der stirbt, und mit ihnen das ewige Leben beginnet.</l>
            <l>Nur der Prophet des verstummenden Lamms Jesaia vernahm sie</l>
            <l>Von dem geöffneten Grabe noch fern, da die Engel ihr Antlitz</l>
            <l>Deckten, und gegen einander flogen, und sangen: Heilig,</l>
            <l>Heilig ist, heilig der Herr der Geschaffnen! und alle Lande</l>
            <l>Sind der Herrlichkeit Gottes Zebaoth voll! daß erbebten</l>
            <l>Vor der Rufenden Stimme die Ueberschwellen des Tempels.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Voll von dem süßen Erwarten der Auferstehung des Mittlers</l>
            <l>Fuhren die Heiligen fort, sich, was sie empfanden, zu sagen</l>
            <l>Jetzt mit Stimmen, mit Saiten alsdann, und dem feyrlichen Halle,</l>
            <l>Oft mit beyden. Denn noch war nicht das Schweigen der Freude,</l>
            <l>Nicht das Verstummen der Wonne gekommen. Der göttliche Todte</l>
            <l>Schlummerte noch … Hesekiel stieg auf ein Grabmaal am Oelberg</l>
            <l>Aus den Wolken herunter, und sang: Verdorrte Gebeine</l>
            <l>Sah ich um mich, und wurde des großen Befehles gewürdigt,</l>
            <l>Jhnen zu rufen: Verdorrte Gebeine, höret des Herrn Wort!</l>
            <l>Als ich rief den Befehl, da rauschte das weite Gefilde!</l>
            <l>Siehe da regt’ es sich, als ich den großen Befehl um mich ausrief,</l>
            <l>Und die Gebeine kamen zusammen, jedes Gebeine</l>
            <l>Kam zu dem seinen, und Leben kam mit den fliegenden Winden</l>
            <l>In die Todten. Nun standen sie all’ auf dem weiten Gefilde,</l>
            <l>Sieh ein unzählbares Heer! … Das wurd ich zu sehen gewürdigt!</l>
            <l>Noch entzückt mich das Bild von dieser Rettung Gesichte;</l>
            <l>Aber wie war mir, als ich auch selber ins Leben herauf kam,</l>
            <l>Ich verdorrtes Gebein! O Dank, Dank meinem Erwecker,</l>
            <l>Dessen Leichnam noch schlummert, und der doch Todten erwecket!</l>
            <l>Er verwest nicht, wie wir. Das war der Wille des Vaters,</l>
            <l>Sterben sollt’ er, am Kreuze sterben! aber verwesen</l>
            <l>Sollte sein Heiliger nicht! O Erndte viel größer, als jene,</l>
            <l>Die ich sah, viel größer, als die, zu welcher wir kommen,</l>
            <l>Wenn die Schnitter rufen, und wenn die Posaunen erschallen!</l>
            <l>Zwar nur Eine Aehre; doch ist die Erndte viel größer,</l>
            <l>Als der unzählbaren Aehren unübersehliche Fluten,</l>
            <l>Als das ganze Gefilde der Auferstehung voll Garben!</l>
            <l>Wüchse die Eine nicht auf; so würden die Schnitter nicht rufen,</l>
            <l>Nicht die Posaunen erschallen! O Heil dir, du Eine! Die Himmel</l>
            <l>Aller Himmel werden sich unter deinen Schatten</l>
            <l>Einst versammeln! der Tod, der furchtbare Tod, der letzte</l>
            <l>Aller Feinde, wird dieses Schattens allmächtiges Labsal</l>
            <l>Nicht zu ertragen vermögen! vergehn! dann wirst du die Herrschaft</l>
            <l>Uebergeben dem Vater, daß Gott sey Alles in Allen!</l>
            <l>Halleluja! dem Vater, daß Er sey Alles in Allen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und die Schnitter am Tage der Erndte sahn dem Propheten</l>
            <l>Freudig ins Antlitz. Auch wandte vom Grabe des göttlichen Todten,</l>
            <l>Schnell, wie ein Wink, nicht länger, dahin, wo Hesekiel feyrte,</l>
            <l>Gabriel sich. Indeß erscholls gleich Stimmen der Meere:</l>
            <l>Halleluja, daß Gott, daß Gott sey Alles in Allen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Amos Sohn verließ die Versammlung der Heiligen, schwebte</l>
            <l>Nieder auf Golgatha, stand an dem Kreuze des göttlichen Todten.</l>
            <l>Auch du ließest der frommen Versammlung, und schwebtest herunter,</l>
            <l>Daniel, Gottes Geliebter, und standest am Kreuze des Todten.</l>
            <l>Und sie ergriffen die Psalter, und sangen gegen einander:</l>
            <l>Hier, hier trug Er unsere Krankheit, unsere Schmerzen</l>
            <l>Lud er hier auf sich. Die Menschen wähnten, er würde,</l>
            <l>Weil er gesündiget hätte, von Gott geschlagen! gemartert!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, um unsertwillen ist Er verwundet! geschlagen</l>
            <l>Wegen unserer Sünden! Auf ihn ward Strafe geworfen,</l>
            <l>Daß wir Frieden hätten! Uns heilen die Wunden des Dulders!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seinen Mund eröffnet’ er nicht, da die Wüter ihn quälten!</l>
            <l>Da er geführet ward gleich einem Lamme zur Schlachtbank!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus der Angst und aus dem Gericht ist Jesus genommen!</l>
            <l>Bald wird er in das Leben erwachen! Wer ist auf der Erde,</l>
            <l>Wer in den Himmeln, der die Länge der Ewigkeiten</l>
            <l>Auszusprechen vermag, die Jesus, der Todte, dann lebt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn gestorben ist er, indem er die Sünden der Erde</l>
            <l>Alle trug, er ist gleich einem Verbrecher gestorben!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach vollendet ist nun vollendet sein göttliches Opfer</l>
            <l>Für die Sünden! Jhm werden nun gleich dem Thaue der Morgen</l>
            <l>Seine Kinder geboren! und Ewigkeit ist sein Leben!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ewigkeit! denn wie hat, in unaussprechlicher Arbeit,</l>
            <l>Seine Seele gerungen! dafür ist Wonne dein Erbe!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gottes Knecht, der Gerechte, durch seine himmlische Weisheit</l>
            <l>Wird er viel zu Gerechten, und Erben der Herrlichkeit machen!</l>
            <l>Denn die Sünde, die Sünde der Welt hat Er getragen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Siehe, wer kam von dem Kidron herauf aus des ersten Gerichts Nacht?</l>
            <l>Wer in der Stärke göttlicher Kraft, die Sünde zu tragen?</l>
            <l>Wer mit Jammer belastet, mit tiefem Leiden der Seele?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Christus wars, der Gerechtigkeit lehrte, zu helfen ein Starker!</l>
            <l>Wessen Wunden troffen auf diesen Hügel des Todes?</l>
            <l>Himmel der Himmel! o wessen Blut rann hin auf den ernsten</l>
            <l>Sühnaltar? Sein Blut! sein Blut, vor welchen sich Aller</l>
            <l>Knie einst beuget! vor dem einst Aller Zunge bekennet,</l>
            <l>Daß er Herrscher sey zu der Ehre Gottes des Vaters!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun, nun ist der Uebertretung gewehrt! und die Sünde</l>
            <l>Zugesiegelt! versöhnet die Missethat! und geworden</l>
            <l>Ewiges Heil, Gerechtigkeit! zugesiegelt der Seher</l>
            <l>Offenbarung! nun ist, Preis sey dem großen Vollender!</l>
            <l>Preis ihm, er ist gesalbet! auf diesem Hügel des Todes</l>
            <l>Ist gesalbet der Allerheiligste! Halleluja!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hingerissen vom Bilde des gottgeopferten Mittlers</l>
            <l>Wiederhohlten, den Lüften gleich, die in Bäumen des Lebens</l>
            <l>Säuseln, die Heiligen: Ja, auf diesem Hügel des Todes</l>
            <l>Ist gesalbet der Allerheiligste! Halleluja!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und die Wache des Grabs ging ab. Die kommende Wache</l>
            <l>Führte der Hauptmann, der Jesus auf Golgatha sterben, den Hügel</l>
            <l>Unter ihm hatte beben, und stürzen die Felsen gesehen.</l>
            <l>Und am versiegelten Stein, dem Bewahrer des Leichnames, blieben</l>
            <l>Wundernd die Römer stehen, und unter ihnen ihr Hauptmann.</l>
            <l>Cneus, so hieß sein Name, vertiefte sich bald in die Zweifel</l>
            <l>Seiner Gedanken. Die Stille der Nacht, und des wandelnden Mondes</l>
            <l>Sanfte Schimmer luden ihn ein, sich weiter und weiter</l>
            <l>Ins Labyrinth zu verlieren, aus dem kein Leiter ihn führte.</l>
            <l>Und er lehnete sich an den Felsen. Ein Göttersohn denn?</l>
            <l>Aber welches Gottes? des Gottes der Jsraeliten?</l>
            <l>Dieses? … O warum zweifl’ ich an unsers Jupiters Größe;</l>
            <l>Denk’ ich an den, den Jehovah dieß leichtbezwungene Volk nennt,</l>
            <l>Den es nicht zu kennen verdient? wie niedrig, und sclavisch</l>
            <l>Ist es! wie klein durch sich selber, wie groß durch Jehovah, der Götter</l>
            <l>Gott! So nennt er sich selbst, und nennt sich nicht nur; er zeigt sich</l>
            <l>So durch Thaten! denn wär die Geschichte der Wunder Jehovah</l>
            <l>Zweifelhaft; so wär die Erzählung von Jupiters Thaten</l>
            <l>Mehr, als zweifelhaft! doch ein Sohn des großen Jehovah;</l>
            <l>Und doch sterblich? Und, wenn nur ein Mensch, wie könnt er so groß seyn?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also dacht er, indem ihn ein Bote, den Portia sandte,</l>
            <l>Seinem Grübeln entriß. Mich sendet Portia, Cneus,</l>
            <l>Dich zu fragen: Ob Ruh am Grabe gewesen? und ob sich</l>
            <l>Keiner dem Todten nahe? Sie war erst selber entschlossen,</l>
            <l>Herzueilen, allein sie entschloß sich anders … Hier herrschet,</l>
            <l>Sage Portia dieß, die Stille der Gräber, und keiner</l>
            <l>Naht sich dem Todten. Er eilete. Wart, und sag ihr auch dieses,</l>
            <l>Sag ihr: Er komme wieder ins Leben; er komme nicht wieder;</l>
            <l>Beydes verwirre mich! geh! … Sie quälet, wie mich, die Entwicklung</l>
            <l>Dieser verborgnen Geschichte des unterliegenden Frommen.</l>
            <l>Denn dieß war er gewiß! Ein frommer Sterblicher war er;</l>
            <l>War er kein Sohn des Gottes der Götter! Des Gottes der Götter?</l>
            <l>Also verläugn’ ich Jupiter? setz’ ihn unter Jehovah,</l>
            <l>Den ich nicht kenne? den ich viel mehr, als Jupiter, kenne!</l>
            <l>Denn viel mehr ist Wahrheit in dem, das Jehovah gethan hat,</l>
            <l>Als in dem, das der Donnerer that! Nur mehr? Ist nicht Alles</l>
            <l>Wahrheit? O hätten des liegenden Jsraels Ueberwinder</l>
            <l>Jupiter angebetet; so wäre das Bild des Gottes,</l>
            <l>Wie das Bild des Dagon, in stumme Trümmern zerfallen,</l>
            <l>Ja, aus der Hand des Schwachen, in stumme Trümmern die Donner!</l>
            <l>Ha! was hab’ ich gedacht! was dringt mich, Zevs zu verläugnen?</l>
            <l>Jhn dem Unbekannten, dem schrecklichen Unbekannten</l>
            <l>Aufzuopfern? und weß ist die Stimm’ in der innersten Seele,</l>
            <l>Der ich zu widerstehn nicht vermag? Wenn du, Jupiter, mehr bist,</l>
            <l>Als der Gott der Götter; so donnr’ in den Abgrund mich nieder:</l>
            <l>Ach, wo bin ich? O Wut der furchtbaren Ungewißheit!</l>
            <l>Nein! nicht Ungewißheit! So hätt ich Jehova beleidigt!</l>
            <l>Bey dem Strome Cocytus, bey dem nur, Jupiter, du schwörst,</l>
            <l>Fleh ich: Donnre mich nieder! O du, nach dessen Erkenntniß</l>
            <l>Ich mit dieser entflammten Begier verlange, Jehova,</l>
            <l>Offenbare dich mir! bin ichs werth? … kanns ein Sterblicher werth seyn?</l>
            <l>Offenbare dich mir! Er dacht’ es gen Himmel, und senkte</l>
            <l>Dann sein Haupt auf die Brust. Ach, warum sah ich den Frommen</l>
            <l>Seine Wunder nicht thun? und warum säumt’ ich, zu hören,</l>
            <l>Was er, von Gott, und von sich, und den Menschen sagte; so kennt’ ich</l>
            <l>Nun die Menschen, und ihn, und Gott! … Die am meisten ihn horten,</l>
            <l>Waren Männer voll Einfalt. Ach besser, als wären sie Weise,</l>
            <l>Die so selten sich nicht verirren, und Grübler gewesen!</l>
            <l>Aber wo such’ ich sie? Er ist todt, und wird mich nicht lehren!</l>
            <l>Und sie find ich nicht! Doch in jenem besserem Leben,</l>
            <l>Wo er jetzt ist, wird er mich lehren! Jm besseren Leben?</l>
            <l>Ist denn ein künftiges? wirds, wenn es ist, denn besser für mich seyn?</l>
            <l>Da, der so unschuldig gewesen, so vieles gelitten;</l>
            <l>Ach, was wird der Schuldige leiden! Du Unbekannter!</l>
            <l>O du Unbekannter! ja meine Seele verirrt sich</l>
            <l>In dem Forschen nach dir! O könnt ich deiner Propheten</l>
            <l>Offenbarung und Lehren verstehn, aufdecken die Hülle,</l>
            <l>Welche sie meinem Auge verbirgt! So gar noch am Kreuze</l>
            <l>Hätt’ ich ihn fragen können! Nun ist er verstummt! Auf ewig?</l>
            <l>Der nur weis es, der ihn gesandt hat! Können die Todten</l>
            <l>Auferstehen? Der Heilige Todte dort hat den Seinen,</l>
            <l>Wieder ins Leben zu kommen, verheissen! Das sagen ja selber</l>
            <l>Seine Verfolger, und darum bewachen wir seinen Leichnam.</l>
            <l>Kommt er nun nicht zurück; so verwirren mich seine Geschichte,</l>
            <l>Die mich, weiter erforscht, von Gott mehr hätte gelehret,</l>
            <l>Seine Wunder, sein Leiden noch mehr! Zu welchem Kummer</l>
            <l>Ist mein Leben gemacht? und warum schonten die Schlachten</l>
            <l>Meiner immer? der fallende Pfeil, und der zuckende Wurfspieß!</l>
            <l>Warum hört ich nicht lange den letzten schmetternden Bogen</l>
            <l>Tönen? Ha Brutus, als du zuletzt an der Tugend Belohnung</l>
            <l>Zweifeltest, nahmst du dein Schwert! Und ich seh größere Tugend</l>
            <l>Unbelohnter, und säume? Was hält mich? Nicht Furcht vor dem Tode!</l>
            <l>Denn ihn hab ich zu oft in blutigem Felde gesehen!</l>
            <l>Bin ihm entgegen unter sinkenden Adlern, gegangen!</l>
            <l>Nein! ihn fürcht’ ich nicht! Doch was ist es denn, das mich aufhält?</l>
            <l>Warum entsetz’ ich mich, wenn ich mich nun dem ernsten Entschlusss</l>
            <l>Völlig nahe? Beleidigt’ ich etwa den Unbekannten?</l>
            <l>Und ist Warnung vielleicht die geheime Gewalt, die mich fesselt?</l>
            <l>Wenn mein Tod ihn beleidigt; so müsse meinem Entschlusse</l>
            <l>Jmmer etwas zur Reife fehlen! Wie aber ergründ ich:</l>
            <l>Ob ich dadurch ihn beleidige? Sollte die bebende Frage:</l>
            <l>Ob ich ihn beleidige? Furcht des Todes in mir seyn?</l>
            <l>Furcht so tief verborgen? O wüßt ichs, wie wollt ich des Lebens</l>
            <l>Weiche Liebe strafen, und dir zum Opfer sie bringen,</l>
            <l>Ted! So verlor sich Cneus auf seinem finsteren Wege</l>
            <l>Nach der Gottheit, indem noch nicht die Rechte des Helfers</l>
            <l>Seine Führerinn ward, ihn, nach der Höhe der Weisheit,</l>
            <l>Auf den schmalen Weg, durch die enge Pforte, zu leiten.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
