<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An das sich gleich-gültigstellende Frauen-  
 Zimmer.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gressel</surname>
            <forename>Johann Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">109</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-109</measure>
        <measure type="syllables">1284</measure>
        <measure type="tokens">923</measure>
        <measure type="characters">5251</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1716</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199041"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An das sich gleich-gültigstellende Frauen-  
 Zimmer.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr Schönen zündet ihr kein Liebes-Feur mehr an/</l>
            <l>Und muß die holde Gluht in euch vergebens brennen?</l>
            <l>Wo sind die Flammen/ die euch </l>
            <l>Und wolt ihr keinen Blick den Manns-Persohnen gönnen?</l>
            <l>Mein! sagt ist das kein Feur/ das in der Aschen glimmt/</l>
            <l>Und ist das keine Gluht/ was in den Augen stecket/</l>
            <l>Wie! daß es denn so bald den freyhen Geist einnimmt/</l>
            <l>Und in der harten Brust ein Liebes-Feur erwecket?</l>
            <l>Wer glaubte/ daß noch Feur in </l>
            <l>Wenn nicht der Rauch und Dampff den innern Brand</l>
            <l>bewiesen/</l>
            <l>Eur rohtes Angesicht verbirget nicht so sehr/</l>
            <l>Als ihr/ die schöne Gluht/ doch wirds von euch gepriesen.</l>
            <l>Wenn ein beliebter Blick aus euren Augen geht/</l>
            <l>Das ist als wenn ein Blitz durch dicke Wolcken fähret/</l>
            <l>Jemehr der Wind und Lufft dem Wetter widersteht/</l>
            <l>Jemehr man dessen Krafft und Donner-Schläge höret.</l>
            <l>Was euer Hertz gedenckt/ das zeigt das Auge an/</l>
            <l>Sie sind/ wißt ihrs doch wol/ Verrähter eurer Seelen/</l>
            <l>Ein Spiegel holder Gunst/ der Liebe Renne-Bahn/</l>
            <l>Wo selbst durch Blick und Strahl die Hertzen sich vermählen.</l>
            <l>Jhr werffet Donner zwar und Blitz auf den herzu/</l>
            <l>Der eure Wangen will/ und auch die Lippen küssen/</l>
            <l>Schalckhaffte ists nicht wahr empfindet ihr eh Ruh</l>
            <l>Bis daß man eurem Mund die Küsse lassen wissen?</l>
            <l>Der muß verworffen seyn bis in das dunckle Grab/</l>
            <l>Wer nach den Lippen will und nach den Brüsten lächtzen/</l>
            <l>Und der wird gar verdammt/ der da bricht Früchte ab/</l>
            <l>Doch sieht man insgeheim euch nach den Männern ächtzen.</l>
            <l>Euch scheint ein süsser Kuß ein Uberdrus zu seyn/</l>
            <l>Doch wolt ihr/ daß man ihn euch auf die Lippen leget/</l>
            <l>Wenn man euch küßt/ so tränckt man euch mit </l>
            <l>Und euer Hertze wird zu süsser Lust beweget.</l>
            <l>Jhr gebt zum Schau-Gericht die milchern Brüste hin/</l>
            <l>Die Seuffzer müssen sie hoch in die Höhe schwellen/</l>
            <l>Jhr liebt/ und wollet doch der </l>
            <l>Es ist euch gar kein Ernst eur Weigern und Verstellen.</l>
            <l>Wenn ihr die Brust beschaut/ wie da Corallen glühn/</l>
            <l>So muß der Wollust-Wind sie in die Höhe prallen/</l>
            <l>Jhr wolt man soll daraus den Liebes-Zunder ziehn/</l>
            <l>Und küssend behten an die schönen Liebes-Ballen.</l>
            <l>Wenn gleich ein zartes Tuch die weisse Brust bedeckt/</l>
            <l>So scheinen doch herdurch derselben Anmuhts-Rosen/</l>
            <l>Jhr habt sie nur zum Schein/ und nicht im Ernst versteckt/</l>
            <l>Sie gibt sich bald hervor/ wenn man sie lieb will kosen.</l>
            <l>Jhr stellt euch ernsthafft an/ und seyd so nicht gesinnt/</l>
            <l>Jhr wolt man soll den Griff nur ungebehten wagen/</l>
            <l>Ists nicht so/ daß man euch denn am geneigsten find/</l>
            <l>Wenn ihr die dreiste Hand gedenckt hinweg zu schlagen?</l>
            <l>Jhr lacht/ wenn ihr erschröckt ein ehrerbietigs Hertz/</l>
            <l>Und freut euch wenn es seuffzt/ daß ihr den Kuß verwehret/</l>
            <l>Der aber ist beliebt/ der weiß/ daß es nur Schertz/</l>
            <l>Und der im minsten sich an eur Verstellen kehret.</l>
            <l>Ja darum laßt ihr offt euch halb entblösset sehn/</l>
            <l>Daß man betrachten soll die angenehmen Schätze;</l>
            <l>Greifft man euch tapffer an/ so ist es leicht geschehn/</l>
            <l>Daß ihr euch selber fangt in eure eigne Netze.</l>
            <l>Es wird gar bald erweicht/ was euch so spröde macht;</l>
            <l>Acht man nicht/ wenn ihr sprecht: man soll sich etwas schämen/</l>
            <l>So hat mans ohne Müh bey euch dahin gebracht/</l>
            <l>Daß ihr euch gerne mögt zu aller Lust bequehmen.</l>
            <l>Jhr stelt euch nur so hart als wie ein Kieselstein/</l>
            <l>Da doch ein sanfftes Wort eur hartes Hertz bald zwinget;</l>
            <l>Wer diese Kunst nicht weiß/ der leidet Höllen-Pein/</l>
            <l>Weil denn durch euer Hertz/ kein starcker Seuffzer dringet;</l>
            <l>Wenn er/ wie </l>
            <l>Und sich wie </l>
            <l>In einen Hund verkehrt; ihr ihn doch nicht befreyt/</l>
            <l>Er muß wie </l>
            <l>Doch o schalckhaffte Art! eur Hertze ist ein Feur/</l>
            <l>Das eurem gantzen Leib mit heisser Glut entzündet;</l>
            <l>Eur Stellen machet euch auf kurtze Zeiten theur/</l>
            <l>Bis man den rechten Ort zu der Erlangung findet.</l>
            <l>In euren Brüsten liegt des </l>
            <l>Und aus den Augen bricht der Uberfluß der Flammen/</l>
            <l>Es brennet überall eur starck verhitztes Blut/</l>
            <l>Jhr lobt die süsse Brunst/ die ihr doch wolt verdammen.</l>
            <l>Der würde gottloß seyn/ der eure glatte Schooß/</l>
            <l>Die ihr vor heilig schätzt/ mit freyer Hand berührte;</l>
            <l>Und wehrt/ daß </l>
            <l>Und ihn damit zur Grufft der schwartzen Höllen führte.</l>
            <l>Jhr stellt euch wilder an als wie die Furien</l>
            <l>Wenn man beküssen will der Wollust Ruhe Plätze/</l>
            <l>Denn muß man euch ergrimmt wie Löw und Tyger sehn/</l>
            <l>Wenn man zu nahe kömmt an eure Wunder Schätze.</l>
            <l>Die Wolcken schlagen so mit Blitz und Feur nicht her/</l>
            <l>Als wenn ihr Zorn und Grimm aus eurem Munde speyet/</l>
            <l>Wer euch einst küssen will/ dem hilfft kein Bitten mehr/</l>
            <l>Wer in der Schooß will ruhn dem wird der Tod gedreuet.</l>
            <l>Es scheint/ man könte eh/ das blaue Sternen-Dach/</l>
            <l>Als euren schlancken Leib/ Argstlistige/ umfangen.</l>
            <l>Je mehr man sich bemüht/ je wenger gebt ihr nach/</l>
            <l>Jhr wolt mit Sprödigkeit als einem Schmucke prangen.</l>
            <l>Doch Männer fürcht euch nicht vor dieser strengen That/</l>
            <l>Wenn schon ihr Paradies der Liebe sich verschlossen/</l>
            <l>Wenn man euch gar verdammt/ und gantz verworffen hat/</l>
            <l>So seyd ihr drum doch nicht aus ihrer Gunst verstossen.</l>
            <l>Sie schliessen willig auf/ so Lippen Mund und Brust/</l>
            <l>Der Wollust Schlaff-Gemach/ wo man in Rosen-Gründen</l>
            <l>Der Liebe Honig-Seim und Zucker süsser Lust</l>
            <l>Kan ohne Weigerung in der Umarmung finden.</l>
            <l>Drum quählen sie euch gleich durch </l>
            <l>Ists/ daß ihr keine Gunst von ihrem Stoltz geniesset/</l>
            <l>Erweckt ihr harter Zorn Beschwerung/ Angst und Pein/</l>
            <l>Daß euch der Lebens-Geist wie weiches Wachs zerfliesset.</l>
            <l>So dencket/ daß ihr Hertz euch in Gedancken küßt/</l>
            <l>Sie werden eh ihrs meynt/ verändert und verkehret/</l>
            <l>Jhr Hertz so Demant scheint im Augenblick zerfließt/</l>
            <l>Nur nehmet dis zur Lehr; Sie wollen seyn geehret.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
