<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die überwindende Wolfsburg/ und  
 Mokkendorfische liebe.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">76</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-76</measure>
        <measure type="syllables">952</measure>
        <measure type="tokens">623</measure>
        <measure type="characters">3763</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die überwindende Wolfsburg/ und  
 Mokkendorfische liebe.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nach schwartzer wolcken-flor/ nach rauhen donner-wettern/</l>
            <l>Nach stürmen/ deren grimm die stärcksten cedern bricht/</l>
            <l>Nach blitzen/ die mit macht die felsen selbst zerschmettern/</l>
            <l>Zeigt endlich sich vergnügt das goldne sonnen-licht.</l>
            <l>Wenn Jason lange zeit mit drachen hat gestritten/</l>
            <l>So trägt sein kühner arm das goldne vließ davon/</l>
            <l>Wer unverdrossen sucht/ wenn sturm und wellen wütten/</l>
            <l>Bekommt der perle glantz vor seine müh zu lohn.</l>
            <l>Die rose schätzt man erst/ wenn uns der dorn gestochen/</l>
            <l>Die nuß schmeckt angenehm/ so unsre hand geschwärtzt/</l>
            <l>Die traube bringet lust/ die man mit angst gebrochen/</l>
            <l>Der kuß ist engel-süß/ so nach den thränen schertzt.</l>
            <l>Was schweiß und mühe braucht/ das wird uns doppelt süsse/</l>
            <l>Wer wermut nicht versucht/ ist nicht des zuckers werth/</l>
            <l>Wer aber nichts geschmeckt als saurer äpffel bisse/</l>
            <l>Verdient es/ wann das glück granaten ihm beschert.</l>
            <l>Leander kan von lust bey seiner Hero sagen/</l>
            <l>Der sich in lebens-noth gewagt vor jeden kuß/</l>
            <l>Der Perseus wird mit fug den göttern zugeschlagen/</l>
            <l>Weil er Andromeden der höll entführen muß.</l>
            <l>Wie aber? kennt mein reim nur solche liebes-helden/</l>
            <l>Von denen viel gesagt/ und wenig wird geglaubt?</l>
            <l>Vergönne schönes paar/ mir was von dir zu melden/</l>
            <l>Du weist/ poeten ist ein freyes wort erlaubt/</l>
            <l>Ich weiß die die schöne gluth/ in welcher ihr gebrennet/</l>
            <l>Ich weiß auch eure noth/ in der ihr offt gesteckt/</l>
            <l>Doch diesen demant-schluß hat keine macht zertrennet/</l>
            <l>Kein elend/ keine qual hat euren geist geschreckt;</l>
            <l>Das gold/ wanns köstlich ist/ muß sieben proben dauren/</l>
            <l>Eur liebes-gold ist mehr als tausendmahl bewehrt/</l>
            <l>Jhr habet stets gegleicht den felsen-harten mauren/</l>
            <l>Die weder sturm noch blitz zu grund und drümmern kehrt.</l>
            <l>Gvarini mag hinfort vom Paster Fido schweigen/</l>
            <l>Noch Seuderi erhöhn der Almahide treu/</l>
            <l>Es ist erdachtes werck; ich kan zu Breßlau zeigen/</l>
            <l>Wer Pastor Fido und wer Almahide sey.</l>
            <l>Jhr habt nicht nachgeahmt den neuen flatter-geistern/</l>
            <l>Die Venus heute hier und morgen dort bekrigt/</l>
            <l>Auch habt ihr eure glut so wissen zu bemeistern/</l>
            <l>Daß tugend jederzeit die leidenschafft besigt.</l>
            <l>Drum hat des himmels hand sich eurer angenommen/</l>
            <l>Des himmels/ der nichts mehr als treue seelen libt/</l>
            <l>Der macht/ daß alles ist zu schönen ende kommen/</l>
            <l>Und eurer eltern mund euch selbst den seegen gibt.</l>
            <l>Die höchste lieb ist euch zu wahrer hülff erschienen/</l>
            <l>Und hat den heyraths-brieff mit eigner faust gemacht/</l>
            <l>Drum siht man Lilien um euer bette grünen/</l>
            <l>Weil zucker-süsse lust auf euren wangen lacht.</l>
            <l>Eur liebes wagen wird gefürt von reinen schwanen/</l>
            <l>Zumalen euch verknüpfft ein Gott-belibtes band.</l>
            <l>Euch muß den süssen weg zum hochzeit-bette bahnen</l>
            <l>Der kirche brand-altar und eines priesters hand.</l>
            <l>Wer wil/ hochwertes paar/ wol eurer liebe fluchen?</l>
            <l>Ein jeder muß glück zu mit vollem halse schreyn/</l>
            <l>Jhr solt in süsser lust geniessen ambra-kuchen/</l>
            <l>Und euer ehstand sol ein rechter himmel seyn.</l>
            <l>Geht nun mit freuden hin in die geschmückte kammer/</l>
            <l>Wo euer liebes-thron frisch aufgebettet steht/</l>
            <l>Verschlaft in stiller ruh den ersten liebes-jammer/</l>
            <l>Und dencket jetzt an nichts als euer lust-panquet.</l>
            <l>Nunmehr kan hertz und geist der liebes milch geniessen/</l>
            <l>Weil die vergnügung selbst vor euer glücke wacht;</l>
            <l>Jhr mögt euch ungescheut bey nacht und tage küssen/</l>
            <l>Weil/ was euch vor gequält/ sich längst davon gemacht.</l>
            <l>Mich dünckt/ ich seh im geist/ wie ihr die Marmeladen/</l>
            <l>Die euch die liebe kocht in höchster lust genißt;</l>
            <l>Wie alle glieder sich in süssem Nectar baden/</l>
            <l>Und der vergnügungs-thau aus eurem munde flüst.</l>
            <l>Doch still/ ich gehe ja nicht in verbotne schulen</l>
            <l>Und schreibe sonsten auch zu Breßlau nicht so frey/</l>
            <l>Zu dem so halt ich nichts von dem gedancken-bulen/</l>
            <l>Denn küssen im gehirn ist eitel narradey.</l>
            <l>Genug: ich wil euch nicht mit leeren schalen plagen/</l>
            <l>Mir fallen ohne diß nur lose possen ein;</l>
            <l>Die aber werdet ihr euch selbst am besten sagen/</l>
            <l>Wenn lieb und stille nacht wird schul und meister seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
