<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das fünffte capitel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">56</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-56</measure>
        <measure type="syllables">700</measure>
        <measure type="tokens">485</measure>
        <measure type="characters">2840</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das fünffte capitel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer aus der bibel nichts als kluge reden lernen,</l>
            <l>Und nicht vielmehr daselbst die wahrheit suchen will,</l>
            <l>Der trifft nicht auf den zweck; er folget falschen sternen</l>
            <l>Und macht des HErren wort zu einem blosen spiel.</l>
            <l>Gott lehrt uns in der schrifft nur lauter wahrheit sinden:</l>
            <l>Und wer die bibel nicht in diesem geiste liest,</l>
            <l>Der sie geschrieben hat, der wird nicht viel ergründen,</l>
            <l>Dieweil sie der natur ein dunckles rätzel ist.</l>
            <l>Drum so versteig dich nicht in spitzigen gedancken,</l>
            <l>Und such’ in GOttes wort blos, was die seel erbaut.</l>
            <l>Ein weises hertze muß nicht von der einfalt wancken,</l>
            <l>Denn der kömmt hier nicht fort, dem schon vor dieser graut.</l>
            <l>Ein and acht-reiches buch, das nach der einfalt schmecket,</l>
            <l>Muß uns so angenehm, als hohe reden seyn.</l>
            <l>Denn obgleich Seneca voll tiefer sprüche stecket,</l>
            <l>So machen sie dich doch von keiner sünde rein.</l>
            <l>Bekommest du ein buch, so ließ es blos aus liebe</l>
            <l>Der lautern wahrheit durch, obgleich die tolle welt</l>
            <l>Erst auf den autor sieht, und aus verkehrtem triebe</l>
            <l>Das schönst’ und beste buch offt vor verwerfflich hält.</l>
            <l>Ein kluger merckt auf das, was er geschrieben siehet,</l>
            <l>Und nicht auf die person, die es geschrieben hat.</l>
            <l>Bisweilen giebt ein maun, der schein und ehre fliehet,</l>
            <l>Uns in der tiefsten noth den allerklügsten rath,</l>
            <l>Der menschen ansehn ist ein stern, der bald verschwindet,</l>
            <l>Die wahrheit aber bleibt, wenn alles untergeht.</l>
            <l>Die wahrheit, die man offt bey albern leuten findet,</l>
            <l>Und die Carneades und Plato nicht versteht.</l>
            <l>Gott offenbaret sich ohn absicht der personen:</l>
            <l>Er macht uns seinen rath durch arme fischer kund.</l>
            <l>Man sieht der wahrheit geist noch bey der einfalt wohnen,</l>
            <l>Gott legt sein hohes wort auch in der kinder mund.</l>
            <l>Laß dich den vorwitz nicht in deinem lesen hindern:</l>
            <l>Was GOtt verbergen will, das laß verborgen seyn.</l>
            <l>Die fackel der vernunfft wird diese nacht nicht mindern.</l>
            <l>Sie blendet dich vielmehr durch ihren falschen schein.</l>
            <l>Darum bemühe dich nicht in die höh zu klimmen,</l>
            <l>Wo man am sichersten auf ebner erden steht.</l>
            <l>Die bibel ist ein meer, da elephanten schwimmen,</l>
            <l>Und da ein niedrig schaf mit trocknem fuße geht.</l>
            <l>Wilst du die heilge schrifft mit nutzen durchstudieren,</l>
            <l>So laß des glaubens licht der seele leit-stern seyn,</l>
            <l>Und in der einfalt dich den geist der demuth führen,</l>
            <l>So dringest du gewiß in die geheimniß’ ein.</l>
            <l>In die geheimniße, in die kein stoltzer meister,</l>
            <l>So hoch er sich vermißt, mit seiner klugheit dringt.</l>
            <l>Denn GOttes wahrheit flieht die aufgeblaßnen geister,</l>
            <l>Die nun ein eitler zug zum bibel-lesen bringt.</l>
            <l>Drum laß dich iederzeit den sinn der demuth leiten,</l>
            <l>Und schlag der heiligen erklärung nicht in wind.</l>
            <l>Verwirff die reden nicht, die von erfahrnen leuten</l>
            <l>Nach GOttes sinn und rath genau geprüfet sind.</l>
            <l>Laß dich die gleichnisse der alten nicht verdrießen,</l>
            <l>Ob sie gleich fleisch und blut vor schlecht und dunckel schätzt.</l>
            <l>Gott weiß zu rechter zeit dir alles aufzuschließen;</l>
            <l>Denn ihr erleuchter geist hat nichts umsonst gesetzt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
