<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Frieß- und Seligmannischen  
 Verbindung.  
 D. M. B.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">12</measure>
        <measure type="verses">72</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6</measure>
        <measure type="syllables">909</measure>
        <measure type="tokens">616</measure>
        <measure type="characters">3596</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Frieß- und Seligmannischen  
 Verbindung.  
 D. M. B.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich solte, Werthes Paar! auch auf dein hochzeit-fest</l>
            <l>Etwas mit netter hand von deinem wohl entwerffen;</l>
            <l>Ach aber! wer wird mir die stumpffe feder schärffen?</l>
            <l>Die zeit und einfalt noch gar wenig schreiben läst.</l>
            <l>Du weist es selber wohl, wie meine laute klinget,</l>
            <l>Und was der schwache mund vor schlechte lieder singet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch weil mauch kluger kopff auch offt im schlafe denckt,</l>
            <l>Wenn er, ich weiß nicht wie, mit süßen träumen spielet,</l>
            <l>Daß sein entzückter geist die beste regung fühlet,</l>
            <l>Die ihm die Castalis aus ihren quellen schenckt,</l>
            <l>So will ich es getrost mit meinen versen wagen,</l>
            <l>Und diß, was aug und ohr gemercket hat, vortragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich ward durch einen freund ins cabinet gebracht,</l>
            <l>Wo die Eusebie bey ihren büchern saße,</l>
            <l>Und gleich mit allem fleiß in dem Menzero lase,</l>
            <l>Was er von glück und heyl der heyrath hat erdacht:</l>
            <l>Wie man das erstere gar leichte könt’ erlangen,</l>
            <l>Wenn nur das letztere mit GOtt wär angefangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So viel als mir davon noch in die augen fiel,</l>
            <l>War, daß man auch den rath der menschen müste wissen,</l>
            <l>Wenn man das gantze werck bedächtig wolte schlüssen,</l>
            <l>Und der träff allererst, dem schützen gleich, das ziel,</l>
            <l>Wer ihre meynung noch auf eine wage brächte,</l>
            <l>Und denn durch kluge wahl den ausschlag recht bedächte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich hätte gern noch mehr in dieser schrifft ersehn;</l>
            <l>Allein, die göttin gab das buch aus ihren händen,</l>
            <l>Und sprach: wo soll ich mich bey dieser zeit hinwenden?</l>
            <l>Wie wird mir zweiffelnder im kummer doch geschehn?</l>
            <l>Die klugheit pfleget offt in ihrer kunst zu fehlen,</l>
            <l>Wenn sie aus zweyen will das allerbeste wehlen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hilff GOtt! was soll ich thun? JA ist zwar kurtz und klein,</l>
            <l>Ach aber! allerdings mit schwierigkeit verbunden;</l>
            <l>Und NEJN schlitzt manchesmal gar vielen tiefe wunden,</l>
            <l>Wenn das gelücke nicht wie vor, will günstig seyn.</l>
            <l>Wie! soll ich wol mein kind, die Margaris, mein leben,</l>
            <l>Dem, den man mir genennt, zu seiner braut hingeben?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein ieder lobet ihn von seiner sittsamkeit:</l>
            <l>Den Gott-geweihten sinn spürt man in allen thaten;</l>
            <l>In rechten weiß er ihm und andern wohl zu rathen;</l>
            <l>Die feder zeigt verstand, der mund bescheidenheit;</l>
            <l>Die treu und redligkeit rühmt ihn als einen Christen,</l>
            <l>In dem die falschheit nicht gewohnet ist zu nisten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie war nach dem gantz still, und drückte hand auf hand,</l>
            <l>Die seuffzer fiengen an in ihrer brust zu beten,</l>
            <l>Und als ich näher kam zu ihrem stuhl getreten,</l>
            <l>So merckt’ ich, daß sie gleich die bibel vor ihr fandt,</l>
            <l>Die ihr bey allem thun in centuer-schweren dingen,</l>
            <l>Muß vor die seele trost, vors hertze stärckung bringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie schlug Tobiam auf und fand dasselbe blat,</l>
            <l>Allwo sein lieber sohn die treue Sara findet,</l>
            <l>Und sich mit ihrer gunst aufs eugels wort verbindet,</l>
            <l>Damit er Raguel so weit beredet hat:</l>
            <l>Die tochter müste wol den keuschen menschen lieben,</l>
            <l>Weil seine gottes-furcht ihr wär zu eigen blieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier, rief Eusebie, steht mein verlangter schluß:</l>
            <l>Ein ander mag nach pracht und eitelkeiten freyen;</l>
            <l>Ich achte diesen dunst so viel als schlechte kleyen,</l>
            <l>Die mancher mit verdruß bey tische dulden muß,</l>
            <l>Wenn eine hand voll geld offt zanck und zwietracht stiffter,</l>
            <l>Und die so süße kost der liebe gantz vergifftet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich preise diese wahl, die nach der tugend geht,</l>
            <l>Wenn lieb und gottesfurcht die traungs-ringe wechseln;</l>
            <l>Wenn gleichheit und verstand das hochzeit-bette drechseln,</l>
            <l>Das gegen neid und sturm auf marmor-seulen steht.</l>
            <l>Drum lasset mir mein kind und auch den Doctor holen,</l>
            <l>Die gottes-furcht reicht ihm der liebe heiße kohlen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sahe dich erfreut, du Hochbeglücktes Paar!</l>
            <l>Mit einem frohen schritt in unser zimmer kommen;</l>
            <l>Und als Eusebie dich gütigst angenommen,</l>
            <l>So crönte dieser wunsch das blumen-volle haar:</l>
            <l>Gott wolle gnädiglich des frommen Vaters segen</l>
            <l>Auf dich, mein liebes Kind! und deinen Liebsten legen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
