<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der tempel des todes bey beerdi-  
 gung Hn.  D.  George Gottfr. Schwenden-  
 dörffers/ durch gelegenheit zweyer aus-  
 wärtigen gelehrten federn  
 mitleidig eröffnet.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">188</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-188</measure>
        <measure type="syllables">2349</measure>
        <measure type="tokens">1610</measure>
        <measure type="characters">9508</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der tempel des todes bey beerdi-  
 gung Hn.  D.  George Gottfr. Schwenden-  
 dörffers/ durch gelegenheit zweyer aus-  
 wärtigen gelehrten federn  
 mitleidig eröffnet.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr/ die ihr ohnedem sonst neue kirchen liebet/</l>
            <l>Laßt euren fuß einmahl mit mir zum tempel gehn/</l>
            <l>Vielleicht ists was/ das euch erwünschte warnung giebet/</l>
            <l>Des tödtes tempel soll vor euren augen stehn.</l>
            <l>Sein kirchhoff lieget voll von schlang- und scorpionen/</l>
            <l>An statt des pflasters findt man schwämm und bilsen-kraut/</l>
            <l>Der Juncker muß hieher so wohl als bauern frohnen/</l>
            <l>Die gräber beyder sind von knochen aufferbaut.</l>
            <l>Jm mittel dieses hoffs springt eine mord-Fontaine/</l>
            <l>Das wasser/ so draus quillt/ ist saltz- und thränen-bleich/</l>
            <l>Darneben wacht ein tod und spannet seine säne/</l>
            <l>Mit dieser überschrifft: Mir gilts auff alle gleich.</l>
            <l>Der tempel selbst/ vor dem es donnert/ kracht und blitzet/</l>
            <l>Ist prächtig auffgeführt von schwartzen Marmorstein/</l>
            <l>Auff dessen ober-dach ein kahl gerippe sitzet/</l>
            <l>In welches händen schwerdt/ gifft/ staub und asche seyn;</l>
            <l>Hierdurch krieg/ pestilentz und theurung anzudeuten/</l>
            <l>Die zu dem tempel-bau den grösten zoll gebracht/</l>
            <l>Und jährlich noch so viel von menschen sich erbeuten/</l>
            <l>Daß deren anzahl uns ein rechtes grauen macht.</l>
            <l>Am ecken dieses dachs stehn umgefallne leuchter/</l>
            <l>Die kertzen sind verlescht und haben einen riß/</l>
            <l>Zum zeichen/ daß der todt vor uns nicht viel geneigter/</l>
            <l>Wann er das lebens-licht verkehrt in finsterniß.</l>
            <l>An wänden zeigen sich gestürtzte fürsten-stühle/</l>
            <l>Verheerte land und leut/ vermodertes papier/</l>
            <l>Gleich als ob alles hier zum unter gang verfiele/</l>
            <l>Und über halß und kopff zu der verwesung führ.</l>
            <l>Umb das portal herumb sind räder/ messer/ zangen/</l>
            <l>Beil/ strick/ und was noch mehr zum straffgericht gehört/</l>
            <l>Als wormit öffters pflegt der todt viel auffzufangen/</l>
            <l>Die er/ wie sies verdient/ durch seinen grimm verzehrt.</l>
            <l>Das übrige besteht in schauffeln/ schipp- und spaden/</l>
            <l>Und was zum hand-dienst sonst der todten-gräber braucht/</l>
            <l>Wann er die cörper soll ins düstre grab abladen/</l>
            <l>Eh ihre üble dunst uns ins gesichte raucht.</l>
            <l>Ans tempels thüre sieht man stets zwey Parcen spinnen/</l>
            <l>Die dritte weifft/ was die gesponnen/ schleunig auff/</l>
            <l>Die fäden sind so zart/ daß auff den fall muß sinnen</l>
            <l>Wer an dergleichen seil bindt seinen lebens-lauff.</l>
            <l>Alsdann muß man behertzt selbst in den tempel treten/</l>
            <l>Und sieht/ wie ban-kunst hier gar keine ordnung hält/</l>
            <l>Man sey jung oder alt/ so hilfft kein flehn noch beten/</l>
            <l>Wann über uns einmahl der todt sein urtheil fällt.</l>
            <l>Die pfeiler/ worauff sich der innre bau gestützet/</l>
            <l>Davon stellt ieglicher uns eine kranckheit vor.</l>
            <l>Am ersten steht ein bild/ das sich mit blut besprützet/</l>
            <l>Und statt der stahl-tinctur hebt einen dolch empor;</l>
            <l>Diß soll ein vorbild uns der miltz-beschwerung zeigen/</l>
            <l>Die aus verzweifflung offt an uns den selbst-mord übt;</l>
            <l>Da/ wann wir unsern halß einmahl dem stahl hinbeugen/</l>
            <l>Uns keine stahl-tinctur das leben wieder giebt.</l>
            <l>Am andern pfeiler ruht ein mann auf mohn und rosen/</l>
            <l>Die kranckheit darzuthun/ so man die schlaffsucht heist/</l>
            <l>Von händ und füssen schmeist er um sich die Veutosen/</l>
            <l>Weil so ein glaß mehr wind/ als auffkunfft ihm erweist.</l>
            <l>Am dritten hängt ein bild/ das oben ausgedürret/</l>
            <l>Und an dem unterleib hoch aufgeschwollen ist/</l>
            <l>So stets nach frischen trunck als eine taube girret/</l>
            <l>Und zur genesung sich kein Instrument auslist.</l>
            <l>Das ist die wassersucht/ der man den durst schwer stillet/</l>
            <l>Man zapff auch täglich ihr durch kunst viel wasser ab.</l>
            <l>Denn wenn der leib genug mit artzeney gefüllet/</l>
            <l>Erquickt am meisten doch ein kühl und frisches grab.</l>
            <l>Am vierdten hält ein mensch in händen scharffe messer/</l>
            <l>Und schiebet von sich weg geronnen bockes-blut:</l>
            <l>Das ist/ wer seiten-weh empfindt/ wird wenig besser/</l>
            <l>Wann er sein blut nicht selbst mit in den sarg nein thut.</l>
            <l>Am fünfften dreht ein bild die augen rumb und schäumet/</l>
            <l>Die daumen schlägt es ein/ die zähne knirscht es zu/</l>
            <l>Und weil kein elend-thier diß böse wesen zäumet/</l>
            <l>So findt an diesem ort es besser seine ruh.</l>
            <l>Am sechsten greifft ein mensch nach einem pusch voll früchte/</l>
            <l>Und sieht ein pulver an der grossen sympathie;</l>
            <l>Zu weisen/ wie man sich leicht rote ruhr zurichte/</l>
            <l>Und mit dem Vitriol vergebens sich bemüh.</l>
            <l>Am siebenden zeigt sich ein ausgesaugt gerippe/</l>
            <l>Das nach Hippocratis bekandter larve zielt/</l>
            <l>Viel lungen hängen ihm an seiner unter-lippe/</l>
            <l>Allein im leibe selbst es auch nicht eine fühlt.</l>
            <l>Das soll die schwindsucht seyn/ die keine lungen heilen/</l>
            <l>Es brauch ein solcher sie von thieren wie er will/</l>
            <l>Er wird am süglichsten in diesen tempel eylen/</l>
            <l>Und dem verhängniß-schluß in demuth halten still.</l>
            <l>Am achten trägt ein kind von silber eine nadel/</l>
            <l>Sticht sich die blattern auf/ und braucht den Bezoar/</l>
            <l>Allein es findt der tod auch hierbey seinen tadel</l>
            <l>Und macht so jung als alt durch diese kranckheit starr.</l>
            <l>Am neundten zeiget sich ein glaß mit vielen fliegen/</l>
            <l>Das/ den der stein sehr plagt/ von ohngefehr zerbricht/</l>
            <l>Und ob er sie gleich braucht/ muß er doch unten liegen/</l>
            <l>Und sterben/ sie seyn nun gleich Spanisch oder nicht.</l>
            <l>Am zehnden hängt ein hund von stecken/ stühl und kricken/</l>
            <l>Darneben kan man auch aus Japan Moxa sehn;</l>
            <l>Doch wie sich vor den tod auch diese völcker bücken/</l>
            <l>So ist von Podagra leicht keine cur geschehn.</l>
            <l>Den eilfften pfeiler rührt ein schlag von donner-strahlen/</l>
            <l>Schlag-wassers-flaschen sind lanzetten beygelegt;</l>
            <l>Allein wie beyderseits sich besser lassen mahlen/</l>
            <l>So hat auch vor den schlag noch keines viel erregt.</l>
            <l>Am zwölfften steigen auff erhitzte feuer-flammen/</l>
            <l>Und liegt ein purpur-tuch mit schnee bestreut darbey/</l>
            <l>Weil fleck und friesel offt im fieber sind beysammen/</l>
            <l>Und zeigen/ daß die wuth durch nichts zu dämpffen sey.</l>
            <l>Und o! wer wolte doch die pfeiler alle zehlen/</l>
            <l>An deren ieden sich weit mehre kranckheit findt!</l>
            <l>Hier hab ich nur daraus die grösten wollen wehlen/</l>
            <l>So mir gleich zu gesicht im tempel kommen sind.</l>
            <l>Nur zweyerley ist noch/ das mir die augen raubet/</l>
            <l>Die grosse schilderey/ die in der cuppel steht/</l>
            <l>Und/ so das andre mir auch darzuthun erlaubet/</l>
            <l>Des todtes contrefait/ wenn man zum altar geht.</l>
            <l>Die bilder zeigen uns/ wie den der donner rühret/</l>
            <l>Und jenen ein wild thier in tausend stücken reist;</l>
            <l>Den in die lufft ein knall gesprengter minen führet/</l>
            <l>Den ein Carcassen-schlag zu stück- und trümmern schmeist.</l>
            <l>Den frist die feuers-brunst/ der stürtzet mit dem pferde/</l>
            <l>Den überfällt ein thurm/ der wird durch fluth ersäufft/</l>
            <l>Der wird erstickt/ der bricht den halß auff gleicher erde/</l>
            <l>Und was unzehlich mehr gewaltsamkeit ergreifft.</l>
            <l>Allein das todten-bild hält in der hand ein ruder/</l>
            <l>Und weist auf zweyerley in einem offnen sarg/</l>
            <l>Mit dieser nebenschrifft: komm zwar o schlaffes-bruder!</l>
            <l>Nur mach es in der welt mit menschen nicht zu arg.</l>
            <l>Am andern arme führt er eine trauer-kette/</l>
            <l>Daran ein seiger hängt/ dem läst er keine ruh/</l>
            <l>Zu warnen/ wie uns nichts von seiner sense rette:</l>
            <l>Und hiermit schliesset sich der todten-tempel zu.</l>
            <l>Jhr aber/ sterbliche/ euch führ ich nun zu hertzen/</l>
            <l>Geht euer fuß so offt ins klag-als freuden-hauß?</l>
            <l>Ach! mit dem todte kan/ wie ihr hier seht/ nichts schertzen/</l>
            <l>Er trägt zu Nain auch uns einen jüngling naus.</l>
            <l>Jhm gilt ein bauer-filtz so viel als Käyser-cronen/</l>
            <l>So lieb als David auch die schöne Michal hat/</l>
            <l>Will doch sein eingriff nicht der Königs-scheitel schonen;</l>
            <l>Drum sieh dich doch/ o mensch/ in diesem tempel satt.</l>
            <l>Bau ihn im hertzen auf/ hast du nicht geld und kosten/</l>
            <l>Statt einer hütten ihn zu führen aus dem grund.</l>
            <l>Die ewigkeit dient dir zn pfeiler/ stein und pfosten/</l>
            <l>O lege bald den stein/ du seyst noch so gesund.</l>
            <l>Denn kan dich nichts hierzu aus dieser schrifft bewegen/</l>
            <l>So dencke/ was vor dir der sarg im umfang hegt;</l>
            <l>Hat es nicht uns gedeucht/ GOtt setze den zum seegen/</l>
            <l>Den man nun unverhofft in unsern tempel trägt?</l>
            <l>Ein junger mann/ der gleich als Aloen geblühet</l>
            <l>Und ein so schön gewächs in Eden uns gezeugt/</l>
            <l>Wird von des todtes trieb zu einem gang bemühet/</l>
            <l>Der/ wenn ich ihm nachseh/ mich mit zur erden beugt.</l>
            <l>Ein mann/ der seinen GOtt vor alle welt geschätzet/</l>
            <l>Der auch mit willen nicht das zartste kind gekränckt/</l>
            <l>Wird zur ergötzligkeit davor in staub gesetzet/</l>
            <l>Und mit zwey hertzen nun in eine grufft gesenckt.</l>
            <l>Ein sohn/ der nebenst GOtt so seine eltern liebte/</l>
            <l>Daß ich des vaters schmertz nicht zu entwerffen weiß;</l>
            <l>Der/ wann ihn auch allhier der schwerste fall betrübte/</l>
            <l>Jm trübsals-ofen doch nicht leichtlich säß so heiß.</l>
            <l>Ein bruder/ der also um sein geschwister lebte/</l>
            <l>Daß seiner tugend bahn für sie ein vorbild war;</l>
            <l>Der/ wann vielleicht einmahl des hauses stütze bebte/</l>
            <l>Stünd an des vaters statt bey seiner todten-baar.</l>
            <l>Ein nächster/ welcher den/ wer mehr/ auch höher hielte/</l>
            <l>Und den/ wer gleich/ mit sich in freundschafft treten ließ/</l>
            <l>Die untern aber so mit trostes nectar kühlte/</l>
            <l>Daß ihr bekümmerniß er sein erbarmen hieß.</l>
            <l>Ein freund/ den/ wer mit ihm vertraulich umgegangen/</l>
            <l>Mit thränen mehr/ als ich durch dint/ entwerffen wird/</l>
            <l>Dem ehr und redlichkeit so treulich angehangen/</l>
            <l>Daß er im labyrinth der falschheit nie geirrt.</l>
            <l>Ein lehrer/ vor dem noch die rechts-catheder redet/</l>
            <l>Auff welcher uns sein mund fleiß und verstand gezeigt.</l>
            <l>Ein advocat/ der vor dem gegner sich entblödet/</l>
            <l>Weil nur gerechter sach er hülff und hand gereicht.</l>
            <l>Kurtz/ eine lagerstätt und muster wahrer tugend/</l>
            <l>Den auswerts/ wer ihn kennt/ und alles hier beweint;</l>
            <l>Ein spiegel altem volck so wohl als reiffer jugend.</l>
            <l>Diß alles nun allhier als ein todt bild erscheint.</l>
            <l>Wo soll ich also trost vor so viel schmertz hernehmen?</l>
            <l>Diß wird ein andrer verß schon besser können thun;</l>
            <l>Mir will das hertzeleyd die hand und feder lähmen/</l>
            <l>Drum laß ich alles auch hier krafft- und trostloß ruhn.</l>
            <l>Nur wünsch ich/ daß nunmehr der seegen zwiefach falle</l>
            <l>Auf den/ der noch allein des hauses nahmen führt/</l>
            <l>Daß uns sein männlich thun so in die ohren schalle/</l>
            <l>Wie seiner schwestern ruhm ihr schön geschlechte ziert.</l>
            <l>Du aber/ todter freund/ nimm hin das liebes-zeichen/</l>
            <l>So ich zu liefern dir bey deinem bett versprach:</l>
            <l>Könnt iemand durch gebet den grossen GOtt erweichen/</l>
            <l>Es flöhe dir gewiß biß in die wolcken nach.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
