<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Abbildung der vollkommenen schönheit.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">92</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-92</measure>
        <measure type="syllables">1153</measure>
        <measure type="tokens">777</measure>
        <measure type="characters">4587</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Abbildung der vollkommenen schönheit.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Holdseliges geschlecht/ hör an/ ich will dichs lehren/</l>
            <l>Wie es gestalt muß seyn/ was man vor schön soll ehren.</l>
            <l>Liß diese zeilen durch/ so wird dir seyn bekant/</l>
            <l>Wodurch die Helena so trefflich schön genant.</l>
            <l>Der leib muß seine pracht erst von den farben haben/</l>
            <l>Von diesen müssen drey sich gleichen schwartzen raben/</l>
            <l>Drey müssen wie der schnee so weiß seyn anzusehn/</l>
            <l>Drey die an röthe selbst den purpur übergehn.</l>
            <l>Drey andre müssen ruhm durch ihre kürtz’ erlangen/</l>
            <l>Hingegen andre drey mit schöner länge prangen;</l>
            <l>Drey müssen seyn was dick/ doch wolgebildt dabey/</l>
            <l>Darneben müssen schmal und schlanck seyn andre drey.</l>
            <l>Die weite muß man auch an eben so viel rühmen/</l>
            <l>Und andern gleicher zahl will eng zu seyn geziemen.</l>
            <l>Wenn man zu diesen fügt drey/ welche zierlich klein/</l>
            <l>So kan die schönheit selbst nicht vollenkommner seyn.</l>
            <l>Die augen preiset man/ die schwartzen kohlen gleichen/</l>
            <l>An strahlen aber doch der sonnen selbst nicht weichen;</l>
            <l>Und umb dieselbe muß ein schwartzer bogen gehn/</l>
            <l>Dadurch diß sternen-paar kan überschattet stehn.</l>
            <l>Zum dritten muß der pusch/ der jene höle decket/</l>
            <l>In welcher Venus selbst das ziel der brunst verstecket/</l>
            <l>Gantz eingehüllet seyn in schwartze dunckelheit/</l>
            <l>Weil Amor solch ein kind/ das sich im dunckeln freut.</l>
            <l>Die haare müssen seyn so weiß/ als reine seide/</l>
            <l>Der alabaster-halß/ wie nie berührte kreide/</l>
            <l>Die zähne müßen stehn/ wie blanckes helffenbein/</l>
            <l>Wenn sie von tadel gantz entfernet sollen seyn.</l>
            <l>Er muß weit übergehn die brennenden rubinen/</l>
            <l>Soll sonst der lippen saum den rechten preiß verdienen.</l>
            <l>Die wangen/ die nicht roth/ sind nicht vollkommen schön/</l>
            <l>Und auff den brüsten selbst muß roth am gipffel stehn.</l>
            <l>Die zähne müßen kurtz nur seyn in ihren reihen/</l>
            <l>Derselben maße sich die füsse gleichsals weihen.</l>
            <l>Diß einz’ge giebet auch den ohren ihren preiß/</l>
            <l>Daß man/ wie andre theil/ sie schön zu nennen weiß.</l>
            <l>Es muß ein schöner leib sich nach den g’raden sichten/</l>
            <l>Die wie die säulen stehn/ in seiner länge richten.</l>
            <l>Die hände/ die mit lust der liebe zügel führn/</l>
            <l>Muß/ wenn sie zierlich sind/ gewünschte länge ziern.</l>
            <l>Und soll dem Venus-sohn die liebes-jagt gelücken/</l>
            <l>Muß er aus langem haar ihm netz und sehnen stricken.</l>
            <l>Denn soll in sclaverey die freyheit seyn gebracht/</l>
            <l>So müssen feßeln seyn aus langem haar gemacht.</l>
            <l>Es ist ein solcher leib vor andren hoch zu preisen/</l>
            <l>An dem die hüfften sich in rechter dicke weisen.</l>
            <l>Auch das/ was die natur zum sitz-platz außersehn/</l>
            <l>Ist dadurch/ wenn es dick und ausgefüllet/ schön.</l>
            <l>Und drittens muß der ort/ der unsre sinnen raubet/</l>
            <l>Wenn er mit schöner kräuß’ als ein gepüsch belaubet/</l>
            <l>Seyn einem hügel gleich von bergen eingehüllt/</l>
            <l>So daß er eine hand mit seiner dicke füllt.</l>
            <l>Die finger/ welche schmal und zierlich sich erstrecken/</l>
            <l>Die können/ was sonst halb erstorben/ aufferwecken/</l>
            <l>Und arme dieser art sind das gewünschte band/</l>
            <l>Wodurch man an das joch der liebe wird gespañt.</l>
            <l>Auch muß ein schönes kind seyn schmal uñ schlanck von beinen/</l>
            <l>Daß/ wenn die flammen sich im mittel-punct vereinen/</l>
            <l>Gantz umb das oberste das unterste sich schwenckt/</l>
            <l>Gleichwie Adonis ward von Venus eingeschränckt.</l>
            <l>Der weite lob kan man auß dreyen stücken lernen:</l>
            <l>An augenbraunen/ die von ander sich entfernen/</l>
            <l>An lenden/ die nicht gar zu nah beysammen stehn/</l>
            <l>Vornehmlich wenn man will in Amors irrgang gehn.</l>
            <l>Auch müßen weit entfernt sich zeigen jene hügel</l>
            <l>Der schwanen-gleichen brust/ daß mit verhängtem zügel</l>
            <l>Die brunst/ wenn sie genug mit küßen hat gespielt/</l>
            <l>Durch dieses thal kan gehn/ wo sie wird abgekühlt.</l>
            <l>Drey enge müßen sich bey jenen dreyen weisen:</l>
            <l>Ein rosengleicher mund muß enge seyn zu preisen;</l>
            <l>Die seiten müßen eng und dicht zusammen seyn/</l>
            <l>Daß eine ehle sie bey nah kan schließen ein.</l>
            <l>Vor allen aber muß die grufft/ da Venus lachet/</l>
            <l>Wo das/ was stählern schien/ wie wachs wird weich gemachet/</l>
            <l>Gantz enge seyn/ damit wenn unsre brunst entsteht/</l>
            <l>Sie ein und wieder auß mit mehrerm kitzel geht.</l>
            <l>Und letzlich müßen drey seyn zierlich klein zu nennen:</l>
            <l>Die nase muß man erst deßwegen loben können:</l>
            <l>Die brüste gleiches falls/ die eine hand spannt ein;</l>
            <l>Die gipffel müßen drauff gleich kleinen erdbeern seyn.</l>
            <l>Wann dann der leib gebildt in solchem schönen wesen/</l>
            <l>So hat zum wohnplatz ihn die liebe selbst erlesen/</l>
            <l>Und wann an diesem auch bald diß bald jenes fehlt/</l>
            <l>So hat Cupido schon ein anders auserwehlt;</l>
            <l>Dann wann die schönheit gleich nicht völlig ist zu finden/</l>
            <l>So kan die freundlichkeit doch alles überwinden:</l>
            <l>Der nun die schönheit nicht auff allen gliedern schwebt/</l>
            <l>Der rath’ ich/ daß sie sich durch freundlichkeit erhebt.</l>
            <l>Hie seht ihr/ schönstes volck/ wodurch ihr schön zu nennen/</l>
            <l>Werdt ihr ins künfftige mir besser nachricht gönnen/</l>
            <l>Soll meine feder euch zum dienst seyn angewand/</l>
            <l>Wenn ihr dieselbe führt mit eurer schönen hand.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
