<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Taillefer .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Uhland</surname>
            <forename>Ludwig</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">15</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-4 12-4 13-4 14-4 15-4</measure>
        <measure type="syllables">711</measure>
        <measure type="tokens">503</measure>
        <measure type="characters">2892</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1815</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905196438"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Taillefer .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Normannenherzog Wilhelm sprach einmal:</l>
            <l>„wer singet in meinem Hof und in meinem Saal?</l>
            <l>Wer singet vom Morgen bis in die späte Nacht,</l>
            <l>So lieblich, daß mir das Herz im Leibe lacht?“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„das ist der Taillefer, der so gerne singt,</l>
            <l>Im Hofe, wann er das Rad am Brunnen schwingt,</l>
            <l>Im Saale, wann er das Feuer schüret und facht,</l>
            <l>Wann er Abends sich legt und wann er Morgens erwacht.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Herzog sprach: „ich hab’ einen guten Knecht,</l>
            <l>Den Taillefer, der dienet mir fromm und recht,</l>
            <l>Er treibt mein Rad und schüret mein Feuer gut,</l>
            <l>Und singet so hell, das höhet mir den Muth.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da sprach der Taillefer: „und wär’ ich frei,</l>
            <l>Viel besser wollt’ ich dienen und singen dabei.</l>
            <l>Wie wollt’ ich dienen dem Herzog hoch zu Pferd!</l>
            <l>Wie wollt’ ich singen und klingen mit Schild und mit Schwerdt!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht lange, so ritt der Taillefer in’s Gefild,</l>
            <l>Auf einem hohen Pferde, mit Schwerdt und mit Schild.</l>
            <l>Des Herzogs Schwester schaute vom Thurm in’s Feld,</l>
            <l>Sie sprach: „dort reitet, bei Gott! ein stattlicher Held.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als er ritt vorüber an Fräuleins Thurm,</l>
            <l>Da sang er bald wie ein Lüftlein, bald wie ein Sturm.</l>
            <l>Sie sprach: „der singet, das ist eine herrliche Lust!</l>
            <l>Es zittert der Thurm und es zittert mein Herz in der Brust.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Herzog Wilhelm fuhr wohl über das Meer,</l>
            <l>Er fuhr nach Engelland mit gewaltigem Heer.</l>
            <l>Er sprang vom Schiffe, da fiel er auf die Hand:</l>
            <l>„hei! — rief er — ich fass’ und ergreife dich, Engelland!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als nun das Normannenheer zum Sturme schritt,</l>
            <l>Der edle Taillefer vor den Herzog ritt:</l>
            <l>„manch Jährlein hab’ ich gesungen und Feuer geschürt,</l>
            <l>WanchManch J&amp;#228;hrlein gesungen und Schwerdt und Lanze ger&amp;#252;hrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und hab’ ich Euch gedient und gesungen zu Dank,</l>
            <l>Zuerst als ein Knecht und dann als ein Ritter frank:</l>
            <l>So laßt mich das entgelten am heutigen Tag,</l>
            <l>Vergönnet mir auf die Feinde den ersten Schlag!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Taillefer ritt vor allem Normannenheer,</l>
            <l>Auf einem hohen Pferde, mit Schwerdt und mit Speer,</l>
            <l>Er sang so herrlich, das klang über Hastingsfeld,</l>
            <l>Von Roland sang er und manchem frommen Held.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als das Rolandslied wie ein Sturm erscholl,</l>
            <l>Da wallete manch Panier, manch Herze schwoll,</l>
            <l>Da brannten Ritter und Mannen von hohem Muth,</l>
            <l>Der Taillefer sang und schürte das Feuer gut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann sprengt’ er hinein und führte den ersten Stoß,</l>
            <l>Davon ein englischer Ritter zur Erde schoß,</l>
            <l>Dann schwang er das Schwerdt und führte den ersten Schlag,</l>
            <l>Davon ein englischer Ritter am Boden lag.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Normannen sahen’s, die harrten nicht allzu lang,</l>
            <l>Sie brachen herein mit Geschrei und mit Schilderklang.</l>
            <l>Hei! sausende Pfeile, klirrender Schwerdterschlag!</l>
            <l>Bis Harald fiel und sein trotziges Heer erlag.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herr Wilhelm steckte sein Banner auf’s blutige Feld,</l>
            <l>Immitten der Todten spannt’ er sein Gezelt,</l>
            <l>Da saß er am Mahle, den goldnen Pokal in der Hand,</l>
            <l>Auf dem Haupte die Königskrone von Engelland.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„mein tapfrer Taillefer! komm, trink mir Bescheid!</l>
            <l>Du hast mir viel gesungen in Lieb und in Leid,</l>
            <l>Doch heut im Hastingsfelde dein Sang und dein Klang,</l>
            <l>Der tönet mir in den Ohren mein Lebenlang.“</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
