<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der bewehrte Schulmann/  
  Bey Beerdigung Hn. C. N. des   G.   zu St.  
 M. M.  C.  den 27. Aug. 1676.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1276</measure>
        <measure type="tokens">868</measure>
        <measure type="characters">5135</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der bewehrte Schulmann/  
  Bey Beerdigung Hn. C. N. des   G.   zu St.  
 M. M.  C.  den 27. Aug. 1676.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Lehrer/ gehst du auch nun Lebens-satt zu Grabe/</l>
            <l>Der meine Kindheit hat mit Musen-Milch ge-</l>
            <l>Ich seufftze daß ich nicht was Geister-reiches habe:</l>
            <l>Es solte deinem Sarch aus Liebe seyn geschenckt</l>
            <l>Du wohlbewehrter Mann der in dem schweren Stande/</l>
            <l>Ein ander Hercules/ viel Ungeheur bekämpfft;</l>
            <l>Gibst nun die Seele GOtt/ den welcken Leib dem Sande/</l>
            <l>Und hast des Teuffels List/ den Hohn der Welt gedämpfft.</l>
            <l>Es heist die Danckbarkeit mich dir ein Denckmahl bauen;</l>
            <l>Denn treuer Lehrer Fleiß verdient den höchsten Danck.</l>
            <l>Dein Bildnüß kan ich nicht in Ertzt und Marmel hauen;</l>
            <l>Es fehlt mir an der Kunst/ und meine Faust ist kranck.</l>
            <l>Zu dem/ was helffen auch dergleichen Ehren-Säulen/</l>
            <l>Die zwar vom Lob’ erfüllt von Wahrheit aber bloß?</l>
            <l>Genung/ daß unsre Stadt dir kan den Ruhm ertheilen/</l>
            <l>Wie du ihr junges Volck geführt zu Pindus Schloß.</l>
            <l>Diß ist ein wichtig Ampt/ dem meuschlichen Geschlechte</l>
            <l>Hoch nützbar/ und ein Grund vollkommner Policey.</l>
            <l>Wo gute Schulen sind/ da wachsen Künst und Rechte;</l>
            <l>Da blüht gemeines Heil/ und stirbt die Barbarey.</l>
            <l>Die Nutzen nicht allein die Purpur hält umbgeben/</l>
            <l>Und die der Ehren-Liecht auff hohen Stuffen führt.</l>
            <l>Die bey Regierungen und Staats-Geschäfften leben/</l>
            <l>Und derer Namen stets ein langer Titel ziert.</l>
            <l>Nein: Wer die Jugend weiß zur Tugend anzuweisen/</l>
            <l>Von Lastern abzuziehn/ bey der verkehrten Welt:</l>
            <l>Lehrt/ wie Gerechtigkeit/ wie Gottesfurcht zu preisen/</l>
            <l>Und wie die Weißheit sey weit köstlicher als Geld.</l>
            <l>Und welch ein edel Schatz verbleib ein rein Gewissen/</l>
            <l>Das bey der letzten Fahrt den Tod versüssen kan.</l>
            <l>Dem wird man ja mit Recht das Zeugnüß geben müssen/</l>
            <l>Er sey für aller Welt ein Ehrenwehrter Mann.</l>
            <l>Gesetzt/ daß auch solch Ampt nicht in die Augen strahlet/</l>
            <l>Als wenn ein Cicero das gantze Rom bewegt.</l>
            <l>Und daß die saure Müh nie wird so theur bezahlet/</l>
            <l>Als dem/ der über Meer uns frembdes Gut zuträgt.</l>
            <l>So ist die Tugend doch ihr eigner Glantz und Krone/</l>
            <l>Wie groß die Finsternüß: Sie dringt durch Wolck uñ Nacht.</l>
            <l>Zu dem sagt GOttes Mund von einem grossen Lohne/</l>
            <l>Der Reichthum/ Schätz und Geld zu Spott und Schanden</l>
            <l>Es blendet uns der Schein der euserlichen Dinge/</l>
            <l>Wir sehn das wahre Gut mit halben Augen an.</l>
            <l>Und was die Tugend lehrt/ das achten wir geringe/</l>
            <l>Vertiefft im Dünckelwitz/ bethört durch falschen Wahn.</l>
            <l>Du selger N</l>
            <l>Von keiner Herrligkeit noch stoltzer Pracht geziert;</l>
            <l>So bist du doch in dem dergleichen Meister worden/</l>
            <l>Der tausend Seelen hat dem Himmel zugeführt.</l>
            <l>Du hast die Gottesfurcht den untergebnen Knaben</l>
            <l>In unverruckter Treu ersprießlich beygebracht;</l>
            <l>Und wustest/ daß die offt ein schlechtes Zeugnüß haben/</l>
            <l>Die man zwar für gelehrt/ doch nie für fromm geacht.</l>
            <l>Denn war dein eintzig Fleiß den Grund recht wol zu legen.</l>
            <l>Wenn Schülern der gebricht/ so säen sie in Sand.</l>
            <l>Der Seegen kam darzu/ du brachtest diß zuwegen/</l>
            <l>Daß zarten Kindern auch war gut Latein bekandt.</l>
            <l>Es wird ein Thraso wol ob diesem Lobspruch lachen:</l>
            <l>Doch wo bey erster Zucht wir hier saumseelig seyn/</l>
            <l>So dürffen wir uns denn kein andre Rechnung machen;</l>
            <l>Der Fehler stellt sich auch im Ampt und Alter ein.</l>
            <l>Denn bist du von der Bahn des Lehrens nie gewichen/</l>
            <l>Du hast die Tugenden den Hertzen eingeprägt/</l>
            <l>Und stets mit Ruhm belohnt: die Fehler ausgestrichen/</l>
            <l>Zum guten Beyspiel stets die Knaben angeregt.</l>
            <l>Jhr Fleiß/ war dein Triumff/ die Freud’ im wolgerathen</l>
            <l>Viel grösser/ als wenn Rom die Bürger-Meister macht.</l>
            <l>So freut der Gärtner sich wenn seine junge Schnaten</l>
            <l>Ein fruchtbar Sonnenschein zum Wachsthum aufgebracht.</l>
            <l>Und sol ich die Gedult bey dieser Müh erwegen/</l>
            <l>Wie redlich hast du nicht du werther Greiß getaurt!</l>
            <l>Es hieß </l>
            <l>Wenn ihr verstockter Sinn mit Boßheit stund verm aurt.</l>
            <l>Ja neun und dreyssig Jahr in solchem Zirckel lauffen/</l>
            <l>Ist ein weit schwerer Werck als ein Olympisch Spiel.</l>
            <l>Es bringe Griechenland sein Rennen gantz zu hauffen/</l>
            <l>Sein Schweiß/ sein Staub und Müh/ sind nichts für diesem</l>
            <l>Der arge Neid weiß sonst dies’ Arbeit stets zu tadeln/</l>
            <l>Die er aus Zärtligkeit doch nicht verrichten kan.</l>
            <l>Hingegen wil GOtt so das Ampt und Lehrer adeln/</l>
            <l>Daß sie sind Sternen gleich/ mit Klarheit angethan.</l>
            <l>Du Seelger Lehrer du/ den Creutz und Noth bewehret/</l>
            <l>Schlaff in der Erden-Schoß/ du hast genung gewacht.</l>
            <l>Du fühlst nicht mehr den Schmertz der deinen Leib verzehret/</l>
            <l>Du sihst nicht mehr die Angst so dir offt heiß gemacht.</l>
            <l>Dein Leben schien wol recht ein Meer voll Bitterkeiten/</l>
            <l>Als in des Wassers-Fluth der ältste Sohn ertranck/</l>
            <l>Den andern kurtz hernach der Tod dich hieß begleiten:</l>
            <l>Wer sah nicht wie dein Geist im trauren da versanck!</l>
            <l>Und was erwehn ich viel die Jammer-vollen Fälle?</l>
            <l>Ich schätze dich beglückt/ der du hast obgesigt/</l>
            <l>Dein Schulen-Ampt vertauscht mit einer bessern Stelle/</l>
            <l>Und Trübsal/ Angst und Noth/ zugleich begraben ligt.</l>
            <l>Kein Tagelöhner kan so nach dem Abend ruffen/</l>
            <l>Da seiner Arbeits Last gewünschtes Ende nimmt/</l>
            <l>Als du von deinem GOtt mit beten/ seufftzen/ hoffen/</l>
            <l>Dein Stündlein hast begehrt/ so über dich bestimmt.</l>
            <l>Du bist wie Simeon in Frieden hingefahren/</l>
            <l>Von Kräfften abgeschwächt/ des sauren Lebens satt;</l>
            <l>Nun schweben umb dich rumb der Cherubinen Schaaren/</l>
            <l>Da deine Herrligkeit kein Ziel noch Ende hat.</l>
            <l>Mein Lehrer/ ich wil nicht dein ruhig Grab entweyhen/</l>
            <l>Und schreibe weit entfernt von aller Heucheley:</l>
            <l>Mir wird gemeine Stadt den Beyfall gern verleyhen/</l>
            <l>Daß so ein Schulen-Mann ein edles Kleinod sey.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
