<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An die hoch-adel. frau mutter/ Herrn  
 Abraham Siegmunds von Hohberg/ als derselbe  
 in Franckfurt an der Oder nach einer unglücklich-  
 empfangenen wunde seel. verschied.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmann von Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-60</measure>
        <measure type="syllables">750</measure>
        <measure type="tokens">479</measure>
        <measure type="characters">2975</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1695</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197751"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An die hoch-adel. frau mutter/ Herrn  
 Abraham Siegmunds von Hohberg/ als derselbe  
 in Franckfurt an der Oder nach einer unglücklich-  
 empfangenen wunde seel. verschied.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wie ein donner-keil durch hohle cedern fährt/</l>
            <l>Wenn der gepreßte knall den grünen wald erschüttert:</l>
            <l>So hat des himmels krafft auch meinen geist verzehrt/</l>
            <l>Da sie/ betrübteste/ vor seinem donner zittert.</l>
            <l>Mein brieff soll voller trost und voller zucker seyn;</l>
            <l>Was aber soll mir doch die schwache feder rühren/</l>
            <l>Indem wir halb erstarrt cypressen-zweige streun/</l>
            <l>Und ihren liebsten sohn zum schwartzen grabe führen?</l>
            <l>Ach allzulieber sohn! ach allzuschwartzes grab!</l>
            <l>Wie bald kan glück und zeit doch seinen wechsel finden!</l>
            <l>Wie bald fällt doch die frucht der reiffen hoffnung ab/</l>
            <l>Wenn unser lebens-baum läst seine pracht verschwinden.</l>
            <l>So unbeständig ist der grosse Barmach nicht;</l>
            <l>So weiß Suratta nicht das wetter zu verkehren;</l>
            <l>Als wenn des himmels-schluß durch die gedancken bricht/</l>
            <l>Und unsre Babel sich wie schatten-werck verzehren.</l>
            <l>Wer rühmte/ seligster/ nicht deiner jugend glantz/</l>
            <l>Die wie ein feigen-baum vor blüte frucht getragen/</l>
            <l>Als dir die tugend selbst den grünen lorbeer-krantz</l>
            <l>Und ihren ehren-preiß üm deinen kopff geschlagen?</l>
            <l>Und dennoch schleust die grufft itzt deinen schimmer ein/</l>
            <l>Der freunde lust-stern muß mit deiner brust erbleichen;</l>
            <l>Und dein entseelter mund wird selber zeuge seyn/</l>
            <l>Daß muth und jugend nur dem porcellane gleichen.</l>
            <l>Des vaters edler ruhm/ der ahnen tapfferkeit/</l>
            <l>Wird numehr allererst auff erden sich vermissen;</l>
            <l>Nachdem der wunder-fall der kummer-vollen zeit/</l>
            <l>Dich/ als ihr ebenbild/ der stoltzen welt entrissen.</l>
            <l>Doch dieses nicht allein: das theure Schlesien/</l>
            <l>Fängt auch an über dich/ als seinen sohn/ zu klagen/</l>
            <l>Und schaut mit thränen an/ daß hier die Najaden/</l>
            <l>Und nicht sein mutter-arm dich kan zu grabe tragen.</l>
            <l>Zuletzt kommt Themis selbst und denn die tapfferkeit:</l>
            <l>Die bricht den festen schild bey deiner grufft in stücken/</l>
            <l>Und jene hat den leib mit flor und boy bestreut/</l>
            <l>Und will dich noch als kind an ihre brüste drücken.</l>
            <l>Diß schreib ich aber nicht/ was deiner brüder weh</l>
            <l>Vor liebes-seuffzer läst nach deiner seele schiessen;</l>
            <l>Noch wie die mutter selbst aus ihrer hertzens-see/</l>
            <l>Das saltz der thränen läst als rundte perlen fliessen.</l>
            <l>Ein offtbeklagter todt verdoppelt nur die pein/</l>
            <l>Und der muß grausamer als rasende Cyrcassen/</l>
            <l>Und unempfindlicher als wilde Mohren seyn/</l>
            <l>Der nicht auff deinen ruhm soll frische thränen lassen.</l>
            <l>Welch nebel aber klebt doch meinen augen an?</l>
            <l>Genug/ betrübteste/ die thränen sind verstrichen:</l>
            <l>Ihr allerliebster sohn tritt auff des himmels-bahn/</l>
            <l>Und ist dem Ninive der erden ausgewichen.</l>
            <l>Sein blut-bespritzter leib macht nun in JEsu schooß</l>
            <l>Die rosen-rothe bach zu reinen silber-qvellen:</l>
            <l>Nachdem die seele sich von allen sünden loß/</l>
            <l>Vor GOttes augen kan in weissem atlas stellen.</l>
            <l>Die engel waschen selbst der wunden scharlach ab/</l>
            <l>Und lehren wie er soll dem höchsten opffer bringen;</l>
            <l>Er/ der zu guter nacht/ durch das bedeckte grab/</l>
            <l>An seine freunde noch läst diesen trost erklingen:</l>
            <l>Adjeu! Ich lebe wohl; denn ist gleich meine brust/</l>
            <l>So wie der abend-glantz bepurpert untergangen:</l>
            <l>So glaubt/ daß nach der zeit die sonne meiner lust</l>
            <l>Auch wie der morgen wird in vollem golde prangen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
