<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf eine andere hochzeit.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">64</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-64</measure>
        <measure type="syllables">800</measure>
        <measure type="tokens">549</measure>
        <measure type="characters">3145</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf eine andere hochzeit.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Bruder! dessen freud auch mein vergnügen ist;</l>
            <l>Du hast dir so ein kind zur Liebsten auserkiest,</l>
            <l>Aus deren küssen ich dir nichts als viel gelücke</l>
            <l>Nach wunsch versprechen kan. Heyrathen ist die brücke,</l>
            <l>Auf welcher man zum tod’ und auch zum leben geht.</l>
            <l>Wer eine dirne freyt, die weiter nichts versteht,</l>
            <l>Als was den putz betrifft, die keine suppe kochen,</l>
            <l>Kein ey recht sieden kan; da ist in wenig wochen</l>
            <l>Die liebe matt und todt. Ist sie ein zänckisch thier,</l>
            <l>Das nichts vertragen kan, und das den krug voll bier,</l>
            <l>Wenn ihr der mann was sagt, ihm ins gesichte giesset:</l>
            <l>Ist sie ein fauler balg, den ieder schritt verdriesset:</l>
            <l>Hat ihre wohllust nicht an einer kost genug:</l>
            <l>Ist sie aufs gute dumm, und nur aufs böse klug;</l>
            <l>So wird der ehestand zu einer rechten hölle.</l>
            <l>Dir aber wird er nun zu einer lebens-qvelle.</l>
            <l>Die nett’ Elisabeth, so dich von hertzen liebt,</l>
            <l>Und der dein hertze sich mit lauter lust ergiebt,</l>
            <l>Ist von der besten art. Man hat sie klug erzogen:</l>
            <l>Die tugend hat sie selbst mit ihrer milch gesogen:</l>
            <l>Man sieht die häußligkeit in allen ihrem thun:</l>
            <l>Und die bescheidenheit und demuth, welche nun</l>
            <l>So seltsam werden will, läst dich viel gutes hoffen:</l>
            <l>Dir steht bey ihr das schloß der reinen keuschheit offen;</l>
            <l>Doch aber dir allein. Die muntre wachsamkeit:</l>
            <l>Die anmuth, welche dich so ungemein erfreut:</l>
            <l>Und andre tugenden, so deine Liebste zieren,</l>
            <l>Sind blumen, welche dir im winter nicht erfrieren.</l>
            <l>Sind blumen, deren krafft dir lauter leben giebt.</l>
            <l>Der ist dann recht beglückt, der so gelücklich liebt.</l>
            <l>Wiewol wer die vernunfft nächst GOtt zu rathe ziehet,</l>
            <l>Und erst was löbliches zu lernen sich bemühet,</l>
            <l>Eh er ans weib gedenckt, dem ist der himmel gut,</l>
            <l>Dem folgt der segen nach in allem, was er thut.</l>
            <l>Der muß gelücklich freyn, den muß ein kind bedienen,</l>
            <l>Dem solche tugenden und gaben, wie Reginen,</l>
            <l>Die dich itzund umfaßt und küsset, eigen sind.</l>
            <l>Wer aber ohne GOtt sein gantzes thun beginnt,</l>
            <l>Und von der kindheit an der lust den zügel schiessen,</l>
            <l>Den schmalen tugend-steg zu wandeln sich verdriessen,</l>
            <l>Und stets den eitlen wahn der laster führen läst,</l>
            <l>Der wundre sich ja nicht, wenn ihm sein hochzeit-fest</l>
            <l>Die thüre zum verdruß und nicht zur freude zeiget.</l>
            <l>Was meine poesie zu deinem ruhm verschweiget,</l>
            <l>Mein Bruder! dieses sagt die wohlgetroffne wahl,</l>
            <l>Die dich itzt durch die hand des priesters in den saal</l>
            <l>Der wahren freude führt, die kein verdruß vergällen,</l>
            <l>Kein unfall stören wird. Denn ob auch schon die wellen</l>
            <l>Das schiff der besten eh mit ihrer flut erfüll’n,</l>
            <l>So wird die liebe doch bald alles schrecken still’n,</l>
            <l>Der dräuenden gefahr aus aller krafft begegnen.</l>
            <l>Gott aber eure müh und heisse wünsche segnen,</l>
            <l>Dieweil sie allesammt aus einem hertzen gehn.</l>
            <l>Kurtz, bey der eintracht muß der segen feste stehn.</l>
            <l>Beglückter Bräutigam! wer seine müh, sein reisen,</l>
            <l>Wie du, belohnet sieht, sich mit vergnügung speisen,</l>
            <l>Und alles hoffen kan, was nur vernünfftig ist,</l>
            <l>Der hat auf dieser see den rechten port erkiest,</l>
            <l>Und alles, was ihm nur die freunde wünschen können.</l>
            <l>Willst du mir aber doch noch einen wunsch vergönnen;</l>
            <l>So wünsch ich: weil der stand, der euch nunmehr vergnügt,</l>
            <l>So lange daurt, als ihr beysammen lebt und liegt,</l>
            <l>Daß Bräutigam und Braut so lange leben müssen,</l>
            <l>Bis sie ihr ebenbild in kindes-kindern küssen!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
