<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gespenst an der Kanderer  
 Straße .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hebel</surname>
            <forename>Johann Peter</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">11</measure>
        <measure type="verses">49</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-5 4-6 5-4 6-4 7-4 8-4 9-5 10-4 11-5</measure>
        <measure type="syllables">457</measure>
        <measure type="tokens">372</measure>
        <measure type="characters">1836</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1803</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905192133"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Gespenst an der Kanderer  
 Straße .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>’s git Gspenster, sel isch us und isch verbey!</l>
            <l>Gang nummen in der Nacht vo Chander hei’,</l>
            <l>und bring e Ruusch! De trifsch e Plätzli a,</l>
            <l>und dört verirrsch. J setz e Büeßli dra.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor Ziten isch nit wit vo sellem Platz</l>
            <l>e Hüsli gsi; e Frau, e Chind, e Chatz</l>
            <l>hen g’othmet drinn; der Ma het vorem Zelt</l>
            <l>si Lebe g’lo im Heltelinger Feld.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wo sie hört: „Di Ma lit unterm Sand“</l>
            <l>se het me gmeint, sie stoß der Chopf an d’Wand;</l>
            <l>doch holt sie d’ Pappe no am Füür und blost,</l>
            <l>und gits im Chind, und seit: „Du bisch mi</l>
            <l>Trost!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und’s wärs au gsi! Doch schlicht e mol mi</l>
            <l>Chind</l>
            <l>zur Thüren us, und d’ Mutter sizt und spinnt,</l>
            <l>und meint, ’s seig in der Chuchchi, rüeft</l>
            <l>und goht,</l>
            <l>und sieht no iust, wie’s uffem Fußweg stoht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und drüber lauft e Ma, voll Wi und Brenz,</l>
            <l>vo Chander her ans Chind und überrennt’s,</l>
            <l>und bis sie ’m helfe will, sen ischs scho hi,</l>
            <l>und rüehrt si nit — e flösche Bueb ischs gsi.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jez rüstet sie ne Grab im tiefe Wald,</l>
            <l>und deckt ihr Chind, und seit: „J folg der bald!“</l>
            <l>Sie sezt si nider, hütet’s Grab und wacht,</l>
            <l>und endli stirbt sie in der nünte Nacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und so verwest der Lib in Luft und Wind;</l>
            <l>Doch sizt der Geist no dört, und hüetet’s Chind,</l>
            <l>und hütigs Tags, de Trunkene zum Tort</l>
            <l>goht d’ Chand’rer Stroß verbey an selbem Ort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und schwankt vo Chander her e trunkene Ma,</l>
            <l>se siehts der Geist si’m Gang vo witem a,</l>
            <l>und führt en abwärts; seig er, wer er sey,</l>
            <l>er loßt en um kei Pris am Grab verbey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er chunnt vom Weg, er trümmlet hüst und</l>
            <l>hott;</l>
            <l>z’lezt seit er: „Bini echterst, woni sott?“</l>
            <l>Er luegt und lost, und mauet öbbe d’ Chatz,</l>
            <l>se meint er, ’s chreih e Guhl an sellem Platz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er goht druf dar, und über Steg und Bruck</l>
            <l>se maut sie’m eben all’wil witer z’ruck;</l>
            <l>und wenn er meint, er seig iez bald dehei,</l>
            <l>se stoht er wieder vor der Weserey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch, wandle selli Stroß her nüchteri Lüt,</l>
            <l>se seit der Geist: „Ihr thüent mi’m Büebli</l>
            <l>nüt!“</l>
            <l>Er rührt si nit, er loßt sie ordeli</l>
            <l>passieren ihres Wegs. </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
