<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">51.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rückert</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">17</measure>
        <measure type="verses">34</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-2 3-2 4-2 5-2 6-2 7-2 8-2 9-2 10-2 11-2 12-2 13-2 14-2 15-2 16-2 17-2</measure>
        <measure type="syllables">418</measure>
        <measure type="tokens">316</measure>
        <measure type="characters">1769</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1839</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905195119"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>51.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In einem Hause wohnt' ein armes Hausgesind,</l>
            <l>Das Hündlein und der Knecht, der Vater und das Kind.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Herr des Lebens kam zu schaun der Menschen Noth,</l>
            <l>Als Bettler prüft' er sie und forderte ein Brot.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Herr sprach: Gib ihm eins! der Knecht sprach: dir ist kund,</l>
            <l>Vier Brote sind im Haus, je eins für einen Mund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Herr sprach: Gib ihm, das gespart war meinem Mund,</l>
            <l>Und aufbewahrt sei das für dich, für Kind und Hund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Knecht mit Zögern gabs; er nahm's und kam zurück,</l>
            <l>Ein zweites fordert' er. „Gib ihm ein zweites Stück.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Recht muß dem Diener seyn, was seinem Herrn ist recht;</l>
            <l>Laß das für Kind und Hund, und gib ihm deins, mein Knecht.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Knecht mit Freuden gabs; er nahm's und kam zurück,</l>
            <l>Ein drittes fordert' er. „Gib ihm das dritte Stück.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß es Enthaltsamkeit von seinem Vater lerne,</l>
            <l>Gib hin des Kindes Stück!“ Der Diener gabs nicht gerne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Kindlein lacht' und gabs; er nahm's und kam zurück,</l>
            <l>Ein viertes fordert' er. „So gib das letzte Stück!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hab' ichs dem Knecht, dem Kind und meinem eignen Munde</l>
            <l>Entzogen, darf ichs wol entziehn auch meinem Hunde.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geduldig gabs der Knecht; er nahm's und kam nicht wieder,</l>
            <l>Doch draußen in der Luft rauscht' es wie Lenzgefieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein goldner Regen floß herab vom Himmelsraum,</l>
            <l>Wo er die Flur begoß, da wuchs empor ein Baum.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Herr des Lebens saß im Wipfelzelt und sprach</l>
            <l>Mit sanftem Rauschen: Gern gabt ihr, was euch gebrach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum soll des Lebens Brot hinfort euch nie gebrechen,</l>
            <l>Und gern gebt allen es, die meinen Namen sprechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr sollt den Acker drum nicht pflügen oder hacken,</l>
            <l>Sä'n, schneiden oder mähn, dann dreschen, mahlen, backen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von selbst ein mehl'ger Kern, gebacken und gewürzt,</l>
            <l>Wächst euch das Brot am Baum, in Fruchtgestalt geschürzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vier Brote trägt der Baum, und jedes füllt im Raum</l>
            <l>Des Jahres seinen Mund; das ist der Brotfruchtbaum.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
