<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Lobgesang Jesu Christi.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Opitz</surname>
            <forename>Martin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">806</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-806</measure>
        <measure type="syllables">9102</measure>
        <measure type="tokens">6291</measure>
        <measure type="characters">36297</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1624</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197859"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Lobgesang Jesu Christi.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Wort war vor der Zeit bey Gott/ von Gott erlesen/</l>
            <l>Vnd selber Gott/ mit Gott dem Vater/ in dem wesen:</l>
            <l>Doch gleich so wol der Sohn: der von dem Vatter hat</l>
            <l>Gewalt vnd Herrligkeit: des vatters wort vnd raht.</l>
            <l>Vnd da des Himmels Baw mit Wolcken ward vmbschlossen/</l>
            <l>Der tieffe Grundt der See mit Wässern vbergossen/</l>
            <l>Die Sternen in der Lufft gesetzt in jhren standt</l>
            <l>War er des Vaters hülff/ vnd seine rechte Handt.</l>
            <l>Er war der anbegin/ der anfang aller sachen/</l>
            <l>Er war in dem begin/ halff alle dinge machen.</l>
            <l>Er war das ware Liecht: daß Liecht so vnverwacht</l>
            <l>Kam in die finsternüß/ kam leuchten in der Nacht.</l>
            <l>Auß eigentlicher Krafft in dieses Elendt kommen/</l>
            <l>Verworffen vnser Fleisch/ vor vns den Todt genommen.</l>
            <l>Vnd darumb ist er Gott: weil seine Menscheit kömpt</l>
            <l>Nur von der Gottheit macht/ vnd von sich selbst bestimmt.</l>
            <l>Ist worden wahrer Mensch/ vnd wahrer Mensch gebohren/</l>
            <l>Auß eigener gewalt: Er hat das Fleisch erkohren</l>
            <l>Da er war ohne Fleisch: Er hat durch seinen Raht/</l>
            <l>Noch wahrer Gott allein/ genommen diese statt.</l>
            <l>Eh’ als er Mensch noch war/ eh’ als die Menschen waren/</l>
            <l>Beschloß er bey sich selbst vor sie herab zue fahren/</l>
            <l>Zue werden das wir seyn. so rhürt die Sterbligkeit</l>
            <l>Von dem so ewig ist/ so war vor aller Zeit.</l>
            <l>Denn er die Weißheit war des Vatters/ vnd das Leben</l>
            <l>In allem was da lebt; der allen hat gegeben</l>
            <l>Ihr wesen/ lauff vnd art: eh Sonn vnd Mondens schein/</l>
            <l>Die Augen dieser Welt/ geschaffen worden sein.</l>
            <l>Eh als die Weltgehört von Monden oder Tagen/</l>
            <l>Eh als sie selber wahr/ wahr Gott mit jhm vertragen/</l>
            <l>Der Vatter mit dem Sohn: das vollige gewalt</l>
            <l>In allem was er hat/ dem Sohn jst heimgestallt.</l>
            <l>Der Vatter vberall/ der Sohn zuegleich in allen/</l>
            <l>Des Vatters Ebenbildt/ des Vatters wolgefallen/</l>
            <l>Gott selbst/ ein ewig Gott. doch/ ob wol nicht vorhin/</l>
            <l>Der Vater gab dem Sohn/ als Vater/ den begin.</l>
            <l>Auß jhm/ vnd nicht nach jhm. Wie wolten wir doch mahlen</l>
            <l>Die tieffe heimligkeit? Sih’ an der Sonnen stralen</l>
            <l>Sie scheinen nicht zuevor/ sie sein auch nicht nach jhr/</l>
            <l>Mit jhr vnd aus jhr doch. so geht es auch allhier.</l>
            <l>Was schiffen wir so hoch? ich bitte laßt vns reichen</l>
            <l>So weit es sicher ist/ vnd für den klippen weichen.</l>
            <l>Ein Pferdt das vngezäumt sich braucht der grossen macht/</l>
            <l>Hat seinen Meister bald zue leid vnd fall gebracht.</l>
            <l>Die von der erden gehn vnd auff den Himmel dencken/</l>
            <l>Sind ohne Ruder auff/ vnd wissen nicht zue lencken.</l>
            <l>Der Ancker ist hier guet. des Menschen schiff vergeht</l>
            <l>Der blind vnd vnbedacht nach Gottes Weißheit steht.</l>
            <l>Nach dem das schöne Feldt in </l>
            <l>Mit vnerschöpffter lust vnd frewden vbergossen/</l>
            <l>Das </l>
            <l>Vnd wegen jhrer schuldt der Garten ward versagt/</l>
            <l>Kriegt er den segen nicht/ durch Gottes Zorn vertrieben/</l>
            <l>Hat sich vnd vns gestürtzt/ ist Arm vnd dürfftig blieben/</l>
            <l>Dem gueten gram vnd feindt/ besudelt/ vngesundt/</l>
            <l>Verändert vnd verfälscht/ verderbet in den grundt.</l>
            <l>Im Menschen ward der Todt vnd mit jhm auch gebohren/</l>
            <l>Verlassen von jhm selbst/ vnd durch jhn selbst verlohren;</l>
            <l>Durch </l>
            <l>Mitt </l>
            <l>Noch ließ der grosse Gott sein Vatterhertze wallen/</l>
            <l>Voll von Barmhertzigkeit: daß </l>
            <l>Er hat jhm auff der stett/ da alles war verzagt/</l>
            <l>Die hohe werthe hülff vn mittel zuegesagt;</l>
            <l>Das er vnd sein geschlecht nicht ewig solten schweben</l>
            <l>In solcher Trawrigkeit/ vnd stets verbannet leben:</l>
            <l>Des Weibes samen würd in seiner Zeit entstehn/</l>
            <l>Dem Feinde mit gewalt vnd macht entgegen gehn/</l>
            <l>Zertretten seinen Kopff/ zuestören/ überwinden/</l>
            <l>Den argen Seelen feind/ den reitzer zue der Sünden.</l>
            <l>Diß grosse thewre Pfandt/ der schatz ward auff der fahrt</l>
            <l>In Gottes Sinn versaßt/ beschlossen vnd verwahrt/</l>
            <l>Gezeichnet/ fest gemacht/ besetzt an allen enden/</l>
            <l>Mit siegeln von Demant: in Gottes Sohnes Händen/</l>
            <l>Gelegt in seine Schoß/ als rettung in der noth/</l>
            <l>Als mittel vnd Artzney für Teuffel/ Hell vnd Todt.</l>
            <l>Vnd da die grosse Flut von oben abgeschwemmet/</l>
            <l>Floß vber alles Volck/ da alles ward verschlemmet/</l>
            <l>Vnd da die wilde See biß an die Wolcken trat/</l>
            <l>Vnd zu den Sternen selbst sich auffgeschwellet hat/</l>
            <l>Ist Noa vnd sein Hauß auff diesem Block geschwommen/</l>
            <l>Beschlossen in ein holtz/ herauß auch wieder kommen:</l>
            <l>Vmbgeben von der Flut/ getrieben durch den sund/</l>
            <l>Zwar ausser Menschen trost/ doch inner dem verbundt:</l>
            <l>Den du hernach sehr klar mit Abraham thetst machen/</l>
            <l>O grosser Menschenfreundt vnd richter jhrer sachen.</l>
            <l>Von da an ist der Mensch gewesen allbereit</l>
            <l>Dein wünschen/ deine lust/ sinn vnd ergetzligkeit.</l>
            <l>Iehova sey gelobt: du hast auch da begonnen</l>
            <l>Zue dencken auff dein werck/ deß Vaters sinn gewonnen/</l>
            <l>Der vber Adams schuld ergoß deß eyfers Meer.</l>
            <l>Du bist Emanuel von diesen zeiten her:</l>
            <l>Bist kommen da wir sein/ den Himmel schier vergessen/</l>
            <l>Hast Abraham gezeigt das Landt so er besessen/</l>
            <l>Hast sicher jhn geführt/ geleitet mit der Handt.</l>
            <l>Der alte Vater gieng in vnbekandtes Landt/</l>
            <l>Durch glauben nur allein: Hat Isaac gebohren/</l>
            <l>Deß segens grossen stam̃/ die wurtzel dir erkoren:</l>
            <l>Von dem kam Israel der starcke kühne Heldt/</l>
            <l>Der Heldt so wider dich zur wehre sich gestellt:</l>
            <l>Gleich wie ein Jüngeling von süsser brunst entzündet/</l>
            <l>Geht seinem Liebe nach: seufftzt wañ er sie nicht findet/</l>
            <l>Sein Hertz’ im Leibe bricht: er ist auff sie bedacht/</l>
            <l>Wann alles lebt bey Tag’ vnd alles schläfft bey nacht:</l>
            <l>Geht vberall ihr nach mit eusserstem verlangen/</l>
            <l>Bewahrt sie/ siht sie an von jhrer huldt gefangen:</l>
            <l>Sein Augen stehn auff sie: der Geist ist jhm beschwert/</l>
            <l>Kömpt nimmermehr von jhr biß sie jhm wird gewehrt.</l>
            <l>So wahr es auch mit dir: da Joseph lag begraben/</l>
            <l>Vnd dein bedrängtes Volck das joch getragen haben/</l>
            <l>Da hast du sie befreyt: du hast sie für gefahr</l>
            <l>Bewahrt/ geführt/ beschützt biß in die viertzig Jahr:</l>
            <l>Verköstet vnd erquickt/ beschirmt zue allen seiten/</l>
            <l>Sie lassen durch die flamm’ in Waldt vnd Büschen leiten.</l>
            <l>Mit Wasser aus dem Stein’ vnd Brodten aus der Lufft</l>
            <l>Das Volck/ das Grosse Volck erhalten vnverhofft.</l>
            <l>Ja wieder den gebrauch vnd aller Länder sitten</l>
            <l>Bewiesen deine gunst. in jhren Leib geschnitten</l>
            <l>Der wahren zukunfft psandt: gegeben in den mundt/</l>
            <l>Wie du noch jetzund thust/ den eusserlichen bundt.</l>
            <l>Die wüste See gelegt/ die Wässer auffgehangen/</l>
            <l>Das Jacobs Kinder gantz sind trucken durch gegangen/</l>
            <l>Wie vber festes Landt. der Pharao versanck/</l>
            <l>Vnd alle seine macht vnd Reuterey ertranck.</l>
            <l>Dann Richter eingesetzt/ dann König’ außerkohren/</l>
            <l>Vnd auch den grossen Heldt von </l>
            <l>In ewigkeit gekrönt/ vnd nach jhm </l>
            <l>Das Volck durch grosse noth gebracht aus </l>
            <l>Durch </l>
            <l>Ierusalem erweckt/ sich wie der lassennehren:</l>
            <l>Vnd wiederumb das Volck durch </l>
            <l>Vnd grosse freundligkeit erquickt vnd auffgericht.</l>
            <l>Hast offtmals angesagt/ du woltest kürtzlich kommen/</l>
            <l>Wie du dir vor der Zeit aus liebe vorgenommen</l>
            <l>Biß das der groffe raht/ so offt vnd viel berhürt/</l>
            <l>Bezeuget vnd ernannt ward endlich außgeführt;</l>
            <l>Das der Gott </l>
            <l>Ihm selbst solt’ ein gesetz’ vmb vnsert willen machen;</l>
            <l>Zue werden das wir sein: vnd das der feindt der Welt</l>
            <l>Würd’ in dem schlechten schein’ vnd nidrigkeit gefellt.</l>
            <l>Die Botten die rundt vmb den Himmel allzeit schweben/</l>
            <l>Vnd sich zue deinem dienst’ ohn vnderlaß begeben/</l>
            <l>Seind willig vnd bereit. Der schöne </l>
            <l>Kömpt von dem Himmel her auff deinen anbefehl/</l>
            <l>Nach </l>
            <l>Der Juden bestes Landt: ist durch die lufft gefallen/</l>
            <l>Hat sich herab gemacht/ durch dein gebot vnd raht/</l>
            <l>Biß hin in Nazareth der Galileer Stadt.</l>
            <l>Alldar die grosse Braut des Himmels war zuefinden/</l>
            <l>An die er war gesand die Botschafft zue verkündẽ.</l>
            <l>Ihr Hertz war voll von Gott/ sie hielt in jhrer handt</l>
            <l>Sein wort vnd seinen bundt. der Himmlische gesandt</l>
            <l>Vnd Heroldt stũdt vorjhr; der durch den weg gezogen</l>
            <l>Der vngebähnten lufft/ kam plötzlich hergeflogen/</l>
            <l>Gesendet durch den Printz vnd Fürsten/ den niemandt</l>
            <l>Als in dem geist’ allein vnd hertzen hat erkãdt.</l>
            <l>Gleich wie der Mensch im traum wird offtermals was innen/</l>
            <l>Schläfft halb vnd wachet halb/ kan doch sich nicht besinnen/</l>
            <l>Weiß von sich selber nicht/ siht nur was für sich gehn:</l>
            <l>So sieht die reine Magdt den Jüngling bey jhr stehn.</l>
            <l>Sein haar ist noch betawt/ die Lufft hat jhn befeuchtet/</l>
            <l>Vnd des gewülckes naß; sein Angesichte leuchtet/</l>
            <l>Die wangen sind schneeweiß/ wie wann der Sonnen liecht</l>
            <l>Zue abend’ vndergeht/ vnd wann der tag anbricht.</l>
            <l>So bracht’ er jhr den gruß mit worten voller machten/</l>
            <l>Die Gott (owunderwerck!) jhr in den Leichnam brachten.</l>
            <l>Biß einen Sohn die Fraw so eine Jungfraw war/</l>
            <l>Vnd jhren Vaterselbst ein Menschenkindt gebahr.</l>
            <l>Der vor dem Himmel war/ der See vnd Meer verschantzet/</l>
            <l>Der diese weite Welt mit seiner Handt gepflantzet/</l>
            <l>Der zierlich auffgeführt den Him̃lischen Pallast/</l>
            <l>Der Künstler dieser Welt kömpt wird in jhr jhr gast.</l>
            <l>Der erbsaß’ vber das so vberall zue finden/</l>
            <l>Der mit dem Blitze spielt/ derruffen kan den winden/</l>
            <l>Der mit des Donners macht das gantze Landt erschellt/</l>
            <l>Vnd biß zue wurtzel auß die Bäwme niederfellt:</l>
            <l>Der nicht gebohren ist/ doch vor der Zeit erzeuget/</l>
            <l>Ohn anfang/ maß vnd ziel/ vor dem die Welt sich beuget/</l>
            <l>Der biß zum Himmel reicht/ der auff den Wolcken reitt/</l>
            <l>Iehova ohne nam beschleußt sich mit der Zeit:</l>
            <l>Beschleißt sich/ kompt zu vns/ wird von der Magd empfangen/</l>
            <l>Vnd auff die Welt gebracht. sie wachet mit verlangen/</l>
            <l>Sie wartet auff die zeit/ sie steht in frewd’ vnd scham/</l>
            <l>Verstummet das Gott wird jhr Sohn vnd Breutigam.</l>
            <l>Der Monde wahrneun mal mit newgespanntẽ Pferden</l>
            <l>Gelauffen vmb vnd vmb den runden kreiß der Erden/</l>
            <l>In dem die Jungfraw trug: </l>
            <l>Hatt’ vnder sein gebiet die Juden auch gebracht:</l>
            <l>Der diese gantze Welt zum erstenmal verschrieben:</l>
            <l>Der fromme Joseph kam zuegleich mit seiner Lieben/</l>
            <l>Gab seinen namen auch. der Weiber kron vnd zierdt</l>
            <l>Maria ward von jhm nach Bethlehem geführt:</l>
            <l>Wo </l>
            <l>Noch schlecht vnd vnbekandt die Schaffe mussen weiden:</l>
            <l>Biß daß der Himmel jhm vor seinen Hirtenstab/</l>
            <l>Den Scepter vnd die Kron der ewigkeiten gab.</l>
            <l>Allda er zuevorhin von Gottes Geist gezwungen/</l>
            <l>In seinem Geist’ entzündt/ manch schönes Liedt gesungen</l>
            <l>Von dem der jetzundt kömpt: der König vnd der Hirt</l>
            <l>Der selber nun ein Mensch vor alle Menschen wird.</l>
            <l>So kamen sie dahin. die Sonne wargereiset</l>
            <l>Biß daß sie stille steht/ vnd jetzt zue rücke weiset</l>
            <l>Die Pferde nach vns zue: da </l>
            <l>Den angenemmen Tag vnd schöne liecht wegraubt.</l>
            <l>Den Flecken sie erreicht/ durchflogen von dem Regen/</l>
            <l>Vnd von dem strengen Schnee/ vnd von den langen wegen:</l>
            <l>Insonderheit die Magd bey der Gott eingekehrt/</l>
            <l>Hat einen kleinen platz zue jhrer rhue begehrt/</l>
            <l>Von vielen nicht gekandt/ von andern auch vernichtet/</l>
            <l>Wie dann die schnöde Weltgar vnbedachtsam richtet.</l>
            <l>Kein örtlein war mehr da. muß ligen in den Stall/</l>
            <l>Wird Mutter/ bringt das Kind so HErr ist vberall.</l>
            <l>Iehova kömpt züe spat. nach dem viel alter Väter</l>
            <l>Vnd Botten vorgesandt: die welt ist voller Götter/</l>
            <l>Das Erdtreich ist zuetheilt/ man rufft sie an in noth/</l>
            <l>Die Götter zunfft ist groß/ vnd mangelt doch an Gott.</l>
            <l>Neptunus hat im Meer die volle macht bekommen/</l>
            <l>Sein Bruder </l>
            <l>Der dritte hat die Höll’: hier ist der Schäffer </l>
            <l>Sie zweiffeln wie sie wol mit so viel Götzen dran.</l>
            <l>Die Blindtheit ist auch nicht mit worten außzuesprechen:</l>
            <l>Sie feyren jhre sünd’ vnd eigene gebrechen.</l>
            <l>Dann </l>
            <l>Vnd </l>
            <l>Der Oberst’ vber sie ist fleissig nach zufragen</l>
            <l>Vmb schönes Weibes volck/ mit jhnen sich zue jagen:</l>
            <l>Er lesst den Himmel stehn/ voll schändtlicher begiehr/</l>
            <l>Wird bald ein weisser Schwan/ bald wird er auch ein Stier.</l>
            <l>Was alle Welt sonst strafft/ von dem man nie gehöret/</l>
            <l>Was wider die Natur/ das wird zue Rom geehret:</l>
            <l>Sie bawen Kirchen auff/ sie feyren vnbedacht</l>
            <l>Was sonsten jederman verhöhnet vnd verlacht.</l>
            <l>Vnd wo der Römer reich vnd herrschafft hingewichen/</l>
            <l>Die jhren narrentandt geerbet von den Griechen/</l>
            <l>Gehn auch die Götter hin. der starcke Persier</l>
            <l>Lesst seine Sonne stehn/ nimpt diese Götter her.</l>
            <l>Vnd da </l>
            <l>Harmeckicht/ brückeloß/ mit wüstem sturm’ vnd brausen/</l>
            <l>Vnd da das kalte Volck vnartig auff dem Feld</l>
            <l>Vnd auff den Wagen lebt/ zu niemand sich gesellt.</l>
            <l>Athen das weit vnd breit mit seiner Kunst erschollen/</l>
            <l>Hat jhm ein eigen fest bey nacht erdencken wollen:</l>
            <l>Läufft nach </l>
            <l>Mit stiller Heiligkeit vnd wenigen bekandt.</l>
            <l>Egypten gleichfalls auch lesst seine thorheit spüren/</l>
            <l>Vnd sucht </l>
            <l>Das weitberhümbte Kalb an einer seiten bundt/</l>
            <l>Den wilden Crocodil/ </l>
            <l>Iudea Gottes hauß muß im gesetze wachen/</l>
            <l>Helt vil auff </l>
            <l>Doch anff </l>
            <l>Ist niemand der in sucht vnd der jhn zue sich nimpt.</l>
            <l>Sie wündschten sehr nach jhm/ sie zehlen alle tage/</l>
            <l>Ihr keiner ist der nicht von seiner zu kunfftsage:</l>
            <l>Stehn allzeit auff der hut/ vnd wachen ohne rhue:</l>
            <l>Nach dem er aber kömpt/ sind alle thüren zue.</l>
            <l>Die Welt ist gleichsamblind/ die Welt ist gantz entschlaffen/</l>
            <l>Kennt auch denselben nicht der doch sie hat geschaffen.</l>
            <l>Der Herscher vber See/ den Himmel vnd die Höll</l>
            <l>Ist in dem seinen frembd’ vnd selbst in Israel.</l>
            <l>Der Himmel schämet sich/ die schönen Engel fliegen</l>
            <l>Von dannen zue vns her/ sehn jhren Printzen liegen/</l>
            <l>Geworffen in den Stall. die Sternen werden bleich/</l>
            <l>Das der so niedrig ist dem niemand doch ist gleich.</l>
            <l>Die bänder des Gestirns die durch die grosse Schantzen</l>
            <l>Der vnbepfählten lufft stets in bewegung tantzen/</l>
            <l>Die beben. sonderlich der eine Stern von dar</l>
            <l>Tritt vber seinen Kopff/ nimpt seines Meisters war:</l>
            <l>Geht aus es kundt zue thun/ den Weisen zue verkünden/</l>
            <l>Die ferren sind von dar/ wo sie jhn sollen finden/</l>
            <l>Vnd jhm sein’ ehre thun. noch eh der Tag anbricht</l>
            <l>Fellt auß der hohen Lufft der Engel klares liecht.</l>
            <l>Die newe Reuterey der starcken Himmelshelden/</l>
            <l>Die allzeit stehn vor Gott vnd seinen ruhm vermelden/</l>
            <l>Belägeren das Hauß so vnwerth vnd so klein/</l>
            <l>Vnd machen sich herab zue jhrem Capiteyn:</l>
            <l>Vnd sagen frieden an/ verkündigen das leben/</l>
            <l>Das nun den Menschen wird in ewigkeit gegeben;</l>
            <l>Zue Gottes ehr’ allein: vnd singen einen thon/</l>
            <l>Der aus dem Himmel fleußt/ nicht aus dem </l>
            <l>Nicht ferren von dem ort’ vnd für der Mutter füssen</l>
            <l>Tritt </l>
            <l>Der nun geboren war/ mit </l>
            <l>Der weggeht wiederumb gantzlustig vnd erfrewt.</l>
            <l>Nun geht/ jhr Kinder/ geht/ vnd lehrt die büsche singen</l>
            <l>Ein Lied/ ein Wunderlied von vnbekandten dingen:</l>
            <l>Das </l>
            <l>Vnd eine newe weiß’ hierauff ihm hat erdacht/</l>
            <l>Das </l>
            <l>Das </l>
            <l>Das er so artlich spielt nach seiner leyerkunst/</l>
            <l>Nicht </l>
            <l>Noch </l>
            <l>Mit dem man sonsten pflag sich weit vnd breit zue üben.</l>
            <l>Ihr Lied war von der Braut so newlich in der nacht</l>
            <l>Hatt’ jhren Vater selbst auff diese welt gebracht.</l>
            <l>Der fromme </l>
            <l>Vnd weiß nicht was er thut: denckt wie doch diß sein können/</l>
            <l>Verw undert vber Gott. wann er das Kindt beschawt</l>
            <l>Siht er die Jungfraw an so jhm vorhin vertrawt.</l>
            <l>Die Jungfraw so da sitzt mit heiligkeit vmbgeben/</l>
            <l>Vnnd wie im Himmel selbst/ siht allenthalben schweben</l>
            <l>Die gläntzend’ Engel schar/ die mächtig Himmelskrafft;</l>
            <l>Ist vberall vmbringt von Gottes Bürgerschafft.</l>
            <l>Bald sieht sie auff das Kindt/ bald lesst sie höher steigen</l>
            <l>Die Augen/ muth vnd sinn/ Gott danckbar anzuzeigen</l>
            <l>Ihr niedriges Gemüt. kömpt weiter mehr vnd mehr/</l>
            <l>Giebt jhm allein das lob/ giebt jhm alle in die ehr.</l>
            <l>Das Kindt liegt da vor jhr/ beginnt sie anzublicken/</l>
            <l>Durch seine freundligkeit jhr Hertze zu entzůcken/</l>
            <l>Sie lieblich anzusehn/ zu bieten jhr die Handt/</l>
            <l>Vnd wirfft jhr vmb den Halß der ärmlinn süsses bandt.</l>
            <l>Sie blickt es wider an/ muß wieder zue jhm lachen</l>
            <l>Aus Mütterlicher huldt. denckt an die hohen sachen</l>
            <l>Voll von demütigkeit vnd von gedancken groß/</l>
            <l>Vnd hat jhr Hertz auff Gott/ der liegt in jhrer Schoß.</l>
            <l>Bald wird die Jungfrawschafft jhr zue gemüt geführet/</l>
            <l>Die sie so hoch geliebt/ die jhr das Hertze rhüret:</l>
            <l>Vnd offtmals wañ sie küßt das Kindt/ das schöne Kindt</l>
            <l>Das immer mehr vnd mehr der Mutter sinngewinnt/</l>
            <l>Bedenckt sie wer sie ist/ vnd wie sie doch sey kommen</l>
            <l>In diesen newen standt/ vor Mutter angenommen.</l>
            <l>Lesst sincken auff die Erdt der schönen augen liecht/</l>
            <l>Die edle röthe mahlt jhr weisses angesicht:</l>
            <l>Die scham bezwinget sie derfrewdigkeit zu wehren/</l>
            <l>Sie bringet an den tag die Jungfräwliche zehren:</l>
            <l>Die Tochter jhres Sohns voll hoher niedrigkeit/</l>
            <l>Die offte weinen muß in jhrer lust vnd frewd.</l>
            <l>Gleich wie der schöne Stern der’s morgendts lesst beschawen</l>
            <l>Sein purpur angesicht/ vnd macht den Himmel tawen</l>
            <l>Durch seinen güldnen schein: vnd wie wann es noch kühlt/</l>
            <l>Die rote morgensonn mit jhrem fewer spielt:</l>
            <l>Wie eine rote Roß’ erst jung vnd auffgeschossen</l>
            <l>Wird durch die kalte nacht mit weissem taw begossen;</l>
            <l>So war sie auch von glantz vnd herrligkeit erfüllt/</l>
            <l>So war von threnen naß das edle rosen bildt.</l>
            <l>O Mutter vnd zuegleich auch Jungfraw/ laß doch fahren</l>
            <l>Die sorgen: dann dein Sohn der wird’ dich selbst bewahren/</l>
            <l>Vnd deine Jungfrawschafft: Gott hat dich außerwehkt/</l>
            <l>Gott hat dich selbst gefreyt/ den Himmel dir vermählt.</l>
            <l>Laß sehn dein Mutterhertz. Ey liebe/ ey erwecke</l>
            <l>Dein freundliches gemüt/ dasselbe nicht verdecke.</l>
            <l>Ob er gleich jetzund ligt arm/ elend/ kalt vnd bleich/</l>
            <l>Ohn herrligkeit vnd macht/ ist er an macht doch reich:</l>
            <l>Die Sonn’ ist vnter jhm: der Monden mit dem wagen</l>
            <l>Kehrt ein in seinen hoff: den nächten vnd den tagen</l>
            <l>Vergönnet er sein Hauß: das Goldt so für vnd für</l>
            <l>In </l>
            <l>Orion geht durch jhn in diesen schönen wegen/</l>
            <l>Geschickt auff seinen dienst/ steht mit dem blossen degen</l>
            <l>Der wagen helt auff jhn/ wañ er nur eines winckt/</l>
            <l>Der aus der kalten flut der </l>
            <l>Begraben in das stro/ ist vber alle sachen</l>
            <l>Dadurch jhr Rom die Welt darff vnderthenig machen:</l>
            <l>Geleget in die kripp’/ erkältet/ arm vnd bloß/</l>
            <l>Ist vber allemacht/ der Himmel ist sein Schloß;</l>
            <l>Die balcken sind die lufft/ von Osten biß in Westen:</l>
            <l>Die Wolcken sein Castell: die grosse See die festen:</l>
            <l>Die Welt vnd wir sein Hauß: was man nurnennen kan/</l>
            <l>Wo das er ligt vnd geht/ ist gantz jhm zuegethan.</l>
            <l>Laß </l>
            <l>Laß jhm den Purpurrock/ als aller länder Herren/</l>
            <l>Mit Sternen außgestickt: die Thonaw vnd der Rein</l>
            <l>Die neygen sich für jhm/ so nun gewonnen sein.</l>
            <l>Laß jhn in seiner pracht/ laß jhn hochmütig tragen</l>
            <l>Biß auff </l>
            <l>Das köstliche gebäw: von da er rundt vmb sieht</l>
            <l>Die gantze weite Welt/ sein’ herrschafft vnd gebiet.</l>
            <l>Diß Kindt ligt vber jhm. </l>
            <l>In freyheit/ </l>
            <l>Das </l>
            <l>Jordanes sey getrost/ vnd Sion sich erfrew.</l>
            <l>Das </l>
            <l>Vnd seine Palmen trag’ vnd Lorberkräntz’ auffsetze/</l>
            <l>Da Rom so sehr auff pocht/ die </l>
            <l>Vnd sie mit seiner Handt in </l>
            <l>Biß willekomm/ o Kindt/ gesehn an allen enden/</l>
            <l>Verkündigt in der Lufft: durch den sich muß verwenden</l>
            <l>Des Himmels firmament: die Weisen kommen an/</l>
            <l>Geführet durch dein liecht/ dich danckbar zue empfahn.</l>
            <l>Biß willekomm’/ o Kindt/ gewündscht vor tausendt Jahren/</l>
            <l>Vnd tausendt Jahr darzue; jetzt endtlich wiederfahren/</l>
            <l>Hast jetzt dein volck besucht. bist du nun bey der handt/</l>
            <l>O gast des Abrahams/ o Jacobs wiederstandt?</l>
            <l>O seht/ wie klein ist doch/ wie schwach/ wie gantz verlassen/</l>
            <l>Den Cherub nicht bedeckt/ vnd nicht vermag zue fassen.</l>
            <l>Der so den Himmel füllt/ der alle Welt ertregt/</l>
            <l>Wird mit der Handt gefaßt/ vnd wieder hiengelegt/</l>
            <l>Der grosse Capiteyn/ für dem sich alle schewen/</l>
            <l>Der wagen Israels vnd jhre Reutereyen:</l>
            <l>Ihr Bollwerck/ jhre Schantz’/ jhr Meister in dem Feldt/</l>
            <l>Der Feldtherr seines Volcks/ vor dem sich nichts enthelt.</l>
            <l>Der ohne Spieß vnd Pfeil/ ohn einig Roß vnd Wagen/</l>
            <l>Viel tausendt Männer hat auss eine nacht erschlagen/</l>
            <l>Dem stoltzen </l>
            <l>Vnd mit gewalt erlöst Jerusalem aus noth.</l>
            <l>Biß willekomm/ o Kindt/ an allem ort gepreiset/</l>
            <l>Wo </l>
            <l>Von </l>
            <l>Der schönste den man find von </l>
            <l>Du edle Rose/ du holdtseligster vor allen/</l>
            <l>Wie vnwerth bist du doch? wie bist du so verfallen?</l>
            <l>Vnzierlich/ vngeehrt. hier lieget der sonst steht</l>
            <l>Viel höher als der Mond’ vnd als die Sonne geht.</l>
            <l>O Fürst aus </l>
            <l>Mit Honig/ da sie gar von keinem Winter wissen/</l>
            <l>Da immer Blumen stehn: wer hat dich so verwirrt?</l>
            <l>Wo bist du doch jetzund? wie hast du so geirrt?</l>
            <l>Bist kommen ohne Kleidt in diesen strengen tagen/</l>
            <l>Durch gangen von dem Wind’/ hast schnee vnd frost ertragene</l>
            <l>In dem die kalte lufft in alle glieder schleicht/</l>
            <l>Der Mensch zue eisse wird/ vnd </l>
            <l>Ach das die Töchter doch von </l>
            <l>Die Kleider vber dich/ dein Läger zubereiten.</l>
            <l>Ach das der scharffe Nort so prauset ohne rhue/</l>
            <l>Ach das das bitter’ eiß dir ja nicht schaden thue.</l>
            <l>Ach das des Adams Söhn jetzt kämen zugelauffen/</l>
            <l>Die du nun wiederumb vom Sathan mußt erkauffen/</l>
            <l>Vnd schawten in dem Stro des Himmels höchste zier/</l>
            <l>Vnd alle truckneten die threnen ab von dir.</l>
            <l>Das </l>
            <l>Wann er auff </l>
            <l>Vnd blase wo du bist: der gantze Himmelsbaw</l>
            <l>Komm’ her an diesen orth mit seinem süssen taw.</l>
            <l>Ach das der Winter sich mit seinem greisen haare</l>
            <l>Verender’ in den Lentz/ jetzt schloss vnd kälte spare.</l>
            <l>Ach das der Sommer doch dich kenn’ vnd komme her.</l>
            <l>Ach das das lange Jahr sich lieber gantz verkehr.</l>
            <l>Ach das die Bienen sich an diesen platz begeben/</l>
            <l>Vnd vmb den süssen mundt vnd kleine lippen schweben/</l>
            <l>Die nichts als Manna sind vnd besten Zuckers voll/</l>
            <l>Darauß die rechte lust des hertzens fliessen soll/</l>
            <l>Vnd trieffen vber vns. ach das doch in der summen</l>
            <l>Die Blumen allerhand auff diese krippen kommen/</l>
            <l>Vnd krönen jhren Printz/ bezeugen allerseit</l>
            <l>Das du jhr Meister bist/ das du bist Herr der Zeit.</l>
            <l>Die Kinder auch der Lufft/ die Vögel/ sollen springen</l>
            <l>Hier inner diesem Stall’/ vnd lieblich bey dir singen:</l>
            <l>Biß willkomm/ biß willkom̃: das jeder so beweist</l>
            <l>Das du bist der sie nehrt/ das du bist der sie speist.</l>
            <l>Ach! ach! der anbegin ist anders nichts dañ leiden/</l>
            <l>Dann pein vnd groß verdruß. man soll das Kindt beschneiden:</l>
            <l>Die Jungfraw treget es. jhr Mütterlicher sinn</l>
            <l>Gibt threnen vor das Blut/ gibt jhre gaben hin/</l>
            <l>Bezahlt sein’ erste pein/ muß kauffen seine wunden/</l>
            <l>Vollbringen das Gesetz’/ ob gleich er nicht verbunden</l>
            <l>Mit Sündenwie sonst wir: sie selber bringt jhn dar/</l>
            <l>Vnd sieht dem wercke zue. diß war sein newes Jahr.</l>
            <l>Herodes schnaubt vnd tobt/ gedenckt jhn vmbzubringen/</l>
            <l>Vnd als er innen wird es wolle nicht gelingen/</l>
            <l>Erwürget der Tyrann die Kinder groß vnd klein:</l>
            <l>Diß arge Blutbadt muß sein willekommen sein.</l>
            <l>Sey willkomm hier bey vns. das jederman sich ziere/</l>
            <l>Das diesen Tag begehn die Menschen vnd die Thiere.</l>
            <l>Die See sey ohne Schiff/ der Himmel ohne Wolck/</l>
            <l>Die Winckel ohne Werck/ die Strassen ohne Volck.</l>
            <l>Der Bawer so fortan sein Feldt wird sollen pflügen/</l>
            <l>Lass’ jetzt die Pferdte stehn/ den Pflug vnd Ege liegen:</l>
            <l>Der Kriegsmann sein Gewehr. die Lehrer halten inn</l>
            <l>Mit jhrem newen streitt von Gottes tieffem sinn.</l>
            <l>Biß willekom/ o Kindt/ das Simeon thut singen/</l>
            <l>Macht Zacharias stumm. Ich seh Johannes springen</l>
            <l>Vnd hüpffen auff dich zue vor grosser wonn’ vnd frewd:</l>
            <l>Er wil zu dir eh er vnd du gebohren seyd.</l>
            <l>Du solst gehn auff den Berg/ die stimme lassen hören/</l>
            <l>Wie du zuevor gethan/ vnd dein gesetze lehren/</l>
            <l>In grosser herrligkeit gesessen bey der lufft/</l>
            <l>Auff deinen hohen Stuel/ den völckern zuegerufft.</l>
            <l>Der vormals das Gesetz’ auff </l>
            <l>Solt’ es jetzt wiederumb von newen wiederholen</l>
            <l>Auff </l>
            <l>Nicht lange zeit hernach gar kürtzlich eingefaßt/</l>
            <l>Schier in ein wort gebracht: </l>
            <l>ErST GOTT VON HER TZEN GRUND, VON GANTZER</l>
            <l>(kRAFFT UND SINNEN;</l>
            <l>DeN NECHSTEN ALS UNS SELBST. Wer dieses hal-</l>
            <l>(ten kan/</l>
            <l>Der ist schon außgelehrt/ vnd hat genug gethan.</l>
            <l>Biß willkomm hier bey vns. ich seh den Teuffel ziehen</l>
            <l>Vnd lauffen vor dir weg/ die Kranckheit gleichfalls fliehen:</l>
            <l>Die Blinden wieder sehn: recht gehen her vnd hin</l>
            <l>Die lahm vnd krüpel sein. O grosse </l>
            <l>Du solst durch deine macht viel tausendt Männer speisen/</l>
            <l>Du solst die Todten selbst aus jhren gräbern weisen</l>
            <l>Vnd leiten an den tag/ sie bringen an die Sonn/</l>
            <l>Vnd gantz zuerücke führn auß </l>
            <l>Du solst die wilde See biß an die lufft gestiegen/</l>
            <l>Mit deiner Augenkrafft bezwingen still zue liegen/</l>
            <l>Vnd wann es dir beliebt auch auff den wilden Fluß</l>
            <l>Der </l>
            <l>Wie auff das truckne Landt. du solst die grossen plagen</l>
            <l>So von dem monden sein zuestören vnd verjagen/</l>
            <l>Vnd auß dem Leibe thun verendern in das Liecht/</l>
            <l>In flamm’ vnd herrligkeit dein eigen Angesicht.</l>
            <l>Den Fischen schaffest du zue schwimmen auff die erden/</l>
            <l>Zue zahlen deine schuldt/ den Bäwmen dürr zu werden:</l>
            <l>Vnd </l>
            <l>Verwandeltseine krafft in angenemen Wein.</l>
            <l>O grosser Menschenfreundt/ eh als du bist geboren/</l>
            <l>O starcker Menschenschutz nach dem er war verlohren/</l>
            <l>Was hast du nicht gethan/ was hast du nicht gemacht</l>
            <l>Zue seiner hülff vnd trost? was hast du nicht bedacht?</l>
            <l>Doch sonderlich das Volck auß Israel entsprossen/</l>
            <l>Mit Butter/ vnd mit Milch vnd Honig vbergossen.</l>
            <l>Wannher kömpt dann jhr haß/ jhr grosser eyffer nun/</l>
            <l>Die falschheit des gemüts/ jhr frevel den sie thun?</l>
            <l>Wer hat diß volck gemacht? wer hat sie doch erzeuget?</l>
            <l>Hat sie die wüste See in jhrer Schoß geseuget?</l>
            <l>Hat eine Löwinn sie geworffen in der Heidt/</l>
            <l>Das sie den creutzigen/ der sie liebt jederzeit?</l>
            <l>Der jhnen zuegesagt/ verkündigt/ angewiesen/</l>
            <l>Beschrieben/ angelobt/ vor langer zeit gepriesen/</l>
            <l>Der Vater seines Volcks: das weitberhümbte Lamm/</l>
            <l>Bekandt Egypten durch/ vnd in dem Lande </l>
            <l>Der grosse wunderstern der </l>
            <l>Zue Moabs vntergang/ gezwungen jhm zue dienen:</l>
            <l>Den er verkündigt hat: der Juden Kriegesheldt</l>
            <l>Viel Jahre vor der Zeit eh er kam auff die Welt.</l>
            <l>Judea gantz verstockt/ Blutgierig/ Blindt ohn ende/</l>
            <l>Ermordet jhn noch selbst/ legt selbst an jhn die Hände/</l>
            <l>Geht wieder alle recht/ durchbohrt mit eygner handt</l>
            <l>Der von dem Himmel wahr zue jhnen hergesandt.</l>
            <l>Der mit der gantzen last des Vaters vngenaden/</l>
            <l>Vnd vnser bösen that hengt an dem Holtz beladen/</l>
            <l>Gepreßt/ verspeyt/ gedrückt/ veracht/ geschmäht/ verspott/</l>
            <l>Verlassen von der Welt/ vnd wegen jhr von Gott.</l>
            <l>Das alles was hier ist/ siht seinen schöpffer hangen/</l>
            <l>Die Himmelweite Lufft/ doch klein jhn zue vmbfangen/</l>
            <l>Vnd wird nun mit gewalt (o leidt/ o grosse noth)</l>
            <l>Gezwungen anzuesehn jhrs eignen Vaters todt.</l>
            <l>Die Sonne flohe vor: der Himmel gantz bestůrtzet</l>
            <l>Der hat sich fort gemacht/ der Welt das Liecht verkürtzet/</l>
            <l>Vnd als er zugesehn das er sein Haupt geneigt</l>
            <l>Hat er den tag verdeckt/ vnd schrecklich sich erzeigt</l>
            <l>Der fürhang in der Kirch’ auffs künstlichste geweben</l>
            <l>Mit schönem Scharlachroth/ hat einen krach gegeben/</l>
            <l>Geriessen durch vnd durch: die Stein’ ohn wiederhalt</l>
            <l>Sind häuffig vmbgekehrt/ zusprungen mit gewalt.</l>
            <l>Der Vater </l>
            <l>Die grosse laßt der Welt auff seinem hals’ erschüttert:</l>
            <l>Er war des tragens satt/ vnd wolte lassen gehn.</l>
            <l>Natura bebete/ vermochte nicht zue stehn/</l>
            <l>Sie seuffzete so sehr/ das es die erd’ empfunden/</l>
            <l>Die Pforten auffgethan/ die tieffen offen stunden.</l>
            <l>Das Erdtreich brach entzwey biß an </l>
            <l>Vnd </l>
            <l>Der tolle </l>
            <l>Ward wütendt vnd ergrimmt/ rieß drey mal von dem Bande/</l>
            <l>Ließ stehn das Thor von Stahl so seiner huet vertrawt/</l>
            <l>That seinen rachen auff/ vnd heulet’ vberlaut.</l>
            <l>Tisiphone verstummt mit grosser furcht vmbfangen/</l>
            <l>Verwirret siebenmal die abschewliche Schlangen/</l>
            <l>Der brennende Morast des </l>
            <l>Speit flocken Fewer auß/ leßt dampff vnd nebel loß.</l>
            <l>Gleich als auch </l>
            <l>Ein’ vngegründte See der flammen in die lüfften/</l>
            <l>In der </l>
            <l>Das gantze Landt erbebt/ vnd wird davon bewegt/</l>
            <l>Trinacria hüpfft auff von starcker brunst gezwungen/</l>
            <l>Der rauch kömpt mehr vnd mehr biß in die Lufft gedrungem.</l>
            <l>Die todten hörten es/ vnd stunden wieder auff/</l>
            <l>Biß nach </l>
            <l>Die Todten brachen auß/ vnd giengen selbst zue sagen/</l>
            <l>Zu zeugen vberall das </l>
            <l>Ermordet/ vmbgebracht/ zuebrochen vnd gefellt/</l>
            <l>Vnd das jhn hab’ erlegt </l>
            <l>Der mitten durch das Grab den dritten Tag gebrochen.</l>
            <l>Der Todt lag vnter dir/ an dem du dich gerochen/</l>
            <l>Den du verhönet hast/ der Teuffel sah’ es an/</l>
            <l>Das sich der Himmel dir hat selber auffgethan/</l>
            <l>Das du mit vnserm fleisch den Himmel eingefahren/</l>
            <l>Das erdtreich vnd die See mit hundert tausendt paren</l>
            <l>Der Engel sahen an/ da du durch deine macht</l>
            <l>Hast vnser Fleisch vnd Blut hoch vber vns gebracht.</l>
            <l>Von da schickst du den Geist/ der außgeht von euch beiden/</l>
            <l>Dem Vater vnd dem Sohn/ von euch doch vnterscheiden/</l>
            <l>Ist das jhr beide seidt: ist beide/ das jhr seidt/</l>
            <l>Vnd ist das jhr nicht seidt: mit beiden vor der zeit.</l>
            <l>Von da du wieder wirst zue vns herunter fallen/</l>
            <l>Vnd lassen die trompet durch alle Welt erschallen:</l>
            <l>Zuerichten alles Fleisch das noch auff Erden lebt/</l>
            <l>Vnd das in Finsternuß des bleichen Todes schwebt.</l>
            <l>Erlöser sey gegrüst/ der alles hat bezwungen:</l>
            <l>O grosser starcker Löw aus Israel entsprungen/</l>
            <l>Aus </l>
            <l>Vnd der nach </l>
            <l>Der wiederumb das Feldt in </l>
            <l>Cocytus zuegestopfft/ vnd Pytho tod geschossen/</l>
            <l>Zuebrochen seine macht. O Samen groß von that/</l>
            <l>Der </l>
            <l>Die riegel abgethan/ des Teuffels reich gewehret/</l>
            <l>Das sehr gewaltig war/ das alte joch verheeret</l>
            <l>Das </l>
            <l>Mit tröstlichem gebot;/ vnd newen bundt gesetzt.</l>
            <l>Das ende dem Gesetz’/ vnd ende den Propheten/</l>
            <l>Das </l>
            <l>Das ende dem Gesetz’/ vnd wieder der begin:</l>
            <l>Den </l>
            <l>Erst </l>
            <l>In aller seiner noth: dem guten Mann gefchrieben</l>
            <l>Ein’ handschrifft in die lufft/ nach dem jhm gunst geschehn:</l>
            <l>Die vns zue troste noch garoffte wird gesehn.</l>
            <l>Den </l>
            <l>Den </l>
            <l>So vieler Feinde krafft: der </l>
            <l>Den </l>
            <l>O wahrer Menschen Sohn/ (so hat es dir gefallen)</l>
            <l>Vnd zwar der andere deß namens/ doch für allen:</l>
            <l>O nam/ o süsser nam/ für welchem spat vnd frü/</l>
            <l>Biß in den Himmel zue sich beugen alle knie.</l>
            <l>O Jesu süsser Nam/ süß vber alle wiesen/</l>
            <l>Süß vber Honigtaw/ noch nie genung gepriesen:</l>
            <l>Süß vber alles das was </l>
            <l>Süß vber alles süß das jergendt jemandt kennt.</l>
            <l>Süß vber alles süß darauff die Menschen schawen/</l>
            <l>O rechter </l>
            <l>Elia sey gegrüßt: durch deine Himmelfahrt</l>
            <l>Elias in der Lufft/ vnd Jonas groß von art.</l>
            <l>Beschnitten vnd getaufft/ gelitten ohne leiden/</l>
            <l>Gestorben ohne Todt/ hast nicht Gott mussen meiden:</l>
            <l>Als der du selbst bist Gott/ vnd warest schon bey Gott/</l>
            <l>Da du noch ohne Fleisch/ vnd mitten in dem Todt.</l>
            <l>Auff eine zeit bey Gott/ vnd Gott; todt vnd begraben.</l>
            <l>Begraben ward das Fleisch mit hocherkaufften gaben.</l>
            <l>Die Seele stets bey Gott vnd bey dem Mörder war:</l>
            <l>Die Gottheit war vnd blieb bey allen beyden gar.</l>
            <l>Von Gott dem Vatter selbst in deiner tauff gepriesen</l>
            <l>Als Gott/ vnd als der Sohn: vnd von dem Geist gewiesen.</l>
            <l>Da sehen wir euch drey vnd doch nur eines sein/</l>
            <l>Vnd ob jhr drey schon seyd/ seyd jhr doch ein’s allein.</l>
            <l>O rechter todes todt/ durch den wir heil empfunden/</l>
            <l>Vor dem der Himmel bebt/ die Wolcken stehn gebunden/</l>
            <l>Die Sternen halten still vnd zittern all zuemahl:</l>
            <l>Vor dessen grosser krafft der Printz der schönen zahl/</l>
            <l>Die Fackel in der lufft/ der Wagenherr der Erden/</l>
            <l>Die brennend’ heisse Sonn vmbgürtet jhren Pferden</l>
            <l>Den schwartzen schein dernacht. vor dessen hellen liecht</l>
            <l>Die grossen </l>
            <l>O König sey gegrüßt/ von ewigkeit gebohren/</l>
            <l>Von ewigkeit gekrönt/ von ewigkeit erkohren/</l>
            <l>Melchisedech recht gleich. o Priester ohne zeit/</l>
            <l>O ewiger Prophet/ Levit in ewigkeit:</l>
            <l>Gesalbter sey gegrüßt mit süssem taw bestriechen/</l>
            <l>Der nimmer wird vergehn/ der ewig wohl wird riechen/</l>
            <l>Mit Specerey der frewd/ mit öl recht angewandt</l>
            <l>Zue dem dreytopplen ampt/ zue dem du bist ernant.</l>
            <l>Messia sey gegrüßt/ weg/ warheit vnd das leben/</l>
            <l>Gott’s warheit/ Gott’s verstand/ Gott selbst/ Gott vns gegeben</l>
            <l>Das wort/ der werthe schatz/ der wunder-ackerßmann/</l>
            <l>Der seine Schauffel tregt/ das Korn recht worffen kan:</l>
            <l>Der an den bawm gesetzt die Axt/ glatt abzueschlagen</l>
            <l>Die äste so nicht gut/ vnd keine früchte tragen:</l>
            <l>Der bodenlose schatz/ der Eckstein für das Hauß:</l>
            <l>Der mit der grossen Faust die Welt spannt auß vnd auß.</l>
            <l>Das </l>
            <l>Der erstling aus dem Volck die in der Erden ligen:</l>
            <l>Der rechte Friedenfürst/ der grosse menge voll</l>
            <l>Der starcken zu der beut’ vnd raube kriegen soll:</l>
            <l>Derselbe diesen Tag/ vnd gestern/ vnd auch morgen:</l>
            <l>Der Engel in dem rath so lange war verborgen/</l>
            <l>Der Engel der sein Volck mit offenbahrer macht</l>
            <l>Hat fridlich vnd in ruhe in </l>
            <l>Mit schrecken vnd gewalt sich widersetzt den Städten</l>
            <l>In dem gelobten Land’ vnd Israel vertretten.</l>
            <l>Deß Davids deines Knechts Herr/ Meister/ Capitein;</l>
            <l>Der Hirt’ vnd auch das Schaff/ der Weingart vnd der Wein.</l>
            <l>Die Fackel vnd das Liecht das denen glantz sol geben/</l>
            <l>Die in der Finsterniß vnd todesschatten schweben.</l>
            <l>Das wahre Horn deß heils: die Perle groß von preiß/</l>
            <l>Die Sonn so immer steht/ die rechte Seelenspeiß.</l>
            <l>Der Adler/ der mit krafft biß in das Grab gezogen/</l>
            <l>Vnd wieder mit gewalt vnd macht herauß geflogen/</l>
            <l>Sitzt vber alles nun. O Schlang’ auß ertz gemacht/</l>
            <l>Durch welche noth vnd quall von vns wird weggebracht.</l>
            <l>Gewesen von begin/ von aller zeit vnd jahren:</l>
            <l>Den in der Löwengrufft hat </l>
            <l>Der </l>
            <l>Vnd grossen Fewersglut mit gantzen kräfften nam.</l>
            <l>O Vatter laß vns auch die kalten Hertzen brennen/</l>
            <l>Dein’ vnergründte macht zue loben vnd zue kennen:</l>
            <l>Laß glüen das gemüt/ entzünde den verstandt/</l>
            <l>Mit deiner süssen Lieb’/ vnd beut vns deine Handt.</l>
            <l>Laß deinen willen sich in vnserm willen regen;</l>
            <l>Wir können nichts ohn dich/ ohn deinen reichen segen:</l>
            <l>Ohn dich ist vnser thun vnd armer wille schwach/</l>
            <l>Vnd hanget nicht an dir/ geht nur dem bösen nach.</l>
            <l>Geleit vns/ bleib bey vns/ laß vns von dir nicht wancken.</l>
            <l>Ein eisernes Gebet/ vnd fewrige gedancken</l>
            <l>Die dringen durch die Lufft: vnd wañ deß Teuffels list</l>
            <l>Sich an vns machen will/ laß vns sein wolgerüst/</l>
            <l>Gib vns des glaubens helm/ bind’ vnser Hertz’ vnd sinnen</l>
            <l>Steiff an den himmel an/ laß vns durch dich gewinnen/</l>
            <l>Wie deine Märterer/ die mitten durch die pein/</l>
            <l>Gerädert vnd verbrannt/ zue dir gestiegen sein.</l>
            <l>Zäum vnsern tollen wahn/ gib warheit vnserm Munde/</l>
            <l>Thue alle meinung ab die nicht aus festem grunde:</l>
            <l>Der du vnfehlbar bist/ die grundfest’ vnd verstandt/</l>
            <l>Mach’ vns den rechten weg/ den du gebähnt/ bekandt:</l>
            <l>Laß finden was du sagst/ anheben von derwiege/</l>
            <l>Auffwachsen gleich mit dir: biß vnser Hertze fliege/</l>
            <l>Gereinigt durch dein Blut/ durch dein wort new gebohrn/</l>
            <l>An den ort den du dir vnd deinem Volck erkorn.</l>
            <l>Wir lassen </l>
            <l>Noch gehen allzueweit/ warumb doch Gott mißhagen</l>
            <l>Zue jhm trug eh er war: nur preisen den der fragt</l>
            <l>Vnd fleissig nachsucht dem was dir allein behagt:</l>
            <l>Beginnt von vnten an: will deinen weg erkünden:</l>
            <l>Den er auch endlich noch wird hier auff Erden finden/</l>
            <l>Vnd ausser dem nicht geht. das ander/ ist er weiß/</l>
            <l>Das setzet er beseit/ biß in das Paradeiß.</l>
            <l>Da ist die grosse schul’ in der man wird erfahren</l>
            <l>Deß Vatters tieffen sinn/ den du wirst offenbahren:</l>
            <l>Gesessen auff dem Stuel/ allzeit vor dich bewahrt:</l>
            <l>Da ein vnzehlich Volck der Engel steht gepart.</l>
            <l>Wir nemen </l>
            <l>Er solt’ im glauben sein/ eh als er noch gebohren/</l>
            <l>Noch in der Mutter leib’: vnd schied den </l>
            <l>Nicht daß es </l>
            <l>Die ferner wollen gehn/ die müssen vnten bleiben/</l>
            <l>Vnd jhre zeit mit zanck vnd zweiffelung vertreiben:</l>
            <l>Durchgründen deinen raht/ vnd suchen stets ohn endt</l>
            <l>Was weder ich/ noch sie/ noch irgendt einer kennt.</l>
            <l>Da wird die flamm entzündt: wir lassen vns belieben</l>
            <l>Neidt/ hader/ hass vnd zorn; da wird von vns vertrieben</l>
            <l>Die rhue/ die süsse rhue/ die lieb’ vnd niedrigkeit.</l>
            <l>Wir steigen all zue hoch vnd wollen gar zue weit.</l>
            <l>Weil wir zum Vater gehn/ wird vns der Sohn genommen/</l>
            <l>Verlieren den compaß: je mehr wir näher kommen/</l>
            <l>Je ferner wir noch sein. verlassen Gottes wort/</l>
            <l>Ertrincken in der See/ vnd kommen nicht zue port:</l>
            <l>Gleich als </l>
            <l>Die auff dem boden gehn/ flog sehr weit von der Erden/</l>
            <l>Gab </l>
            <l>Den wagen zue sich nam/ vnd fuhr an statt der Sonn.</l>
            <l>Wir haben auff vns selbst zue grosses zuevertrawen/</l>
            <l>Vnd wolln mit Babels Volck biß in die Wolcken bawen:</l>
            <l>Verachten gantz den Baum des lebens/ greiffen an</l>
            <l>Die frucht der wissenschafft/ wie </l>
            <l>Vnd fallen auch mit jhm. wir wollen alles finden/</l>
            <l>Durchtasten deinen grundt der gar nicht ist zue gründen:</l>
            <l>Gehn vber den verstandt/ vnd suchen vnsern fall.</l>
            <l>Wer aber vnten geht/ der find dich in dem Stall</l>
            <l>Für seinen Füssen hier: gleich wie die weisen Persen/</l>
            <l>Die keinen falschen wahn nicht liessen in sich herrschen/</l>
            <l>Dich suchen wo du warst. sie haben dich von ferrn/</l>
            <l>Verliessen Menschen witz/ vnd folgten deinem Stern.</l>
            <l>Laß vns auch eben so/ befreyt von hohen sorgen/</l>
            <l>Dich suchen da du scheinst/ nicht da du ligst verborgen/</l>
            <l>Bedeckt mit schreckligkeit. wie </l>
            <l>Mit Fewer gantz vmbringt/ als du mit deiner handt</l>
            <l>Die Erd’ erschüttert hast/ trompetten lassen schallen/</l>
            <l>Verkündigt dein gesetz/ bist auff den Berg gefallen/</l>
            <l>Bekleit mit Herrligkeit: vmbgürtet mit der flamm</l>
            <l>Die allen muth dem Volck’ vnd jhr gesichte nam</l>
            <l>Da </l>
            <l>Durch dein er stimme Macht schier meinte zuversincken/</l>
            <l>Aus Fürchte zue vergehn/ zu schmeltzen gar vnd gantz/</l>
            <l>Vor deiner Majestet/ vnd vnerhörten glantz/</l>
            <l>Vnd als dich </l>
            <l>Vnd stehn für Israel/ vnd auch für jhren Knechten/</l>
            <l>Dein außerkoren theil/ dein eigenthumb/ dein heer/</l>
            <l>Gewassnet mit der lufft/ vnd mit dem gantzen Meer:</l>
            <l>Das stracks auff dein gebot erhub die schweren wellen/</l>
            <l>Stundt als ein’ hohe wandt/ vnd thet sich wieder stellen</l>
            <l>In seinen alten lauff. du/ der du vns gebracht</l>
            <l>Durch deine niedrigkeit zue deinem reich’ vnd macht.</l>
            <l>Der du/ zue vor nur Gott/ auß gnaden angetrieben</l>
            <l>Bist worden das wir sein/ vnd beydes nun verblieben</l>
            <l>Hast beydes das wir sein/ vnd das du warest eh/</l>
            <l>Vereiniget in dir/ geführet in die höh.</l>
            <l>So das nun von der Welt die Menscheit auffgenommen</l>
            <l>Da deine Gottheit ist/ vnd gleiche macht bekommen/</l>
            <l>In dir der beydes ist: in vns noch schwach vnd kranck/</l>
            <l>Gleich einer grossen laßt/ vnd schwerer bürden drang.</l>
            <l>Die wir nun auch an dich verbunden vnd geschlossen/</l>
            <l>Durch dich gesäubert sein/ mit deinem blut begossen/</l>
            <l>Erfrewen vnsern geist/ vnd trachten jeder frist</l>
            <l>Zue kommen an die statt da du jetzt selber bist.</l>
            <l>Vnd auff daß vnser sinn mög’ eines mahles reisen</l>
            <l>An diesen hohen orth/ wilst du vns hier noch speisen/</l>
            <l>Setzst vns an deinen Tisch/ giebst vns dein Fleisch vnd Blut/</l>
            <l>Ertheilest vns die kost die vber alles gut.</l>
            <l>Da werden wir nur nicht durch täglich Brodt ernehret;</l>
            <l>Du giebst die wahre kost/ die ewig bleibt vnd wehret:</l>
            <l>Wir gehn zue dir herauff: es wird dann vnser Hertz</l>
            <l>Theilhafftig deiner frewd’/ vnd fühlet deinen schmertz.</l>
            <l>Wir springen auß dem Fleisch’ vnd werden gantz entbunden/</l>
            <l>Wir lauffen mit dem Geist biß inner deine wunden:</l>
            <l>Wir leschen vnsern durst/ vnd mesten vns mit lust</l>
            <l>An dem gebrochnen leib’ vnd blut besprengten brust.</l>
            <l>Da ist die lust die wir auch sollen nachmals finden/</l>
            <l>Vnd saugen solche Milch die nimmermehr wird schwinden:</l>
            <l>Der Seelen nahrunge/ die nicht vergehen kan:</l>
            <l>Dein Fleisch erquicket vns/ o grosser Pelican!</l>
            <l>Der du dein eigen volck zue speisen vnd zue laben</l>
            <l>Ge opffert deinen leib/ vnd wieder dich erhaben;</l>
            <l>Ernewert durch den Todt: wir saugen auß den wein/</l>
            <l>Den Wein vom Himmel her/ biß daß wir truncken sein:</l>
            <l>In deinem Tode wir erhöhen Hertz vnd sinnen/</l>
            <l>Die alle wiedrigkeit getrost verachten können:</l>
            <l>Sind meister vnser selbst/ vnd brechen auß der bahn:</l>
            <l>Zuetretten </l>
            <l>Erlöser sey gegrüßt/ gesalbter außerlesen/</l>
            <l>Der du wirst ewig sein/ vnd ewig bist gewesen:</l>
            <l>O </l>
            <l>Vnd auch das letzte gut/ </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
