<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Des  
 Deutschen Krieges  
 Sechster Theil.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Greflinger</surname>
            <forename>Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">515</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-515</measure>
        <measure type="syllables">6086</measure>
        <measure type="tokens">4075</measure>
        <measure type="characters">24173</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1657</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199036"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Des  
 Deutschen Krieges  
 Sechster Theil.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sag an/ Geschicht-Göttin/ die Rede zu erwei-
tern/</l>
            <l>Gieng nun nicht alle Macht der Luthrischen zu</l>
            <l>scheitern</l>
            <l>Wie dieses Häupt erlag? War noch wol jemand da</l>
            <l>Der seines Hertzens war/ und Rom bestritte? Ja/</l>
            <l>Nicht einer/ sondern mehr. Das Blut aus jhm geflossen</l>
            <l>War Pelikanen-Blut/ aus welchem viel entsprossen/</l>
            <l>Die seines Hertzens sind. So bald diß Häupt erlag/</l>
            <l>Hielt Axel Oxenstern/ sein Kantzler/ einen Tag/</l>
            <l>Zu rathen/ auf was Art den Gliedern bey zu stehen/</l>
            <l>und dieser Beystand ist hernach also geschehen:</l>
            <l>Herr Axel Oxenstirn war derer Waffen Hand/</l>
            <l>und theilte die Armee halb an den Weserstrand/</l>
            <l>Die der beglückte Fürst von Lüneburg regierte/</l>
            <l>Halb in das Oberland/ die Hertzog Bernhard führte.</l>
            <l>Wie hat Georg/ der Fürst von Lüneburg/ gekriegt?</l>
            <l>Er hatte sich kaum recht zur Weser hingefügt/</l>
            <l>Bekam er seinen Feind/ den Gronßfeld/ zu Gesichte/</l>
            <l>und schlug bey Rinteln jhm zwölff hunder Mann zu nichte/</l>
            <l>Belagerte darauf das Hameln/ welchen Ort</l>
            <l>Merode retten wolt’/ er schlug auch diesen fort.</l>
            <l>Merode kam noch eins mit einem großen Hauffen/</l>
            <l>Bey zwölffmal tausend Mann sich um den Ort zu rauffen/</l>
            <l>Der Hertzog war bereit/ und nahm das Hessen-Heer</l>
            <l>Zu Hülffe/ schlug darauf den halben Theil und mehr</l>
            <l>Bey sieben tausend Mann/ mit sampt dem Häupt Merode/</l>
            <l>Nicht weit von Hameln ab </l>
            <l>Diß war das dritte Jahr/ das Rom zur Trauer trieb/</l>
            <l>und war die dritte Schlacht/ in der sein Hoffen blieb.</l>
            <l>Wie tapfer sich der Fürst hierinnen hab’ erwiesen/</l>
            <l>Wird jhm in seiner Grufft sehr rühmlich nach gepriesen/</l>
            <l>Also that auch der Held Kniphausen/ der der Schar/</l>
            <l>Die dieser tapfre Fürst bekam/ Feld Marschall war.</l>
            <l>Der Heß hatt’ auch sein Lob/ der bald nach diesem schlagen</l>
            <l>Sich wieder rückwerts zog/ worauf nach wenig Tagen</l>
            <l>Das Hamelu übergieng/ deßgleichen Oßnabrück/</l>
            <l>und dessen gantzes Stifft. Wie leichtlich bringt das Glück</l>
            <l>Den hoch/ den andern tieff/ wie einen leichten Pallen.</l>
            <l>Der Bischoff dieses Stiffts wolt’ auf die Schweden fallen/</l>
            <l>Merode hatt’ jhn mit/ das Blat schlug aber um/</l>
            <l>Daß er befallen wurd’ und all sein Bischoffthum.</l>
            <l>Hierzwischen gieng der Held von Weymar auf die Fran-</l>
            <l>und schlosse Cronach/ Stadt und Schloß in enge Schran-</l>
            <l>Eroberte die Stadt/ die in die Flammen fiel/</l>
            <l>Das Schloß erwehrte sich/ worauf des Fürsten Ziel</l>
            <l>Zum großen Bamberg war/ ein Platz voll Mönch und</l>
            <l>Pfaffen/</l>
            <l>Es wurde bald besiegt/ und alles was in Waffen</l>
            <l>Gefunden/ todt gemacht/ diß stundt’ anch Höchstadt auß/</l>
            <l>und kam in solchen Brand/ daß nicht ein einig Hauß</l>
            <l>unengezündet blieb/ doch ist das Schloß geblieben/</l>
            <l>Worzu die Schwedischen auch alles nieder hieben/</l>
            <l>Was in den Waffen war. Als dieses war gethan/</l>
            <l>Da wolte man mit Ernst der Vestung Forchheim an.</l>
            <l>Es trug sich aber zu/ daß von des Feindes Scharen/</l>
            <l>Die in der Ober-Pfaltz zu der Besatzung waren/</l>
            <l>Ein weiter Streiff geschah/ daß mancher Schweden-Hauff</l>
            <l>Hiedurch zu scheitern gieng. Diß trieb den Fürsten auff/</l>
            <l>Daß er das Forchheim ließ/ sein Heer zusammen brachte/</l>
            <l>Zu Bamberg Mustrung hielt/ und sich darwider machte/</l>
            <l>Wo sein Herr Bruder jhm/ Fürst Wilholm/ Beystand that.</l>
            <l>Damit so gieng er loß/ und wurde der Croat</l>
            <l>um Amberg/ Eger/ Cam/ und wo die Räuber lagen/</l>
            <l>Durch dieses Schweden-Volck so sauber aufgeschlagen/</l>
            <l>Daß nichts im Felde blieb. Ein mehrers that man nicht.</l>
            <l>Und wurde nun der Zug nach Donawerth gericht/</l>
            <l>Mit dem Gustavus Horn/ der die Bannirsche Scharen/</l>
            <l>Die durch viel Streit und Zug sehr abgemattet waren/</l>
            <l>An seinen Hauffen zog/ daselbst gesamter Hand</l>
            <l>Auf Bäyern loß zu gehn/ dieweil durch dieses Land</l>
            <l>und dessen Nachbarschafft viel Volck wurd aufgetrieben/</l>
            <l>Auch aus Jtalien sehr viel darzu beschrieben/</l>
            <l>Das </l>
            <l>und war Graf Altring nun der Beyerischen Macht</l>
            <l>Zum Häupte vorgesetzt/ wie Tylli war gewesen.</l>
            <l>Damit man dieses Volck nicht möcht’ in Hauffen lesen/</l>
            <l>Verhäufft- und einten sich die Schweden allerseits</l>
            <l>und hofften solches Volck vermittelst eines Streits</l>
            <l>Zu trennen/ oder denn in Bäyern einzuhalten/</l>
            <l>Weßwegen Jan de Werth/ der Amberg zu verwalten</l>
            <l>und gute Völcker hatt’/ in jhren Rücken gieng/</l>
            <l>Den aber Bernhards Volck zum übelsten emfieng/</l>
            <l>und jhm vier hundert schlug/ jhn selber auch verwundte/</l>
            <l>Daß er es lange Zeit mit großem Weh empfundte.</l>
            <l>In dem diß hier verlieff gieng Hertzog Wilhelms Schar</l>
            <l>Auf Würtzburg/ und gewann mit Macht was widrig war/</l>
            <l>Bernhardus aber brach indessen tief in Bäyern/</l>
            <l>und gab/ deßgleichen Horn/ daselbst nicht viel zu feyern.</l>
            <l>Er machte fliehens gnug/ nahm Landsberg stürmend ein/</l>
            <l>Zwung München unter sich/ es wurd’ auch Neuburg sein/</l>
            <l>Das Dachau/ Eich’ und mehr. In diesem guten lauffen</l>
            <l>Bracht Albrecht Wallenstein ein großes Volck zu hauffen/</l>
            <l>Den Bäyern Hilff zu thun. Es war die Schuld und</l>
            <l>Pflicht.</l>
            <l>Deßwegen säumte sich der Hertzog Bernhard nicht/</l>
            <l>(dann die Gelegenheit wischt leichtlich aus den Händen/</l>
            <l>und pflegt dem tausenden nicht wieder um zu wenden.)</l>
            <l>Er that so viel es kunt’ in solcher Eile seyn/</l>
            <l>Nahm Eichstadt/ Stifft und Stadt in seine Schatzung ein.</l>
            <l>Verfügte sich daranf nach Donawerth zu rücke/</l>
            <l>Mit solchem guten Zug und unverfälschtem Glücke/</l>
            <l>Jm Hertzen wohl vergnügt. </l>
            <l>Von Helden Franckfurt zu/ wo Axel Oxenstern</l>
            <l>Aus Schwedischer Gewalt jhn seiner Müh ergetzte/</l>
            <l>und übers Franckenland zu einem Fürsten setzte/</l>
            <l>Bey welches außen-seyn Gustavus Horn dem Feind</l>
            <l>Ein wachend Auge gab/ und einmahl unvermeynt</l>
            <l>Bey Neuburg/ welche Stadt vom Altring gantz umgeben/</l>
            <l>und grob beschossen war/ dreyhundert von dem Leben</l>
            <l>Zur külen Erden hieb/ diß rettete die Stadt/</l>
            <l>Worauf er auch Neumarckt gar bald in Händen hatt’.</l>
            <l>In dem er diß betrieb/ kam Hertzog Bernhard wieder/</l>
            <l>und brachte großes Geld/ das unter seine Glieder</l>
            <l>Solt’ außgetheilet seyn. Geld ist des Kriegers Muth/</l>
            <l>Hierfür verkaufft er auch sein Leben oder Blut.</l>
            <l>Man zahlt und musterte das gantze Heer der Schweden.</l>
            <l>Was nun geredet ist/ werd’ ich nicht offte reden/</l>
            <l>Denn es nicht offt geschah/ daß man Bezahlung gab.</l>
            <l>Nun sonderte sich Horn vom Hertzog Bernhard ab/</l>
            <l>und zog nach Costnitz zu/ ein mehrers zu besiegen/</l>
            <l>Der Hertzog aber blieb zu Donawerth beligen/</l>
            <l>Zu sehen/ was sein Feind gesinnet war. Es kam/</l>
            <l>Daß </l>
            <l>und ihm 12000. Mann geübter Krieger bachte/</l>
            <l>Worauf auch </l>
            <l>und </l>
            <l>Auf dreyßig tausend Mann geschätzet wurd und mehr.</l>
            <l>Diß trieb den Hertzog an das seine zu bewachen/</l>
            <l>und sich mit Horns Armee und andern starck zu machen/</l>
            <l>Dann er war zimlich schwach/ die </l>
            <l>Er hatte kurtz zuvor nach Meißen eine Schar</l>
            <l>Von funftzig hundert Mann dem Bruder zugeschicket/</l>
            <l>Dem Holcki/ der das Land hatt’ überall bedrücket/</l>
            <l>Den Widerstand zu thun. Dargegen zog jhm nu</l>
            <l>Der Held Gustavus Horn bey Paling wieder zu/</l>
            <l>Auch Pfaltzgraf Christian von Birckenfeld/ der immer</l>
            <l>Jm Elsas standhafft war/ und nimmermehr nicht schlimmer</l>
            <l>Als glücklich kriegete. Sie waren alle drey</l>
            <l>Von 40000, Mann/ versucht/ behertzt dabey.</l>
            <l>Hielt also dieses Schwerdt das ander in der Scheiden/</l>
            <l>Daß aber </l>
            <l>Als wich’ er/ zog er sich nach Elsas/ Brysach da</l>
            <l>Zu retten/ welches er in großen Nöthen sah/</l>
            <l>Die jhr der Rheingraf gab/ den man den Otto nennte.</l>
            <l>So mächtig </l>
            <l>So eilends folgten jhm der Horn und Pfaltzgraf nach/</l>
            <l>und hielten seine Macht zu Tag und Nacht sehr wach.</l>
            <l>In dem der </l>
            <l>Gieng Bernhard wiederum zu rucke nach den Beyern/</l>
            <l>und überrumpelte das Kellheim/ welchen Ort</l>
            <l>Er starck bemannen ließ/ und dann in eyle fort</l>
            <l>Vor Regenspurg gerieth. Es wurd </l>
            <l>Begehrt/ bedraut/ beringt/ beschossen und gewonnen.</l>
            <l>Gantz Wien erschrack hierob. Es war bißher sein Damm/</l>
            <l>Hier folgten Straubingen/ Burcklengenfeld und Camm/</l>
            <l>Fiizhofen/ Deckendorf/ rc. Erschlug auch tausend Bauern/</l>
            <l>und tausend noch darzu die sich wie Wäll’ und Mauern</l>
            <l>Jhm widerlegeten. Nach diesem warff er Stauff</l>
            <l>Ein Felsen-festes Schloß zur freyen Lufft hinauff.</l>
            <l>Durch des Salpeters Macht kan man die Felsen sprängen/</l>
            <l>Es wolte durchs Geschütz die Donau groß bedrängen/</l>
            <l>Da kriegt’ es solchen Lohn Diß trieb den Beyer-Herrn</l>
            <l>Den hohen Bergen zu/ weil weder Glück noch Stern</l>
            <l>Für jhn in Beyern war/ dann Bernhard sich zur Jser</l>
            <l>und biß an Passau gab. Jmmittelst schickte dieser</l>
            <l>Der jhm bey Lützen wich/ der Albrecht Wallenstein/</l>
            <l>Acht tausend Mann vor Camm. Sie kamen/ doch nicht</l>
            <l>ein.</l>
            <l>Tnpadel/ der es hielt/ der spielte starck dagegen/</l>
            <l>und schlug zwey hundert Mann. Ein mehrers zu erlegen</l>
            <l>Kam Hertzog Bernhard selbst. Er kam so bald nicht an/</l>
            <l>Gieng Gallas wieder durch/ und nahm die nechste Bahn</l>
            <l>Nach seinem Pilsen zu/ woher er war gekommen.</l>
            <l>Was hat dann </l>
            <l>Es kamen beyde Theil in Beyern wieder an/</l>
            <l>und wachte </l>
            <l>Zum felsichten Tyrol nicht kriegte. Mitlerweile</l>
            <l>Wurd er und tausend mehr von jhm dem Tod zu theile/</l>
            <l>Durch Pestilentz und Schwerdt. Der Bauer schlug dar-</l>
            <l>Die Kranckheit schonte nicht/ damit zerstob sein Hauff/</l>
            <l>Jhn nahm die Kranckheit weg. Anitzo will ich reden</l>
            <l>Was sonsten anders mehr bey Käysrischen und Schweden</l>
            <l>In andern Ländern sey geschehn. Ott Ludewich/</l>
            <l>Der Rheingraf/ der sehr starck von Deutsch- und Schweden</l>
            <l>sich</l>
            <l>Jm edlen Elsas hielt/ hatt’ auch nicht wenig Glücke/</l>
            <l>Wie eins ein Bauerschwarm viel große Mörderstücke</l>
            <l>Bey seinem Volcke that/ da drung er unter sie</l>
            <l>und schlug 4000, todt. Die armen Esel die/</l>
            <l>Sind immer in dem Wahn/ wann sie nur dick zu hauffen</l>
            <l>und wolbeflegelt sind/ so müsse Mars entlauffen.</l>
            <l>Es trifft gar selten zu. Das Schwerdt ist viel zu stoltz/</l>
            <l>So dünn und kurtz es scheint/ daß es dem groben Holtz</l>
            <l>Jm freyen Felde weich’. Er schlug auch andre Scharen/</l>
            <l>Die jhm von Brysach auß in seinem Nacken waren.</l>
            <l>Wobey des Orts Regent von </l>
            <l>Sein Leben hat verlohrn/ zu früh/ auch nicht zu früh.</l>
            <l>Er war geschickt genug/ doch unbeglückt in Thaten/</l>
            <l>Hergegen hatt’ es hier dem Otto wolgerathen/</l>
            <l>Der Reinfeld/ </l>
            <l>und fort dem Lothringer bey zehen hundert Mannn</l>
            <l>Bey Pfaffenhofen schlug/ auch gar in Lothring streiffte/</l>
            <l>Wo zwischen Franckreich auch viel Volcks zusammen häuff-</l>
            <l>und Nanzy überkam/ wodurch der Lothringer</l>
            <l>Des Landes ohnig wurd/ und ferner hin und her</l>
            <l>Als ein Vertriebner zog. So glücklich Otto siegte/</l>
            <l>So glücklich Baudis auch im Stiffte Cöllen kriegte/</l>
            <l>Besiegte Hammerstein/ nahm Dütsch in seine Hand/</l>
            <l>Gab Goldenau zum Raub/ Remagen in den Brand/</l>
            <l>und Lüntz in große Noth. Demselben abznwehren/</l>
            <l>Sah man ein Spannisch Heer sich jhm entgegen kehren.</l>
            <l>Weßwegen sich der Fürst von Birckenfeld erhob/</l>
            <l>Dem Baudis Hilff zu thun/ hiemit lag Baudis ob/</l>
            <l>Nahm ferners Sayin ein und Nordburg an der Eyffel/</l>
            <l>Deßgleichen Montabour. Er hätte sonder Zweiffel</l>
            <l>Roch weiter fort gerückt/ wann jhn Celada nicht/</l>
            <l>Der mit 12000. Man jhm in das Angesicht</l>
            <l>Zu ziehen rüstig war/ hätt’ einen Wall gegeben.</l>
            <l>Zu dem war keine Hilff aus Deutschland zu erheben/</l>
            <l>Weil man des Volckes da sehr hoch bedürfftig war/</l>
            <l>Dann Albrecht Wallenstein mit einer großen Schar</l>
            <l>Gantz neu zu Felde gieng. Desselben Macht zu dämpffen/</l>
            <l>und auch die Spanische zugleich recht zu bekämpffen/</l>
            <l>War nun kein möglich thun. Derhalben sinnte man</l>
            <l>Den fernern Streit mit Cölln dem Haus’ </l>
            <l>Und kam des Baudis Volck hierauf nach Nieder-Sach-
sen/</l>
            <l>Woselbst der Held Bannier ein Heer im vollem wachsen</l>
            <l>Auf frischen Beinen hatt. Er/ Baudis/ aber nahm</l>
            <l>Den Abscheid/ biß der Fied aus Prag zum Kriege kam/</l>
            <l>Da fieng er wieder an Cur-Sachsen beyzustehen/</l>
            <l>und auf das Schweden-Heer sehr feindlich loß zu gehen/</l>
            <l>Wie endlich folgen soll. Was that Cur-Sachsen nu?</l>
            <l>Was that Cur-Brandenburg? Nun will ich diesen zu.</l>
            <l>So bald die große Schlacht bey Lützen war geschehen/</l>
            <l>Begunten beyde Theil in Schlesien zu gehen/</l>
            <l>Mit deß von Thurn und dann des Tubadls Schweden-</l>
            <l>Sich stärcker außzuthun/ und wurden jhrer mehr</l>
            <l>Als zwantzig tausend Mann/ die alle streitbahr waren.</l>
            <l>Weil Carel Hannibal von Dohna große Scharen</l>
            <l>Von zehen tausend Mann aus Pohlen herwertz bracht’/</l>
            <l>Als nahmen diese vier denselben Zug in acht</l>
            <l>und hieben tausend Mann bey Grota zu der Erden/</l>
            <l>Auch halb so viel bey Brieg derselben loß zu werden.</l>
            <l>Das gantze Heer zerstob. Hierauf so galt es Brieg/</l>
            <l>und folgends Franckenstein. Ein außgelesner Krieg/</l>
            <l>Wo stets gesieget wird. Sie wurden beyd’ eröbert/</l>
            <l>und wurde Franckensteins Besatzung so gestöbert/</l>
            <l>Daß nicht der dritt’ entkam/ zwey hundert blieben todt/</l>
            <l>Ein andre Feinds Parthey hatt’ auch nicht wenig Noth/</l>
            <l>Die Hulderich/ der Printz aus Dennemarck/ bestritte/</l>
            <l>Der aber bald hernach selbst auch den Tod erlitte:</l>
            <l>Man bat jhn auf ein Wort zur feindlichen Parthey/</l>
            <l>Er kam und scheute nichts/ war aller Sorgen frey/</l>
            <l>Weil man um diese Zeit von einem Frieden sagte.</l>
            <l>So bald er aber sich zu rücke wieder wagte/</l>
            <l>Bekam er einen Schuß/ daß er vom Pferde fiel</l>
            <l>und seinen Geist verlohr. Der gerne zancken wil</l>
            <l>Mag ein Verräther-Stück aus diesem Morde machen/</l>
            <l>Ich aber laß es seyn/ und handle meine Sachen.</l>
            <l>Nur dieses sag ich noch: Ach es war schad um dich/</l>
            <l>Du Königlicher Printz/ du tapfrer Hulderich!</l>
            <l>Nach dem die Sächsische so guten Fortgang kriegten/</l>
            <l>und nechst den Schwedischen bald diß/ bald das befiegten/</l>
            <l>Ermanneten sie sich in dreyßig tausend Mann/</l>
            <l>und boten jhrem Feind ein offnes Treffen an.</l>
            <l>Er aber/ Wallenstein/ von 40000. Knechten</l>
            <l>und mehrern starck/ hielt ein und hatte zu dem Fechten</l>
            <l>Jm Felde wenig Lust/ weil jhn die Lützner Schlacht</l>
            <l>und Hertzog Bernhards Art hatt’ ernstlich scheu gemacht.</l>
            <l>Als man jhm Stahl entbot’/ entbot’ er göldnen Frieden/</l>
            <l>Ließ aber mitlerzeit viel grimme Waffen schmieden/</l>
            <l>und unter Holckens Hand bey zehen tausend Mann</l>
            <l>Gantz Meißen überziehn. Diß trieb Cur Sachsen an/</l>
            <l>Jhr Volck aus Schlesien in Meißen einzubringen/</l>
            <l>Des Holckens seiner Macht den Vorthel abzuspringen.</l>
            <l>Wie nun die Schwedischen allein/ fiel Wallenstein</l>
            <l>Denselben als ein Bähr und Fuchs bey Steinau ein/ </l>
            <l>und schlug 2000. Mann/ nahm beyde Generalen/</l>
            <l>Den Thurn und Tubald weg. Diß solte das bezahlen/</l>
            <l>Was jhm bey Lützen wnrd’/ und war der erste Sieg/</l>
            <l>Den dieser Wallenstein in allem Schweden-Krieg</l>
            <l>Erhalten hat/ der Mann/ vor dem gantz Deutschland zagte/</l>
            <l>Wann er zu rasen kam/ und nach den Zeptern fragte.</l>
            <l>Hierauf so muste nun Graf Manßfeld von jhm hin</l>
            <l>und mit zehn tausend Mann Cur-Brandenburg beziehn/</l>
            <l>Wie Holck’ im Meißen that/ daß also diesen Landen</l>
            <l>Viel </l>
            <l>Entreißet/ tobet er/ wie man es hier vernahm/</l>
            <l>Als der von Wallenstein bey Steinau Lufft bekahm.</l>
            <l>Damit Cur-Brandenburg dem Feinde was gewachsen</l>
            <l>Jm Felde möchte seyn/ berieff es von Cur-Sachsen</l>
            <l>Jhr Volck/ und warb darzu was zu bekommen war/</l>
            <l>Bot auch viel Land-Volck auf. Derselben große Schar</l>
            <l>Zu mehren/ und den Feind in seinen Platz zu treiben/</l>
            <l>Zog Bannier mächtig auf/ der Held/ von dem man schrei-</l>
            <l>und großes sagen wird/ so lang als Deutschland steht/</l>
            <l>und seines Königs Lob aus unserm Munde geht.</l>
            <l>In dem man rüstig war den Feinden zu begegnen/</l>
            <l>und bat/ daß GOtt der HEer die Waffen möchte segnen/</l>
            <l>Dann Er/ der HErr/ giebt Sieg/ kam eine Zeitung ein/</l>
            <l>Es hätte Gordons Spieß den großen Wallenstein</l>
            <l>In Eger </l>
            <l>und mehrern lüstern war. Diß kriegte der zu Lohne/</l>
            <l>Der den Gesalbten schlug. Nicht bässer hatt’ es Holck/</l>
            <l>Den eine strenge Pest mit seinem halben Volck</l>
            <l>In Meißen nieder warff/ also/ daß alles Meißen</l>
            <l>Vom Feinde ledig wurd’/ eh jemand jhn zu schmeißen</l>
            <l>Vor seine Stirne kam. In dem diß hier verlieff/</l>
            <l>Auch Hertzog Bernhard weit um sich in Bäyern griff/</l>
            <l>Daß sich das meiste Volck in Böhäim must erheben/</l>
            <l>Darwider Dienst zu thun/ das nach des Albrechts Leben</l>
            <l>Des Käysers erster Sohn/ der Dritte Ferdinand/</l>
            <l>In seinem Zäumen hatt’/ ein Herr/ dem alles Land</l>
            <l>Ob seiner Gütigkeit soll zu Gehorsam stehen/</l>
            <l>War Manßfeld gantz allein und leicht zu übergehen.</l>
            <l>Man trieb jhn aus der Marck und nahm ihm wieder ab</l>
            <l>Was er gewonnen hatt’/ also/ daß er den Stab</l>
            <l>Nach Schlesien und fort nach Böhäim muste setzen/</l>
            <l>Hierzwischen hatte sich der Arnheim mit dem Götzen</l>
            <l>Bey Lügnitz </l>
            <l>Jm Felde ligen ließ/ vom Leben abgethan.</l>
            <l>Worauf Cur-Sachsen sich mit Bannern einig machte/</l>
            <l>und 40000. Mann vor Prag in Böhäim brachte/</l>
            <l>Demselben ob zu seyn/ man schloß/ beschoß es auch/</l>
            <l>und forderte den Feind nach Schwedischem Gebrauch</l>
            <l>(ein Volck das gerne schlägt) ins freye Feld zu schlagen.</l>
            <l>Weil aber niemand kam/ und es bey heißen Tagen</l>
            <l>Nicht gut zu Felde war/ dann es an Lufft und Bach</l>
            <l>Vor Menschen und vor Vieh und andern mehr gebrach/</l>
            <l>Verließ man diesen Ort und gieng nach andern Plätzen/</l>
            <l>Die dieses Reich vermag/ dieselbige zu schätzen.</l>
            <l>Was in dem tieffsten war/ das muste vor den Schein/</l>
            <l>Vor Kriegern kan noch Brod/ noch Gold verborgen seyn.</l>
            <l>Jhr Stahl gräbt alles durch/ was ist hiervon zu sagen/</l>
            <l>Der Landsknecht ist ein Mensch/ und hat dergleichen Ma-</l>
            <l>Als ich und du/ und der/ er frist kein Haberstroh.</l>
            <l>Ein jeder suchet Geld/ der Landsknecht eben so.</l>
            <l>Wir lassen dieses Heer in Böhäim Beuthen machen/</l>
            <l>und gehen weiter fort/ zu sehen/ wie die Sachen</l>
            <l>In Nieder-Sachsen seyn. O wunderbahrer Krieg!</l>
            <l>Ist auch Bestand dabey/ da immer Glück und Sieg</l>
            <l>Auf einer Seiten ist? Was unlängst Prag erlitte/</l>
            <l>Erlitt’ auch Hildesheim/ das Hertzog Görg bestritte.</l>
            <l>Dem Orte Schutz zu thun/ zog General Geleen</l>
            <l>Mit vielem Beystand auf. King hatt’ ihn kaum ersehn/</l>
            <l>King/ ein berühmter Held/ da zog er ihm entgegen/</l>
            <l>und schlug desselben Volck/ daß solches auf den Wegen</l>
            <l>Wie Holtz zersplittert lag. Worauf Geleen mit Rach</l>
            <l>Das Höchster überfiel/ und alles was was er wach</l>
            <l>und wehrsam fund/ erschlug. Ein mehrers zu verhütten/</l>
            <l>Zog Hertzog Görg auf jhn/ und schlug nach seinen Sitten</l>
            <l>Denselben abermahls bey Boldern in die Flucht/</l>
            <l>und nahm ihm Hamm darzu/ diß war die Sieges-Frucht.</l>
            <l>Geleen zog nochmahls auf das Hildesheim zu freyen/</l>
            <l>und ließ sich aber mals bey Steuerwald zerstreuen/</l>
            <l>Das ihm Herr Andersohn/ ein Mann aus Schweden/ that.</l>
            <l>Er kam zum vierdten mahl/ die höchst-bedrängte Stadt</l>
            <l>Zu retten/ welches jhn zum vierdten mahl zerstreute/</l>
            <l>Dann man bey Sachsenstätt’ ihm viel darnieder meyhte/</l>
            <l>Daß er entfliehen must. Hierauf gieng Hildesheim/</l>
            <l>Von allen Hülffen bloß/ in Schwedisches Gezäum/</l>
            <l>Ein Ort von großem Werth. Anitzo will ich sehen</l>
            <l>Wie es dem Bernhard mag/ dem tapfern Bernhard/ gehen.</l>
            <l>Wir haben vor gedacht/ wie er der schönen Stadt/</l>
            <l>Die von dem Regenfluß und Burg den Nahmen hat/</l>
            <l>Geschwind hab obgesiegt/ und Stauff zur Lufft gespränget/</l>
            <l>Nun aber wurd ein Schloß von seiner Macht bedränget/</l>
            <l>Das Wiltzbnrg wird genannt. Der Beyer that Entsatz/</l>
            <l>Es blieben aber wol drey hundert auf dem Platz/</l>
            <l>und tausend im Verhafft. Ein gleiches ist den Scharen/</l>
            <l>Die man Croaten nennt/ bey Eger wieder fahren/</l>
            <l>Diß hatten Ros’ und Karpf/ zween Obersten/ gethan.</l>
            <l>Nach diesem wolte man dem Cronach wieder an/</l>
            <l>Wurd aber bald gewehrt/ weil Ferdinand/ der Dritte/</l>
            <l>Des Käysers großer Sohn/ sein Regenfpurg bestritte/</l>
            <l>und 60000. starck/ mit Altrings seiner Schar/</l>
            <l>Die wieder muhtig gieng/ dafür in Waffen war. </l>
            <l>Darum der gute Fürst/ vor solcher Mänge Waffen</l>
            <l>Der vielgeliebten Stadt gewündschten Schutz zu schaffen/</l>
            <l>Sehr wach und eufrig war/ auch 20000. Mann</l>
            <l>In einen Hauffen bracht’ und wagte sich hinan/</l>
            <l>Der Stadt Entsatz zu thun/ must’ aber wieder weichen/</l>
            <l>Dann es war seine Macht der andern nicht zu gleichen/</l>
            <l>Woraus Gustavus Horn jhm bald zu Hülffe kam/</l>
            <l>und einen andern Zug mit jhm in Bäyern nahm.</l>
            <l>In welchem Zuge sie gantz Eicha flammicht machten/</l>
            <l>Nach diesem Freysingen um Geld und Fahrniß brachten.</l>
            <l>Auf solches gieng der Zug auf Landshut/ welche Stadt</l>
            <l>Den höchsten Thurm bey uns nechst dem zu Straßburg hat.</l>
            <l>Sie wurd’ in Ernst bedräut die Waffen abzulegen/</l>
            <l>Sie aber schoß in Ernst jhr Kraut und Loth dargegen/</l>
            <l>Damit gieng alle Macht in einem Sturm darauff/</l>
            <l>Hierob kam Altringer und sein ergrimter Hauff/</l>
            <l>Der Stadt Entsatz zu thun/ sah aber mit betrüben/</l>
            <l>Wie jene dort und da die Stadt darnieder hieben.</l>
            <l>Es gieng erbärmlich zu/ da waren Schwerdt und Glut/</l>
            <l>Da war auch über diß des Jsers strenge Flut/</l>
            <l>Die allesamt der Stadt ihr Volck sehr hoch bedrängten/</l>
            <l>und über tausend Mann ersäufften/ würgt- und sängten.</l>
            <l>Der in der Stadt verblieb verdorb durch seinen Feind/</l>
            <l>Der sich ins Feld begab/ verdorb durch seinen Freind.</l>
            <l>Dann wie die Bayrischen die Stadt verlohren sahen/</l>
            <l>und keiner sich dem Feind in solcher dorffte nahen/</l>
            <l>Da thaten sie als Feind. Was jener überließ/</l>
            <l>Das nahmen diese weg. Der Altring schoß und stieß/</l>
            <l>In Meynung seinem Volck hierinnen abzuwehren/</l>
            <l>Umsonst/ es muste sich die Stadt zu Grunde kehren/</l>
            <l>und Altring selber mit.</l>
            <l>Daß jhm den weisen Geist aus seinem Cörper nahm.</l>
            <l>Er war ein kluger Herr/ hatt’ aber wenig Glücke/</l>
            <l>und gieng manch guter Raht in seiner That zu rücke.</l>
            <l>Nach diesem allen gieng die Bäyerische Schar</l>
            <l>Zur Donau wieder hin/ woher sie kommen war/</l>
            <l>Das gute Regenspurg noch weiter zu bedrücken.</l>
            <l>Die Schweden folgten nach und waren stets im Rücken/</l>
            <l>Vermeynten auch der Stadt in Gut und Bluts-Gefahr</l>
            <l>Noch eins Entsatz zu thun. Wie aber Altrings Schar</l>
            <l>Zu spat vor Landhut kam/ kam diese gleicher maßen</l>
            <l>Zu spat vor Regenspurg/ dann es in allen Straßen</l>
            <l>Daselbst schon Käysrisch war. Es gieng am Pulver ab/</l>
            <l>und dieser Mangel zwung die Stadt </l>
            <l>Sie hat vier hundert und auch fünf und sechtzig Fälle</l>
            <l>Aus jhr ins Käysers Heer und dessen fäste Ställe</l>
            <l>Mit Sieg und Ruhm gethan. Sie wurde sieben mahl</l>
            <l>Mit großer Macht gestürmt/ daß eine große Zahl</l>
            <l>Von ihren Feinden blieb/ dann sie den sieben Stürmen</l>
            <l>Von jhren Mauren auß/ Pasteyen/ Schantz- und Thürmen</l>
            <l>Erschröcklich widerstundt’. Jhr Kriegs-Häupt war Lars</l>
            <l>Kag/</l>
            <l>Ein Held/ den auch sein Feind nicht anders nennen mag/</l>
            <l>Als einen tapfern Mann. Es sey hierbey geschrieben/</l>
            <l>Daß achtmal tausend Mann vor Regenspurg geblieben/</l>
            <l>und umgekommen seyn/ und daß ein hundert Stück</l>
            <l>Erschröcklich groß auf sie und jhre feste Brück/</l>
            <l>Auf der drey Thürme stehn/ die viel zu schaffen gaben/</l>
            <l>Mit Donnder-gleichen Macht auf sie gehagelt haben.</l>
            <l>Daß funfzehn tausend Schüß aus Stücken auf die Stadt/</l>
            <l>So lang sie Widerstand von jhren Wercken that/</l>
            <l>Geschehen seyn/ ist wahr/ und würdig zu bemärcken.</l>
            <l>Und wird derselben Mahl an Brücken/ Thürm- und Wer-
cken</l>
            <l>Nicht auß gelöschet seyn. Wie Hertzog Bernhard sah</l>
            <l>Daß sein Entsatz zu spat/ und war er noch so nah/</l>
            <l>Gieng er nach Augspurg zu/ woselbst er seine Scharen</l>
            <l>Zertheilte. Die dem Horn in dem Gebiete waren/</l>
            <l>Verreisten nach Tyrol/ der Spannischen Armee/</l>
            <l>Die der Toledo bracht’ und damals in der Näh</l>
            <l>Auf Deutschland loß zu gehn/ sich würcklich ließ vermercken/</l>
            <l>Des Käysers seine Macht ein mehres zu verstärcken/</l>
            <l>Ein Dorn und Damm zu seyn. Bernhardus aber gieng</l>
            <l>Nach Lauingen/ woselbst er böse Post empfieng/</l>
            <l>Daß Ferdinands Gewalt nach Donawerth und weiter</l>
            <l>Zu gehen eilete/ wie dann 6000. Reiter/</l>
            <l>Die man Croaten nennt/ mit Rauben/ Mord und Brand</l>
            <l>und tausend </l>
            <l>und auch an Donawerth gantz unversehens waren/</l>
            <l>Hatt’ also Bernhard sich hier vieles zu befahren/</l>
            <l>Zumahl weil Donawerth in Feindes Hände kam.</l>
            <l>Daher er abermals den Horn zu Hülffe nahm/</l>
            <l>Den Einbruch seines Feinds mit Macht zu unterbrechen/</l>
            <l>Der schon bey Nördlingen sein Lager abzustechen/</l>
            <l>und dessen Herr zu seyn/ sehr groß geschäfftig war.</l>
            <l>Dem allen vor zu seyn/ kam Hertzog Bernhards Schar/</l>
            <l>Des Horn/ des Birckenfelds/ des Durlachs seine Hauf-</l>
            <l>und des von Würtenbergs/ sich um den Ort zu rauffen/</l>
            <l>Hier wa: Lars Kag/ hier war der nunmehr Schwedsche Kratz/</l>
            <l>und bracht ein jeglicher viel Völcker auf den Platz/</l>
            <l>Zu sterben/ oder dann mit Ehren obzuligen.</l>
            <l>Es ließ sich anfangs auch sehr herrlich mit den Siegen</l>
            <l>Bey diesen Helden an/ wie dann bey Popfingen/</l>
            <l>Gemünd und anderswo um Nördlingen geschehn.</l>
            <l>Und sind bey Popfingen ein tausend Mann geblieben/</l>
            <l>Die Hertzog Bernhards Volck mit Macht hat aufgerie-</l>
            <l>Ein tausend bey Gemünd/ bey Aalen halb so viel.</l>
            <l>Ich schweige wie gestreng der Ros’ aus Dünckelspiel/</l>
            <l>Canofsky/ Commendant in Buchorn und bey Giengen/</l>
            <l>Der Oberst Milneckhauß/ des Käysers Volck empfiengen.</l>
            <l>In dem man beyderseits viel scharmuzierens trieb/</l>
            <l>und sonder große Frucht viel Volcks darnieder hieb/</l>
            <l>Kam </l>
            <l>Des Käysers Hilf zu thun/ die vor sehr mächtig waren/</l>
            <l>Der eine brachte mehr als sieben tausend Mann/</l>
            <l>Der ander fast so viel zu dreyßig tausend an.</l>
            <l>Nach dem sie Nördlingen zur höchsten Sorge brachten/</l>
            <l>und die Belägerte viel Feuer-Zeichen machten/</l>
            <l>Als Zeichen jhrer Noth und suchten also Schirm/</l>
            <l>Zog Hertzog Bernhard an das mächtige Gestürm/</l>
            <l>Zu ändern und zugleich an eine Schlacht zu gehen/</l>
            <l>Sie ist auch bald darauf </l>
            <l>In welcher Ferdinand den Lorber-Krantz empfieng/</l>
            <l>und seines Gegners Macht fast gantz zu scheitern gieng.</l>
            <l>Die gantze Reuterey wurd in die Flucht getrieben/</l>
            <l>Das Fuß-Volck aber wurd’ erbämlich aufgerieben.</l>
            <l>Durch Bley und Stahl erwürgt. Das mätzeln war so</l>
            <l>groß/</l>
            <l>(vorauß von dieser Schar/ die aus der Höllen Schoß</l>
            <l>Entsprossen ist/ ein Volck/ das sonder allen Zweifel</l>
            <l>Nichts anders ist und bleibt als Mensch-gestallte Teufel/</l>
            <l>Diß </l>
            <l>Das Mätzeln war so groß/ daß König Ferdinand/</l>
            <l>Der fromme Ferdinand und Sieger muste sagen:</l>
            <l>Hört auf/ es ist genug/ ihr habt genug erschlagen.</l>
            <l>Ach freylich gar genug/ ein zehen tausend Mann/</l>
            <l>Worbey der Sieges-Held sehr billich sagen kan:</l>
            <l>Es ist genug/ hört auf/ die Menschen umzubringen/</l>
            <l>Worauf 5000. Mann und mehr gefangen giengen/</l>
            <l>Worbey Gustavus Horn/ Graf Kratz und Rosenstein/</l>
            <l>Mit vielen Großen mehr verhafft gewesen seyn.</l>
            <l>Hier fielen achtzig Stück und zehen tausend Pferde</l>
            <l>Den Käysrischen anheim, Wie ich berichtet werde/</l>
            <l>Hat dieser große Sieg dem Sieger mehrers nicht</l>
            <l>Als funfzehn hundert Mann vom Leben hingericht.</l>
            <l>Was diese Schlacht für Noth den Ländern hab erreget</l>
            <l>Von Hunger/ Mord und Pest/ als es zu kommen pfleget/</l>
            <l>Wo Mars das Zepter hat/ kan nicht beschrieben seyn/</l>
            <l>und darum halt ich auch mit meiner Feder ein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
