<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ode .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">12</measure>
        <measure type="verses">48</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-4 12-4</measure>
        <measure type="syllables">526</measure>
        <measure type="tokens">354</measure>
        <measure type="characters">2110</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1751</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198258"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ode .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welchen König der Gott über die Könige</l>
            <l>Mit einweihendem Blick, als er geboren ward,</l>
            <l>Vom Olympus her sah, der wird ein Menschenfreund</l>
            <l>Und des Vaterlands Vater seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhm winkt schimmernder Ruhm, und die Unsterblichkeit,</l>
            <l>Viel zu theuer durchs Blut blühender Jünglinge,</l>
            <l>Und der Mutter und Braut nächtliche Thrän, erkauft,</l>
            <l>In das eiserne Feld umsonst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Niemals weint er beym Bild eines Eroberers,</l>
            <l>Seines gleichen zu seyn! Schon, da sein menschlichs Herz</l>
            <l>Kaum zu fühlen begann, war der Eroberer,</l>
            <l>Für den Göttlichen, viel zu klein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber Thränen nach Ruhm, welcher erhabner ist,</l>
            <l>Keines Höflings bedarf, Thränen, geliebt zu seyn</l>
            <l>Vom glückseligen Volk! weckten den Jüngling oft</l>
            <l>In der Stunde der Mitternacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn der Säugling im Arm hoffender Mütter schlief,</l>
            <l>Einst ein glücklicher Mann! Wenn sich des Greises Blick</l>
            <l>Sanft in Schlummer verlor, und itzt verjünget ward,</l>
            <l>Noch den Vater des Volks zu sehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lange sinnt er ihm nach, welch ein Gedank es ist:</l>
            <l>Gott nachahmen, und selbst Schöpfer des Glückes seyn</l>
            <l>Vieler Tausend! Er hat eilend die Höh erreicht,</l>
            <l>Und entschließt sich, wie Gott zu seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie das ernste Gericht furchtbar die Wagschal nimmt,</l>
            <l>Und die Könige wägt, wenn sie gestorben sind;</l>
            <l>Also wägt er sich selbst jede der Thaten vor,</l>
            <l>Die sein Leben bezeichnen soll!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist ein Christ! Und belohnt redliche Thaten erst!</l>
            <l>Alsdann schaut auch sein Blick lächelnd auf die herab,</l>
            <l>Die der Muse sich weihn, welche das weiche Herz</l>
            <l>Tugendhafter und edler macht:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Winkt dem stummen Verdienst, das in der Ferne steht!</l>
            <l>Durch sein Muster gereizt lernt es Unsterblichkeit;</l>
            <l>Denn er wandelt allein, ohne der Muse Lied,</l>
            <l>Sichern Wegs, zur Unsterblichkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die du von dem Olymp Gott, den Meßias, sangst,</l>
            <l>Fromme Sängerinn, und itzt zu den Höhen eilst,</l>
            <l>Wo das heilige Lob jener Monarchen tönt,</l>
            <l>Die Nachahmer der Gottheit sind,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wag auch diesen Flug noch! Nenne den Namen selbst,</l>
            <l>Der in deinem Gesang künftig oft tönen wird,</l>
            <l>Wenn du einst von dem Glück, das nur die Tugend lohnt,</l>
            <l>Und von frommen Monarchen singst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>König Friederich ists, welcher mit Blumen hat</l>
            <l>Jene Höhen bestreut, die du noch steigen must;</l>
            <l>Er, der Christ und Monarch, wählt dich zur Führerinn,</l>
            <l>Bald auf Golgotha Gott zu sehn!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
