<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Trost-Zeilen/  
  Bey Beerdigung Fr. A. v. F. g. K. den  25.  
 Aug. 1678.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">109</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-109</measure>
        <measure type="syllables">1304</measure>
        <measure type="tokens">896</measure>
        <measure type="characters">5283</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Trost-Zeilen/  
  Bey Beerdigung Fr. A. v. F. g. K. den  25.  
 Aug. 1678.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wen red' ich erstlich an? die Mutter schwim̃t in Thränen/</l>
            <l>Und klagt/ wie Hecuba/ der liebsten Tochter Tod:</l>
            <l>Du aber/ werther Freund/ stöst’ Seufftzer aus und</l>
            <l>Und gleiches Seelen-Weh’macht dir die Augen roth.</l>
            <l>Hier theilt das Trauren sich in unterschiedne Flutten/</l>
            <l>Weib/ Tochter/ Schwester/ Muhm und Mutter wird ver-</l>
            <l>Ach Fall! der vieler Hertz auff einmal heisset bluten/</l>
            <l>(mißt.</l>
            <l>Leid! dessen Bitterkeit nicht leicht ein Trost versüßt.</l>
            <l>Diß ist der letzte Stoß/ </l>
            <l>Der Hintrit rafft zugleich die Lebens-Geister hin/</l>
            <l>Diß ist der Kern der Noth/ der Auszug von den Schmertzen/</l>
            <l>Der biß ins schwartze Grab beugt den gekränckten Sinn.</l>
            <l>Bey ihres Alters Schnee/ bey den verlebten Tagen</l>
            <l>War ja die </l>
            <l>Bey steter Einsamkeit/ bey vieler Kranctheit Plagen/</l>
            <l>Hat ihre Pfleg und Treu sie viemals auffgericht.</l>
            <l>Jhr Alles das hieß sie/ ihr dencken/ und ihr hoffen</l>
            <l>War bloß der Töchter Glück und Wolfarth anzuschaun:</l>
            <l>Der treue Hertzens-Wunsch hat auch den Zweck getroffen/</l>
            <l>Wenn sie den Bienen gleich sie sah die Nahrung baun.</l>
            <l>Zerschmoltze nicht ihr Hertz in unermeßnen Freuden.</l>
            <l>Als sie zum ersten mal ein Enckelein erblickt/</l>
            <l>Und konte sie wol satt ihr Aug’ und Seele weiden</l>
            <l>Als GOttes Seegen mehr der Enckel hat geschickt.</l>
            <l>Sie sah’ nun ihr Geschlecht in Leibes-Erben leben/</l>
            <l>Und wie der Tochter Haus ein fruchtbar Weinstock war/</l>
            <l>Sie sahe Glück und Heil ob ihren Kindern schweben/</l>
            <l>Und baute Gottes Güt’ ein Lob und Danck-Altar.</l>
            <l>Denckt sie an jene Lust/ wenn gleich des Oelbaums Zweigen</l>
            <l>Die Blumen aus der Eh’ so Bett als Tisch bekrönt/</l>
            <l>Und konten hocherfreut die grosse Mutter zeigen/</l>
            <l>Wenn ihr noch lallend Mund diß süsse Wort erthönt.</l>
            <l>Wer hat sie werthste Frau/ gesegnet nicht gepriesen?</l>
            <l>Schien nit des Himmels-Gunst verschwendrisch ihr geneigt?</l>
            <l>Der Tochter Ehstand war gleich einer vollen Wiesen</l>
            <l>Wo Florens milde Hand die schönsten Blumen zeigt.</l>
            <l>Ja diß war auch ihr Wunsch/ wenn sie nun satt am Leben</l>
            <l>Nach Gottes hohen Rath verliesse dieses Rund/</l>
            <l>Die liebste Tochter solt ihr das Geleite geben/</l>
            <l>Und mit getreuer Hand zudrücken Aug und Mund.</l>
            <l>Wie strauchelt doch der Mensch mit Sinnen und Gedencken?</l>
            <l>Des Höchsten Finger streicht bald unsern Vorsatz weg.</l>
            <l>Sie muß itzt wieder Wunsch ins Grab die Tochter sencken</l>
            <l>Und ein unendlich Leid ist ihrer Hoffnung Zweck.</l>
            <l>Wie rufft sie/ wolte GOtt ich könte vor dich sterben/</l>
            <l>Weil mich deß Alters Last auch Krafft und lebloß macht!</l>
            <l>Ach daß dir sol der Tod der Jugend Blüthe färben/</l>
            <l>Und mich stat deiner nicht bedeckt mit seiner Nacht!</l>
            <l>Dein Sterbe-Kittel wird mein letztes Kleid auch heissen/</l>
            <l>Man scharrt mit deinem Leib zugleich mein Hertz mit ein.</l>
            <l>Ach daß mein Lebens-Garn und Faden nicht will reissen/</l>
            <l>Auf daß ich möchte bald bey meiner Tochter seyn!</l>
            <l>So seufftzt sie/ werthste Frau: doch wo sie noch zurucke</l>
            <l>Aus tieffer Traurigkeit auf ihren Eydam sieht/</l>
            <l>So findet sie alldar die grösten Jammer-Blicke/</l>
            <l>Und wie in heisser Angst itzt seine Seele glüht.</l>
            <l>Sie klagt der Tochter Leich er aber klagt sein Hertze/</l>
            <l>Das itzt der Todes-Pfeil gleich in zwey Stucke bricht.</l>
            <l>Sein gantz verlaßnes Haus beraubt der Sonnen Kertze</l>
            <l>Sitzt itzt in Finsternüß ohn allen Schein und Licht.</l>
            <l>Wo soll er erstlich hin die nassen Augen wenden?</l>
            <l>Wohin er sich nur kehrt stehn Zeugen seiner Noth:</l>
            <l>Es klingt der Trauer-Schall an allen Ort und Enden/</l>
            <l>Mein Eh-Schatz ist dahin/ und unser Mutter Tod.</l>
            <l>Und solte nicht sein Leid biß aufs Gebeine fressen/</l>
            <l>Wenn er reif überlegt was er verlohren hat?</l>
            <l>Solt’ er der Wunder-Lieb und seltnen Treu vergessen</l>
            <l>Der Tugend Treffligkeit/ den Witz/ den klugen Rath?</l>
            <l>Es konte ja sein Hertz sich gantz auf sie verlassen/</l>
            <l>Von allen </l>
            <l>Er konte bey ihr Trost/ Freud und Vergnügung fassen/</l>
            <l>Und ihre Freundligkeit erquickt ihm Geist und Muth.</l>
            <l>Daß seiner Handlung Lauff im besten Flor geblühet/</l>
            <l>Daß Wohlfarth/ Glück und Heil bey ihm ist eingekehrt/</l>
            <l>Hat als Gehülffin sie sich Tag und Nacht bemühet</l>
            <l>Frisch/ wachsam/ weiß und klug/ zur Arbeit unbeschwert.</l>
            <l>Und war ihr Ehstand nicht ein Garten voller Früchte?</l>
            <l>Hat sie nicht das Geschlecht mit Erben auffgebaut?</l>
            <l>Und kehrt er auf die Schaar der Waisen sein Gesichte/</l>
            <l>Versichert/ daß er da der Mutter Bildnüß schaut.</l>
            <l>Und ihre Fröm̃igkeit leucht als der Töchter Minen/</l>
            <l>Und ihrer Tugend Art scheint auch in sie geprägt:</l>
            <l>Die Sorge vor das Haus/ die Embsigkeit der Bienen</l>
            <l>Ist von der Mutter Blut auch ihnen eingelegt.</l>
            <l>Diß sol </l>
            <l>Bey eurem grimmen Leid ein heilsam Pflaster seyn: </l>
            <l>Daß ob die </l>
            <l>Euch zur Verwahrung legt dergleichen Pfänder ein.</l>
            <l>Und denn/ so ist ihr Tod ein Hingang bloß zu nennen/</l>
            <l>Auß diesem Hecken-Land in jenes Rosen-Reich.</l>
            <l>Uns werden noch auhier stets Dorn und Disteln brennen/</l>
            <l>Da sie in Wonne lebt von keiner Qual mehr bleich.</l>
            <l>Medea mag im Krieg als eine Heldin sterben/</l>
            <l>Eh’ als sie der Geburt Weh’/ Angst/ und Schmertzen trägt:</l>
            <l>Der seelige Beruss der heist den Himmel erben/</l>
            <l>Und Weibern auch darzu die Stuffen hat gelegt/</l>
            <l>Hieß unsre Seelige in keiner Angst verschmachten/</l>
            <l>Ob schon der sieche Leid von Kranckheit angefüllt/</l>
            <l>Und Schmertzen ohne Zahl ihr diese Posten brachten/</l>
            <l>Sie würde zeitlich sein ins Leichtuch eingehüllt.</l>
            <l>Gleich wie ein Pelican gibts Leben für die Jungen/</l>
            <l>So ließ sie auch den Geist vor ihren lieben Sohn/</l>
            <l>Ist nun durch alle Noth großmüthig durchgedrungen</l>
            <l>Und trägt als Siegerin die schönste Lorber-Kron.</l>
            <l>Betrübtste Frau und Freund in Witber-Stand versetzet</l>
            <l>Ach denckt in eurem Sinn dem edlen Wechsel nach!</l>
            <l>Gott holt sie darumb heim weil er sie wehrt geschätzet:</l>
            <l>Diß mindre Leid und Schmertz und eure Thränen-Bach!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
