<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das  
 Verlohrne Paradies.  
  Siebenter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Milton</surname>
            <forename>John</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">4</measure>
        <measure type="verses">87</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-30 3-23 4-30</measure>
        <measure type="syllables">1307</measure>
        <measure type="tokens">794</measure>
        <measure type="characters">4879</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1763</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199734"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das  
 Verlohrne Paradies.  
  Siebenter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Steige vom Himmel herab, Urania 
Nach dem Horaz Od. III. IV. 1. De-
scende coelo etc. Urania heißt nach dem
Griechischen himmlisch, daß er also, wie

zu Anfang des Gedichts, die himmli-
sche Muse anruft. N.! Wenn
ich dich anders</l>
            <l>Recht bey diesem Namen genannt. Der göttli-</l>
            <l>Folg’ ich, indem ich verwegen weit über den hohen </l>
            <l>Und weit über den Flug der Schwingen des </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht den Namen, dein Wesen ruf ich zum kühneren Lied an,</l>
            <l>Denn du bist keine der Musen </l>
            <l>Gipfel nicht; sondern bist himmlisch gebohren. Bevor noch die Hügel</l>
            <l>Sich erhoben, und Quellen geströmt, da hast du vertraut schon</l>
            <l>Mit der ewigen Weisheit dich unterhalten; der Weisheit,</l>
            <l>10Deiner Schwester; und rührtest mit ihr die himmlischen Saiten</l>
            <l>Vor dem allmächtigen Vater, der an den harmonischen Liedern</l>
            <l>Selbst sich ergötzte. Geleitet durch dich, erkühnte mein Flug sich</l>
            <l>In den Himmel der Himmel hinauf zu steigen. Dort trank ich</l>
            <l>Als ein irdischer Gaft die empyreischen Lüfte,</l>
            <l>Wieder zur Erde zurück, von der ich entsprungen; damit ich</l>
            <l>Nicht, (wie </l>
            <l>Stürzte,) von diesem fliegenden Roß, das kein Zügel regieret,</l>
            <l>Abgeworfen, herunter falle, die Felder des </l>
            <l>Noch die Hälfte des Lieds ist ungesungen, doch enger</l>
            <l>In die sichtbare Sphäre des irdischen Tages beschränket.</l>
            <l>Da ich auf sterblichem Boden nun steh, und die kühnen Gedanken</l>
            <l>Nicht mehr über den Pol hinaus entzückt sind: so sing ich</l>
            <l>Oder verstummt; ob ich gleich in übele Tage </l>
            <l>Leider gefalln in übele Tage, voll übeler Zungen,</l>
            <l>Sitzend in Finsterniß, rund um mich her mit Gefahren umgeben,</l>
            <l>Einsam, verlassen; doch nicht allein, so lange du nächtlich</l>
            <l>Ueberpurpert. Begeistre mein Lied, </l>
            <l>Würdige Hörer finden, obgleich nur wenig der Edlen.</l>
            <l>Aber verjage von mir den barbarischen Misklang des </l>
            <l>Und der Schwärmer des </l>
            <l>Wo selbst Fels und Hain zu seinen entzückenden Liedern</l>
            <l>Ohren hatten; bis endlich Geschrey und wildes Getümmel</l>
            <l>Leyer und Stimme betäubt; die Muse konnte den Sohn nicht</l>
            <l>Schützen; doch also verlaß du nicht den, der itzo dich anruft,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sage, was drauf, o Göttinn, erfolgt, da so huldreich der Engel</l>
            <l>Von dem Abfall und Streit der rebellischen Thronen erzählet,</l>
            <l>Und ihn durch dieß schreckliche Beyspiel gewarnet, vor gleichem</l>
            <l>Als die Nachwelt auch, die seinen Lenden entsprungen,</l>
            <l>Zu bewahren; und da der Baum der verbothnen Erkenntniß</l>
            <l>Jhnen versagt war, dieß einzge Geboth, so leicht zu erfüllen,</l>
            <l>Niemals zu brechen, und sich vielmehr an mancherley Arten</l>
            <l>Voller Verwundrung hatt’ er mit Eva, seiner Vermählten,</l>
            <l>Die Erzählung gehört; und saß in tiefen Gedanken</l>
            <l>Ueber so hohe fremde Geschichte, so seltene Dinge,</l>
            <l>Welche sie kaum sich zu denken vermochten; als Haß in dem Himmel,</l>
            <l>Und so nah an der Seeligkeit Sitz, und dem Throne des Ewgen.</l>
            <l>Aber das ausgestoßne, zurückgetriebene Böse,</l>
            <l>Stürzte stromweis’ auf die, durch die es am ersten entsprungen,</l>
            <l>Da es unmöglich sich mit dem Genuß der reinesten Freuden</l>
            <l>Die er deshalb sich gemacht. Ein starkes unsündges Verlangen</l>
            <l>Fasset ihn itzt, vom Engel zu wissen, was näher ihn angieng,</l>
            <l>Wie die Welt, wie Himmel und Erd, im Anfang entstanden,</l>
            <l>Wenn, und woraus sie geschaffen, zu welchem Zwecke; was vor ihm</l>
            <l>Der erst eben die labende Quelle geschmeckt, noch begierig</l>
            <l>Auf dem rinnenden Strom, der mit lebendigem Murmeln</l>
            <l>Jmmer noch neuen Durst ihm erregt, sein Auge verweilet:</l>
            <l>So fuhr </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Große Dinge, sprach er, und wundervolle Geschichte</l>
            <l>So verschieden von allem auf dieser niederen Erde,</l>
            <l>Hast du uns offenbart, o göttlicher Lehrer! Dich sandte</l>
            <l>Von dem Empyreum herab des Ewigen Gnade,</l>
            <l>Uns in Zeiten vor Dingen zu warnen, die unser Verderben,</l>
            <l>Da wir durch unsern Verstand sie nicht zu erreichen vermochten</l>
            <l>Mit unsterblichem Dank sind wir der unendlichen Güte</l>
            <l>Auch für diese Warnung verpflichtet, und feyerlich fassen</l>
            <l>Wir den festen Entschluß, den Willen des obersten Herrschers</l>
            <l>Aber indem du so huldreich uns würdigst, zu unserer Lehre,</l>
            <l>Dinge, weit über die irdschen Gedanken, vor uns zu enthüllen,</l>
            <l>Die nach der obersten Weisheit Befehl zu unsrer Erkenntniß</l>
            <l>Nöthig schienen; so laß dir auch itzt herunter zu steigen,</l>
            <l>Vortheilhaft scheint; wie dieser Himmel im Anfang entstanden,</l>
            <l>Der so entfernt ist von uns, mit zahllosen feurigen Kugeln</l>
            <l>Ausgeziert, und die umringende Luft, die alles, was Raum heißt,</l>
            <l>Macht, oder ausfüllt; und rund um verspreitet, den blühenden Erdball</l>
            <l>In der heiligen Ruhe der langen Ewigkeiten</l>
            <l>Noch so kürzlich im Chaos zu baun </l>
            <l>Angefangen, wie bald sie vollbracht? ist dieses dir anders</l>
            <l>Uns zu enthüllen erlaubt. Wir suchen mit sträflicher Neugier</l>
            <l>Sondern sein Lob zu erhöhn, wenn unser Wissen vermehrt wird.</l>
            <l>Noch hat das große Licht des Tages die Hälfte der Rennbahn</l>
            <l>Zu durchlaufen, indem es entzückt am Himmel verweilet,</l>
            <l>Da es deine Stimme, die mächtige Stimme gehöret,</l>
            <l>Und die Natur aus der finsteren Tiefe der Wasser heraufstieg.</l>
            <l>Oder wenn nun zu deiner Erzählung der Abendstern. eilet,</l>
            <l>Und der vertrauliche Mond; so wird mit dem Schatten der Nacht auch</l>
            <l>Schweigende Stille sich nahn; der Schlaf, wenn du redest, wird wachen</l>
            <l>Völlig geendet, und dich vor dem Anbruch des Morgens beurlaubt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
