<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Z ehndes  B uch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">28</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-28</measure>
        <measure type="syllables">349</measure>
        <measure type="tokens">237</measure>
        <measure type="characters">1459</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Z ehndes  B uch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„aus den Betrachtungen erfolget dieser Saz:</l>
            <l>„jhr wachet nicht für mich, nur für des Himmels Schaz.</l>
            <l>„seynd nun die Kinder sein, so wird er sie beglücken,</l>
            <l>440”Und unsrer Feinde Rath durch diesen Schaz verrücken.</l>
            <l>„dieß führt ich in dem Sinn. So werdet ihr das Amt,</l>
            <l>„von dem so vieles Heil, so viele Wohlfart stammt,</l>
            <l>„nach meiner Zuversicht so emsiger verrichten,</l>
            <l>„als, Tugenden! ihr selbst euch wollt darzu verpflichten.</l>
            <l>445”Sonst, ich erkenn' es wohl, ist ausser diesem Saal</l>
            <l>„auch andrer Tugenden noch eine grosse Zahl,</l>
            <l>„die weder Danck noch Lohn von meiner Hand empfangen;</l>
            <l>„auch diese sollen einst mit meinen Gaben prangen;</l>
            <l>„besonders die gar oft in dieser Krieges-Zeit</l>
            <l>450”Der Liebe meines Throns so Guth als Bluth geweiht.</l>
            <l>„vor, in, und nach dem Lauf der Furcht hab ich beschlossen:</l>
            <l>„daß, welche mir genüzt und nichts dafür genossen,</l>
            <l>„(So lang Verfolgung, Noth, Gefahr und Schrecken rast,</l>
            <l>„macht sich ein Helden-Herz zu nichts als Muth gefaßt)</l>
            <l>455”So bald der Länder Fried und Wohlseyn hergestellet,</l>
            <l>„der Feinde Groll gedämpft, und ihre Macht gefället,</l>
            <l>„der Zeiten stiller Lauf gewünschte Ruhe bringt,</l>
            <l>„anstatt des Bluts ein Kranz das Krieger-Schwert umringt;</l>
            <l>„sie meines Zepters Huld und Gnad’ erhalten sollen:</l>
            <l>460”Ich mußte biß daher, was ich nicht wollte, wollen.</l>
            <l>„wo man um den Besiz ererbter Rechte sicht,</l>
            <l>„wo es dem Feind an Recht und Billigkeit gebricht,</l>
            <l>„da kann man leicht des Kriegs, Frucht, End und Folg ermessen.</l>
            <l>„gOtt schlägt die, welche GOtt aus Herrsch-Begier vergessen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
