<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Wie sich die meisten Menschen  
 GOtt vorstellen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">86</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-86</measure>
        <measure type="syllables">804</measure>
        <measure type="tokens">548</measure>
        <measure type="characters">3148</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Wie sich die meisten Menschen  
 GOtt vorstellen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Einfalt bildet sich ein Göttlich We-</l>
            <l>sen ein,</l>
            <l>Und muß doch in der That ein blos-</l>
            <l>ser Mensche sein:</l>
            <l>Gott ist der höchste Geist; doch an dergleichen Lehren,</l>
            <l>Pflegt sich nicht ihr Begrif, der anders denkt, zu</l>
            <l>kehren.</l>
            <l>Wie sieht die größte Zahl von Sterblichen </l>
            <l>Auf seinen hohen Thron? Als einen alten Mann</l>
            <l>Mit einen grauen Bart, wie auf dem Kirchenbildern,</l>
            <l>Die Mahler sichtbarlich den höchsten Vater schildern.</l>
            <l>Der gros gemahlte Bart mit Reif und Schnee be-</l>
            <l>streut,</l>
            <l>Macht ihnen den Begrif der Ehrerbietigkeit,</l>
            <l>Die dieser alte </l>
            <l>Von jederman verdient, der in sein Reich gehöret.</l>
            <l>Des Russen blinder Wahn, der hievon Zeugnis</l>
            <l>giebt,</l>
            <l>Und einen grauen Bart, mehr als das Leben liebt</l>
            <l>Wird darum nimmermehr die langen Bärte missen,</l>
            <l>Weil ihre Aehnlichkeit mit </l>
            <l>Und woher komt es woll, daß jetzt die kluge Welt,</l>
            <l>Das höchste Wesen noch vor einen Körper hält,</l>
            <l>Der in der Ewigkeit im güldnen Schimmer wohnet,</l>
            <l>Und wie ein Welt Monarch im Himmels Schlosse</l>
            <l>thronet?</l>
            <l>Daher weil ihr Verstand sich zu der Gottheit schwingt,</l>
            <l>Und mit verwegnen Trieb in ihre Tiefen dringt;</l>
            <l>Und weil sie einen Geist nicht recht begreiffen können,</l>
            <l>So werden sie ihn nie von einen Körper trennen.</l>
            <l>Je mehr der arme Mensch an </l>
            <l>Das man ergründen will, je mehr wird man gelenkt</l>
            <l>Auf das, was körperlich, da wir das sehen wollen,</l>
            <l>Was wir in dieser Zeit, mit Ehrfurcht glauben sollen.</l>
            <l>Doch dieser grobe Sinn wird niemahls abgelegt,</l>
            <l>Bis daß man, was wir sein, und </l>
            <l>erwegt:</l>
            <l>Denn werden wir ersehn, daß unsers Geistes Denken,</l>
            <l>Was unbegreiflich ist, wird nimmermehr umschränken.</l>
            <l>Genug für unsern Stand auf dieser Unterwelt,</l>
            <l>Wenn man das höchste </l>
            <l>Als einen </l>
            <l>Uns nicht mehr sehen läst, als unvollkomne Spuren.</l>
            <l>Genug wenn unser Herz ein höchstes Wesen nennt</l>
            <l>Daß hie kein Sterblicher, so wie es ist erkennt;</l>
            <l>Und diese Warheit gläubt der Eigenschaften Grössen</l>
            <l>Jm grossen Jehovah, kön kein Verstand ausmessen:</l>
            <l>Genug wenn seine Macht, die Weisheit, Gütigkeit,</l>
            <l>Sich allemahl uns zeigt mit der Unentlichkeit;</l>
            <l>Wenn Unvollkommenheit von ihn wird weggeräumet,</l>
            <l>Und daß man weiter nichts von seinen Wesen träumet.</l>
            <l>Denn wer noch weiter geht, als dies gestekte Ziel,</l>
            <l>Der trift die Warheit nicht und macht ein Sinnen-</l>
            <l>spiel:</l>
            <l>Wie jede Einfalt thut, die solche Eigenschaften,</l>
            <l>Sich so in </l>
            <l>haften.</l>
            <l>Man sieht es klärlich ja, wie unser Temprament,</l>
            <l>So bilden wir uns auch den man den Höchsten</l>
            <l>nennt;</l>
            <l>So wie wir sein gesinnt: so wird das ewge Wesen</l>
            <l>Nach unsern Ebenbild, nicht wie er ist, erlesen.</l>
            <l>Und wohnt in unsern Geist die edle Gütigkeit:</l>
            <l>So ist die Güte auch, die Hauptvollkommenheit</l>
            <l>Die </l>
            <l>dert,</l>
            <l>Zur Härtigkeit geneigt: So wird </l>
            <l>schildert,</l>
            <l>Als wie ein harter Mann der nach der Strenge geht,</l>
            <l>Und allda erndten will, wo er nichts ausgesät.</l>
            <l>Ist unser Herz geneigt fast alle zu verdammen,</l>
            <l>So sehen wir auch </l>
            <l>Ist etwan der Regent der über uns befiehlt,</l>
            <l>Ein HErr der stets zur Lust mit Unterthanen spielt:</l>
            <l>So denket man von </l>
            <l>Bei allen unsern Thun, bei unsrer Torheit lachen.</l>
            <l>Ist er ein strenger Held der eisern Scepter trägt,</l>
            <l>Und jeden wenn er will mit Angst zu Boden schlägt:</l>
            <l>So denkt die Einfalt auch mit Herz beklomnen Zagen,</l>
            <l>Wer darf sich zu dem HErrn des breiten Himmels</l>
            <l>wagen?</l>
            <l>Wer nur die Menschen kennt, der sieht die War-</l>
            <l>heit ein,</l>
            <l>Daß auch ihr </l>
            <l>Und daß das </l>
            <l>Wie eines Königs Bild in ihre Augen strahlet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
