<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Aleran an Adelheiden.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">123</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-123</measure>
        <measure type="syllables">1254</measure>
        <measure type="tokens">887</measure>
        <measure type="characters">5030</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Aleran an Adelheiden.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was schreibt man mir itzund? die Rosen seyn</l>
            <l>verlohren/</l>
            <l>Und Adelheidens Glantz durch mich hinweg</l>
            <l>geraft?</l>
            <l>Sie werden wie es scheint dir itzund neu gebohren/</l>
            <l>Und deine Kummer Fluth erfrischet ihre Krafft.</l>
            <l>Es scheint die Liebligkeit die kan dich nicht verlassen/</l>
            <l>Sie bittet allezeit dir freye Taffel an/</l>
            <l>Dein Auge will mich itzt in nasse Garnen fassen/</l>
            <l>Nach dem sein Feuer mir Gewalt hat angethan.</l>
            <l>Doch weine nicht zuviel/ wir haben nichts begangen/</l>
            <l>Was Folter/ Eisen/ Strang/ und Feuers würdig sey;</l>
            <l>Wir haben keinen Krieg zusammen angefangen/</l>
            <l>Und unser Bündnüß weiß nichts von Verrätherey.</l>
            <l>Die Schuld so uns betrifft/ besteht in Lust und lieben/</l>
            <l>Es hat ja die Natur nicht Straff auf diß gestellt/</l>
            <l>Der Himmel ließ es frey die ersten Völcker üben;</l>
            <l>Es war ein Zeitvertreib und Spiel der alten Welt;</l>
            <l>Seyd fruchtbar hat zwar Gott in Marmel nicht gegra-</l>
            <l>ben/</l>
            <l>Doch schrieb Er in das Bluth diß Paradies Geboth/</l>
            <l>Was will man bessern Grund von dieser Sache haben?</l>
            <l>Die Taffel war der Mensch/ der Schreiber aber Gott.</l>
            <l>Nach diesem haben wir durch Schärffe der Gesetze/</l>
            <l>Das schwere Joch verstärckt: wie irrt die Sterbligkeit!</l>
            <l>Sie strickt ihr durch die Kunst selbst kummerreiche Ne-</l>
            <l>tze/</l>
            <l>Und frist sich der Gestalt durch Klugheit vor der Zeit.</l>
            <l>Die Eh’ war erstlich nur ein Schluß in dem Gemüthe/</l>
            <l>Der endlich auch den Leib zu einen Zeugen nam/</l>
            <l>Wer sprachte dazumahl von Stand und von Geblü-</l>
            <l>the/</l>
            <l>Nach dem die erste Braut zu ihrem Manne kam?</l>
            <l>Die Ehberedung war geschrieben in den Hertzen/</l>
            <l>Die Tinte war das Bluth/ das Siegel war ein Kuß/</l>
            <l>Sie hatten sonst kein Licht/ als nur des Himmels Ker-</l>
            <l>tzen/</l>
            <l>Und liebten keine Pracht bey diesem Uberfluß;</l>
            <l>Braut- und auch Trauring kam aus eines Meisters</l>
            <l>Händen/</l>
            <l>Denn Gold lag dazumahl noch in der Mutter Schoß/</l>
            <l>Jhr Bette knackte nicht und war nicht umzuwenden/</l>
            <l>Der Himmel war die Deck’/ ihr Pfühl der Erdenkloß.</l>
            <l>Doch kan man freylich nicht Gebräuche hintertreiben/</l>
            <l>Sie meistern die Natur und seyn der hohe Rath;</l>
            <l>Sie seyn fast Müntzen Arth/ ihr Werth der muß ver-</l>
            <l>verbleiben/</l>
            <l>Nach dem der Ruf der Zeit ihn ausgesetzet hat.</l>
            <l>Ich weiß was itzt die Welt von Liebe pflegt zuhalten/</l>
            <l>Die ohne Priesters Hand zufleischlich worden ist/</l>
            <l>Ich weiß es das die Gunst der Aeltern muß erkalten/</l>
            <l>Wann wieder sie ein Kind hat einen Mann erkiest.</l>
            <l>Es wird der gantze Hof von Zorn und Freuer brennen/</l>
            <l>Wann er erfahren wird/ was ich und du vollbracht/</l>
            <l>Es wird uns iederman mit einem Nahmen nennen/</l>
            <l>Den unsre Vorwelt hat zũ Hohn uñ Schimpf erdacht.</l>
            <l>Mich deucht ich höre schon: Sind das die Edlen</l>
            <l>Sachsen?</l>
            <l>Ist diß der fremde Stern/ der meinen Hof geziehrt?</l>
            <l>Ist diß der junge Fürst/ durch meine Gunst erwachsen?</l>
            <l>Daß er der Tochter Krantz/ und meinen Schatz ent-</l>
            <l>führt?</l>
            <l>Du Schlange hab ich dich in meiner Schoß genehret/</l>
            <l>Auf daß mich endlich nu die falsche Zunge sticht?</l>
            <l>Diß was dein Hochmuth sucht/ das wird dir nicht ge-</l>
            <l>wehret/</l>
            <l>Und deinen Haubte wächst hier keine Crone nicht.</l>
            <l>Verfolgung/ Ungemach/ Schwerdt/ Foltern/ Grimm/</l>
            <l>und Rache</l>
            <l>Das sey das Hochzeit Gift/ das ich dir geben kan/</l>
            <l>Der Himmel führe selbst das Recht von meiner Sa-</l>
            <l>che/</l>
            <l>Und greiffe meinen Feind mit Donner Waffen an.</l>
            <l>Diß schöne Hochzeit Lied/ wird mir dein Vater singen/</l>
            <l>Bey dem sich ohne diß der Eifer leicht erregt/</l>
            <l>Es wird der gantze Hof mir ein Geschencke bringen/</l>
            <l>So die Verachtung hat mit ihrer Hand gepregt.</l>
            <l>Der Neid hat noch bißher von weiten sich gehalten/</l>
            <l>Jtzt wird er aber keck in voller Rüstung stehn/</l>
            <l>Der besten Freunde Gunst wird als ein Eiß erkalten/</l>
            <l>Und keiner wird mit mir gedencken ümzugehn.</l>
            <l>Denn Freunde halten stets der Schwalben falsche</l>
            <l>Weisen/</l>
            <l>Des Glückes Sonnenschein der führt sie bey uns ein/</l>
            <l>Des Unfalls kalter Nord befiehlt ihn abzureisen/</l>
            <l>Noth will das Schiboleth der rechten Freundschaffe</l>
            <l>seyn.</l>
            <l>Doch dieses Klagen kan den Noth Stand nicht ver-</l>
            <l>treiben/</l>
            <l>Hier ist kein Pfennig mehr zu zahlen unsre Schuld/</l>
            <l>Und die Errettung steht in keinen langen Schreiben/</l>
            <l>Was hier uns helffen kan/ ist Gott/ Flucht/ und Gedult.</l>
            <l>Ich weiß dein zarter Fuß und deine reine Brüste/</l>
            <l>Da nichts als Rosen Blut und Lilgen Milch geschwebt/</l>
            <l>Die seyn fast ungewohnt zu wandeln in der Wüste/</l>
            <l>Da nichts als Schlangen Gift und Trachen Geifer</l>
            <l>klebt.</l>
            <l>Du soltest billich nichts als edles Rauchwerck schme-</l>
            <l>cken/</l>
            <l>Der Frühling solte nur bekleiden deine Bahn/</l>
            <l>Es solte dir ein Rock die schönen Lenden decken/</l>
            <l>So Seide nichtig macht und Goldt beschämen kan.</l>
            <l>Doch das Verhängnüß läst sich nicht durch Menschen</l>
            <l>zwingen/</l>
            <l>Man muß gehorsam seyn wenn dessen Stimme ruft/</l>
            <l>Und will dich gleich dein Land mit Ach und Weh ver-</l>
            <l>dringen/</l>
            <l>Vielleicht grünt dein Gelück in einer fremden Lufft.</l>
            <l>Nun Liebste säum dich nicht mit mir die Flucht zuneh-</l>
            <l>men/</l>
            <l>Und in die frembde Luft zusetzen deinen Fuß/</l>
            <l>Bemüh’ itzt in Gedult der Zeit dich zubeqvemen/</l>
            <l>Es ist ein schweres Wort auf dieser Welt: Man muß!</l>
            <l>Umb viere wirst du mich in deinem Garten finden/</l>
            <l>Ach Liebster Schatz vergiß der frühen Stunde nicht/</l>
            <l>Es wird der faure Schritt dich mir/ mich dir verbin-</l>
            <l>den/</l>
            <l>Die Noth ist unser Stab/ die Lieb ist unser Licht.</l>
            <l>Der dir mein Schreiben gibt/ der wird dich auch be-</l>
            <l>gleiten/</l>
            <l>Er stellet sich bey dir als treuer Führer ein/</l>
            <l>Du kanst ohn’ alle Furcht auf seine Worte schreiten/</l>
            <l>Bist du dann Helena/ so muß ich Paris sein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
