<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Tag und Nacht/ Kinder einer Mutter/  
 Geschwister widerwärtiger Sinnen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Abschatz</surname>
            <forename>Hans Assmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">12</measure>
        <measure type="verses">96</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8 8-8 9-8 10-8 11-8 12-8</measure>
        <measure type="syllables">1209</measure>
        <measure type="tokens">784</measure>
        <measure type="characters">4698</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1704</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199889"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Tag und Nacht/ Kinder einer Mutter/  
 Geschwister widerwärtiger Sinnen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Flügel-schnelle Zeit/ die Fürstin aller Sachen/</l>
            <l>Von welcher/ was nicht ist/ noch immer war entsteht/</l>
            <l>Die alle Dinge groß und klein gewohnt zu machen/</l>
            <l>Mit welcher/ was da ist/ und nicht stets war/ vergeht/</l>
            <l>Zu deren Diensten sich die Erde muß verpachen/</l>
            <l>Der unterworffen ist was niedrig/ was erhöht/</l>
            <l>Sucht das geraume Ziel der ungemeßnen Grantzen</l>
            <l>Durch ein getreues Paar der Erben fortzupflantzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es führen diese Zwey noch bey der Mutter Leben</l>
            <l>Den hohen Königs-Stab in freygewohnter Hand/</l>
            <l>Stadthalter müssen sie in allen Ländern geben/</l>
            <l>Wo dieser Königin Regierung ist bekandt/</l>
            <l>Doch will sich mancher Streit bey solchem Paar erheben/</l>
            <l>Wer billich haben soll den allerersten Stand/</l>
            <l>Wem wohl der gröste Staat zu halten will gebühren/</l>
            <l>Wer künfftig mit der Zeit soll Kron und Scepter führen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem einen pflichten bey die meisten Reichs-Gesetze/</l>
            <l>Der ander gründet sich auff mancher Völcker Recht/</l>
            <l>Der eine macht sich groß durch eingetragne Schätze/</l>
            <l>Damit er auff den Fall kan werben manchen Knecht/</l>
            <l>Durch Freyheit/ daß man sich in sanffter Ruh ergötze/</l>
            <l>Wird von dem andern Theil des ersten Heer geschwächt/</l>
            <l>Der eine suchet Gunst durch Mühsamkeit bey allen/</l>
            <l>Der ander will der Welt durchs Widerspiel gefallen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem einen ist das Haubt von denen Hofe-Näthen/</l>
            <l>Die seine Mutter hält/ zu Diensten beygethan;</l>
            <l>Die andern sechse sind zum Gegentheil getreten/</l>
            <l>Weil sich ihr Kopff zu ihm am besten schicken kan/</l>
            <l>Der eine lebet mehr zu Land/ als in den Städten/</l>
            <l>Der ander sezt die Stadt dem Dorffe weit voran/</l>
            <l>Der eine führt nicht viel/ doch guttes Volck zur Seiten/</l>
            <l>Den andern aber pflegt die Menge zu begleiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der eine lässet sich viel kluge Künste lehren/</l>
            <l>Um Wissenschafften bleibt der ander unbemüht/</l>
            <l>Der eine läst von sich viel Wort und Reden hören/</l>
            <l>Wenn stille Träumerey des andern Kopff durchzieht/</l>
            <l>Der eine pflegt allein die Sonne zu verehren/</l>
            <l>Wenn jener nach dem Mond und tausend Sternen sieht/</l>
            <l>Den einen können Schlaff und Liebe nicht bezwingen/</l>
            <l>Dem andern müssen sie die gröste Freude bringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der eine weiset gern dem Lichte seine Thaten/</l>
            <l>Und machet sie/ so weit die Sonne geht/ bekandt/</l>
            <l>Der ander läst sein Thun nicht sehen/ nur errathen/</l>
            <l>Verdeckt/ so viel er kan/ die Wercke seiner Hand/</l>
            <l>Bey einem muß sich weiß und roth zusammen gatten/</l>
            <l>So scheint der Mohren Reich des andern Vaterland/</l>
            <l>Der eine der verstärckt durch Arbeit seine Glieder/</l>
            <l>Wenn sie der andre legt auff weiche Küssen nieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durchgehe nach und nach die Rechnung aller Zeiten/</l>
            <l>Kein mindergleiches Paar der Brüder findestu/</l>
            <l>Kein Typhon kan so sehr mit dem Osiris streiten/</l>
            <l>Kein Zoroaster sagt so schlecht denn Japhet zu/</l>
            <l>Kein Lucius kan so von Aruns Sitten schreiten/</l>
            <l>Der das noch junge Rom bewohnt in stiller Ruh/</l>
            <l>Kein Avidäus ist so weit von Alexandern/</l>
            <l>Als diese Printzen zwey sind einer von dem andern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was eher ist zur Welt der eine zwar gebohren/</l>
            <l>Doch will der ander auch nicht minder Erbe seyn/</l>
            <l>Den hat der West und Nord zu lieben auserkohren/</l>
            <l>Und jener setzet sich in Morgen-Ländern ein/</l>
            <l>Die Hoffnung zum Vertrag ist meistentheils verlohren/</l>
            <l>Indem das Widerspiel beweist der Augenschein/</l>
            <l>Dafern es nicht annoch durch Dräuen und durch Flehen/</l>
            <l>Durch Bitten und Befehl der Mutter kan geschehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Derselben Spruch hat sie in solchen Bund vereydet/</l>
            <l>So lange sie noch selbst bey grauem Alter lebt/</l>
            <l>Das keiner beyderseits den mindsten Schaden leidet/</l>
            <l>Daß ieder haben kan/ nach was sein Hertze strebt/</l>
            <l>Das Zeit und Ziel die Macht der Herrschafft unterscheidet/</l>
            <l>Und deren Vortheil gantz in Ungewißheit schwebt.</l>
            <l>Sie herrschen eine Zeit/ doch nicht in einem Lande/</l>
            <l>Doch nicht in gleicher Frist/ doch nicht in gleichem Stande.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und diß/ so lange noch die Mutter selbst regieret/</l>
            <l>Wie/ wenn sie wird verjagt von grauer Ewigkeit.</l>
            <l>Wer ist es/ der hernach das stoltze Scepter führet/</l>
            <l>Und auff dem Throne sizt der hingelegten Zeit?</l>
            <l>Wer ist es/ den hernach der Königs-Krantz bezieret/</l>
            <l>Den ein geheiligt Oel zum Ober-Herren weyht?</l>
            <l>Nicht wohlgebrauchtes Gutt flieht vor den dritten Erben/</l>
            <l>Ich halte Reich und Sitz wird mit der Zeit ersterben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Ewigkeit/ nachdem sie unter sich gezwungen</l>
            <l>Was zeitlich/ was der Zeit gehorsam muste seyn/</l>
            <l>Nachdem sie selbst die Zeit/ und ihren Sitz verschlungen/</l>
            <l>Nachdem zu Ende geht der Tag und Sonnenschein/</l>
            <l>Nachdem sie brauner Nacht die Herrschafft abgedrungen/</l>
            <l>Räumt ihnen anderweit gewisse Wohnung ein.</l>
            <l>Es sollen Tag und Licht beym wahren Lichte wohnen/</l>
            <l>Und stete Finsternis den finstern Wercken lohnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O selig dannenher/ ihr Licht- und Tages Kinder/</l>
            <l>Die ihr bey Tage sucht das wahre Seelen-Licht/</l>
            <l>O weh euch dannenher/ ihr schwartz-befleckten Sünder/</l>
            <l>Ihr/ denen Tag am Tag’/ im Lichte Licht gebricht/</l>
            <l>Die ihr in Sünden irrt/ gleichwie die stummen Rinder/</l>
            <l>Und schnöder Finsternis zu Diensten seyd verpflicht/</l>
            <l>Wenn jene stetes Licht und stete Lust geniessen/</l>
            <l>So werdet ihr ohn End’ im Schatten irren müssen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
