<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Des Frauenzimmers Antwort an die  
 Ehrbarkeit.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gressel</surname>
            <forename>Johann Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">88</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-88</measure>
        <measure type="syllables">1040</measure>
        <measure type="tokens">716</measure>
        <measure type="characters">4110</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1716</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199041"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Des Frauenzimmers Antwort an die  
 Ehrbarkeit.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir lachen Ehrbarkeit/ ob deinen Kinder Sprechen/</l>
            <l>Und sehen/ daß du jetzt nicht mehr bey Sinnen bist.</l>
            <l>Du kanst die Satzung nicht der süssen Wollust brechen/</l>
            <l>Die alles Frauen-Volck ohn eintzigs weigern küßt:</l>
            <l>Was solte unser Leib in solchen Kleidern gehen/</l>
            <l>Davon der Teuffel nicht zu </l>
            <l>Was wollen wir einmahl das Alterthum besehen?</l>
            <l>So wird der nackte Leib erhalten Palm und Preiß.</l>
            <l>Drum gehe nur hinweg mit deiner Otter-Mütze/</l>
            <l>Wir brauchen nicht den Rock der unsern Pracht verdeckt/</l>
            <l>Der Schleyr und Kragen wird uns jetzo nichts mehr nütze/</l>
            <l>Noch das geschloßne Wamst so fast das Maul versteckt.</l>
            <l>Es ändert sich die Welt/ und diese setzt die Kleider/</l>
            <l>Die wir ihr Eigenthum zu unsern Schmuck anziehn:</l>
            <l>Wir brauchen dich nicht mehr zu einen </l>
            <l>Die Wollust will sich nur anjetzt damit bemühn.</l>
            <l>Wir mögen nun nicht mehr/ so wie die Alten gehen/</l>
            <l>Da uns die junge Welt stets frische Moden giebt</l>
            <l>Uns würde ja kein Mensch in solcher Tracht ansehen/</l>
            <l>Nun alles sich verneut/ und neue Moden liebt.</l>
            <l>Wir sind ein freyes Volck/ und leben nicht gebunden/</l>
            <l>Wir haben deine Macht schon längsten abgethan.</l>
            <l>Wie/ daß du den so keck dich wieder eingefunden?</l>
            <l>Wie/ daß dein scharffer Mund greifft unser Mittel an?</l>
            <l>Wer achtet dein Gesetz/ dein Gifft der frohen Zeiten</l>
            <l>Jetzt kahle Ehrbarkeit von deinen Kleidern mehr?</l>
            <l>Die Wollust lässet uns den Kleider-Schmuck bereiten</l>
            <l>Jhr klug-verschlagnes Haupt ist nie von Moden leer.</l>
            <l>Hingegen muß man stets nach einer Pfeiffen tantzen/</l>
            <l>Wenn man die Kleider noch dir zu Gefallen macht/</l>
            <l>Da muß die freye Brust sich lassen vest verschantzen/</l>
            <l>So daß kein Auge sieht der Liebes-Ballen-Pracht.</l>
            <l>Nun aber legen wir der Wollust reiche Waare/</l>
            <l>Als ein </l>
            <l>Sie braucht die blosse Brust zu einen Lust-Altare</l>
            <l>Wer ist der ihrer Macht wol wiederstehen kan.</l>
            <l>So macht die Blösse uns im minsten nicht verachtet/</l>
            <l>Wie deine Albernheit aus grosser Einfalt spricht/</l>
            <l>Nein/ sondern unser Schatz/ wird als ein Schatz betrachtet</l>
            <l>Worauf ein jedes Hertz den heissen Wunsch gericht.</l>
            <l>Daß aber du uns gar den Barbarn nach wilt setzen/</l>
            <l>Das sehn wir als ein Werck von grosser Dummheit an.</l>
            <l>Es mag die Ehrbarkeit an denen sich ergetzen/</l>
            <l>Da man das Heiligthum des Schoosses schauen kan. </l>
            <l>Wir machen nur die Brust/ und nicht des Schoosses Hallen/</l>
            <l>Einfältge Ehrbarkeit/ du tummes Weibgen/ bloß</l>
            <l>Und doch will dir die Art der Wilden mehr gefallen</l>
            <l>Da man den Augen zeigt durch seinen Gang den Schooß.</l>
            <l>Des aber lachen wir/ als groß’ </l>
            <l>Ob würde unsre Brust durch ihre Blöß verletzt/</l>
            <l>Verachtung kan uns nicht mit ihrem Stachel tödten</l>
            <l>Der Brüste theurer Stoff so Aug’ als Hertz’ ergetzt.</l>
            <l>Die Waaren/ so man kan am allerersten lassen</l>
            <l>Die setzt man vor den Kram sie zu ersehen aus/</l>
            <l>Das andre aber muß in seinem Packen passen/</l>
            <l>Darum der Käuffer nicht geht in des Kramers Haus.</l>
            <l>Und o betrognes Weib/ man kan die Pracht erhalten</l>
            <l>Der Brust/ so man entblößt/ als </l>
            <l>Es muß das schöne Gut nicht vor der Zeit veralten/</l>
            <l>Die Kunst ersetzet das was Sturm und Wind einreißt.</l>
            <l>Und dieses lehret uns der uns gefälge Schreiber </l>
            <l>Der allen Damen lieb/ und werth geachtet wird/</l>
            <l>Er zeiget wie man schmückt/ die schon </l>
            <l>Und wie noch größre Pracht durch Kunst wird beygeführt.</l>
            <l>Und will ein Ehren-Dieb schon seine Feder wetzen/</l>
            <l>So bleibt dis unser Spruch: Ein Thor nicht schelten kan </l>
            <l>Und hat ein müß’ ger Kautz sonst nichtes nicht zu hetzen</l>
            <l>So fängst er mit der Brust des Frauen-Zimmers an.</l>
            <l>So dann muß dieser Ort ein über groß Gerüste</l>
            <l>Der bösen Lüste seyn/ und was der Possen mehr</l>
            <l>Uns aber ziert dennoch der Pracht der schönen Brüste</l>
            <l>Und sie erlangen nicht die sehr begehrte Ehr.</l>
            <l>Allein zu unsern Ruhm muß </l>
            <l>Wenn schon einander gleich vor ihn die Feder führt</l>
            <l>Und viele andre mehr die unbenennet bleiben/</l>
            <l>Weil deren reiner </l>
            <l>Nun albre Ehrbarkeit wir lachen zu den Dräuen/</l>
            <l>Wird gleich ein grosser Zoll auf unsre Waar gelegt</l>
            <l>Wir werden uns doch nicht sie auszulegen scheuen/</l>
            <l>Weil nach dem theuresten der beste Käuffer frägt.</l>
            <l>Allein wir leben nicht in solchen wilden Jahren</l>
            <l>Da man der Wollust-Frucht mit Zins und Zolle drückt;</l>
            <l>Die Fürsten lieben selbst die angenehmen Waaren</l>
            <l>Damit das Frauen-Volck den weissen Busen schmückt.</l>
            <l>Wir geben dir </l>
            <l>So/ wie die neue Welt und ihre </l>
            <l>Doch wissen wir auch wol/ daß man vor Mannes-Lüste</l>
            <l>So Schrancken setzen muß/ als Gräntze/ Maaß und Ziel.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
