<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Achtes Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">22</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-22</measure>
        <measure type="syllables">276</measure>
        <measure type="tokens">203</measure>
        <measure type="characters">1154</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Achtes Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ist der Beweis zu schwach, mich allen vorzuziehen,</l>
            <l>„so sey mir die Geduld noch zu dem Wort verliehen:</l>
            <l>„das Werck soll ewig stehn, das man errichten will;</l>
            <l>490”Weiß jemand so zu baun, so leg ich mich zum Ziel.</l>
            <l>„allein ich zweifle sehr, daß meine Kunst nicht siege,</l>
            <l>„wann ich, was meine Kraft vermag, zusammen füge.</l>
            <l>„freundinnen! bauet, mahlt, schnizt, macht was euch beliebt;</l>
            <l>„ergreifft was die Natur der Kunst zur Hilffe gibt!</l>
            <l>495”Bringt ein Gebäu von Stein, von Erz und Stahl zusammen,</l>
            <l>„erwählt den Grund dazu, von dem die Berge stammen.</l>
            <l>„gießt, schmiedet und erhöht Colossen von Metall;</l>
            <l>„beschirmt sie für Gewalt, Erschüttrung, Sturz und Fall:</l>
            <l>„wird alles dieß so lang, als was ich baue, stehen,</l>
            <l>500”So muß es mit der Welt und eher nicht vergehen.</l>
            <l>„und bey dem Untergang bey dem gemeinen Fall</l>
            <l>„vernehmt ihr noch im Sturm der edeln Flöte Schall,</l>
            <l>„der dauert immer fort. Wofern ihr ihn nicht höret,</l>
            <l>„so ists, weil das Getöß euch Ohr und Sinnen störet.</l>
            <l>505”Der Nahme, dessen Ruhm der Cither Klang besingt,</l>
            <l>„grünt, wächst und steigt so lang biß er zur Sonne dringt,</l>
            <l>„er trozt den Zahn der Zeit, das Feur, den Stahl, das Eisen,</l>
            <l>„so gar dem Neid kann er die heitre Stirne weisen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
