<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Liebes-Brief an  Eranen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gressel</surname>
            <forename>Johann Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">48</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-48</measure>
        <measure type="syllables">549</measure>
        <measure type="tokens">373</measure>
        <measure type="characters">2232</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1716</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199041"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Liebes-Brief an  Eranen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Licht! sie nehme an mit wohl-gesinntem Hertzen/</l>
            <l>Was ein getreuer Geist aus Liebe </l>
            <l>Es hat ihr holder Strahl als Feuer-reiche Kertzen</l>
            <l>Den gantzen Hertzens-Bau in lichten Brand geführt.</l>
            <l>Mein Leben lebt in ihr/ mein Hertze ist ihr eigen/</l>
            <l>Es steht in ihrer Macht ob ich soll glücklich seyn.</l>
            <l>Wird ihrer Augen-Paar die Strahlen auf mich neigen/</l>
            <l>So nimmt mich </l>
            <l>Ein </l>
            <l>Wo </l>
            <l>Des edlen Balsams-Strauch wird blühen in den Auen/</l>
            <l>Woselbst die Lieblichkeit mit vollen Ströhmen fließt.</l>
            <l>Der Winter muß bey mir zu einen Sommer werden/</l>
            <l>In meinem Hertzen zündt sich eine Sonne an/</l>
            <l>Der Augen süsser Strahl/ die freundlichen Geberden</l>
            <l>Erquicken mehr den Geist als </l>
            <l>Mein Licht/ sie zürne nicht wenn ihr die Schrifft zu wider</l>
            <l>Und so mein frecher Geist nach feinen Willen schreibt;</l>
            <l>Kein Manns-Bild bleibet hart bey ihren Pracht der Glieder/</l>
            <l>Das nicht der Augen-Blitz in Sclaven-Ketten treibt?</l>
            <l>Jhr Antlitz ist der Thron wo Zucht und Tugend strahlen/</l>
            <l>Die Schönheit hat dabey ihr ihren Sitz gericht.</l>
            <l>Wie schön auch die Natur die Kirschen kan bemahlen/</l>
            <l>So gleicht ihr Purpur-Schein doch ihren Lippen nicht.</l>
            <l>Reimt ihre Trefflichkeit und ich zwar nicht zusammen/</l>
            <l>Legt man den Demant auch zu keinem Kieselstein</l>
            <l>Noch ein geringes Spreu zu Zimmetrinde-Flammen</l>
            <l>So muß die Zwiebel doch bey schönen Rosen seyn. </l>
            <l>Auf einen wilden Baum pfrofft man offt süsse Früchte</l>
            <l>Man hüllet Perl und Gold in schlechte Wolle ein/</l>
            <l>Die Larve decket offt ein schönes Angesichte</l>
            <l>Und eine schwartze Wolck steht bey dem Sonnenschein.</l>
            <l>Soll nun mein frecher Geist durch ihren Grimm verderben/</l>
            <l>Und reist die zarte Hand den Hoffnungs-Ancker ab?</l>
            <l>Ach Nein! Erbarmniß läst mich nicht so Hülff-loß sterben/</l>
            <l>Und ihre Freundlichkeit die stürtzet nicht ins Grab.</l>
            <l>Ich sehe/ daß ein Licht mir in der Nacht auffgehet/</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Der Himmel des Gesichts in hellen Strahlen stehet/</l>
            <l>Die schönen Augen sind nicht Blitz und Donners voll.</l>
            <l>Es läst ihr Freundlich-seyn mich stets das beste hoffen/</l>
            <l>Und ihr Erquickungs-Strahl reist Furcht und Schrecken ein/</l>
            <l>Ich sehe/ daß mein Geist im Haven eingeloffen/</l>
            <l>Weil keine Klippen ihm daselbst im Wege seyn.</l>
            <l>Hier schliesset sich mein Brief/ doch nicht die grosse Liebe/</l>
            <l>Die gegen sie/ mein Licht/ in meinem Hertzen brennt/</l>
            <l>Der Himmel gebe zu/ daß sie den Wechsel übe/</l>
            <l>Und daß ihr keusches Hertz nicht meine Brunst verkennt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
