<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Poetischer brief-wechsel.  
 Leander an Floretten.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">40</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-40</measure>
        <measure type="syllables">499</measure>
        <measure type="tokens">332</measure>
        <measure type="characters">2012</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Poetischer brief-wechsel.  
 Leander an Floretten.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich halte zwar mein wort, annehmliche Florette!</l>
            <l>Es stellet sich mein brief in tieffer demuth ein:</l>
            <l>Allein die poesie liegt gleichsam an der kette,</l>
            <l>Die verse wollen mir nicht recht gehorsam seyn.</l>
            <l>Das macht, ich leb’ itzund an einem rauhen orte,</l>
            <l>Wo nichts als herbe flut aus tieffen brunnen steigt,</l>
            <l>Und kenne keine pracht, kein blumwerck netter worte,</l>
            <l>Das sich auf deinem mund als wie ein frühling zeigt.</l>
            <l>Indessen schreib ich doch, weil du es selbst befohlen.</l>
            <l>Vielleichte wird mein geist durch deinen aufgeweckt.</l>
            <l>Wer deine verse liest, der kan sich leicht erhohlen,</l>
            <l>Weil lauter kern und safft in solchen schalen steckt.</l>
            <l>Und darum freu ich mich schon auf dein antwort-schreiben;</l>
            <l>Wo diese freude nicht allzu verwegen ist.</l>
            <l>Jedoch Florette läst den hoffnungs-baum bekleiben,</l>
            <l>Damit Leander einst was auserlesnes liest.</l>
            <l>Denn ist man gleich bißher fast überfüllt gewesen,</l>
            <l>Nachdem ein ieder Mops, den dichter-krantz begehrt,</l>
            <l>So ist der beste vers, den ich bißher gelesen,</l>
            <l>Doch nicht einmal so viel, als dein geringster, werth:</l>
            <l>Wofern dein hoher kiel auch iemals was geringes</l>
            <l>Auf das papier gesetzt. Zum minsten ist dein geist</l>
            <l>Ein abgesagter feind des abgeschmackten dinges,</l>
            <l>Womit der gänse schwarm den albern pövel speist.</l>
            <l>Was aber will ich viel an das geschnatter dencken,</l>
            <l>Da ich ein süßes lied von schwanen hoffen kan?</l>
            <l>Denn wen die Musen selbst aus ihren brunnen träncken,</l>
            <l>Der bringet allerdings nichts schlechtes auf die bahn.</l>
            <l>Florett’! ich zweiffle nicht, daß dich die Musen lieben:</l>
            <l>Ich weiß, was ich nächsthin von deiner hand gesehn.</l>
            <l>Wenn Bav’ und Mevius dergleichen verse schrieben,</l>
            <l>So würde dem Parnaß ein großer dienst geschehn.</l>
            <l>Und darum schäm’ ich mich, daß ich nicht besser schreibe,</l>
            <l>Indem mein schlechter brief nicht einen blick verdient,</l>
            <l>Daß ich durchgehends nur ein leer geschwätze treibe,</l>
            <l>Und als ein Phaeton mich allzu viel erkühnt.</l>
            <l>Diß eben dringt mich auch, so gut ich kan, zu schlüssen,</l>
            <l>Denn der, so übel schreibt, schreibt allezeit zu viel.</l>
            <l>Läst aber doch Florett ein antwort-schreiben fliessen,</l>
            <l>So glaube, daß ich es mit freuden küssen will.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
