<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Unnützer Nutz des Verstandes.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">22</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-16 2-6</measure>
        <measure type="syllables">307</measure>
        <measure type="tokens">206</measure>
        <measure type="characters">1186</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1736</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198582"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Unnützer Nutz des Verstandes.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du hast nunmehr aus allen Kräften, wie wir aus
deinen Schriften lesen,</l>
            <l>Dich und die Welt belehren wollen, wie zum Vergnü-</l>
            <l>Allein, du siehst ja leider wol, daß, wie du es auch an-</l>
            <l>Doch, bey den meisten wenigstens, dein Absehn sonder</l>
            <l>Dahero ist mir beygefallen, und fällt mir eben wieder</l>
            <l>Ob du vielleicht des rechten Weges mit deiner Lehr-Art</l>
            <l>Und ob, durch des Verstandes Kräfte, die du zur Richt-</l>
            <l>Vergnügen und Zufriedenheit, auf Erden zu erlangen</l>
            <l>Wenn ich die Schätze des Vergnügens, die fast unschätz-</l>
            <l>Und, daß sie, von der Seeligkeit der erste Grad fast</l>
            <l>So scheint hieraus von selbst zu fliessen: daß, da sie recht</l>
            <l>Sie nicht in unsern Kräften stehe, und daß ein Raison-</l>
            <l>Sie zu erlangen, fähig sey. Daß also GOtt der HErr</l>
            <l>Um diese Gnade zu erhalten, müß’ ernstlich angeflehet seyn.</l>
            <l>Ist dieses wahr, so folgt daraus; daß du, mit allen dei-</l>
            <l>So wie bißher, auch künftig hin, nicht viel erkleckliches</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist dein Einwurf, liebster Freund, von einer sol-</l>
            <l>Von überzeuglicher Gewalt, und nicht zu wiedersteh’n-</l>
            <l>Daß ich dir gleich gewonnen gebe. Doch höre ein ein-</l>
            <l>Vermeinst du nicht, daß um den Glantz von deiner</l>
            <l>Und um, in einer wahren Andacht, GOtt anzuflehen,</l>
            <l>Man der Vernunft benöthigt sey, und sie gebrauchen</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
