<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Chamäleon.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">27</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-27</measure>
        <measure type="syllables">295</measure>
        <measure type="tokens">187</measure>
        <measure type="characters">1109</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1748</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198553"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Chamäleon.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch ist der Chamäleon, mancher Ursach' halber,</l>
            <l>werth,</l>
            <l>Daß in seinem sondern Bau man bey ihm den Schöpfer</l>
            <l>ehrt.</l>
            <l>Wunderbar an diesem Thier ist die wandelbare Haut,</l>
            <l>Als worinn man alle Farben, in beständ’ger Aendrung,</l>
            <l>schaut,</l>
            <l>Die dieselbe von den Körpern, die ihr nahe liegen, nimmt.</l>
            <l>Seine Augen scheinen gleichfalls zur Verwunderung be-</l>
            <l>stimmt,</l>
            <l>Da die Aepfel sich nicht drehn, wie an allen andern Thieren,</l>
            <l>Wenn er sehen will, so muß er das ganze Auge rühren,</l>
            <l>Und zwar beyde nicht zugleich, sondern, wenn er eines dreht,</l>
            <l>Wird man insgemein gewahr, daß das andre stille steht.</l>
            <l>Aus dem nie geschloßnen Maul schießt er eine lange Zunge</l>
            <l>Mit so großer Schnelligkeit, daß man sie kaum sieht.</l>
            <l>Die Lunge</l>
            <l>Ist an ihm besonders groß. Alle Würmer, Fliegen,</l>
            <l>Mücken</l>
            <l>Weis er durch die Schnelligkeit seiner Zunge zu berücken.</l>
            <l>Zwar ist nicht viel Fleisch an ihnen,</l>
            <l>Doch soll den Cochinchinesern es zur süßen Nahrung dienen.</l>
            <l>Es wird auch in Arzeneyen von verschiedenen genommen,</l>
            <l>In sehr vielerley Gebrechen soll es uns zu Nutzen kommen;</l>
            <l>In den Fiebern, Podagra, auch in denen bösen Seuchen,</l>
            <l>Sollen sie, wie mans erfahren, öfters schnelle Hülf uns</l>
            <l>reichen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
