<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">XiI.  Betrachtung seines Beruffs in die  
 Churfürstliche Sächsische Landes-Regie-  
 rung.   Jm October.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6</measure>
        <measure type="syllables">737</measure>
        <measure type="tokens">502</measure>
        <measure type="characters">2881</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>XiI.  Betrachtung seines Beruffs in die  
 Churfürstliche Sächsische Landes-Regie-  
 rung.   Jm October.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du grosser HErr der Welt! es ist dir unverborgen,</l>
            <l>Wie sehr mich diese Welt mit ihrem Dienst erschreckt:</l>
            <l>Ich wäre gar zu gern zu deinem Dienst erweckt:</l>
            <l>Der Abend währt mir lang: Ich seufze nach dem Morgen.</l>
            <l>Es ist nicht mehr die Zeit, die wohl vor diesem war:</l>
            <l>Wir qvälen uns umsonst, wir nutzen ihr kein Haar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach wäre noch der Tag, da man mit Staupen-Schlägen,</l>
            <l>Mit Stöck- und Pflöcken sich an deinen Gliedern rieb,</l>
            <l>Und sie den Schafen gleich aufs Mord-Gerüste trieb;</l>
            <l>So würde sich mein Gram mit leichter Mühe legen.</l>
            <l>Denn HErr das weissest du, ich küsse Rad und Pfahl</l>
            <l>Um deinetwillen gern; Ich jauchzte bey der Qvaal;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich scheue keine Schmach; mich ehrt die Narren-Kappen,</l>
            <l>Darein manch eitler Hof dein Volck so gern verhüllt,</l>
            <l>Ein Hof, dem Zions Ach mit Lust die Ohren füllt,</l>
            <l>Ein Hof, wo kluge Leut’ am hellen Tage tappen;</l>
            <l>Da hieß ich gern ein Thor, ein Schwärmer, ein Phantast,</l>
            <l>Mir wär der Erden-Zorn nur eine kleine Last.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein, du alter Freund, dem Millionen Tage</l>
            <l>Wie sechzig Stunden sind, der keinen Wechsel kennt,</l>
            <l>Und sich mit allem Recht von heut und gestern nennt,</l>
            <l>Legst du die alte Welt mit dieser auf die Wage;</l>
            <l>So muste Jonathan vor seinem Vater fliehn,</l>
            <l>Doch kont’ er seinen Freund des Vaters Wuth entziehn;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Rath Ahitophels war kaum zur Narrheit worden,</l>
            <l>Als des Husai Mund vor Davids Leben stritt.</l>
            <l>Zog Ahab in den Streit, fuhr Josaphat zwar mit;</l>
            <l>Allein er blössete den gantzen Baals-Orden,</l>
            <l>Und der Prophete sprach: Ich schone Josaphat,</l>
            <l>Sonst bliebt ihr Könige gewißlich ohne Rath.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Nehemias war des Arthasasta Schencke,</l>
            <l>Ein wohlgeplagter Mann; Allein er machte doch</l>
            <l>Sein väterliches Hauß von dem betrübten Joch</l>
            <l>Mit einem Worte loß. Ich seufze, wenn ich dencke</l>
            <l>Was Mardachai Fuß vor saure Schritte that;</l>
            <l>Der aber doch dadurch sein Volck erlöset hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es muß auch Daniel das Hof-Getümmel dulden;</l>
            <l>Allein wie betet nicht, wie überwindet er!</l>
            <l>Wie wird es Misael und seinen Freunden schwer;</l>
            <l>Allein sie bleiben selbst im Ofen ohne Schulden,</l>
            <l>Der Leuen Rachen wird ein Maul-Korb angeleget;</l>
            <l>Und von der Flamme brennt, wer Holtz zum Feuer träget;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Männer Juda sind bey ihrer Weise blieben,</l>
            <l>War gleich der gantze Hof ein ander Thun gewohnt,</l>
            <l>So wurden dennoch sie mit Hof-Manier verschont;</l>
            <l>Wie hat der Eine nicht den König eingetrieben,</l>
            <l>Als er das Götzen-Volck der Lügen angeklagt,</l>
            <l>Und einer, als er ihm der Wahrheit Lobspruch sagt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Johannes muste zwar mit seinem Haupt bezahlen;</l>
            <l>Doch hört’ Jhn erst der Fürst, und folgte manchesmahl.</l>
            <l>Ach wüste ich gewiß ich käm’ in jener Zähl:</l>
            <l>So möchte immerhin die Welt mit Feuer strahlen,</l>
            <l>Die schwersten Ubungen auf meine Scheidel speyn;</l>
            <l>Es solte Leue-Grimm mir gantz erträglich seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da ist mein offnes Hertz, du kennest mich von innen</l>
            <l>Herr! wallt ein Tropfen Bluts durch meiner Adern-Bach,</l>
            <l>Der dir nicht eigen ist, den treffe deine Rach:</l>
            <l>Mein gantzes Hertz ist dein, die gantz Krafft der Sinnen,</l>
            <l>Und der erlöste Geist ist dir zum Opffer recht,</l>
            <l>Der Mensch mit Leib und Seel ist ewiglich dein Knecht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
