<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Mit zwei Worten.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Meyer</surname>
            <forename>Conrad Ferdinand</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">5</measure>
        <measure type="verses">20</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4</measure>
        <measure type="syllables">292</measure>
        <measure type="tokens">192</measure>
        <measure type="characters">1181</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1882</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193933"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Mit zwei Worten.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Am Gestade Palästina's, auf und nieder, Tag um Tag,</l>
            <l>„london?“ frug die Sarazenin, wo ein Schiff vor Anker lag.</l>
            <l>„london!“ bat sie lang vergebens, nimmer ward sie müd und zag,</l>
            <l>Bis zuletzt an Bord sie brachte eines Bootes Ruderschlag.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie betrat das Deck des Seglers und ihr wurde nicht gewehrt.</l>
            <l>Meer und Himmel. „London?“ frug sie, von der Heimath abgekehrt,</l>
            <l>Suchte, blickte, durch des Schiffers ausgestreckte Hand belehrt,</l>
            <l>Nach den Küsten wo die Sonne sich in Abendgluth verzehrt ...</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„gilbert?“ fragt die Sarazenin im Gedräng der großen Stadt,</l>
            <l>Und die Menge lacht und spottet, bis sie dann Erbarmen hat.</l>
            <l>„tausend Gilbert giebt's in London!“ Doch sie schreitet nimmer</l>
            <l>„labe dich mit Trank und Speise!“ Doch sie wird von Thränen satt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„gilbert!“ „Nichts als Gilbert? weißt du keine andern</l>
            <l>„gilbert!“ ... „Hört, das wird der weiland Pilger Gilbert</l>
            <l>Den gebräunt in Sklavenketten glüher Wüste Sonnenschein —</l>
            <l>Dem die Bande löste heimlich eines Emirs Töchterlein —“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„pilgrim Gilbert Becket!“ dröhnt es, braust es längs der Themse</l>
            <l>Sieh, da kommt er ihr entgegen, von des Volkes Mund genannt,</l>
            <l>Ueber seine Schwelle führt er, die das Ziel der Reise fand.</l>
            <l>Liebe wandert mit zwei Worten gläubig über Meer und Land.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
