<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das siebende capitel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-60</measure>
        <measure type="syllables">750</measure>
        <measure type="tokens">520</measure>
        <measure type="characters">3002</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das siebende capitel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wje eitel ist der mensch, wenn er auf menschen bauet,</l>
            <l>Und seine zuversicht auf creaturen setzt.</l>
            <l>Der ist wahrhafftig arm, dem vor der armuth grauet,</l>
            <l>Und das, was irrdisch heißt, vor seinen reichthum schätzt.</l>
            <l>Drum sey nicht so gesinnt, und nimm in reiner liebe</l>
            <l>Des theuren JEsu dich der armen brüder an.</l>
            <l>Verzweifle an dir selbst, und widersteh dem triebe,</l>
            <l>Der dir wol viel verspricht, doch nichts gewähren kan.</l>
            <l>Vertraue lieber GOtt, als deinen eignen wercken:</l>
            <l>Wer auf genade baut, der kommt am besten fort.</l>
            <l>Wo wir nicht unsern geist in seinem Geiste stärcken,</l>
            <l>So fahren wir gewiß gar langsam an den port.</l>
            <l>Laß deinen willen sich in GOttes willen sencken,</l>
            <l>So wird der HErr mit dir, und deinem willen seyn,</l>
            <l>Hier ist an keine kunst und menschen-krafft zu dencken,</l>
            <l>Die hoffnung dieser welt trifft niemals richtig ein.</l>
            <l>Drum setze dein vertraun nur auf des Höchsten gnade,</l>
            <l>Die allen niedrigen empor zu helffen pflegt,</l>
            <l>Den aber, der von sich die trefflichste parade</l>
            <l>Und großes wesen macht, stürtzt und zu boden schlägt.</l>
            <l>Rühm und verlaß dich nicht auf deine freund und habe,</l>
            <l>Auf solchen übermuth folgt offt der gröste spott.</l>
            <l>Den stoltzen Goliath stürtzt auch ein kleiner knabe;</l>
            <l>Drum wer sich rühmen will, der rühme sich in GOtt.</l>
            <l>Ja GOtt, der alle ding, und über alle dinge</l>
            <l>Sich selbst auch geben will. O unbesonnenheit</l>
            <l>Der rasend-tollen welt! sie achtet GOtt geringe,</l>
            <l>Und nimmt für alles gut das nichts der eitelkeit.</l>
            <l>Bist du itzt schön und frisch, erwarte nur das alter:</l>
            <l>Vielleichte stellt sich auch noch heut ein fieber ein,</l>
            <l>Dann dörfftest du gewiß in kurtzem ungestalter,</l>
            <l>Und deiner glieder stoltz schon etwas zahmer seyn.</l>
            <l>Bist du geschickt und klug? ach laß es dich nicht düncken.</l>
            <l>Denn wer ihm selbst gefällt, gefällt dem himmel nicht.</l>
            <l>Gott, dessen alles ist, läst nur die gnade sincken,</l>
            <l>So ist dein hoher sinn ein leuchter ohne licht.</l>
            <l>Drum nimm dir nichts voraus. Wer sich den frömmsten nennet,</l>
            <l>Und in der heucheley sich selbst bewundern kan,</l>
            <l>Den sieht der große GOtt, der das verborgne kennet,</l>
            <l>Und nicht betragen wird, stets vor den ärgsten an.</l>
            <l>Denn GOttes urtheil geht weit tiefer, als der dünckel</l>
            <l>Der blöden sterblichen, die offt der schein betrügt.</l>
            <l>Sein scharffes auge dringt in alle hertzens-winckel,</l>
            <l>In welchen vor der welt manch schalck verborgen liegt.</l>
            <l>Sind deine wercke gleich bey menschen hochgeachtet,</l>
            <l>So können sie bey GOtt doch wol verworffen seyn.</l>
            <l>Wer GOtt den eigen-ruhm zu einem opffer schlachet,</l>
            <l>Den wird die ewigkeit mit ehr und ruhm erfreun.</l>
            <l>Ist etwas guts an dir; so halt doch andre besser</l>
            <l>Und heiliger denn dich. Denn ein gebrochner sinn,</l>
            <l>In dem die demuth herrscht, steigt über alle schlösser</l>
            <l>Und allen eigen-ruhm der pharisäer hin.</l>
            <l>Wenn du dich in der welt vor den geringsten schätzest,</l>
            <l>Was schadet dir es? nichts: das aber allzu viel,</l>
            <l>Wenn du dich auch, o mensch! blos über einen setzest,</l>
            <l>Weil GOtt die demuth nur mit friede erönen will.</l>
            <l>Wie soltest du nun nicht den stoltzen sinn verdammen,</l>
            <l>Der nichts als höllen-angst und marter bringen kan.</l>
            <l>Ach überwinde dich, und zünd’ ihn durch die flammen</l>
            <l>Des Geistes und der reu GOtt als ein opffer an.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
