<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das Thürmchen zu Ritzebüttel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">106</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-16 2-6 3-8 4-22 5-4 6-8 7-10 8-8 9-24</measure>
        <measure type="syllables">900</measure>
        <measure type="tokens">595</measure>
        <measure type="characters">3548</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das Thürmchen zu Ritzebüttel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Sitz, wodurch ich, abgesondert von Menschen,</l>
            <l>einsam und allein</l>
            <l>In ungestörter Ruhe sitze, wo mich des falschen Neides</l>
            <l>Stein,</l>
            <l>Da ich so weit von ihm entfernt, und ihm nicht sichtbar bin,</l>
            <l>nicht trifft,</l>
            <l>Wo weder bittrer Haß noch Zank, noch der Verleumdung</l>
            <l>falsches Gift</l>
            <l>Mich, weil man mein vergißt, nicht quälet. Mein Thürm-</l>
            <l>chen, wo ich, ungestört,</l>
            <l>Die schöne Welt, als GOttes Werk, und als des grossen</l>
            <l>Schöpfers Bau,</l>
            <l>Von Erde, Luft und Fluht verbunden, und wunderbar</l>
            <l>gefügt, beschau,</l>
            <l>Ist einer eigenen Beschreibung, zur stetigen Erinn’rung,</l>
            <l>wehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ich zuerst herunter kam, um die Gelegenheit zu</l>
            <l>seh'n</l>
            <l>Des Amts und Schlosses </l>
            <l>Thürmchen sah,</l>
            <l>Das damahls ungebrauchet stand, so wußt’ ich kaum, wie</l>
            <l>mir geschah.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mir war, als wenn er zu mir spräch’: Komm, laß mich</l>
            <l>dir zu Dienste steh'n,</l>
            <l>Du kannst an keinem andern Ort, wie Erde, Luft und</l>
            <l>Fluht so schön,</l>
            <l>Mit größrer Deutlichkeit betrachten. Hier kannst du</l>
            <l>ruhig ganz allein,</l>
            <l>Von aller Hinderniß befreyt, vom Welt-Geräusch</l>
            <l>entfernet seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Rede drückte sich so gleich so tief in meine Sin-</l>
            <l>nen ein,</l>
            <l>Daß ich, nur bald her ab zu kommen, den Zug in mir verstärket</l>
            <l>fühlte,</l>
            <l>Und von der Zeit mit meinem Denken auf nichts, als Ritze</l>
            <l>büttel, zielte.</l>
            <l>Jtzt, da ich, nach verschiednen Fällen, GOtt Lob! nunmehro</l>
            <l>hergekommen,</l>
            <l>Und die so lang’ erseufzte Stelle bereits schon in Besitz</l>
            <l>genommen,</l>
            <l>Hab’ ich zuvörderst GOtt gedankt, und dank’ Jhm noch, nebst</l>
            <l>innerm Fleh'n,</l>
            <l>Daß die Gewohnheit, wie gewöhnlich, mir Hören, Riechen,</l>
            <l>Fühlen, Seh'n,</l>
            <l>Und, in den Sinnen, Lust und Dank nicht rauben möge!</l>
            <l>Daß ich nimmer,</l>
            <l>Ohn’ innre Freud’ an GOttes Werken, und mir geschenktem</l>
            <l>Guht, dieß Zimmer</l>
            <l>Betreten noch gebrauchen möge! Um meine Lust oft zu</l>
            <l>ermessen,</l>
            <l>Und dieses Thürmchens Lage, Reiz und Anmuht nimmer zu</l>
            <l>vergessen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Soll itzt, so deutlich als ich kann, dasselbe, nebst dem Theil</l>
            <l>der Erden,</l>
            <l>So man aus ihm mit Anmuht sieht, betrachtet und beschrie-</l>
            <l>ben werden:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Regel- rechtes Acht-Eck theilt des Thürmchens</l>
            <l>Ründe richtig ein,</l>
            <l>Wovon fünf Fächer nichts als Fenster, aus welchen, wegen</l>
            <l>seiner Höhe,</l>
            <l>Ich, über alle Häus- und Felder, das Grenzen- lose Wasser</l>
            <l>sehe,</l>
            <l>So allesammt die schönsten Vorwürf’, in einer schönen Land-</l>
            <l>schaft, seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil nun die Lage dieses Thürmchens Nord-Ost-werts;</l>
            <l>trifft der Sonnen-Schein,</l>
            <l>Nur bloß des Morgens, meinen Sitz, und bin ich, wenn der</l>
            <l>Mittag blitzet,</l>
            <l>Durch des erhabnen Schlosses Mauer, die Süd-werts</l>
            <l>lieget, so beschützet,</l>
            <l>Daß ich, in einem kühlen Schatten, an diesem Ort, den ganzen</l>
            <l>Tag,</l>
            <l>Die überall bestrahlte Vorwürf’, auf Land und Fluht,</l>
            <l>zu seh'n vermag.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von dem von hier zu sehenden, so weiten Kreise des Ge-</l>
            <l>sichts,</l>
            <l>Von den so vielen Gegenwürfen von Wiesen, Feldern, auf</l>
            <l>dem Lande,</l>
            <l>Von den nicht wenigern im Wasser, auf dem Betrachtens-</l>
            <l>wehrten Strande,</l>
            <l>Und überall uns, durch den Glanz des all’s erhell’nden Son-</l>
            <l>nen-Lichts,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So hell- gezeigten Gegenwürfen, hab’ ich, zwar im Zusam-</l>
            <l>menhange,</l>
            <l>Bereits vorhin schon was geschrieben; doch war dasselbe</l>
            <l>lange, lange</l>
            <l>Nicht alles, wie auch dieses hier, nicht alle Vorwürf’ unsren</l>
            <l>Augen,</l>
            <l>Die hier mein hoher Sitz uns zeiget, nach Würden zu</l>
            <l>erschöpfen taugen,</l>
            <l>Weil Meng’ und Schönheit gar zu groß. Damit der Vor-</l>
            <l>würf' Ueberfluß</l>
            <l>Nun durch die Vielheit uns nicht blenden, und am betrach-</l>
            <l>tenden Genuß</l>
            <l>Uns nicht mehr hindern mög’, als nützen; so theil’ ich alles,</l>
            <l>was ich sehe</l>
            <l>In der nicht abzuseh’nden Landschaft, so in der Weit’, als in</l>
            <l>der Nähe,</l>
            <l>Durch der fünf Fenster Oeffnungen, in fünf gevierte Fächer</l>
            <l>ein,</l>
            <l>Die denn fünf prächt’gen Schildereyen, durch solche Thei-</l>
            <l>lung, ähnlich seyn.</l>
            <l>Ach, möcht’ hierinn des Urbilds Schönheit, dieß schöne Theil</l>
            <l>von unsrer Erden,</l>
            <l>In meiner mühsamen Copie, nicht gar zu sehr verstellet</l>
            <l>werden!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
