<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Uber das frühzeitige Absterben/  
 Hn. P. V. ältesten Töchterlein/ 2. Febr. 1670.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">97</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-97</measure>
        <measure type="syllables">1188</measure>
        <measure type="tokens">806</measure>
        <measure type="characters">4811</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Uber das frühzeitige Absterben/  
 Hn. P. V. ältesten Töchterlein/ 2. Febr. 1670.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das kalte Todes-Eis jetzt euer Hertz beschweret/</l>
            <l>Betrübtste/ daß der Frost den Bronn der Adern</l>
            <l>Und ein erbärmlich Weh euch Hertz und Seel ver-</l>
            <l>Weil eure Lust und Trost von dieser Erden reißt/</l>
            <l>Ist heisser Thränen werth/ auch billich zu beklagen.</l>
            <l>Es solte Castalis mit vollen Strömen gehn/</l>
            <l>Wenn nicht deß Hornungs Grimm in Harnisch sie geschlagen/</l>
            <l>Und so mit Stadt und Land verfroren müste stehn.</l>
            <l>Vergebens hab ich nur den Lorber-Wald besuchet/</l>
            <l>Der Pindus siand verschneyt/ Parnassus gantz bedeckt;</l>
            <l>Und als ich bey der Thür der Musen angepochet/</l>
            <l>Hat mich die Grausamkeit des Wetters mehr erschreckt.</l>
            <l>Ich forschte ferner nach in der Gelehrten Büchern/</l>
            <l>Wiewol ein grimmig Leid nimmt schlechten Trost nicht an;</l>
            <l>Diß was </l>
            <l>Gilt bey uns Christen nicht und ist nur eitler Wahn.</l>
            <l>Wie sehr wir uns bemühn die Künste zu ergründen/</l>
            <l>Und alle Wissenschafft in den Besitz zu ziehn/</l>
            <l>So ist die gröste Kunst in Gottes Schluß sich finden/</l>
            <l>Und seinem Willen nicht vorsetzlich zu entfliehn.</l>
            <l>Es bleibet unverrückt das Göttliche Gesetze/</l>
            <l>Wie wiederwertig es Vernunfft und Sinnen scheint.</l>
            <l>So sind doch nirgends sonst deß Himmels wahre Schätze/</l>
            <l>Die andern aufder Welt raubt Untreu/ Zeit und Feind.</l>
            <l>Ist nun ein Kind ein Schatz/ wie billich/ zu benennen/</l>
            <l>Was Wunder daß auch GOtt für solche Schätze wacht!</l>
            <l>Und eh das Sodoma der Welt noch muß verbrennen/</l>
            <l>Bey zeiten zu sich holt und selber nimmt in acht.</l>
            <l>Der Eltern Sorg’ und Fleiß/ wie mühsam sie sonst wachen/</l>
            <l>Legt Erben von dem Gut deß Glückes etwas bey;</l>
            <l>Doch kan kein sterblich Mensch sie drüber sicher machen/</l>
            <l>Daß diß ein wahrer Grund verlangter Wolfahrt sey.</l>
            <l>Offt schimpfft des Enckels That der Ahnen Lorber-Kronen/</l>
            <l>Und seiner Laster Nacht verhüllt des Anherrns Licht;</l>
            <l>Offt läst der Zeiten Sturm die nicht das Land bewohnen/</l>
            <l>Das ihre Väter vor erbaut und zugericht.</l>
            <l>Der Sohn der zu der Kron und Infel war bestimmet</l>
            <l>Stirbt durch des Henckers Hand in höchsten Schimpff und</l>
            <l>Und wie das Schicksel sich auff Schlangen-weise krümmet/</l>
            <l>Ist nicht Bolen bekand der auffdie Tochter sprach?</l>
            <l>Die Hoffnung vieler Jahr’ und Sorgen-volle Stunden/</l>
            <l>Des Hauses treuer Wunsch/ des Stammes wahrer Ruhm</l>
            <l>Ist weder von dem Fall noch Untergang entbunden/</l>
            <l>Hat ausser Sarg’ und Grab kein ander Eigenthum.</l>
            <l>Gesetzt; und Eltern sehn an ihren Kindern Freuden/</l>
            <l>Ja ihr vermählt Geschlecht in Glück und Wolfahrt blühn/</l>
            <l>Wie manchmal wird sie nicht der Tod mit Boy ankleiden</l>
            <l>Und ihnen bey der Lust die Trauer-Kapp’ anziehn.</l>
            <l>Bestürtzte/ das diß schlecht und nicht das Leid bezwinget/</l>
            <l>So euren Geist bekämpfft und zu der Erden drückt/</l>
            <l>Ist wahr/ weil die Vernunfft den Gegenwurff einbringet:</l>
            <l>Warumb wird unser Kind in erster Blüt entrückt?</l>
            <l>Verschwindet uns so bald das angenehme Schertzen?</l>
            <l>Die freundliche Gestalt und was ergetzlich schien?</l>
            <l>Verscharrt ein schwartzes Grab das Theil von unsrem Hertzen?</l>
            <l>Nimmt ein so harter Sturm die erste Pflantze hin?</l>
            <l>Heist uns der bleiche Tod der Freude gantz vergessen?</l>
            <l>Muß der Groß-Eltern Trost der Schmertzen Werck-Zeug</l>
            <l>Und bleiben uns nichts mehr als dunckele Cypressen</l>
            <l>(seyn?</l>
            <l>Zum Rest/ und für den Sarg der Todten-Lichter Schein?</l>
            <l>Hingegen wer bedenckt das Göttliche Gerichte/</l>
            <l>Den unerforschten Schluß und unumschriebne-Macht?</l>
            <l>Und wie das liebe Kind in jenem grossen Lichte</l>
            <l>Bey tausend Engeln sitzt in Sonnen-klarer Pracht;</l>
            <l>Entnommen aller Noth/ die uns kan künfftig drücken/</l>
            <l>Frey in dem höchsten Grad und reiner als der Schnee/</l>
            <l>Der wird ob seiner Ruh sich in der Seel’ erquicken</l>
            <l>Und sagen/ ihm ist wol/ uns Hinterlaßnen weh.</l>
            <l>Was bringen uns viel Jahr’? ein Anzahl vieler Plagen.</l>
            <l>Und auff was warten wir? Auff immer-neue Noth?</l>
            <l>So lang’ uns Menschen muß der Grund der Erden tragen/</l>
            <l>So tragen wir bey uns im Busem Noth und Tod.</l>
            <l>Besturtzte/ GOttes Weg ist nicht gleich unsern Wegen/</l>
            <l>Denn seine Vaterhand wird heilen/ wen sie schlägt/</l>
            <l>Ob schon sein Angesicht von unsrem Aug entlegen/</l>
            <l>So ist sein Hertz uns kund/ das stets Erbarmnüß hegt.</l>
            <l>Des Schöpffers Wille ist und bleibt der allerbeste/</l>
            <l>Wer dem gehorsam folgt/ fehlt nie die rechte Bahn;</l>
            <l>Der jene so regiert die Wolck’ und Himmels-Feste</l>
            <l>Ist recht/ trotz daß ein Mensch mit recht ihn tadeln kan.</l>
            <l>Wir die mit Schuld befleckt/ voll sündlicher Begierden</l>
            <l>Kühn ins Verderben gehn/ und suchen was uns kränckt/</l>
            <l>Vergaffen in der Welt verlarvten Schmuck und Zierden/</l>
            <l>Vergnügt mit Gauckeley und Eitelkeit umschrenckt/</l>
            <l>Erwehlen nimmermehr was uns zum besten reichet/</l>
            <l>Wo nicht des Höchsten Rath zuvor den Ausspruch gibt.</l>
            <l>Wer diß Gebot erkennt und weder wanckt noch weichet/</l>
            <l>Der mag gesichert seyn daß GOtt ihn hertzlich liebt.</l>
            <l>Was jetzt nach Wermuth schmeckt/ kan sich in Manna kehren/</l>
            <l>Weil GOttes Gütigkeit hält keine Maß noch Ziel.</l>
            <l>Den stärcksten Trost wird uns ein solcher Schluß gewehren/</l>
            <l>Daß unser Wille stets nach seinem Willen wil.</l>
            <l>Ein Gärtner läst getrost den Frost die Blüthen sterben/</l>
            <l>Wenn in dem Frühling nur die Blumen wieder stehn:</l>
            <l>Jhr Eltern eure Blum/ die Tod und Sarg verderben/</l>
            <l>Wird in dem Himmel so als Lilg’ und Ros’ auffgehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
