<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Wie sich die Menschen gemei-  
 niglich den Himmel vorstellen?</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">296</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-296</measure>
        <measure type="syllables">2479</measure>
        <measure type="tokens">1541</measure>
        <measure type="characters">9400</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Wie sich die Menschen gemei-  
 niglich den Himmel vorstellen?</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der seelgen Geister ewge Welt, der Gläu-</l>
            <l>bigen gelobtes Land,</l>
            <l>Ist denen Wandrern dieser Zeit nicht</l>
            <l>vollenkommen hier bekannt;</l>
            <l>Es ist uns nur in Schattenbildern, des Himmels</l>
            <l>Lustrevier gemahlet,</l>
            <l>Gleich wie ein Licht das nur durch Wolken, mit sei-</l>
            <l>nen schönen Schimmer strahlet.</l>
            <l>Kein Sterblicher hat diese Stadt der künftgen</l>
            <l>Seeligkeit gesehn,</l>
            <l>Drum können wir die Himmels-Lust und ihre Freu-</l>
            <l>de nicht verstehn.</l>
            <l>Der Offenbahrung heilge Lehren, die unter schönen</l>
            <l>Reizungs-Bildern,</l>
            <l>Die Pracht der Geister-Welt beschrieben, dersel-</l>
            <l>ben Herrlichkeit abschildern,</l>
            <l>Die haben unsrer Schwachheit nur, dasjenige hier</l>
            <l>kund gethan,</l>
            <l>Was unsrer eingeschränkter Geist, der sinnlich den-</l>
            <l>ket, fassen kann.</l>
            <l>Und dieses ist genug zum Glauben, bis einst der</l>
            <l>Vorhang wird zerrissen,</l>
            <l>Bis wir das Heiligste selbst schauen, da wir denn</l>
            <l>vollenkommen wissen,</l>
            <l>Worin der Frommen Seeligkeit die überschwenglich</l>
            <l>ist, besteht.</l>
            <l>Jedoch der Menschen Wisbegier, die in dem For-</l>
            <l>schen weiter geht,</l>
            <l>Als unsere Begriffe steigen, die hat das schon ent-</l>
            <l>dekken wollen,</l>
            <l>Wornach wir Bürger dieser Erden, im Glauben</l>
            <l>eifrig trachten sollen.</l>
            <l>Wir tadlen nicht die seelge Müh, wenn man nach</l>
            <l>dieser Gegend blikt,</l>
            <l>Des Himmels reine Lust erwegt, durch Canans</l>
            <l>Trauben sich erquikt,</l>
            <l>So lang man in der Wüste wallet: wenn wir von</l>
            <l>Himmlischen Gefilden,</l>
            <l>Nur nicht, was unsre Neigung wollen, so sinnli-</l>
            <l>che Begriffe bilden.</l>
            <l>Und dies geschieht gemeiniglich, was unsre Haupt-</l>
            <l>begierde sucht,</l>
            <l>Das ist nach unsrer Einbildung, des Paradieses</l>
            <l>süsse Frucht</l>
            <l>Die jene Seeligen geniessen, wenn sie als Pilgrim</l>
            <l>dieser Erden,</l>
            <l>Von diesen Schauplatz abgetreten, und dorten Him-</l>
            <l>mels Bürger werden.</l>
            <l>Der Mensch, der eitle Wollust liebt, und gerne Süs-</l>
            <l>sigkeiten lekt,</l>
            <l>Der sein Vergnügen alda sieht, wo man zum Gast-</l>
            <l>mahl Taffeln dekt,</l>
            <l>Dem dünkt das himmlische Ergözzen, bestünde nur</l>
            <l>in solchen Laben,</l>
            <l>Wenn wir in steten Ueberflusse, die schönsten Speiß</l>
            <l>und Tränke haben.</l>
            <l>Ein andrer der Gesellschaft liebt, ein lieblich klin-</l>
            <l>gendes Gethön,</l>
            <l>Wornach ein lustger Reihen springt, der glaubt im</l>
            <l>Himmel nichts zu sehn</l>
            <l>Als solche frohe Lustgelage, als solch beständig Spiel</l>
            <l>und Klingen,</l>
            <l>Wornach der Seelgen grosse Chöre, im Himmels</l>
            <l>Saale jauchzend springen.</l>
            <l>So bildet sich auch woll ein Christ, der eitle Wol-</l>
            <l>lust suchet, ein</l>
            <l>Der Himmel müst ein Paradies, so wie die Tür-</l>
            <l>ken glauben, sein,</l>
            <l>Wo lauter sinnliche Vergnügen; wo lauter süsse</l>
            <l>Früchte spriessen,</l>
            <l>Wo lauter süsse Ströme rinnen, die jene Seeli-</l>
            <l>gen geniessen.</l>
            <l>Wer Fleisches Wollust haßt und flieth, hingegen</l>
            <l>über alles liebt,</l>
            <l>Was seinen Geist bei stiller Ruh, in Denken und Be-</l>
            <l>trachten übt,</l>
            <l>Der gläubt gar leichte das der Himmel, die See-</l>
            <l>ligkeit darin bestünde,</l>
            <l>Daß jeder durch ein tieffes Denken stets neue War-</l>
            <l>heiten erfünde.</l>
            <l>Wer stets bei seinen Zirkel sizt, der Erden grosse</l>
            <l>Kugel mißt,</l>
            <l>Der Länder Läng und Breite zählt; wer gerne Neu-</l>
            <l>igkeiten ließt,</l>
            <l>Und darin sein Ergözzen findet, der denkt, als wenn</l>
            <l>die seelgen Geister</l>
            <l>Zu ihrer Lust den Himmel messen; als wenn sie</l>
            <l>ewge Rechenmeister;</l>
            <l>Der gläubt, als wenn in jener Welt, in jener</l>
            <l>Seelgen frohen Chörn,</l>
            <l>In englischer Gesellschaft stets viel Neuigkeiten an-</l>
            <l>zuhörn.</l>
            <l>Wer aber nur die Weltgeschichte, die Alterthümer</l>
            <l>sich erwählet,</l>
            <l>Der gläubt, daß man in jenen Leben, den See-</l>
            <l>ligen zur Lust erzählet,</l>
            <l>Was in der Vorderwelt geschehn; wie Noä Kasten</l>
            <l>sei gemacht,</l>
            <l>Wie hoch man Babels Thurm im Bau, eh die</l>
            <l>Verwirrung kam, gebracht,</l>
            <l>Und andere dergleichen Dinge, die blosse Hülsen,</l>
            <l>leere Grillen,</l>
            <l>Die dennoch der wisbegierigen recht schmachtendes</l>
            <l>Gemüte stillen.</l>
            <l>Die von dem Hochmuth aufgebläht, und von dem</l>
            <l>Ehrgeiz aufgeschwellt,</l>
            <l>Die stellen sich die Rangordnung so vor in jener</l>
            <l>Geister-Welt,</l>
            <l>Als sie auf dieser Welt gewesen; da wünscht ein sol-</l>
            <l>cher nichts als Kronen</l>
            <l>Und eine hocherhabne Stuffe, auf denen seelgen</l>
            <l>Ehrenthronen:</l>
            <l>Und was er wünscht, das gläubt er leicht, drum</l>
            <l>stellt er sich der Seelgen Chor,</l>
            <l>Als einen Staat der Erdenwelt, mit den Regie-</l>
            <l>rungsformen vor;</l>
            <l>Er denket jene Lust und Wonne, die er im Himmel</l>
            <l>würde spüren,</l>
            <l>Die hätt er an den Unterthanen, die er daselbsten</l>
            <l>zu regieren.</l>
            <l>Er macht von sich das Bildnis so, wie ers an den</l>
            <l>Regenten sieht</l>
            <l>Der durch des Purpurs hellen Glanz, viel tausend</l>
            <l>Augen an sich zieht;</l>
            <l>Der glaubt er würd in solchen Kleidern, wie Kö-</l>
            <l>nige der Erden prangen,</l>
            <l>Die mit der Perlen Schmuk gestikket, woran viel</l>
            <l>Edelsteine hangen.</l>
            <l>Die güldne Krone seines Haupts, die er nach sei-</l>
            <l>ner Meinung schäzt,</l>
            <l>Die ist mit Sapphir und Rubin, mit Diamanten</l>
            <l>ausgesezt;</l>
            <l>Die Einbildung macht ihm entzükket, ob seines Zep-</l>
            <l>ters güldne Spizze,</l>
            <l>Er freut sich ob den Seeligkeiten, und seines Thro-</l>
            <l>nes hohen Sizze,</l>
            <l>Die ihm die Ewigkeit gewehrt: Er wünscht im Him-</l>
            <l>mel auch nichts mehr</l>
            <l>Als diese Königliche Pracht, als der Regenten Glanz</l>
            <l>und Ehr,</l>
            <l>Wo ihm die seelgen Unterthanen, und die erhabnen</l>
            <l>Seraphinen,</l>
            <l>Nach seinen Wink gebükt gehorchen, in tiefster Ehr-</l>
            <l>furcht ewig dienen.</l>
            <l>Derjenige der Schäzze liebt, und nach der Zeiten</l>
            <l>Reichthum strebt,</l>
            <l>Der suchet in der Ewigkeit, wenn er da als ein</l>
            <l>Bürger lebt,</l>
            <l>Bei den Besiz der Kostbarkeiten, der irdischen Be-</l>
            <l>gierden Freude,</l>
            <l>Und glaubt, daß dies in jener Wohnung, der Seel-</l>
            <l>gen Lust und Augenweide.</l>
            <l>So ist gemeiniglich die Lust, wie man im wahren</l>
            <l>Sprichwort sagt</l>
            <l>Des Menschen einzig Himmelreich, das ihn mit lee-</l>
            <l>ren Traum behagt:</l>
            <l>Was einer hie im Wunsch verlanget, das glaubt</l>
            <l>er dort im Salems Auen,</l>
            <l>In jenen seelgen Lustgefilden in völligen Genus zu</l>
            <l>schauen.</l>
            <l>Da doch der vollenkomne Stand der Freudenvollen</l>
            <l>Ewigkeit,</l>
            <l>Ganz andere Vergnügen hegt, als diese Unvollkom-</l>
            <l>menheit,</l>
            <l>Wo wir von Fleisch und Blut betäubet, ein sinn-</l>
            <l>liches Ergözzen suchen,</l>
            <l>Das die vollendeten Gerechten, als eine eitle Lust</l>
            <l>verfluchen.</l>
            <l>Jhr die ihr euch der Sinnligkeit im Jrrdischen er-</l>
            <l>geben habt,</l>
            <l>Und an den Trebern dieser Welt, den fleischlichen</l>
            <l>Geschmak noch labt!</l>
            <l>Lernt die Ergözzung jenes Himmels, bestehe nicht in</l>
            <l>solchen Dingen,</l>
            <l>Die uns noch irdisches Vergnügen in den verklärten</l>
            <l>Stande bringen.</l>
            <l>Der Seeligen verklärte Schaar vom Glanz der E-</l>
            <l>wigkeit erhellt,</l>
            <l>Vergnügt sich an dem höchsten Gut, daß sich ihr</l>
            <l>zum Genus darstellt;</l>
            <l>Der GOttheit aufgeschloßne Tieffen entdekken lau-</l>
            <l>ter Seeligkeiten</l>
            <l>Woraus die vollenkomnen Geister, ihr himmlisches</l>
            <l>Vergnügen leiten.</l>
            <l>Das was sie hier in Dunkelheit, bewundernd ja</l>
            <l>entzükt gesehn,</l>
            <l>Das wird dort im verklärten Licht, ohn Wolken</l>
            <l>vor den Augen stehn.</l>
            <l>Die ewigen Vollkommenheiten sind ewige Vergnü-</l>
            <l>gungs Quellen,</l>
            <l>Woraus zur Seelgen wahren Freude, die ewgen</l>
            <l>Labsals Ströme schwellen,</l>
            <l>Von aller Leidenschaft befreit, die uns mit bangen</l>
            <l>Kummer quält</l>
            <l>Wird dieser Vorwurf ihrer Lust zum ewgen Gegen-</l>
            <l>stand erwählt.</l>
            <l>Da sehen sie das </l>
            <l>das im Geniessen,</l>
            <l>Das sie von Glauben überzeuget, im Vorschmak</l>
            <l>nur bewundern müssen.</l>
            <l>Da ist der Abgrund aufgedekt, woraus der tief ver-</l>
            <l>schlungne Blik,</l>
            <l>Von </l>
            <l>Wonne bringt zurük;</l>
            <l>Da siehet das verklärte Auge, wie in der Vorsicht</l>
            <l>dunklen Gängen,</l>
            <l>Die Wege, die uns sonst verwirret, recht herrlich</l>
            <l>aneinander hängen;</l>
            <l>Da wird den seelgen Geistern kund, wie weislich</l>
            <l>unser GOtt regiert,</l>
            <l>Der sie durch manchen Kreuzes Gang, im Reiche seiner</l>
            <l>Macht geführt.</l>
            <l>Da schauen sie im lichten Glanze, wie weit die All-</l>
            <l>macht sich erstrekket,</l>
            <l>Die uns der Vorhang düstrer Wolken auf dieser Un-</l>
            <l>terwelt verdekket.</l>
            <l>Da werden sie entzükt gewahr, warum das alles</l>
            <l>sei geschehn,</l>
            <l>Was wir in dem Erlösungswerk, im Reich der Gna-</l>
            <l>den nicht verstehn.</l>
            <l>Und dies Erkenntnis ist die Quelle, woraus der</l>
            <l>Seelgen Lust entspringet</l>
            <l>Die den vollendeten Gerechten vollkomnere Vergnü-</l>
            <l>gen bringet,</l>
            <l>Als uns die ganze Welt anbeut. Wie, wendet ihr</l>
            <l>dagegen ein,</l>
            <l>Des ewgen Paradieses Lust, die müste für euch an-</l>
            <l>ders sein</l>
            <l>Daran könt ihr euch nicht vergnügen? so gebet ihr</l>
            <l>ja zu erkennen,</l>
            <l>Daß die verwöhneten Begierden, die irdisch, nach</l>
            <l>dem irrdschen rennen.</l>
            <l>Verbessert nur erst den Geschmak, strebt nach der</l>
            <l>reinen Süßigkeit,</l>
            <l>Die in dem Worte </l>
            <l>gen Geist erfreut;</l>
            <l>Seid nur recht himmlisch erst gesinnet: so werden</l>
            <l>diese Himmelsgaben,</l>
            <l>Die Güter die annoch verborgen euch mehr als Er-</l>
            <l>denschäzze laben.</l>
            <l>Betrachret nur das ewge Licht, woraus der Erden</l>
            <l>Schönheit quillt,</l>
            <l>Den Schöpfer der das Haus der Welt, mit den</l>
            <l>Geschöpfen angefüllt,</l>
            <l>Der aller Sonnen ewge Sonne, der den gefärbten</l>
            <l>Himmels Bogen</l>
            <l>Mit tausendfachen Wunderfarben, durchstrahlt, ge-</l>
            <l>mischt und überzogen,</l>
            <l>Erweget, was das vor ein </l>
            <l>les das herfließt,</l>
            <l>Was in dem weiten Reich der Macht, entsteht er-</l>
            <l>wächset und entsprießt</l>
            <l>O! diese Urquell aller Dinge, die kann ja in dem</l>
            <l>seelgen Leben,</l>
            <l>Uns ein viel herrlichers Vergnügen, als alle irdschen</l>
            <l>Dinge geben.</l>
            <l>Und ein verklärtes Erkentnis von seiner höchsten</l>
            <l>Majestät,</l>
            <l>Ist eine solche Wissenschaft die über alles Wissen</l>
            <l>geht,</l>
            <l>Die einen Geist mit Wollust speiset, die alle an-</l>
            <l>dre übersteiget;</l>
            <l>Weil sie uns immer neue Wunder, in Sonnen-</l>
            <l>gleicher Klarheit zeiget.</l>
            <l>Die Freude in der Geister Chor, des Himmels fro-</l>
            <l>her Harfenklang,</l>
            <l>Der dort in jenen Tempel schallt; der Engel heller</l>
            <l>Lustgesang</l>
            <l>Muß ja die Seelgen mehr ergözzen, als alles Lust-</l>
            <l>gespiel der Erden,</l>
            <l>Weil wir im Schlos der Ewigkeiten, zu lauter</l>
            <l>Himmelsfürsten werden.</l>
            <l>Die süsseste Gesellschaftslust, muß da die Seeligen</l>
            <l>erfreun,</l>
            <l>Da sie in jenen Engel-Land, bei denen heilgen En-</l>
            <l>gel sein;</l>
            <l>Da sie in Umgang reiner Seelen, die reine Lieb</l>
            <l>und Huld verbinden,</l>
            <l>Ein ander Eden voll Vergnügen, und geistige Er-</l>
            <l>quikkung finden.</l>
            <l>Jhr grosses Chor wird nie verwirrt, durch scheelen</l>
            <l>Neid und Zankbegier,</l>
            <l>Noch Zwietracht oder Ueberdrus; die sind verbannt</l>
            <l>aus dem Revier,</l>
            <l>Wo die vollkomnen Geister wohnen: Nur Eintracht</l>
            <l>wächst da aus der Liebe</l>
            <l>Die alle Seeligen entzündet; daraus entspringen</l>
            <l>gleiche Triebe</l>
            <l>Den Allerhöchsten zu verehrn: der Trieb wird im-</l>
            <l>mer angeflammt,</l>
            <l>Durch den stets seeligen Genus, der aus der ew-</l>
            <l>gen Liebe stammt</l>
            <l>Wer dieses alles überleget, dem ekkelt alle Lust der</l>
            <l>Zeiten,</l>
            <l>Und seufzet: </l>
            <l>Manna jener Seeligkeiten.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
