<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als Herr J. P.  Artopœus an. 1706 d. 20 Jan.  
 zu Halle  Medic. Doct.  wurde.  
 E. G.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">72</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8 8-8 9-8</measure>
        <measure type="syllables">899</measure>
        <measure type="tokens">603</measure>
        <measure type="characters">3627</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als Herr J. P.  Artopœus an. 1706 d. 20 Jan.  
 zu Halle  Medic. Doct.  wurde.  
 E. G.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr! die ihr, von dem wahn des pöbels eingenommen,</l>
            <l>Das werck der medicin als gauckel-possen schmäht,</l>
            <l>Jhr habt vorlängsten zwar schon euren text bekommen;</l>
            <l>Jedoch, weil ihr noch offt durch staar und hülsen seht,</l>
            <l>So will die poesie ohn alles kopff-zerbrechen,</l>
            <l>Aus lieb euch noch einmahl das fell von augen stechen.</l>
            <l>Gefällt euch dieses nicht, so reist es selbst entzwey,</l>
            <l>Und sprecht die medicin von eurem schimpffen frey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der ehrgeitz darff sie nicht zum werck der götter machen?</l>
            <l>Sie braucht zu ihrem ruhm nicht abgeschmackten wahn;</l>
            <l>Sie pfleget selbst den schwarm der alten zu verlachen,</l>
            <l>Und liebet einen schluß, den man beweisen kan.</l>
            <l>Die thiere haben sie vielleicht zuerst getrieben;</l>
            <l>Allein was diesen GOtt in die natur geschrieben,</l>
            <l>Das kommt, und wenn es euch auch noch so seltsam wär,</l>
            <l>Aus keinem andern rath, als GOttes weißheit, her.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr sprecht: Wie kan denn das ein göttlich wissen heissen,</l>
            <l>Wo ungewißheit sich zum grund und regel macht,</l>
            <l>Und wo zehn lehrer sich mit tausend grillen schmeissen,</l>
            <l>Wenn einer einen wurm von neuem vorgebracht?</l>
            <l>Allein, verzeiht es mir! Die höchst gewissen künste</l>
            <l>Sind auch zuweilen nichts als leere meinungs-dünste:</l>
            <l>Zudem so sagt uns doch, wo man bewiesen findt,</l>
            <l>Daß andre lehrer frey von allem zweifel sind?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erfahrung kan allhier schon gute meister machen,</l>
            <l>Und wenn vernunfft dabey nicht ausgeschlossen ist;</l>
            <l>So findet man durch sie den kern bewehrter sachen,</l>
            <l>Durch die ein augenblick offt bahr und grab verschliest,</l>
            <l>Drum, spötter! die ihr wolt dem tod apostel werben,</l>
            <l>Last erstlich euren wurm in dem gehirne sterben:</l>
            <l>Denn gebt beym Cous euch mit andern fragen an,</l>
            <l>Ob dieser euch vielleicht mit völckern dienen kan?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar wenn Pillificus stets leichen muß begleiten,</l>
            <l>Und mit der todten-post ein gut verständniß hat,</l>
            <l>So möchtet ihr vor ihn wohl ein quartier hereiten;</l>
            <l>Allein der nahmen macht nicht den gesundheits-rath.</l>
            <l>Sonst stünd ein grüner Mops, der wurtzeln graben lernen,</l>
            <l>Wie Aesculapius, vorlängsten bey den sternen;</l>
            <l>Schreibt aber ihn die kunst nicht ins register ein,</l>
            <l>So kan er, wie er will, bey euch in diensten seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wen der Hippocrates soll zum collegen wehlen,</l>
            <l>Der muß zu unsrer zeit aus andern augen sehn:</l>
            <l>Er darff die krancken nicht mit langen fiebern quälen.</l>
            <l>Und wenn der herbst gesund, auf böse zeiten schmähn.</l>
            <l>Die krancken werden ihn schon von sich selbsten suchen:</l>
            <l>Drum darff er nicht die pest auf städt und länder fluchen;</l>
            <l>Und also fällt auch hier die bittre schmähung hin,</l>
            <l>Daß ärtzte selbst das weh auf ihre krancken ziehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr tollen sterblichen! was wolt ihr eure flecken,</l>
            <l>Die geist und leib zugleich ins lazareth gebracht,</l>
            <l>Doch so vergebens hier mit feigen-blättern decken?</l>
            <l>Der zorn, der euren kopff zum patienten macht:</l>
            <l>Der geitz, der mit verdruß nur halbe bissen zehlet:</l>
            <l>Die sinds, durch die ihr euch selbst die gesundheit stehlet;</l>
            <l>Und wenn der lüste brand vernunfft nicht löschen kan,</l>
            <l>So macht ihr euch ja selbst den ärtzten unterthau.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So ändert dann den schluß, und last die regeln gelten,</l>
            <l>Die ihre kunst mit fleiß zu eurem nutzen setzt:</l>
            <l>Hört auf, die gold-tinctur und süß essentz zu schelten:</l>
            <l>Und was man sonsten noch von panaceen schätzt.</l>
            <l>Ja! wenn die beutel selbst einmahl purgiren müssen,</l>
            <l>So last euch nimmermehr das zinse-geld verdriessen:</l>
            <l>Denn euer schimpff bewegt doch nicht des Sirachs schluß,</l>
            <l>Daß man die medicin als göttlich ehren muß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verzeih, geehrter freund! bey deiner ehren-stunde,</l>
            <l>Wenn uns das gegentheil auf dein exempel führt:</l>
            <l>Denn, wenn die wissenschafft aus unsers Wedels munde,</l>
            <l>Nebst dem, was Seevogt lehrt, und eignes wissen ziert:</l>
            <l>Wem Stahl und Hoffmanns hand die doctor-würde gönnen,</l>
            <l>Der wird die schmähungen recht widerlegen können.</l>
            <l>Indessen wünschen wir als freunde noch darbey:</l>
            <l>Daß deine medicin stets ohne tadel sey!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
