<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Beschreibung  
 einer  
 ausserordentlich-lieblichen Winter-  
 Witterung in Ritzebüttel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">12</measure>
        <measure type="verses">375</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-85 2-30 3-32 4-63 5-28 6-12 7-32 8-22 9-30 10-4 11-9 12-28</measure>
        <measure type="syllables">3202</measure>
        <measure type="tokens">2073</measure>
        <measure type="characters">12469</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Beschreibung  
 einer  
 ausserordentlich-lieblichen Winter-  
 Witterung in Ritzebüttel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man schrieb, nach siebzehn hundert Jahren, noch</l>
            <l>fünf und dreißig an der Zahl,</l>
            <l>Als, nach dem dreißigsten November, ein’ unvergleichlich-</l>
            <l>schöne Nacht</l>
            <l>Uns einen wunderschönen Himmel, in einer nie gesehnen</l>
            <l>Pracht,</l>
            <l>Voll kleiner runden Wolken, zeigte, die alle, durch des</l>
            <l>Mondes Strahl,</l>
            <l>An ihren äussern Theilen weiß, und in der Mitte dunkel</l>
            <l>waren.</l>
            <l>Das reine Dunkelblau des Himmels, das durch die Oeff-</l>
            <l>nungen zu seh'n,</l>
            <l>Und, durch die weisse Nachbarschaft der Wolken schön,</l>
            <l>auch diese schön</l>
            <l>Von jener dunklen Klarheit ward, durchstrahlten heller</l>
            <l>Sterne Schaaren,</l>
            <l>Die, durch den dunklen Grund erhöht, noch ein viel hell-</l>
            <l>und reiner Licht,</l>
            <l>Als wie man sonst zu seh’n gewohnt, dem es betrachtenden</l>
            <l>Gesicht,</l>
            <l>In einem reinen Schimmer, zeigten. Zuweilen war der</l>
            <l>Mond bedecket,</l>
            <l>Zuweilen brach er sanft hervor, bald stand er halb, bald</l>
            <l>wieder ganz,</l>
            <l>In einem majestätischen, in einem röhtlich-hellen Glanz,</l>
            <l>Zuweilen war er im Gewölk aufs neue wiederum ver-</l>
            <l>stecket,</l>
            <l>Das auch zuweilen röhtlich schien. Auf diese wunder-</l>
            <l>schöne Nacht</l>
            <l>Folgt’, in ganz ungemeiner Schönheit, und Wärm’, und</l>
            <l>Heiterkeit, und Pracht,</l>
            <l>Ein ja so wunderschöner Tag. Wir traten in December</l>
            <l>ein,</l>
            <l>Mit einer solchen stillen Luft, in solchem heitern Sonnen-</l>
            <l>schein,</l>
            <l>Daß keiner je dergleichen sah. Die Luft war voller kleinen</l>
            <l>Fliegen,</l>
            <l>Die Mücken spielten hin und wieder. Mit recht bewun-</l>
            <l>derndem Vergnügen</l>
            <l>Sah man, so gar im klaren Wasser, mit schnellem Schies-</l>
            <l>sen, hier und dort,</l>
            <l>Durch klein Gewürm’ erregte Blitze, recht wie man es im</l>
            <l>Sommer sieht.</l>
            <l>Es schwärmten Bienen hin und wieder, man sah annoch,</l>
            <l>an manchem Ort,</l>
            <l>Den Rest noch nicht verwelkter Kräuter mit bunt-gefärb-</l>
            <l>tem Thau besprützt.</l>
            <l>Man sahe, mit vergnügtem Blick, schon wieder an den</l>
            <l>schwanken Zweigen</l>
            <l>Bemooster Weyden-Bäum’ aufs neu die wieder eingetretne</l>
            <l>Kraft</l>
            <l>In einem lieblich-bräunlich-rohten, mit Purpur unter-</l>
            <l>mischten Saft,</l>
            <l>In ihren aufgequollnen Rinden, in einem glatten Glanz,</l>
            <l>sich zeigen.</l>
            <l>Das Vieh ward wieder ausgetrieben, und fand auf den</l>
            <l>noch grünen Weiden,</l>
            <l>Nach dem im Stall genoßnen Heu und dürren Stroh,</l>
            <l>mit neuen Freuden,</l>
            <l>Noch, und schon, alt- und junges Gras, mit fröhlicher</l>
            <l>Bewundrung, stehn.</l>
            <l>Ja, wie es oftermahl im Sommer, zur Abend-Zeit, pflegt</l>
            <l>zu gescheh'n;</l>
            <l>Hab ich, noch mitten im December, im Garten Kröten</l>
            <l>hüpfen seh'n.</l>
            <l>Der Aecker dunkel-braunen Grund war, in dem hellen</l>
            <l>Strahl der Sonnen,</l>
            <l>Mit Diamanten-gleichen Fäden bedecket mehr, als über-</l>
            <l>sponnen,</l>
            <l>Die, da sie, durch die sanfte Luft, fast unaufhörlich sich</l>
            <l>bewegten,</l>
            <l>Durch ihren wandelbaren Glanz, den Augen eine Lust</l>
            <l>erregten.</l>
            <l>Zumahl, wenn einige von ihnen getrennet, in die Höh’</l>
            <l>gezogen,</l>
            <l>Mit dem veränderlichen Schimmer bald hier, bald dorten</l>
            <l>schwebt- und flogen.</l>
            <l>Jm Garten sahe man, mit Anmuht, der meist gevierten</l>
            <l>Beeten Grenzen,</l>
            <l>Den glatten immer grünen Buxbaum nicht nur im hellen</l>
            <l>Schimmer glänzen;</l>
            <l>Ich hab ein klein Aurikelchen so gar in rohter Blühte</l>
            <l>steh'n,</l>
            <l>Und, von der Sonnen Licht durchstrahlet, fast mehr noch</l>
            <l>glüh'n, als blüh'n geseh'n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch die so mannigfache Schönheit, und die so ausser-</l>
            <l>ordentlich,</l>
            <l>Ward, durchs Gesicht, mein Geist gerührt, recht ungemein</l>
            <l>ergetzt' ich mich,</l>
            <l>Zumahl ich, wie wir öfters sollten, an Schöpfer aller</l>
            <l>Dinge dachte,</l>
            <l>Und für die mir gegönnte Lust Jhm meinen Dank zum</l>
            <l>Opfer brachte.</l>
            <l>Bey dieser Andacht-vollen Lust, und sanften Freude, fiel</l>
            <l>mir bey:</l>
            <l>Daß alles, was auf Erden schön, nicht schön, ohn’ Licht</l>
            <l>und Auge, sey.</l>
            <l>Man sieht demnach nicht nur, wie nöhtig, zu GOttes</l>
            <l>Ruhm, die dreyerley,</l>
            <l>Und da von ihnen keines fehlt, wie nöhtig unsre Kraft,</l>
            <l>das Denken</l>
            <l>Mit diesen dreyen zu verbinden: weil, wo dasselbe nicht</l>
            <l>geschicht,</l>
            <l>Und wir nicht unsrer Seele Sinnen auch zu des Cörpers</l>
            <l>Sinnen lenken;</l>
            <l>So siehet, auch mit offnen Augen, doch unsre Seele wirk-</l>
            <l>lich nicht,</l>
            <l>Einfolglich bleiben GOttes Werke unsichtbar, wenn wir</l>
            <l>nicht erwegen,</l>
            <l>Zu unsrer Lust, und in der Lust, daß ihre Schönheit,</l>
            <l>Ordnung, Pracht</l>
            <l>Von Dessen Lieb’ und Weisheit zeugen, Der sie so wun-</l>
            <l>derschön gemacht,</l>
            <l>Und daß sie alle klare Proben von GOttes Allmacht in</l>
            <l>sich hegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß thu ich nun, o grosser Schöpfer! und da ich, ausser-</l>
            <l>ordentlich,</l>
            <l>Jm Winter fast den Sommer sehe, und mancherley Ver-</l>
            <l>gnügen spühre;</l>
            <l>So fühl ich, daß die Creatur mich sanft zu ihrem Schöp-</l>
            <l>fer führe,</l>
            <l>Und, voller Lust ob Deinen Wundern, o HErr! erheb</l>
            <l>und lob ich Dich.</l>
            <l>Noch mehr, als ich nachher so gar</l>
            <l>Noch in des Winter-Monats Mitte die Witterung im</l>
            <l>selben Jahr</l>
            <l>Nicht nur so leidlich bleiben sah, ja, daß ich gar am kürz-</l>
            <l>sten Tage</l>
            <l>Zwar etwas Eis und etwas Schnee, der hin und her zer-</l>
            <l>streuet lage,</l>
            <l>Doch selbes in der Mittags-Sonne so hell und schön</l>
            <l>bestrahlt erblickte,</l>
            <l>Daß sich der Acker überall, als wär er übersilbert, schmückte.</l>
            <l>Wobey ich denn, vom Sonnen-Strahl, in welchem ich</l>
            <l>bewundernd stand,</l>
            <l>Sowohl die stille Luft fast lau, als, mit der ausgestreckten</l>
            <l>Hand,</l>
            <l>Vom Sonnenschein bestrahlte Bretter recht warm, als</l>
            <l>wie im Sommer, fand.</l>
            <l>Es ließ dadurch sich auch der Schnee, der auf den brau-</l>
            <l>nen Kohl gefallen,</l>
            <l>Und in den krausen Ecken hing, zumtheil geschmolzen,</l>
            <l>wunderschön,</l>
            <l>In den durchstrahlten grossen Tropfen, als rein-geschlisne</l>
            <l>Berg-Krystallen,</l>
            <l>Bey auch durchstrahltem bunten Laub, in tausend bunten</l>
            <l>Blitzen seh'n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich dacht hierüber bey mir selbst, wie kann doch dieses</l>
            <l>möglich seyn,</l>
            <l>Daß wir noch so viel Wärme spühren bey so entferntem</l>
            <l>Sonnenschein?</l>
            <l>Und fand, es sey dieß ein Beweis von unsrer Sonnen</l>
            <l>eignen Kraft,</l>
            <l>Daß sie auch in der Ferne wirkt, und daß nur bloß die</l>
            <l>Eigenschaft</l>
            <l>Der Theilchen in der Luft es hindert, daß unsre Welt</l>
            <l>nicht allemahl</l>
            <l>Das immer gleiche Lebens-Feuer von ihrem Flammen-</l>
            <l>reichen Strahl</l>
            <l>In einem gleichen Grad empfindet. Und weil denn dieses</l>
            <l>schaden könnte,</l>
            <l>Wenn eine gar zu starke Gluht die Erde minder wärmt’</l>
            <l>als brennte,</l>
            <l>Einfolglich uns nicht nützen würde; so spührt ich aber-</l>
            <l>mahl hiebey,</l>
            <l>Wie unsers Schöpfers weise Macht auch hierinn zu be-</l>
            <l>wundern sey.</l>
            <l>Kaum hatt’ ich dieß Gedicht geschlossen, das vor dem</l>
            <l>Weyhnacht-Fest geschah,</l>
            <l>Am sogenannten heil’gen Abend, als ich aufs neu noch</l>
            <l>etwas sah,</l>
            <l>So man nicht leicht im Winter sieht. Ein schöner Regen-</l>
            <l>Bogen zierte</l>
            <l>Den Himmel, Nord-Nord-Ostenwerts. Der bunten</l>
            <l>Farben holde Menge</l>
            <l>Formierte, recht zur Mittags-Zeit, ein unvermuhtetes</l>
            <l>Gepränge,</l>
            <l>Das durch die Zeit, und durch den Ort sowohl, als durch</l>
            <l>sich selbst, mich rührte.</l>
            <l>Ich stieg auf mein erhaben Thürmchen, um i</l>
            <l>der Fern zu seh'n,</l>
            <l>Und sah, bewundernd, einen Schenkel, im Osten, in der</l>
            <l>Elbe steh'n,</l>
            <l>Den andern mehrentheils im Norden, allwo ich gleichfalls</l>
            <l>seinen Stand</l>
            <l>In dem sanft fliessenden Gewässer der Elbe, wie es liesse, fand.</l>
            <l>Ich sahe diesen schönen Bogen mit Freuden an, und kam</l>
            <l>er mir,</l>
            <l>Je mehr er unvermuhtet kam, um desto mehr beträchtlich</l>
            <l>für.</l>
            <l>Es machten mir die schönen Farben, und seine Regel-</l>
            <l>rechte Ründe,</l>
            <l>Den Augen, auch dem Geist Vergnügen, weil ich zugleich</l>
            <l>in ihm befinde,</l>
            <l>Daß er ein Gnaden-Zeichen ist. Daher ich mich, mit</l>
            <l>froher Seele,</l>
            <l>Indem ich ihn, mit Andacht, schau, Dir, HErr! zur fer-</l>
            <l>nern Gnad' empfehle.</l>
            <l>Ich hätte dieß Gedichte nun schon mehr, als einmahl,</l>
            <l>schliessen können,</l>
            <l>Und hab es auch bereits gethan: weil aber unser Schöpfer</l>
            <l>mir</l>
            <l>Die Lust der schönen Witterung nachher noch länger wol-</l>
            <l>len gönnen;</l>
            <l>So halt ich mich dazu verpflichtet, der Erden Schmuck,</l>
            <l>des Himmels Zier,</l>
            <l>Auch desto länger zu beschreiben, zumahl, da sie an diesem</l>
            <l>Ort</l>
            <l>So gar was ungewohntes ist. Darum so fahr ich ferner</l>
            <l>fort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bey einer ungemeinen Stille, und Sternen-reichen</l>
            <l>Abend-Zeit,</l>
            <l>Am neun und zwanzigsten December, sah ich an den sap-</l>
            <l>phirnen Höhen</l>
            <l>Ein unvermuhtet Norder-Licht, ehe ich es mir versah,</l>
            <l>entstehen.</l>
            <l>Es fuhren erst verschiedne Strahlen, mit ungemeiner</l>
            <l>Schnelligkeit,</l>
            <l>Von unten aufwerts, aber bald verschwunden sie, und</l>
            <l>blieb allein</l>
            <l>Ein’ ungemeine lichte Wolke, in einem gelblich-weissen</l>
            <l>Schein,</l>
            <l>So anfangs still und unbewegt; allein in einem Au-</l>
            <l>genblick</l>
            <l>Verkürzte sie sich in sich selbst, lief eilend Westenwerts</l>
            <l>zurück,</l>
            <l>Ja rollte sich recht in einander, so schnell, daß ich ver-</l>
            <l>wundert stand,</l>
            <l>Worauf denn alles, Wolken, Strahlen, eh’ ich es mir</l>
            <l>versah, verschwand.</l>
            <l>Es daurete das schöne Wetter so lange, wie das alte</l>
            <l>Jahr,</l>
            <l>Nur daß allein der letzte Tag sehr stürmerisch und reg-</l>
            <l>nigt war.</l>
            <l>Allein, noch in derselben Nacht verändert es sich so ge-</l>
            <l>schwinde,</l>
            <l>Daß es gewiß nicht glaublich ist. Es hatten sich die</l>
            <l>scharfen Winde</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>1-7 So schnell auf einmahl abgeführt, so daß man früh, halb</l>
            <l>ausser sich,</l>
            <l>Die Erde ganz verändert sah. Es war ganz ausseror-</l>
            <l>dentlich</l>
            <l>Die Fläche trocken, und die Luft so rein, so heiter und</l>
            <l>gelinde,</l>
            <l>Als man es kaum im Sommer fühlt. Ein wenig hatt’</l>
            <l>es zwar gefroren,</l>
            <l>Doch eben dadurch hatte sich, was schlackrich war, so</l>
            <l>gar verlohren,</l>
            <l>Daß alles, was man sahe, glänzte, und dieses hat bis-</l>
            <l>her gewährt,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>8 Da man bereits den achten schreibt, so daß in der sonst</l>
            <l>rauhen Zeit</l>
            <l>Die reine Luft, das trockne Feld, an Schönheit und an</l>
            <l>Lieblichkeit,</l>
            <l>Wobey man nichts von Kälte wußte, sich nicht vermin-</l>
            <l>dert, nein vermehrt.</l>
            <l>Heut’ war das reine Firmament, durch solch ein lieblich</l>
            <l>Blau, gezieret,</l>
            <l>Voll zarter Silber-weisser Wolken, daß es das Herz,</l>
            <l>durchs Auge, rühret.</l>
            <l>Der sanfte Südwind hauchte nur, es fror, und war</l>
            <l>doch so gelinde,</l>
            <l>Daß es fast unbegreiflich war. Es ruheten die schar-</l>
            <l>fen Winde,</l>
            <l>Es ruheten, vom unbewegeten Gesträuch, so gar die net-</l>
            <l>ten Schatten</l>
            <l>Auf den vom halb-geschmolznen Schnee fast recht kry-</l>
            <l>stallisirten Matten.</l>
            <l>In den halb weiß-halb schwarzen Furchen, voll klarem</l>
            <l>Eise, zeigte sich</l>
            <l>Von dem schon aufgegangnen Korn so mancher lieblich-</l>
            <l>grüner Strich,</l>
            <l>Daß man, wenn man bey ihrer Schönheit oft fast ge-</l>
            <l>zwungen stille stund,</l>
            <l>Ob dieser frühen Pracht und Schönheit fast nicht genug</l>
            <l>verwundern kunt.</l>
            <l>Am andern Orte sahe man die Furchen, gleich erstarrten</l>
            <l>Wellen,</l>
            <l>Voll Schnee, als wären sie beschäumt. Es schien auf</l>
            <l>flacher Ferne sich,</l>
            <l>Durch dieß gemischte Schwarz und Weiß, recht eine</l>
            <l>Dämmrung vorzustellen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die gleichfalls sehr beträchtlich war. Man sah, mit</l>
            <l>innigem Vergnügen,</l>
            <l>Auf den so glatt-gefrornen Graben, die mein erhaben</l>
            <l>Schloß umgeben,</l>
            <l>Die Jugend theils geschäftig glitzschen, theils auf po-</l>
            <l>liertem Schritt-Schuh schweben,</l>
            <l>Theils auf so klein-als grossen Schlitten bald hie, bald</l>
            <l>dorten gleichsam fliegen,</l>
            <l>Und schwärmend durch einander wühlen. Den Abend</l>
            <l>war die Luft so klar,</l>
            <l>Daß ich mich nie erinnere solch’ ungezählte Sternen-</l>
            <l>Schaar</l>
            <l>Am Firmament gesehn zu haben. Ich sah, bewundernd,</l>
            <l>wunderschön</l>
            <l>Gestirne, die ich, meines Wissens, noch nie vermerkt,</l>
            <l>noch nie geseh'n,</l>
            <l>So mich zu einer innren Lust, und, durch derselben helle</l>
            <l>Pracht,</l>
            <l>Den, Der so grosser Lichter Menge durch einen Wink</l>
            <l>aus Nichts gemacht,</l>
            <l>In ehrerbietigster Bewundrung, zu loben und zu danken</l>
            <l>bracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>9 Den Tag darauf brach abermahl, mit einem ganz ent-</l>
            <l>wölkten Schein,</l>
            <l>Das schöne Gold der Morgen-Sonne, durch eine sanfte</l>
            <l>Luft, herein,</l>
            <l>Und daurete den ganzen Tag, so daß ich in der Sonnen</l>
            <l>Gluht,</l>
            <l>Voll Anmuht, mich gewärmet habe. Wobey in der</l>
            <l>bestrahlten Fluht</l>
            <l>Ich etwas sonderlichs betrachtet, daß sie im Sonnen-</l>
            <l>schein gefror.</l>
            <l>Ich konnte mit den Augen seh’n, wie sich die Flüßigkeit</l>
            <l>verlohr,</l>
            <l>Wie ihre nasse Fläche trocken, und wie ihr weiches We-</l>
            <l>sen hart,</l>
            <l>Die Dünnigkeit allmählig dick, die ebne Glätte rauher</l>
            <l>ward,</l>
            <l>Und kurz, was erst beweglich war, war in dem Augen-</l>
            <l>blick erstarrt,</l>
            <l>Und ward zu einem zarten Eis. Wobey ich, mit Er-</l>
            <l>staunen, sah,</l>
            <l>Daß alles dieß im Sonnen-Strahl, und bey recht lauer</l>
            <l>Luft, geschah.</l>
            <l>Die Nacht darauf war ja so heiter, so schön, und ja so</l>
            <l>Sternen-reich,</l>
            <l>Als wie die vorige gewesen. Der Tag war dem vergang-</l>
            <l>nen gleich,</l>
            <l>Es hatte wiederum gefrostelt, doch war es nicht verdrieß-</l>
            <l>lich kalt,</l>
            <l>Luft, Eis und Erde blieb annoch bey ihrer vorigen Ge-</l>
            <l>stalt,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>10 In Heiterkeit, in Glanz und Anmuht. Daher der zehnte</l>
            <l>Januar</l>
            <l>Nicht minder angenehm und lieblich, als der vergangnen</l>
            <l>Anmuht war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>11 Der eilfte fuhr, in gleicher Stille, und mit noch etwas</l>
            <l>lau'rer Luft,</l>
            <l>Indem es sanfte dauete, und ein gelinder Nebel-Duft</l>
            <l>Das Firmament zuweilen deckte, zu unserer Bewundrung,</l>
            <l>fort.</l>
            <l>So daß ich, da ich in dem Garten vergnüglich hin und her</l>
            <l>spatzierte,</l>
            <l>Und das begrünte Feld besah, nicht die geringste Kälte</l>
            <l>spührte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>12 Am zwölften Januario war Erd' und Himmel aber-</l>
            <l>mahl</l>
            <l>Mit reiner Heiterkeit erfüllt, es funkelte der Sonnen</l>
            <l>Strahl,</l>
            <l>Es schienen die halb grünen Felder, in ihrem Schimmer,</l>
            <l>fast vergüldet,</l>
            <l>Man sah, im Spiegel-glatten Eise, den Sonnen-Cörper</l>
            <l>selbst gebildet.</l>
            <l>Und obgleich etwas mehr, als gestern, ein kühler Wind</l>
            <l>aus Osten ging;</l>
            <l>So hörte man doch, wie die Lerche schon lieblich anzu-</l>
            <l>singen fing.</l>
            <l>Es waren die enteisten Aecker nun auch nicht mehr von</l>
            <l>Schnee bedecket,</l>
            <l>Als den der sanfte Sonnen-Strahl schon aufgethaut</l>
            <l>und aufgelecket.</l>
            <l>Sie waren lucker, wie im Frühling. Ich ward, mit</l>
            <l>Anmuht, hier und dar</l>
            <l>Auf des gefrornen Wassers Fläche viel’ kleine Prismata</l>
            <l>gewahr,</l>
            <l>Indem auf den polierten Höhen das hell entwölkte Son-</l>
            <l>nen-Licht</l>
            <l>An ihren rein durchsichtgen Ecken, auf unterschiedne</l>
            <l>Art, sich bricht,</l>
            <l>Und viele bunte Farben zeugte. Und kurz: es war auch</l>
            <l>dieser Tag</l>
            <l>So lieblich, als, zu dieser Zeit, man ihn fast nie zu sehen</l>
            <l>pflag.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
