<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Zum Walde.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">5</measure>
        <measure type="verses">80</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-28 2-28 3-4 4-7 5-13</measure>
        <measure type="syllables">708</measure>
        <measure type="tokens">445</measure>
        <measure type="characters">2775</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Zum Walde.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In diesem Walde saß ich jüngst zur schwühlen Mittags-</l>
            <l>Zeit im Schatten,</l>
            <l>In einer Laube, deren Zweige so dichte sich verschränket</l>
            <l>hatten,</l>
            <l>Daß, durch der Blätter grüne Schilde, wie stark der</l>
            <l>Strahl der Sonne blitzt,</l>
            <l>Ich vor derselben schwühlen Gluht und gar zu strengem Licht</l>
            <l>beschützt,</l>
            <l>Statt einer Unlust eine Lust, in angenehmer Kühlung,</l>
            <l>fühlte,</l>
            <l>Die unter den belaubten Zweigen und allenthalben um</l>
            <l>mich spielte.</l>
            <l>Ich sah zu anfangs über mir der Laube schön geflochtnes</l>
            <l>Dach,</l>
            <l>Worauf der Sonnen Strahl zwar fiel, doch durch das</l>
            <l>dichte Laub nicht brach.</l>
            <l>Da denn der zierlich- runde Bogen, und sein durchlauchtig-</l>
            <l>zartes Grün</l>
            <l>Als ein mit Fleiß gemachter Thron, als ein gewölbter</l>
            <l>Baldachin,</l>
            <l>Von selbst gewachsenem Smaragd, der lieblich schimmerte,</l>
            <l>mir schien.</l>
            <l>Durch ihre Thüre sah ich nun in den bestrahlten Wald</l>
            <l>hinein,</l>
            <l>Der überall erfüllet war von Schatten und vom Sonnen-</l>
            <l>schein.</l>
            <l>Von linder Wärm und sanfter Kühlung ein nicht unan-</l>
            <l>genehm Gewühl</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schien mit einander sich zu mischen,</l>
            <l>Durch einen temperirten Grad, das sanft gestreichelte</l>
            <l>Gefühl</l>
            <l>Von unserm Cörper zu erfrischen.</l>
            <l>Dieß zier- und liebliche Gemenge, da bald das Licht, und</l>
            <l>bald der Schatten,</l>
            <l>Jm sanften Streit und holden Wechsel, die Oberhand</l>
            <l>und Vorzug hatten,</l>
            <l>War allen Augen, doch am meisten den Augen, die bedacht-</l>
            <l>sam sehn,</l>
            <l>Ein angenehmer Gegenwurf. Unglaublich lieblich, wun-</l>
            <l>derschön,</l>
            <l>Durchsichtig war hier das Gewebe der zarten Blätter,</l>
            <l>dunkel dort,</l>
            <l>Wodurch jedoch, bald hie, bald da, ein hell-erscheinend</l>
            <l>schnelles Licht,</l>
            <l>Durch vieler Stellen Dunkelheit, noch desto mehr erhöhet,</l>
            <l>bricht.</l>
            <l>Es scheinet zwar in diesem holden, mit Laub und Kraut</l>
            <l>verwachs'nen Ort</l>
            <l>In einer einfach- schönen Pracht der Blätter Schmuck,</l>
            <l>das Grün allein,</l>
            <l>Hier alle Stellen zu erfüllen, an allen Orten allgemein,</l>
            <l>Zwar schön, doch bloß nur grün zu seyn.</l>
            <l>Jedoch in tausendfacher Aendrung, in ungezählter Pracht</l>
            <l>und Zier,</l>
            <l>Verschönert, mehret, mildert, stärket, und zeiget sich das</l>
            <l>Grün allhier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn hier der schnell-und rege Blick in eine dunkel- grüne</l>
            <l>Tiefe</l>
            <l>Mit einer holden Anmuht sank, und irrend hin und wieder</l>
            <l>liefe,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fiel in der tiefen Dunkelheit ihm eine ganz erleuchtet, helle,</l>
            <l>Als wie ein’ grünlich- Goldgefärbt- vom Sonnen-Licht be-</l>
            <l>strahlte Stelle,</l>
            <l>Nicht anders, als ein grünes Feur und ein selbständig-</l>
            <l>grünes Licht,</l>
            <l>Mir, der ich recht darüber stutzte, voll Glanz und Schim-</l>
            <l>mer ins Gesicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein nicht so hell, auch nicht so dunkel Grün</l>
            <l>Mit mehr gemildeter und sanfter Zier,</l>
            <l>Nicht minder angenehm, halb licht, halb schattigt schön,</l>
            <l>War mehr gemein, und überall zu seh’n.</l>
            <l>Die Schönheit dieses Orts gab mir Gelegenheit,</l>
            <l>Die andern hier in diesem Wald</l>
            <l>Verschiedlich angelegter Lauben, verschiedne Zier- und Lieb-</l>
            <l>lichkeit,</l>
            <l>Verschiedne Vorwürf’ und Gestalt,</l>
            <l>Noch insbesondre zu beschreiben,</l>
            <l>Damit auch denen, die, wie schön,</l>
            <l>Und lustig sie, selbst angesehn,</l>
            <l>Es alles länger noch möcht’ im Gedächtniß bleiben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
