<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der gefrorne Cupido/  
  Bey Hn. J. W. B. u. Jungf. C. A. A.  
 Hochzeit/ den 7. Febr. 1679.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1163</measure>
        <measure type="tokens">813</measure>
        <measure type="characters">4630</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der gefrorne Cupido/  
  Bey Hn. J. W. B. u. Jungf. C. A. A.  
 Hochzeit/ den 7. Febr. 1679.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der kleine Liebes-Gott der stets gewohnt zu siegen/</l>
            <l>Der jede Stunde was von Raub und Beuthe zehlt/</l>
            <l>Und dessen güldner Pfeil kein Hertze hat verfehlt/</l>
            <l>Ließ auch den Köcher nicht im Winter müssig liegen:</l>
            <l>Er schwung sich wie er pflegt gewaffnet in die Höh/</l>
            <l>Und lachte trotzig auß deß Himmels Frost und Schnee.</l>
            <l>Es war das albre Kind kaum durch die Lufft gedrungen/</l>
            <l>Als voller Flocken hieng das aufgekrauste Haar.</l>
            <l>Es fuhr durch seinen Leib der grimme Februar/</l>
            <l>So daß im Augenblick der Glieder Wachs zersprungen.</l>
            <l>Er starrt als wie Metall/ ist durch und durch beeist/</l>
            <l>Und sincket auß der Lufft gantz ohne Seel und Geist.</l>
            <l>Er lag da in dem Schnee ein Raub der wilden Thiere.</l>
            <l>Nicht einer nahm sich mehr von Göttern seiner an.</l>
            <l>Sie sprachen/ der uns hat viel Schalckheit angethan/</l>
            <l>Ist würdig daß er auch sein Leben so verliere.</l>
            <l>Es tödt’ ihn Kält und Frost und der erboste Nord/</l>
            <l>Vollziehe wie er sol den wolverdienten Mord.</l>
            <l>Indeß kommt </l>
            <l>Der so geraume Zeit in Einsamkeit gelebt/</l>
            <l>Und mit bedachtem Muth den Flammen widerstrebt/</l>
            <l>Daß sein getreues Hertz nicht irgend Glut erlitten.</l>
            <l>Er siehet recht bestürtzt den Knaben hingestreckt/</l>
            <l>Und wie sonst nichts als Schnee die zarte Blösse deckt.</l>
            <l>Dann naht er sich herzu und zwar nicht ohn’ erbarmen/</l>
            <l>Es schien die Göttligkeit auch unterm Frost herfür.</l>
            <l>Er lobte die Gestalt und Engel-gleiche Zier/</l>
            <l>Schloß endlich bey sich selbst. Verlaß ich nun den Armen/</l>
            <l>So fürcht ich Venus Zorn. Der </l>
            <l>Zeugt/ daß er muß ein Sohn der grossen </l>
            <l>Er nimmt ihn zu sich ein/ kein Leben war zufinden.</l>
            <l>Der schöne Purpur-Mund sah als wie Kreide bleich/</l>
            <l>Das Haar hieng voller Eiß so vor wie Wolle weich/</l>
            <l>Es weiß nicht Celadon die Ursach zuergründen/</l>
            <l>Begehrt nur wohl zuthun und reiset ferner hin/</l>
            <l>Biß daß er kan zu Brig nach seinem Wunsch einziehn.</l>
            <l>So bald nur Celadon den Fuß in Brieg gesetzet/</l>
            <l>So wittert sich bey ihm ein ungewohnter Trieb/</l>
            <l>Er fühlt durch Marck und Blut den Zunder neuer Lieb’</l>
            <l>Und sucht ein schönes Bild das Aug und Seel ergetzet.</l>
            <l>Der Himmel stimmt mit bey und läst es drauf geschehn/</l>
            <l>Daß es </l>
            <l>Er hatte kaum erblickt die Sternen ihrer Augen/</l>
            <l>Die Sonnen so sein Hertz mit hellem Glantz bestrahlt/</l>
            <l>Die Spiegel wo sich selbst die Venus abgemahlt/</l>
            <l>Die Blitze so erglüht ihm Seel und </l>
            <l>Als er gefangen sich nennt einen Unterthan/</l>
            <l>C</l>
            <l>Chlorinde die voll Scham als wie Aurorens Wangen/</l>
            <l>Jm ersten Purpur stehn/ entfärbt sich im </l>
            <l>Mein unbefleckter Geist/ antwort sie/ weiß ja nicht/</l>
            <l>Was Lieb und Flammen seyn/ bißher bin ich gegangen/</l>
            <l>Als eine Priesterin der Vesta nur geweyht:</l>
            <l>In meines </l>
            <l>Wie eilte </l>
            <l>Der Themis grossen Rath/ des Vaterlandes Zier/</l>
            <l>Der Musen Heil und Trost/ den an das Stern-Revier/</l>
            <l>Der Nachruhm längst gesetzt und Cedern eingeschnitten.</l>
            <l>Wie er ein Atlas stand bey manchem Fürsten-Tag/</l>
            <l>Als oft des Landes Last auf seinen Schultern lag/</l>
            <l>Er sprach mein eintzig Trost der abgeschwächten Kräffte/</l>
            <l>Mein süsser Aufenthalt in meiner Einsamkeit/</l>
            <l>Der müden Jahre Stab/ mein Alles/ meine Freud/</l>
            <l>Und Kummerwenderin im Drangsal der Geschäffte/</l>
            <l>Dich soll ich so verliehrn? Doch/ was der Himmel will/</l>
            <l>Das sey uns Sterblichen gesetzet auch zum Ziel.</l>
            <l>Was </l>
            <l>Mich reitzt sein edler Stamm/ Witz und Bescheidenheit.</l>
            <l>Wo gleiche gegen-</l>
            <l>So mag das Kleinod er zu einem Preiß weg tragen.</l>
            <l>Wie listig ist die Lieb und was ersinnt sie nicht/</l>
            <l>Damit sie ihr die Bahn zu jenen Rosen bricht?</l>
            <l>Wie </l>
            <l>So denckt er ferner nach/ Cupido fält ihm ein/</l>
            <l>Als der schon unterdeß würd aufgetauet seyn/</l>
            <l>Und daß sein Lebens-Tacht sey wieder aufgeglommen:</l>
            <l>Er sagt: Damit ihr Hertz </l>
            <l>So sey er/ wie er ist/ Cupido/ hier geschenckt.</l>
            <l>Es lag der schlimme Gast als könt er sich nicht rühren.</l>
            <l>So bald </l>
            <l>So fieng der Bösewicht den Pfeil zu drücken loß/</l>
            <l>Die Flügel flatterten/ es schien da kein erfrieren.</l>
            <l>Der Köcher strotzte gantz von Flammen/ Glut und Brand/</l>
            <l>Und ihre Liebe nahm zusehend’ überhand.</l>
            <l>Erschrick </l>
            <l>Sn sprach der kleine Schalck/ diß heischt die Danckbarkeit/</l>
            <l>Es nimmt mich </l>
            <l>Auf seinen Schlitten mit/ sonst wär’ ich eine Leiche.</l>
            <l>Geh diß Verbündnüß ein/ vergnüge seine Glut/</l>
            <l>Du find’st an diesem Mann dein höchst und bestes Gut.</l>
            <l>Drauf sog er Bienen gleich auß der </l>
            <l>So einen süssen Kuß der nichts als Ambra bließ/</l>
            <l>Ja der die Seelen selbst zugieich zerschmeltzen hieß/</l>
            <l>Und sprach/ diß Siegel geb’ ich itzt zu eurem Bunde.</l>
            <l>Wolthäter </l>
            <l>Es deck euch so viel Lust als Flocken mich von Schnee.</l>
            <l>Chlorinden war es nur als wie im Traum erschienen/</l>
            <l>Als aber </l>
            <l>Und sie der Liebe Trieb mit größrer Macht empfand/</l>
            <l>So schwur sie: Meine Treu soll auch auf ewig grünen/</l>
            <l>Geliebter </l>
            <l>So lang ein Athem wohnt in dieses Leibes Höl.</l>
            <l>Wie </l>
            <l>Und wie sie ferner sich in seine Arme schloß/</l>
            <l>Wie sie den Nectar-Safft der höchsten Lust genoß/</l>
            <l>Und ihm ingleichen gab den Zunder der Begierden/</l>
            <l>Verschweigt die schwartze Nacht. Und meine Hippocren/</l>
            <l>In dem es Phöbus heist darff nicht mehr weiter gehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
