<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die erhöhete  
  FRYNE-BOZENE .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Neumark</surname>
            <forename>Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">396</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-396</measure>
        <measure type="syllables">4521</measure>
        <measure type="tokens">3187</measure>
        <measure type="characters">17674</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1666</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20424-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die erhöhete  
  FRYNE-BOZENE .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Fürste höret zu/ und sieht die Schäferinne</l>
            <l>Mit steiffen Augen an. Sie wurde solchs nicht</l>
            <l>Er reitet sachte fort das Pferd geht seinen</l>
            <l>Er aber trägt im Geist’ ihr schön Gesichte mit.</l>
            <l>Kaum/ kaum war er so weit mit seinem Volke</l>
            <l>Als etwan jemand kan mit einen Schuß’ ablangẽ/</l>
            <l>So kehrt er wiederüm/ und wendet sich dort-</l>
            <l>Wo er mit großer Lust die zarte Schäferinn/</l>
            <l>Zum ersten hatt’ ersehn; Doch wust’ er seine Sa-</l>
            <l>Sein angeflammtes Hertz so unvermerkt zu ma-</l>
            <l>Daß keiner seines Volks auf eine Liebe dacht’</l>
            <l>Er sprach/ daß ihm der Ohrt/ der schöne Fel-</l>
            <l>Das zierliche Gepüsch/ das rauschende Gewässer</l>
            <l>So treflich wol gefiel. Er wust’ es aber besser.</l>
            <l>Nicht dieser schöne Platz erfreuet ihn so sehr;</l>
            <l>Die schöne Schäferinn ergetzet ihn vielmehr.</l>
            <l>Zum ersten hatte sie den Fürsten nicht gesehen/</l>
            <l>Da sie nun solch ein Volk sieht üm und bey ihr ste-</l>
            <l>Erröhtet sie vor Scham/ steht auf und macht</l>
            <l>Treibt ihre Heerde Vieh an einen andern</l>
            <l>Hier auf trägt unser Fürst zur Jägerey Verlan-</l>
            <l>Seht welch ein Wunderding! er wil die Hirsche</l>
            <l>Und ist doch selbst verstrikkt. Er hält im reiten</l>
            <l>Besinnt sich hin und her/ er weiß nicht was er</l>
            <l>Wie hefftig er zuvor geneiget war zum jagen/</l>
            <l>So sehr fällt nun die Lust/ die Sinnen sind zer-</l>
            <l>Er schiebt das Hetzen auf/ welchs er bestimmet</l>
            <l>Und kehret wiederüm zurükke nach der Stadt.</l>
            <l>Er geht in sein Gemach und setzet sich da nie-</l>
            <l>Ist innerlich betrübt/ der Tag ist ihm zuwieder/</l>
            <l>Die Diener merken zwar daß er melancholirt/</l>
            <l>Doch weis es keiner nicht woher doch solches</l>
            <l>Indessen ist der Tag allmählich abgewichen/</l>
            <l>Die dunkelschwartze Nacht die kömmt herein ge-</l>
            <l>Ein jeder geht zu Bett’ und schläft in stiller</l>
            <l>Nur unser junge Fürst der thut kein Auge zu.</l>
            <l>Die Liebe quählet ihn/ er kehrt sich hin und wie-</l>
            <l>Steht bald ein wenig auf/ legt sich bald wieder</l>
            <l>Und redet mit sich selbst: Was ists das mich</l>
            <l>Das mein betrübtes Hertz in solchen Weh-</l>
            <l>Was ängstiget mich so? Was sind das für Ge-</l>
            <l>Die bey mir hin und her mit solchem Sturme</l>
            <l>Waß ist das für ein Thun das mich die gantze</l>
            <l>Nicht einmal schlafen lest/ und mir solch’ Un-</l>
            <l>Was? soll die schlechte Magd mein Fürstenhertz</l>
            <l>Und meinen Heldenmuht in ihren Strikken füh-</l>
            <l>Soll mir ein Schäferkind in meinen Sinnen</l>
            <l>Da sey der Himmel für/ und geh’ es nimmer</l>
            <l>Kein’ himmlische Gestalt/ kein’ adeliche Sitten/</l>
            <l>Kein auserlesner Glantz hat So mein Hertz be-</l>
            <l>Als diese Schäferinn; kein’ hofsche Freundlich-</l>
            <l>Hat mir solch Hertzenweh/ und solches Sin-</l>
            <l>Als Diese/ zugefügt. Ich habe zwar geliebet/</l>
            <l>Und manche keusche Lust bißweilen ausgeübet/</l>
            <l>Wie alle Jugend pflegt. Nicht aber solche</l>
            <l>Und schwere Hertzensangst gefühlt/ wie dieses</l>
            <l>Bißweilen fühlt’ ich wol erhitzte Liebesflammen</l>
            <l>Jm Hertzen/ aber nein! Sie schlugen nicht zu-</l>
            <l>Mit solcher großen Hitz’/ im fall ich ihre Gluht</l>
            <l>Mit Lusten abgekühlt/ so war es wieder gut.</l>
            <l>Wolan! Warüm laß ich die schöne Schäferin-</l>
            <l>Die mich so hart entzündt/ die mir in meinem</l>
            <l>So unaufhörlich ligt nicht holen her zu mir?</l>
            <l>Uñ lesche meinen Brand mit satter Lust bey ihr?</l>
            <l>Ich habe ja die Macht/ ich kan es ja volbringen</l>
            <l>Nach meines Hertzenswunsch/ wer wil in solchen</l>
            <l>Mir doch zu wider seyn? Ein jeder schweiget</l>
            <l>Zu allẽ was ich thu’ ich thu’ auch was ich wil/</l>
            <l>Denn mein Volk hat mich lieb. Was ist das groß</l>
            <l>Sie ist ein’ arme Magd in meinem eignen Lande.</l>
            <l>Wer wird wol groß geschimpft? Ein stükke</l>
            <l>Verehr’ ich ihr darfür/ ein Beutel voller Geld</l>
            <l>Dekkt dieses alles zu. Sie wird sich seelig schä-</l>
            <l>Wenn sie vor andern sich mit Fürsten kan erge-</l>
            <l>Wolan Fürst Huldenreich so schikk denn mor-</l>
            <l>Und büsse deine Lust mit deiner Schäferinn.</l>
            <l>Darauf so schwieg er still/ und wolt’ ein wenig rü-</l>
            <l>In Meinung daß schon Raht vor seine böse Lü-</l>
            <l>Kaum aber hatt’ er sich zu ruhen ausgestrekkt/</l>
            <l>Als sein unruhig Hertz ihn wieder aufgewekkt.</l>
            <l>Wie? (sprach er) soll ein Fürst ein geiler Jung-</l>
            <l>Und Ehrenrauber seyn? Ein Schandflekk seiner</l>
            <l>Soll ich das arme Kind berauben seiner Ehr?</l>
            <l>Ach solch ein Lasterstükk geschehe nimmer-</l>
            <l>Soll ich ein keusches Hertz zur geilen Lieb’ erwek-</l>
            <l>Soll ich ein reines Lamm mit fauler Lust beflek-</l>
            <l>Soll ich die Schäferinn/ die Stadt und Wol-</l>
            <l>Die Geld und Gut nicht acht/ mit solcher</l>
            <l>Belästigen? Ach nein. Gott woll’ es nie verhen-</l>
            <l>Das ich die Ehr’ und Zucht mit Schandeu solte</l>
            <l>Sie ist (wie man mir sagt) des Vatters einig</l>
            <l>An die er seinen Sinn und gantzes Hertze bindt.</l>
            <l>Soll ich den armen Mann der Freude nun berau-</l>
            <l>Solstu mein Hertz das thun? ich kan es nimmer</l>
            <l>Solch eine böse That steht keinem Fürsten an.</l>
            <l>Nicht Ehren wer’ ich wehrt Jm fal ich dieß ge-</l>
            <l>Die Jungfern unsers Hofs die aufgeblasne Pfau-</l>
            <l>Die sonsten in gemein nach schnöder Wollust</l>
            <l>Und reitzen unsern Sinn/ die die sind dessen</l>
            <l>Weil sie auß geiler Brunst ihr Unglük selbst be-</l>
            <l>Wer aber wolte doch solch armes Kind entkrän-</l>
            <l>Aus dessen Angesicht/ Zucht/ Ehr’ und Tugend</l>
            <l>Wer wolte solches thun? Sonst niemand an-</l>
            <l>Als nur ein geiler Bokk/ vnd loser Böse-</l>
            <l>Sie ist hier aus der Stadt in freyes Feld ge-</l>
            <l>Sie weis von keinem Pracht’ und ausgeübten</l>
            <l>Sie ist ja/ wie sie scheint/ ein Täubchen sonder</l>
            <l>Und unbeflekktes Lamm/ und ich soll ihren Fall</l>
            <l>begehren? Nicht also! solt’ ich mit losen Sinnen/</l>
            <l>Und ungezäumter Lust die Schandenthat begin-</l>
            <l>So fürcht’ ich daß mich GOTT dergleichen</l>
            <l>Wie jenen David dort/ ließ’ unterworffen</l>
            <l>Viel tausend Schafe sind die meine Länder zieh-</l>
            <l>Und ich soll diß allein mit fauler Lust beschmie-</l>
            <l>Nein Schafchen fürcht dich nicht/ dein weis-</l>
            <l>Soll unbeflekket seyn. Du solst ein’ Ehrenstell’</l>
            <l>Erlangen neben mir. Ich würde schrekklich ster-</l>
            <l>Und keinen Segen mehr von moinem Gott erer-</l>
            <l>Wenn ich diß Lasterstükk und solche böse Ding’</l>
            <l>An dir/ du keusches Hertz/ mit Uppigkeit be-</l>
            <l>Hinweg verfluchte Lust/ und all ihr Lasterseu-</l>
            <l>Die ihr mein mattes Hertz gedänket zu erschlei-</l>
            <l>Ein edler Landesfürst der seine Leute richt/</l>
            <l>Der zwingt und zäumt sich selst/ und thut kein</l>
            <l>Darauflegt sich der Fürst auf seine rechte Seiten/</l>
            <l>Und suchet seine Ruh/ die schön’ Annehmligkei-</l>
            <l>Der jungen Schäferinn die er bey ihm be-</l>
            <l>Vergönnens aber nicht; Er lieg die gantze</l>
            <l>Und streitet mit sich selbst/ die heisse Liebesflammen</l>
            <l>Die flattern lichterloh/ und schlagen starck zusam-</l>
            <l>Die wunderbare Lteb’ erhitzet ihm das Blut/</l>
            <l>Die Tugend ist bemüht zu leschen diese Gluht.</l>
            <l>Wie! (sprach er abermal) sind das nicht Wun-</l>
            <l>Kan so ein schlechtes Werk mein Hertze ruhloß</l>
            <l>Hat denn ein bloß Gesicht solch’ unerhörte</l>
            <l>Es ist des Menschen Hertz ein rechtes Wun-</l>
            <l>Wir Fürsten sind ja zwar wie Götter auf der Er-</l>
            <l>Wie bald kan aber doch die Lust verbittert wer-</l>
            <l>Wir schweb- und leben zwar in voller Herrlich-</l>
            <l>Bald aber nahet sich die herbe Traurigkeit/</l>
            <l>Der wir uns nicht versehn. Es kan ein klein Er-</l>
            <l>Der Menschen schwaches Hertz in grosse Drang-</l>
            <l>Doch dem sey wie ihm woll’ heut muß es noch</l>
            <l>Ich muß die Schäferinn vor meinen Augen</l>
            <l>Die unruh volle Nacht/ war endlich abgewichen/</l>
            <l>Matuta kam mit Lust von Osten her geschlichen.</l>
            <l>Jhm ließ Apollo selbst/ mit einem Freuden-</l>
            <l>Zu seinem Liebeswerk’ ein glükklichs Vorspiel</l>
            <l>Der Fürste stehet auf rufft seine Leibtrabanten/</l>
            <l>Von denen schikkt er zwen’ als heimliche Gesand-</l>
            <l>Die er vor treu erkandt’ in jenes schöne Thal</l>
            <l>In jenes nechste Dorf/ wo er so manches mal</l>
            <l>Mit Lust vorbey spatzirt/ daß </l>
            <l>Zu ihme kommen soll/ mit Fryne seinem Kinde/</l>
            <l>Daß er sein’ Heerde Vieh soll lassen gehn und</l>
            <l>Und ohne groß Verzug nach Hofe zu soll gehn.</l>
            <l>Die Botschafft ist gethan/ der Schäfer ist gekom-</l>
            <l>Und hat sein liebstes Pfand Bozene mit nenom-</l>
            <l>Der Alte geht getrost/ versieht sich keiner</l>
            <l>Auch fürchtet er gar nicht ein angesponnen</l>
            <l>Seht welch ein edel Ding ist doch ein gut Ge-</l>
            <l>Wol dem der allezeit sich dessen hat beflissen!</l>
            <l>Der jenge der gesund/ der frey an seinem</l>
            <l>Und am Gewissen rein besitzt das höchste Gut.</l>
            <l>Als Fares und sein Kind zum Fürsten kam gegan-</l>
            <l>Schämt sich Bozene sehr/ es wurden ihre Wan-</l>
            <l>Gleich wie das rohtste Blut/ sie schlug die Au-</l>
            <l>Welchs unserm Huldenreich ein groß Gefal-</l>
            <l>Er sieht mit höchster Lust ihr’ ungefälschte Tu-</l>
            <l>Die sich verschwistert hat mit ihrer zarten Ju-</l>
            <l>Der Vatter neiget sich so gut er immer kan</l>
            <l>Auf sein gut Schäferisch/ nicht als ein Edel-</l>
            <l>Der Fürste fühlt aufs neu in seinem ädlen Her-</l>
            <l>Die keusche Liebesgluht/ mit noch viel grösren</l>
            <l>Als er zuvor gemerkt. Er bildet ihm fest ein</l>
            <l>Es könn’ in weiter Welt kein besser Mensche</l>
            <l>Seht welch ein Wunderding! Der Fürst ist gantz</l>
            <l>Und kan den guten Mann vor Liebe kaum befra-</l>
            <l>Hier steht der schlechte Baur sein armer Unter-</l>
            <l>Der Fürste sitzt bestürtzt und sieht die Tochter</l>
            <l>Als aber Er sein Volk hies gehen vor die Pforten/</l>
            <l>Hat Er sein Hertz entdekkt mit diesen kurtzen</l>
            <l>Mein Schäfer guter Freund/ wilstu mir wol</l>
            <l>Die Fryne die sich itzt hier gegenwertig findt</l>
            <l>Vertrauen/ daß ich mich mit ihr mag recht erge-</l>
            <l>Ich wil dich vor die Gunst in großes Reichthum</l>
            <l>Und auch dein gantz Geschlecht. Hiermit so</l>
            <l>Und wartet was der Baur vor Antwort geben</l>
            <l>Der alte Mann der steht/ des Fürsten Liebesrede</l>
            <l>Kömmt ihm sehr fremde vor/ doch wird er auch</l>
            <l>Steht unerschrokken da vor seiner Obrikeit/</l>
            <l>Fasst ihm ein Manneshertz/ und redet unge-</l>
            <l>Mit Urlaub/ mein Herr Fürst/ daß ich mich was</l>
            <l>Die arme Bauermagd die schlechte Schäferinne/</l>
            <l>Die itzo bey mir steht die ist mein einig Kind/</l>
            <l>An die mein altes Hertz sein höchste Freude</l>
            <l>Sie kan ja (wie ihr seht) sich höflich nicht erzei-</l>
            <l>Sie ist ein schlechtes Mensch sie weis sich nicht zu</l>
            <l>Wie ihr zu Hofe pflegt; Auf unsrer Schäfe-</l>
            <l>Wird solche Zierligkeit und solche Fantasey/</l>
            <l>(es ist wol anders nichts) mit nichten nicht ge-</l>
            <l>Dergleichen Klompelment wird sehr von uns ge-</l>
            <l>Wir machens schlecht und recht/ wie ihr denn</l>
            <l>Drüm dient mein Kind euch nicht/ die jetzo vor</l>
            <l>Jhr habt ja in der Stadt viel hundert schöne</l>
            <l>Denselben könnt ihr ja eur Fürstenhertz ver-</l>
            <l>Wehlt da nach eurem Wunsch/ und wie es</l>
            <l>Und lasset mir doch nur mein’ arme Bauer-</l>
            <l>Jmfall ihr mir sie nehmt/ so bringt jr meine Haare</l>
            <l>Die alt und greyse sind/ auf eine Todtenbahre/</l>
            <l>Mein abgeschwächtes Hertz setzt ihr in große</l>
            <l>Nehmt ihr mein armes Kind/ so ist mein</l>
            <l>Sie ist mein’ einge Lust/ mein Trost und meine</l>
            <l>Mein süsses Zeitvertreib/ mein Labsal in dem</l>
            <l>Sie ist es die mir Speis’ und Trank bereiten</l>
            <l>Ich bin (wo jhr sie nehmt) ein hochbetrübter</l>
            <l>Anch über dieses noch: Sol sie zu Hofe leben/</l>
            <l>Da alle Lasterstükk in großer Mänge schweben/</l>
            <l>(herr Fürst verzeiht es mir) so lernt sie dieses</l>
            <l>Natur verändert sich durch täglichen Ge-</l>
            <l>Geht man mit Leuten üm die mit viel bösen Seu-</l>
            <l>Und Lastern sind behafft/ bald wird man jhnen</l>
            <l>Was Sitten anbelangt/ Zucht/ Ehr’ und</l>
            <l>Verwandelt sich in Schand’ und Falschheit</l>
            <l>Hat denn ein Bösewicht ihr bestes Pfand genom-</l>
            <l>So wird sie wiederüm zu ihrem Vater kommen/</l>
            <l>Entehret/ ungesund/ hat einen faulen Leib/</l>
            <l>Und wird ihr lebelang kein tüchtig Bauer-</l>
            <l>Drüm bitt’ ich was ich kan/ lasst doch die Sachen</l>
            <l>Lasst doch dieß Hürtenkind des Vaters Schafe</l>
            <l>Dieß sprach der alte Mann/ und klagt’ ich weis</l>
            <l>Er fiel vor seinem Herrn auff seine matte</l>
            <l>Und flehte was er kunt’ auch seine Tochter Fryne</l>
            <l>Die kniehte neben ihn/ die als gemahlet schiene/</l>
            <l>So wol stund’ ihr das Leid. Ein milder Thrä-</l>
            <l>Giebt gnugsam zu verstehn/ daß sie es schmer-</l>
            <l>Dem Fürsten/ weil er hört den frommen Schä-</l>
            <l>Und seine Tochter steht/ wil Sinn und Hertze</l>
            <l>Es jammert ihn des Manns/ er heist sie stille</l>
            <l>Er rühmet bey sich selbst der Fryne schönen</l>
            <l>Der auch in Traurigkeit sich angenehm kan ma-</l>
            <l>Lieb’ ist dem Efeu gleich: Der fasset alle Sachen</l>
            <l>Und schlingt sich fest darüm/ was er nur üm sich</l>
            <l>Das greiffet er gewiß und sich an solchen stärkt.</l>
            <l>Der Fürst ist eben so: sein festgepflantztes Lieben/</l>
            <l>Findt Ursach hie und da dasselbig‘ aus zu üben/</l>
            <l>Was er an ihr nur sieht ist alles wolgethan.</l>
            <l>Er hebt sie selber auf/ und fänget also an:</l>
            <l>Nein Fares/ lieber Freund/ du wolst dein Trau-</l>
            <l>Kein andrer dieser Welt soll deine Tochter schändẽ.</l>
            <l>Der jtzo mit dir redt ist in dein Kind verliebt/</l>
            <l>Ich/ ich bin selbst der Mann der sich üm Sie</l>
            <l>Darüm bedenk dich wol/ ich wil sie so verwaren/</l>
            <l>Daß ihr kein Schimpf noch Spott noch Leid sol</l>
            <l>Bedenk/ bedenk was dir das Glükk für Ehr’</l>
            <l>Was wünschest du wol mehr/ wenn ich dir bin</l>
            <l>Gönn mir dein liebes Kind/ üm neben mir zu</l>
            <l>Du solst ein Schäfer seyn von etlich tausend</l>
            <l>Ich mache dich dafür zu einem solchen Mann/</l>
            <l>Der seine Diener hält und herrlich leben kan.</l>
            <l>Ja vor dein Bauerhaus in dem du hast gesessen/</l>
            <l>Solstu/ mein Freund/ forthin auf grossen Saa-</l>
            <l>Geh sieh dich heut noch üm/ nim eine Land-</l>
            <l>Sie soll in kurtzer Zeit dein eigen Erbtheil sein.</l>
            <l>Jmfall du selbst nicht wilst dein großes Glükk ver-</l>
            <l>Das ich nicht hoffen kan/ so nim es wol zu Hertzen.</l>
            <l>Gibst du mir nur dein Kind zu eigen in den</l>
            <l>So bleibest du ein Herr/ und all die Deinen</l>
            <l>Indessen sieht der Fürst daß Fares sehr erbleichet/</l>
            <l>Und auch Bozeue mit/ die Purpurröhte weichet</l>
            <l>Und wird zur Liljenfarb’/ er sieht daß ihr Ge-</l>
            <l>In vollen Aengsten wallt/ er merkt daß ihr Ge-</l>
            <l>Jhm allerdings nicht glaubt. Darauf wird er be-</l>
            <l>Und von der Fleischeslust mit Kräften abgezo-</l>
            <l>Er tritt zum Alten an verheist ihm Fried’ und</l>
            <l>Er fasst ihn bey der Hand/ und spricht ihm wei-</l>
            <l>Mein Fares trau mir nur/ es schlagen Unglükks-</l>
            <l>Hier über meinen Hals mit voller Macht zusam-</l>
            <l>Ich sterb’ in Ewigkeit wo dem nicht also ist</l>
            <l>Was ich dir nun gesagt/ ich weis von keiner</l>
            <l>Ich bin nicht so gesinnt wie mancher heute pfleget/</l>
            <l>Der Zukker in dem Mund’ und Gall’ im Hertzen</l>
            <l>Ich schwere daß dein Kind bey ihrer reinen</l>
            <l>Und Tugend bleiben soll/ drüm sorge nur nicht</l>
            <l>Du handelst Väterlich/ dein From-seyn soll dir</l>
            <l>Es soll kein’ andre Hand die edle Blume pflükken/</l>
            <l>Als ich Fürst Huldenreich/ nnd zwar durch</l>
            <l>Ich wil daß sie forthin mein rechtes Eheweib</l>
            <l>Dort liegt ein schönes Schloß nicht ferne von der</l>
            <l>Wo stets ein vieles Vieh auch deine Schafe wei-</l>
            <l>Da wohnt ein’ edle Fran von tugendhafftem</l>
            <l>Und treflichem Verstand’/ ehmals ein’ Her-</l>
            <l>Da wird manch edles Kind in Tugend unterwie-</l>
            <l>Die von dem Ohrte kömmt die wird sehr hoch ge-</l>
            <l>Von wegen Höfligkeit/ die Jungfern sind al-</l>
            <l>Kein lediger Gesell/ kein Mann kömmt da</l>
            <l>Da/ da soll Fryne hin/ da wil ich schon bestellen</l>
            <l>Durch meinen Kammerherrn/ daß sie in allen</l>
            <l>Wol unterrichtet wird/ du solst mit Freuden</l>
            <l>Was in nicht langer Zeit mit Frynen wird ge-</l>
            <l>So geh denn deinen Weg/ GOtt wolle dich be-</l>
            <l>Der Himmel segne dich/ mein Freund/ zu langen</l>
            <l>Fahr wol und sey gegrüsst. Dieß bringt dem</l>
            <l>Ein’ unerhörte Freud er danket was er kan.</l>
            <l>Er nimmt die Tochter mit und geht mit freyem</l>
            <l>Mit ihr zur Stadt hinaus/ es wehrete nicht lange</l>
            <l>Da kam </l>
            <l>Und fügte sich zu ihm/ sie giengen ihren Pfad</l>
            <l>Nach jenem Schlosse zu. Als sie dahin gekommen/</l>
            <l>Giebt sich Achates an/ sie werden eingenommen/</l>
            <l>Die alte Hertzoginn fragt was die Schäfer-</l>
            <l>Mit ihrem Vater wil/ es wird ihr bald gesagt</l>
            <l>Achates leget ab was ihm der Fürst befohlen/</l>
            <l>Daß nemlich dieses Mensch soll eine Zeit ver-</l>
            <l>Und unterrichtet seyn. Er bringt auch den Ge-</l>
            <l>Daß man bey diser Magd den allerbesten</l>
            <l>Mit nichten spahren soll. Damit die zarte Ju-</l>
            <l>Wol ausgeübet werd’ in adelicher Tugend</l>
            <l>Und schöner Höflichkeit. Achates saget auch/</l>
            <l>Daß man sie kleiden soll nach Fürstlichem Ge-</l>
            <l>Daß man sie mit Geschmeid’ und Perl und Gold</l>
            <l>Daß man ihr dienen laß’ als sich es wil gebühren</l>
            <l>Bey einer Hertzoginn/ als einer solchen Braut</l>
            <l>Die ihm der Fürste selbst wil haben beygetraut.</l>
            <l>Und daß man keinen Mann soll lassen zu ihr kom-</l>
            <l>Der fürstliche Befehl wird fleissig angenommen.</l>
            <l>Achates segnet sie wünscht ihnen Glükk und</l>
            <l>Und macht sich wiederüm zurükk’ in schneller</l>
            <l>Der alte Fares sah’ und hörte diese Sachen/</l>
            <l>Die ihn vor Fröligkeit fast gantz entgeistet ma-</l>
            <l>Die Thränen flossen ihm aus seinen Augen</l>
            <l>Er segnete sein/ Kind und füget sich nach</l>
            <l>Bozene fänget an sich treflich zu erzeigen/</l>
            <l>Sie lernet wie man soll nach ädler Ahrt sich nei-</l>
            <l>Sie lernet Höflichkeit/ sie lernet sittsam siehn/</l>
            <l>Sie lernet wie ein Mensch soll ziehr- und ahrt-</l>
            <l>Die alte Hertzoginn die pfleget ihr mit Sorgen/</l>
            <l>Sie wäscht und badet sie/ sie putzt sie alle Morgen/</l>
            <l>Bozene wird gesalbt mit edl- und theurem</l>
            <l>Von welchem sie bekömmt weit eine schönre</l>
            <l>Ein ahrtliches Gewächs wenn es in wilden</l>
            <l>Auf unbetüngtem Land’/ auf ungepflügten Fel-</l>
            <l>Hervor gesprossen ist/ mang Strauch mang</l>
            <l>Hat kein schön Ansehn nicht/ noch seinen rech-</l>
            <l>Wenn aber jemand kömmt/ und solches Kraut</l>
            <l>In gutes fettes Land/ da niemand es verletzet/</l>
            <l>Da es begossen wird/ da Frost und Sonnen</l>
            <l>Es nicht berühren kan/ da man es mit der</l>
            <l>Nach seinem Willen beugt/ so wächst sein schöner</l>
            <l>Viel höher als vorhin/ es steht ohn alle Mängel/</l>
            <l>Sein kraut ist frisch und schön/ die Blume</l>
            <l>Viel höher an der Farb’ und grösser als zuvor;</l>
            <l>So geht es hier auch zu: Das Baurenkind Bo-</l>
            <l>Nach dem sie wol gepflegt/ geht an beliebter</l>
            <l>Fast allen Jungfern vor/ die wilde Bauerheit/</l>
            <l>Ist gantz und gar verkehrt in schöne Höflichkeit.</l>
            <l>Und weil sie dergestalt im Hause wird verschlos-</l>
            <l>Von Hitze nicht verbrandt/ vom Regen nicht be-</l>
            <l>Die Haut auch nicht verletzt durch rauhe Luft</l>
            <l>So scheinet sie zu sein ein Königliches Kind.</l>
            <l>Achates unter deß reist oft zur Hertzoginnen</l>
            <l>Alleine nach dem Schloß’/ und fragt mit klugen</l>
            <l>Wie ihr das Hürtenkind die Fryne doch ge-</l>
            <l>Wie sich Bozene doch im Frauenzimmer hält?</l>
            <l>Und ob er schon vernim̃t wie weit sie sey gekom̃en/</l>
            <l>Wie weit sie in der Zucht und Tugend zugenom-</l>
            <l>So wil er dennoch nicht sie bringen an den</l>
            <l>Biß ein und ander Herr ihr Wesen sehen mag.</l>
            <l>Er kennt des Fürsten Hertz und sein erhitztes Lie-</l>
            <l>Er merket daß sein Sinn wird hin und her getrie-</l>
            <l>Und weil er über diß Bozenen Schönheit weiß/</l>
            <l>Und ihre Trefligkeit/ so denket er mit Fleiß/</l>
            <l>Wie endlich doch einmal die Sachen anzufan-</l>
            <l>Damit des Fürsten Hertz und sehnliches Ver-</l>
            <l>Vergnüget werden mag? Er wil erst gerne</l>
            <l>Ob seine schöne Fryn’ auch Fürstlich kan be-</l>
            <l>Der Fürste geht einmal im Zimmer auf und nie-</l>
            <l>Bald setzt er sich zum Tisch/ bald strekkt er seine</l>
            <l>Vor Hertzens Mattigkeit dort auf ein Faul-</l>
            <l>Und denket allezeit an seine Schäferinn:</l>
            <l>Ob diß auch wolgethan das er ihm vorgenom̃en/</l>
            <l>Daß solch ein Hürtenkind soll in sein Bette kom-</l>
            <l>Als rechtes Ehgemahl/ und Landesfürstinn</l>
            <l>Die Liebe saget Ja/ der hohe Stand sagt</l>
            <l>Die Lieb’ ist Obermann. Er ziehet ihm zu Sinne/</l>
            <l>Was dort </l>
            <l>Gedachte bey sich selbst: Steht solchs dem</l>
            <l>So wil ich als ein Mann daß Fryne Fürstinn</l>
            <l>Die Liebe reitzet ihn daß er sich niedersetzet/</l>
            <l>Uud vor die langeweil sein treues Hertz ergetzet</l>
            <l>Mit süssem Seitenspiel’/ als welchs er sehr be-</l>
            <l>Wie er denn offtermals sich selbst darinnen</l>
            <l>Er ließ zu seiner Lust/ und sonderlichen Ehren</l>
            <l>Der ädlen Schäferinn ein neues Stükchen hören/</l>
            <l>Nahm die Violdigamm/ und stimmete sie rein/</l>
            <l>Sang dieß verliebte Lied mit sanfter Stimme</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
