<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">A n  L esbien.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hunold</surname>
            <forename>Christian Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-60</measure>
        <measure type="syllables">725</measure>
        <measure type="tokens">512</measure>
        <measure type="characters">2930</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1702</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197766"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>A n  L esbien.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bricht Lesbia den Brief durch ihre schönen Hände/</l>
            <l>So bricht sie auch dabey des Hertzens-Siegel auf;</l>
            <l>Daß ist: Daß ich zugleich ihr tausend Küsse sende;</l>
            <l>Jedoch ich legte sie ihr lieber selber drauf.</l>
            <l>Worauf? Auf ihre Brust? Ach ja/ und auf die Lippen/</l>
            <l>Wo der Gedancken Schiff gantz sicher Landen kan;</l>
            <l>Und scheitert es zuletzt an ihren Marmor Klippen/</l>
            <l>So schau' ich doch Vergnügt den schönen Schiffbruch an.</l>
            <l>Ich falle von der Höh' in Amors tieffe Wellen.</l>
            <l>Ach zürne/ schönste nicht/ wenn ich zu weit will gehn/</l>
            <l>Nur zürne/ wenn ichs nicht nach würden vor kan stellen/</l>
            <l>Daß ich es nicht zu vor durch deine Gunst gesehn.</l>
            <l>Denn deine Gütigkeit gleicht sich den Rosen-Sträuchen/</l>
            <l>Die mir die Schmeicheley von oben schön verspricht:</l>
            <l>Doch will ich auf den Grund und nach den Stiele reichen/</l>
            <l>So heist es: Freund zurück/ weil Dorn und Nadel sticht.</l>
            <l>Ach Nadel! Daß ich mich nur könte wieder rächen/</l>
            <l>So offt mein treues Blut durch deinen Stich zerfließt!</l>
            <l>Und das man Lesbien das Urtheil möchte sprechen:</l>
            <l>Der lasse wider Blut/ der reines Blut vergießt.</l>
            <l>Verwundre dich nur nicht/ daß ich diß kan begehren/</l>
            <l>Noch mehr/ ich wolte dir die Straffe selber thun/</l>
            <l>Denn </l>
            <l>Läßt den entzückten Leib auf Sammt und Seide ruhn.</l>
            <l>Du hast mir Qvaal genug und Schmertzen zugefüget/</l>
            <l>Wenn ich um deinen Schatz vergebens seufftzen muß.</l>
            <l>Dein Reichthum macht mich arm/ weil er vergraben lieget/</l>
            <l>Und mangel plaget mich bey deinen Uberfluß.</l>
            <l>Ich seh' an deinen Baum die schönsten Apffel hangen/</l>
            <l>Und muß wie </l>
            <l>Der Nectar ströhmet recht durch deine Purpur Wangen/</l>
            <l>Und meine Seele muß dabey vor Durst vergehn.</l>
            <l>Ach strenge Lesbia! stellt mich nur das Gelücke</l>
            <l>Nur noch einmahl zu den/ was deine Brust erhöht/</l>
            <l>So beiß ich dir gewiß vor Grimm davon zwey Stücke/</l>
            <l>Weil meine Unruh doch hier niemahls Stille steht.</l>
            <l>Doch/ edle Freundin nein/ das angenehme Beben/</l>
            <l>Das Venus stoltzes Schloß durch heisse Gluth bewegt/</l>
            <l>Ist zwar der Ruhe Tod/ doch auch mein neues Leben/</l>
            <l>Weil sich das Blut dadurch in allen Adern regt.</l>
            <l>Drum werd ich ja daran nicht selbst mein Hencker werden/</l>
            <l>Nein/ schönste Lesbia/ mein Vorsatz sey verbannt:</l>
            <l>Und stehet itzt mein Fuß auf dornen fremder Erden</l>
            <l>So ruffe mich zu dir in das gelobte Land.</l>
            <l>Dein Willen ist mein Thun/ drum schreib' ob ich soll kommen/</l>
            <l>Ich weiß das mich dein Aug' in wenig Tagen schaut.</l>
            <l>Und zwar so hab' ich nichts an Gütern abgenommen/</l>
            <l>Die deiner Augen-Strahl dem Hertzen an vertraut.</l>
            <l>Nein/ nein/ mein Reichthum kan dir noch die Rente zahlen/</l>
            <l>Ach daß die Lippen nur das Zahlbret möchten seyn/</l>
            <l>Und daß ich auf der Brust die Rechnung dürffte mahlen/</l>
            <l>So schrieb' ich Lebenslang mich in dein Schuld-Buch ein.</l>
            <l>Drum schreib' ich will mich gleich zu deinen Füssen legen:</l>
            <l>Doch fürchtest du vielleicht die Alabaster Brust/</l>
            <l>Und daß die Drohung ihr wol Schaden möcht' erregen/</l>
            <l>So sey das Mittel dir vor meinen Biß bewust.</l>
            <l>Denn wird der Liebe Macht mich endlich überwinden/</l>
            <l>Und nun mein Hunger starck nach deinen Fleische seyn/</l>
            <l>So must du meinen Mund an deine Lippen binden/</l>
            <l>Mich aber schliesse gar in deinen Kercker ein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
