<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die herrliche Verbindung der  
 Güte und Gerechtigkeit in dem  
 Werke der Erlösung.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-112</measure>
        <measure type="syllables">1240</measure>
        <measure type="tokens">851</measure>
        <measure type="characters">4883</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die herrliche Verbindung der  
 Güte und Gerechtigkeit in dem  
 Werke der Erlösung.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott ist das höchste Gut, das ist gewis-
lich wahr,</l>
            <l>Jm Buche der Natur und Offenbah-</l>
            <l>Wir sehen, was wir sehn, es drükt</l>
            <l>Ja allenthalben ab, in ein gerührt Gemüte.</l>
            <l>Er hat ja alles woll, zu unsern Glük bedacht,</l>
            <l>Und herrlich uns zur Lust, in dieser Welt gemacht,</l>
            <l>Und in dem Gnadenreich bemerken wir die Triebe,</l>
            <l>Daß unser Schöpfer sey die wesentliche Liebe.</l>
            <l>Die Menschen sehen dies, wie die Barmherzigkeit,</l>
            <l>Aus reiner Lieb gerührt, uns ihre Huld anbeut,</l>
            <l>Sich nur darum bemüht uns aus den Elends-</l>
            <l>Worin die Sünd uns schliest, uns wieder zu er-</l>
            <l>Der Sünder denkt daran, und macht daher den</l>
            <l>Weil </l>
            <l>Misbraucht die Gütigkeit, die ihn der Schöpfer</l>
            <l>Und meint die Liebe sey, auch dem was Böß ge-</l>
            <l>Das ist ein falscher Schlus, der seiner Sicherheit,</l>
            <l>Nur falsche Hofnung giebt, und sanfte Polster</l>
            <l>Worauf er ganz getrost, ohn sein Bemühn und</l>
            <l>Wird blos durch eigne Schuld, die Seeligkeit ver-</l>
            <l>Der Jrthum fliest daher, dieweil er fälschlich meint,</l>
            <l>Daß </l>
            <l>Ohnmöglich ihn noch könn, zum ewgen Feuers-</l>
            <l>Da er die Liebe sey, ob er gleich Böß, verdammen.</l>
            <l>Er denkt der Heiland sei, ja für die ganze Welt,</l>
            <l>Als ein Erlöser auch für ihm mit dargestellt;</l>
            <l>Und darum sey er frei von seiner Schuld der Sün-</l>
            <l>Weil in desselben Blut Bezahlung gnug zu finden.</l>
            <l>Doch diese Meinung fällt, so bald man nur erwegt,</l>
            <l>Was </l>
            <l>So bald man nur bedenkt, daß die Vollkommen-</l>
            <l>Gleich herrlich und also nicht mit einander streiten.</l>
            <l>Barmherzig ist er stets, doch auch dabei gerecht,</l>
            <l>Er liebt den Menschen woll, doch keinen Sünden-</l>
            <l>Der seine Güt misbraucht. Die Liebe ist bemühet,</l>
            <l>Wie sie die böse Welt, aus dem Verderben ziehet:</l>
            <l>Doch die Gerechtigkeit zeigt sich auch bei der Huld,</l>
            <l>Und fordert allemahl das Opfer vor die Schuld.</l>
            <l>Die Liebe ist bereit, die Sünden zu vergeben,</l>
            <l>Doch kan sie dadurch nicht der Rache widerstre-</l>
            <l>Die auf das Böse zürnt; bei </l>
            <l>Steht die Gerechtigkeit und Lieb im Gleichgewicht.</l>
            <l>Der ewge Gnadenbund kan uns dies klärlich wei-</l>
            <l>Darin wir seine Güt, die überschwenglich preisen:</l>
            <l>Es leuchtet aber auch, wenn uns die Huld erfreut,</l>
            <l>Dabei der strenge Bliz von der Gerechtigkeit.</l>
            <l>Die Liebe sahe an, mit gnädigen Erbarmen,</l>
            <l>Die Sünder und schloß sie in ihrer Güte Armen;</l>
            <l>Jedoch mit dem Beding, daß vor die ganze Welt,</l>
            <l>Des Höchsten eigner Sohn, der </l>
            <l>Sich selbst verbürgete, der hat als Mittler müssen,</l>
            <l>An aller Sünder statt, für uns die Straffe büssen.</l>
            <l>Hieraus erhellet klar, daß </l>
            <l>Der seinen Sohn gestraft, damit wir würden frei,</l>
            <l>Doch auch dabei gerecht, weil er ein Opfer fodert,</l>
            <l>Da die Gerechtigkeit in Eiferflammen lodert,</l>
            <l>Die nicht zu tilgen sind, als durchs vergoßne</l>
            <l>Des Mittlers, der dem Zorn vollkommen Gnüge</l>
            <l>Wie weislich hat sich hier, da die Erlösung funden,</l>
            <l>Lieb und Gerechtigkeit vereiniget, verbunden!</l>
            <l>Der Heiland hat erfüllt den ganzen Gnadenrath,</l>
            <l>Er stillt des Höchsten Zorn, und daß an unsrer</l>
            <l>Er leidet was wir sonst auf ewig solten leiden,</l>
            <l>Und sezzet uns dadurch in einen Stand der Freu-</l>
            <l>Er hält auch das Gesez, was die Gerechtigkeit,</l>
            <l>Von uns mit Recht verlangt, als eine Pflicht ge-</l>
            <l>Drum muß ein Sünder hier auf </l>
            <l>Doch auch sein Augenmerk beständig dabei drehen</l>
            <l>Auf die Gerechtigkeit, die </l>
            <l>Die man als unzertrennt, bey seiner Güt erblikt.</l>
            <l>Die schöne Harmonie der Vollenkommenheiten,</l>
            <l>Ist im Erlösungswerk auch daraus herzuleiten,</l>
            <l>Wenn wir noch ferner sehn, was </l>
            <l>Der als ein Sündenknecht, mit seiner Freiheit</l>
            <l>Er fodert, daß die Welt, wie seine Boten schreiben,</l>
            <l>Soll an des Heilands Lehr und sein Verdienst recht</l>
            <l>Die Ordnung unsers Heils zeigt uns recht deutlich</l>
            <l>Daß man ohn Glauben nicht Vergebung finden</l>
            <l>Daß wer die Gnade will, zu seinen Schuzze neh-</l>
            <l>Der müsse sich zur Buß nach Christi Lehr beque-</l>
            <l>Wer die Vergebung sucht vor seine Sündenschuld,</l>
            <l>In Christo nur allein hoft </l>
            <l>Der kan beim höchsten Gut dieselbige erlangen,</l>
            <l>Als ein gerechter Mensch, mit Christi Blute pran-</l>
            <l>Allein der Glaube ist hier nicht ein blosser Schein,</l>
            <l>Er muß auch würkend nun im neuen Wandel seyn,</l>
            <l>Sonst macht er nicht gerecht. Ein blosses HErre</l>
            <l>Macht keinen Sünder frei von den Gewissenspla-</l>
            <l>Jhr Sünder denkt daran, die ihr vom Glauben</l>
            <l>Daß ihr durch Christum habt, die Sündenschuld</l>
            <l>Habt ihr den Heiland recht im Glauben angenom-</l>
            <l>So seid ihr auch durch ihn zum neuen Leben kom-</l>
            <l>Jhr wünscht gerecht zu seyn, ihr ziehet Christum</l>
            <l>Und habt das Sündenkleid doch noch nicht abge-</l>
            <l>Jhr denket zwar ganz recht, da er für euch gestor-</l>
            <l>So habe er euch auch das ewge Heil erworben.</l>
            <l>Allein ihr schliesset falsch, indem ihrs nicht annehmt,</l>
            <l>Euch nicht in Christi Joch das sanft und leicht, be-</l>
            <l>Daß ihr des Mittlers Gunst und die erworbnen</l>
            <l>Die ihr doch nur verwerft, könt im Genusse ha-</l>
            <l>Die Güte ist niemahls ohn die Gerechtigkeit,</l>
            <l>Und weil ihr das nicht nehmt, was euch die Liebe</l>
            <l>Muß die Gerechtigkeit euch nach dem Thun und Tich-</l>
            <l>Nach dem Gesezzes Spruch, wie ihrs verdienet,</l>
            <l>Und so seid ihr verdammt, wenn ihr gleich stets ge-</l>
            <l>Daß </l>
            <l>Drum lernet daß </l>
            <l>So werdet ihr euch leicht von dieser Meinung</l>
            <l>Die euch so sicher macht. Nehmt seine Gnade an,</l>
            <l>So wie sie euch von </l>
            <l>So könnet ihr sie auch dereinsten dort geniessen,</l>
            <l>Denkt daß der Lebenslauf, die Gnadenzeit verfliessen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
