<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das Queksilber.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">24</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-24</measure>
        <measure type="syllables">280</measure>
        <measure type="tokens">196</measure>
        <measure type="characters">1134</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198774"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das Queksilber.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein glänzend Silberflus, der flüchtig sich
zertrennt,</l>
            <l>Den man erhaschen wil, doch Augen-</l>
            <l>Und der Queksilber heist, giebt uns in seinen We-</l>
            <l>Was Reichthum, Geld und Gut, aufs deutlichste zu</l>
            <l>Es scheint ins Auge schön, weil es wie Silber</l>
            <l>Und wird zu vielerlei gebrauchet und genüzt;</l>
            <l>Wenn mans nicht wohl verwahrt; so fliegt es schnell</l>
            <l>Es kan dem Wasser gleich, im Tröpfeln auch zerrin-</l>
            <l>Wenn mans nicht recht gebraucht; so schadet es</l>
            <l>Nach seiner Eigenschaft ist es in Klumpen schwer:</l>
            <l>Die Güter dieser Welt sind scheinbar und vergnü-</l>
            <l>Doch können sie auch leicht wie der Mercur verflie-</l>
            <l>Wenn man mit Klugheit nicht dieselbigen verwahrt,</l>
            <l>Und sie mit Sorgfalt nicht, zum künftgen Nuzzen</l>
            <l>Man braucht dieselbigen zu vielen in der Zeit,</l>
            <l>Sie sind das Element das in der Eitelkeit,</l>
            <l>Das Leben unterhält. Der Misbrauch wirkt Be-</l>
            <l>Es kan das schnöde Geld ein Gift der Seelen wer-</l>
            <l>Und eine schwere Last die unser Herze drükt,</l>
            <l>Wenn man dasselbe häuft, und es dadurch zerstükt.</l>
            <l>O! wol dem der da lernt beizeiten zu erkennen,</l>
            <l>Daß aller Reichthum sey Queksilber zu benennen.</l>
            <l>Wie bald zerschmelzen sie in des Verschwenders Hän-</l>
            <l>Die sie bald hie bald da ich weis nicht wie anwenden.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
