<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der  
 Messias .  
 Erster Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">18</measure>
        <measure type="verses">220</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-7 2-5 3-4 4-6 5-19 6-19 7-9 8-13 9-53 10-2 11-5 12-13 13-16 14-6 15-4 16-4 17-10 18-25</measure>
        <measure type="syllables">3446</measure>
        <measure type="tokens">2049</measure>
        <measure type="characters">12851</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1751</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198258"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der  
 Messias .  
 Erster Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sing, unsterbliche Seele, der sündigen Menschen Erlösung,</l>
            <l>Die der Meßias auf Erden in seiner Menschheit vollendet,</l>
            <l>Und durch die er Adams Geschlechte die Liebe der Gottheit</l>
            <l>Mit dem Blute des heiligen Bundes von neuem geschenkt hat.</l>
            <l>Also geschah des Ewigen Wille. Vergebens erhub sich</l>
            <l>Satan wider den göttlichen Sohn; umsonst stand Judäa</l>
            <l>Wider ihn auf; er thats, und vollbrachte die große Versöhnung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber, o Werk, das nur Gott allgegenwärtig erkennet,</l>
            <l>Darf sich die Dichtkunst auch wohl aus dunkler Ferne dir nähern?</l>
            <l>Weihe sie, Geist Schöpfer, vor dem ich im stillen hier bete;</l>
            <l>Führe sie mir, als deine Nachahmerinn, voller Entzückung,</l>
            <l>Voll unsterblicher Kraft, in verklärter Schönheit, entgegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rüste sie mit jener tiefsinnigen einsamen Weisheit,</l>
            <l>Mit der du, forschender Geist, die Tiefen Gottes durchschauest;</l>
            <l>Also werd ich durch sie Licht und Offenbarungen sehen,</l>
            <l>Und die Erlösung des großen Meßias würdig besingen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sterbliche, kennt ihr die Ehre, die euer Geschlecht verherrlicht,</l>
            <l>Da der Schöpfer der Welt, als Erlöser, auf Erden herab kam:</l>
            <l>So hört meinen Gesang, ihr besonders, ihr wenigen Edlen,</l>
            <l>Theure gesellige Freunde des liebenswürdigen Mittlers,</l>
            <l>Jhr mit der Zukunft des großen Gerichts vertrauliche Seelen,</l>
            <l>Hört mich, und singt den ewigen Sohn durch ein göttliches Leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nah an der heiligen Stadt, die sich itzt durch Blindheit entweihte,</l>
            <l>Und die Krone der hohen Erwählung unwissend hinwegwarf,</l>
            <l>Ehmals die Stadt der Herrlichkeit Gottes, der heiligen Väter</l>
            <l>Pflegerinn, nun ein Altar des Bluts von Mördern vergossen;</l>
            <l>Hier wars, wo der Meßias von einem Volke sich losriß,</l>
            <l>Das ihn zwar itzo verehrte, doch nicht mit jener Gemüthsart,</l>
            <l>Die vorm schauenden Angesicht Gottes untadelhaft bleibet.</l>
            <l>Jesus verbarg sich vor diesen Entweihten. Zwar lagen hier Palmen</l>
            <l>Des ihm begegnenden Volks; zwar klang dort ihr lautes Hosanna;</l>
            <l>Aber umsonst. Sie kannten den nicht, den sie König nennten,</l>
            <l>Und den Gesegneten Gottes zu sehn, war ihr Auge zu dunkel.</l>
            <l>Gott kam selber vom Himmel herab. Die gewaltige Stimme:</l>
            <l>Er ist verherrlichet, und soll von neuem verherrlichet werden!</l>
            <l>War die Verkündigerinn der gegenwärtigen Gottheit.</l>
            <l>Doch sie waren, Gott zu verstehn, zu niedrige Sünder.</l>
            <l>Unterdeß nahte sich Jesus dem Vater, der wegen des Volkes,</l>
            <l>Zu dem die Stimme geschah, voll Zorn zum Himmel hinaufstieg.</l>
            <l>Vor ihm wollt er noch einmal sein göttliches freyes Entschließen,</l>
            <l>Seine Geliebten, die Menschen, zu heiligen, feyerlich kund thun.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gegen die östliche Seite Jerusalems liegt ein Gebirge,</l>
            <l>Welches schon oft den göttlichen Mittler auf seinen Gipfeln,</l>
            <l>Wie ins Heilige Gottes, verhüllt, wenn er einsame Nächte</l>
            <l>Unter dem Anschaun des Vaters in großen Gebeten durchwachte.</l>
            <l>Nach dem Gebirge begab er sich itzt. Johannes alleine</l>
            <l>Folgt ihm bis zu den Gräbern der Seher, in heiligen Grotten,</l>
            <l>Wie sein göttlicher Freund, die Nacht im Gebete zu bleiben.</l>
            <l>Von da erhub sich der Mittler zur obersten Spitze des Berges.</l>
            <l>Da umgab ihn vom hohen Moria ein Schimmer der Opfer,</l>
            <l>Die den ewigen Vater noch itzt im Bilde versöhnten.</l>
            <l>Um und um nahm ihn der Oelbaum ins Kühle. Gelindere Lüfte,</l>
            <l>Gleich dem Säuseln der Gegenwart Gottes, umflossen sein Antlitz.</l>
            <l>Der dem Meßias auf Erden zum Dienste gegebene Seraph,</l>
            <l>Gabriel ist sein himmlischer Name, stand eben am Eingang</l>
            <l>Zwoer umdufteten Cedern, und dachte dem Heile der Menschen</l>
            <l>Und dem Triumphe der Ewigkeit nach, als itzt der Erlöser</l>
            <l>Seinem Vater entgegen vor ihm im stillen vorbeygieng.</l>
            <l>Gabriel wußte, daß nun die Zeit der Erlösung herankam.</l>
            <l>Diese Betrachtung entzückt ihn, er sprach mit zärtlicher Stimme:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Willst du die Nacht, o Göttlicher, hier im Gebete durchwachen?</l>
            <l>Oder verlangt dein ermüdeter Leib nach seiner Erquickung?</l>
            <l>Soll ich zu deinem unsterblichen Haupt ein Lager bereiten?</l>
            <l>Sieh, es streckt schon der Sprößling der Ceder den grünenden Arm aus,</l>
            <l>Und die weiche balsamische Staude. Beym Grabe der Seher</l>
            <l>Wächst dort unten ruhiges Moos im kühlenden Erdreich.</l>
            <l>Soll ich hieraus, o Göttlicher, dir ein Lager bereiten?</l>
            <l>Wie ist dein Leib, o Erlöser, ermüdet! Wie vieles erträgst du</l>
            <l>Hier auf Erden aus brünstiger Liebe zum Menschengeschlechte!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sagt er. Der Mittler belohnt ihn mit segnenden Blicken,</l>
            <l>Und stand voll Ernst auf der Höhe des Bergs am benachbarten Himmel.</l>
            <l>Gott war daselbst. Hier betet er. Unter ihm tönte die Erde,</l>
            <l>Und ein wandelndes Jauchzen durchdrang die Pforten der Tiefen,</l>
            <l>Als sie von ihm die gewaltige Stimme tief unten vernahmen.</l>
            <l>Denn es war nicht mehr die Stim̃e des Fluchs, die Stim̃e von Stürmen</l>
            <l>Furchtbar verkündiget, und in donnernden Wettern gesprochen,</l>
            <l>Die die Erde vernahm. Sie hörte des Segnenden Rede,</l>
            <l>Der mit unsterblicher Schöne sie einst zu verneuen beschlossen.</l>
            <l>Um und um lagen die Hügel in lieblicher Abenddämmrung,</l>
            <l>Gleich als wären sie schon neuerschaffen, und blühend, wie Eden.</l>
            <l>Jesus redte. Nur er und der Vater durchschauten den Inhalt,</l>
            <l>Unbegränzt: Dieß nur vermag die Stimme des Menschen zu sprechen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Göttlicher Vater, die Tage des Heils und des ewigen Bundes</l>
            <l>Nähern sich mir, die Tage, zu größern Werken erlesen,</l>
            <l>Als selbst die Schöpfung, die du durch deinen Sohn ehmals vollbrachtest.</l>
            <l>Sie verklären sich mir so schön und herrlich, als damals,</l>
            <l>Da wir die Reihe der Zeiten durchschauten, und sie in der Zukunft,</l>
            <l>Durch mein göttliches Anschaun vorzüglich bezeichnet, erblickten.</l>
            <l>Dir nur ist es bekannt, mit was für Einmuth wir damals,</l>
            <l>Du, mein Vater, und ich, und der Geist die Erlösung beschlossen.</l>
            <l>In der Stille der Ewigkeit, einsam, und ohne Geschöpfe,</l>
            <l>Waren wir beysammen. Voll unsrer göttlichen Liebe,</l>
            <l>Sahen wir auf Menschen, die noch nicht waren, herunter.</l>
            <l>Ach das arme Geschlecht! Ach unsre Geschöpfe, wie elend</l>
            <l>Waren sie, sonst unsterblich, nun Staub, von der Sünde verstellet!</l>
            <l>Vater, ich sah ihr Elend, du meine Thränen. Da sprachst du:</l>
            <l>Laßt uns das Bild der Gottheit von neuem im Menschen erschaffen!</l>
            <l>Also erfanden wir unser Geheimniß, das Blut der Versöhnung,</l>
            <l>Und die zum ewigen Bilde verneuerte Schöpfung der Menschen.</l>
            <l>Hier erkohr ich mich selbst, das göttliche Werk zu vollenden.</l>
            <l>Ewiger Vater, das weißst du, das wissen die Himmel, wie brünstig</l>
            <l>Mich seit diesem Entschluß nach meiner Erniedrung verlangte!</l>
            <l>Erde, wie oft warst du, in deiner niedrigen Ferne,</l>
            <l>Mein erwähltes geliebtestes Augenmerk! Und du, o Canan,</l>
            <l>Heiliges Land, wie oft hieng mein sanftthränendes Auge</l>
            <l>An dem Hügel, den ich vom Blute des Bundes schon voll sah.</l>
            <l>Und, o wie bebt mir mein Herz von süßen wallenden Freuden,</l>
            <l>Daß ich so lange schon Mensch bin, daß schon so viele Gerechte</l>
            <l>Zu mir sich sammlen, und nun bald alle Geschlechte der Menschen</l>
            <l>Durch mich geheiliget werden! Hier lieg ich, göttlicher Vater,</l>
            <l>Noch mit den Zügen der Menschheit, nach deinem Bilde, gezieret,</l>
            <l>Betend vor dir: bald aber wird mich dein tödtend Gerichte</l>
            <l>Blutig entstelien, und unter den Staub der Todten begraben.</l>
            <l>Schon hör ich dich, du Richter der Welt, allein und von ferne</l>
            <l>Kommen, und unerbittlich in deinen Himmeln dahergehn.</l>
            <l>Schon durchdringt mich ein Schauer, dem ganzen Geistergeschlechte</l>
            <l>Unempfindbar, und wenn du sie auch im grimmigen Zorne</l>
            <l>Tödtetest, unempfindbar! Schon seh ich den nächtlichen Garten</l>
            <l>Vor mir liegen, schon sink ich vor dir in niedrigen Staub hin,</l>
            <l>Lieg, und bet, und winde mich, Vater, im Todesschweiße.</l>
            <l>Siehe, da bin ich, mein Vater. Ich will dein grimmiges Zürnen,</l>
            <l>Deine Gerichte will ich mit tiefem Gehorsam ertragen.</l>
            <l>Du bist ewig! Kein endlicher Geist hat das Zürnen der Gottheit,</l>
            <l>Und den Unendlichen furchtbar und tödtend, gedacht und empfunden.</l>
            <l>Gott nur konnte die Gottheit ertragen. Hier bin ich, mein Vater,</l>
            <l>Tödte du mich, nimm mein ewiges Opfer zu deiner Versöhnung.</l>
            <l>Noch bin ich frey, noch kann ich dich bitten, so thut sich der Himmel,</l>
            <l>Mit Myriaden von Seraphim auf, und führet mich jauchzend,</l>
            <l>Vater, zu deinem unsterblichen Thron im Triumphe zurücke.</l>
            <l>Aber ich will leiden, was keine Seraphim fassen,</l>
            <l>Was kein denkender Cherub in tiefen Betrachtungen einsieht;</l>
            <l>Ich will leiden, den furchtbarsten Tod will ich, Ewiger, leiden!</l>
            <l>Weiter sagt er und sprach: Ich hebe gen Himmel mein Haupt auf,</l>
            <l>Meine Hand in die Wolken, und schwöre dir bey mir selber,</l>
            <l>Der ich Gott bin, wie du: Ich will die Menschen erlösen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jesus sprachs, und stand auf; und in seinem Antlitz war Hoheit</l>
            <l>Und erbarmender Ernst, und Seelenruh, als er vor Gott stand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und, unhörbar den Engeln, nur sich und dem Sohne vernommen,</l>
            <l>Sprach der ewige Vater, und wandte sein schauendes Antlitz</l>
            <l>Gegen den Meßias: Ich breite mein Haupt durch die Himmel,</l>
            <l>Meinen Arm durch die Unendlichkeit aus, und sag: Ich bin ewig!</l>
            <l>Sag, und schwöre dir, Sohn: ich will die Sünde vergeben!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sprach er, und schwieg. Indem die Ewigen sprachen,</l>
            <l>Gieng durch die ganze Natur ein ehrfurchtvolles Erbeben.</l>
            <l>Seelen, die itzt wurden, die noch nicht zu denken begonnen,</l>
            <l>Zitterten, und empfanden zuerst. Ein gewaltiger Schauer</l>
            <l>Faßte den Seraph, ihm schlug sein Herz, und um ihn lag wartend,</l>
            <l>Wie vorm nahen Gewitter die Erde, sein furchtsamer Weltkreis.</l>
            <l>Nur in die Seelen zukünftiger Christen kam sanftes Entzücken,</l>
            <l>Und ein süßbetäubend Gefühl des ewigen Lebens.</l>
            <l>Aber sinnlos, und nur zur Verzweiflung allein noch empfindlich,</l>
            <l>Sinnlos, wider Gott was zu denken, entstürzten im Abgrund</l>
            <l>Jhren Thronen die höllischen Geister. Als jeder dahinsank,</l>
            <l>Stürzt auf jeden ein Fels, brach unter jedem die Tiefe</l>
            <l>Ungestüm ein, und donnernd erklang die unterste Hölle.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jesus stand noch vor Gott, und die Leiden seiner Erlösung</l>
            <l>Fiengen itzt an. Und Gabriel lag auf seinem Gesichte</l>
            <l>Fern und anbetend, von neuen Gedanken gewaltig erhoben.</l>
            <l>Seit den Jahrhunderten, die er durchlebt, (so lang als die Seele</l>
            <l>Sich die Unendlichkeit denkt, wenn sie sich in feurigem Fluge</l>
            <l>Wie aus dem Körper verliert,) seit diesen Jahrhunderten hatt er</l>
            <l>So erhabne Gedanken noch nie empfunden. Die Gottheit</l>
            <l>Jhre Versohnten, die ewige Liebe des göttlichen Mittlers</l>
            <l>Alles eröffnet sich ihm. Gott bildete diese Gedanken</l>
            <l>In dem Geiste des Seraphs. Gott selber dachte sich itzo,</l>
            <l>Als den Erbarmer erschaffener Wesen. Der Seraph erhub sich,</l>
            <l>Stand, und erstaunt, und betet, und unaussprechliche Freuden</l>
            <l>Zitterten durch sein Herz, und Licht und blendendes Glänzen</l>
            <l>Gieng von ihm aus. Die Erde zerfloß in himmlischem Schimmer</l>
            <l>Unter ihm, wie es ihm vorkam. Jhn sah der göttliche Mittler,</l>
            <l>Daß er den Gipfel des ganzen Gebirges mit Klarheit erfüllte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gabriel, rief er, verhülle dich itzt, du dienst mir auf Erden.</l>
            <l>Mache dich auf, dieß Gebet vor meinen Vater zu bringen,</l>
            <l>Daß die edelsten unter den Menschen, die seligen Väter,</l>
            <l>Daß der versammelte Himmel der Zeiten Fülle vernehme,</l>
            <l>Nach der er sich so brünstig gesehnt. Hier kannst du mit Glanze,</l>
            <l>Als der Gesandte des hohen Meßias, vor Gott erscheinen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schweigend, mit göttlich erheiterten Minen, erhub sich der Seraph.</l>
            <l>Jesus sah vom Oelberg ihm nach. Der Gottmensch erblickte</l>
            <l>Schon sein ganzes Betragen vorm Sitze der Herrlichkeit Gottes,</l>
            <l>Eh noch der eilende Seraph des Himmels Gränzen erreichte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jtzo erhuben sich neue geheimnißvolle Gespräche</l>
            <l>Zwischen ihm und dem Vater, von hohem tiefsinnigen Inhalt,</l>
            <l>Selbst Unsterblichen dunkel, Gespräche von Dingen, die künftig</l>
            <l>Gottes Erlösung vor allen Erlösten verherrlichen werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unterdeß war der Seraph zur äußersten Gränze des Himmels</l>
            <l>Aufwärts gestiegen. Hier füllen nur Sonnen den heiligen Umkreis.</l>
            <l>Hell, gleich einem vom Lichte gewebten ätherischen Vorhang</l>
            <l>Zieht sich ihr Glanz um den Himmel herum. Kein dunkler Planete</l>
            <l>Naht sich des Himmels verderbendem Blick. Entfliehend und ferne</l>
            <l>Geht die bewölkte Natur vorüber: da fliehen die Erden</l>
            <l>Klein und unmerkbar dahin, wie unter dem Fuße des Wandrers</l>
            <l>Niedriger Staub, von Gewürmen bewohnt, aufwallet und hinsinkt.</l>
            <l>Um den Himmel herum sind tausend offene Wege,</l>
            <l>Lange, nicht auszusehende Wege, von Sonnen umgeben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch den glänzenden Weg, der gegen die Erde sich kehret,</l>
            <l>Floß, nach ihrer Erschaffung, vom himmlischen Urquell entspringend,</l>
            <l>Ein verklärter ätherischer Strom nach Eden herunter.</l>
            <l>Auf ihm, oder an seinem Gestade, von Wolken erhoben,</l>
            <l>Kam dazumal bald Engel, bald Gott, zum vertraulichen Umgang,</l>
            <l>Zu den Menschen. Doch schnell ward der Strom zurücke gerufen,</l>
            <l>Als sich durch Sünde der Mensch von Gottes Freundschaft entfernte.</l>
            <l>Denn die Unsterblichen wollten nicht mehr, in sichtbarer Schönheit,</l>
            <l>Gegenden sehn, die vor ihnen des Todes Verwüstung. entstellte.</l>
            <l>Damals wandten sie schauernd sich weg. Die stillen Gebirge,</l>
            <l>Wo noch die Spur des Ewigen war; die rauschenden Haine,</l>
            <l>Die das Säuseln der Gegenwart Gottes sonst sanft beseelte;</l>
            <l>Selige friedsame Thäler, vordem von der Jugend des Himmels</l>
            <l>Liebreich besucht; die schattichten Lauben, wo ehmals die Menschen,</l>
            <l>Ueberwallend von Freuden und süßen Empfindungen, weinten,</l>
            <l>Daß sie Gott ewig erschuf; die Erde lag unter dem Fluche,</l>
            <l>Jhren vordem unsterblichen Kindern ein allgemein Grabmal.</l>
            <l>Aber dereinst, wenn sich die Weltgebäude verjüngen,</l>
            <l>Und aus der Asche des großen Gerichts triumphirend hervorgehn,</l>
            <l>Wenn Gott alle Bezirke der Welten mit seinem Himmel</l>
            <l>Durch gleich allgegenwärtiges Anschaun zusammen vereinbart,</l>
            <l>Alsdann wird der ätherische Strom vom himmlischen Urquell</l>
            <l>Wieder mit hellerer Schöne zum neuen Eden sich senken.</l>
            <l>Nie wird dann sein Gestade von hohen Versammlungen leer seyn,</l>
            <l>Die auf Erden den Umgang der neuen Unsterblichen suchen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
