<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
 Weisheit und Güte GOttes  
 an den fünff Sinnen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">176</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-176</measure>
        <measure type="syllables">1935</measure>
        <measure type="tokens">1358</measure>
        <measure type="characters">7592</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198774"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
 Weisheit und Güte GOttes  
 an den fünff Sinnen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das allerhöchste Gut läst auf uns durch
die Sinnen,</l>
            <l>Den Ausflus seiner Güt mit starken</l>
            <l>Die Weisheit hat allein auf unser</l>
            <l>Da sie uns sinnlich hat mit grosser Kunst gemacht.</l>
            <l>Was Himmel, Erd und Meer in weiten Raum ver-</l>
            <l>Wird dadurch wunderbahr zu unsrer Lust gelen-</l>
            <l>Das was der Himmel hegt, das breite Firma-</l>
            <l>Woran das Wunderlicht, der Sonnen-Körper</l>
            <l>Woran im dikken Dunst die ausgesprizten Strah-</l>
            <l>Durch den gebrochnen Schein viel tausend Farben</l>
            <l>Giest er in </l>
            <l>Was auf den Erdenball bestrahlt von Glanz und</l>
            <l>Mit Schönheits Farben prangt, das wird von</l>
            <l>Wenn es durch dem Cristal zum Seelen Siz ge-</l>
            <l>Was in der Lufft sich regt, der Vögel Zauber-</l>
            <l>Und der ermunternde und freudige Gesang,</l>
            <l>Den dieses leichte Heer in dünnen Lüfften kräu-</l>
            <l>Das lispelnde Gezisch das Wind und Aehre säu-</l>
            <l>Das liebliche Gethön das Zung und Saite</l>
            <l>Das durch das hohle Erz, Trompet und Pfeiffen</l>
            <l>Das aus dem Orgelwerk, von Trommelfell er-</l>
            <l>Der wollgestimmte Laut der aus den Glokken hal-</l>
            <l>Dies alles spüren wir mit seinem süssen Klang,</l>
            <l>Durchs Schnekkenförmge </l>
            <l>Die holde Süßigkeit, die in den Früchten</l>
            <l>In Speiß und Tranke liegt, wird durch die</l>
            <l>Was das Geschöpfe hegt, das zum Genuß be-</l>
            <l>Was in dem Obste stekkt, und in den Trauben</l>
            <l>Was in dem Brod gelegt, in Fleisch, und Milch</l>
            <l>Daß kan uns durch die Zung so Geist, als Körper</l>
            <l>Der Dünste Liebligkeit, die aus den Kräutern</l>
            <l>Der angenehme Dufft der von den Blumen</l>
            <l>Vergnüget den </l>
            <l>Die Lüffte diesen Dunst gleichsam unsichtbar</l>
            <l>Gott hat des Menschen Leib, so wunderbahr ge-</l>
            <l>Daß man an jeden Glied durchflochtne Nerven</l>
            <l>Die machen das </l>
            <l>Was unsern Körper nur auf einge Art berüh-</l>
            <l>O! welche manche Lust wird in den Geist er-</l>
            <l>Wenn sich auf sanffte Art der Nerven Draht be-</l>
            <l>Wie können wir dadurch die Kühlung von dem</l>
            <l>Bei einer schwülen Hiz erfrischt, erquikt emp-</l>
            <l>Wie angenehm ist es, wenns frieret, schneiet,</l>
            <l>Und die entflammte Wärm die kalte Haut an-</l>
            <l>Wie sanffte thut es nicht, wenn uns die Kälte</l>
            <l>Wenn uns ein warmer Pfül, ein weiches Bett be-</l>
            <l>Wie viele Lust entsteht in uns durch das Ge-</l>
            <l>Und ihrer Kizzelung aus manchen Scherz und</l>
            <l>Wer dieses nur bedenkt, der muß gleich einge-</l>
            <l>Das </l>
            <l>Daß er den Menschen hat, die Sinnligkeit ge-</l>
            <l>Dadurch er uns vergnügt, mit süsser Wollust</l>
            <l>Wie elend ist der Mensch der einen Sinn verloh-</l>
            <l>Er scheint zum Unglük nur auf diese Welt ge-</l>
            <l>Wer in dem Finstern tappt, das Licht nicht sehen</l>
            <l>Der heist mit allen Recht, ein Blind und armer</l>
            <l>Dem ist die schöne Welt, der Schauplaz voll</l>
            <l>Ein Kerker voller Angst darinnen er muß lie-</l>
            <l>Und hätte </l>
            <l>So wären wir allhie recht elend und geplagt:</l>
            <l>So würde alles das, wenn wir im Finstern siz-</l>
            <l>Was Schönheits Wunder zeigt für keinen Men-</l>
            <l>Bemerkt die Weisheit hier die alles wohl er-</l>
            <l>Die das Gesicht geschenkt, die Welt so schön ge-</l>
            <l>Mit Augen uns begabt, das Wohnhaus ausge-</l>
            <l>Mit Sonn und Licht erhellt; weils unser Aug er-</l>
            <l>Wie, wären wir ganz blind; und ohn Genus des</l>
            <l>So hülff uns alles das, was herrlich auch gar</l>
            <l>Das Auge bringet uns in diesem Weltgebäu-</l>
            <l>Durch dem Gebrauch des Lichts, Vergnügen, Lust,</l>
            <l>Das macht, daß auch die Welt mit ihrer grossen</l>
            <l>Uns zur Ergözligkeit, zu unserm Nuz gemacht.</l>
            <l>Das gilt von andern auch, die wir noch Sinne</l>
            <l>Wir würden ohne sie die Welt nicht brauchen kön-</l>
            <l>Was hülffe Thon und Klang, und Schall und</l>
            <l>Was nüzte die durch Kunst erfundne Harmonie,</l>
            <l>Bei dem Gesang und Spiel, wenn wir nicht auch</l>
            <l>Dadurch dieselbe dringt, wärn auf die Welt geboh-</l>
            <l>Des Schöpfers weise Macht hat diese ganze</l>
            <l>In dem Zusammenhang ganz ordentlich gestelt;</l>
            <l>Durchs Band der Sinnligkeit ist Leib und Seel</l>
            <l>Sein göttlicher Verstand hat vor uns gut gefun-</l>
            <l>Die Einrichtung der Welt: Daß die uns nüzlich</l>
            <l>So legt er Aug und Ohr das Sehn und Hören</l>
            <l>Wenn wir dies aufmerksam, wie sichs gebührt, er-</l>
            <l>So sehn wir was uns sey an jedem Sinn gelegen.</l>
            <l>Die Weisheit hat vorher das alles übersehn,</l>
            <l>Woraus das Wunderhaus die Erde solt bestehn;</l>
            <l>Sie schuff so vielerlei, dieweil wir schmekken kön-</l>
            <l>Um uns durch diesem Sinn Erquikkung auch zu gön-</l>
            <l>So stimmet Zung und Frucht darinnen überein:</l>
            <l>Gott muß ein weiser GOtt, der weislich ordnet
seyn.</l>
            <l>Wo er die Weisheit zeigt, da strahlt auch ins Ge-</l>
            <l>Zugleich die Lieb und Treu, und seine Wundergüte.</l>
            <l>Die Mannigfaltigkeit die zu der Schönheit hört,</l>
            <l>Wie uns die Denkungskraft des Geistes deutlich</l>
            <l>Die ist in der Natur, so weit wir sie ergründen,</l>
            <l>Bei einer ieden Art der Kreatur zu finden.</l>
            <l>Das Thier und Pflanzenreich ist vom Geschöpfen</l>
            <l>Die nach der Weisheit Zwek der Mensch geniessen</l>
            <l>Wir könnten alle woll von Brod und Wasser le-</l>
            <l>Allein der Schöpfer hat uns vielerlei gegeben:</l>
            <l>Und doch ein jegliches, das sonst von gleicher Art</l>
            <l>Mit einer andern Krafft und Eigenschafft verpaart</l>
            <l>Und unsre Zung und Gaum so wunderbahr for-</l>
            <l>Daß man durch dem Geschmak die Aenderung ver-</l>
            <l>Die in Geschöpfen stekt: Und beides ist geschehn,</l>
            <l>Daß wir des Höchsten Güt daran im Geiste sehn.</l>
            <l>Er hat uns den Geruch zu dem vergnügten Le-</l>
            <l>Als eine andre Art der Sinnligkeit gegeben:</l>
            <l>Damit wir uns nach dem was lieblich ist bemühn,</l>
            <l>Und was uns schädlich ist, behutsam gleich ent-</l>
            <l>Das lehrt uns seine Güt und seine Weisheit ken-</l>
            <l>Der Nasen Sieb dient uns was Böß und Gut zu</l>
            <l>Es scheidet Waizen, Spreu; was wol, was ü-</l>
            <l>Wenn nur die Ausdünstung durch dessen Löcher</l>
            <l>Wir können dadurch noch der Güte Zeugnis häuf-</l>
            <l>Und </l>
            <l>Daß er Kopf, Hals und Leib, Arm, Bein und</l>
            <l>Mit Sehnen durchgewirkt, mit Nerven überspannt,</l>
            <l>Die recht empfindlich seyn. Was unsern Leib be-</l>
            <l>Es sey Wohl oder Weh wird dadurch gleich ver-</l>
            <l>Indem der ganze Leib mit Nerven überstreut:</l>
            <l>So merket man so gleich, was nuzt, was Scha-</l>
            <l>Die weise Vorsehung hat jedem Glied gezeiget,</l>
            <l>Wie sehr uns seine Huld zu unsern Wohl genei-</l>
            <l>Es kan ein jeder Sinn uns überzeugend lehrn:</l>
            <l>Wie wir auch schuldig seyn, den Schöpfer zu verehrn.</l>
            <l>Dafür, daß er uns hat zu dem vergnügten Leben,</l>
            <l>Gesicht, Gehör, Geschmak, Geruch, Gefühl ge-</l>
            <l>O! kläglicher Beweis der Unempfindlichkeit,</l>
            <l>Daß wir so undankbahr, indem uns </l>
            <l>Mit seiner Wundergüt; mit seinen grossen Gaben,</l>
            <l>Daß wir dennoch dabei ein Fühllos Herze haben.</l>
            <l>Wer denket wohl daran, daß es sey unsre Pflicht</l>
            <l>Mit dankbahren Gemüt, für Ohren und Gesicht,</l>
            <l>Für dem Geruch, Geschmak, dem Gütigen, All-</l>
            <l>Und auch für das Gefühl zu loben und zu preisen?</l>
            <l>Der Mensch erkennet nicht das Gute was er spürt,</l>
            <l>Er denkt niemahls daran, bis daß er es verliehrt.</l>
            <l>Wenn sich das Augenlicht mit schwarzer Haut ver-</l>
            <l>Ein eiternd faules Naß aus dessen Hölen quillet;</l>
            <l>Und wenn der Jahre Last der Nerven Krafft ent-</l>
            <l>Und er nicht hören kan; so wird es erst erkannt,</l>
            <l>Wie glüklich er gewest, befreit von allen Plagen,</l>
            <l>An Sinnen unverlezt, in den gesunden Tagen.</l>
            <l>Erkenne doch o Mensch! so lange dir nichts fehlt,</l>
            <l>Wie Leib und Seele sey durchs Sinnenband ver-</l>
            <l>Und wie du schuldig seist, zu deines Schöpfers Ehren</l>
            <l>Zu schmekken, riechen, sehn, zu fühlen und zu hö-</l>
            <l>Und dieses wird geschehn, wenn du dich stets be-</l>
            <l>In allen was du fühlst, hörst, riechest, schmekkest</l>
            <l>Des Schöpfers Gütigkeit, die sich an allen Wer-</l>
            <l>Ganz deutlich offenbahrt, mit Andacht zu bemer-</l>
            <l>Wenn du die Sinnligkeit durch dem Verstand re-</l>
            <l>Durchs Auge nicht das Herz zur bösen Lust ver-</l>
            <l>Das was erlaubt geneust, und das verbotne flie-</l>
            <l>Mit wollgewählten Schlus davon das Herz abzie-</l>
            <l>Alsdenn wird es geschehn, wenn man dadurch er-</l>
            <l>An Erde, Laub und Kraut, an Lufft und Firma-</l>
            <l>Daß </l>
            <l>Wenn man mit Augen wird an allen Dingen le-</l>
            <l>Die man in Tief und Höh, nah oder fern er-</l>
            <l>Es sey die ewge Macht darinnen abgedrükt.</l>
            <l>Alsdenn wird es geschehn, wenn man was lieblichs</l>
            <l>Daß man dadurch erwekt, das Herz zum Schöpfer</l>
            <l>Und seine Güte rühmt, die durch die rege</l>
            <l>Der fortgetriebnen Lufft, so grosse Wunder thut.</l>
            <l>Alsdenn wird es geschehn, wenn unsre Zunge</l>
            <l>Das Süsse der Natur und unser Herz erwek-</l>
            <l>Die Quelle zu besehn, woher das alles fleust,</l>
            <l>Was Leib und Seele labt, wenn es der Mund ge-</l>
            <l>O! Mensche brauche so das Werkzeug deiner</l>
            <l>So wird dadurch der Geist mit Ueberzeugung in-</l>
            <l>Daß </l>
            <l>Weil er durch jeden Sinn es zu erkennen giebt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
