<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Hochzeit-Nacht Hn. P. H. d. R. und  
 Jungf. H. A. 1666.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">72</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-72</measure>
        <measure type="syllables">861</measure>
        <measure type="tokens">568</measure>
        <measure type="characters">3425</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Hochzeit-Nacht Hn. P. H. d. R. und  
 Jungf. H. A. 1666.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Brich angenehme Nacht mit deinem Schmuck' hervor/</l>
            <l>Wie sehr du sonst verhast so wirstu hier geliebet/</l>
            <l>Weil deine tieffe still offt mehr Ergetzung giebet/</l>
            <l>Als wenn der Tag sich weist an seinem Rosen-Thor/</l>
            <l>Wer jemahls nur geliebt/ hat Opffer dir gebrennet/</l>
            <l>Damit kein Argus nicht sein heimlich Feur gekennet.</l>
            <l>Erschein’ ingleichen auch der Clitemnestern Sohn/</l>
            <l>Du süsser Abendstern mit deinen güldnen Brüdern/</l>
            <l>Führt euren Reihen-Dantz und singt was von den Liedern/</l>
            <l>So heisse Lieb’ erdacht/ als vor der Venus Thron</l>
            <l>Die Hertzen sich gebückt/ das wunderholde wackeln</l>
            <l>Zeugt noch ein lebend Feur in den verliebten Fackeln.</l>
            <l>Du wirst dein Silberlicht Diana nicht entziehn/</l>
            <l>Noch der </l>
            <l>Gedenck’ an jene Zeit und abgestohlne Freuden/</l>
            <l>Da Latmus Steine dich von Flammen sahen glühn/</l>
            <l>Als du Endimion dem Himmel vorgezogen/</l>
            <l>Und hiengst an seiner Brust und nicht an deinem Bogen.</l>
            <l>Jhr Sternen die ihr nun verschwendrisch habt geliebt/</l>
            <l>Geht auf mit eurem Strahl und helfft die Braut-Nacht ziehren/</l>
            <l>Verdolmetscht </l>
            <l>Der schlauhen Unter-Welt/ die sich im Lieben übt/</l>
            <l>Und vor der Sonnen-Licht des Mondenschein erwehlet/</l>
            <l>Wenn sie die Einsamkeit bestimmter Stunden zehlet.</l>
            <l>Leandern ward bey Nacht und nicht bey Tage heiß/</l>
            <l>In diese Kappe will ein Buhler sich verhüllen/</l>
            <l>Die frische Regung läst sich nicht mit Worten stillen/</l>
            <l>Der Mensch der ist nur Mensch/ und nicht ein Zemblisch Eiß/</l>
            <l>Die kalte Mitternacht starrt nicht in seinen Gliedern/</l>
            <l>Wenn Liebes-Plitze gehn von schönen Augen Liedern.</l>
            <l>Ob für Gerichte gleich die Schönheit wird verklagt/</l>
            <l>Kan Phrynens Lilgen-Brust der Richter Augen fangen/</l>
            <l>Daß sie Barmhertzigkeit/ dem Recht nicht nachgehangen/</l>
            <l>Daß der verliebte Mund nicht/ was der Würffel/ sagt.</l>
            <l>Man weiß die Ursach auch so ihr Gesetz umbtrieben/</l>
            <l>Die </l>
            <l>Pericles den Athen und Grichen-Land gehört/</l>
            <l>Hat bey Aspasien was ihn bewegt/ gefunden/</l>
            <l>Der Lacon und sein Weib sagt von Epaminonden</l>
            <l>(dem Abgott jener Zeit/ der Länder hat zerstört)</l>
            <l>Daß Lieb ihn nur ergetzt; der Periander brannte/</l>
            <l>Als in Pelopones’ er einst Melissen kannte.</l>
            <l>Und ists nun wunderns werth/ daß itzt auch Flammen fühlt</l>
            <l>Das neu-verknüpffte Paar/ daß sich die Geister regen/</l>
            <l>Und zu verstrickter Gunst itzt neuen Zunder hegen/</l>
            <l>Daß Gegen-Liebe stets auß beyder Augen spielt/</l>
            <l>Und die Vereinigung der Seelen gleichsam zeiget/</l>
            <l>Ob schon der Mund nichts sagt/ und ob die Lippe schweiget.</l>
            <l>Wie aber schöne Braut beliebt ihr denn die Nacht?</l>
            <l>(welch Cato will mich hier </l>
            <l>Der Abend pflegt sonst auch bey Nimfen viel zu gelten/</l>
            <l>Der offt mit Schertz/ und Spiel/ und Lust wird zugebracht/</l>
            <l>Ists/ daß vielleicht die Träum Ergetzligkeiten geben?</l>
            <l>Wie? oder kan man da in etwas freyer leben.</l>
            <l>Odatis hatte zwar zuvor im Traum gesehn</l>
            <l>Den schönen Zariad/ und als er sich verkleidet/</l>
            <l>Ein unbekandter Gast an ihr die Augen weidet/</l>
            <l>Ist doch der Heyrath-Schluß mit Wnndern noch gescheh’n.</l>
            <l>Er steht vor andern da dem sie die Schale giebet/</l>
            <l>Und auch zugleich das Hertz/ das vor im Traum’ geliebet.</l>
            <l>Welch Jungfern Bild wünscht nicht dergleichen liebe Nacht/</l>
            <l>Daß ihr ein Both’ ein Traum was künfftig möchte sagen;</l>
            <l>Und wer den Hymen wird recht umb die Ursach fragen/</l>
            <l>Der spricht/ dieweil die Nacht aus Jungfern Frauen macht/</l>
            <l>So ist sie hoch geschätzt; und schon vor langen Zeiten</l>
            <l>Ließ Venus bey der Nacht ihr Opffer zu bereiten.</l>
            <l>Nun wol/ </l>
            <l>Last/ so viel Worte hier/ bey euch auch </l>
            <l>Diß Wesen das erhält und füllt den Bau der Erden/</l>
            <l>Lebt in beglückter Eh’/ und steter Einigkeit/</l>
            <l>Solt’ auch die Morgenröth’ euch sehn beysammen liegen/</l>
            <l>So ist doch diß der Trost/ die Nacht/ die ist verschwiegen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
