<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
  selten blühende Aloe .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1262</measure>
        <measure type="tokens">870</measure>
        <measure type="characters">4925</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198797"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
  selten blühende Aloe .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das prächtige Gewächs, die seltne
Aloe,</l>
            <l>Schlingt sich bewunderns-werth,</l>
            <l>Als keine Pflanze thut, und ihre rare Blüte,</l>
            <l>Zeigt manches Sinnenbild, dem forschenden Ge-</l>
            <l>Sie wächset eigentlich in einem fremden Land</l>
            <l>Jm heissen Africa, allwo der Sonnenbrand</l>
            <l>Viel feuriger als hie in unsrer Gegend glühet,</l>
            <l>Der eine Aloe zu seiner Höhe ziehet.</l>
            <l>Man findet sie auch da, in jener neuen Welt,</l>
            <l>Die man vors reichste Theil des Erden-Kreises</l>
            <l>Allwo sie nuzbar ist; wo sie zum frohen Leben,</l>
            <l>Kan Kleidung, Nahrung, Haus, und was man</l>
            <l>Der dikke Stamm reicht Holz zu einer Hütte dar.</l>
            <l>Die Blätter geben Scheu, die Fädgen geben gar,</l>
            <l>Wie Woll und Flachs bei uns, die allerschönsten</l>
            <l>Worin die Mohren sich, als in ein Kleid verstek-</l>
            <l>Die Stacheln die daran, sind denen Nageln gleich:</l>
            <l>Es ist die Aloe von schönen Säften reich</l>
            <l>Daraus entsteht ein Wein; aus dessen Süßigkeiten,</l>
            <l>Auch wenn sie klebricht hart, ein Zukker herzulei-</l>
            <l>Der Saft wird durch die Sonn, zum Eßig-Trank</l>
            <l>Da aus der Süßigkeit ein Saur herfürgebracht.</l>
            <l>Die Wurzeln dienen da mit ihren langen Strän-</l>
            <l>Wie Strikke die man braucht, zum Binden, zum</l>
            <l>Und andern Dingen mehr. Der hart und dikker</l>
            <l>Der in den Blättern liegt, in ihr Geweb gefaßt,</l>
            <l>Giebt eine süsse Kost, durch ein gekochtes Gähren,</l>
            <l>Womit die Mohren sich als einer Speise nähren.</l>
            <l>Wie Wundernswürdig ist wenn man erwegt, be-</l>
            <l>Daß </l>
            <l>Daß jene Wilden gnug, zur Kleidung, sich zu la-</l>
            <l>Und mit der Aloe des Lebens Nothdurft haben!</l>
            <l>Der schöne Wunderbau, die wollgeorndte Pracht,</l>
            <l>Die diese Pflanze schmükt, den Augen herrlich</l>
            <l>Hat die Begierd erregt, daß sie in unsrer Erde,</l>
            <l>Als eine Seltenheit mit Kunst verpflanzet werde.</l>
            <l>Es ist der Kunst geglükt. Man stellet ihre Zier,</l>
            <l>In Fürsten Gärten auf; allwo die Neubegier,</l>
            <l>Nach ihrer Blüthe hoft, die sie in langen Jahren,</l>
            <l>Wenn sie auch wol gepflegt, mit kurzer Lust erfah-</l>
            <l>Des Stammes Untertheil ist schön und Blätter-</l>
            <l>Die Blätter sind sehr dik und lang als wie ein Zweig</l>
            <l>Und hängen um den Stam, bis an die Erde nieder,</l>
            <l>Der Stam geht in die Höh woran nur hin und</l>
            <l>Die zarten Spröslein gehn, bis daß der Kranz sich</l>
            <l>Da aus der jeden Seit ein schönes Zweiglein steigt,</l>
            <l>Woraus die Blüte komt, die grünlich gelbe Blu-</l>
            <l>Es sieht die Aloe fast wie im Heiligthume,</l>
            <l>Der güldne Leuchter aus, woran die Zweige stehn</l>
            <l>So wie ans Leuchters Schaft, die güldnen Ampeln</l>
            <l>Dies Wunder-voll Gewächs, komt selten zu der</l>
            <l>Und darin sezzet man desselben Preis und Güte;</l>
            <l>Es trägt hie keine Frucht, und wenn es herrlich</l>
            <l>Und so viel Augen lokt, und gleichsam an sich zieht.</l>
            <l>So pflegen unteu erst, die Floren sich zu zeigen,</l>
            <l>Die denn so immer fort, bis zu der Spizze steigen.</l>
            <l>Und wenn sie ausgeblüht, so falln die Blätter ab,</l>
            <l>Wenn sie am schönsten prangt; ist das Verwesungs-</l>
            <l>Der Aloe bald da; die Stengel die vergehen,</l>
            <l>Die Herrlichkeit verfleugt die man zuvor gesehen.</l>
            <l>Was zeigt uns diese Frucht vor gute Lehren an,</l>
            <l>Wovon die Aloe ein Sinnbild geben kan?</l>
            <l>Mir deucht man kan daran dies zu der Lehre wäh-</l>
            <l>So gehts wenn im Gemüt, durch viele Müh und</l>
            <l>Sich in dem Stand begiebt, an einen Ort hin-</l>
            <l>Dazu man ungeschikt: Alda wird man geplagt:</l>
            <l>So wie die Aloe die Blüten zu erzwingen,</l>
            <l>Sie kommen endlich woll: Alleine Frucht zu brin-</l>
            <l>Das geht gar selten an. In einem fremden Land,</l>
            <l>Allwo ihr Boden ist, ist ihre Blüt bekandt.</l>
            <l>Von Früchten weis man nicht in unsern kalten</l>
            <l>Wo sie mit Kunst und Fleis sind hin versezzet wor-</l>
            <l>Die bringt sie an dem Ort, wo sie ist hinbestimmt,</l>
            <l>Jm Reiche der Natur. Wenn man dies Bildnis</l>
            <l>So ist denselben gleich der sich so muß bequemen,</l>
            <l>In einer fremden Luft, Bedienung anzunehmen,</l>
            <l>Dazu er nicht geschikt, und von Natur geneigt:</l>
            <l>Es währet lang genug, eh sich die Blüte zeigt,</l>
            <l>Die gute Hofnung giebt. Der Aloe ihr Prangen,</l>
            <l>Ist herrlich; ob daran gleich keine Früchte hangen.</l>
            <l>Jhr gleicht ein solcher Mensch der in dem Christen-</l>
            <l>Nach dem Erkenntnis schön: allein desselben Ruhm</l>
            <l>Wenn man die Früchte sucht, in seinen ganzen Le-</l>
            <l>Gewislich nicht verdient, ihn herrlich zu erheben.</l>
            <l>Die Aloe die blüht, wenn sie des Gärtners Fleis,</l>
            <l>Mit vieler Sorgfalt, Müh, bei seinem sauren</l>
            <l>Beständig wartet, pflegt: Ein Sünder giebt im-</l>
            <l>Nach einer langen Zeit, vielleicht noch Beßrungs-</l>
            <l>Der Heiland ist bemüht um seinen Gnadenstand,</l>
            <l>So wie ein Gärtner thut; Er sezt in gutes Land</l>
            <l>Den unfruchtbahren Baum, er suchet ihn mit See-</l>
            <l>Zu seiner Fruchtbringung aufs Beste zu verpflegen.</l>
            <l>Doch wie die Aloe nach vielen Jahren blüht,</l>
            <l>In ihrer Blüte welkt; so ist ein solch Gemüth,</l>
            <l>Es zeigt die Beßrung erst bei seinen hohen Jahren,</l>
            <l>Es will erst fruchtbahr seyn, bei seinen grauen</l>
            <l>Da scheint es endlich noch, er wolle sich bekehrn,</l>
            <l>Er wolle noch zulezt den wahren Schöpfer ehrn:</l>
            <l>Dem Nächsten seine Pflicht wie sichs gebührt, er-</l>
            <l>Und seines Gärtners Fleis in guten Früchten prei-</l>
            <l>Er fänget an zu blühn! allein nur kurze Zeit,</l>
            <l>Wenn sich die Welt bei ihm auf gute Früchte frent:</l>
            <l>So muß er plözlich drauf, im Blühen untergehen,</l>
            <l>Wie eine Aloe; so ists mit ihm geschehen.</l>
            <l>Ein jeder der hier noch im Reich der Gnaden lebt,</l>
            <l>Den des Erlösers Treu, wie einen Baum um-</l>
            <l>Bedünget, fruchtbahr macht, der bring bei Zeiten</l>
            <l>Sonst fällt er noch zulezt, ins schwere Zorn-Ge-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
