<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das bey eben derselben erwogne  
 glücke des Herrn Bräutigams.  
 G. Stolle.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">64</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-64</measure>
        <measure type="syllables">800</measure>
        <measure type="tokens">537</measure>
        <measure type="characters">3170</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das bey eben derselben erwogne  
 glücke des Herrn Bräutigams.  
 G. Stolle.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Freund! Mein ander Ich! dein wachsendes gelücke</l>
            <l>Macht, daß ich meinen flor halb von den augen zieh:</l>
            <l>Daß ich mein trübes ach auf eine zeit verdrücke,</l>
            <l>Und mich bey deiner lust um einen vers bemüh’.</l>
            <l>Er wird zwar nicht so rein und nett, als deiner, fliessen:</l>
            <l>Mein unstern hat in mir den alten trieb ersteckt;</l>
            <l>Doch weil sich Ephraim und Dorothea küssen,</l>
            <l>So wird der matte geist doch etwas aufgeweckt.</l>
            <l>Ich wag es dann getrost. Vielleicht flößt deine liebe</l>
            <l>Bey meiner herben noth mir noch was süßes ein.</l>
            <l>Und rinnt die Hypoeren in meinen versen trübe,</l>
            <l>So wird mein wille doch ohn allen tadel seyn.</l>
            <l>Du bist vor langer zeit der Weisheit nachgegangen,</l>
            <l>Die weder Socrates noch Antoninus zeigt.</l>
            <l>Der himmel ließ dich auch den edlen zweck erlangen,</l>
            <l>Und hat dir ihre gunst vollkommen zugeneigt.</l>
            <l>Sie hat dein hertze dann in ihren port gezogen,</l>
            <l>Das wie ein schwehres schiff im meere dieser welt</l>
            <l>Bey ungestümer lufft immittelst well und wogen,</l>
            <l>Den vorgesteckten lauf, trotz nacht und donner! hält.</l>
            <l>Du hast das göldne Fließ, so Jason nie erblicket,</l>
            <l>Die ruhe des gemüths durch ihren trieb erreicht;</l>
            <l>So fern es in der welt den sterblichen gelücket,</l>
            <l>Allwo der wetter-sturm auch offt im hafen streicht.</l>
            <l>Drum hat Saline dir der weisheit erantz geschencket:</l>
            <l>Drum hast du auch bisher nicht ohne krafft gelehrt.</l>
            <l>Jhr, die ihr euren sinn auf faule lüste lencket,</l>
            <l>Seht, ob ihr auch dereinst dergleichen lob-spruch hört.</l>
            <l>Die, welche du bisher vernünfftig unterrichtet:</l>
            <l>Die, welchen nichts so lieb, als deine freundschafft ist,</l>
            <l>Sind zeugen, daß ich dir nichts fremdes angedichtet:</l>
            <l>Sind zeugen, daß man hier die klare wahrheit liest.</l>
            <l>So steigt, Gelehrter Mann! der bau von deinem glücke,</l>
            <l>Besonders, da du dich der Themis anvertraut.</l>
            <l>Wie mancher steiget zwar, fällt aber bald zurücke,</l>
            <l>Dieweil er nicht genung auf seine wege schaut.</l>
            <l>Du aber, den der stern der klugheit stets begleitet,</l>
            <l>Kömmst auf der engen bahn der ehren glücklich fort.</l>
            <l>Drum hat die Themis dir itzt einen crantz bereitet:</l>
            <l>Deßwegen zog sie dich an einen höhern ort.</l>
            <l>Dein Sachsen-spiegel wird nebst andern schrifften zeigen,</l>
            <l>Daß du den Doctor-hut mit gutem rechte trägst.</l>
            <l>Ich will von deinem witz im advociren schweigen,</l>
            <l>Worauf du dich bisher mit großem fleiße legst.</l>
            <l>Zwar ehr’ allein gewährt noch kein vollkommen glücke;</l>
            <l>Drum giebt der ehstand dir nun auch sein schönstes gut.</l>
            <l>Die keusche Stisserin zeigt dir durch süße blicke</l>
            <l>Die auserwehlte lust, in der die liebe ruht.</l>
            <l>Drum bist du höchst vergnügt, ich hab es gleich gespüret,</l>
            <l>So bald als Qvedlinburg dich Jena wiedergab;</l>
            <l>Nachdem du mir erzehlt, wie dich ihr blick gerühret:</l>
            <l>Dein abriß bildete nichts als vergnügen ab.</l>
            <l>Wird nun das reichthum sich zur ehr und lust gesellen,</l>
            <l>So seh’ ich weiter nichts, so deinem glücke fehlt.</l>
            <l>Diß aber wird sich auch schon wissen einzustellen,</l>
            <l>Nachdem dein kluger witz so einen schatz erwehlt.</l>
            <l>Doch würde dir auch schon kein reichthum zugeschicket;</l>
            <l>Es ist dein weiser sinn bey wenigen vergnügt.</l>
            <l>Lebt nur dein schönes Kind, so bist du doch beglücket,</l>
            <l>Weil die vergnügung dann in deinen armen liegt.</l>
            <l>Der ehstand war ein jahr mein himmel auf der erden,</l>
            <l>So fiel mein liebster schatz auf eine todten-bahr.</l>
            <l>Läst GOtt, Beglückter Freund! mein wünschen kräfftig werden?</l>
            <l>So daurt dein himmelreich auf erden funffzig jahr.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
