<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die heilige Regiswind von Laufen .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Kerner</surname>
            <forename>Justinus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">38</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-38</measure>
        <measure type="syllables">369</measure>
        <measure type="tokens">265</measure>
        <measure type="characters">1503</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1826</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193111"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die heilige Regiswind von Laufen .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herr Ritter Ernst, der war ergrimmt zu einer bösen Stund',</l>
            <l>Er schlug die falsche Dienerin mit seinen Fäusten wund.</l>
            <l>Er schlug die falsche Dienerin, er stieß sie mit dem Fuß:</l>
            <l>„herr Ritter Ernst! und wißt fürwahr, daß Euch dieß reuen</l>
            <l>muß.“</l>
            <l>Es war die falsche Dienerin, die eilte durch den Saal,</l>
            <l>Sie eilte durch den weiten Hof, hinab ins grüne Thal.</l>
            <l>Da saß Herrn Ernsts sein Töchterlein, ein Fräulein fromm</l>
            <l>und zart.</l>
            <l>Es spielt mit bunten Blümelein nach anderer Kinder Art.</l>
            <l>Da pflückt die falsche Dienerin drei Röslein auf dem Plan,</l>
            <l>Zu locken dieses stille Kind zum wilden Strom hinan.</l>
            <l>„komm liebes Kind! komm, süßes Kind! da blühen Rös-</l>
            <l>lein rund!“</l>
            <l>Sie faßt es an dem goldnen Haar, sie schleudert's in den</l>
            <l>Grund.</l>
            <l>Eine Weil' das Kind die Tiefe barg, eine Weil' es oben</l>
            <l>schwamm,</l>
            <l>Auflacht die falsche Dienerin, doch bald ihr Reue kam.</l>
            <l>Sie flieht von dem unsel'gen Strom, flieht über Berg und</l>
            <l>Thal,</l>
            <l>Sie irrt so viele hundert Jahr, kann ruh'n kein einzigmal.</l>
            <l>Es sah Herr Ernst von hoher Burg, sah in den grünen</l>
            <l>Grund,</l>
            <l>Sie brachten todt sein süßes Kind, auf Rosen man es fund.</l>
            <l>Es blüht wie eine Rose roth, wie eine Lilie weiß.</l>
            <l>Er legt's in einen gold'nen Sarg, bestattet es mit Fleiß.</l>
            <l>Manch' Mutter kniet' mit ihrem Kind auf Regiswindens</l>
            <l>Gruft,</l>
            <l>Doch wenn Herr Ernst, der Vater, kam, entstieg ihr Ro-</l>
            <l>senduft.</l>
            <l>Seitdem erscheint zur Todesnacht gar manchem frommen</l>
            <l>Kind,</l>
            <l>Bekränzt mit duft'gen Röslein roth, die heil'ge Regiswind.</l>
            <l>Auch liegt seitdem manch' frommes Kind, das Nachts erlitt</l>
            <l>den Tod,</l>
            <l>Am Morgen in der Wieg' umkränzt mit jungen Röslein</l>
            <l>roth.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
