<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Anrede  
 an die späten Herbstblumen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">36</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-36</measure>
        <measure type="syllables">419</measure>
        <measure type="tokens">303</measure>
        <measure type="characters">1665</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Anrede  
 an die späten Herbstblumen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr Kinder der Natur, die ihr so spät
erscheint,</l>
            <l>Da man den Untergang des Pflan-</l>
            <l>Warum last ihr euch noch bei stür-</l>
            <l>Des rauhend kalten Nords, beim</l>
            <l>Jhr kommet kaum hervor, so seid ihr schon geplagt,</l>
            <l>Jhr blüht seid gestern erst, und stehet schon verzagt,</l>
            <l>Und last das schlaffe Haupt der matten Blätter</l>
            <l>Mir deucht als wolt ihr uns mit euren Kopfe win-</l>
            <l>Daß wir eur Elend sehn. Jhr alle kommet mir,</l>
            <l>Als zarte Kinderchen, die kaum gebohren für,</l>
            <l>Und da ihr kaum aufblüht, so müst ihr euch in</l>
            <l>Nach euren Untergang schon wieder rükwerts sehnen.</l>
            <l>Jhr seid ein schönes Bild von unsrer Eitelkeit,</l>
            <l>Gebuhrt und Leben, Todt sind auch bei uns nicht</l>
            <l>Der Anfang ist kaum da; so folget auch das Ende,</l>
            <l>Da faulet wiederum des Leibes Kunstgebände.</l>
            <l>Der feuchte Herbst macht euch mit vielen Regen naß,</l>
            <l>Der Wind der saugt euch aus, und macht euch bleich</l>
            <l>Und euer Anfang ist, der Anfang zu den Sterben,</l>
            <l>Jhr blühet späte auf, und müsset früh verderben,</l>
            <l>Wir Menschen sehn euch an, nicht ohn Bewunde-</l>
            <l>Wir klagen daß ihr seid so voller Aenderung,</l>
            <l>Allein ihr rufft uns zu: beklaget euch nur selber,</l>
            <l>Eur erster Lebens-Schritt geht in die Sterbgewöl-</l>
            <l>Eur erster Lebenshauch den ihr so seufzend zieht,</l>
            <l>Zeigt wie eur Athem dreinst mit Schmerzen aus euch</l>
            <l>Jhr weinet wenn ihr komt, ihr weinet bei dem Schei-</l>
            <l>Bei eures Lebens-Lust habt ihr auch vieles Leiden.</l>
            <l>Jm Reiche der Natur sind wir der lezte Rest,</l>
            <l>Der vor der Winterszeit sich blühend sehen läst,</l>
            <l>Der Herbst raft uns hinweg, da wir erst sind ge-</l>
            <l>Jhr alle seid ja auch wie wir zum Tod erkohren.</l>
            <l>Der Frühling liefert euch in eurem ersten Jahr</l>
            <l>Auch ofte wenn ihr lebt, zur schwarzen Todten-</l>
            <l>Ich dachte noch dabei, so kan man allzeit sehen,</l>
            <l>Wie wir den Blumen gleich, im Blühen und Ver-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
