<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der lebendige Brunn Jsraels/  
 Bey Beerdigung Hn.   M. C. N. D.   zu   St. M. M.  
  den 24. Junii 1679. entworffen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">113</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-113</measure>
        <measure type="syllables">1378</measure>
        <measure type="tokens">939</measure>
        <measure type="characters">5611</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der lebendige Brunn Jsraels/  
 Bey Beerdigung Hn.   M. C. N. D.   zu   St. M. M.  
  den 24. Junii 1679. entworffen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Brunn/ der aus Jsraels Heil-Quellen ist entsprossen/</l>
            <l>Der offt den Matten Durst der Sterblichkeit gelescht/</l>
            <l>Der von dem Lebens-Felß Crystallen-klar geflossen/</l>
            <l>Und dessen Ufer nie bekleidet Schilf und Jäscht/</l>
            <l>So solstu wie der Krith in Augenblick versiegen?</l>
            <l>Schluckt denn der Erden-Schlund jetzt deine Quellen ein?</l>
            <l>Soll kein bedrängtes Hertz sich mehr zu dir verfügen/</l>
            <l>Das Labsal bey dir sucht/ und Lindrung seiner Pein?</l>
            <l>Was ist doch lieblichers auff aller Welt zu finden/</l>
            <l>Wenn jetzt der Sonnen-Glut der Erden Brust verbrennt/</l>
            <l>Und alle Kräfften uns/ ja Geist und Leben schwinden/</l>
            <l>Daß man für Mattigkeit einander kaum fast kennt/</l>
            <l>Als wenn ein tunckler Wald und eine grüne Höle</l>
            <l>Uns einen Brunn gewährt/ der aus den Adern quillt/</l>
            <l>Mit lieblichem Geräusch ergetzt die krancke Seele/</l>
            <l>Und durch sein kühles Naß des Durstes Flammen stillt?</l>
            <l>Hier sucht der Wanders-Mann/ der Kraft-loß/ sein Vergnügen/</l>
            <l>Der Schnitter eilet hier halb-schmachtende zur Ruh:</l>
            <l>Der Bothe wünscht ihm da auf kurtze Zeit zu ligen/</l>
            <l>Und wer fürüber geht/ gesellet sich darzu.</l>
            <l>So viel Ergetzligkeit kan frisches Wasser geben!</l>
            <l>Ach wie weit herrlicher muß dieser Brunn-Quell seyn?</l>
            <l>Der durch sein Wasser uns gibt Seele Geist und leben/</l>
            <l>Daß uns auf Ewigkeit kein Durst nicht nimmet ein!</l>
            <l>Zu diesem Lebens-Brunn hastu durch deine Lehren</l>
            <l>Bißher/ </l>
            <l>Dein Reden war ein Strom/ der stets mit vollen Röhren</l>
            <l>Auff der Zuhörer Hertz lebendig Wasser geust.</l>
            <l>Und wie hat nicht dein Mund von GOttes Lob gequollen/</l>
            <l>Wenn seine Satzungen und Güte du gelehrt?</l>
            <l>Uns trifft nur der Verlust/ daß wir dich missen sollen/</l>
            <l>Daß man dich weiter nicht/ dich Kirchen-Engel/ hört.</l>
            <l>Es ist das Heidenthum mit Eifer zu verlachen/</l>
            <l>Das seine Brunnen hat den Najaden geweyht/</l>
            <l>Und aus den Quellen selbst offt Götter wollen machen</l>
            <l>Mit Opffern sie verehrt/ mit Blumen auch bestreut.</l>
            <l>Nein/ du bist deinem GOtt ein heilig Quell gewesen/</l>
            <l>Und ein versigelt Brunn durch seiner Allmacht Hand.</l>
            <l>Er ließ von erster Schuld dich durch sein Bad genesen/</l>
            <l>Und hat den Himmel dir zum Erbrecht zugewandt.</l>
            <l>Denn hat er seinen Geist sehr reich auff dich gegossen/</l>
            <l>Daß du gleich einem Brunn in Thälern soltest seyn/</l>
            <l>Der für der Sonnen Hitz und Stralen ist verschlossen/</l>
            <l>Und dem erdursten Feld flöst neues Wachsthum ein.</l>
            <l>Rom war so rasend toll und krönte gar die Brunnen/</l>
            <l>Weil ihre Nutzbarkeit dergleichen Schmuck verdient:</l>
            <l>Mehr Kronen hat dein Fleiß durch Wissenschafft gewonnen/</l>
            <l>Daß deines Namens Ruhm bey uns unsterblich grünt.</l>
            <l>Du/ selbst ein reiner Quell/ hast aus den ersten Quellen</l>
            <l>Des HErrn sein Gebot in unser Hertz geführt.</l>
            <l>Dein Masoretisch Werck wird uns für Augen stellen/</l>
            <l>Wie der Hebräer Sprach und Mund-Art dich geziert.</l>
            <l>Du legst den Syrer aus/ was der Chaldeer schreibet/</l>
            <l>Der Griech und Araber in seinen Schrifften deckt/</l>
            <l>Und was der rauhe Scyth im kalten Norden gläubet/</l>
            <l>War deinem Meister-Fleiß und Forschung nicht versteckt.</l>
            <l>Ein Brunn/ der fruchtbar ist/ wird ihm nicht selber rinnen/</l>
            <l>Er schenckt den Silber-Thau der Wiesen bundten Klee/</l>
            <l>Tränckt bald die Lilien/ der Blumen Königinnen/</l>
            <l>Bald steigt er mit mehr Fluth vergrösset in die Höh’.</l>
            <l>Du auch/ </l>
            <l>Bey anvertrauter Kirch’ in Ströme ausgetheilt/</l>
            <l>Dein rühmlich Ampts Fleiß war zu speisen die Gemüther/</l>
            <l>Zu sorgen/ daß ja sey der Sünden Mahl geheilt.</l>
            <l>Du bist kein leerer Brunn ohn Wasser je gewesen/</l>
            <l>Wie solche Lehrer sind/ die ohne Trost und Rath.</l>
            <l>Wer dir als Artzt den Schmertz entdeckt/ der ist genesen/</l>
            <l>Der Nachdruck deiner Wort’ eröffnete die That.</l>
            <l>Ach du Anruffers-Brunn/ wenn du das Volck versöhnet/</l>
            <l>Elisa/ der sein Saltz in Wasser-Quellen warf/</l>
            <l>Wenn offt ein Jericho mit Sünden GOtt versöhnet/</l>
            <l>Daß nicht die bittre Fluth der Seelen schaden darf.</l>
            <l>Du rechter Jacobs-Brunn/ wo müde Ruh gefunden/</l>
            <l>Und wo ihr JEsus selbst erkieset seine Rast;</l>
            <l>Du ausgeklärter Brunn/ den Bintzen nicht umbwunden</l>
            <l>Und den noch Schlam/ noch Mos/ noch Dorn und Strauch</l>
            <l>Du Quelle/ die uns hat in Canaan geleitet/</l>
            <l>(umbfast!</l>
            <l>Wie lechzt dein Eymer jetzt? zerbricht numehr das Rad?</l>
            <l>Ach ja! je mehr der Mensch zu seinem Wachsthum schreitet/</l>
            <l>Je näher er den Fuß auch zu dem Grabe hat.</l>
            <l>Wie aber/ der so offt an unser Hertz geklopffet/</l>
            <l>Und der aus Redlichkeit sein Hertze nicht verschloß/</l>
            <l>Wird dem der Lebens-Quell so zeitlich zugestopffet?</l>
            <l>Es scheint ja/ der Verlust sey nur zu früh’ zu groß.</l>
            <l>Nein/ der Verwesungs-Brunn frist auch der Priester Glieder/</l>
            <l>Wie Wasser sich verschleust/ und länger nicht hält auf/</l>
            <l>So fährt gleich einem Strom von uns das Leben wieder/</l>
            <l>Noch Kunst/ noch Weißheit hemmt den allgemeinen Lauff.</l>
            <l>Wiewol das Brunnen-Loch das kan sie nicht beschliessen/</l>
            <l>Weil gar ein ander Brunn zu ihrem Leben quillt.</l>
            <l>Denn wenn der Bau der Welt wird schmeltzen und zerfliessen/</l>
            <l>So hat der Brunn des Heils mit Wonne sie erfüllt.</l>
            <l>Es sey/ der Tyger-Strom verberge seine Wellen/</l>
            <l>Daß aus der Erden er aufs neue dringt hervor;</l>
            <l>Es mag in Spanien sich der Anas auch so stellen/</l>
            <l>Der etwas sich verkreucht/ bald wieder kommt empor.</l>
            <l>Ach in weit andrer Pracht/ in größrem Glantz und Scheine/</l>
            <l>Wird was jetzt Asch und Staub/ zur Herrlichkeit ausstehn!</l>
            <l>Wir liefern nur dem Grab auf kurtze Frist die Beine/</l>
            <l>Biß der verklärte Leib wird Sternen gleiche gehn.</l>
            <l>Betrübtste/ die numehr in Thränen-Quellen schwimmen/</l>
            <l>Und theils des Eh-Herrn Pflicht/ des Vatern Treu beraubt/</l>
            <l>Wer läugnet/ daß sich nicht muß ihre Seele krümmen/</l>
            <l>Und wer ist so ein Stein/ der diesen Schmertz nicht glaubt?</l>
            <l>Jhr Ehr- und Freuden/ Brunn/ der sie so offt erquicket/</l>
            <l>Der so viel Seegens-Ström in ihre Gräntzen goß/</l>
            <l>Der sie mit Wonn und Ruhm und Kronen hat geschmücket/</l>
            <l>Vertrocknet und versigt/ ist Geist- und Lebens-loß.</l>
            <l>Doch der aus Felsen kan lebendig Wasser zwingen/</l>
            <l>Der Brunn-Quell Jsraels/ der stets von Seegen quillt/</l>
            <l>Der woll’ auch ihrem Schmertz ein solches Pflaster bringen/</l>
            <l>Daß/ was sein Mund verheißt/ bey ihnen sey erfüllt!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
