<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">44</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-44</measure>
        <measure type="syllables">550</measure>
        <measure type="tokens">378</measure>
        <measure type="characters">2164</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem diß David nun so alles überleget,</l>
            <l>Ersieht er wie die Heerd sich überall beweget,</l>
            <l>Und daß ein grauser Bär zu seinem Hertzeleyd</l>
            <l>Ein Lamm daraus erwischt mit grosser Hefftigkeit.</l>
            <l>Der David säumet nicht dem Unthier nachzueilen,</l>
            <l>Verfolgt ihn auf der Spur ohn ferneres Verweilen,</l>
            <l>Der starcke Gottes-Geist regieret seinen Muth,</l>
            <l>Daß er in heilgem Grimm was ungemeines thut.</l>
            <l>Er kommt dem Bären nah und dieser sieht den Knaben,</l>
            <l>Denckt, daß er diesen Raub zu jenem auch will haben,</l>
            <l>Verläßt daher das Lamm und geht auf David loß,</l>
            <l>Er bäumt sich vor ihm auf, macht Klau und Rachen groß,</l>
            <l>Er fasset David schon; der greifft ihm in den Rachen,</l>
            <l>Und hält ihn wie ein Lamm: der Starcke kan nichts machen,</l>
            <l>Den Würger würget er, mit grosser Stärck und Macht,</l>
            <l>Der jenen fällen will, wird selbsten umgebracht.</l>
            <l>Hier sah man Gottes Krafft, die Davids schwachen Händen</l>
            <l>Das ihm entführte Lamm wollt wiederum zuwenden;</l>
            <l>Und da dasselb aus Furcht für David selbsten läuft,</l>
            <l>Wodurch es die Gefahr unwissend doppelt häuft;</l>
            <l>Indem es in dem Wald hofft seinen Schutz zu haben,</l>
            <l>Begegnet ihm ein Löw allda in vollem Traben,</l>
            <l>Der es auch schier erwischt, wenn Davids sein Getön</l>
            <l>Der auf den Löwen drang, ihn nicht gemachet stehn.</l>
            <l>Der Löw in Zorn erhitzt, spitzt seine scharffe Klauen,</l>
            <l>Und springt auf David zu, der sonder einzigs Grauen</l>
            <l>Den stoltzen Feind erwart, und als ein tapfrer Held</l>
            <l>Jhn bey dem Bart erwischt, und drauf zu Boden fällt.</l>
            <l>Hie setzt er sich auf ihn, hält ihn mit solcher Stärcke,</l>
            <l>Daß man gestehen muß, diß wären Löwenwercke,</l>
            <l>Und ehe sich der Löw kan wieder heben auf,</l>
            <l>Hat ihm ein Messer schon gekürtzt den Lebenslauf.</l>
            <l>Der Held der Thiere liegt dem Helde hin zu Füssen,</l>
            <l>Besinget Davids Sieg, mit seinem Blutvergiessen</l>
            <l>So ward das Lamm gerett, das der getreue Hirt</l>
            <l>Zu der erschrocknen Heerd mit Freuden wieder führt.</l>
            <l>Es ward sein stilles Hertz durch dieses Wundersiegen</l>
            <l>Nicht frech, noch voller Stoltz, nein, er ließ ihm genügen,</l>
            <l>Daß er was er bewacht, vom Tode nun befreyt,</l>
            <l>Und sagte niemand nichts, bis zu bequemer Zeit.</l>
            <l>Er prieß indessen Gott, den Herrscher aller Herren,</l>
            <l>Der seinen Arm gestärckt, zu seines Namens Ehren,</l>
            <l>Und bat, daß dessen Gnad ihm gäbe Kraft und Stärck,</l>
            <l>Nach dieser Zeit zu thun des Allerhöchsten Werck.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
