<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An Hermann.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mörike</surname>
            <forename>Eduard</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">22</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-22</measure>
        <measure type="syllables">280</measure>
        <measure type="tokens">192</measure>
        <measure type="characters">1097</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1838</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193969"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An Hermann.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unter Thränen rissest du dich von meinem Halse;</l>
            <l>In die Finsterniß lang' sah ich verworren dir nach;</l>
            <l>Wie? auf Ewig? sagtest du so? Dann lässet auf Ewig</l>
            <l>Meine Jugend von mir, lässet mein Genius mich!</l>
            <l>Und warum? bei Allem, was heilig, weißt du es</l>
            <l>Wenn es der Uebermuth schwärmender Jugend nicht ist?</l>
            <l>O verwegenes Spiel! Komm! nimm das Wort, ruf es</l>
            <l>— Aber du hörtest nicht, ließest mich staunend allein.</l>
            <l>Monde vergingen und Jahre; die heimliche Sehnsucht im</l>
            <l>Standen wir fremd, es fand Keiner ein muthiges</l>
            <l>Um den falschen Bann, den luftgewebten, zu brechen,</l>
            <l>Und der gemeine Tag löschte bald jeglichen Wunsch.</l>
            <l>Aber heutige Nacht erschien mir wieder im Traume</l>
            <l>Deine Knabengestalt — Wehe! wo rett' ich mich hin</l>
            <l>Vor dem lieblichen Bild! Ich sah dich unter den hohen</l>
            <l>Maulbeerbäumen im Hof, wo wir zusammen gespielt.</l>
            <l>Und du wandtest dich ab, wie beschämt, ich strich dir die</l>
            <l>Aus der Stirne: O du, rief ich, was kannst du dafür!</l>
            <l>Weinend erwacht' ich zulezt, trüb schien der Mond auf</l>
            <l>Aufgerichtet im Bett saß ich und dachte dir nach;</l>
            <l>O wie tobte mein Herz! Du fülltest wieder den</l>
            <l>Mir, wie kein Bruder vermag, wie die Geliebte nicht</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
