<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Hirten-Gedicht.  
 Als  
 der grosse und gelehrte Fürst  
  G ünther  
 zu Schwartzburg,  
 Die Göttlichen Wunder in Vermeh-  
 rung des Getraides,  
  von mir betrachtet, verlangte .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">21</measure>
        <measure type="verses">262</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-12 3-4 4-18 5-9 6-12 7-6 8-16 9-29 10-27 11-4 12-18 13-8 14-6 15-12 16-8 17-4 18-5 19-14 20-10 21-30</measure>
        <measure type="syllables">2811</measure>
        <measure type="tokens">1844</measure>
        <measure type="characters">11145</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1736</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198582"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Hirten-Gedicht.  
 Als  
 der grosse und gelehrte Fürst  
  G ünther  
 zu Schwartzburg,  
 Die Göttlichen Wunder in Vermeh-  
 rung des Getraides,  
  von mir betrachtet, verlangte .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf einer sanft erhabnen Höh', an welcher die be-
büschten Seiten,</l>
            <l>Mit Kräutern überall bedeckt, sich unten allgemach ver-</l>
            <l>Auf deren Wipfel Eichen, Büchen und Blätter-reiche</l>
            <l>Wovon die grün-und kühlen Schatten, in stiller Eintracht</l>
            <l>Saß </l>
            <l>Den regen Müßiggang im Jagen allein nicht groß und</l>
            <l>Nein, die (da sie nunmehr den Hof, mit seiner Lust und</l>
            <l>Daß man, bey Schafen und bey Büchern, kann froh und</l>
            <l>Ja denen, daß man auf dem Lande, in einer wahren Men-</l>
            <l>Der GOttheit Wercke deutlicher, als etwan sonsten, sieht,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die, sag ich, sassen bey einander auf einer Banck’ aus grü-</l>
            <l>Die an dem angenehmen Orte nur neulich erst verfertigt</l>
            <l>Sie sahen, nebst den muntern Ziegen, der Wollen-rei-</l>
            <l>Bald zwischen jungen Büschen klettern, bald in beblühm-</l>
            <l>Die dort, mit unterbrochnem Meckern, durch dicht-ge-</l>
            <l>Die hier das feinste Gras, den Klee mit regen Kiefern</l>
            <l>Zur Lincken lagen hohe Hügel, so sich mit dichter Wal-</l>
            <l>Worauf der Wipfel halbe Circkel sich immer höher auf-</l>
            <l>Dort theilt, von schon gereiften Korn, ein groß- und brei-</l>
            <l>Das helle Grün beblühmter Wiesen, am Fusse dunckel-</l>
            <l>Hier streckt, von kleinen Büschen, sich</l>
            <l>Ein langer grüner Strich hingegen durch Aeren-schwan-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Schönheit sahe </l>
            <l>Und wieß sie </l>
            <l>Sein Aug an diesem Vorwurf labt’. Es herrscht’ in ihrer</l>
            <l>Ein’ aus den Wercken der Natur, zu dessen Ruhm, ent-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Himmel, Meer und Erde schuf. Ach rieffen beide:</l>
            <l>Ist alles was wir hier erblicken! Wie herrlich ist es was</l>
            <l>Fuhr </l>
            <l>Ist auf der Welt das glücklichste! weil man, mit ruhigem</l>
            <l>Auf der Natur so reiche Schätze am füglichsten kann Ach-</l>
            <l>Und man des Schöpfers Werck in ihnen mit Ehrfurcht,</l>
            <l>Wie glücklich leben wir allhier! Da, so von Stadt</l>
            <l>Man so von der Natur, als sich, was sonst nicht sichtbar,</l>
            <l>Da die Allgegenwärtge GOttheit, in Wäldern, Feldern</l>
            <l>In Thieren, in den Elementen, ja im geringsten Kraut</l>
            <l>Da man, vom Reitz der Leidenschaften befreit, in Ruh’</l>
            <l>Weit besser als in Hof und Stadt, besieht, erkennet und</l>
            <l>Und, in der Ruh’ und Still’, ein sonst umsonst gesucht</l>
            <l>An solchen redlichen Gedancken ergetz’ ich mich. Oft fällt</l>
            <l>Wo kann man wol, in einem Stand auf Erden, besser</l>
            <l>Der stetig wirckenden Natur, als auf dem stillen Land’</l>
            <l>Wo sieht man besser, als bey uns, die Sonne Wald und Fel-</l>
            <l>Die Sonn’ ein wahrer Wunder-Spiegel des Mächtigen, der</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Entfernt von giftiger Verläumdung, Verfolgung, Un-</l>
            <l>Erblickt man hier ein Ueberbleibsel der sonst verschwund-</l>
            <l>Hier wo man, bloß durch niedre Demuth, allein zur</l>
            <l>Wo alles, was man hört und sieht, uns eine Freuden-Frucht</l>
            <l>Und wo uns der Geschöpffe Leiter, mit sanfter Lust, zum</l>
            <l>Hier, sag ich, sind mir meine Schaafe der Vorwurf mei-</l>
            <l>Jhr sanftes Wesen, ihre Bildung, ihr Nutz, die Unschuld</l>
            <l>Erregen mir in meiner Brust,</l>
            <l>Je mehr ich alles untersuche, noch immer grössre Freud’</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„kan jemand, sang ich jüngst, wol sonder wahre Freude</l>
            <l>„und, wenn ers recht erwegt, ohn innerlichs Vergnügen,</l>
            <l>„in vollen Hürden bald, bald auf beblühmter Weide,</l>
            <l>„bald hier, bald dort, recht als in Chören,</l>
            <l>„das rollende Geblöck der Schaaf’ und Lämmer hören?</l>
            <l>„wie lieblich ist es nicht, wenn alt und junge Ziegen,</l>
            <l>„sammt zarten Lämmerchen, beym tieffern Ton, da</l>
            <l>„jhr kurtz-gebrochnes Meckern mischen?</l>
            <l>„bey welchem lieblichen sanft-lermenden Gethön,</l>
            <l>„zumahlen wenn dabey die Feld-Schallmayen klingen,</l>
            <l>„wir dann darnach die jungen Böcke springen,</l>
            <l>„und jungen Lämmer hüpfen sehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„wer siehet ohne Lust und inniges Vergnügen,</l>
            <l>„die weisse Heerd’ im grün- und tieffen Grase liegen!</l>
            <l>„man siehet öfters blos ihr wiederkauend Haupt,</l>
            <l>„indem der Ueberrest von Kräutern gantz belaubt.</l>
            <l>„wer siehet ohne Lust, aus glatter Kühe Zitzen,</l>
            <l>„in Eimern, die beschäumt, die Milch in Strahlen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du hast recht, sprach </l>
            <l>Von der Treflichkeit und Anmuth der so edlen Schäfferey,</l>
            <l>Daß sie von dem Land-Vergnügen fast das Allerschönste</l>
            <l>Gleichfals bey.</l>
            <l>Dennoch ließ ich ebenfals auch ein Liedgen jüngst erklingen,</l>
            <l>Des nicht minder wahren Inhalts, daß der Land-und Acker-</l>
            <l>Mich nicht weniger ergetzt und recht inniglich vergnüget,</l>
            <l>Als in welchem Nutz und Lust, gleichfals sich zusammen</l>
            <l>Und worinn ich voller Anmuth tausendfache Wunder schau.</l>
            <l>Neulich setzt ich mich und sahe früh, nach wolgenossner Ruh,</l>
            <l>Meiner Leute Säh’n und Pflügen, mit vergnügten Blicken,</l>
            <l>So daß ich, dadurch gerührt, Feder und Papier ließ bringen,</l>
            <l>Um mit recht erfreuter Seelen, den, daus alle Ding’ ent-</l>
            <l>Den, durch dessen holde Liebe, Macht und Weisheit, Huld</l>
            <l>Nun das menschliche Geschlecht zu so Seegen-reicher Kunst</l>
            <l>Blos allein gelanget ist, zu erheben, zu besingen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich schrieb: Seit dem, durch Lust zur Ruh, dazu bewo-</l>
            <l>Ich mich dem städtischen Geräusch entzogen,</l>
            <l>Seit dem ich hier,</l>
            <l>In diesem holden Lust-Revier,</l>
            <l>Die Schätze der Natur beachte,</l>
            <l>Und den, der sie gemacht, die Urquell aller Welt,</l>
            <l>Der sie so wunderbar erschaffen und erhält,</l>
            <l>In ihrer Zier und Nutzbarkeit betrachte;</l>
            <l>Hab ich mich oft am Feld-und Acker-Bau,</l>
            <l>Recht inniglich vergnüget und ergetzt.</l>
            <l>So gar das Pflügen selbst, wie mühsam es auch scheint,</l>
            <l>Hegt mehr Vergnügen, als man meint.</l>
            <l>Der Furchen ordentliche Menge</l>
            <l>Verschönern ihre kleine Schatten,</l>
            <l>Als die sich mit dem Licht in reinen Gräntzen gatten.</l>
            <l>Derselben zierliche gerade Länge,</l>
            <l>Wenn meine Knechte sie gezogen hatten,</l>
            <l>Hat ofters mich so sehr vergnügt,</l>
            <l>Daß ich, dadurch gereitzet und bewogen,</l>
            <l>Selbst einige mit Lust und mindrer Müh gezogen,</l>
            <l>Als man kaum glauben wird. Ist nun das Land gepflügt;</l>
            <l>So hat man sich nicht weniger zu freuen,</l>
            <l>Wenn, mit gemessnem Tritt, wir gelben Saamen streuen,</l>
            <l>Und, daß er, uns zum Nutz, vermehrt mag auferstehn,</l>
            <l>Durch Egen ihn begraben sehn.</l>
            <l>Da er, von dem durch unsrer Sonne Kraft</l>
            <l>Begeisterten, durchdrungnen Erden-Saft,</l>
            <l>Recht als geschwängert, sich belebet,</l>
            <l>Und aus der Furchen duncklen Strichen in grünen Stri-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die, wenn zumahl</l>
            <l>Der warmen Sonnen holder Strahl,</l>
            <l>Durch ihre Blätter fällt und alles lieblich glühet,</l>
            <l>Man, den Smaragden gleich, durchleuchtig funckeln siehet.</l>
            <l>Auch wenn ich reif Getraid, im schwühlen Sommer, schau,</l>
            <l>Ergetzt sich Aug und Hertz. Es wallt, selbst GOtt zur</l>
            <l>In dem gereiften Korn, ein gelbes Aeren-Meer.</l>
            <l>Man kan der Aeren spielend Wallen,</l>
            <l>Wie sie sich sanft erheben, wieder fallen,</l>
            <l>Bald wieder in die Höhe steigen,</l>
            <l>Bald schweben, bald sich wieder neigen,</l>
            <l>Bald für sich selber fliehen, bald sich jagen,</l>
            <l>Bald wirbelnd sich im Kreise drehn,</l>
            <l>Nicht sonder Lust, nicht ohne Freude, sehn.</l>
            <l>Zumahl ergetzet uns, in hellen Sommer-Tagen,</l>
            <l>Der Erndte frohe Zeit. Wie blitzt der Sichel Stahl!</l>
            <l>Bald zeigt sich hier, bald dort, ein kleiner Strahl,</l>
            <l>Der uns ergetzt, nicht schreckt. Wie rauscht der schnelle</l>
            <l>Wenn man, bey einem jeden Tritt,</l>
            <l>Die Schwaden fallen sieht. Es fahren grosse Wagen,</l>
            <l>Die kaum die Last der grossen Schober tragen;</l>
            <l>Man hört den muntern Fuhrman singen,</l>
            <l>Aus einer Sorgen-losen Brust;</l>
            <l>Mit Freuden sieht man ihn die schlancke Geissel schwingen,</l>
            <l>Des Klatschens kurtz - oft wiederhohlter Knall,</l>
            <l>Vermehrt, nebst seiner Freud’, auch seiner Hörer Lust.</l>
            <l>Es wühlt und lebt das Feld jetzt gleichsam überall,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wer kan, ohne Freud’ und inniges Bewegen,</l>
            <l>Den uns vom Himmel selbst geschenckten Seegen</l>
            <l>Hier annoch stehn, da binden, dorten mähn,</l>
            <l>Hier in die Scheuern fahren sehn?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sang ich dazumahl, als unverhoft ein Brief,</l>
            <l>Von meinen wehrten Freund </l>
            <l>Mir ungefehr zu Händen lief.</l>
            <l>Ich faltet’ ihn kaum aus einander</l>
            <l>Als schnell ein Weisheit-Licht mir in die Augen fiel.</l>
            <l>Es gab mir sein geschickter Kiel,</l>
            <l>Was ihm, von seinem Herrn, dem teutschen Salom</l>
            <l>Dem Fürsten </l>
            <l>An dessen Lob und Ruhm kein Ruhm vermag zu reichen,</l>
            <l>An mich befohlen war gewesen,</l>
            <l>Mit ungemeiner Lust zu lesen.</l>
            <l>Wie ward mein Geist gerührt und meine Seele froh!</l>
            <l>Wie inniglich ward ich ergötzet,</l>
            <l>Als eben das, was ich mir vorgesetzet,</l>
            <l>Von mir verlanget ward: ja nicht allein verlangt;</l>
            <l>Es war ein weiser Plan, dem Schreiben angebogen,</l>
            <l>Ein Abriß, den der Geift des Fürsten selbst gezogen,</l>
            <l>Drin Andacht, Ordnung, Feur gantz unnachahmbar prangt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„gebenedeites Land! rief ich, von Lust gerührt,</l>
            <l>„in welchem solch ein Fürst den Zepter führt,</l>
            <l>„der auf den Acker-Bau sein weises Auge lencket,</l>
            <l>„der auf des Land-Manns Werck, in güldnen Zim-</l>
            <l>„ja der so gar, mit Danck und Andacht angefüllt,</l>
            <l>„auf des allmächtigen Regierers aller Welt,</l>
            <l>„der durch den Acker-Bau die Thronen selbst erhält,</l>
            <l>„aus dessen Weisheit, Lieb’ und Macht der Seegen qvillt,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„so weise Wege sinnt, und dessen Allmacht ehrt,</l>
            <l>„der, durch das milde Korn, so Vieh, als Menschen,</l>
            <l>„nicht zu bewundern ist, wenn zu dem Sternen HErrn</l>
            <l>„dein treues Volck, mit aufgehabnen Händen,</l>
            <l>„für dein beständigs Heil und Wolergehn so gern</l>
            <l>„und unabläßig fleht!„ Ich fing hierauf mein Singen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nach seiner Vorschrift, an:</l>
            <l>Doch hab ich sonst fast nichts dabey gethan,</l>
            <l>Als </l>
            <l>Darauf nahm </l>
            <l>Aus seinem Taschen-Buch und reicht es </l>
            <l>Mit diesem Worten, ein: Dieß war des Fürsten Wille,</l>
            <l>Was ich beschreiben sollt. Ließ ob ich nicht genau</l>
            <l>Geschrieben, was er schrieb, ich les’ indessen dir,</l>
            <l>In dieser Einsamkeit, in dieser süssen Stille,</l>
            <l>Was ich davon gereimet für.</l>
            <l>Worbey denn </l>
            <l>Mit frohem Blick, Bewundrung-voll durchlief.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O ew’ger Ursprung aller Dinge!</l>
            <l>Der alles, und auch mich, gemacht!</l>
            <l>Gieb, daß ich meiner Seelen Kräfte,</l>
            <l>Mit Lust und mit Verwundrung hefte</l>
            <l>Auf deiner Wercke Nutz und Pracht,</l>
            <l>Die du aus Nichts, hervor gebracht,</l>
            <l>Und stets in Andacht dir lobsinge,</l>
            <l>Wenn ich, in ihnen, dich betracht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du ruffest dem, das nicht ist, daß es sey,</l>
            <l>Und lässest das, was worden ist, vergehn!</l>
            <l>Dein Winck heist wiederum das, so bereits vorbey,</l>
            <l>Aufs neue wiederum entstehn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Wort erhält die Welt, und, mit der Frucht der</l>
            <l>Weiß uns im Ueberfluß dein Seegen zu ernähren.</l>
            <l>Mein GOtt! zu Ehren deinem Nahmen,</l>
            <l>Bet’ ich absonderlich in des Getraides Saamen</l>
            <l>Die Wirckung deiner Allmacht an1</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O du Geheimniß-volles Wesen,</l>
            <l>Du scheinst vom Schöpfer selbst erlesen</l>
            <l>Zum Wunder-Werck für jedermann!</l>
            <l>Wohin sich auch mein Sinnen lencket,</l>
            <l>Wie tief sich meine Seele sencket,</l>
            <l>Je mehr sie hin und wieder dencket,</l>
            <l>Was doch der Saamen eigentlich;</l>
            <l>Je mehr, je mehr, verlier’ ich mich.</l>
            <l>Ein geistig Feuer, das dich füllet,</l>
            <l>Ist wunderbar in dir verhüllet,</l>
            <l>Unsichtbar ist die rege Gluth,</l>
            <l>Die eingeschlossen gleichsam ruht,</l>
            <l>Die aber augenblicklich zündet,</l>
            <l>So bald sie einen Zunder findet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie wir ein mannigfalt’ges Brennen,</l>
            <l>In abgezognen Wassern kennen,</l>
            <l>Das starck und doch nicht sichtbar ist,</l>
            <l>So stellet ungefehr sich mir</l>
            <l>Die Kraft, die ich im Saamen spühr,</l>
            <l>Als ein lebendig Feuer für.</l>
            <l>Wie nun ein Füncklein, noch so klein,</l>
            <l>Die gantze Welt in Brand kann setzen;</l>
            <l>So kann von einem Korn allein,</l>
            <l>Die gantze Welt besaamet seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie gros ist dieß Geheimniß nicht,</l>
            <l>Das in des Saamens Wesen stecket,</l>
            <l>Das, recht wie ein unsichtbar Licht,</l>
            <l>Rings um sich seine Kräft’ erstrecket.</l>
            <l>O wunderbahrer GOtt! es sieht</l>
            <l>Jm Saam-Korn mein betrachtendes Gemüht</l>
            <l>Eh meiner forschenden Gedancken,</l>
            <l>Als wie desselben Kräfte, Schrancken!</l>
            <l>Es scheinet, als ob wir den Saamen füglich können</l>
            <l>Ein Mittel zwischen Geist und zwischen Cörpern nennen.</l>
            <l>Er scheinet eigentlich</l>
            <l>Der Pflantzen Absicht blos allein,</l>
            <l>Und zwar zu diesem Zweck, zu seyn;</l>
            <l>Damit sie selbst, durch ihre Kinder, sich</l>
            <l>Erhalten, und zu GOttes Ehren,</l>
            <l>Biß an der Erden Ende währen.</l>
            <l>Selbst in der Wurtzel steckt die Kraft,</l>
            <l>Nicht nur der Pflantzen Nahrung-Saft,</l>
            <l>Nein, auch den Saft des Saamens und der Blühte,</l>
            <l>Bewunders-würdig zu bereiten.</l>
            <l>Unftreitiger Beweiß von dessen Weisheit, Güte,</l>
            <l>Und Allmacht, welcher alles macht,</l>
            <l>Erhält und es aus Nichts hervorgebracht.</l>
            <l>So viel wir äusserlich am Saamen sehen,</l>
            <l>So scheint sein Cörper zu bestehen,</l>
            <l>Aus einer Schalen, einer Haut,</l>
            <l>Wobey man noch ein fleischicht Wesen,</l>
            <l>Und endlich ein klein Pfläntzlein schaut:</l>
            <l>So daß es scheint, als wenn mit einem Ey</l>
            <l>Er füglich zu vergleichen sey.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
