<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An Clara.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mörike</surname>
            <forename>Eduard</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">27</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-27</measure>
        <measure type="syllables">375</measure>
        <measure type="tokens">240</measure>
        <measure type="characters">1423</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1838</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193969"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An Clara.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Höre das lieblichste Wunder, das ich fürwahr nicht er-</l>
            <l>Auch erdichtet wär' es wohl schön, doch sah ich's mit</l>
            <l>Unter dem blühenden Apfelbaum saß ich auf dem be-</l>
            <l>Mäuerchen, still in Gedanken vertieft; es ruhte das neue</l>
            <l>Testament mir halbgeöffnet zwischen den Fingern,</l>
            <l>Klein und zierlich gebunden: (es kam vom treuesten</l>
            <l>Ach, du ruhest nun auch, mir unvergessen, im Grabe!)</l>
            <l>Lange saß ich und blickte nicht auf; mit Einem so läßt sich</l>
            <l>Mir ein Schmetterling nieder auf's Buch, er hebet und</l>
            <l>Dunkle Flügel mit schillerndem Blau, er dreht sich und</l>
            <l>Hin und her auf dem Rande. Was suchst du, reizender</l>
            <l>Lockte die blaue Decke dich an, der glänzende Goldschnitt?</l>
            <l>Sahst du, getäuscht, im Büchlein die herrlichste Wunder-</l>
            <l>Oder zogen geheim dich himmlische Kräfte hernieder</l>
            <l>Des lebendigen Worts? Ich muß es glauben, denn</l>
            <l>Weilest du noch, wie gebannt und scheinst wie trunken,</l>
            <l>Aber von nun an bist du auf alle Tage gesegnet!</l>
            <l>Unverletzlich dein Leib, dir altern nimmer die Schwingen!</l>
            <l>Und wohin du künftig die zarten Füße wirst setzen,</l>
            <l>Thauet Segen von dir. Jezt eile hinunter zum Garten,</l>
            <l>Den das beste Mädchen besucht am frühesten Morgen,</l>
            <l>Eile zur Lilie du, gleich wird die Knospe sich öffnen</l>
            <l>Unter dir, dann küsse sie tief in den Busen: von Stund an</l>
            <l>Göttlich befruchtet, athmet sie Geist und himmlisches Leben.</l>
            <l>Wenn die Gute nun kommt, vor den hohen Stengel ge-</l>
            <l>Steht sie befangen, entzückt von paradiesischer Nähe,</l>
            <l>Ahnungsvoll wie im Traum die holde Seele versunken.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
