<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Antiken.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Platen</surname>
            <forename>August von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">21</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-21</measure>
        <measure type="syllables">294</measure>
        <measure type="tokens">177</measure>
        <measure type="characters">1095</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1828</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905194597"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Antiken.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht am dumpfigen Ort in Gewölben zu wohnen ge-</l>
            <l>Denkt doch, was wir und wo wir gewesen, und schenket</l>
            <l>Dies uralte Gefäß war einst der egyptischen Gärten</l>
            <l>Zier, und Cleopatra selbst ließ füllen mit Myrtenge-</l>
            <l>Dieser geschnittene Stein, ein doppelgeschichteter Onyx,</l>
            <l>Zierte des jungen Antinous Hand, als köstlichen Ring-</l>
            <l>Trug ihn der schöne, doch ach! zu frühe vergötterte</l>
            <l>Ich, als Hermes, stand in der Halle des Cäsar Augustus,</l>
            <l>Wo mich ein Lorbeergewächs mit südlichem Duft an-</l>
            <l>Und nun habt ihr uns hier aneinandergehäuft und</l>
            <l>Eines das andre verdrängend, und dies durch jenes</l>
            <l>Keins am schicklichen Ort, in belebendem Schimmer der</l>
            <l>Selbst das gelehrte Gesicht des begaffenden Kenners er-</l>
            <l>Liegen geschichtet wir hier, gleich traurigen Knochen im</l>
            <l>Und in empfänglicher Brust aufregen wir schmerzliche</l>
            <l>Nach den Tagen, in denen wir fast wie Lebendige prangten.</l>
            <l>Zieht nicht Rosen auch ihr, frischblühende Flechte zu</l>
            <l>Um den etrurischen Krug und die Scheitel der Büste</l>
            <l>Habt nicht Tempel auch ihr, und schattige Gartenarkaden,</l>
            <l>Daß ihr uns dorthin pflanzt, in die Nähe des ewigen</l>
            <l>Jedem Beschauer zur Lust, uns selbst zur süßen Ge-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
