<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auff die abbildung des Cupido/  
 wie er die pfeile wetzte.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmann von Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">56</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-56</measure>
        <measure type="syllables">701</measure>
        <measure type="tokens">475</measure>
        <measure type="characters">2776</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1695</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197751"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auff die abbildung des Cupido/  
 wie er die pfeile wetzte.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Cupido/ der dich mehr als seinen köcher liebt/</l>
            <l>Will seinen schleiffer-zeug in deine kammer tragen/</l>
            <l>Ich weiß/ daß er dir schon im geiste küsse giebt/</l>
            <l>Und dir manch schlüpffrich wort wird in das ohre sagen.</l>
            <l>Er stellt sich nackt und bloß für deinen augen ein/</l>
            <l>Sein weisser attlaß ist der schnee von brust und lenden;</l>
            <l>Denn wahre liebe soll recht offenhertzig seyn/</l>
            <l>Und unsre augen nicht durch schminck und schmuck verblenden.</l>
            <l>Er lehrt dich/ wie man recht vertraulich lieben kan/</l>
            <l>Wie heisse liebe sich nicht leichtlich läst verdecken/</l>
            <l>Die paradieß-tracht steht ihm mehr als zierlich an/</l>
            <l>Denn reiner liebe zeug ist rein von staub und flecken.</l>
            <l>Beyneben tröstet mich die gute zuversicht/</l>
            <l>Er werde gegen dich auch meiner treu gedencken/</l>
            <l>Und sagen/ wie mir offt mein mattes hertze bricht/</l>
            <l>Mein hertz/ das sich allein will nach Ambretten lencken.</l>
            <l>Ich weiß/ er wird nicht weit von deiner lager-statt/</l>
            <l>(sein schleiffen wird dir ja nicht deine ruh verstören/)</l>
            <l>Nach seiner kühnen art/ bewegen stahl und rad/</l>
            <l>Und was hier ferner folgt dich deutlich lassen hören.</l>
            <l>Ambrette/ wo dein geist nicht meinen rath veracht/</l>
            <l>So laß beständigkeit und liebe sich vermählen.</l>
            <l>Wer auff veränderung und neue funcken tracht/</l>
            <l>Dem wird es nimmermehr an wermuths-körnern fehlen.</l>
            <l>Ich lobe/ was bißher dein treuer geist verübt/</l>
            <l>Ich will ein kostbar oel in deine flammen giessen/</l>
            <l>Wo deine seele nicht die neben-züge liebt/</l>
            <l>So will ich deine gunst/ so gut ich kan/ versüssen.</l>
            <l>Ich weiß/ wie redlich dir Cretin sein hertze schenckt/</l>
            <l>Wie willig sich sein geist nach deinem willem beuget/</l>
            <l>Und wie er mehr auff dein als seine wohlfahrt denckt/</l>
            <l>Ja wo es dir gefällt/ zu seinem grabe steiget.</l>
            <l>Ich hab ihn neulich noch mit wehmuth ange schaut/</l>
            <l>Als du aus zeitvertreib von ihm dich weggerissen/</l>
            <l>Wie er aus trauer-sucht ihm hatt ein haus gebaut/</l>
            <l>Und er in einsamkeit sich dachte zu verschliessen.</l>
            <l>Die armen macht er ihm zum spiegel seiner noth/</l>
            <l>Ambrett’/ Ambrette/ rieff er aus dem bleichen munde/</l>
            <l>Dein aussenbleiben wär ihm herber als der tod/</l>
            <l>Und deine wiederkunfft bezuckert ihm die stunde.</l>
            <l>Es hat Cupido mir auch ferner zugesagt</l>
            <l>Ein mehres wegen mein bey ihr noch anzubringen/</l>
            <l>Eh’ als er mich verließ/ so hat er mich gefragt</l>
            <l>Wie tieff mein Auge dörfft in deine gegend dringen.</l>
            <l>Ich hoffe/ weil er so beweglich bitten kan/</l>
            <l>Er werd’/ Ambrette/ dich noch endlich wohl erweichen.</l>
            <l>Ach freundin! hör ihn doch mit offnen hertzen an/</l>
            <l>Und laß mein freyes aug in berg und thäler streichen/</l>
            <l>Cupido mag itzund verschleiffen tag und nacht/</l>
            <l>Du wirst ihm ja bey dir den engen raum vergönnen/</l>
            <l>Es hat der kleinste gott die allergröste macht/</l>
            <l>Wer wird/ was ihm beliebt/ doch wohl verwehren können?</l>
            <l>Doch wenn er einmahl dich entblöst im bette schaut/</l>
            <l>Und an der zarten haut sein ange kan ergetzen/</l>
            <l>So schleifft er ferner nicht/ und ruffet überlaut:</l>
            <l>Ambrette soll allein hier stumpffe pfeile wetzen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
