<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Emma an Eginhard.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">128</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-128</measure>
        <measure type="syllables">1249</measure>
        <measure type="tokens">885</measure>
        <measure type="characters">5014</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Emma an Eginhard.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wär Ich/ mein Eginhard/ was Ich zuvor ge-</l>
            <l>wesen/</l>
            <l>Und müst Ich nicht itzund in Brand und</l>
            <l>Banden stehn/</l>
            <l>So soltest du ein Wort von meinen Händen lesen/</l>
            <l>Das auch dem Donner würd an Würckung gleiche</l>
            <l>gehn;</l>
            <l>Ich schriebe: kahler Knecht/ dein Hals ist nun ver-</l>
            <l>lohren/</l>
            <l>Was Purpur fleckigt macht/ das fällt dẽ Tod anheim/</l>
            <l>Es hat des Himmels Schluß zum Feuer dich erkohren/</l>
            <l>Vor Wespen/ gleich wie du/ ist nicht mein Honigseim;</l>
            <l>Was aus dem Scepter sprost/ das soll kein Knecht ent-</l>
            <l>führen/</l>
            <l>Und Keyser Kronen seyn vor deinen Garten nicht/</l>
            <l>Du solt des Keysers Brief/ doch nicht sein Kind be-</l>
            <l>rühren/</l>
            <l>Es muß was höhers seyn/ so hier ein Siegel bricht.</l>
            <l>Auff dieser hohen Bahn wirstu den Todt erjagen/</l>
            <l>Wenn Wachs zur Sonne kompt/ so wird es bald ver-</l>
            <l>zehrt/</l>
            <l>Die Hoffnung die du hast/ soll dich zu Grabe tragen/</l>
            <l>Auch nur ein Traum davon ist aller Hencker werth.</l>
            <l>Des Keysers Schreiber soll des Keysers Tochter</l>
            <l>küssen/</l>
            <l>Wie/ leß ich? schlaf ich halb? wer irrt? ich oder du?</l>
            <l>Des Königs Farbe soll mit Ruß gemischt seyn müs-</l>
            <l>sen/</l>
            <l>Daß lasse Gott und auch mein Vater doch nicht zu.</l>
            <l>Ein Mensch/ der nicht zuwohl darf seinen Anfang nen-</l>
            <l>nen</l>
            <l>Und der mehr Dint’ als Bluth vor uns vergossen hat/</l>
            <l>Soll gegen mich/ O Spott/ in Liebesbrunst entbrennen/</l>
            <l>Seyn Folltern auch genug vor solche Frevelthat?</l>
            <l>Es müß ein schnödes Beil dir deinen Hals zuschmeis-</l>
            <l>sen/</l>
            <l>Es reiß ein kalter Stahl den heissen Fürsatz ein/</l>
            <l>Dann wolt’ ich deinen Brief in tausend Stücken reis-</l>
            <l>sen/</l>
            <l>Und sagen/ Eginhard muß auch zurissen seyn.</l>
            <l>So schrieb ich/ Eginhard/ wär ich noch ungebunden/</l>
            <l>Nach dem ich aber Magd/ ja Sclavin worden bin/</l>
            <l>Und mich das süsse Garn der Liebe hat ümbwunden/</l>
            <l>So nimm von meiner Faust die schlechten Wörter hin.</l>
            <l>Ich bin itzt hochbestürtzt mein Feuer zu entdecken/</l>
            <l>Doch wahre Liebes Brunst ist voll Verrätherey/</l>
            <l>Und konte dein Gesicht hier diesen Brand erwecken/</l>
            <l>So weiß ich nicht/ was dir mehr zu verhölen sey.</l>
            <l>Mein Jrrthum wie mich deucht/ ist trauren werth zu</l>
            <l>schätzen/</l>
            <l>Ich weiß nicht wie ich doch in diese Flammen kam/</l>
            <l>Ich wuste noch zur Zeit kein Wort von Liebesnetzen/</l>
            <l>Als mich das schlaue Garn in Eyl gefangen nahm.</l>
            <l>Es trat das heisse Blut mir in das Angesichte/</l>
            <l>Als ich das erstemahl dich bey dem Vater fandt/</l>
            <l>Es scheinet/ daß daselbst ein Strahl von deinem Lichte/</l>
            <l>Mich schon ersehen hat zusetzen in den Brandt.</l>
            <l>Ich weiß nicht ob mein Geist dasselbemahl verspüret/</l>
            <l>Daß ihm ein heisser Geist an seine Gräntze sprang/</l>
            <l>Daß weis ich/ daß mein Bluth sich überall gerühret</l>
            <l>Und als ein strenger Fluß zu dem Gesichte drang.</l>
            <l>Nach diesem hat es sich mehr als zuviel begeben/</l>
            <l>Daß man mich hat gesehn vor dir erstarret stehn/</l>
            <l>In deiner Augen Pech blieb offt mein Auge kleben/</l>
            <l>Und konte sonder Pein nicht wohl zurücke gehn.</l>
            <l>Drauff fühlt ich einen Trieb vermischt von Lust und</l>
            <l>Leiden/</l>
            <l>Den ich bekennen muß/ doch nicht zunennen weiß.</l>
            <l>Ein Mengsel von Begier/ Bedencken/ Furcht und</l>
            <l>Freuden/</l>
            <l>Bald ward mir wohl/ bald weh/ bald kalt/ bald wie-</l>
            <l>der heiß.</l>
            <l>Mein mattes Hertze ließ viel tausend Seuffzer fah-</l>
            <l>ren/</l>
            <l>Die Thränen füllten mir offt beyde Lichter an/</l>
            <l>Und kanten doch nicht recht/ was meine Feinde wa-</l>
            <l>ren/</l>
            <l>Und was mir unverhofft Gewalt hat angethan.</l>
            <l>Drauff hat ein kühner Traum mich gäntzlich ange-</l>
            <l>zündet/</l>
            <l>Der dich mir allzufrech und Lieblich fürgestellt/</l>
            <l>So man auch schlafende/ Bandt/ Kett/ und Netze</l>
            <l>findet/</l>
            <l>Wo bleibet endlich doch die Freyheit dieser Welt?</l>
            <l>Jtzund entdeck ich dir/ bestürtzet meine Wunden/</l>
            <l>Betrachte sie mein Freünd/ als Wercke deiner Hand/</l>
            <l>Ein Krüpel dient wohl sonst zur Kurtzweil der Gesun-</l>
            <l>den/</l>
            <l>Doch deine Wehmuth ist mir allzuwohl bekant.</l>
            <l>Denn darf ich deinem Brieff und deinen Worten</l>
            <l>trauen/</l>
            <l>(verzeihe/ wo allhier ein kleiner Argwohn steckt/)</l>
            <l>So kan ich Sonnenklar die schöne Flammen schauen/</l>
            <l>Die einen hellen Strahl nach meiner Seelen streckt.</l>
            <l>Nicht bitte/ dich forthin als einen Knecht zulieben/</l>
            <l>Du herrschest über mich/ ich bleibe deine Magdt/</l>
            <l>Du wirst mich eher sehn die gantze Welt betrüben/</l>
            <l>Als ungehorsam seyn in dem das dir behagt.</l>
            <l>Des Vaters Kronen-Goldt/ sein Purpur/ seine</l>
            <l>Schätze</l>
            <l>Das ist mir leichter Koth/ ich trett es unter mich/</l>
            <l>Dein Wort ist mein Geboth/ dein Willen mein Gesetze/</l>
            <l>Mein gröstes Armuth ist zu leben ohne dich.</l>
            <l>Genug mein Eginhard/ ich kan nicht ferner schreiben/</l>
            <l>Die Finger zittern mir/ du hast genug Bericht/</l>
            <l>Wer Wort und Meinungen kan auf das höchste trei-</l>
            <l>ben/</l>
            <l>Der stecket voll Betrug/ gewiß er liebet nicht.</l>
            <l>Kom/ kom/ und säume nicht! Die Armen stehn dir</l>
            <l>offen/</l>
            <l>Dir/ dir verschreib ich mich/ nur fodre deine Schuld;</l>
            <l>Mein Wünschen ist itzund vermählt mit deinem Hof-</l>
            <l>fen/</l>
            <l>Du bist dem Vater treu und auch der Tochter hold.</l>
            <l>Der Himmel blase nun in unsre Liebes Flammen/</l>
            <l>Es weh’ uns dessen Gunst Ziebeth und Bisem zu;</l>
            <l>Es hefft uns seine Hand durch einen Drath zusammen/</l>
            <l>Der keinen Mangel hat und lieblich ist wie du.</l>
            <l>Begehrst du eine Zeit/ ich wart auf dich nach Achten/</l>
            <l>Mein Zimmer wird alsdann ohn alle Riegel seyn/</l>
            <l>Die Flammen lassen sich am füglichsten betrachten/</l>
            <l>Wann uns entzogen ist der klahre Tages Schein.</l>
            <l>Jtzt schmeck ich allbereit die hochgewünschten Stun-</l>
            <l>den/</l>
            <l>Ach Sonne säume nicht und ende deinen Lauff/</l>
            <l>Du weist ja wie mir ist/ du hast es auch empfunden/</l>
            <l>Mein Brieflein schließ ich zu und meine Cammer</l>
            <l>auf.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
