<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der  
  Messias.  
 Achter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">24</measure>
        <measure type="verses">309</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-11 2-5 3-3 4-13 5-5 6-36 7-10 8-3 9-8 10-6 11-12 12-34 13-10 14-9 15-7 16-11 17-9 18-40 19-21 20-27 21-3 22-21 23-2 24-3</measure>
        <measure type="syllables">4675</measure>
        <measure type="tokens">2896</measure>
        <measure type="characters">17610</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1756</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198237"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der  
  Messias.  
 Achter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die du am Sion den heiligsten unter den Sängern Jehova</l>
            <l>Sahst, von ihm lerntest, als er, vom ewigen Geiste gelehrt, sang,</l>
            <l>Den der Richter im Tode verließ, den größten der Todten,</l>
            <l>Lehr, Sionitinn! mich wieder, du lerntest himmlische Dinge!</l>
            <l>Komm, und führe den Bebenden, deinen Geweihten, und bebe!</l>
            <l>Führe mich in des Gekreuzigten Nacht. Des Heiligthums Schauer</l>
            <l>Faßt mich! Ich will den Sterbenden sehn, ich will die gebrochnen,</l>
            <l>Starren Augen, den Tod auf der Wange, den Tod in den schönsten</l>
            <l>Unter den Wunden! dich sehn, du Blut der Versönung! … Es sank ihm,</l>
            <l>Und er blutet’, es sank ihm sein Haupt, er blutet’, es sank ihm,</l>
            <l>In die Nacht hin, sein heiliges Haupt; da verstummte der Gottmensch.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von des Richters Angesicht flog Eloa herunter,</l>
            <l>Kaum den Unsterblichen sichtbar, so eilt er die Himmel herunter.</l>
            <l>Und er hielt in der Linke die himmlische Krone; die Rechte</l>
            <l>Schwung die Posaune. Sie tönt. Es tönen der Sphären Gesänge.</l>
            <l>Und der nächste dem Unerschaffnen, er rief durch die Himmel:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Feyert! Es flamm’ Anbetung der grosse, der Sabbat des Bundes,</l>
            <l>Von den Sonnen zum Throne des Richters! Die Stund ist gekommen!</l>
            <l>Feyert! die Stunde der Nacht ist gekommen! Sie führen das Opfer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und die Himmel umher vernahmen des Rufenden Stimme.</l>
            <l>Doch schon war er vorübergeeilt. Zwo Winke, so schwebt er</l>
            <l>Ueber Golgatha. Um ihn herum versammeln der Erde</l>
            <l>Engel sich eilend. Er rief sie. Jhr strahlenwerfender Kreis schloß</l>
            <l>Jzt um Eloa sich zu. Eloa stieg aus dem Kreise,</l>
            <l>Feyerlich stieg er auf Golgatha nieder, und stand auf der Höhe.</l>
            <l>Dreymal neigt er nunmehr sein tiefanbetendes Antliz</l>
            <l>Auf den Staub des Hügels herab, dann erhub er sich, streckte</l>
            <l>Ueber den Hügel den hingebreiteten Arm aus, und schaute</l>
            <l>Auf den Meßias herab, der, in der Ferne, begleitet</l>
            <l>Von Judäa, langsam gen Golgatha herkam, und, schwerer,</l>
            <l>Als sein Kreuz, das Weltgericht, trug! … So sah ihn Eloa,</l>
            <l>Stand, hielt über den Hügel den hohen Arm hin, und sagte:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hört mich, Himmel, und jauchzt! Du Hölle, vernimm mich, und bebe!</l>
            <l>In des Auszusönenden Namen! und deß, der zu bluten</l>
            <l>Kömmt, des Versöners Namen! im Namen des Geistes, der Sünder</l>
            <l>Schafft zu Gerechten, weih ich dich, Hügel, zum Tode des Sohnes!</l>
            <l>Heilig! heilig! heilig! ist der, der seyn wird, und seyn wird!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also weiht Eloa, und staunt. Des Unsterblichen Schimmer</l>
            <l>Wurde Dämmrung, so staunt er! Und nun verstummt er nicht länger,</l>
            <l>Senket gegen den Mann von Erde gefaltete Hände,</l>
            <l>Welcher die Tief herauf, sein niederbeugendes Kreuz trug,</l>
            <l>Sieht ihn unter dem wankenden Kreuz, fällt nieder aufs Antliz,</l>
            <l>Betet: O du, der dem Altar sich naht, zu sterben den schönsten</l>
            <l>Und den wunderbarsten der Tode, du Menschenfreund! Schöpfer!</l>
            <l>Mitgebohrner, und Sohn des Geschlechts, das Gräber begraben!</l>
            <l>Bethlehems Kind! … du weintest, wir sangen dir Jubel! Du läßt dich</l>
            <l>Bis auf Golgatha nieder: die tiefre Verwundrung verstummt dir,</l>
            <l>Mehr zu jauchzen! O Sohn! Sohn Gottes! und … der Gebohrnen!</l>
            <l>Unerschaffner! (kein Endlicher sang da Jubel!) Vollender</l>
            <l>Alles deß, so das Höchste, das Wundervollste, das Beste,</l>
            <l>Das ganz Herrlichkeit ist! tiefangebeteter Gottmensch!</l>
            <l>Wiederbringer der Unschuld, der gottgefallenden Unschuld!</l>
            <l>Todtenerwecker! Vertilger des ewigen Tods! Weltrichter!</l>
            <l>Oder, wie deine Menschen dich nennen, du Lamm, das erwürgt wird!</l>
            <l>Höre mein tiefes Gebet! vernimm des Endlichen Stimme,</l>
            <l>Die vom Staube, worauf dein Blut wird bluten, dir betet.</l>
            <l>Wenn dein Auge nun bricht; die lezte Blässe des Todes</l>
            <l>Ueber dich, Geopferter, strömt; die Himmel der Himmel</l>
            <l>Nun erzittern, und fliehn; nun, nur Jehova, mit vollem</l>
            <l>Hingehefteten Blicke den Sterbenden anschaut: o stärke</l>
            <l>Dann aus der hangenden Nacht mich, in die dein Leben hinabstirbt,</l>
            <l>Stärke, grosser Vollender! mich dann, damit ich nicht hülflos,</l>
            <l>Nicht zu bebend, unter die Gräber der Erde versinke,</l>
            <l>Und, wenn in schwim̃ender Däm̃rung um mich die Schöpfung nun wanket,</l>
            <l>Ich, so dunkel mein Aug auch hinstarrt, im Tode dich sehe! …</l>
            <l>Tod! o Tod des Sohnes! du nahst dich, Tod! Von dem ersten,</l>
            <l>Der ein Sterblicher ward, bis zu dem lezten von Adam,</l>
            <l>Dessen jungem Leben der Auferstehung Posaune</l>
            <l>Wegzuathmen gebeut, sie alle wirst du versönen;</l>
            <l>Wenn du, noch einmal Schöpfer: Es ist vollendet! nun ausrufst.</l>
            <l>Tod! o Tod des Sohnes! Und du, des Geopferten Vlut! … Heil!</l>
            <l>Heil, den erlösten Seelen! Sie kommen, und wandeln, und jauchzen!</l>
            <l>Jhre Kleider sind hell in des Todten Blute gewaschen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drauf erhub sich Eloa, vertheilte die Engel der Erde</l>
            <l>Weit um Golgatha her. Auf niederhangenden Wolken</l>
            <l>Sammlen sie sich; bedecken die breiten Rücken der Berge;</l>
            <l>Oder schweben über der Ceder, und gehen voll Tiefsinn</l>
            <l>Mit den wallenden Wipfeln: er selbst stand über des Tempels</l>
            <l>Höhen; ein weitumkreisendes Heer! der allmächtigen Vorsicht,</l>
            <l>Die von fern herrscht, furchtbare Diener: Engel des Todes</l>
            <l>Und des Weltgerichts; Hüter der Menschen; künftiger Christen</l>
            <l>Hüter! und, weil sie die Hüter der Märtyrer wurden, am Throne</l>
            <l>Deß, dem der palmentragende Märtyrer blutet, die Ersten!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gabriel aber (ihn hatte zur Sonne der Gottmensch gesendet,)</l>
            <l>Ließ mit silbertönendem Flug auf Uriels Burg sich</l>
            <l>Nieder, und stand vor den Seelen der Väter, und sagte zu ihnen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kommt nun näher, ihr Väter der Menschen! Jhr seht ihn! (Hier wies er</l>
            <l>Mit der bebenden Rechte.) Da trägt der Sündeversöner</l>
            <l>Gegen den Hügel sein Kreuz. Dieß ist der Hügel des Todes!</l>
            <l>An dem erhabnerem dort, der mit zween Gipfeln heraufragt,</l>
            <l>Ging er ins erste Gericht. Von diesem sollt ihr ihn sehen,</l>
            <l>Wenn er, für eure Kinder und euch, sein Leben wird bluten.</l>
            <l>Kommt, Erlöste! Die Enkel der Enkel, die noch die Geburt nicht</l>
            <l>Zu Unsterblichen schuf, er geht, er eilt, er versönt sie!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Feurig sagt es der Seraph. Verstummt vor Wehmut und Wonne,</l>
            <l>Folgen die Väter ihm schon. Sie eilen. Der schnelle Gedanke,</l>
            <l>Der aus der Seele voll Andacht von Sternen zu Sternen hinaufdenkt,</l>
            <l>Eilt nur eilender! Gabriel führte den schimmernden Haufen.</l>
            <l>Jtzo betrat ihr schwebender Fuß den liegenden Oelberg.</l>
            <l>Adam betrat ihn zuerst, sank nieder, und küßte die Erde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mütterlich Land, (so sprach er,) ich seh, o Erde, dich wieder!</l>
            <l>Seit den Jahrhunderten, da mein Gebein am Abend des Todes</l>
            <l>Du in deinen friedsamen Schooß, o Mutter, zurücknahmst,</l>
            <l>Stand ich nicht über dem Staube der todtenvollen Gefilde!</l>
            <l>Nun, nun steh ich darauf. Sey mir, o Erde, gegrüsset!</l>
            <l>Seyd mir, Gebeine der Todten, gegrüßt: ihr werdet erwachen!</l>
            <l>Meine Kinder, ach, meine Kinder! ihr werdet erwachen!</l>
            <l>Und, o Stunden, ihr nahenden Stunden, o seyd mir, im Jubel.</l>
            <l>Jm Triumphe, genannt! Jhr entlastet die Erde vom Fluche!</l>
            <l>Jhrem heiligen Staub erschallt des Blutenden Seegen!</l>
            <l>Halleluja! er kömmt, er kömmt der Erdegebohrne!</l>
            <l>Siehe, der Allerheiligste kömmt, und naht sich dem Tode!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sprach er. Noch hielt er sein Herz, das in himmlische Wehmut</l>
            <l>Aufzuschauern begann; er hielts noch, und schwieg, und schaute.</l>
            <l>Aber Eloa stand auf dem Tempel, und sahe die Väter</l>
            <l>Kommen. Jzt wandt’ er sein Antliz, und sieht hoch über dem Kreuze</l>
            <l>Satan und Adramelech im wilden Triumphe schweben;</l>
            <l>Satan wegen des Werks, das er schon vollendet, und beyde</l>
            <l>Wegen künftiger Thaten! Eloa sieht die Empörer,</l>
            <l>Wie sie, erhoben über die Wolken der wandelnden Erde,</l>
            <l>Jm weitkreisenden Schwunge die höhern Wölbungen messen.</l>
            <l>Und in seiner Herrlichkeit hub sich Eloa vom Tempel</l>
            <l>Gegen die ewigen Sünder empor. Er ging in dem Glanze</l>
            <l>Dieses gefeyrtesten Tags, vor allen Tagen der Feyer.</l>
            <l>Gottes Schrecken schwebten um ihn. Die dünneren Lüfte</l>
            <l>Wurden vor ihm zu Stürmen, und rauschten! Des Kommenden Gang war</l>
            <l>Eines Heers Gang, welchem die tragenden Felsen erzittern.</l>
            <l>Und der Unsterbliche tönt’, und glänzte daher! Die Empörer</l>
            <l>Sahn, und hörten ihn kommen, und zwangen umsonst ihr Erstaunen</l>
            <l>Zu verbergen. Sie standen, und wurden dunkler. So stehen</l>
            <l>In den lezten Tiefen der Hölle zween nachtvolle Felsen!</l>
            <l>Aber, mit Einer lezten Erhebung, trat Eloa</l>
            <l>Vor die Verworfnen, und sprach: Jhr, deren Namen der Abgrund</l>
            <l>Nenne! verlaßt, ihr seht der hohen Unsterblichen Lichtkreis!</l>
            <l>Diesen verlaßt, und entlastet von euch die heilige Stäte.</l>
            <l>Siehe, so weit der äusserste Schimmer der Seligen, Gränzen</l>
            <l>Euren Empörungen, strahlt; schwebt da nicht über der Wolke!</l>
            <l>Kriecht da nicht am Staube der Erde! Der Seraph gebot so.</l>
            <l>Aber wie zwey Gewitter, die an zwo Alpen herunter</l>
            <l>Dunkel kommen, (ein stärkerer Sturm tönt ihnen entgegen,</l>
            <l>Wird sie verstreun!) wie die in ihrem Schoosse den Donner</l>
            <l>Fliegend reizen, damit er die krummen Thäler durchbrülle:</l>
            <l>Also rüsten zur Antwort sich wider Eloa die Stolzen.</l>
            <l>Was die Wut Entsezliches hat, die Rache Verwegnes,</l>
            <l>Runzelt’ auf ihrer Stirne sich, rollt’ in den flammenden Augen!</l>
            <l>Aber mit herrschendem Blick schaut ihnen Eloa ins Antliz:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erst verstummt! dann flieht! Käm ich mit der siegenden Stärke,</l>
            <l>Die Jehova mir gab; so sollte von diesem erhobnen,</l>
            <l>Treffenden Arm euch ferne von mir mein Donner verschleudern.</l>
            <l>Aber ich komm in dem Namen des Sohns von Adam, der (schaut ihn!)</l>
            <l>Dort sein Kreuz trägt! Jm Namen des Ueberwinders der Hölle:</l>
            <l>Flieht! … Sie flohen dunkler, als Nächte. Nacheilende Schrecken</l>
            <l>Heften sich an die Ferse der Flucht, und treiben sie seitwärts</l>
            <l>Auf die Trümmern Gomorra im todten Meere. Die Engel</l>
            <l>Sahen sie fliehn, es sahen sie fliehn die Väter. Eloa</l>
            <l>Stieg, zur Zinne des Tempels, in seiner Herrlichkeit nieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jesus war zum Todeshügel gekommen. Ermattet</l>
            <l>Schwankt er am Fusse des Hügels. Die blutbegierigen Haufen</l>
            <l>Zwangen einen Wanderer, welcher an Golgathas Hange</l>
            <l>Furchtsam hinabstieg, daß er das Kreuz dem Ermatteten trüge.</l>
            <l>Unter dem Volk, das ihm folgte, beweinten ihn Einige; weiche,</l>
            <l>Wutlose Seelen, doch die mit ganzem Herzen am Eiteln</l>
            <l>Hingen, und kaum den Göttlichen kannten. Jhr flüchtiges Mitleid</l>
            <l>War nur sinnlich; nicht edel, nicht Mitleid der Seele! Der Gottmensch</l>
            <l>Hört sie klagen, und wendet sich um, und spricht zu ihnen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Warum weinen Jerusalems Töchter? Beweinet mich nicht!</l>
            <l>Weinet über euch selber, und über eure Kinder!</l>
            <l>Denn es nahn sich die Tage der Angst. In den furchtbaren Tagen</l>
            <l>Werden sie jammern: O selig die Unfruchtbaren! die Leiber,</l>
            <l>Die nicht gebohren! die Brust, die nicht säugte! Dann werden sie sagen</l>
            <l>Zu den Bergen: Fallt über uns her! und den Hügeln: Bedeckt uns!</l>
            <l>Denn, geschahe das mir, was wird den Sündern geschehen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jzt war er auf die Höhe des großen Altars gekommen.</l>
            <l>Und er schaute zum Richter empor. … Die Kreuziger nehmen</l>
            <l>Jhm das Kreuz ab, errichten es unter Todtengebeinen.</l>
            <l>Und das Kreuz erhub sich gen Himmel, und stand. Der geweihte,</l>
            <l>Festliche Tag, er schimmert noch sanft; noch freut sich die kleinste</l>
            <l>Schöpfung im Labyrinthe der lebenathmenden Lüfte</l>
            <l>Doch Ein Wink, so fängt in ihrem Schoosse die Erde</l>
            <l>In den geheimsten entlegensten Tiefen mit leiser Erschüttrung</l>
            <l>An zu beben. Und über dem Antliz der schauernden Erde</l>
            <l>Rüsten Stürme sich, wirbeln, und heulen in hangenden Klüften.</l>
            <l>Und es schwankte das Kreuz. Der Gottmensch stand bey dem Kreuze! …</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Adam sah ihn, und hielt sich nicht mehr. Mit glühender Wange,</l>
            <l>Mit hinfliegendem Haar, mit ofnen bebenden Armen,</l>
            <l>Eilt’ er hervor zum äussersten Hange des Bergs, sank nieder.</l>
            <l>Als er hinsank, flammte der Himmel im schanenden Auge</l>
            <l>Des nicht Sterblichen mehr. Er lag, und weinte vor Wonne,</l>
            <l>Wonn’ und ewiges Leben und Schauer, und Wehmut, und Staunen,</l>
            <l>Ueberströmten sein Herz. Des vollen Herzens Empfindung</l>
            <l>Wurd izt Stimme; nun betet’ Adam. Die Kreise der Engel</l>
            <l>Hörten die Stimme des Beters! Er blickt auf die Gräber und betet:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nein! der Seraph nennt dich nicht aus! Die Unsterblichen weinen,</l>
            <l>Wenn sie, in deine Liebe vertieft, die tausendmal tausend</l>
            <l>Herrlichkeiten zu nennen beginnen, und betend verstummen!</l>
            <l>Ach! ich nenne dich Sohn! und verstumm, und weine mit ihnen!</l>
            <l>Jesus Christus mein Sohn! mein Sohn! wo wend ich mich hin? wo?</l>
            <l>Daß ich dieß unnennbare Heil, die Wehmut ertrage?</l>
            <l>Jesus Christus! mein Sohn! … O, die ihr früher, als ich, wart,</l>
            <l>Aber nicht früher, als er! schaut auf ihn, Engel, herunter!</l>
            <l>Schaut herunter! Er ist mein Sohn! Dich segn’ ich, o Erde!</l>
            <l>Dich, o Staub, aus dem ich gemacht ward! O Wonne! du volle</l>
            <l>Ewige Wonne! die ganz die Begier des Unsterblichen ausfüllt!</l>
            <l>O der grosse, der tiefe, der himmelvolle Gedanke,</l>
            <l>Dein Gedanke, Jehova: Du schufst! da schufst du auch Adam!</l>
            <l>Adam aus Staube, damit er der Vater des Ewigen würde!</l>
            <l>Steh hier still, unsterbliche Seele! durchschau die Tiefe,</l>
            <l>Diese weite Tiefe der Wonne! … Was sind es, ihr Himmel!</l>
            <l>Was für Augenblicke, die izt die Unsterblichen leben!</l>
            <l>Jeder ist göttlich, und ieder, er trägt auf dem eilenden Flügel</l>
            <l>Ewigkeiten der Ruh! und die wird Adam durchleben!</l>
            <l>Nun ist dieser nicht mehr! nun dieser! Erhabnere kommen</l>
            <l>Jmmer näher, noch näher! O eure Stimmen, ihr Himmel!</l>
            <l>Gebt mir eure Stimmen, daß ichs durch die Schöpfungen alle</l>
            <l>Laut ausrufe: Das Opfer, es steht am Schatten des Todes!</l>
            <l>Mache dich auf, erhebe dein Haupt, komm, stehe vom Staub auf,</l>
            <l>Menschengeschlecht, und schmücke dich schön mit betenden Thränen!</l>
            <l>Denn der Allerheiligste steht am geöfneten Grabe.</l>
            <l>Meine Kinder! ach, meine Kinder, ihr seyd die Geliebten!</l>
            <l>Euch versönt er! O, kommt zu dem Sterbenden, Kinder von Adam!</l>
            <l>Wer im Palaste mit Golde bedekt wohnt, lege die Krone</l>
            <l>Nieder, und kommt! Jhr, die sich mit Hütten von Erde beschatten,</l>
            <l>Laßt die niedrigen Hütten, und kommt! Ach, aber sie hören</l>
            <l>Meine Stimme, die Stimme des Liebenden nicht. Jhr Verwesten,</l>
            <l>Welche die Gräber und das Gericht mit Tode bedecken,</l>
            <l>Hört sie auch nicht! … Du bist, der du dich opferst, auf ewig</l>
            <l>Bist du Erbarmer! … Vollender! du gnadenvoller Erdulder!</l>
            <l>Siehe, du wirst es vollenden! Und nun … (Unaussprechliche Wehmut</l>
            <l>Ueberfällt mich, und dringt in iede Tiefe der Seele!)</l>
            <l>Nun, nun geht er dahin. O stärk mich Endlichen, stärk nun</l>
            <l>Mich den ersten der Sünder, und der die Verwesung gesehn hat,</l>
            <l>Du, der ihn im Tode verläßt, Weltrichter Jehova!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Adam rief es. Indem trat, dessen Namen die Himmel</l>
            <l>Ewig nennen, näher ans Kreuz, hub seine Hand auf;</l>
            <l>Hielt sie vor sein Antliz, und neigte sich tief, und sagte,</l>
            <l>Was kein Seraph vernahm, und kein Erschaffner verstünde!</l>
            <l>Aber vom Throne des dunkeln Gerichts antwortet Jehova.</l>
            <l>Von der Antwort erklangen des Allerheiligsten Tiefen,</l>
            <l>Und es bebte des Richtenden Thron. Die Kreuziger nahten</l>
            <l>Sich dem Versöner. Indem betreten die Welten alle</l>
            <l>Mit weitwehendem Rauschen des Kreislaufs Puncte, von denen</l>
            <l>Sie die Versönung verkündigen sollten. Sie standen. Die Pole</l>
            <l>Donnerten sanfter herab, und verstummten. Die stehende Schöpfung</l>
            <l>Schwieg, und zeigte des Opfers Stunden die Himmel herunter.</l>
            <l>Auch du standest, du Welt der Sünder und Gräber! das Grabmal</l>
            <l>Deß, der bluten sollte, mit dir! Nun schauten mit allen</l>
            <l>Jhren Unsterblichkeiten die Engel. Es schaute Jehovah,</l>
            <l>Schaut, und hielt die Erde, die sank, es schaute Jehovah,</l>
            <l>Siehe, der seyn wird, und seyn wird, auf Jesum Christum herunter</l>
            <l>Und sie kreuzigten ihn! … Die du unsterblich, wie sie bist,</l>
            <l>Welch’ ihn sahen, o du, die seine Wunden auch sehn wird,</l>
            <l>Neige dich tief ans unterste Kreuz, umfaß es, verhülle</l>
            <l>Dich, o Seele, bis dir die bebende Stimme zurückkömmt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als wenn über die Schöpfung umher ein allmächtiger Tod läg,</l>
            <l>Und in allen Welten nur stille Verwesungen schliefen,</l>
            <l>Nun kein Lebender auf der Verwesenden Staube mehr stünde:</l>
            <l>So mit todter feyrlicher Stille schauten die Engel,</l>
            <l>Und die Väter auf dich, Gekreuzigter! Aber sein Leben,</l>
            <l>Da sein unsterbliches Leben begann mit dem stärksten der Tode</l>
            <l>Nun zu ringen, und nun sein erstes Blut floß; da wurde,</l>
            <l>Seraphim, euer Erstaunen zur Stimme! Sie jauchzten, und weinten,</l>
            <l>Und es hallten die Himmel von neuen Anbetungen wieder.</l>
            <l>Nun noch einmal, und nun noch einmal blickt’ Eloa</l>
            <l>Nach dem Blutenden nieder! und nun, mit einer Erhebung,</l>
            <l>Wie ihn noch nie ein Unsterblicher sah, mit lautem Erstaunen,</l>
            <l>Schwung er sich in die Himmel der Himmel, und rufte, (so tönen</l>
            <l>Eilende Stern’ im kreisenden Lauf) er rufte: Sein Blut fließt!</l>
            <l>Flog in der Tiefe des Unermeßlichen, rufte: Sein Blut fließt!</l>
            <l>Und drauf schwebt er mit stiller Bewundrung herauf zu der Erde.</l>
            <l>Als er durch die Schöpfung einherkam, sah er die Engel</l>
            <l>Auf den Sonnen, die ersten der Engel, an ihren Altären</l>
            <l>Stehen. Sie standen feyernd, und von den goldnen Altären</l>
            <l>Flammten Morgenröthen hinauf zum richtenden Throne.</l>
            <l>Durch die weite Schöpfung herunter flammten die Opfer,</l>
            <l>Bilder des blutenden Opfers am Kreuz: ein himmlischer Anblick!</l>
            <l>Also sahn die siebzig Aeltesten des gottgewählten</l>
            <l>Und lautzeugenden Volks auf Sina die Herrlichkeit Gottes;</l>
            <l>Oder so hub sich, dem heiligen Volke den Weg zu gebieten,</l>
            <l>Von der Hütte, worinn dein Allerheiligstes ruhte,</l>
            <l>Offenbarter, die Säule der Flammen in donnernde Wolken!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber der Gottmensch blutet. Jzt schaut er auf Juda hernieder,</l>
            <l>Das, von Jerusalem an, bis nah zum Kreuze, gedrängt stand.</l>
            <l>Sieh, er neigte sich hin, und rief den Hügel herunter:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vater! sie wissen es nicht, was sie thun. Erbarme dich ihrer!</l>
            <l>Stille Bewundrungen wandelten dir, du Stimme der Liebe,</l>
            <l>Durch die Menge der Schauenden nach. Die huben ihr Antliz</l>
            <l>Zu dem Blutenden auf, und sahn die Blässe des Todes,</l>
            <l>Deine, du tödtlichster unter den Toden, über ihn strömen.</l>
            <l>Dieß nur sahe der Sterblichen Auge; der grossen Gestorbnen</l>
            <l>Seelenvolleres sahe geheimere Dinge: Sein Leben,</l>
            <l>Wie es rang, sein Leben von keinem Tode zu tödten,</l>
            <l>Hätte Gott den Tod nicht gesandt! wie allmächtige Schauer</l>
            <l>Durch den Sterbenden schütterten! wie er, verlassen vom Vater,</l>
            <l>Hing am hohen Kreuze! zu welchem Heile sein Blut floß!</l>
            <l>Welche Versönung dieß Blut, aus diesen Wunden, herabquoll!</l>
            <l>Sieh, er hub sein Auge gen Himmel, und suchte nach Ruhe,</l>
            <l>Aber er fand nicht Ruhe! Mit iedem fliegenden Winke</l>
            <l>Starb er Einen furchtbaren Tod; und fand nicht Ruhe!</l>
            <l>Und es waren mit ihm zween Missethäter gekreuzigt.</l>
            <l>Denn, zu dieser Tiefe, beschloß des Ewigen Rathschluß</l>
            <l>Und sein eigner, ihn zu erniedrigen. Einer der Mörder</l>
            <l>Hing zu seiner Rechte, der Andre zur Linke. Der eine</l>
            <l>War ein versteinerter Sünder, ein graugewordner Verbrecher.</l>
            <l>Dieser kehrte sein finstres, verstelltes Gesicht zu dem Mittler:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Christus wärst du? Wärst du es; hülfst du uns! hülfst du dir selber!</l>
            <l>Stiegst du diesem Baume, den Gott verflucht hat, herunter!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber der andre Verbrecher, ein Jüngling verführt in der Blühte,</l>
            <l>Nicht von ruchlosem Herzen; doch hingerissen zur Sünde,</l>
            <l>Rang aus seinem Elend sich auf, und strafte den andern:</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
