<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Letzter Liebes-Dienst/  
  Hn. W. Z. den 2. Febr. 1681. er wiesen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-112</measure>
        <measure type="syllables">1373</measure>
        <measure type="tokens">915</measure>
        <measure type="characters">5476</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Letzter Liebes-Dienst/  
  Hn. W. Z. den 2. Febr. 1681. er wiesen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Betrübtste/ dieser Dienst ist wider Wunsch und Willen/</l>
            <l>Die Feder wird wie Bley in meinen Händen schwer/</l>
            <l>Und Thränen müssen sie an statt der Dint anfüllen/</l>
            <l>Ach! daß ich trösten soll von Trost gantz bloß und leer!</l>
            <l>Der Liebsten blutig Hertz/ der Töchter heisse Zehren/</l>
            <l>Der Anverwandten Weh’ verwirrt mir Sinn und Geist;</l>
            <l>So will mich eigner Schmertz empfindlicher verzehren</l>
            <l>Der meines Freundes Grab mich itzt bejammern heist.</l>
            <l>Allein/ diß klag ich nicht daß Menschen müssen sterben/</l>
            <l>Es ist der Urtheilspruch deß Höchsten längst bekandt;</l>
            <l>Was auferstehen soll das muß zuvor verderben/</l>
            <l>Wir gehn durch Heck und Dorn in jenes Rosen-Land</l>
            <l>Nur wenn ein nützlich Mann im Wachsthum bester Jahre/</l>
            <l>Und rühmlichen Beruff entfällt gemeinem Heil/</l>
            <l>Wenn ein Gewissenhafft Jurist ligt auf der Bahre/</l>
            <l>Dem Themis anvertraut die Schalen und ihr Beil/</l>
            <l>So ist nur der Verlust unendlich zu beklagen.</l>
            <l>So läst man ja mit Recht dem Schmertz die Zügel loß;</l>
            <l>Und wenn ein wahrer Freund uns wird hinweg getragen/</l>
            <l>Ist dieser Hintritt nicht ein rechter Hertzens-Stoß?</l>
            <l>Herr Zimmerling ist hin! Weint/ keusche Musen/ weinet/</l>
            <l>Flecht für die Lorbeer euch Cypressen in das Haar/</l>
            <l>Seyd mühsam daß ihr noch bey seinem Grab erscheinet/</l>
            <l>Dieweil er euer Ruhm und Trost und Zierath war!</l>
            <l>Es will Asträa ihn als einen Priester ehren/</l>
            <l>Und sein Gedächtnüß soll in ihrem Tempel stehn/</l>
            <l>Der viel den rechten Weg pflag’ in dem Recht zu lehren/</l>
            <l>Soll in der Nachwelt Mund ein ewig Lob erhöhn.</l>
            <l>Was aber liefer’ ich des Freundes leichten Schatten/</l>
            <l>Dem mich von Jugend auf Minerva zugepaart?</l>
            <l>Kömmt seiner Asche noch mein Liebes-Dienst zu statten/</l>
            <l>Trotzt unser Bündnüß auch des bleichen Charons-Farth?</l>
            <l>So schreib ich diß zum Ruhm; ein unbefleckt Gewissen/</l>
            <l>Ein redlich Hertz und Sinn und unverstellter Mund/</l>
            <l>Ein Christ und fromm Jur ist ist mit ihm hingerissen/</l>
            <l>Der nicht als wie ein Rohr leicht zu bewegen stund.</l>
            <l>Er wuste daß diß Ampt hochheilig/ voller Würde/</l>
            <l>Daß die Gerechtigkeit der Erden Bau erhält/</l>
            <l>Daß es hingegen auch als eine schwere Bürde/</l>
            <l>Vertheidigern des Rechts auff ihre Schultern fällt;</l>
            <l>Was ein Soldat im Krieg das Vaterland zu schützen/</l>
            <l>Was Hagel und Geschoß/ was Helm und Schwerdt erlangt/</l>
            <l>Das und ein mehrers wird ein Rechts-Gelehrter nützen/</l>
            <l>Der mit Beredsamkeit und reiner Warheit prangt/</l>
            <l>Der dem Bedrängten nie sein Ohre hat verschlossen/</l>
            <l>Und siehet Arm und Reich mit gleichen Augen an.</l>
            <l>Dem nie ein güldner Fluß ist in den Hals geflossen/</l>
            <l>Daß seine Zunge nicht die Nothdurfft melden kan.</l>
            <l>Was machet Rom berühmt? Daß sie den Kreiß der Erden/</l>
            <l>Von Auff- und Niedergang hat unter sich gebracht?</l>
            <l>Es sey: Daß Völcker ihr verbunden müssen werden/</l>
            <l>Hat der Gesetze-Krafft durch Policey gemacht.</l>
            <l>Offt schafft ein Nestor mehr als Ajax blosser Degen/</l>
            <l>Zieht Pyrrhus dem Triumpff den Cineas nicht für.</l>
            <l>Ist nicht den Fürsten mehr an klugem Rath gelegen?</l>
            <l>Sind weise Männer nicht des Landes Trost und Zier?</l>
            <l>Hat sie der Käyser Huld als Väter nicht erhoben?</l>
            <l>Und als geheime Freund und Helffer wehrt geschätzt?</l>
            <l>Wer wird die Römer nicht als Staats-Erfahrne loben/</l>
            <l>Die in den Grafen-Stand Verdienst/ und Treu gesetzt?</l>
            <l>Erklärt sie nicht das Reich der edlen Rechte Ritter?</l>
            <l>Wie viel Kleinodien der Freyheit tragen sie?</l>
            <l>Vertheidigen sie nicht offt unser Blut und Güter?</l>
            <l>Blüth unsre Wolfarth nicht durch ihren Fleiß und Müh?</l>
            <l>Es hat </l>
            <l>Dergleichen Ehren-Ampt biß in den Tod geziert/</l>
            <l>Sein fertiger Verstand entwickelte viel Sachen/</l>
            <l>Und hat der Rechte Grund verständig ausgeführt/</l>
            <l>Ich weiß noch/ Zeugen seyd ihr Welt-berühmten Linden/</l>
            <l>Mit was vor Eyfer er ob den Gesetzen lag.</l>
            <l>Wie sein Justinian stets auff dem Tisch zu finden/</l>
            <l>Was für Besprachung er mit treuen Lehrern pflag:</l>
            <l>Und Zeugen ruff ich an noch vieler nasse Wangen/</l>
            <l>Die seinen Beystand itzt entbehren all zu früh;</l>
            <l>Er ist frisch/ unverzagt den Rechten nachgegangen/</l>
            <l>Trotz daß ihn Haß und Gunst und Macht geblendet je.</l>
            <l>Er hielt gleich Spiegeln rein/ sein redliches Gewissen/</l>
            <l>(denn Flecken kommen nur den Worten-Händlern zu.)</l>
            <l>Sein Witz hat manches Garn der Strittigkeit zerrissen/</l>
            <l>Und in der Einigkeit gesucht die schönste Ruh.</l>
            <l>Wer seinen Rath verlangt/ wer seine Hülff erbeten/</l>
            <l>Der hört aus Hertz und Mund gleichstimmigen Bericht.</l>
            <l>Und sah’ ihn drauff behertzt für Recht und Ritter treten/</l>
            <l>Verstand und Warheit gab den Ausschlag im Gewicht.</l>
            <l>Nun dieses und noch mehr hat uns der Tod entzogen/</l>
            <l>Laß ich die Redlichkeit in seinem Wandel aus?</l>
            <l>So hätt’ ich Tyger-Milch und Drachen-Blut gesogen/</l>
            <l>Eh wird ein Wolff ein Schaf/ ein Pelican ein Strauß.</l>
            <l>Nein; mir verschwinden nicht die angenehme Stunden/</l>
            <l>Die inn- und ausser Land zusammen uns gesellt/</l>
            <l>Gott/ Tugend/ und die Zeit hat mich ihm so verbunden/</l>
            <l>Daß noch sein Bildnüß stets in sich mein Hertze hält.</l>
            <l>Die ungefärbte Treu war reiner als Crystallen/</l>
            <l>In die kein falscher Strahl verlarvter Freundschafft dringt.</l>
            <l>Ach! daß </l>
            <l>Daß ihn deß Todes Arm in bester Zeit bezwingt!</l>
            <l>Betrübtste/ soll ich nun die innern Seelen-Wunden/</l>
            <l>Auffreissen durch mein Leyd als Zeugen gleicher Noth?</l>
            <l>Gar selten hat man hier ein kräfftig Pflaster funden;</l>
            <l>Denn treue Liebe herrscht auch über Zeit und Tod.</l>
            <l>Nicht Marmel und Porphyr wird eure Lieb’ abbilden/</l>
            <l>Sie ist der Seele mehr als Steinen eingeprägt.</l>
            <l>Rom prange wie sie will mit ihren Seuln und Schilden/</l>
            <l>Nein unserm Seeligen ist mehr Schmuck beygelegt.</l>
            <l>Wie schön der Rock gegläntzt/ den sie im Rathe brauchten/</l>
            <l>So ist sein Unschulds-Kleid von gar weit größrer Zier.</l>
            <l>Und wenn gleich alle Ständ und Würden schon verrauchten/</l>
            <l>So tritt </l>
            <l>Betrübtste mit Gedult sein Hertze können fassen/</l>
            <l>Bleibt doch die beste Prob’ in unsrem Christenthum.</l>
            <l>Gott der stets Vater ist/ wird Wäisen nie verlassen/</l>
            <l>Und unser Seeliger schläfft unter Ehr und Ruhm.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
