<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das  
  Verlohrne Paradies.  
  Zweyter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Milton</surname>
            <forename>John</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">4</measure>
        <measure type="verses">119</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-11 2-33 3-62 4-13</measure>
        <measure type="syllables">1888</measure>
        <measure type="tokens">1127</measure>
        <measure type="characters">7304</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1760</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20404-2"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das  
  Verlohrne Paradies.  
  Zweyter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hoch auf einem glänzenden Thron, der königlich prächtig</l>
            <l>Allen Reichthum von </l>
            <l>Oder wo sonst nach Barbarschem Geschmack </l>
            <l>drischen Händen,</l>
            <l>Perlen und Gold der Aufgang auf seine Könige streuet;</l>
            <l>5saß itzt Satan erhaben; zu diesem elenden Vorzug</l>
            <l>Durch sein Verdienst erhaben; und da er wider Vermuthen</l>
            <l>Von der Verzweiflung so hoch empor sich geschwungen, so strebt er</l>
            <l>Höher noch; unersättlich, den eitlen Krieg mit dem Himmel</l>
            <l>Zu verfolgen; und durch den schrecklichen Ausgang nicht klüger,</l>
            <l>10Wandt er, in stolzen Träumen verlohren, sich so zur Versammlung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Thronen, Fürstenthümer, und Mächte </l>
            <l>Denn weil keine Tief’ in ihrem untersten Abgrund</l>
            <l>Kann unsterbliche Kräfte behalten, (obgleich unterdrücket,</l>
            <l>Und gefallen;) so geb ich noch nicht den Himmel verlohren.</l>
            <l>15Himmlische Tugenden werden sich bald von diesem Herabsturz</l>
            <l>Wieder erholen, und glorreicher noch, und furchtbarer stralen,</l>
            <l>Als sie vor ihrem Falle gestralt, und dürfen sich zutraun,</l>
            <l>Nicht zum zweytenmal noch ein solches Schicksal zu fürchten.</l>
            <l>Mich, obgleich ein billiges Recht, und des Himmels Gesetze</l>
            <l>20Mich im Anfang zu eurem Haupte geschaffen, und nachher</l>
            <l>Eure freywillige Wahl, und was ich in Rath und Gefechten</l>
            <l>Sonst noch um euch verdient; so hat doch dieser Verlust mich,</l>
            <l>Da wir von ihm uns in so weit erholt, auf dem sicheren Throne</l>
            <l>Noch weit mehr befestigt; von keinem beneidet, mit aller</l>
            <l>25Völligem Beyfall. Der glückliche Zustand im Himmel, begleitet</l>
            <l>Von erhabenen Würden, vermöchte jedes Geringern</l>
            <l>Neid zu erwecken; allein wer wird hier diesen beneiden,</l>
            <l>Den die höheste Stelle, mich, eure Schutzwehr, am nächsten</l>
            <l>Wider das Ziel des Donnerers setzt, und zum größesten Antheil</l>
            <l>30An der endlosen Pein verdammet? Wo also kein Gut ist,</l>
            <l>Ueber welches gestritten kann werden, da wird von Partheyen</l>
            <l>Auch kein Streit erwachsen. In Wahrheit, hier in der Hölle</l>
            <l>Wird wohl niemand den Vorzug verlangen; und wenn auch der Antheil</l>
            <l>Seines itzigen Elendes noch so gering ist, so wird doch</l>
            <l>35Niemand mit stolzem Gemüthe nach größerem Antheile geizen.</l>
            <l>Mit dem Vortheil also der Einigkeit, und mit der festen</l>
            <l>Treu, und dem festen starken Verbündniß, noch fester und stärker,</l>
            <l>Als im Himmel seyn kann, ziehn wir itzt wieder zurücke,</l>
            <l>Unser gebührendes Erbtheil, das uns von Alters her zukömmt,</l>
            <l>40Wieder zu fordern; und sind nun des glücklichen Fortgangs gewisser,</l>
            <l>Als wir im Glücke vordem uns zu versprechen vermochten.</l>
            <l>Aber, ob ein offener Krieg, oder heimliche Listen</l>
            <l>Zu erwählen, kömmt itzt in Rath; wer rathen kann, spreche.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Satan endigte so. Der zepterführende König So wie Homer sagt II. I, 279.
.,</l>
            <l>45Moloch, der stärkste frecheste Geist, so im Himmel gefochten,</l>
            <l>Stand sogleich nach ihm auf, itzt durch Verzweiflung noch frecher.</l>
            <l>Voller Hochmuth verlangt er, dem Ewgen an Macht und an Stärke</l>
            <l>Gleich geachtet zu werden; er hielt in der Wuth es für besser,</l>
            <l>Gar nicht zu seyn, als geringer zu seyn. Mit diesem Gedanken</l>
            <l>50Hatt' er auch alle Furcht verlohren; er achtete nicht mehr</l>
            <l>Weder auf Gott; noch die Hölle, noch etwas ärgers; Er sprach itzt.</l>
            <l>Meine Meynung, ihr Götter, sie räth euch zum offenen Kriege;</l>
            <l>Unerfahrner in Listen, kann ich mit ihnen nicht prahlen.</l>
            <l>Diese mögen drauf sinnen, die nöthig sie haben; und, wenn sie</l>
            <l>55Nöthig sie haben, nicht itzo, da hohe Thaten uns rufen!</l>
            <l>Soll, indem sie so nachsinnend sitzen, der Rest, Millionen,</l>
            <l>Die in Waffen hier stehn, und mit Verlangen das Zeichen,</l>
            <l>Wieder sich aufzuschwingen, erwarten, so müßig hier sitzen</l>
            <l>Als die Verjagten des Himmels, und eine schändliche Höle,</l>
            <l>60Diese sinstre Höle der Schaam zur Wohnung annehmen,</l>
            <l>Diesen Kerker des mächtgen Tyrannen, der darum nur herrschet,</l>
            <l>Weil wir so zaudern? Nein! — Laßt lieber uns alle bewaffnet</l>
            <l>Mit der Wuth und den Flammen der Hölle, den mächtigen Weg uns</l>
            <l>Ueber die Thürme des Himmels erstreiten, und unsere Martern</l>
            <l>65Wider den Marterer selbst, in scheußliche Waffen verwandeln;</l>
            <l>Daß er an statt des Getöses von seinem allmächtigen Werfzeug,</l>
            <l>Höllische Donner vernehm’, und, statt des leuchtenden Blitzes,</l>
            <l>Schwarze Feuer und Graus erblicke, mit eben dem Wüten</l>
            <l>Unter die Engel geschossen; — und seinen stralenden Thron selbst</l>
            <l>70Mit tartarischem Schwefel und fremdem Feuer vermischt 
Vermischt ist hier so viel als
erf&amp;#252;llt, nach dem Lateinischen des
Virgil Aen. II, 487.
At domus interior gemitu mise-
roque tumultu
Miscetur.
Aber der innre Pallast ward mit
erbärmlichen Klagen
Und mit Seufzern vermischt.
Pearce.

Doch kann Milton das Vermischen
auch im eigentlichen Verstande ge-
braucht haben, weil Belial gleich nach-
her V. 140. sagt.
Die himmlische Masse, die keine
Flecken erduldet,
&amp;#8212; &amp;#8212; &amp;#8212; würde bald siegend
Von dem unedleren Feuer sich
säubern. Z. seh;</l>
            <l>Die von ihm selbst erfundnen Plagen. Doch steil und beschwerlich</l>
            <l>Scheint vielleicht uns der Weg, mit aufwärts gerichteten Schwingen</l>
            <l>Einem mächtigen höheren Feind entgegen zu streben.</l>
            <l>Diese mögen bedenken, wenn nicht der Schlummertrank itzt noch</l>
            <l>75Aus der Vergessenheit See die träumenden Sinnen benebelt,</l>
            <l>Daß wir von selbst nach eigner Bewegung zu unserm Geburtssitz</l>
            <l>Wieder aufsteigen müssen; — herunter zu steigen, zu fallen,</l>
            <l>Ist uns zuwider. Wer hat nicht von uns noch neulich empfunden,</l>
            <l>Als der grausame Feind an unsern geschlagenen Nachtrab</l>
            <l>80Siegend sich anhieng, und weit uns durch die Tiefe verfolgte;</l>
            <l>Wie wir mit Zwang und arbeitendem Flug so herunter gesunken?</l>
            <l>Also ist es uns leicht, hinaufzusteigen. Der Ausgang</l>
            <l>Wird gefürchtet? Wofern wir unsern Stärkern aufs neue</l>
            <l>Wider uns reizen, so möchte sein Zorn noch schlimmere Wege,</l>
            <l>85Uns zu verderben, finden; Allein ist hier in der Hölle</l>
            <l>Noch ein ärgers Verderben zu fürchten? Was ist wohl noch schlimmer,</l>
            <l>Als hier zu wohnen, vertrieben von allem Glück, und verdammet</l>
            <l>Zu dem äußersten Weh, in dieser abscheulichen Tiefe;</l>
            <l>Wo uns Schmerzen und Pein in unauslöschlichem Feuer,</l>
            <l>90Ohn' ein Ende zu hoffen, uns, seines Zornes Vasallen,</l>
            <l>Plagen, so oft als uns nur die unerbittliche Geißel,</l>
            <l>Und die Stunde der Marter zu unsrer Züchtigung fordert.</l>
            <l>Mehr noch zerstört, als wir itzo zerstört sind, würden wir völlig</l>
            <l>Ausgelöscht seyn und vergehn. Was fürchten, was zweifeln wir also</l>
            <l>95Seinen äußersten Zorn zu entzünden? Er wird uns, entflammet</l>
            <l>In dem höhesten Grad, entweder völlig verzehren,</l>
            <l>Und dies Wesen in Nichts verwandeln; für uns viel beglückter,</l>
            <l>Als in ewigem Elend ein ewiges Wesen zu haben;</l>
            <l>Oder ist unsre Natur wahrhaftig göttlich, und kann sie</l>
            <l>100Nicht aufhören zu seyn, so kann uns nichts schlimmers begegnen,</l>
            <l>Was wir nicht schon erfahren. Durch überzeugende Proben</l>
            <l>Fühlen wir unsre Macht hinlänglich, ihm seinen Himmel</l>
            <l>Zu verwüsten, und seinen Thron, den das blinde Verhängniß</l>
            <l>Jhm gegeben, so sicher er steht, mit beständigem Anfall</l>
            <l>105Zu erschüttern. Ist dieses nicht Sieg, so ist es doch Rache.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drohend endiget er, und seine Blicke verkünd’gen</l>
            <l>Rache voller Verzweiflung, und eine Schlacht voll Gefahren</l>
            <l>Allen geringern, als Götter. Mit einem mehr sittsamen Anstand,</l>
            <l>Und mit sanftern Geberden, erhub an der andern Seite</l>
            <l>110Belial sich. Eine schönre Person verlohr nicht der Himmel;</l>
            <l>So gestaltet schien er zu erhabnen würdigen Thaten.</l>
            <l>Aber alles war leer und betriegrisch: So sehr auch die Zunge</l>
            <l>Manna träufelte; ob er auch gleich die verdächtigsten Gründe</l>
            <l>In die besten verwandeln konnte, die reifsten Entschlüsse</l>
            <l>115Zu verwirren, und aufzuhalten; denn seine Gedanken</l>
            <l>Waren niedrig, zum Laster geschwind, doch zu edleren Thaten</l>
            <l>Furchtsam, und faul. Er wuste jedoch den Ohren zu schmeicheln,</l>
            <l>Und mit überredenden Worten begann er also:</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
