<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An den General Fabian Ferson/ als er Ao. 1675  
 mit erster schiffarth nach Stockholm ankam.  
 E. C. S.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-112</measure>
        <measure type="syllables">1391</measure>
        <measure type="tokens">924</measure>
        <measure type="characters">5539</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An den General Fabian Ferson/ als er Ao. 1675  
 mit erster schiffarth nach Stockholm ankam.  
 E. C. S.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn/ welt-berühmter held/ ein knecht sich darff erkühnen/</l>
            <l>Nach aller möglichkeit dich heute zu bedienen/</l>
            <l>So hab ich diß zu thun vor andern gutes recht;</l>
            <l>Denn ich erkenne mich für deinen schlechten knecht.</l>
            <l>Ich lege mich hiermit zu deinen füssen nieder/</l>
            <l>Und überreiche dir die unvollkommne lieder/</l>
            <l>Mit welchen ich in eil den frohen tag beehrt/</l>
            <l>An welchem du gesund bey uns bist eingekehrt.</l>
            <l>Wir dancken GOtt dafür/ ob schon die lieben deinen/</l>
            <l>Die du zurücke liest/ umb dich noch traurig scheinen/</l>
            <l>Fürnehmlich weil ihr feind in voller rüstung steht/</l>
            <l>Und/ wie berichtet wird/ an ihre gräntzen geht.</l>
            <l>Man sagt/ die Dün’ als sie dein abseyn hätt vernommen/</l>
            <l>Sey in der wilden see sehr weit dir nachgeschwommen/</l>
            <l>Und weil sie dich nicht fand/ hat sie/ die nun betagt/</l>
            <l>Jhr schilfficht haupt beraufft und dich sehr hoch beklagt.</l>
            <l>Es rieff dir sehnlich nach ihr gantzes hoffgesinde/</l>
            <l>Vor allen andern doch die junge Dünamünde/</l>
            <l>Die ihre tochter ist/ rieff immer diese wort:</l>
            <l>Ach vater! ziehst du weg? ach vater! ziehst du fort?</l>
            <l>O ach! und lässest mich in händen meiner neider?</l>
            <l>Indem sie dieses sprach/ zerriß sie ihre kleider/</l>
            <l>Wie ihre mutter that; seit dieses ist geschehn/</l>
            <l>Hat man sie beyde bloß und nackend gehn gesehn.</l>
            <l>Wie schmertzlich sie nun dort dein abseyn ietzt bereuen/</l>
            <l>So hertzlich können wir uns deiner ankunfft freuen;</l>
            <l>Der alte Mehler selbst/ wie mir wird fürgebracht/</l>
            <l>Hat unter seinem eiß heut über laut gelacht.</l>
            <l>Es ströhmte neben ihm die liebliche Syrene</l>
            <l>Durch ihre silberfluth ein jauchzendes gethöne/</l>
            <l>So daß ihr heller schall den fluth-crystall durchbrach:</l>
            <l>Die klippen sprachen ihm mit schweren lippen nach</l>
            <l>Und sperrten klüffte auff; der hall fiel in die grüffte/</l>
            <l>Und Echo rieff ihm nach in weite breite lüffte/</l>
            <l>Die lüffte drehten sich durch städte/ feld und wald:</l>
            <l>So ist dem ankunfft nun im gantzen land erschallt.</l>
            <l>Die meiste/ welche sich nebst mir derselben freuen/</l>
            <l>Begunten überall zu jauchzen und zu schreyen/</l>
            <l>So lange biß der Löw in dieser mitternacht</l>
            <l>Von ihrem freuden-schall aus seinem schlaff erwacht.</l>
            <l>Der hochgeehrtste Löw/ so seine güldne klauen</l>
            <l>Anietzt zum ersten mahl den feinden giebt zu schauen/</l>
            <l>Und gleich in schrancken springt/ erfreuete sich sehr/</l>
            <l>Als er die post vernahm: daß Ferson kommen wär.</l>
            <l>Sein prächtiges Stockholm/ nach dem es dich empfangen/</l>
            <l>Sprach: dieses ist der mann/ nach dem ich trug verlangen/</l>
            <l>Sey sehr willkommen hier/ du kühner krieges-held/</l>
            <l>Dem selbst der wilde Mars verzagt zu süssen fällt.</l>
            <l>Weil dir denn iederman rieff glück und heyl entgegen/</l>
            <l>Beschloß ich meine pflicht in reimen abzulegen/</l>
            <l>Und brach in höchster eil/ wie unser Phöbus weiß/</l>
            <l>Held! dir zu ehren ab diß dürre lorbeer-reiß.</l>
            <l>Ich hatte neulich zwar mir gäntzlich fürgenommen/</l>
            <l>Gantz nicht/ ja nimmermehr auff Aons höh zu kommen/</l>
            <l>Nur darum/ weil man hier die tichterey verlacht/</l>
            <l>Weil sie hans liederlich zum bettel-stabe macht.</l>
            <l>Ich wär auch gantz gewiß bey diesem vorsatz blieben/</l>
            <l>Und hätte diese kunst nicht wiederum getrieben/</l>
            <l>Wo nicht mein freyer sinn/ der unersättlich geitzt/</l>
            <l>Nach grosser herren gunst mich hierzu angereitzt.</l>
            <l>Diß aber reitzt mich mehr: Ich weiß daß du vordessen</l>
            <l>Auf Pöons Helicon hast oben an gesessen/</l>
            <l>Und daß du tichter wohl zu unterscheiden weist</l>
            <l>Von bettlern/ welche lang auf ihre kunst gereist.</l>
            <l>Die gehen mich nichts an/ auch nicht die meister-sänger/</l>
            <l>Die lange sylben kurtz und kurtze sylben länger/</l>
            <l>Als sich gebühret/ ziehn/ nachdem das höltzgen ist/</l>
            <l>Womit ihr aberwitz die armen reime mist.</l>
            <l>Wer nach der elen reimt/ den muß man tichter nennen/</l>
            <l>Ob am gedichte gleich nichts tüchtigs zu erkennen/</l>
            <l>Er ist/ er heist und bleibt ein künstlicher poet/</l>
            <l>Warum? weil P. L. C. nach seinem nahmen steht.</l>
            <l>Diß sey und bleib er auch/ biß andre ihn vertreiben/</l>
            <l>Und ihn zu Nürenberg in pritschen-orden schreiben.</l>
            <l>Ich habe meines theils auf aff- und hasen-jagt</l>
            <l>Noch keinen hund gehetzt/ auch keinen schluß gewagt.</l>
            <l>Für diese schnöde lust bemüh ich mich zu melden</l>
            <l>Von grosser tapfferkeit berühmter krieges-helden/</l>
            <l>Wie der und jener sich durch seine feinde drung/</l>
            <l>Und sich durch schwerd uñ spieß uñ dampf zun wolckẽ schwung.</l>
            <l>Zwar ich bin nicht gesinnt vor dieses mahl zu sagen/</l>
            <l>Was/ Ferson/ deine faust vor ruhm davon getragen/</l>
            <l>Als du mit selbiger Gradivum selbst bekämpfft/</l>
            <l>Sein blutig schwerd geraubt und ihn damit gedämpfft.</l>
            <l>Wer diß verrichten soll/ muß Buchners hohe gaben/</l>
            <l>Muß Gryphens hohen geist und donner-worte haben/</l>
            <l>Er muß beredet seyn als unser Opitz ist/</l>
            <l>Der erste teutsche schwan/ und rüstig seyn als Rist/</l>
            <l>Er muß entzündet seyn von Flemmings himmels-flammen/</l>
            <l>Wer nicht von jugend an der dreymal-dreyen ammen</l>
            <l>Gelehrte brust gesaugt/ darff sich nicht unterstehn/</l>
            <l>Dich sternen gleichen held noch höher zu erhöhn.</l>
            <l>Drum will ich deinen ruhm viel lieber hier verschweigen</l>
            <l>Und mich mit worten nicht/ wie Phaeton/ versteigen/</l>
            <l>Der/ weil er überschritt sein vorgestecktes ziel/</l>
            <l>Schnell über hals und kopff vom himmel runter fiel.</l>
            <l>Woferne dieser reim/ der dir zun füssen lieget/</l>
            <l>Dein auge schauen kan/ so bin ich schon vergnüget;</l>
            <l>Wenn aber finsterniß ihm solt im lichte stehn/</l>
            <l>So wird die sonne mir heut blutig untergehn.</l>
            <l>Damit nun dieser tag befreyet sey vom leide/</l>
            <l>So gönn auch mir ein theil von deiner ankunffts-freude/</l>
            <l>Und nim/ ich weiß du kanst/ dich deines dieners an/</l>
            <l>Sonst ist es um mein glück und wolfarth gantz gethan.</l>
            <l>Ich bitte dich/ durch dich/ durch deine tapffre ahnen/</l>
            <l>Durch deinen helden-muth/ durch deine sieges-fahnen/</l>
            <l>Durch dein vergöttert lob/ das sich durch belt und feld</l>
            <l>Und welt geschwungen hat biß an der sternen zelt.</l>
            <l>Laß meine hoffnung nicht vor dißmahl mich betrügen/</l>
            <l>Hilff mir durch deinen sieg mein unglück übersiegen/</l>
            <l>So soll der frohe tag/ an dem du eingekehrt/</l>
            <l>Benebenst dir/ von mir/ seyn ewig hochgeehrt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
