<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als tit. Herr S. K. Heydenreich zu Jena  
  Licentiatus medicinæ  wurde, im nahmen  
 der Schlesischen lands-  
 mannschafft.  
 E. G.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">11</measure>
        <measure type="verses">88</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8 8-8 9-8 10-8 11-8</measure>
        <measure type="syllables">1100</measure>
        <measure type="tokens">728</measure>
        <measure type="characters">4397</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als tit. Herr S. K. Heydenreich zu Jena  
  Licentiatus medicinæ  wurde, im nahmen  
 der Schlesischen lands-  
 mannschafft.  
 E. G.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr priester der natur, und engel dieser welt!</l>
            <l>Die ihr der seelen schloß mit fester hand bewachet!</l>
            <l>Verzeiht, wenn unser blick etwas verwegen fällt,</l>
            <l>Und sich ins heiligthum der Hygiene machet!</l>
            <l>Der tag, da ihre huld sich einen diener weiht,</l>
            <l>Macht unsern wünschen ja darzu gelegenheit,</l>
            <l>Und will den vorhang stets von ihren augen ziehen:</l>
            <l>Wer wolte diesen glantz mit eulen-augen fliehen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In klüffte bauet man nicht tempel und altar:</l>
            <l>Was nützt ein königs-schmuck bey düstren todten-beinen?</l>
            <l>Die sonne stellet sich der menschen augen dar,</l>
            <l>Und lichter dürffen nicht in finstern kerckern scheinen.</l>
            <l>Jhr seyd genung beglückt, daß sich das reich der welt</l>
            <l>Mit seiner schätze pracht zu euren diensten stellt:</l>
            <l>Da Hygienens macht in wasser, lufft und gründen,</l>
            <l>Ja in dem himmel selbst kan rare schätze finden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn der beliebte lentz die wiesen trächtig macht,</l>
            <l>Und unsre gärten sich mit tausend farben mahlen;</l>
            <l>So muß der anmuths-platz, wo Florens purpur lacht,</l>
            <l>Euch die geschöpffte lust mit theurer frucht bezahlen</l>
            <l>Sehn andre äusserlich nur schatten, laub und schein;</l>
            <l>So steiget euer geist ins wasser selbst hinein,</l>
            <l>Und läst der augen licht durch alle adern dringen,</l>
            <l>Die tieff verborgne krafft daraus hervor zu bringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kriecht andre, wie ihr wolt, in tieffer klüfften schacht!</l>
            <l>Durchsucht der erden marck: Verfolgt das schnelle glücke</l>
            <l>Durch wellen, fluth und see: Holt fremder länder pracht!</l>
            <l>Jhr bringt doch alle nichts, als fremden koth zurücke.</l>
            <l>Wem Hygienens hand den weg nach Colchis weist,</l>
            <l>Der hat weit nützlicher, als andrer fuß, gereist:</l>
            <l>Der bringt, wann eure schätz euch tausend sorgen geben,</l>
            <l>Durch sein erworbnes fließ viel sterblichen das leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhm muß das gantze heer der welt zu dienste stehn:</l>
            <l>Die vögel müssen hier die flügel niederlegen:</l>
            <l>Das ungezähmte wild muß in gehorsam gehn,</l>
            <l>Und seinen krancken-tisch mit medicin verpflegen:</l>
            <l>Die wilde fluth der see wirfft perlen-muschel aus:</l>
            <l>Die schlang und kröte bringt selbst segen in sein haus;</l>
            <l>Denn Hygienen muß der ärgste schaum auf erden</l>
            <l>Zu theurer gold-tinctur, und gifft zu balsam werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und so beherrscht ihr witz den bau der grossen welt!</l>
            <l>Der mensch, die kleine, wünscht sich selber ihr regioren,</l>
            <l>So bald der müde puls aus seiner ordnung fällt,</l>
            <l>Und schmertz und sorgen uns ins krancken-bette führen.</l>
            <l>Die diener, so sie schickt, sind eine engel-post:</l>
            <l>Man ehret ihren kram als eine zucker-kost:</l>
            <l>Ja wenn die menschen stets von hohen steuren klagen,</l>
            <l>So sieht man doch zu ihr ein frölich opffer tragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beglücktes Cous-volck! wenn deiner schätze pracht</l>
            <l>So unvergleichlich ist: Euch muß das reich der erden,</l>
            <l>Wenn Hygienens gunst von ihrem throne lacht,</l>
            <l>Und euren fleiß belohnt, ein halber himmel werden.</l>
            <l>Jhr aber! die ihr nichts als pulver reiben könnt!</l>
            <l>Denckt nicht, daß euch das glück dergleichen schätze gönnt;</l>
            <l>Ein alt recepten-buch und kram verlegner titten</l>
            <l>Kan Hygienens gunst nicht, wie ihr meint, erbitten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nein! stimper nimmt sie nicht zu ihren diensten an;</l>
            <l>Verstand, gelehrsamkeit und klugheit sind die gaben,</l>
            <l>Durch die man ihre huld zu wege bringen kan:</l>
            <l>Wer diese mit sich bringt, kan ihre schätze haben.</l>
            <l>Gelehrter Heydenreich! verzeih, wenn dieser schluß</l>
            <l>Sich itzt von deinem fleiß ein beyspiel nehmen muß!</l>
            <l>Die göttin selber will durch dein exempel zeigen,</l>
            <l>Wie arbeit und verstand zu ihren schätzen steigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir kennen deinen fleiß, den Breßlau schon gesehn,</l>
            <l>Als kluge bücher dir die liebsten schätze waren:</l>
            <l>Wir wissen, was durch ihn in Wittenberg geschehn:</l>
            <l>Und was von deinem thun der Pleissen-strand erfahren.</l>
            <l>Nur dieses weiß man nicht, warum dein kluger geist</l>
            <l>Nicht längsten mit der post dem doctor nachgereist,</l>
            <l>Und dir ein weg beliebt, den Taps und Mops vergessen,</l>
            <l>Die die gelehrsamkeit nach einem brod-korb messen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedoch, du woltest nicht ein halber doctor seyn,</l>
            <l>Und die gelahrheit nur bey einem zipffel fassen;</l>
            <l>Die weißheit gab dir selbst die klugen lehren ein,</l>
            <l>Du soltest dir ihr reich durchaus entlarven lassen.</l>
            <l>Drum hat vernunfft und kunst dir gar genau entdeckt,</l>
            <l>Was die natur in sich, und in uns selbst versteckt:</l>
            <l>Und die, so diese kunst in ihre schrifft verschliessen,</l>
            <l>Die haben selbst darzu die fackeln tragen müssen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jtzt aber freuet sich das werthe Saal-Athen,</l>
            <l>Das so viel jahre dich als seinen sohn umfangen:</l>
            <l>Es sah dich sonst mit lust zum grossen Wedel gehn;</l>
            <l>Jtzt sieht es dich durch ihn den ehren-lohn erlangen.</l>
            <l>Wohlan! auch Schlesien hat einen theil daran!</l>
            <l>Und wie dein glück und ruhm auch uns erfreuen kan:</l>
            <l>So wünschen wir sonst nichts zu den erlangten schätzen,</l>
            <l>Als mit verbundner hand des himmels ja zu setzen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
