<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">A n  S elimenen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hunold</surname>
            <forename>Christian Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">48</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6</measure>
        <measure type="syllables">608</measure>
        <measure type="tokens">405</measure>
        <measure type="characters">2393</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1702</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197766"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>A n  S elimenen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er zürne nicht darob/ Annehmlichste der Zeit!</l>
            <l>Daß mein getreuer Sinn sich stets an dir ergötzet.</l>
            <l>Und deiner schönen Pracht ein ewig Denckmahl setzet</l>
            <l>Die Unschuld labet sich an deiner Lieblichkeit</l>
            <l>Denn da der Mund sich nicht darff selbst gelücklich wissen/</l>
            <l>So gönne daß ich dich im Geiste möge küssen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein unbefleckter Kuß ist auch bey Göttern rein;</l>
            <l>Du weist/ das meinen Trieb die Keuschheit selbst erreget/</l>
            <l>Und daß die reinste Gluth mich dir zum Füssen leget/</l>
            <l>Und dennoch will dein Hertz von Stahl und Eisen seyn:</l>
            <l>Ach dencke nur/ was selbst dem Himmel muß belieben/</l>
            <l>Wird einem Engel au ch zur Regel vorgeschrieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich hatte nicht so bald das unverhoffte Glück/</l>
            <l>Dich unvergleichliche zum ersten Mahl zu sehen/</l>
            <l>So muste gleich das Hertz bey sich erfreut gestehen/</l>
            <l>Hier zeiget die Natur ihr rechtes Meister-Stück:</l>
            <l>Denn wer bewundert nicht die seltne Schönheits gaben/</l>
            <l>Wenn sich die Tugenden damit verschwistert haben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man nennet dich mit Recht die Blume dieser Stadt</l>
            <l>Auf welche sich der Schnee der Lilien geleget/</l>
            <l>Und wo die Rose selbst den Purpur eingepräget/</l>
            <l>Die Venus sich allein zur Lust gepflantzet hat:</l>
            <l>Die Blumen bricht man sonst/ doch diese muß ich meiden/</l>
            <l>Mein Auge soll sich nur an ihrer Schönheit weiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn das Verhängniß will/ daß mich die schöne Gluth</l>
            <l>Noch nicht vergnügen soll und in die Augen steigen/</l>
            <l>Sie würde sich sonst bald in tausend Flammen zeigen/</l>
            <l>Denn nur ein Strahl von dir entzündet Geist und Blut:</l>
            <l>Wen nun so lange Zeit zwey schöne Sonnen brennen/</l>
            <l>Wird sich gewißlich nicht von Feuer frey bekennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du weist/ das meine Brust von keinen Marmor ist/</l>
            <l>Obgleich dein strenger Sinn sich Diamanten glechet;</l>
            <l>Jedoch ein harter Stein wird endlich auch erweichet/</l>
            <l>Wer weiß/ was vor ein Glück mir meine Qvaal versüst.</l>
            <l>Mein Geist ist doch vergnügt/ ob er die Fesseln träget/</l>
            <l>Weil die Galanteste sie ihm hat angeleget.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erlaube mir demnach vollkomne Meisterin/</l>
            <l>Daß die getreue Brust dir einen Tempel bauet/</l>
            <l>Wo man dein schönes Bild allzeit verewigt schauet/</l>
            <l>Das Hertze leget sich zu einen Opffer hin.</l>
            <l>Verachte nicht/ mein Kind die allerreinsten Flammen/</l>
            <l>Der Himmel selbsten kan die Regung nicht verdammen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Spricht gleich dein schöner Mund von keiner Rettung nicht/</l>
            <l>So will ich doch allzeit auff was geneigters hoffen/</l>
            <l>Ich küsse diesen Strahl der mich zu erst getroffen/</l>
            <l>Weil mir der Himmel selbst von diesen Troste spricht:</l>
            <l>Es muß die gantze Welt gerecht und billig nennen;</l>
            <l>Wer andre brennt/ der soll zur Straffe wieder brennen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
