<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">40</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-40</measure>
        <measure type="syllables">490</measure>
        <measure type="tokens">351</measure>
        <measure type="characters">1934</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In dem wir nun also zu Silo noch verbleiben,</l>
            <l>Gieng ich die Traurigkeit einsmahlen zu vertreiben,</l>
            <l>Mit Beroa, die da des Gera Tochter war,</l>
            <l>Am Abend in ein Holtz. Kaum waren wir alldar,</l>
            <l>Da sahn wir uns umringt von unbekannten Leuten,</l>
            <l>Die uns ohn Wortgepräng antrieben fort zu reiten,</l>
            <l>Auf zugerüste Pferd, man führt uns schier halb todt</l>
            <l>Nach einem Berghaus zu, allda uns diese Rott</l>
            <l>In eine Kammer bracht, darinn wir Ada funden,</l>
            <l>Jhr Ansehn frischte auf der Seelen tieffe Wunden.</l>
            <l>Sie gienge mich fürbey, und sprach Beroa an,</l>
            <l>Zwar nicht mit Höflichkeit, dieweil sie dieß nicht kan</l>
            <l>Erzeigen dessen Kind, der ihre Ehr geschändet:</l>
            <l>So seh ich, daß sich noch nicht gar mein Glück geendet.</l>
            <l>Ja! Beroa, du sollt erfahren meinen Grimm.</l>
            <l>Nehmt Gera Tochter hin; sprach sie mit lauter Stim̃,</l>
            <l>Thut mit ihr was ihr wollt, ich geb sie euch zu eigen.</l>
            <l>Auf dieß gehörte Wort, wollt Beroa sich zeigen,</l>
            <l>(was kan bedrängte Noth) und haschet dessen Schwerdt,</l>
            <l>Der da zu seiner Lust und Geilheit sie begehrt.</l>
            <l>Sie stellt sich in die Eck, und that sich männlich wehren,</l>
            <l>Ich wollt ihr folgen nach, und ware mein Begehren,</l>
            <l>Zu finden eh den Tod als meine Ehr geschwächt.</l>
            <l>Doch Ada spricht mir zu, ich sollt sie hören recht,</l>
            <l>Es wäre nicht um mich dieß Wesen angesehen,</l>
            <l>Besondern nur aus Rach für Gera so geschehen;</l>
            <l>Und sollt ich meinen Haß ja wenden nicht zu ihr,</l>
            <l>Dann was sie hätt verübt, wär gantz nicht schädlich mir;</l>
            <l>Der Adriel wär rein, sie hätt es müssen sagen,</l>
            <l>Doch der so sie dazu bewegt, den wollt sie plagen</l>
            <l>Mit eben solchem Schimpf, des Gera Kind sollt seyn</l>
            <l>Mit ihr in gleicher Straff, in gleicher Schmach und Pein.</l>
            <l>Ich blieb hierob bestürtzt, erschrocken und erfreuet;</l>
            <l>Daß Adriel ohn Schuld, mein Liebesfeur erneuet,</l>
            <l>Daß Beroa in Noth, geht mir durch meine Seel,</l>
            <l>Was Ada freut, ist dieß, worüber ich mich quäl.</l>
            <l>Es war die Beroa Melchisua verlobet,</l>
            <l>Drum denck wie es mich schmertzt, daß Ada also tobet.</l>
            <l>Ich meynte, Ada wär in Haft, und sehe nun,</l>
            <l>Daß sie gantz frey, und das was ihr beliebt, kan thun.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
