<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">21.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rückert</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">24</measure>
        <measure type="verses">48</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-2 3-2 4-2 5-2 6-2 7-2 8-2 9-2 10-2 11-2 12-2 13-2 14-2 15-2 16-2 17-2 18-2 19-2 20-2 21-2 22-2 23-2 24-2</measure>
        <measure type="syllables">575</measure>
        <measure type="tokens">402</measure>
        <measure type="characters">2339</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1836</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905195073"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>21.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weltherrscher Raghu kehrt vom Welterobrungszug</l>
            <l>Als Sieger heim und bringt Weltschätze mit genug.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Schätze theilet er beim Siegesopfer aus,</l>
            <l> und hat nun keinen Schatz als seinen Ruhm im Haus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihm kommt ein frommer Gast; wie soll er ihn empfangen?</l>
            <l>Die Goldgefäße sind dem Hauswirth ausgegangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein hölzernes Gefäß, gefüllt mit Willkommsflut,</l>
            <l>Trägt er entgegen ihm, und grüßet wohlgemuth.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den ehrenden Besuch, sprich, was ihn mir gebracht?</l>
            <l>Gewährt ist dein Gesuch, wenn's steht in meiner Macht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch jener, der erkennt die Armuth an den Zeichen,</l>
            <l>Will ohne Wortverlust zurück bescheiden weichen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch als mit bittendem Befehl der König dringt,</l>
            <l>Sagt er das wichtige Anliegen, das ihn bringt:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In </l>
            <l>Lernt' ich zwölf Jahre lang, nun hab' ich ausgelernt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als er mich nun entließ, den Schüler und den Sohn,</l>
            <l>Fragt' ich beim Abschied ihn: was ist der Lehre Lohn?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er sprach: „Fürs Wissen ist kein ird'scher Lohn beschieden;</l>
            <l>Ich bin mit langem Dienst und treuem Fleiß zufrieden.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch als ich ungestüm mit meinen Bitten drang,</l>
            <l>Ergriff der Zorn ihn, den kein Weiser selbst bezwang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er rief: „Und wenn du Lohn denn bietest, wahnumhüllt;</l>
            <l>Der Lohn sei soviel Gold, als Raghu's Schatzhaus füllt.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Holzkrug laut genug sagt was dein Schatzhaus fasse;</l>
            <l>Drum mit Entschuldigung, o König, mich entlasse!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich seh', o König, wohl, dir blieb kein Eigenthum,</l>
            <l>Als unveräußerlich allein der eigne Ruhm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch König Raghu spricht: Ist mir der Ruhm geblieben,</l>
            <l>Was wär' er, wenn er nicht auch Gold hätt' aufgetrieben?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geruh' in meinem Haus als Gast dich auszuruhn;</l>
            <l>Nachts denken wir wol aus, was wir am Morgen thun.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der König sinnt bei Nacht: wo soll ichs her bekommen?</l>
            <l>Den Kön'gen rings umher hab' ich es längst genommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch auf dem Goldberg wohnt </l>
            <l>Der hat bei mir sein Amt versäumt als Schatzhaushüter.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Raghu in der Nacht läßt rufen aus mit Schall:</l>
            <l>Dem Gott Kuwera droht von Raghu Ueberfall.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch in der Nacht besteigt er seines Ruhmes Wagen,</l>
            <l>Der mit dem Tag ihn soll zum Sieg am Goldberg tragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als er Morgens nun zur Abfahrt ist bereit,</l>
            <l>Tritt sein Schatzmeister her mit eil'ger Freudigkeit:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„o Herr, es hat zu Nacht im Schatzhaus Gold geregnet.“</l>
            <l>Dem drohnden Ueberfall ist so der Gott begegnet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Raghu spricht zum Gast: Du siehst, o frommer Mann,</l>
            <l>Wie in der Noth der Ruhm das Gold ersetzen kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann leert er für den Gast die volle Kammer aus,</l>
            <l>Und hat nun wieder nichts als seinen Ruhm im Haus.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
