<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
  vier Jahrszeiten,  
 als ein sinnliches Lehrbild, des Lebens,  
 Todes, und der Auferstehung.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">93</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-93</measure>
        <measure type="syllables">983</measure>
        <measure type="tokens">659</measure>
        <measure type="characters">3896</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
  vier Jahrszeiten,  
 als ein sinnliches Lehrbild, des Lebens,  
 Todes, und der Auferstehung.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sah im vorgen Jahr, als uns die</l>
            <l>Sommerzeit,</l>
            <l>Mit ihrer schwülen Hitz, die</l>
            <l>Früchte meist gereifet,</l>
            <l>Wie schon ein grosses Theil der</l>
            <l>bunten Herrligkeit</l>
            <l>Jm Reiche der Natur, die Farben</l>
            <l>abgestreifet.</l>
            <l>Die zarten Kinderchen, die man im Gärten sicht,</l>
            <l>Die Blumen Lillien, die Tulpen, Rosen, Nelken</l>
            <l>Die hatten kurtze Zeit, in ihrer Pracht geblüht,</l>
            <l>Und schienen falb und blas, mit ihren Schmuk zu welken.</l>
            <l>Ich sah ihr Sterben an, das sich dem Augen wies</l>
            <l>Und dachte, wie kan das zu einem Lehrbild dienen?</l>
            <l>Der Garten führte mich aufs Ehe Paradies,</l>
            <l>Worin die Kinder auch, zur Eltern Freude grünen.</l>
            <l>So wie die Blümelein, offt eh mans meint vergehn,</l>
            <l>Durch einen Sonnen Stich, in ihrer Blüt verderben;</l>
            <l>So kan man täglich auch, im Ehestande sehn;</l>
            <l>Die Eitelkeit der Lust, an vieler Kinder Sterben.</l>
            <l>Dies lehrte mich hernach, ein gantz besamtes Feld,</l>
            <l>Das ich vor kurtzen noch im grünen Wuchs erblikket,</l>
            <l>Es war die grüne Tracht der Halmen schon verstellt,</l>
            <l>Die bleiche Todtenfarb daran schon abgedrücket.</l>
            <l>Ich ging einst wieder hin, da lies ein Schnitter Heer,</l>
            <l>In der bewegten Faust, schon ihre Sensen blinken;</l>
            <l>Ich sah die schlanke Meug der Halmen mehr und mehr</l>
            <l>Bey wiederhohlten Schlag gestürtzt zu Boden sinken.</l>
            <l>Hier dacht ich bey mir selbst: da fällt die schlanke</l>
            <l>Pracht</l>
            <l>Der fetten Akker Frucht mit ihren güldnen Aehren;</l>
            <l>Ein Schlag, ein Schnitt, ein Zug, hats hier schon kahl</l>
            <l>gemacht</l>
            <l>Dies Sinnbild kan mir auch, der Menschen Zustand</l>
            <l>lehren.</l>
            <l>Wie viele liefert nicht, des Todes Sensenschlag,</l>
            <l>Ehs Jahr den Kreis umläuft, im Sommer ihrer Jahre</l>
            <l>Ja! wen der Mars regiert, woll gar auf einem Tag,</l>
            <l>Als unverhofft entseelt, auf ihre Leichenbahre?</l>
            <l>Der Herbst kam endlich an, mit seinem rauhen Nord,</l>
            <l>Und lies den kalten Hauch auch auf die Bäume rasen,</l>
            <l>Die Früchte fielen hin, die Blätter musten fort,</l>
            <l>Und wurden von dem Wind, verwelket weggeblasen.</l>
            <l>Ach! fiel mir dabey ein: das ist ein Sinnenspiel</l>
            <l>Von denen, welche GOTT zum Alter hat erhalten;</l>
            <l>Der Stärkste muß davon, es kommt sein Lebens Ziel</l>
            <l>Wen Blut und Lebensgeist, in ihm zuletzt erkalten.</l>
            <l>Gleicht er schon einen Baum, den Wind und Frost</l>
            <l>entlaubt</l>
            <l>Und dessen Gipfel kahl; entblößt vom Schmuck und</l>
            <l>Haaren;</l>
            <l>So ist das Zeichen da; es soll sein glattes Haupt,</l>
            <l>Das sich zur Erde neigt, bald in die Grube fahren.</l>
            <l>Der Winter folgte nach, im Lauf der Jahres Zeit</l>
            <l>Der Garten, Feld und Wald, mit Reif und Schnee</l>
            <l>bedeckte</l>
            <l>Und gleichsam die Natur, ins weisse Todten Kleid,</l>
            <l>Da sie erstorben war, zu guter letzt, versteckte.</l>
            <l>Die Welt sah traurig aus; die trüb und dikke Lufft,</l>
            <l>Lies, da die Sonn entfernt, bey schwartzen Finsternissen</l>
            <l>Nachhero auf die Erd, als der Gewächse Grufft</l>
            <l>Ein häuffig tröpfelnd Naß, als ihre Thränen fliessen.</l>
            <l>Da seh ich, sprach mein Hertz, des Todes Liberey</l>
            <l>Ein weißes Schlafgewand, darin wird man verhüllet,</l>
            <l>In engen Sarg gelegt, den man mit weichen Heu,</l>
            <l>Als der Verwesung Bett, bestreut und angefüllet.</l>
            <l>Das ist der Sterblichen betrübter Lebens Schluß,</l>
            <l>Wir werden wiederum, dahin wo wir entsprossen,</l>
            <l>In unsrer Mutterschoos, bey Klag und Zähren Guß,</l>
            <l>Wen unser Leib entseelt, zu guter letzt, verschlossen.</l>
            <l>Dies schröklich Jammerbild, das beugte meinen Sinn,</l>
            <l>Ich sah mich selbst daran in die Verwesung senken,</l>
            <l>Was mich vorher ergötzt, das war auf einmahl hin,</l>
            <l>So lies der Winter mir mein Sterblichseyn, bedenken.</l>
            <l>Doch diese Trauerzeit, lief entlich auch vorbey,</l>
            <l>Der Sonnen warmer Strahl vertrieb den Frost der</l>
            <l>Erden,</l>
            <l>Der Schnee schmoltz wieder weg, da sah man alles neu,</l>
            <l>Und Bäume, Gras und Kraut verneut, lebendig wer-</l>
            <l>den.</l>
            <l>Der Frühling stellte uns, das was erstorben war,</l>
            <l>Und deren Saamenkorn, sich hie und da verstäubet,</l>
            <l>Aus seiner Todtengrufft verjüngt und schöner dar.</l>
            <l>O! rief ich dabey aus: </l>
            <l>Hier sieht man GOttes Macht, der Blumen Gras</l>
            <l>und Kraut,</l>
            <l>Jm Reiche der Natur läst wiederum aufgehen,</l>
            <l>Mein Aug das dies gerührt verwundernsvoll beschaut,</l>
            <l>Das sieht daran ein Bild vom künfftgen Auferstehen.</l>
            <l>Der </l>
            <l>Wen unsre Lebens Sonn, der Heiland ist erschienen,</l>
            <l>So wird mein todter Leib, lebendig dargestellt,</l>
            <l>Und in verneuter Krafft als unverweslich grünen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
