<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">XiI.  
 An das hochwerthe Deutschland wegen  
 dieser lieder.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Weise</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">68</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-68</measure>
        <measure type="syllables">841</measure>
        <measure type="tokens">585</measure>
        <measure type="characters">3383</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1701</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-25043-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Drama; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>XiI.  
 An das hochwerthe Deutschland wegen  
 dieser lieder.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du liebstes vaterland! vergönne deinem sohne/</l>
            <l>Daß er sein eitles thun der welt zu schauen giebt/</l>
            <l>Ich sehne mich darbey nach keinem andern lohne/</l>
            <l>Als wann die hohe gunst den guten willen liebt.</l>
            <l>Ich muß es zwar gestehn/ es sind geringe sachen/</l>
            <l>Daraus ein blosser schertz/ und sonsten nichts entspringt/</l>
            <l>Jedoch/ ein kurtzes lied kan sich belieblich machen/</l>
            <l>Wann nur die rechte zeit es auf die bahne bringt:</l>
            <l>Ich bin kein Opitz nicht/ der bleibt noch unser Meister/</l>
            <l>Und sein berühmter thon reist durch das sternen-dach/</l>
            <l>Hingegen fliegen sonst die lobens-werthen geister</l>
            <l>Kaum auf den halben weg mit schwachen federn nach.</l>
            <l>Wiewohl ich darff mich nicht in die gesellschafft mengen/</l>
            <l>Die durch den lorber-zweig das haar um sich verbindt/</l>
            <l>Mein glücke führt mich sonst auf kunst-beliebten gängen/</l>
            <l>Da dieses neben-werck gar wenig stunden findt.</l>
            <l>Doch liebstes Vaterland/ ich werde dir gefallen/</l>
            <l>Daß ich im schreiben nicht ein sprach-tyranne bin/</l>
            <l>Ich folge deiner zier/ und richte mich in allen</l>
            <l>Auff alte reinigkeit und neue kurtzweil hin/</l>
            <l>Ich bin so eckel nicht/ ich lasse mir belieben/</l>
            <l>Was die gewohnheit itzt in langen brauch gebracht/</l>
            <l>Hätt unser alterthum nicht so und so geschrieben/</l>
            <l>So hätt es dieser kiel auch anders nachgemacht.</l>
            <l>Und weil die Teutschen viel aus andern sprachen borgen/</l>
            <l>So muß ich ebenfalls mich auch darzu verstehn:</l>
            <l>Ein ander/ dens verdreust/ mag sich zu tode sorgen/</l>
            <l>Gnug/ daß die Verse gut/ die Lieder lieblich gehn/</l>
            <l>Ist diß nicht puppenwerck/ wer etwas grosses heissen/</l>
            <l>Und seinen lorbeer-krantz mit golde zieren will/</l>
            <l>Der muß das ABC aus seiner ordnung schmeissen/</l>
            <l>Bald hat er nicht genug/ bald hat er gar zu viel/</l>
            <l>Da ist ein wort nicht recht/ das haben die Lateiner/</l>
            <l>Gelehnt u. nicht geschenckt; das kom̃t aus Griechenland/</l>
            <l>Da wird der thon zu lang/ da wird die sylbe kleiner/</l>
            <l>Die sprache die wird nur nicht gäntzlich umbgewandt.</l>
            <l>Der arme Zizero ist auch ins Z’ gerathen/</l>
            <l>Der sonst fast oben an/ in seiner reihe steht/</l>
            <l>Vielleicht weil ein gemüth/ in diesen helden-thaten/</l>
            <l>Gar langsam auf den glantz der redens-künstler geht</l>
            <l>Sanct Felten ist hinauff biß an das F gestiegen/</l>
            <l>Und er verdient fürwahr die ehr-bezeugung nicht:</l>
            <l>Der Kwarck muß in das K aus seinem neste fliegen/</l>
            <l>Ob gleich die gantze welt den händeln widerspricht/</l>
            <l>Der Käyser soll bey uns nicht weiter Käyser heissen/</l>
            <l>Er soll dafür ein Ertz- und grosser König seyn/</l>
            <l>Wer uns diß tapffre wort will aus der zunge reissen/</l>
            <l>Raubt uns der völcker ruhm/ mit unsers landes schein/</l>
            <l>Ein solcher klügling hat gewiß nicht viel gelesen/</l>
            <l>Und hat ers ja gethan/ so möcht er in sich gehn/</l>
            <l>Daß unsre Deutschen auch nicht narren sind gewesen/</l>
            <l>Und daß man alles kan ohn diesen tand verstehn.</l>
            <l>Ein ander mag sich mehr mit diesen leuten zancken/</l>
            <l>Mein ungebundner fuß geht in der einfalt fort/</l>
            <l>Und mein erregter sinn verwickelt die gedancken/</l>
            <l>Mehr in der sachen selbst/ als in ein kahles wort.</l>
            <l>Hier hab ich nur geschertzt/ doch wird man leicht gedencken/</l>
            <l>Daß/ wie ich meiner lust allhier genug gethan/</l>
            <l>Ich/ wann ich künfftig will die augen höher lencken/</l>
            <l>Mit gleicher fertigkeit die feder richten kan.</l>
            <l>Ich bin auch nicht so kühn/ den </l>
            <l>Weil er den höhnschen mund nur an die Götter setzt.</l>
            <l>Solt er diß schlechte werck zu seiner rache suchen?</l>
            <l>Nein/ er ist viel zu stoltz/ wann er die zähne wetzt.</l>
            <l>Drum bin ich auch vergnügt/ und lege diese lieder/</l>
            <l>Halb furchtsam und darbey halb trotzig vor die welt/</l>
            <l>Es falle wie es will/ so komm ich doch nicht wieder/</l>
            <l>Der himmel hat den fleiß mir sonst wohin bestellt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
