<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">O D E.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">32</measure>
        <measure type="verses">191</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6 13-6 14-6 15-6 16-6 17-6 18-6 19-6 20-6 21-6 22-6 23-6 24-6 25-6 26-6 27-6 28-6 29-6 30-6 31-6 32-5</measure>
        <measure type="syllables">2312</measure>
        <measure type="tokens">1555</measure>
        <measure type="characters">9428</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20536-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>O D E.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wacht auf! ermuntert euch! verlaßt die düstern Höhlen</l>
            <l>Jhr Fürsten, derer Ruhm zu keiner Zeit vergeht!</l>
            <l>Steigt aus dem Schutt empor! wir wollen euch</l>
            <l>Wie weit </l>
            <l>Wie weit </l>
            <l>Den Rang, der euch gebührt, bereits hat überstiegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr, die ihr manches Land bezwungen und beschirmet;</l>
            <l>Dem Waffen- Strohm des Feinds mit Starckmuth vorgeschantzt:</l>
            <l>Jhr, derer Schwert und Muth auf keinen Wall gestürmet,</l>
            <l>Wo nicht die tapfre Faust den Sieges-Fahn gepflantzt:</l>
            <l>Seht den Zusammenhang der Staats- und Kriegs-Geschäfte!</l>
            <l>Sagt! übertrifft er nicht die Wirckung eurer Kräffte?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer ist von euch, der jung; doch Alten gleich gekämpffet;</l>
            <l>Der aller Hilff entblößt den Sieger selbst erschreckt?</l>
            <l>Wer ist der ohne Macht, die gröste Macht gedämpfet,</l>
            <l>Und fast am Untergang die Lorber aufgesteckt?</l>
            <l>Werfft den erstaunten Blick auf diese Zier der Frauen!</l>
            <l>Sie läßt dies Wunder euch in ihren Thaten schauen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Helden Preiß und Fürst; der Fürsten Haupt erbleichet;</l>
            <l>Der Grund des Throns erbebt; des Stammens Pracht verdirbt;</l>
            <l>Des Staates Saüle fällt; der Länder Schutz entweichet;</l>
            <l>Ja! Kayser, König, Fürst und Held, und Vater stirbt!</l>
            <l>Was hättet, Fürsten! ihr in eurem Rath entschlossen,</l>
            <l>Wann euch dergleichen Sturtz und Fall wär zugestossen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der nächst erfolgte Tag entdecke Feur und Flutten;</l>
            <l>Ein ungefürchter Freund raub eurer Völcker Ruh:</l>
            <l>Es eile Schaarenweiß, und wider das Vermuthen</l>
            <l>Ein zweyfach-doppelt Heer auf eure Mauren zu:</l>
            <l>Sagt! würde bey dem Sturm, bey solchen Ungewittern</l>
            <l>Nicht auch der Tapferste des Helden-Ordens zittern?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Theresia verhüllt bey ihres Vaters Bahre</l>
            <l>Den höchst-gerechten Schmertz in ihren Trauer-Flor:</l>
            <l>Sie weiß nicht, was dem Thron, dem Zepter wiederfahre:</l>
            <l>Der Feinde Zorn und Macht dringt schon biß an das Thor.</l>
            <l>Indem sie Trost, und Rath sieht in den Sarg verschliessen,</l>
            <l>Glim̃t in dem Vaterland schon Brand und Blut-Vergiessen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sje reißt den Schleyer auf, sieht, daß die Fahnen fliegen;</l>
            <l>Erschrickt, faßt Hertz und rufft: verfälschter Freundschafts-Eyd!</l>
            <l>Der mich beschützen soll, fangt an mich zu bekriegen!</l>
            <l>So ist dann unter Fried und Krieg kein Unterscheid?</l>
            <l>Sie schreyt Vertrauens-voll zu GOtt: HErr! laß auf Erden</l>
            <l>Mein Erb-Recht so erkannt, als dort im Himmel, werden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zur Rettung wollte sie nach ihrer Krone langen:</l>
            <l>Sie griff auch allbereit das schönste Kleinod an,</l>
            <l>Und sprach: Das geb ich her, die Perl sollt ihr empfangen;</l>
            <l>Wann ich dafür den Werth des Friedens haben kan!</l>
            <l>Umsonst, war der Bescheyd: Der gantze Schmuck der Krone</l>
            <l>Ist schon für den bestim̃t, der deinen Thron bewohne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Staat erschütterte; der Thron fieng an zu wancken;</l>
            <l>Sie gieng, bestieg ihn doch, und trotzte die Gefahr.</l>
            <l>Standhaftigkeit und Muth hielt sie bey dem Gedancken,</l>
            <l>Der Anfangs fürchterlich, am Ende nutzbar war.</l>
            <l>Je mehr der Feinde Zorn, Gewalt, und Macht erfunden;</l>
            <l>Je weniger war sie von jemand überwunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was Carls des Grossen Rath, und Vorsicht angefangen,</l>
            <l>Das bracht ihr Geist, zu Trotz des Widerstands, zum End.</l>
            <l>Was Herrschkunst, Weißheit, Muth und Stärcke kan erlangen,</l>
            <l>Ward ihr durch Feur und Schwert und Schrecken zugewendt.</l>
            <l>So klein man sie gemacht, so viel ward sie vergrössert:</l>
            <l>Das Feur hat ihrer Kron ererbtes Gold verbessert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fleiß, Wachsamkeit, Vernunft, Witz, Hoheit des Verstandes,</l>
            <l>Hertz, Mühe, Geist und Muth hat ihr den Ruhm erlangt,</l>
            <l>Daß sie als Retterin des frohen Vaterlandes</l>
            <l>Nicht bey den Freunden nur, auch bey den Feinden prangt.</l>
            <l>Jm Sieg und im Verlust, in Freuden und Beschwerden</l>
            <l>Hat sie die Tugenden zu Räthen und Gefärten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sje weiß im härtsten Fall, den besten Schluß zu wählen;</l>
            <l>Sie siegt, doch ohne Stoltz; sie kämpft, doch ohne Rach:</l>
            <l>Jhr Endzweck ist das Recht; ihr Streit, sich GOtt befehlen:</l>
            <l>Jhr Hertz strebt jenen nicht, nur diesen beyden nach.</l>
            <l>Jhr Helden müßt von ihr die Helden-Tugend lernen:</l>
            <l>Wann ihr die Schaalen seyd, so gleichet sie den Kernen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wje? was? es öffnet sich den Augen ein Gesichte;</l>
            <l>Ein Lorber-reiches Haupt steigt aus der Gruft empor:</l>
            <l>Ja! seht, wie sich der Held, mit Ernst zu reden, richte;</l>
            <l>Vielleicht trägt er das Wort statt aller Helden vor:</l>
            <l>Er regt den Fürsten-Stab; was wird es wohl bedeuten?</l>
            <l>Ich hoffe nicht, daß er wird meinen Satz bestreiten?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vernehmt! ich höre schon, wie seine Worte thönen:</l>
            <l>Halt ein! es ist zu viel, was man uns vorgebracht:</l>
            <l>Will man vielleicht damit nur unsre Thaten höhnen?</l>
            <l>Wir wissen auch, sagt er, was einen Helden macht.</l>
            <l>Durch Dichter werden oft aus Hirn-Geburten Helden:</l>
            <l>Was, wann sie gar mit Recht wahrhafte Thaten melden?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>And wer beredet uns, daß Königliche Schwüre,</l>
            <l>Ein GOtt-geweyhtes Wort auf einmahl ohne Frucht?</l>
            <l>Daß man die Königinn alldort zum Opfer führe,</l>
            <l>Wo Sie Gewehr und Hilff und Zuflucht hat gesucht?</l>
            <l>Der Himmel hätt gewiß .... Jedoch hier muß ich schweigen;</l>
            <l>Es wär Vermessenheit, sein Urtheil anzuzeigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann alles, was du sagst, sich in der That befünde,</l>
            <l>Was hieß man endlich Recht, Treu, Glauben, Fried und Krieg?</l>
            <l>Sag, ob der Erden Rund nicht im Verderben stünde?</l>
            <l>Das Recht nicht, die Gewalt erlangte Rang und Sieg.</l>
            <l>Was wär an einem Pflug, an einem Helden-Degen,</l>
            <l>An Ordnung und Gesatz; an Ehr und Ruhm gelegen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Amsonst erwähnest du so viele Wichtigkeiten;</l>
            <l>Wär der geringste Theil von der Erzehlung wahr;</l>
            <l>So schwüng </l>
            <l>Der Anfall, und der Schutz ist viel zu wunderbar.</l>
            <l>Du suchst nur, uns den Ruhm, den Helden-Lohn, zu rauben:</l>
            <l>Geh, sag es wem du wilst! wir können es nicht glauben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wje? dieses ist die Sprach und Antwort unsrer Ahnen?</l>
            <l>Sie messen dem Bericht so wenig Glauben bey?</l>
            <l>Sie neigten sonst gewiß mit Ehrfurcht ihre Fahnen,</l>
            <l>Und nennten den Gesang nicht eine Schmeicheley.</l>
            <l>Entweder fürchten sie, </l>
            <l>Was? oder eyfern sie, daß ihre Thaten besser?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nein: die Unmöglichkeit macht, daß sie dieses meinen:</l>
            <l>Neyd, Haß, Verrath und List; Zorn, Mißgunst, Rach und Groll</l>
            <l>In Waffen einig sehn, das will nicht möglich scheinen:</l>
            <l>Weil die Vereinigung sich selbst zernichten soll.</l>
            <l>Sie messen diese That nach dem, was folgen könnte:</l>
            <l>Daß man das Recht nur dem, der furchtbar ist, vergönnte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Wunder; frage man, die gegenwärtig waren:</l>
            <l>Was sie, da dieser Sturm die Welt ergriff, gedacht?</l>
            <l>Hat nicht das Aug erstarrt, das Ohr entsetzt erfahren,</l>
            <l>Wie dieses Kronen-Hauß erschüttert und gekracht?</l>
            <l>Man hörte, wie von West und Nord der Donner rollte;</l>
            <l>Wer hoffte, daß der Thron dem Sturtz entkommen sollte?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch ist Theresia, der man uns fast beraubte;</l>
            <l>Die man von ihrem Recht, von ihrem Eigenthum,</l>
            <l>Des Vaters Kron entblößt, vom Thron gestürtzet glaubte;</l>
            <l>Die dreyfach-blühende gekrönte Purpur Bluhm</l>
            <l>Die Bluhme, welche man schon vor entlaubt geachtet,</l>
            <l>Wird nun im schönsten Flor des höchsten Schmucks betrachtet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann alter Helden Sinn nicht glaubet, was geschehen;</l>
            <l>In der Erzehlung nichts, als eitlen Schimmer sieht:</l>
            <l>Ja, wann wir selbst erstaunt, verwirrt, entzücket stehen;</l>
            <l>Da, der sie stürtzen wollt, erschrocken stutzt und flieht:</l>
            <l>Was wird die späte Welt zu dieser Nachricht sagen?</l>
            <l>Wird sie so viel darnach, als dort die Vorwelt fragen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nein: der Erfolg des Wercks wird ihren Augen zeigen,</l>
            <l>Daß dieser Ruhm-Gesang kein Bild der Dichter sey;</l>
            <l>Man sieht die Pflantzen schon, wie Ceder-Baüme, steigen.</l>
            <l>Selbst die </l>
            <l>Sie kommt erregt, erfreut von ihren Ehren-Bühnen,</l>
            <l>Und sieht den Helden-Stamm in ihren Auen grünen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sje rufft: Betrachte man den Kronen-reichen Sprossen</l>
            <l>An diesem Fürsten-Baum, der einst zu </l>
            <l>Er schien zwar welck, jedoch er ist frisch vorgeschossen:</l>
            <l>Die Freud und mein Entschluß sey allen Welten kund!</l>
            <l>Ich schwere dem, der auch vielleicht nicht wurde sterben;</l>
            <l>Berührt er diesen Ast; Rach, Untergang, Verderben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sje sieht noch einen Zweig, der sich mit dem verbindet:</l>
            <l>Frolockt noch mehr und spricht: </l>
            <l>Kein Baum ist, welcher den an Früchten überwindet!</l>
            <l>Dies Paar ist seine Kron, Ehr, Ansehn, Pracht und Zucht!</l>
            <l>Der ist, von dem die Welt die grösten Helden hatte:</l>
            <l>Von dem ich künftighin sie noch zu ziehn, gestatte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wjll selbst Unsterblichkeit, daß man den Baum bewahre;</l>
            <l>Eröffnet sie der Welt den hohen Schutz-Befehl;</l>
            <l>So wird auch in dem Lauf der allerspätsten Jahre</l>
            <l>Berühmt, bewundert seyn, was ich davon erzehl.</l>
            <l>Und recht: der Zweifel ist umsonst und unvonnöthen:</l>
            <l>Wir haben zum Beweiß des Stammens Majestäten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Nach-Welt wird sie sehn und sagen: diese Früchte</l>
            <l>Wo kommen sie dann her? Wer ist der Fürst, der Held?</l>
            <l>Er herrscht, er kriegt, er siegt: es ist kein blind Gerüchte!</l>
            <l>Er stammet von dem Baum, von dem man uns gemeldt:</l>
            <l>So kan man überzeugt der Sache Wahrheit mercken:</l>
            <l>Was einst </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Wercke seynd so groß, als keine Zeit erfahren:</l>
            <l>Sie seynd wahrhaftig nicht von Dichtern aufgeführt.</l>
            <l>Derselben Ursprung ist in jenen Helden-Jahren,</l>
            <l>Die dort </l>
            <l>In seiner Majestät erblickt man solche Zeichen,</l>
            <l>Die dieser Königinn, von der man redet, gleichen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Baum hat, wie man sagt, zwar einen Streich empfunden;</l>
            <l>Es gehet ihm die Zier des grösten Sprossens ab:</l>
            <l>Hingegen haben sich statt dessen zwey verbunden;</l>
            <l>Wovon </l>
            <l>So bringt ja der Verlust den Früchten kein Verderben:</l>
            <l>Hier starb das Haupt, doch lebt die Folge seiner Erben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott theilt die Kronen aus: Er wiedmet sie den Häusern,</l>
            <l>Die Großmuth, Frömmigkeit und wahre Weißheit schmückt.</l>
            <l>Drum prangen diese zwey mit Königen und Kaysern:</l>
            <l>Drum blieb </l>
            <l>Wo Tugend, GOtt und Recht um Kron und Zepter fechten,</l>
            <l>Kan man den Sieges-Krantz leicht um die Scheitel flechten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wird der späten Welt erstaunter Nachklang sprechen:</l>
            <l>So wird die Sach erzehlt, geglaubt, gepriesen seyn.</l>
            <l>Was kan mir also mehr den Vorsatz unterbrechen?</l>
            <l>Es stimmt mit mir, was ist, was war, was seyn wird, ein.</l>
            <l>Auf auf dann Geist und Hertz! entflammet Muth und Sinnen!</l>
            <l>Entreisset euch der Furcht! verfolget das Beginnen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, Königinn! ich will von zehen Stunden singen,</l>
            <l>Die deiner Tugenden getreuer Rath gewacht;</l>
            <l>Als jede sich bemüht, Beweißthum aufzubringen,</l>
            <l>Daß ihre Wirckung dich das, was du bist, gemacht.</l>
            <l>Nicht daß ich dir ein Lob, ein Ehren-Mahl erdichte:</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
