<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Himmlische Vermählung  
  Jfr. M. M. W. v. W. den 27. Martii  
 1678.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">109</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-109</measure>
        <measure type="syllables">1330</measure>
        <measure type="tokens">902</measure>
        <measure type="characters">5325</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Himmlische Vermählung  
  Jfr. M. M. W. v. W. den 27. Martii  
 1678.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So zeuchstu/ Seeligste/ numehr von dieser Erden?</l>
            <l>Verläst des Vaters Haus/ dein Volck und diese Stadt?</l>
            <l>Ach ja! der Höchste selbst wil jetzt dein Bräutgam werden.</l>
            <l>Was Wunder? daß kein Mensch theil deiner Liebe hat?</l>
            <l>Du weist daß doch die Welt muß wie ein Kleid veralten/</l>
            <l>Daß nichts beständig hier als Unbeständigkeit/</l>
            <l>Darumb so lästu sie den schwartzen Sontag halten/</l>
            <l>Weil Jubilate du feyrst in der Ewigkeit.</l>
            <l>Es geht zwar bitter ein so zeitlich dich zu missen/</l>
            <l>Die Welt kennt dich kaum recht/ so sagstu schon Ade!</l>
            <l>Doch siht man daß dein Geist den rechten Weg kan wissen/</l>
            <l>Du suchst den Himmels; May vor diesen Mertzen-Schnee.</l>
            <l>Es mögen andre sich den Kindern gleich vergaffen</l>
            <l>An dem/ was sonst der Mensch zum höchsten Gute zehlt.</l>
            <l>Die Welt gab </l>
            <l>Drumb hast Maria du das beste Theil erwehlt.</l>
            <l>Ja wol! das beste Theil du hast den Schatz gefunden/</l>
            <l>Den uns kein Potosi kein Peru geben kan.</l>
            <l>Die zehlst nicht mehr wie vor Schlafflose Nächt und Stunden:</l>
            <l>Hier geht dein Ruhe-Tag und Feyerabend an.</l>
            <l>Jtzt wechselstu mit GOtt/ Verlobte/ Hand und Ringe</l>
            <l>Du bringst des Glaubens-Schmuck mit dir zum Heyrath-</l>
            <l>Er gibt den Himmel dir zu einem Leibgedinge</l>
            <l>(gut:</l>
            <l>Eur Ehberedung ist besiegelt durch sein Blut.</l>
            <l>Prangt Mogols Hochzeit-Fest mit lichten Diamanten</l>
            <l>Mit Lampen welche gar von Balsam sind gemacht?</l>
            <l>Das Stern- und Engel-Heer sind Lichter und Trabanten</l>
            <l>So dir zur Seite stehn in unerschöpffter Pracht.</l>
            <l>Es ist das Paradiß dein himmlisch Hochzeit-Bette/</l>
            <l>Hier liegstu hochvergnügt dem Bräutgam an der Seit’</l>
            <l>Er gibt sich selber dir statt der Vermählungs-Kette</l>
            <l>Dein Schmuck ist sein Verdienst/ dein Krantz die Ewigkeit.</l>
            <l>Vergönn’ uns/ Schöne Braut/ die wir im Geiste schauen/</l>
            <l>Wie du in Eden schon gleich Palm und Cedern grünst/</l>
            <l>Daß deiner Tugend wir ein Ehren-Mahl noch bauen/</l>
            <l>Und melden durch diß Blat was du mit Ruhm verdienst.</l>
            <l>Dein schön Gedächtnüß brennt noch hell in unsren Seelen/</l>
            <l>Es lebt im Seegen hier/ wie bey dem Heiland du/</l>
            <l>Trägt man was Erde war gleich in der Erden Hölen/</l>
            <l>Druckt deinem Cörper man gleich Mund und Augen zu.</l>
            <l>Der Tugend Phönix steigt nichts minder aus der Aschen/</l>
            <l>Die auch der blasse Neid als heilig ehren muß.</l>
            <l>Ja Lethe selbst kan hier dein Denck-Mahl nicht abwaschen/</l>
            <l>Dein guter Leumund tritt die Fäulnüß untern Fuß.</l>
            <l>Es gibt Orion dort dem Geist die Ober-Stelle/</l>
            <l>Hier spricht die Wahrheit selbst: die Redligkeit ist todt!</l>
            <l>Der Tugend Conterfey betritt des Todes Schwelle/</l>
            <l>Den Spiegel aller Zucht zerbricht die letzte Noth.</l>
            <l>Des grossen Vaters Mund/ der Mund des Vaterlandes</l>
            <l>Schweigt jetzt/ und schüttet nichts als bittre Seuffzer aus</l>
            <l>Indem du Eh-Betts-Stern/ du Zweig des Edlen Standes</l>
            <l>So früh gerissen wirst von ihm und seinem Haus.</l>
            <l>Es wird dein Todes-Fall beklaget noch von vielen/</l>
            <l>Die von Geblüte zwar nicht eben dir verwand;</l>
            <l>Wie kläglich weinen nicht die trautesten Gespielen?</l>
            <l>Die deine Freundligkeit beharrlich dir verband.</l>
            <l>Was aber nützt diß Ach! Wohin mit diesen Zähren?</l>
            <l>Es wird uns kein Mausol aus Ach! und Weh! gebaut</l>
            <l>Last uns die Seeligste mit Thränen nicht beschweren</l>
            <l>Sie lacht das winseln aus die stete Wonne schaut.</l>
            <l>Hochedles Haus zerreiß die hart gedrchten Stricke</l>
            <l>Damit die Traurigkeit dir fesselt Geist und Brust!</l>
            <l>Ach! wünsche ja vielmehr der Edlen Braut Gelücke</l>
            <l>Die schon den Himmel schmeckt in unverrückter Lust.</l>
            <l>Es sind die Thränen nicht hochzeitliche Geschencke</l>
            <l>Vor eine solche Braut die ihren Heiland küst.</l>
            <l>Sie labet ihren Geist durch solche Nectar-Träncke/</l>
            <l>Dergleichen Anmuth nicht aus irrd’schen Trauben fliest.</l>
            <l>Sie hat nach ihrem Wunsch/ den sie gesucht/ gefunden/</l>
            <l>Sie hält ihn ewig fest/ und läst ihn nicht von sich.</l>
            <l>Sie kennet nun nicht mehr die bittre Creutzes-Stunden</l>
            <l>Weil mit dem letzten Hauch sie aller Noth entwich.</l>
            <l>Die Lieb und Lust der Welt war ihr stets frembde Dinge</l>
            <l>Sie hat der Venus nie den Opffer-Tisch gedeckt.</l>
            <l>Sie wuste daß der Tod am Wollust-Angel hienge/</l>
            <l>Und daß verdammlich Gifft in Liebes-Mandeln steckt.</l>
            <l>Trug auch ihr Garten gleich nur eitel Granadillen/</l>
            <l>Ward ihrer Jugend Baum zu einer Aloe/</l>
            <l>So daß kein Aesculap die Schmertzen konte stillen</l>
            <l>Biß daß ein sanffter Tod ward ihre Panace.</l>
            <l>So hat sie standhafft doch auch unter tausend Schmertzen</l>
            <l>Mit ihres Heilands Tod hertzhafftig sich erfrischt.</l>
            <l>Ja/ unveränderlich behalten den im Hertzen/</l>
            <l>Der itzt in seinem Schoß ihr Schweiß und Thräu’ abwischt/</l>
            <l>Sie ist nun beygesellt den Geistlich klugen Frauen/</l>
            <l>Bey der gefünfften Zahl sol sie die sechste seyn.</l>
            <l>Und was wir alle noch itzt nur im Spiegel schauen/</l>
            <l>Schaut die erlöste Seel in vollem Augen-Schein.</l>
            <l>Wie seelig! daß sie nicht die Bitterkeit darff schmecken</l>
            <l>Die in dem Stand der Eh’ uns offt das Hertz abfrist.</l>
            <l>Sie kan kein Haus-Tyrann/ kein böser Mann erschrecken/</l>
            <l>Jhr Bräutgam ist das Lamm/ so voller Sanfftmuth ist</l>
            <l>Sie speiset nun nicht mehr von harten Fasten-Speisen/</l>
            <l>So uns der Kummer-Koch hier scharff zu saltzen pflegt.</l>
            <l>Es wil das Oster-Lamm sie zu der Taffel weisen/</l>
            <l>Da Milch und Honig man in Ewigkeit auffträgt.</l>
            <l>Genung! </l>
            <l>Sie hat gewünscht erreicht des Himmels Canaan.</l>
            <l>Und weil sie lebend noch zu sterben angefangen/</l>
            <l>So weiß man/ daß sie mehr den Tod nicht schmecken kan.</l>
            <l>Zeuch glücklich/ holde Braut des Heilands/ zeuch in Frieden!</l>
            <l>Und sey viel tausendmal zu guter Nacht gegrüst.</l>
            <l>Dein Denck-Mahl lebt bey uns/ ob du gleich abgeschieden/</l>
            <l>Weil auch der Tugenden die Nachwelt nicht vergist.</l>
            <l>Laß nur was Erde war verscharren in die Erden/</l>
            <l>Gib GOtt was GOttes ist! denn weil er dich geliebt</l>
            <l>So konte deiner Zier kein ander würdig werden.</l>
            <l>&amp;q;Er tröste/ die er hat durch deinen Tod betrübt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
