<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Glückwünschung der universität Witten-  
 berg an Jhro  Excellen tz Herrn H. A. von  
 Schöning, rc. bey antritt der von Seiner  
 Churfürstl. Durchl. zu Sachsen ihm gnä-  
 digst aufgetragenen General-  
 Feld-Marschalls- Charge.  
 J. G. N.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">36</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-36</measure>
        <measure type="syllables">539</measure>
        <measure type="tokens">332</measure>
        <measure type="characters">2091</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Glückwünschung der universität Witten-  
 berg an Jhro  Excellen tz Herrn H. A. von  
 Schöning, rc. bey antritt der von Seiner  
 Churfürstl. Durchl. zu Sachsen ihm gnä-  
 digst aufgetragenen General-  
 Feld-Marschalls- Charge.  
 J. G. N.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tapffrer feldherr unsrer zeit! der sich läst vom himmel treiben,</l>
            <l>Und, als wie ein helles licht, nirgend kan verschlossen bleiben:</l>
            <l>Der bey regen, sturm und wetter seinen fuß zu felde lenckt,</l>
            <l>Und die angereitzten schwerder in der feinde blute tränckt!</l>
            <l>Teutschland kennet deinen muth, wie du in so vielen zügen</l>
            <l>Bey der unerschrocknen welt längsthin einen ruhm bestiegen:</l>
            <l>Von so manchen donner-schlägen ist dein frisches hertz erweckt,</l>
            <l>Eisen, pulver, spieß und feuer haben dich niemahls erschreckt.</l>
            <l>Norden blies auf süden los, daß die stärcksten mauren bebten,</l>
            <l>Und die länder allbereit zwischen thür und angel schwebten;</l>
            <l>Doch der nord-wind wich mit schrecken von den steilen felsen ab,</l>
            <l>Da sich deinem aufgebote sund und insul untergab.</l>
            <l>Preussen neunt dich Hannibal; Denn die auf und nieder strichen</l>
            <l>Sind vor deinem paucken-schall biß an ihren ort gewichen:</l>
            <l>Der bißher noch freche sieger ließ dir selbst die sieges-fahn,</l>
            <l>Denn du hattest in dem treffen als ein Hercules gethan.</l>
            <l>Also hat dein starcker blitz auch in Ofen eingeschlagen,</l>
            <l>Und, was ehmahls hat geherrscht, muß anitzo fessel tragen;</l>
            <l>Sehet! sprach der grosse kayser, was allhier ein Teutscher thut,</l>
            <l>Denn sein tropffen überwieget hundert tonnen Türcken-blut.</l>
            <l>Drauf erfolgte der triumph, da die feld-trompeten klungen:</l>
            <l>Da vor deiner sieges-pracht die erhitzten hengste sprungen:</l>
            <l>Da die sclaven deinen füssen nur ein schemmel wolten seyn:</l>
            <l>Hiemit zog der schöne sieger, als ein welt-bezwinger ein.</l>
            <l>Darum liebt der Sachsen Mars dein so ritterliches wesen,</l>
            <l>Daß er dich vor unser heyl hat zum werckzeug auserlesen:</l>
            <l>Diesem bleibst du Agamemnon, der vor Troja triumphirt:</l>
            <l>Und bist wie ein ander Pyrrhus, der Achillens waffen führt.</l>
            <l>Zeuch mit deinem David hin, daß des milden himmels güte</l>
            <l>Deinen küraß, helm und stahl stets mit segen überschütte!</l>
            <l>Unser trost, Johann George, schaffe diesen grentzen ruh!</l>
            <l>Ja er schliesse, wie Augustus, dreymahl Janus tempel zu!</l>
            <l>Leucoris wird ihren sohn hinfort ihren vater nennen,</l>
            <l>Und als eine dienerin gegen ihn aus liebe brennen;</l>
            <l>Gnung, daß diese werthe mutter einen adler hat gezeugt,</l>
            <l>Der nunmehr den Sächschen him̃el wieder zu uns kindern neigt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
