<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der tugend ehren-ruhm bey absterben ihrer  
 Freyherrl. excellenz des Hn. von Pufendorfs.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">28</measure>
        <measure type="verses">168</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6 13-6 14-6 15-6 16-6 17-6 18-6 19-6 20-6 21-6 22-6 23-6 24-6 25-6 26-6 27-6 28-6</measure>
        <measure type="syllables">2120</measure>
        <measure type="tokens">1436</measure>
        <measure type="characters">8534</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der tugend ehren-ruhm bey absterben ihrer  
 Freyherrl. excellenz des Hn. von Pufendorfs.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Njm/ grosser Pufendorff! nicht ungenädig auff/</l>
            <l>Daß ich bey deiner bahr auch lasse thränen flüssen.</l>
            <l>Denn weil die wehmuth mich gantz aus mich selbst gerissen/</l>
            <l>So kan ich meinem schmertz nicht hemmen seinen lauff.</l>
            <l>Ich wünschte/ daß mein geist recht hoch sich könte schwingen/</l>
            <l>Und dir ein prächtig lied bey deinem grabe singen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wird dein sanffter geist/ der nichts von schnöder pracht</l>
            <l>Und wort-geprängen hielt/ auch einfalt nicht verschmähen;</l>
            <l>Hat Artaxerxes doch das hertz nur angesehen/</l>
            <l>Als in der hand ein knecht ihm wasser hat gebracht.</l>
            <l>Drum gläntzt mein reim schon nicht von gold und edelsteinen/</l>
            <l>So gönne/ daß ich nur mag mit papier erscheinen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich seh/ daß Teutschland itzt legt flor und schleyer an/</l>
            <l>Und die gelehrte schaar empfindet leid und schmertzen/</l>
            <l>Als der dein todes-fall geht leider so zu hertzen/</l>
            <l>Daß sie vor traurigkeit sich kaum begreiffen kan.</l>
            <l>Sie steht bestürtzt/ erblaßt mit kläglichen geberden/</l>
            <l>Weil ihre klugen man trägt nach und nach zur erden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was aber sag ich doch? ist Teutschland nur allein/</l>
            <l>Das dich/ o theurer mann/ bejammert und beklaget?</l>
            <l>Mich dünckt/ Europa selbst/ von dem du viel gesaget</l>
            <l>Und seinen staat erzehlt/ wird meistens traurig seyn;</l>
            <l>Denn weil dein hoher ruhm weit in der welt erklungen/</l>
            <l>So wird von musen auch dein tod ietzt weit besungen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß ist gewiß: daß du sein preiß gewesen bist/</l>
            <l>Mit dem es dieser zeit so herrlich könte prangen;</l>
            <l>In Norden ist durch dich ein solch licht aufgegangen/</l>
            <l>Das die gelehrte welt zum Pharus nun erkiest.</l>
            <l>Ich schweige! was itzund der Brennen land wird sagen/</l>
            <l>Da deines gleichen es nicht leichtlich wird erfragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar ist verwegenheit/ daß ich mich untersteh/</l>
            <l>Dein welt geprießnes thun zu rühmen und zu loben/</l>
            <l>Apelles wolte nicht vom schuster seyn erhoben/</l>
            <l>Als er sein urtheil schwang von schuhen in die höh.</l>
            <l>Drum machs ichs nach der art der Indianer-weisen/</l>
            <l>Die drücken ihren mund/ wenn sie was grosses preisen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Viel länder reisen durch/ viel sachen sehen an/</l>
            <l>Von künsten mancher art viel stunden herzuschwätzen/</l>
            <l>Und fast zu jedem ding ein wunder-wort zu setzen/</l>
            <l>Scheint zwar/ daß der was weiß/ doch offters wenig kan:</l>
            <l>Denn wenn es kömmt/ daß man was kluges her soll schreiben/</l>
            <l>Da muß ein plauder-held gewiß zu hause bleiben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laufft in die alte zeit/ und schaut was Griechenland</l>
            <l>Vor männer zeigen kan/ die hochberühmt gewesen/</l>
            <l>Was Aristoteles und Plato euch läst lesen/</l>
            <l>Was vom Thucydides und Strabo ist bekant:</l>
            <l>Diß hat zwar wohl sein lob/ doch nicht/ so diesem gleichet/</l>
            <l>Was unsers seligsten gelehrter kiel erreichet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sucht alte Römer auf/ und nehmt den Livius/</l>
            <l>So viel von selbigem noch übrig ist geblieben/</l>
            <l>Der fürsten psalter-buch/ was Tacitus geschrieben/</l>
            <l>Von dem der vorwitz stets was gleiches finden muß/</l>
            <l>So sich auf unsre zeit und unsern staat läst ziehen/</l>
            <l>Les’t ietzt den Pufendorff! ihr werdet jene fliehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es rühme Gallien den Gramond und Thuan/</l>
            <l>Den Serre/ den Mornay/ und andre kluge geister/</l>
            <l>Es poche Spanien/ Saavedra sey der meister/</l>
            <l>Der nur die könige staats-klugheit lehren kan;</l>
            <l>Es lasse Niederland den Meteran auffstehen/</l>
            <l>Auch selbst dem Grotius wird Pufendorff vorgehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was wunder! da dein geist allhier sich schwang so hoch/</l>
            <l>Und den verstand und witz kont allenthalben zeigen/</l>
            <l>Daß drauff die ehre dich hieß ihren thron besteigen?</l>
            <l>Denn stand kommt durch verstand; die tugend adelt noch.</l>
            <l>Wer mit verstande nur und tugenden kan prangen/</l>
            <l>Der wird auch mit der zeit so stand/ als gut/ erlangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Gothen tapffrer Carl vertraute dir den staat/</l>
            <l>Nach diesem musten dich die Brennus-helden haben/</l>
            <l>Allwo dein kluger sinn und hohen geistes gaben</l>
            <l>Sich höchst-verwunderlich der welt gewiesen hat.</l>
            <l>Denn diese kan man recht vor grosse fürsten zehlen/</l>
            <l>Die kluge diener selbst sich wissen zu erwehlen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu Rom kam niemand vor in ehren-tempel ein/</l>
            <l>Der durch den tempel nicht der tugend war gegangen;</l>
            <l>Alsdenn so kont er erst des adels würd erlangen/</l>
            <l>Sie muste nicht durch geld und list erkauffet seyn;</l>
            <l>Denn tugend ist der stamm/ daraus der adel sprießet/</l>
            <l>Die quell/ aus welcher glück und aller wohlstand fließet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es zehlt offt mancher zwar viel edler ahnen her/</l>
            <l>Er bläht sich drüber auff/ und pocht auff sein geschlechte/</l>
            <l>Blickt andre finster an/ als etwa seine knechte/</l>
            <l>Denckt: ob ein weiser ihm nicht gleich und edel wär?</l>
            <l>Wenn aber man von ihm nimt weg des adels nahmen/</l>
            <l>So ist sein zierrath hin; Er steht gleich wie die lahmen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Viel andre macht der Mars durch blutvergiessen groß;</l>
            <l>Doch/ wo nicht sind gepaart die feder und der degen/</l>
            <l>Vor denen welt und volck sich muß zu füssen legen/</l>
            <l>So steht der held nur halb/ und ohne degen bloß.</l>
            <l>Denn diß ist nicht genug den hut mit federn zieren/</l>
            <l>Viel schöner/ wer sie weiß auch in der hand zu führen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie aber? soll nicht der so gut als jener seyn/</l>
            <l>Der seinen adelstand durch tugend hat erworben/</l>
            <l>Als der/ der ihn geerbt von ahnen die gestorben?</l>
            <l>Man schätzt von höherm werth den neusten edelstein.</l>
            <l>Nach art und eigenschafft der sterblichen im leben/</l>
            <l>Sind diß die edelsten/ die nach dem höchsten streben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar hat wohl immerzu kunst und geschickligkeit</l>
            <l>Das unglück/ daß zu ihr sich gern der neid gesellet/</l>
            <l>Der ihren ehren-ruhm verkleinert und vergället;</l>
            <l>Doch böser menschen thun besteht nur kurtze zeit/</l>
            <l>Sie müssen insgemein selbst schlechten nachklang haben:</l>
            <l>Denn offt wird nahm und ruhm mit ihrer haut begraben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob schon die sonne selbst/ das auge dieser welt/</l>
            <l>Die uns viel gutes thut/ und alles lebend machet/</l>
            <l>Von völckern wilder art verflucht wird und verlachet/</l>
            <l>Auch von dem himmel offt mit wolcken gantz verstellt/</l>
            <l>Bleibt sie doch sonn/ und kan ihr nichts den ruhm entziehen/</l>
            <l>Ob fledermäuse gleich und eulen selbe fliehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum wer will etwas seyn/ der zeige sich der welt</l>
            <l>Und thu wie du gethan/ gelehret und geschrieben;</l>
            <l>So wird man gleichfals auch ihn ehren/ loben/ lieben/</l>
            <l>Es ist ja nicht genug/ daß man nur urtheil fällt.</l>
            <l>Dort konte Momus zwar viel tadeln und verlachen/</l>
            <l>Doch aber selber nicht was schlechtes besser machen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du stellst/ mein Pufendorff/ ein herrlich muster dar!</l>
            <l>Dein unermüdter fleiß und feurige begierde</l>
            <l>Hat sich der welt gezeigt in recht vollkommner zierde/</l>
            <l>Und wiese/ daß an dir was mehr als edles war.</l>
            <l>Staats-rechts- und weißheit-lehr/ beschreibung der geschichte/</l>
            <l>Und sitten-kunst spielt ietzt von dir mit neuem lichte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach ungemeiner geist! ach schmertzlicher verlust!</l>
            <l>Soll denn dein edler kiel schon feyer-abend machen/</l>
            <l>Und uns nicht ferner mehr beschreiben kluge sachen?</l>
            <l>Vergebens! denn der schluß des Höchsten spricht: du must!</l>
            <l>Es achtet nicht der tod natur- und völcker-rechte/</l>
            <l>Er raubt ohn unterscheid die herren wie die knechte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott theilt zwar iedes ding nach maaß und zahlen ein;</l>
            <l>Doch unser vorwitz hat noch nicht gewiß ergründet/</l>
            <l>Warum manch mensch sein end im staffel-jahre findet</l>
            <l>Und neun und sieben ihm gefährlich sollen seyn?</l>
            <l>Daß neun und viertzig meist und drey und sechzig jahre</l>
            <l>Die klugen mehrentheils gebracht zur todten-bahre.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Betrübte/ derer hertz in blut und thränen schwimmt/</l>
            <l>Daß euer ehgemahl und vater ist erblasset;</l>
            <l>Hemmt eure traurigkeit/ wo ihr euch selbst nicht hasset!</l>
            <l>Wohl dem! der aus der welt so rühmlich abschied nimt/</l>
            <l>Und vor dis jammerthal den himmel kan ererben;</l>
            <l>Es bleibet doch dabey: wir müssen alle sterben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was ist das leben doch? nichts als gebrechlich glaß;</l>
            <l>Ein nebel/ wie diß wort wird umgekehrt gelesen/</l>
            <l>Der unvermerckt verraucht/ als wär er nie gewesen;</l>
            <l>Ein meer voll angst und leid; ein leicht verdorrend graß;</l>
            <l>Ein schau-platz/ den der mensch mit thränen muß beschreiten/</l>
            <l>Und die abtretende auch thränende begleiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum stellt das klagen ein/ was geist und leben schwächt/</l>
            <l>Und doch nicht mächtig ist die leichen auffzuwecken!</l>
            <l>Es lebt der seligste nun sonder qual und schrecken/</l>
            <l>Und hört von engeln ietzt ein göttlich völcker-recht:</l>
            <l>Er sitzt nunmehr bey GOtt in diamantnen zimmern/</l>
            <l>Wo pracht und herrligkeit wird sonder ende schimmern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was weint ihr? weinet nicht! wischt eure wangen ab!</l>
            <l>Gott der die wunden schlägt/ der wird sie auch verbinden/</l>
            <l>Und wider euren schmertz ein heilsam pflaster finden.</l>
            <l>Er bleibt der wittwen trost/ der waysen schutz und stab.</l>
            <l>Gönnt nur dem seligsten/ daß er vorangegangen/</l>
            <l>Er wird euch einst im reich der herrligkeit empfangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun schlaff mein Pufendorff! schlaff biß an grossen tag.</l>
            <l>Ach wie viel angst und noth wirst du doch noch verschlaffen/</l>
            <l>Kein donnrend feld-geschrey/ kein schwirren grauser waffen</l>
            <l>Ist mächtig/ daß es dir die ruhe stören mag.</l>
            <l>Man klagt daß deine hand den frieden nicht beschreibet;</l>
            <l>Du aber lebst bey GOtt/ wo ewig friede bleibet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Betrübte stehet auf! last uns von hinnen gehn!</l>
            <l>Die sonne sinckt zur ruh/ kommt aber morgen wieder.</l>
            <l>Legt buch und ehren-schild itzt bey dem grabe nieder!</l>
            <l>Des ruhmes güldne fahn soll bey den sternen stehn;</l>
            <l>Und glaubt: so lange noch die welt wird bücher schreiben/</l>
            <l>Wird Pufendorffes lob und nahm unsterblich bleiben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
