<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Des  
 Deutschen Krieges  
 Zwölffter und letzter  
 Theil.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Greflinger</surname>
            <forename>Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">451</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-451</measure>
        <measure type="syllables">5406</measure>
        <measure type="tokens">3682</measure>
        <measure type="characters">21595</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1657</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199036"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Des  
 Deutschen Krieges  
 Zwölffter und letzter  
 Theil.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nach Linnert Torsten Sohn/ bey welchem nie kein</l>
            <l>Mangel</l>
            <l>An Sieg und Ehren war/ kam Carl Gustavus</l>
            <l>Wrangel.</l>
            <l>Was sein verrichten war/ sol sonder falschen Schein/</l>
            <l>und sol also der Schluß des Kriegs berichtet seyn.</l>
            <l>So bald wir seine Macht bey Gotha richtig sahen/</l>
            <l>Erhob er sich geschwind der Weser sich zu nahen.</l>
            <l>Man gieng das Eißfeld durch/ auf Deng- und Heilgen Stadt/</l>
            <l>Worauf das gantze Heer sehr dicht für Höxter trat/</l>
            <l>Das mit sechshundert Mann und sechsmal tausend Mal-</l>
            <l>Von Mehl versehen war/ das alles neuen Waltern</l>
            <l>Durch Macht zu Handen fiel/ weil man die Stadt bekahm</l>
            <l>und alles/ was sie hatt/ als ein besiegtes nahm.</l>
            <l>Das Volck wurd eingesteckt/ das Mehl hinweg geschaffet/</l>
            <l>Auch aller Vestung-Bau und Mauern so bestraffet/</l>
            <l>Daß sie nun Hauffen sind. Was von der Schweden Macht</l>
            <l>Vor diesem Orte fiel/ wird gar gering geacht.</l>
            <l>Verwundte waren wol/ bey welchen man Helm Wrangel</l>
            <l>(der/ wie der Dehnen Fried in allem ohne Mangel</l>
            <l>und </l>
            <l>und mit vertrauter Macht zu der vor Höchster gab)</l>
            <l>Nicht schlecht von Schaden sah. Nach allen diefen Dingen</l>
            <l>Vor Höchster/ musten auch Neuhauß und Lipspring springen/</l>
            <l>Die Duclas auf Genad und </l>
            <l>Worauf die gantze Macht vor Paderborn ankahm/</l>
            <l>Das gegen Oßnabrück und gegen Münster liget.</l>
            <l>Es wurd auch bald darauf bekrieget und besieget.</l>
            <l>Wie hoch sah Oßnabrück/ wie hoch sah Münster auff/</l>
            <l>Als dieser Schweden Mars in einem vollen Lauff</l>
            <l>An jhre Grentzen kam/ als wolt’ er mit den Degen</l>
            <l>Erwegen/ was man nicht mit Worten kunt’ erwegen.</l>
            <l>Das war die Deutsche Ruh/ ob welcher man alhier</l>
            <l>Ein langes sprächen hatt’/ und halff da nichts dafür/</l>
            <l>Wie lang wie seufftzeten und um den Frieden baten.</l>
            <l>Nach langem wurd’ uns doch (GOtt Lob und Danck) ge-</l>
            <l>Als man mit Paderborn in allem richtig war/</l>
            <l>Gieng man auf Bergen zu/ das solcher großen Schaar</l>
            <l>Nicht groß zuwider fiel. Es wurde so gesiebet/</l>
            <l>Daß es noch heute da nicht viel erübrigt giebet.</l>
            <l>Diß traff viel andre mehr. Hier gieng der Königsmarck</l>
            <l>Mit vielen Völckern ab/ und machte sich sehr starck</l>
            <l>Mit fechten vor die Fecht/ ein wolbefestes Wesen/</l>
            <l>Wust’ aber diesesmal den Knopf nicht auf zu lösen/</l>
            <l>Die Zeit fiel viel zu kurtz. Er samlete sich auff</l>
            <l>und gieng für Lemgau hin/ gewanns/ und nahm den Lauff</l>
            <l>Hierauf zur Haupt-Armee/ die sich nach Wetzlar machte/</l>
            <l>Woselbst des Cassels-Häupt (das ich wie Pallas achte)</l>
            <l>Durch jhren General/ den man den Geusen hieß/</l>
            <l>Jhr Volck zu hauffen nahm/ und zu den Schweden stieß.</l>
            <l>Was Cassel diesen that/ that Darmstadt bey dem Käyser/</l>
            <l>Weil sich zu dieser Zeit die beyden Hessen-Häuser</l>
            <l>Von wegen eines Erbs und andrer Dinge mehr</l>
            <l>Entzweyt/ daß beyde Theil’ ein ziemlich großes Heer/</l>
            <l>Die Sachen abzuthun/ im freyen Felde hatten/</l>
            <l>und meynte jeder Theil den andern abzumatten.</l>
            <l>Es ist/ wie wol bewust/ im Cassel-Hessen-Land</l>
            <l>Ein hoch-erhabnes Schloß Amoenenbug genannt/</l>
            <l>Hat von der Gegend-Lust den Nahmen überkommen/</l>
            <l>Diß Schloß hatt’ hier und da sich raubens angenommen.</l>
            <l>Daher die Schweden-Macht samt Hessen sich erhob/</l>
            <l>umringete den Ort und lag jhm glücklich ob/</l>
            <l>Er wurd’ auch gantz geschleifft/ worauff sich beyde Theile</l>
            <l>Bey Kirchhayn (welche Stadt ein Viertel einer Meile</l>
            <l>Von diesem Schlosse lag) verschantzten/ daß jhr Feind</l>
            <l>(von Käyser-Beyrischen- und Hessen-Volck vereint)</l>
            <l>Wie viel Versuchs er that/ sehr wenig kunte schaffen/</l>
            <l>Ertz-Hertzog Leopold versah des Käysers Waffen/</l>
            <l>Des Beyers Jan de Werth/ des Darmstadts/ Eberstein/</l>
            <l>Die sonsten alle drey beglückt gewesen seyn/</l>
            <l>Hier aber kunten sie kein großes nicht verrichten/</l>
            <l>Weil sie auch über das der Futterung vernichten/</l>
            <l>Auf andre Wege trieb/ das war auf Jlmstadt zu.</l>
            <l>Allhier begaben sie sich etwas in die Ruh/</l>
            <l>um jhrer Feinde thun in Augenschein zu nehmen.</l>
            <l>Bald sah man alles Heer der Schweden sich bequemen</l>
            <l>Gerad auf Giesen hin und Wetzlar zu zu gehn/</l>
            <l>Biß auf der Frantzen Macht jhr’ Ankunfft da zu stehn/</l>
            <l>Die des Touraini Hand den Reyhn herüber führte.</l>
            <l>Das war die iene Macht/ die noch vom Bernhard rührte/</l>
            <l>Sonst Weymarisch benahmt. Sie kam/ und zimlich groß/</l>
            <l>Man jauchtzt’ und brennete die groben Stücke loß/</l>
            <l>und giengen beyde Theil anjetzt in einem Hauffen/</l>
            <l>Als wolten sie nach Höchst/ und ferner das belauffen</l>
            <l>Des Meyn- und Reyhnes sehn/ das ober Mentz geschieht.</l>
            <l>Sie aber giengen hin/ wo man nach Beyern zieht/</l>
            <l>Als zwischen jhres Feinds und zwischen Franckfurts Wäl-</l>
            <l>Worauf sich Steinheim must’ in jhren Willen stellen.</l>
            <l>Wie auch Aschaffenburg/ deßgleichen Seelgenstadt.</l>
            <l>Und weil Aschaffenburg ein höltzne Brücken hat/</l>
            <l>Die übern Mayn hingeht/ gieng aller Schwal der Schwe-</l>
            <l>und Frantzen über hin. Ich muß von zwyen reden/</l>
            <l>Dann Cassel-Hessens Volck gieng wiederum nach Hauß/</l>
            <l>und trieb des Feindes Volck aus seinen Plätzen aus.</l>
            <l>Die andern fuhren fort und giengen weit in Francken/</l>
            <l>Bezwungen (kurtz gedacht) fast über die Gedancken</l>
            <l>Kling-Milt- und Freudenberg/ imgleichen Carolstadt/</l>
            <l>und bäßre Plätze mehr/ die man am Necker hat.</l>
            <l>Hieran war nicht genug/ sie satzten auch in Schwaben/</l>
            <l>und ließen jhren Feind gemachen Nachzug haben/</l>
            <l>Der sich auf Regenspurg und Ingolstadt begab/</l>
            <l>Des Darmstad-Hessens Volck gieng aber wieder ab.</l>
            <l>Eh sich die Käysrischen auf Regenspurg verfügten/</l>
            <l>Die Städt’ Aschaffenburg und Miltberg wieder kriegten/</l>
            <l>Gieng jhre Widerpart zur Stadt Heylbronn hinan/</l>
            <l>Macht’ Hall und Nördlingen jhr schleunig unterthan.</l>
            <l>Jmgleichen Schorendorff/ daß die Frantzosen zwungen.</l>
            <l>Wer hat in Dünckelspiel und Donawerth gedrungen?</l>
            <l>Der schnelle Königsmarck/ also in Wallerstein.</l>
            <l>Hierauf gieng aller Schwarm vor Stein und nahm es ein.</l>
            <l>Nach dem für Augspurg hin/ kunt’ aber nichts erlangen/</l>
            <l>Weil seine Widerpart auf jhn kam zugegangen/</l>
            <l>und das mit großer Macht/ dann er sechstausend Mann</l>
            <l>Aus Böhäimb/ Oesterreich und andern Orten an</l>
            <l>Zu Helffern überkam. Als Augspurg war entsetzet/</l>
            <l>Wurd’ alles Beyer-Land von allen so geschätzet/</l>
            <l>Vorstört und umgekehrt/ daß dessen Häupt um Ruh</l>
            <l>und Waffen-Stillstand sprach. Es kam jhm auch </l>
            <l>Man denck’ ein wenig nach/ vier Heer in einem Lande/</l>
            <l>Zwey Freund-zwey Feindliche/ zu was für einem Stande</l>
            <l>Solch Land gerathen kan. War einer schon gut Freind/</l>
            <l>So war er doch dabey des Landes-Baarschafft Feind.</l>
            <l>Das Gut ist jedem gut/ es blieb fast nichts verschonet/</l>
            <l>Was in dem Mündelheim/ zu Münch- und Füßen wohnet/</l>
            <l>Zu Landsberg/ Ravenspurg und andern Orten mehr/</l>
            <l>Must’ alles an das Joch/ dem Schwed- und Frantzen-Heer</l>
            <l>Nach seiner Lust zu seyn. Was war es für ein hausen/</l>
            <l>Als man am Boden-See die wolbeklippte Clausen</l>
            <l>Mit samt Bregantz gewann? Was Schätze gab es da?</l>
            <l>Wo blieb die Gegen-Macht/ ließ sie den Feind so nah</l>
            <l>An das Tyrolerland? Sie wolte viel dargegen/</l>
            <l>Kunt aber wenig thun/ wie dann der Schweden Degen</l>
            <l>Auch dicht vor Lindau kam/ und es zur </l>
            <l>Zu zwingen eufrig fiel/ ließ aber endlich ab</l>
            <l>Weil es zu mächtig war. Nun wurde Fried in Beyern/</l>
            <l>Weil man des Feindes Macht nicht anders kunte steuern/</l>
            <l>Sprach man um Fried und Ruh. Man gieng es treulich</l>
            <l>ein/</l>
            <l>Wie lang es dauerte sol bald berichtet seyn.</l>
            <l>Als Wrangel für der Macht des Beyers sicher lebte/</l>
            <l>und jhm des Käysers Heer alleine wiederstrebte/</l>
            <l>Wiewol es in dem Feld’ ein weniges betrieb/</l>
            <l>Gieng er von Beyern aus und führte seinen Hieb</l>
            <l>Auf das/ was Käysrisch war/ vorauß auf solche Plätze/</l>
            <l>Von welchen ich nur zween/ als die berühmten setze.</l>
            <l>Der erst hieb Schweinfurt auf/ ist eine schöne Stadt/</l>
            <l>Dergleichen man nicht viel im Lande Francken hat/</l>
            <l>In Francken/ da es ligt. Nach Schweinfurt galt es Eger/</l>
            <l>und halff da nichts dafür/ wie starck des Käysers Läger/</l>
            <l>Das den Melander nun zum Feldherrn hatte/ kam/</l>
            <l>Ja/ daß der Käyser selbst die Stadt in Obacht nahm.</l>
            <l>Hier hatte Wrangel sich mit Wittenberg vermehret/</l>
            <l>Der sich vor kurtzem hatt’ in Schlesien gekehret/</l>
            <l>Dem Montecuculi und andren jhre Macht</l>
            <l>Zu stossen/ wurd’ auch offt und wolbeglückt verbracht.</l>
            <l>War Wrangel hier beglückt/ Touraine dort imgleichen/</l>
            <l>Dem alles Mentz und Höchst und Steinheim muste weichẽ/</l>
            <l>Ja alles Ertzstifft Meyntz. Er fiel auch Darmstadt an</l>
            <l>und that dem Cassel Hilff/ das nun den tapfren Mann</l>
            <l>Mortaigne seiner Macht zum Häupt hatt’ aufgesetzet/</l>
            <l>Er hatte sich nunmehr mit Schweden schon geletzet.</l>
            <l>In dem diß hier verlieff/ kam Post/ und gantz gewiß/</l>
            <l>Wie sich des Spannjers Macht nach Franckreich sehen ließ.</l>
            <l>Daher Touraine sich nach Franckreich solt’ erheben.</l>
            <l>Er thats/ man sah jhn auch sich übern Reyhn begeben.</l>
            <l>Als er ins Elsas kam und weiter fort gedacht’/</l>
            <l>Entsponn sich unter jhm und seiner Deutschen Macht</l>
            <l>Ein Streit/ der mächtig war. Er wolt in Franckreich ge-</l>
            <l>Sie aber sagten: Nein/ wier dencken hier zu stehen</l>
            <l>Biß man uns richtig macht/ was man uns schuldig ist/</l>
            <l>Diß machte beyde Theil’ als offne Feind’ entrüst.</l>
            <l>Touraine nahm was blieb/ und gieng mit solchem Hauffen</l>
            <l>Nach Lothringen hinein/ wo zwischen das Verlauffen</l>
            <l>Der hinterlaßnen Macht jhm so zu Hertzen stieg/</l>
            <l>Daß er zu rücke gieng/ und einen neuen Krieg</l>
            <l>Mit diesen Völckern hielt. Er traff sie bey dem Meyhne/</l>
            <l>Satzt an und schlug auf sie. Sie stellten jhre Beine</l>
            <l>und gaben eben das/ was man auf sie betrieb/</l>
            <l>Daß also beyderseits nicht wenig sitzen blieb.</l>
            <l>Nach diesem setzten sie zwey tausend starck auf Pferden</l>
            <l>Bey Würtzburg durch den Meyhn/ und suchten nach der</l>
            <l>Erden/</l>
            <l>Die Königsmarck betrat/ der jetzund seinen Krieg</l>
            <l>Mit vielen Städten hatt’. Er hatte Krieg und Sieg.</l>
            <l>Die Fechte wurde seyn/ die Fastenau imgleichen/</l>
            <l>Es must’ auch Weydenbrück vor jhm die Segel streichen.</l>
            <l>Jtzt aber hielt’ er sich sehr nah um Paderborn.</l>
            <l>Touraine aber nahm aus Rach Befehl und Zorn</l>
            <l>Den Rosa/ welcher sie vor dieser Anffruhr führte/</l>
            <l>Gefangen/ meynende/ daß es von jhme rührte/</l>
            <l>Da er doch ausser Schuld und/ sicher/ immerdar</l>
            <l>Ein treuer General bey dieser Krohne war.</l>
            <l>Es wurd’ auch mit der Zeit von Franckreich selbst erkennet/</l>
            <l>So daß man jhn nun neu derselben treuen nennet/</l>
            <l>Wie er dann dieser Zeit sie wiederum bedient/</l>
            <l>und in der alten Ehr’ auch noch viel größer grünt.</l>
            <l>Daß wir nun wiederum auf diese Völcker kommen/</l>
            <l>So hat sie Königsmarck gar gern an sich genommen/</l>
            <l>Weil er sie sonst zum Feind gewillt und fertig sah/</l>
            <l>Was sie begehreten/ das war jhm alles ja</l>
            <l>und schrifftlich auffgesetzt. Hierauff war er entschlossen/</l>
            <l>Mit dies- und seiner Macht zur Haupt-Armee zu stoßen/</l>
            <l>Die nun umb Eger war. Diß kunte doch nicht seyn/</l>
            <l>Dann General Lamboy fiel in Ost Frießland ein/</l>
            <l>Die Cassel-hessische darinnen auff zu reiben/</l>
            <l>Daher er/ diesen Feind in seinen Platz zu treiben/</l>
            <l>Sich wieder rückwerts gab/ jedoch must Hammerstein/</l>
            <l>Sein General Major für jhn vor Eger seyn/</l>
            <l>Der auch zwey tausend starck sich schleunig hin verfügte/</l>
            <l>Weil man daselbst sehr scharff vons Käysers Seiten krieg-</l>
            <l>War hier der Hilff von thun. Was nun mit Hammerstein</l>
            <l>Entgieng/ bracht Hessen bald mit andern wieder ein/</l>
            <l>Lamboyens seine Macht genugsam zu bestreiten.</l>
            <l>Stund’ also Rabenhaupt an des Versandten Seiten.</l>
            <l>Ich sage Rabenhaupt/ ein General Major/</l>
            <l>In der von Cassel Pflicht/ von welchem hiebevor</l>
            <l>Noch wenig Meldung war. Laß uns zum Ende kommen.</l>
            <l>Was that dann Königsmarck/ was hatt’ er vorgenommen?</l>
            <l>Bestritt’ er den Lamboy? Er bracht jhn auch so weit</l>
            <l>Daß er nach Meppen wich/ und sich vor einem Streit</l>
            <l>Bey Rehnen in ein Werck von festen Schantzen setzte.</l>
            <l>Daß jhm der Weymar-Hauff viel Volck darnider metzte/</l>
            <l>Wird nicht geleugnet seyn/ er brauchte keinen Glimpf/</l>
            <l>Weil des Lamboy Heer demselben manchen Schimpf</l>
            <l>und Spott entbieten ließ und gar Rebellisch nannte/</l>
            <l>Wofür sein Hertz für Zorn als einem Löuen brandte.</l>
            <l>Nachdem Lamboyens Volck in solche Schwäche fiel/</l>
            <l>Gieng aller Donner-Stück und der Mortirer Spiel</l>
            <l>Auff Rehnen/ welche Stadt Lamboyens Rest verpflegte/</l>
            <l>Es währte/ biß sie sich in Brand und Aschen legte.</l>
            <l>Nach Legung dieser Stadt und des Lamboy Macht/</l>
            <l>Die/ vieler Meynung nach/ sehr weit hatt’ außgedacht/</l>
            <l>Beflammte Königsmarck sein auffgesetztes Läger/</l>
            <l>und gieng mit aller Macht zur Haupt-Armee vor Eger.</l>
            <l>Lamboy solt’ es auch/ er wolt’ es doch nicht thun.</l>
            <l>Es kunt’ auch fast nicht seyn/ weil jhm die Hessen nun/</l>
            <l>Als zimlich siegende/ sehr viel zu schaffen machten/</l>
            <l>und dort und da ein Ort in jhre Hände brachten/</l>
            <l>Diß hielt jhn viel zu rück. </l>
            <l>Brach alle Waffen-Macht des Beyers wieder auff/</l>
            <l>Auffs neue wieder die von Schweden loß zu gehen/</l>
            <l>und also Ferdinands Partheyen bey zu stehen.</l>
            <l>Hilff GOtt wie sah man auf/ als man die Zeitung hatt’/</l>
            <l>Es stündte seine Macht bereits vor einer Stadt/</l>
            <l>Die Schwedisch Volck in hatt/ als Memmingen in Schwa-</l>
            <l>und wolte das heraus und sich darinnen haben.</l>
            <l>Es lieff auch mit der Zeit nach jhrer Meynung aus/</l>
            <l>Jedoch sehr hoch erkaufft/ dann es war mancher Strauß</l>
            <l>Eh es so weit gerieth. Was wurd hiemit verrichtet?</l>
            <l>Nicht mehr als Beyern selbst fast auf den Grund vernichtet/</l>
            <l>Wie balde folgen sol. Als Ferdinands Gewalt</l>
            <l>Mit der von Beyern sich in voriger Gestalt</l>
            <l>und altem Glauben sah/ erhob sie jhre Flügel/</l>
            <l>In Meynung jhren Feind/ den Schweden/ aus dem Bügel</l>
            <l>und Sattel auß zu thun/ der nun mit großer Schaar</l>
            <l>Von Eger fort nach Prag zu gehen rüstig war.</l>
            <l>Es kam zu manchem Streit/ jedoch zu keinen Schlachten/</l>
            <l>Weil beyde Theile wol auf jhre Vortheil wachten.</l>
            <l>Helm Wrangel hieb einmal so tieff ins Käysers Heer/</l>
            <l>Daß er mit wenigen nicht wenig Beuth’ und Ehr</l>
            <l>Erlangte. Ja man sprach: Hätt’ er sich recht versehen</l>
            <l>und Volck zur hand gehabt/ es wäre was geschehen/</l>
            <l>Das kaum zu hoffen war. Nichts minders that de Wört/</l>
            <l>Der solches Ding zu thun außbündig war gelehrt/</l>
            <l>In einer duncklen Nacht vor Eger an den Schweden.</l>
            <l>Ich weiß nicht welchem hier das Siegen nach zu reden.</l>
            <l>Es blieben beyderseits viel hohe tapfre Leuth/</l>
            <l>Als Obristen und mehr/ und wurd’ insonderheit</l>
            <l>Helm Wrangel hoch beklagt/ der nun auf langes Kriegen</l>
            <l>und fieler Feinde Tod’ erschossen must’ erliegen/</l>
            <l>Gemeiner blieben mehr als zweymal tausend Mann/</l>
            <l>Verstehe beyderseits vom Leben abgethan.</l>
            <l>Hierauf gieng alle Macht der Schweden theils zur Elbe/</l>
            <l>Theils zu der Weser hin/ zu ruhen/ weil dieselbe</l>
            <l>Sehr Krafft- und Pferdloß war. Wo blieb die Gegen-</l>
            <l>Die gieng auf Cassel zu/ und nahm es nicht in acht/</l>
            <l>Daß sich der Schweden-Hauff in Nieder-Sachsen stärckte/</l>
            <l>Wiewol man es hernach/ doch allzu spat/ vermärckte.</l>
            <l>Was man in Hessen that/ war dieses fast allein/</l>
            <l>Daß man das Land verdorb. Man nahm auch Marburg</l>
            <l>ein/</l>
            <l>Doch nur die bloße Stadt/ das Schloß schoß hart darwider/</l>
            <l>und warff Melandern selbst in eine Schwachheit nieder.</l>
            <l>Damit so war der Streit mit Marburgs Schloß verbracht.</l>
            <l>Und nun hielt Wrangels Hand bey des Touraine Macht</l>
            <l>um einen Einbruch an/ Jtalien an dem Reyhne</l>
            <l>Das ist die </l>
            <l>Die Deutschland haben mag/ zu stürmen. Er griff an</l>
            <l>und gieng mit/ ungefehr/ sechs sieben tausend Mann</l>
            <l>Vereufert durch das Land/ fuhr über Reyhn in Francken</l>
            <l>und ruhete bey Lor (ein Ort in lautern Rancken)</l>
            <l>Biß sich die Wrangels Macht jhm näher an die Hand</l>
            <l>Verfügte/ welche sich bereits durchs Hessen Land</l>
            <l>Mit Krafft und Eufer zog. Mit Krafft/ sie war mit Pfer-</l>
            <l>und allem wol versehn/ mit eufrigen Geberden/</l>
            <l>Weil Beyern anders that/ als es versprochen hatt’/</l>
            <l>und welches Macht an jetzt um Schweinfurt/ eine Stadt</l>
            <l>Mit Schwedischen besetzt/ ein schrecklich Lager machte/</l>
            <l>Das gleichwol anders nichts als Müh und Kosten brachte.</l>
            <l>Nach dem Melander fah/ was Wrangel willens war/</l>
            <l>Verstärckt’ er seine Macht mit der Cur-Beyern Schaar/</l>
            <l>und gieng der Donau zu/ dieselbe zu bewachen.</l>
            <l>Dann er/ als ein Soldat von Witz/ aus allen Sachen</l>
            <l>Wol märckte/ daß sein Feind sein Aug auf Beyern wandt/</l>
            <l>Als er vor diesem that. Jhm allen Widerstandt</l>
            <l>Zu thun/ gieng er voran/ und eilte nach der Brücken/</l>
            <l>Die zwischen Regenspurg und Hof aus groben Stücken</l>
            <l>Sehr fest zu schauen ist. Der Wrangel folgte nach/</l>
            <l>Der Königsmarck mit jhm/ auch war Touraine wach/</l>
            <l>Und gieng also ein Heer von 30000, Seelen</l>
            <l>AnfAuf Beyern/ solches Land noch einmal was zu quälen/</l>
            <l>und härter als zuvor. Eh man zur Donau kam</l>
            <l>Lag Wintzheim in dem Weg/ das man bemächtigt nahm/</l>
            <l>und alles unterstieß/ was selbiges beschürmte.</l>
            <l>Worauf die gantze Macht zugleich auf Beyern stürmte/</l>
            <l>Auch von den Feindlichen ein zwantzig hundert Mann</l>
            <l>Bey Augspurg </l>
            <l>Hier blieb Melander selbst/ ein Mann der glücklich siegte/</l>
            <l>So lang er für das Land der Hessen-Pallas kriegte/</l>
            <l>So bald er aber sich ans Käysers Seiten gab/</l>
            <l>Gab sich das falsche Glück von seiner Seiten ab/</l>
            <l>Wie andern mehr geschah. Auf solche Schlapp- und</l>
            <l>Schwäche</l>
            <l>Wich alles aus dem Feld durch Auspurg nach dem Leche/</l>
            <l>und wolten da bey Reyhn den Paß nach Beyern hin</l>
            <l>Versperren. Aber ach! das Glück betrog den Sinn.</l>
            <l>Die Schweden drungen durch und fielen weit in Beyern/</l>
            <l>Es kunte sie noch Lech noch Jserstrohm besteuern/</l>
            <l>Noch das gedoppelt Heer. Wann GOtt ein Land bestrafft/</l>
            <l>So schickt er einen Feind/ an dem man wenig schafft/</l>
            <l>Dem alles glücklich geht. Diß war allhier zu sehen/</l>
            <l>Man wird es auch allhier nach langer Zeit gestehen/</l>
            <l>Nach vielem machten sie sich an den strengen Inn/</l>
            <l>Der voll von Klippen ist/ und wolten über hinn/</l>
            <l>Ins Ländlein ob der Enß und Oesterreich zu brächen.</l>
            <l>Es musten aber viel sich da zu todte zechen.</l>
            <l>Der Gegenstadt war groß/ der Strohm zu schnell und</l>
            <l>streng/</l>
            <l>Die Futterung zu klein/ die Zeit zu schlecht und eng/</l>
            <l>Des Käysers Hilff zu groß/ der nun viel tausend Krieger/</l>
            <l>Mit Piccolomini/ auf diesen steten Sieger</l>
            <l>Zu gehen/ samlen ließ, Diß trieb jhn von dem Inn/</l>
            <l>Der jhm viel hundert fraß/ nach andern Plätzen hinn/</l>
            <l>Die er im Rücken hatt’/ um sicherer zu leben/</l>
            <l>und auf des Feindes Thun ein scharffes Aug zu geben/</l>
            <l>Die Noth erheischte das/ es gieng auch scharff daher/</l>
            <l>und war jhm dieser Zeit das Siegen etwas schwer/</l>
            <l>Wie man bey Dachau sah/ da er wol mächtig stritte/</l>
            <l>Jedoch dem Mächtigern ein ziemliches erlitte.</l>
            <l>Hierauf erhob er sich der Donau wieder zu/</l>
            <l>und gab sich in der Pfaltz mit seiner Macht zur Ruh/</l>
            <l>Weil er die süße Post vom lieben Frieden hörte/</l>
            <l>Die er nach Billigkeit mit guter Ruh verehrte.</l>
            <l>Was er/ that auch sein Feind. In dem diß hier verlieff/</l>
            <l>That General Lamboy bey Gesek’ einen Griff</l>
            <l>Auf die Casselische/ und trieb sie solcher massen/</l>
            <l>Daß fie in Geseke sich musten schräncken lassen.</l>
            <l>Man bracht’ Entsatz herbey/ Lamboy gieng frisch darauff</l>
            <l>und schlug jhn/ fieng darzu desselben Führer auf/</l>
            <l>Das war der Landgraf Crnst. Nach allem/ als er meynte/</l>
            <l>Daß jhm das liebe Glück nach seinem Willen scheinte/</l>
            <l>Must’ er von Geseke zu rück und nach was Zeit</l>
            <l>Erleyden/ daß der Heß in offenbahrem Streit/</l>
            <l>Nicht weit von Grefenburg </l>
            <l>fällte/</l>
            <l>Wie scharff sich feine Macht der andern widerställte.</l>
            <l>Diß alles ungeacht/ nahm er ein größer Heer</l>
            <l>und gieng noch eines an/ weil aber jener sehr</l>
            <l>Verschwächt war/ hielt’ er sich/ biß man/ jhn zu verstärcken/</l>
            <l>Entsatz und Beystand that/ zu Neuß in festen Wercken.</l>
            <l>Die Hilff kam an/ Lamboy zog ab/ worauf die Schaar</l>
            <l>Der Hessen Paderborn/ das wieder Käysrisch war/</l>
            <l>Berung. Lamboy kam an und trieb sie das sie wichen/</l>
            <l>Damit so war auch hier die Streitigkeit verglichen/</l>
            <l>und blieben beyde Theil auf die gewündschte Mähr</l>
            <l>Vom Frieden in der Ruh. War also hin und her</l>
            <l>Durch alles Deutschland Fried. Was noch von Waffen</l>
            <l>bebte/</l>
            <l>War Böhäim/ das numehr in höchsten Nöthen lebte.</l>
            <l>Dann als der Konigsmarck die zwantzig hundert Mann</l>
            <l>Bey Augfpurg durch das Schwerd von hier hatt’ abgethan.</l>
            <l>Gieng er zur Ober-Pfaltz/ nahm und bewällte Weyden/</l>
            <l>Vor welchem Amberg sich ein großes muste leyden/</l>
            <l>Dann es Trutz-Amberg hieß. Er gieng auch auf Waldeck/</l>
            <l>Das annoch Jungfer war/ und keinen Mann so keck</l>
            <l>Für jhren Freyer hielt; Hier aber must’ es weichen/</l>
            <l>und sich mit Königsmarck nach seiner Lust vergleichen/</l>
            <l>Der Brautschatz war nicht schlecht. Hierauf erhob er sich</l>
            <l>Nach Böhäim/ und gewann </l>
            <l>Halb Prag/ und sonder Schlag. Gantz Prag schlieff ohne</l>
            <l>Sorgen/</l>
            <l>War keines Feinds besorgt/ und eh der helle Morgen</l>
            <l>Erschien/ war alles Feind. Da waren Schloß/ Ratschin</l>
            <l>und kleine Seiten weg/ auch alles was darin</l>
            <l>Gefangen und entblößt/ die alte Stadt beschossen/</l>
            <l>und bald von Wittenbergs Armee rund um beschlosselt/</l>
            <l>Daß es sehr große Noth in allen Häusern gab.</l>
            <l>So schleunig setzt das Glück von vielen offtmals ab-</l>
            <l>Man fleng ein zwantzig zehn gefürst- und große Leuthe/</l>
            <l>und kriegte mehr von Gold und theurer Waar zur Beuthe</l>
            <l>Als es zu glauben ist. Ein hundert funfftzig Stück/</l>
            <l>und was noch anders mehr. Diß war ein solches Glück</l>
            <l>Als es die Schwedische kaum hofften oder hatten.</l>
            <l>Man fieng erschrecklich an die Alt-Stadt abzumatten/</l>
            <l>Schoß Bleu und Feuer ein/ das Blut und Feuer bracht’.</l>
            <l>Es fiel auch nun Tetschin in Wittenbergers Macht</l>
            <l>und Tabor/ das sehr fest und nicht zu zwingen scheinet.</l>
            <l>Es wurd auch Buchheims Volck von dieser Macht um-</l>
            <l>und er mit jhm besiegt. Es gieng hier anders nicht/</l>
            <l>Als hätte sich das Glück den Schwedischen verpflicht</l>
            <l>In allem Treu zu seyn. Damit man nun den Sachen</l>
            <l>Vor Prag und anderswo ein Ende mochte machen/</l>
            <l>Kam Carl Gustavus selbst/ ein Pfaltzgraf bey dem Reyhn/</l>
            <l>Dem endlich noch das Reich solt’ anvertrauet seyn/</l>
            <l>und brachte neben sich den Edlen von der Linden/</l>
            <l>Ein Geist/ der sich in Ruh und Streit beliebt läßt finden/</l>
            <l>und eine große Zahl von achtmal tausend Mann/</l>
            <l>Aus Schweden hergeführt/ vor Prag/ zum stürmen/ an.</l>
            <l>Man fiel gewaltig an/ that sechszehntausend Schüsse</l>
            <l>Aus Stücken auf die Stadt/ daß mancher Bau zerrisse.</l>
            <l>Man stürmte/ sprängt’ und schoß/ daß es erschrecklich war.</l>
            <l>Diß alles ungeacht that die beschränckte Schaar</l>
            <l>In Prag kein anders nicht/ als starcke Gegenwehre/</l>
            <l>Wobey die Musen-Schaar/ das ich jhr hier zur Ehre</l>
            <l>Gedenck’/ ein großes that/ das Käyser Ferdinand/</l>
            <l>Als ein Genädigster/ in Gnaden hat erkannt.</l>
            <l>Als es am ärgsten stundt/ erscholl die süße Mähre:</l>
            <l>Wie daß der liebe Fried’ in Deutschland richtig wäre.</l>
            <l>Was Art es Friede </l>
            <l>Hier wird das größeste zum kürtzsten eingebracht.</l>
            <l>Dem Käyser sahe man gantz Böhäim erblich werden/</l>
            <l>Dem Schweden aber blieb Vor-Pommern/ Brehm- und</l>
            <l>Verden/</l>
            <l>Wie auch die Wißmar-Stadt/ und etwas mehr hierum.</l>
            <l>Das edel Elsas blieb des Frantzmanns Eigenthum.</l>
            <l>Dem Beyer-Fürsten blieb die Ober-Pfaltz zur Beuthe.</l>
            <l>Und also stillten sich des Deutschlands Kriegs-Leuthe.</l>
            <l>Hierauf so wurd auch Prag befreyet und erfreut/</l>
            <l>und lebten alle Heer in guter Einigkeit.</l>
            <l>Ein Wunder! Wo der Krieg sich erstlich hat erreget/</l>
            <l>Da hat er/ dreyßig Jahr hernach/ sich auch geleget.</l>
            <l>Und was ein Pfaltzgraf hat erregt/ wie schon gedacht/</l>
            <l>Das hat durch GOttes Hilff ein Pfaltzgraf still gemacht.</l>
            <l>Dañ Carl Gustavus sich von Prag nach Nürnberg machte/</l>
            <l>und was noch streitig war/ daselbst zu rechte brachte/</l>
            <l>Wiewol mit großer Müh. Ein anderthalbes Jahr</l>
            <l>Verlieff/ eh unsrer Ruh gemeiner Freud-Tag </l>
            <l>Damit war überall durch Deutschland Fried und Freude.</l>
            <l>Daß derer keines sich von uns so balde scheide/</l>
            <l>Wündsch’ ich und jederman/ der deutschen Nahmen hat.</l>
            <l>Erstick Achitophel mit deinem bösen Raht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
