<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Schön Hedchen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Kosegarten</surname>
            <forename>Ludwig Gotthard</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">60</measure>
        <measure type="verses">280</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-5 2-4 3-5 4-4 5-5 6-5 7-5 8-5 9-5 10-4 11-4 12-5 13-4 14-5 15-7 16-4 17-4 18-4 19-5 20-5 21-5 22-4 23-4 24-5 25-5 26-5 27-5 28-5 29-5 30-4 31-5 32-4 33-6 34-4 35-6 36-4 37-4 38-7 39-4 40-4 41-4 42-4 43-4 44-4 45-5 46-4 47-5 48-6 49-5 50-5 51-4 52-4 53-4 54-5 55-6 56-5 57-4 58-4 59-5 60-4</measure>
        <measure type="syllables">2617</measure>
        <measure type="tokens">1777</measure>
        <measure type="characters">10545</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1798</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193292"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Schön Hedchen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schön Hedchen, ein Fr&amp;#228;ulein aus edelm Ge-</l>
            <l>blüt,</l>
            <l>Noch edler durch Schönheit und hohes Gemüth,</l>
            <l>Schön Hedchen, das lieblichste Blümchen der Au,</l>
            <l>War züchtig und düftig, wie Röschen im Thau.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch blüht' im Lande zur selbigen Zeit</l>
            <l>Ein stattlicher Jüngling, ein Wetter im Streit.</l>
            <l>Wie flog um die Schultern sein bräunliches Haar!</l>
            <l>Wie rollte der Augen schwarzfunkelndes Paar!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wild schwärmte der Jüngling manch freudiges</l>
            <l>Jahr.</l>
            <l>Da sah er Schön Hedchen mit goldigem Haar.</l>
            <l>Wie wurde dem Schwärmer im Herzen so warm!</l>
            <l>Doch wärmer noch ward ihm dem Mädchen im Arm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beym Blicken und Drücken der Holden im Arm</l>
            <l>Vergass er der Brüder lautlärmenden Schwarm.</l>
            <l>Es schmolz vor den Blicken sein eiserner Sinn,</l>
            <l>Wie Wachs am Strahle der Sonne dahin!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie, wenn an den Busen Schön Hedchen ihn</l>
            <l>nahm,</l>
            <l>Wie wurde der Wildfang so sittig, so zahm!</l>
            <l>Schön Hedchen, so schüchtern, so zaghaft vorhin,</l>
            <l>Wie ward sie am Busen des Jünglings so kühn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald schworen die Beyden den ewigen Bund;</l>
            <l>Doch ward er nicht Menschen, ward Engeln nur</l>
            <l>kund.</l>
            <l>Da stürmten Gewitter und Wolken herein,</l>
            <l>Und hüllten den Himmel der Liebenden ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es rief den Geliebten sein König ins Heer.</l>
            <l>Es entzog ihn der Trauten ein donnerndes Meer.</l>
            <l>Hier klirrten ihm Fesseln; dort glänzt' ihm ein</l>
            <l>Thron.</l>
            <l>Der Treue bot Thronen und Fesseln nur Hohn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es buhlt' um Schön Hedchen manch gleissender</l>
            <l>Gast.</l>
            <l>Sie gönnten der Holden nicht Ruhe noch Rast.</l>
            <l>Sie weinte die blaulichen Augen wohl wund,</l>
            <l>Und wahrte der Treue beschworenen Bund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drey Jahre verrollten durchgrämt und durch-</l>
            <l>stöhnt.</l>
            <l>Nun schien das Verhängniss den Treuen versöhnt.</l>
            <l>Denn Treue besieget des Schicksals Gebot;</l>
            <l>Besieget die Bosheit, besieget den Tod.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Jüngling kam wieder, erhöht und gerühmt,</l>
            <l>Mit herrlichen Narben die Stirne beblümt.</l>
            <l>Auf Flügeln der Liebe, auf Flügeln der Lust,</l>
            <l>Flog Eins an des Andern hochklopfende Brust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Still Wogen und Winde! Die Sonne ging auf,</l>
            <l>Ging golden und lieblich den Liebenden auf.</l>
            <l>Die Freude verwehte den wolkigen Gram,</l>
            <l>Je höher, je heller und wärmer sie kam.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Viel Thränen hat Liebe, doch Freuden noch</l>
            <l>mehr.</l>
            <l>Sie streiten ums Herz sich, ein brüderlich Heer.</l>
            <l>Sie streiten, und fallen sich friedlich in Arm;</l>
            <l>Dann weinet die Freude, dann lächelt der Harm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald flocht man die bräutliche Myrte zum Kranz.</l>
            <l>Schon übten sich Jüngling' und Mädchen zum Tanz.</l>
            <l>Bald graute der Abend der kommenden Nacht,</l>
            <l>Der letzten, vom ahnenden Mädchen durchwacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Abend war lieblich und kühlig, und</l>
            <l>frisch;</l>
            <l>Die Nachtigall flötet' im Mayengebüsch.</l>
            <l>Es wallten die Treuen den Garten entlang,</l>
            <l>Und horchten der Nachtigall Klagegesang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„wie ist dir, lieb Hedchen, wie fühlt sich</l>
            <l>dein Herz?</l>
            <l>„ach, schwimmt es noch immer in Wehmuth und</l>
            <l>Schmerz?</l>
            <l>„das Thränchen, das blinkend die Wangen dir nässt,</l>
            <l>„ach sprich, ob der Schmerz dir das Thränchen</l>
            <l>entpresst!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„die Thräne, die über die Wange mir rollt,</l>
            <l>„wird von dem Entzücken der Liebe gezollt.</l>
            <l>„es klingt mit im Herzen so himmlischen Klang;</l>
            <l>„es umtönt mir die Seele, wie Harfengesang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„der Becher der Liebe hält köstlichen Wein;</l>
            <l>„ich weinte viel bittere Thränen hinein.</l>
            <l>„nun trink' ich des Weins, mit Thränen vermengt.</l>
            <l>„das macht, dass die Wonne mir Thränen entdrängt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ich ruf der Vergangenheit Tage zurück.</l>
            <l>„mir bebet die Seele; mir schwindelt der Blick.</l>
            <l>„da war mir so nächtlich der sonnigste Tag.</l>
            <l>„wie, dass ich dem lastenden Gram nicht erlag!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ich wende den Blick aus den Nächten voll</l>
            <l>Graus,</l>
            <l>„und schau' in die selige Zukunft hinaus.</l>
            <l>„da seh' ich der mächtigen Freuden so viel.</l>
            <l>„wie fass' ich, wie trag' ich dich, Wonnegefühl!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„der Stärke zu stehn in den Stürmen mir</l>
            <l>gab,</l>
            <l>„der stütze mich ferner mit freundlichem Stab.</l>
            <l>„doch führe mich, Bester — es wehet so frisch —</l>
            <l>„komm, führe mich heim aus dem Mayengebüsch.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Itzt trat aus der Wolke der Vollmond hervor.</l>
            <l>Dem Abend entrollte der hüllende Flor.</l>
            <l>Wie glänzten der Garten, der Busch und der</l>
            <l>Quell</l>
            <l>Im flimmernden Monde so silbern, so hell!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Still blickte der Jüngling im zweifelnden Licht</l>
            <l>Des Mondes Schön Hedchen ins Rosengesicht.</l>
            <l>Sie lächelte Weh, sie lächelte Ruh</l>
            <l>Aus thränenumdämmerten Augen ihm zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er sandt' ihr noch einmal den sorgenden Blick</l>
            <l>Ins Antlitz, und bebt' — o Schrecken! — zurück.</l>
            <l>Ihr rosiges Antlitz — die Rose verschwand —</l>
            <l>War bleich, wie ein linnenes Todtengewand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es rann ihm, wie Regen, den Rücken ent-</l>
            <l>lang.</l>
            <l>Die Nachtigall flötet' ihm Leichengesang.</l>
            <l>Es hauchten die Blüthen ihm Moder und Graus,</l>
            <l>Und grauenvoll führt' er Schön Hedchen nach Haus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und bald, als Schön Hedchen im Lager sich</l>
            <l>barg,</l>
            <l>Da rollt' ihr die Krankheit durch Adern und Mark.</l>
            <l>Wie neigte die Blum' ihr traurendes Haupt,</l>
            <l>Des lebenden Glanzes und Duftes beraubt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Mitternacht kam. Es entschwand ihr die</l>
            <l>Kraft.</l>
            <l>Sie lag auf dem Lager erschöpft und erschlafft.</l>
            <l>Her wehte der Morgen, von Rosen umglüht;</l>
            <l>Da war ihr die Ros' im Antlitz verblüht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„wie schmückst du dich, Morgen, in bräutli-</l>
            <l>cher Pracht!</l>
            <l>„mir winkt, mich umhüllt schon die ängstliche Tracht.</l>
            <l>„wie schön dir die Rosen im Angesicht glühn!</l>
            <l>„o weh, dass die meinen so frühe verblühn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„o Jammer, so wird mir mein bräutlicher</l>
            <l>Kranz</l>
            <l>„zur Krone des Sarges, der festliche Tanz</l>
            <l>„wird Leichengepräng', und Priester und Gast</l>
            <l>„geleiten mich heim zur düsteren Rast</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„mein hochzeitlich Bette, wie enge! wie kalt!</l>
            <l>„mein Bräutigam — Wehe! weg Schreckengestalt!</l>
            <l>„weg Scheusal! Die Knochen durchheult dir der</l>
            <l>Wind.</l>
            <l>„vor Entsetzen das Blut mir in Adern gerinnt.“ —</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So stöhnt, wie die Hindin vom Jäger gejagt,</l>
            <l>So jammert die Arme. Fast war sie verzagt.</l>
            <l>Da wiegt sie ihr Engel in heilende Ruh,</l>
            <l>Und lispelt im Schlummer ihr Tröstungen zu:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„was trauerst du, Schwester? was klagst du</l>
            <l>so bang?</l>
            <l>„es währt ja hienieden nur Augenblick lang.</l>
            <l>„hoch oben ist Wonne, hoch oben ist Licht;</l>
            <l>„das dämmert und dunkelt in Ewigkeit nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„die bräutliche Seide, der heilige Kranz,</l>
            <l>„der goldene Trauring, der festliche Tanz,</l>
            <l>„am Busen des Trauten die selige Ruh,</l>
            <l>„das lächelt auch alles hoch oben dir zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„es lächelt hoch oben dir schöner, als hier.</l>
            <l>„komm, trauliche Schwester, komm freudig mit</l>
            <l>mir!</l>
            <l>„was schauest du rückwärts? — Er folget dir nach.</l>
            <l>„komm, folge mir freudig. Ich bring' ihn dir</l>
            <l>nach.“ —</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So lispelt, so singt es der Engel ihr zu,</l>
            <l>Und wiegt ihr die zagende Seele in Ruh.</l>
            <l>Wie lächelt im Schlummer ihr blasses Gesicht!</l>
            <l>Wie umstrahlt die Erwachende himmlisches Licht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„o Liebe, was trauerst, was zagst du so</l>
            <l>sehr?</l>
            <l>„der Lauben der Liebe blühn oben noch mehr!</l>
            <l>„es durchbohrt mir die Seele dein schneidendes</l>
            <l>Ach!</l>
            <l>„ach sieh nicht so starrend! Du folgest mir nach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„aus Tausenden hab' ich dich einzig erwählt.</l>
            <l>„du bist mir vor Himmel und Engeln vermählt.</l>
            <l>„es trennen die Himmel die Liebenden nicht;</l>
            <l>„sie finden sich wieder im himmlischen Licht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ach, sieh nicht so starr, so düster mich an!</l>
            <l>„du folgest, mein Trauter; ich gehe voran.</l>
            <l>„erzürne den Himmel mit Hadern nur nicht,</l>
            <l>„so sehn wir uns wieder im himmlischen Licht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ich sehe dich wieder. — Wie wird mir! — wie</l>
            <l>wohl!</l>
            <l>„wie weh' und wie bange! wie dämmernd! — Leb'</l>
            <l>wohl!</l>
            <l>„leb' wohl, mein Vertrauter — wir finden uns —</l>
            <l>ach!“ —</l>
            <l>Es stand ihr Herz, und ihr Auge brach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Seele, umflossen von Blüthenduft</l>
            <l>Und schwebend auf strahlender Morgenluft,</l>
            <l>Entwallte der Erden, und schwebete rein</l>
            <l>Zur Pforte des Gartens der Seligen ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da blühen der duftenden Blumen so viel!</l>
            <l>Da wehen die Lüfte so linde, so kühl!</l>
            <l>Da rauscht' es, da glänzt' es so strömend, so hell</l>
            <l>Von thauenden Myrten am gurgelnden Quell!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr Engel umschwebt sie in sonnigem Schein,</l>
            <l>Und führt sie die stilleste Laube hinein.</l>
            <l>Die Lüftlein, die Bächlein in leiserem Gang,</l>
            <l>Vereinen die Töne zum Schlummergesang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„kind Gottes, so lächelt der Engel ihr zu,</l>
            <l>„kind Gottes, verweil' hier drey Stündlein in Ruh.</l>
            <l>„bald jauchzet unendliche Freude dich wach —</l>
            <l>„ich geh' und bringe den Liebling dir nach.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er fand den verlassenen Liebling am Sarg,</l>
            <l>Der sorgsam Schön Hedchens Ruinen barg.</l>
            <l>Er wiegte den Dulder in stillende Ruh,</l>
            <l>Und weht' ihm ambrosische Kühlungen zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als er vom tröstenden Schlummer erwacht,</l>
            <l>Da war es schon Abend. Es thaute die Nacht.</l>
            <l>Schön Hedchen lag lächelnd, von Kerzen umglänzt,</l>
            <l>Die ringelnden Haare mit Myrten bekränzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun tönen die Glocken. Nun wallen beym</l>
            <l>Schein</l>
            <l>Von wehenden Fackeln die düsteren Reihn</l>
            <l>Der Trauerbegleiter die Gassen hinab,</l>
            <l>Und tragen sanftklagend Schön Hedchen ins Grab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie senken sanftweinend Schön Hedchen hinein.</l>
            <l>Bald hüllet die kühlige Erde sie ein;</l>
            <l>Bald grünet der Rasen den Hügel empor;</l>
            <l>Bald sprossen Violen und Maasslieb hervor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit jeder aufgrauenden Dämmerung ging</l>
            <l>Der arme Verlassne zum Hügel, und hing</l>
            <l>Sich rings um den blühenden Hügel herum,</l>
            <l>Bald laut, wie die Winde, bald schweigend und</l>
            <l>stumm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„was säumst du, Schön Hedchen? was säumst</l>
            <l>du so lang?</l>
            <l>„und machst mich so ängstig und machst mich so</l>
            <l>bang?</l>
            <l>„du wandelst wohl oben im sonnigen Licht,</l>
            <l>„und denkst des verlassenen Traurenden nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„wer war es, Schön Hedchen? wer war es?</l>
            <l>wer sprach:</l>
            <l>„sey ruhig, Geliebter, du folgst mir bald nach!</l>
            <l>„wo bleibt dein Geloben? Wie säumst du so lang,</l>
            <l>„und machst mirs im zagenden Busen so bang?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ich trag' es nicht länger; ich halt' es nicht aus.</l>
            <l>„mir ekelt das Leben, wie Moder und Graus.</l>
            <l>„schön Hedchen, du logst mir! Wer wehrt es</l>
            <l>mir? — Ha!</l>
            <l>„ich komme schon selber! du täuschtest mich ja!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er riss aus der Scheide sein funkelndes Schwert —</l>
            <l>Da erbebte der Hügel. Da stand es verklärt</l>
            <l>Und sonnenhell vor ihm, und lächelt' und sprach:</l>
            <l>„acht Tage, mein Trauter, so folgst du mir nach.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es verschwand in goldenem Wolkengesäum;</l>
            <l>Da ging der getröstete Traurende heim.</l>
            <l>Der Morgen brach an. Da kam ein Gebot;</l>
            <l>Sein König entbot ihn zu Schlachten und Tod.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das klang dem Müden, wie Lächeln der Braut.</l>
            <l>Ihm jauchzte die Seele so freudig, so laut!</l>
            <l>Er flog zu den Streitern. Die siebente Nacht</l>
            <l>Verwehte, da kam es zur donnernden Schlacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie schnoben die Rosse in schweflichtem</l>
            <l>Duft!</l>
            <l>Wie rollten die sausenden Tod' in der Luft!</l>
            <l>Sie sausten, sie rollten den Helden vorbey.</l>
            <l>Nach Tausenden traf ihn ein freundliches Bley.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„willkommen! Willkommen!“ so rief er, und</l>
            <l>sank —</l>
            <l>„willkommen! Willkommen!“ und streckte sich</l>
            <l>lang</l>
            <l>Auf thürmende Leichen im Felde voll Graus,</l>
            <l>Und hauchte die Seele, die ringende, aus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie eilte dem Garten der Seligen zu.</l>
            <l>Schön Hedchen ward wach und entjauchzte der Ruh.</l>
            <l>Sie jauchzt' ihm entgegen — „Mein Trauter, so</l>
            <l>bald?“</l>
            <l>Ihr waren die Monden, wie Stündlein, verwallt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie führt' ihn die duftige Laube hinein,</l>
            <l>Und tränkt ihn vom kühlenden Quell aus dem Hayn.</l>
            <l>Da schwand aus dem Herzen ihm jeglicher Harm;</l>
            <l>Da sank er ihr selig, so selig in Arm!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun schwebten die himmlischen Schaaren herbey</l>
            <l>Und freuten sich herzlich der glücklichen Zwey.</l>
            <l>Sie stimmten die Harfen zu freudigem Klang,</l>
            <l>Und sangen den himmlischen Treuegesang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„heil, Heil den Getreuen! Wie grünet ihr Kranz!</l>
            <l>„heil, Heil den Verklärten! Wie schimmert ihr</l>
            <l>Glanz!</l>
            <l>„die Treue besieget des Schicksals Gebot,</l>
            <l>„besieget den eisernen grimmigen Tod.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„triumph! Dahinten sind Unglück und Noth!</l>
            <l>„dahinten der eiserne grimmige Tod!</l>
            <l>„heil, Heil den Getreuen! Nie welket ihr Kranz,</l>
            <l>„und nimmer verlöscht ihr sonniger Glanz.“</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
