<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Tod des ungerechten Geitzhalses.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Canitz</surname>
            <forename>Friedrich Rudolph Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-112</measure>
        <measure type="syllables">1355</measure>
        <measure type="tokens">952</measure>
        <measure type="characters">5481</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1700</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197532"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Tod des ungerechten Geitzhalses.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Harpax/ welcher sich zum reichen Mann gelogen/</l>
            <l>Und selten einen Spruch im Richter-Amt gethan/</l>
            <l>Den er nicht nach dem Werth der Gaben abgewogen/</l>
            <l>Den griff vor kurtzer Zeit ein brennend Fieber an.</l>
            <l>Die weil es aber fand gar wenig anzuzünden/</l>
            <l>Imdem der schnöde Geitz das meiste weggezehrt/</l>
            <l>Kroch es der Flam̃e gleich/ die auch bey starcken Winden</l>
            <l>Nur langsam durch den Sand verwachsner Aecker</l>
            <l>Vermeynest du/ mein Freund/ daß dieses ihm verdrossen?</l>
            <l>O nein! der weise Mann braucht die Gelegenheit;</l>
            <l>Weil ihm kein Essen schmeckt/ ist seinen Hauß-Genossen</l>
            <l>Auch nur die halbe Kost/ ein Krancken-Mahl bereit.</l>
            <l>Er läßt sie ingesamt vor seinen Stuhl bescheiden/</l>
            <l>Und lehrt was M</l>
            <l>Auch wie von Uberfluß sein Magen müsse leiden/</l>
            <l>Der gleichwol in geheim den falschen Kläger strafft.</l>
            <l>Die Knechte deren Hertz sich noch nicht loß gerissen</l>
            <l>Von dem was Regung heißt/ die sehnen sich nach</l>
            <l>Ihr Hunger der nichts wil von leeren Regeln wissen/</l>
            <l>Wünscht bald dem krancken Wirth/ Gesundheit/ bald</l>
            <l>Die Schwachheit mehret sich; Doch Harpax wil nicht</l>
            <l>Er denckt der Sache nach/ wie kläglich daß es sey:</l>
            <l>Eh’ als die Welt vergehn/ und andre lassen erben;</l>
            <l>Drum suchet er den Raht der Seinigen herbey.</l>
            <l>Die wollen seine Gluth mit Kraut und Eßig brechen/</l>
            <l>Er schlägt es aber ab/ weil er die Kosten scheut/</l>
            <l>Und fragt nach jemand sonst/ der bloß durch Seegen-</l>
            <l>Aus Freundschafft/ ohne Geld/ und anders nichts/</l>
            <l>Der Anschlag geht nicht an: man muß zum Artzte schicken/</l>
            <l>Der kommt/ der Krancke spricht: Es fehlt mir an der</l>
            <l>Und wird mir ener Fleiß in dieser Cur gelücken/</l>
            <l>Sag’ ich zur Danckbarkeit euch meine Dienste zu;</l>
            <l>Ich kenne euren Streit/ und weiß vielleicht von allen</l>
            <l>Mehr Nachricht als ihr selbst und bildet euch nur ein/</l>
            <l>Daß wider euch gewiß das Urtheil werde fallen/</l>
            <l>So bald ein anderer als ich wird Richter seyn.</l>
            <l>Der Artzt dem dieses Wort durch Marck und Beine</l>
            <l>Fällt auf den Krancken zu/ beklammert Pulß und Hand/</l>
            <l>Und weil sein eignes Blut/ aus Furcht und Hofnung</l>
            <l>So setzt er aufs Papier mehr als ihm selbst bekandt.</l>
            <l>Eins kränckt den Harpax noch/ daß er nichts von Pro-</l>
            <l>Des Apotheckers weiß; Doch denckt er/ Zeit bringt</l>
            <l>Bin ich nur erst gesund! Es kommen unterdessen</l>
            <l>Die Mittel welche ihm das Glück verschrieben hat.</l>
            <l>Er aber darf aus Geitz dieselbe nicht geniessen/</l>
            <l>Denn er den Stärck-Tranck schont/ wenn er am besten</l>
            <l>Ihm selbst die Pulver stiehlt/ und steckt sie unters Küssen/</l>
            <l>Ja selbst mit diebscher Faust das Gold von Pillen</l>
            <l>So daß je mehr und mehr die Lebens-Kräffte schwinden;</l>
            <l>Und man schon in der Stadt viel Freuden-Zeichen sieht/</l>
            <l>Weil/ der die Waysen drückt/ und Wittwen pflegt zu</l>
            <l>Nun wie ein halbes Aaß den letzten Athem zieht.</l>
            <l>Der Sohn der allbereit im Geist Ducaten zehlet/</l>
            <l>Die Frau die ihren Sinn auf junge Freyer kehrt/</l>
            <l>Die trauren/ daß er sich und sie so lange quälet/</l>
            <l>Und fragen: Welchen er von Geistlichen begehrt?</l>
            <l>Er spricht: der meinen Sohn zur Tauffe hielt/ Herr Velten/</l>
            <l>Denn wie ihr wißt so blieb der Pathen-Pfenning aus/</l>
            <l>Steht ihm dergleichen frey/ so muß es mir auch gelten;</l>
            <l>Drum beicht’ ich frey bey ihm/ ich und mein gantzes</l>
            <l>Der Schrifftgelehrte kommt/ mit fast betrübten Blicken/</l>
            <l>Und hofft im Testament zu stehen oben an;</l>
            <l>Er wil Magd/ Frau und Kind mit seinem Trost erquicken/</l>
            <l>Von denen keiner mehr das Lachen bergen kan.</l>
            <l>Man führt ihn stille fort; er pflantzt sich bey dem Kranckẽ/</l>
            <l>Betrachtet die Gefahr/ die mehr als allzugroß/</l>
            <l>Und schüttet ihm dem Sack voll heiliger Gedancken/</l>
            <l>Mit Thränen untermengt/ in seinen matten Schooß.</l>
            <l>Er klagt: daß so ein Mann sein theures Haupt soll neigen/</l>
            <l>Der so viel Tugenden auf Erden ausgeübt/</l>
            <l>Und welcher noch vielleicht w</l>
            <l>Wie er so inniglich das Predigt-Amt geliebt.</l>
            <l>Nein Herr Gevatter nein! schreyt Hapax ihm entgegen/</l>
            <l>Sterb’ ich/ so werdet ihr nicht einen Groschen sehn/</l>
            <l>Doch wenn ihr durchs Gebet den Him̃el könt bewegen/</l>
            <l>Daß ich nicht scheiden darf/ so möcht’ es anders gehn.</l>
            <l>Herr Velten stutzt/ und fängt den Stachel an </l>
            <l>Nachdem der Fuchs-Schwantz nichts beym Sünder</l>
            <l>Und rufst: er solle doch sein Unrecht hier ersetzen/</l>
            <l>Wo nicht/ so sey kein Platz vor ihm im Himmel nicht.</l>
            <l>Er zehlt an Fingern her die falchen Eydes-Schwüre/</l>
            <l>Womit er GOtt und Recht/ und andere verletzt/</l>
            <l>Wie manchen/ der itz und sich nährt vor fremder Thüre/</l>
            <l>Er aus dem Eigenthum des Seinigen gesetzt;</l>
            <l>Wie lang’ er küpffern Geld so häuffig lassen regnen/</l>
            <l>Als seines Fürsten Gunst zum Deckel ihm gedient.</l>
            <l>Was wird Gevatter euch in jener Welt begegnen/</l>
            <l>Wenn ihr euch nicht bekehrt/ und in der Zeit versühnt?</l>
            <l>So warnt sein treuer Mund/ so bald er nur gespühret/</l>
            <l>Daß er kein Erbe nicht vor dißmahl werden soll/</l>
            <l>Der Krancke dem er nie das Hertz so scharff gerühret/</l>
            <l>Spricht mit gebrochner Stim̃/ ach ich erkenn’ es wol!</l>
            <l>Giebt aber diesesmahl des Höchsten Wunder-Güte/</l>
            <l>Auf wenig Jahre nur/ dem schwachen Leibe frist/</l>
            <l>So wil ich/ glaubt es mir/ aus Christlichem Gemüthe</l>
            <l>Ein Werck der Liebe thun/ das recht erbaulich ist.</l>
            <l>Denn/ denen ich vorhin das Ihrige genommen/</l>
            <l>Die sollen wiederum davon den zehnten Theil</l>
            <l>Von mir/ wie sichs gebührt/ um Zinß gelehnt bekom-</l>
            <l>Ach freuet euch mit mir/ daß mein Gewissen heil.</l>
            <l>Man siehet bald darauff Ihn mit dem Tode ringen/</l>
            <l>Der gute Velten wird vom Beten abgeschreckt;</l>
            <l>Doch andre fahren fort mit Sprüchen und mit singen/</l>
            <l>Dadurch die Andacht wird der Sterbenden erweckt;</l>
            <l>Als er nun ohngefehr von seinem Heyland höret/</l>
            <l>Der seine Schuld bezahlt/ die Handschrifft ausgelöst/</l>
            <l>Da wird er so von Geitz und Phantasey bethöret/</l>
            <l>Daß er noch diese Wort aus seinem Rachen stößt:</l>
            <l>Was? meine Schuld bezahlt/ die Sache schwebt im</l>
            <l>Ich werde nichts gestehn/ wer weiß wer noch verliert!</l>
            <l>Damit entfuhr der Geist dem losen Mammons-Knechte/</l>
            <l>Dem jeder nun das Grab mit einem Schelme ziert.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
