<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Letzte abschiedes-schrifft/ als er sie  
 gäntzlich verlassen muste.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">116</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-116</measure>
        <measure type="syllables">1451</measure>
        <measure type="tokens">1007</measure>
        <measure type="characters">5921</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Letzte abschiedes-schrifft/ als er sie  
 gäntzlich verlassen muste.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Arminde/ glaube mir/ ich bin mit angst umschlossen/</l>
            <l>Verdruß und ungemach will mein gefehrte seyn/</l>
            <l>Es stellt sich ach! und weh! als nachbar bey mir ein/</l>
            <l>Der schmertz kommt hauffen-weiß auf mich herzu geflossen.</l>
            <l>Die seele wird betrübt; die pfeiler der gedancken/</l>
            <l>So liebe/ hoffnung/ furcht/ als schwestern unterstützt/</l>
            <l>Die sincken allgemach/ mein hertze wird erhitzt/</l>
            <l>Es wallet hin und her aus den gesetzten schrancken.</l>
            <l>Der gantze leih wird matt/ die glieder trifft ein zittern/</l>
            <l>Es schlägt die gröste pein in meiner seelen aus/</l>
            <l>Durch schwartzes trauren wird bestürmt der sinnen hauß/</l>
            <l>Ein harter unglücks-strahl will meine brust erschüttern.</l>
            <l>Ja selbst den blassen mund hält ein betrübtes schweigen/</l>
            <l>Indem die zunge mir durch wehmuth wird gehemmt/</l>
            <l>Mit bleichem kummer wird mein geist fast übersch wemmt/</l>
            <l>Der jammer will mich auch bis zu der erden beugen.</l>
            <l>Kaum kan die krancke faust noch hier die feder führen;</l>
            <l>Doch wann kein süsses wort auf diese blätter fällt;</l>
            <l>So wisse/ daß der schmertz sie auch gefangen hält/</l>
            <l>Und nichts als angst sich will in ihren adern rühren.</l>
            <l>Armind/ ich schreibe zwar/ doch ohne hertz und sinnen/</l>
            <l>Ich kenne mich nicht mehr/ ich weiß nicht was ich thu/</l>
            <l>Die seele bebt in mir; Mein hertz ist sonder ruh/</l>
            <l>Wann geist und seele fällt/ was kan ich wohl beginnen?</l>
            <l>Ach daß der himmel mich zu seinem spiel erkohren!</l>
            <l>Daß nichts als ungemach auf meinen scheitel blitzt!</l>
            <l>Ach daß die erde selbst sich wieder mich erhitzt/</l>
            <l>Und alle wetter sich auf meinen kopff verschworen!</l>
            <l>Doch grosser himmel halt/ halt ein mit deinem knallen/</l>
            <l>Hemm deines zornes fluth/ brich deine starcke macht/</l>
            <l>Und gönne/ daß ich erst Armindens schönster pracht</l>
            <l>Mit einem abschieds-gruß zu füssen möge fallen.</l>
            <l>Hier stuckt dein armer knecht voll schmertzen zu der erden/</l>
            <l>Arminde/ schau ihn noch zuletzt mit wehmuth an/</l>
            <l>Und lerne wie ihn ietzt der himmel straffen kan</l>
            <l>Mit harter seelen-pein und tausend angst-beschwerden.</l>
            <l>Der dich sein leben hieß/ der wird von dir gerissen/</l>
            <l>Der dich/ du weist es doch/ mehr als sich selbst geliebt/</l>
            <l>Der wird durch diesen riß biß auf den todt betrübt/</l>
            <l>Was hab ich wohl gethan/ daß ich so scharff muß büssen?</l>
            <l>Darff ich/ Arminde/ noch der süssen zeit gedencken/</l>
            <l>Da mich der himmel selbst mit anmuth übergoß/</l>
            <l>Da nichts als zucker-lust durch meine geister floß/</l>
            <l>Und mich kein ungemach/ kein schmertz vermocht zu kräncken.</l>
            <l>Ich war damals befreyt von allen donner-krachen/</l>
            <l>Es sah der himmel mich mit sanfften blicken an/</l>
            <l>Das glücke pflantzte mir die schönste blumen-bahn/</l>
            <l>Ich kont im haffen stehn/ und aller wellen lachen.</l>
            <l>Ich sahe nichts als lust auf beyden seiten grünen/</l>
            <l>Mein mund ward abgespeißt mit süssem Ambrosin/</l>
            <l>Der himmel wolte mich mit rosenthau umziehn/</l>
            <l>Der winter muste mir auch selbst zum frühling dienen.</l>
            <l>Dein schönstes angesicht war offt mein wollust-garten/</l>
            <l>Den selbst Cupido hat mit eigner hand bestellt/</l>
            <l>Hier sah ich allererst die wunder dieser welt/</l>
            <l>Wie lieb und anmuth sich auf deinen wangen paarten.</l>
            <l>Mein sonnen-licht ward nie bedeckt mit finsternüssen/</l>
            <l>Der himmel zog sich stets mit lichten farben an/</l>
            <l>Und was die feder nicht aus schmertz hier schreiben kan/</l>
            <l>Das wird Arminde selbst aus meinem wesen schliessen.</l>
            <l>Nun aber hat die lust auf einmahl sich geendet/</l>
            <l>Mein wohlergehn ist hin/ die freude kennt mich nicht/</l>
            <l>Ich mercke wie mein hertz vor trauren fast zerbricht/</l>
            <l>Und wie sich aller trost von meiner seelen wendet:</l>
            <l>Es scheint ich soll nicht mehr in wollust-flammen brennen/</l>
            <l>Ich spüre nichts als angst und schwartze trauer-nacht/</l>
            <l>Und was mir noch zur zeit den grösten kümmer macht/</l>
            <l>Ist/ daß ich mich nun soll von meiner seelen trennen.</l>
            <l>So zeigt der himmel mir vor sonnen ietzt Cometen/</l>
            <l>Die mit verstelltem glantz und bleich gefärbtem schein/</l>
            <l>Vor süsses wohlergehn mir lauter unfall dräun/</l>
            <l>Und selbst geflissen sind mein leben mir zu tödten.</l>
            <l>Mein rosen-garten will in dornen sich verkehren/</l>
            <l>Der himmel schenckt mir selbst vergälten wermuth ein/</l>
            <l>Er will mir nichts als gall und Coloquinten streun;</l>
            <l>Es scheint/ ich soll mich selbst in augst und pein verzehren.</l>
            <l>Wiewohl/ es muß so seyn/ diß sind die marter-wochen/</l>
            <l>Da mir der kummer-koch mein brodt mit angst vermengt</l>
            <l>Da er vor Nectar mich mit heissen thränen tränckt/</l>
            <l>Und meine freuden hat mit jammer unterbrochen.</l>
            <l>Arminde denck es selbst/ ich muß vor leyd vergehen/</l>
            <l>Du bist mein sonnen-licht/ ich bin dein monden-schein/</l>
            <l>Wie kan der mond doch nun ohn seine sonne seyn?</l>
            <l>Wie muß er nicht erblaßt ohn ihre strahlen stehen?</l>
            <l>Gewiß mein Paradieß wird ietzt zur folter-höhlen/</l>
            <l>Das glücke stürtzet mich zu seinem stoltzen fuß/</l>
            <l>Betrachte diese pein/ die ich empfinden muß/</l>
            <l>Erwege doch die angst und marter meiner seelen.</l>
            <l>Die feder ist zu schwach mein leiden vorzustellen/</l>
            <l>Die dinte wird mir selbst von vielen thränen bleich/</l>
            <l>An freuden bin ich arm/ an jammer aber reich/</l>
            <l>Indem die noth mir will hertz/ seel und geist vergällen.</l>
            <l>Arminde/ schönstes bild/ soll ich nun von dir ziehen/</l>
            <l>Soll ich betrübt vollziehn des Grossen himmels schluß/</l>
            <l>Dem auch die gantze welt gezwungen folgen muß/</l>
            <l>So wird nur lauter angst in meinen adern glühen.</l>
            <l>Wiewohl ich muß dich doch/ mein engel/ ietzt verlassen.</l>
            <l>Ich muß/ ob wolt ich nicht/ ohn deine sonne stehn/</l>
            <l>Ich soll aus Eden itzt in dürre felder gehn/</l>
            <l>Es will Aegyptens nacht mit schrecken mich umfassen.</l>
            <l>Ich muß auf ewig schon die strenge fasten halten.</l>
            <l>Mir wird ein ieder tag ein schwartzer Sontag seyn/</l>
            <l>Es stellt kein freuden-fest sich ferner bey mir ein/</l>
            <l>Die wehmuth heißt mein hertz auch vor der zeit erkalten.</l>
            <l>Gewiß kein Amber wird ohn deinen mund mir schmecken/</l>
            <l>Kein garten wird mir mehr ohn deine wangen blühn/</l>
            <l>Und wann der sonnen-glantz mir noch so prächtig schien/</l>
            <l>Zeigt er mir ohne dich doch nichts als trauer-decken.</l>
            <l>Genug Arminde/ schau noch an die letzten zeilen/</l>
            <l>Die meine treue faust zu deinen füssen legt/</l>
            <l>Schau wie die wehmuth sich in allen sylben regt/</l>
            <l>Und wie sie voller schmertz zu deinen händen eilen.</l>
            <l>Lästu noch einen strahl der gnaden auf sie schlessen/</l>
            <l>Und wird dein armer knecht durch einen kuß beglückt/</l>
            <l>So gläube/ daß mein hertz in etwas wird erquickt/</l>
            <l>Das letzt vor kummer fast in thränen will zerfliessen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
