<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Mirtillus an seine von ihm entfernte  
 Flavia.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">36</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-36</measure>
        <measure type="syllables">447</measure>
        <measure type="tokens">300</measure>
        <measure type="characters">1789</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Mirtillus an seine von ihm entfernte  
 Flavia.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich hätt' es gar gewiß nicht lange mehr getrieben,</l>
            <l>Ich läg’ in kurtzer zeit in einer stillen grufft;</l>
            <l>Allein der süsse kuß, den Flavia verschrieben,</l>
            <l>Vergället mir die lust zur grauen todes-klufft.</l>
            <l>So lange deine gunst mich noch mit zucker speiset,</l>
            <l>So lange mich dein geist noch durch Lisetten küßt;</l>
            <l>So lang’ ist Flavia mir noch nicht gantz verreiset,</l>
            <l>Ob meine liebe gleich den grösten theil vermißt.</l>
            <l>Ein etwas ist genung, Mirtillen zu erhalten,</l>
            <l>Ein bloses wort von dir erquicket meinen geist.</l>
            <l>Wie solte meine brust, mein treuer mund erkalten;</l>
            <l>Den dein verliebter kiel mit holden küssen speist?</l>
            <l>Allein du glaubest nicht, daß diese kleine fasten</l>
            <l>Die starcke krafft gehabt, mich in die grufft zu ziehn;</l>
            <l>Wie solt’ ich aber wohl in einer wüsten rasten,</l>
            <l>Wo keine rosen nicht von deinen lippen blühn?</l>
            <l>Jedoch ich irre mich. Dein unglaub’ ist gegründet,</l>
            <l>Blieb auch dein aug’ und mund durchaus von mir entfernt;</l>
            <l>Dein aug’, in dem mein geist des lebens sonne findet,</l>
            <l>Dein mund, der mich den stand der unschuld kennen lernt.</l>
            <l>Dein bloses ebenbild kan meine brust beseelen,</l>
            <l>Das treuer liebe faust nächsthin hinein gesetzt;</l>
            <l>Wer so begeistert wird, denckt an weit andre hölen,</l>
            <l>Als in das kalte grab, da keine lieb’ ergetzt.</l>
            <l>Indessen, liebster schatz! obgleich Mirtillus lebet,</l>
            <l>Weil deine feder ihm itzt einen kuß verschreibt;</l>
            <l>Obgleich dein schatten stets vor seinen augen schwebet,</l>
            <l>Und selbst im hertzen ihn an statt der seele bleibt;</l>
            <l>So kan dein etwas doch noch nicht dem gantzen gleichen:</l>
            <l>Das wesen gehet auch dem schönsten schatten vor.</l>
            <l>Die gegenwart allein läßt mich den port erreichen,</l>
            <l>Die werthe gegenwart, die ich nächsthin verlohr.</l>
            <l>Empfindlicher verlust! drum komm, ach komm geschwinde!</l>
            <l>Getreue Flavia! sonst bleibt er unersetzt.</l>
            <l>Ob ich das leben gleich in deinem bilde finde;</l>
            <l>So werd’ ich doch durch nichts, als deinen kuß, ergetzt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
