<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Vermischte  
 Gedichte.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Abschatz</surname>
            <forename>Hans Assmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">53</measure>
        <measure type="verses">212</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-4 12-4 13-4 14-4 15-4 16-4 17-4 18-4 19-4 20-4 21-4 22-4 23-4 24-4 25-4 26-4 27-4 28-4 29-4 30-4 31-4 32-4 33-4 34-4 35-4 36-4 37-4 38-4 39-4 40-4 41-4 42-4 43-4 44-4 45-4 46-4 47-4 48-4 49-4 50-4 51-4 52-4 53-4</measure>
        <measure type="syllables">2223</measure>
        <measure type="tokens">1543</measure>
        <measure type="characters">8949</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1704</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199889"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Vermischte  
 Gedichte.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß ist die klare Bach auff Pindus Spitzen</l>
            <l>Wor aus die nasse Schaar der Sänger trinckt;</l>
            <l>Auff diesem Pegasus muß feste sitzen/</l>
            <l>Wer von der Erde sich zum Sternen schwingt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit dieser Tinte muß die Feder schreiben/</l>
            <l>Was vor der klugen Welt bestehen soll.</l>
            <l>Was sonst würd’ ungethan beym Wasser bleiben/</l>
            <l>Giebt sich hernach beym Trunck und Weine wohl.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Gärtner muß zuvor das Land begüssen/</l>
            <l>Eh die gewünschte Frucht sein Aug ergözt:</l>
            <l>Dem Dichter werden nicht die Reime flüssen/</l>
            <l>Eh er den dürren Mund mit Weine nezt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der scharffe Wein erhizt Verstand und Sinnen</l>
            <l>Nicht minder als den Leib und und das Gesicht/</l>
            <l>Und lehrt sein treues Volck ein Werck beginnen</l>
            <l>Das weder Neid noch Zeit noch Tod zubricht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht minder kan ein Krantz von grünen Reben/</l>
            <l>Den Berezinthius zum Lohne schenckt/</l>
            <l>Den Preiß der Ewigkeit Poeten geben/</l>
            <l>Als wenn ein Lorber-Zweig ihr Haar umschränckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So/ ohne Zweiffel wird ein Dichter sagen/</l>
            <l>Der Päans Liberey in Wangen trägt:</l>
            <l>Izt will man um Bescheid und Urtheil fragen/</l>
            <l>Die Schaar/ die nasses Glach zu lieben pflegt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wird man vor gewiß zur Nachricht hören/</l>
            <l>Wer Freud und Freunde sucht/ wer Höse liebt/</l>
            <l>Wer sich erheben will zu Gunst und Ehren/</l>
            <l>Muß seyn in Bachus Schul und Zucht geübt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist iemand/ welchen Sorg und Kummer drücken/</l>
            <l>Den um das Hertze Furcht und Trauren nagt/</l>
            <l>Er darff den Podalir nicht erst beschicken</l>
            <l>Den sonst die krancke Stadt zu Rathe fragt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es wohnt ein besser Arzt beyn Sieben Kannen/</l>
            <l>Lenäus heisset er und Dionys/</l>
            <l>Des Traurens schnöden Wust hinweg zu bannen</l>
            <l>Ohn Purgantz und Clystir ist er gewiß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich wolte fast aus ihm Galenum machen/</l>
            <l>Er theilet ziemlich starck die Doses ein/</l>
            <l>Doch einen Paracels in seinen Sachen</l>
            <l>Läst ihn der zarte Geist des Weines seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sein Artzney reitzet an zum heißen Schwitzen/</l>
            <l>Greifft an den warmen Kopff/ der Sinnen Haus/</l>
            <l>Macht manchen Punct um Nas’ und Stirne sitzen/</l>
            <l>Führt unter sich so wohl als oben aus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß nun die stoltze Schaar berauchter Weisen/</l>
            <l>Das Wunder ihrer Kunst den göldnen Tranck/</l>
            <l>Als ein durchgehend Stück und Mittel preisen:</l>
            <l>Dem Weine wissen wir nicht mindern Danck.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Nisen-Pulver darff nicht in sich ziehen/</l>
            <l>Wer sein durchgrilltes Blutt will haben rein:</l>
            <l>Wo Schmertz und Hertzeleyd soll von ihm fliehen/</l>
            <l>Brauch er das Sechstheil nur vom Eymer Wein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß wird ihm so viel Freud und Lust erwecken/</l>
            <l>Als sein benezter Geist kaum fassen kan.</l>
            <l>Will man die weite Zahl der Freund erstrecken/</l>
            <l>So führt uns dieser Trunck am besten an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vertrauligkeit der Welt und Brüderschafften</l>
            <l>Sezt der gebrauchte Wein bey Freunden ein.</l>
            <l>Gleich wie beysammen Reb und Ulmen hafften</l>
            <l>Und ungefärbter Lieb ein Bildnis seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So muß zwey Hertzen auch ein Glaß verbinden/</l>
            <l>Ein Glaß gegebner Treu und Liebe Pfand/</l>
            <l>Die sich nicht eher soll getrennet finden/</l>
            <l>Biß ihren Leib bedeckt der kühle Sand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein volles Glaß erwirbt uns tausend Knechte/</l>
            <l>Wenn uns sonst einer kaum zum Dienst erscheint/</l>
            <l>Ein volles Glaß bringt Streit und Zorn zurechte/</l>
            <l>Ein Glaß verbindt den Freund/ versöhnt den Feind.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Will unser Vorwitz das/ was heimlich/ wissen/</l>
            <l>Er darff hierzu kein Sicht- noch Spiegel-Glaß/</l>
            <l>Darff keinen Hammon nicht darum begrüssen/</l>
            <l>Ein Glaß mit Wein gefüllt thut eben das.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er darff kein kluges Weib von Cuma fragen/</l>
            <l>Er wird vom Serapis umsonst gehört.</l>
            <l>Der Dreyfuß kan vielmehr die Warheit sagen/</l>
            <l>Als den die blinde Welt zu Delphis ehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Will man gewissen Grund der Sach erfahren/</l>
            <l>Man darff der Folter-Banck/ des Däumelns/ nicht;</l>
            <l>Ein harter Sinn wird doch nichts offenbaren/</l>
            <l>Es wird offt mehr durch Glimpff und Wein verricht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein schlauer Hannibal darff Eßig güssen/</l>
            <l>Damit er einen Weg durch Felsen macht:</l>
            <l>Im Fall man lässet Wein die Fülle flüssen/</l>
            <l>Wird gleiches Wunderwerck zuwege bracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der feste Diamant läst sich gewinnen/</l>
            <l>So bald ihn überschwemmt der Böcke Blutt:</l>
            <l>Ists nicht das Trauben-Blutt/ das unsern Sinnen/</l>
            <l>Wie steinern sie auch seyn/ dergleichen thut?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Will man die Zier der Sprach und Red erheben/</l>
            <l>Darff kein Quintilian zur Stelle seyn/</l>
            <l>Kein Tullius Gesetz und Lehren geben;</l>
            <l>Die beste Redner-Kunst ist ein Glaß Wein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer bey Gesellschafft vor als stumm gesessen/</l>
            <l>Kaum Sylb auff Sylb und Wort auff Wort gefügt/</l>
            <l>Und gleichsam hinter sich das Maul vergessen/</l>
            <l>So bald er was in Hirn und Stirne krigt/</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kan er die Worte wohl und füglich setzen/</l>
            <l>Die Zunge/ die zuvor voll Stammlens war/</l>
            <l>Weiß vor den Leuten sich nicht satt zu schwätzen/</l>
            <l>Stellt ihre gantze Kunst und Weißheit dar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Will man beherzte Leut und Helden schauen/</l>
            <l>Damit der Officier die Rolle füllt/</l>
            <l>Die ihnen vor Gefahr nicht lassen grauen/</l>
            <l>Wenns Mann vor Mann/ wenns Schlacht und Stür-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es müssen sonst Trompet und Paucken klingen/</l>
            <l>Man bläst Allarm/ und wird das Spiel gerührt/</l>
            <l>Man sieht den Mahomet sein Maßlah schlingen/</l>
            <l>Sein Maßlah/ das ihm Krafft und Mutt gebiert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Wein hilfft mehr/ denn diß im Streit und Kriege.</l>
            <l>Daß Bachus gleich so viel als Mars gethan/</l>
            <l>Zeigt Indien/ die Werckstatt seiner Siege/</l>
            <l>Zeigt Deutsch- und Niederland durch Beyspiel an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Elephante wird mit Safft besprützet/</l>
            <l>Der von der Tißbe Baum ist ausgeprest/</l>
            <l>Wenn dieser Elixir den Mann erhitzet/</l>
            <l>Den uns der Rebenstock genüssen läst/</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da brennet die Begier zur Rach im Hertzen/</l>
            <l>Da wird dem Hahne Kamm und Schnabel roth/</l>
            <l>Da weiß der kühne Leib von keinen Schmertzen/</l>
            <l>Da gehet man getrost in Noth und Tod.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Will sich iemand bey Höff- und Herren finden/</l>
            <l>Das Meisterstücke muß seyn abgelegt:</l>
            <l>Ein Becher Ellen hoch muß vor ergründen</l>
            <l>Was er in seiner Brust verborgen trägt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es mag der Jupiter geträncket werden</l>
            <l>Mit Nectar/ das noch du/ noch ich gekost;</l>
            <l>Was Fürst- und Göttlich ist bey uns auff Erden/</l>
            <l>Sieht/ hört und trincket ihm am Weine Lust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Wein macht klug/ erfreut und wohl beliebet/</l>
            <l>Was wahr/ was heimlich/ bringt der Wein hervor/</l>
            <l>Wein ists/ der Mutt zu Red und Fechten giebet/</l>
            <l>Das Wasser sinckt/ der Wein hebt sich empor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wird des Weines Ruhm und Lob erhöhen/</l>
            <l>Wer seine Seel an Krug und Becher hengt.</l>
            <l>Will man zur ernsten Schaar der Weisen gehen/</l>
            <l>Die Nutzen/ Ehr und Lust zugleich bedenckt/</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wird das Widerspiel durchaus erschallen.</l>
            <l>Ein rauher Seneca/ ein Arrian/</l>
            <l>Läst ihm vor Malvasier und Sect gefallen/</l>
            <l>Was er aus seiner Bach genüssen kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des Weines Uberfluß schwächt sein Gemütte/</l>
            <l>Druckt zu der Erde den erhobnen Geist.</l>
            <l>Die noch von gestern her beschwerte Hütte</l>
            <l>Ists/ die die Seele mit zu Boden reist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Sitten-Lehrer wird dich so bescheiden:</l>
            <l>Ein Gläßgen über Durst/ ist schon zu viel.</l>
            <l>Das süsse Gifft/ den Wein/ muß fleißig meiden</l>
            <l>Wer ihm das höchste Gutt erwerben will.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Redner nennt den Wein die Pest der Sinnen/</l>
            <l>Und widerlegt was der Poet erhebt.</l>
            <l>Wie wolte der den Mund gebrauchen künnen/</l>
            <l>Dem Zunge/ Witz und Hertz am Glase klebt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der kühle Wasserstrohm von Hippocrenen/</l>
            <l>Der zu der Poesie soll geben Krafft/</l>
            <l>Im Fall man Glauben giebt den Phöbus-Söhnen/</l>
            <l>Führt mit sich weder Korn-noch Reben-Safft/</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sind die Musen nicht/ es sind Menaden/</l>
            <l>Die/ wo das freche Volck der Thracer haust/</l>
            <l>Zu Bachus Ehren sich mit Wein beladen/</l>
            <l>Daß einem sie zu sehn und hören graust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die also gar entfernt von den Poeten/</l>
            <l>Von aller Freundligkeit entäussert seyn/</l>
            <l>Daß sie den Orpheus selbst im Grimm ertödten/</l>
            <l>Dem zu Gebote steht Wild/ Wald und Stein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer diesem Pegasus sich will vertrauen/</l>
            <l>Und fliegen von der Erd ins Sternen-Feld/</l>
            <l>Wird sich in kurtzer Zeit ein Bildnis schauen</l>
            <l>Des kühnen Icarus/ ein Spicl der Welt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer dieser Dinte sich bedient im Schreiben/</l>
            <l>Tunckt nicht im Sinn/ verderbt Papier und Zeit/</l>
            <l>Will nicht von eigner Krafft ein Kraut bekleiben/</l>
            <l>Begüssen dienet schlecht zur Fruchtbarkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Wasser macht den Acker hart und strenge/</l>
            <l>Den ohne diß der Sonnen Hitze sengt.</l>
            <l>Was anders richtet aus der Gläser Menge/</l>
            <l>Als daß sich Geist und Leib zu Boden hengt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was manchen vor der Zeit geschickt zur Erden/</l>
            <l>Wie will es vor den Tod ein Mittel seyn?</l>
            <l>Wie manchem muß ein Todten-Eppig werden</l>
            <l>Der Reben-Krantz/ ein Sarg der Eymer Wein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Grillen werden nicht vom Wein erstecket/</l>
            <l>Die angefeuchte Glutt giebt stärckern Rauch.</l>
            <l>Geringe Freundschafft wird beym Suff erwecket/</l>
            <l>Zubricht das schwache Glaß/ so bricht sie auch.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer sich getreuen Knecht und Diener nennet/</l>
            <l>Winckt öffters bald dem Herren mit der Hand/</l>
            <l>Wer voller weise dich vor Freund erkennet/</l>
            <l>Dem bistu wohl zum Morgen unbekandt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Trunck auff Hofe-Recht kan nicht verjagen</l>
            <l>Die Feindschafft/ deren Grund im Hertzen wohnt.</l>
            <l>Ein volles Maul wird im Vertrauen sagen/</l>
            <l>Was nüchtern Strang und Schwerdt mit Angst belohnt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch Wein erkauffter Mutt macht schlechte Helden/</l>
            <l>Fällt/ wenn der dichte Rausch vorbey/ in Koth.</l>
            <l>Wer sich wohl nüchtern darff bey Hofe melden/</l>
            <l>Wird truncken abgeweist mit Schimpff und Spott.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wird ein Reben-Feind den Wein verachten.</l>
            <l>Wem sollen wir nun Glauben messen bey?</l>
            <l>Wenn ich den Grund der Warheit will betrachten/</l>
            <l>Däucht mich/ daß der und jener unrecht sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es schuff ja selber GOtt die edlen Reben/</l>
            <l>Und Roah must ihr erster Gärtner seyn/</l>
            <l>Der rechte Brauch ist drum nicht auffzuheben/</l>
            <l>Ob gleich ein Mißbrauch ist geschlichen ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich weiß/ ihr Brüder werdt mir Beyfall geben/</l>
            <l>Und diesen Tag nicht ohne Wein begehn/</l>
            <l>Nun wohl/ euch schmecke gutt das Naß der Reben/</l>
            <l>So lang eur Rahme wird im Zeit-Buch stehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Legt euch den Tag mit einem Räuschgen nieder/</l>
            <l>Und stehet in Gesundheit wieder auff/</l>
            <l>Ein reiches Weib bringt künfftig alles wieder/</l>
            <l>Und gienge gleich ein halbes Dörffgen drauff.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
