<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ländlich ,  sittlich .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brentano</surname>
            <forename>Clemens</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">67</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-67</measure>
        <measure type="syllables">801</measure>
        <measure type="tokens">562</measure>
        <measure type="characters">3236</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1808</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20090519172"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ländlich ,  sittlich .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein schönes Jungfräulein, die von geschickten Sitten               </l>
            <l>Wird in die Stadt geführt, zu Markt auf einem Schlitten,</l>
            <l>Der lieblich glänzt und prahlt mit Blumen, Laub und</l>
            <l>Kraut,</l>
            <l>Der schönste Rosmarin beschmückt die junge Braut;</l>
            <l>Die Pferde sind gepuzt, und freudig ausgezieret</l>
            <l>Mit Rosen überall, und der die Jungfrau führet,</l>
            <l>Kommt grün bekrönt daher, er treibet nach Gebühr</l>
            <l>Die stolzen Hengste fort, sie tanzen für und für.</l>
            <l>Beim Schlitten gehn zu Fuß drei und noch vier Jung-</l>
            <l>frauen,</l>
            <l>Die nimmer ihren Leib den groben Gästen trauen;</l>
            <l>Die streuen Palmen aus, und sonsten ander Kraut,</l>
            <l>Zur Ehr und süssen Lust der wunder schönen Braut.</l>
            <l>So fährt der Schlitten her, auf Palmen und Zeitlosen,</l>
            <l>Und kehrt sich niemals um, als auf gestreuten Rosen,</l>
            <l>So sizt die junge Braut mit Blumen wohl bestreut,</l>
            <l>Dies ist die höchste Ehr in ihrer jungen Zeit.</l>
            <l>Fünf Meister, wohl geübt, die Stimmen einzuzwingen,</l>
            <l>In Flöten, Lautenklang, wenn sie aufs beste klingen,</l>
            <l>Die spielen auf der Laut, und sonst ein Iustrument,</l>
            <l>Auf welchen süssen Thon ein jeder kommt gerennt,</l>
            <l>Ja alles Volk kommt frisch her zu den Schlitten springen,</l>
            <l>Sie schöpfen Freud und Lust aus allen schönen Dingen.</l>
            <l>Doch was dem lieben Volk am treflichsten behagt,</l>
            <l>Das ist das schöne Bild, das ist die junge Magd.</l>
            <l>Wann dieser Zierrath nun ist auf den Markt gekommen,</l>
            <l>Und eine Menge Volks, den Schauplatz eingenommen,</l>
            <l>So trit der Ruffer auf hart bei der jungen Braut,</l>
            <l>Und fällt die Jungfrau an, und ruft so überlaut:</l>
            <l>Kommt her ihr jungen Leut, ihr frische junge Knaben,</l>
            <l>Wer eine Labung sucht, das Bild das kann ihn laben.</l>
            <l>Wer Schönheit sucht, der komm, und biethe Geld dafür,</l>
            <l>Dies ist ein schönes Bild, von recht erwünschter Zier,</l>
            <l>Kommt hie und kauft das Bild, kommt, kommt ihr jun-</l>
            <l>gen Leute,</l>
            <l>Hie ist ein Lilienherz, wohl! dem es wird zur Beute,</l>
            <l>Hie ist ein Röselein, von keinem nicht gepflückt,</l>
            <l>Von niemand angerührt, von keinem unterdrückt,</l>
            <l>Hie ist ein rother Mund, hie ist ein ehrbar Wesen,</l>
            <l>Hie ist ein schöner Schatz, von tausend auserlesen,</l>
            <l>Hie ist ein treues Herz, hie ist ein junger Leib,</l>
            <l>Hie ist für euer Lieb ein ehrlich Zeitvertreib,</l>
            <l>Hie ist ein wackres Aug, und Rosen gleiche Wangen,</l>
            <l>Hie ist das schönste Haar, der Menschen Herz zu fangen,</l>
            <l>Hie ist ein edel Pfand, das einem frischen Mann</l>
            <l>Die ganze Lebenszeit, zur Freude dienen kann.</l>
            <l>Was ist ein schönes Weib, mit lieblichen Geberden?</l>
            <l>Es ist ein Paradies, ein Himmel auf der Erden,</l>
            <l>Es ist ein Augentrost, und eine stete Freud,</l>
            <l>Es ist ein sanfter Ort, und Port für junge Leut,</l>
            <l>Was ist ein häßlich Weib? Ein Ungeheur im Hause,</l>
            <l>Medusen Schlangenhaupt, das immer lebt im Sause,</l>
            <l>Wer solcher einmal sich hat ehelich verpflicht,</l>
            <l>Wie klar die Sonn auch scheint, doch ist er ohne Licht.</l>
            <l>So ruft der Ruffer aus, die Jugend tritt entgegen,</l>
            <l>Biet Geld, Geld über Geld, weil ihr daran gelegen,</l>
            <l>Und wenn man dann zulezt nicht höhern Vortheil spürt,</l>
            <l>Wird dem, ders Meiste bieth, die Jungfrau zugeführt.</l>
            <l>Und dann ruft alles Volk, ein glücklich langes Leben,</l>
            <l>Muß Gott der neuen Braut, und ihrem Liebsten geben,</l>
            <l>Und solches siebenmahl, ja endlich setzt sich auch</l>
            <l>Der Käufer bei ihr auf, nach ihres Lands Gebrauch,</l>
            <l>Dann fahren sie zur Kirch, und fangen an zu beten,</l>
            <l>Wann dieses dann geschehn, so kommt er her getreten,</l>
            <l>Umarmet sie, und wenn er sie nach Haus gebracht,</l>
            <l>Genießt er drauf mit Lust, wornach er hat getracht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
