<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf das in Schlesien sehr gewönli-  
 che Karten spiel des trap-  
 pelirens.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">84</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-84</measure>
        <measure type="syllables">1050</measure>
        <measure type="tokens">718</measure>
        <measure type="characters">4152</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf das in Schlesien sehr gewönli-  
 che Karten spiel des trap-  
 pelirens.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr freunde/ kommt herbey/ der wahltag ist vorhanden/</l>
            <l>Der tag/ der uns erhöhn und wieder stürtzen kan/</l>
            <l>Drauf unser wohl und weh das gantze jahr gestanden/</l>
            <l>Den ieder sieht von uns mit furcht und hofnung an.</l>
            <l>Wer diesen zeichen wird mit einem weissen steine/</l>
            <l>Wen der verbuhlte mund des glückes heute küst/</l>
            <l>Der kan nach hause gehn mit solchem ehrenscheine/</l>
            <l>Den selbst der Preto Jan und Mogol nicht genist.</l>
            <l>Es lache/ wer da wil/ so muß er doch bekennen/</l>
            <l>Daß die vergnügung offt in eignem wahn besteht/</l>
            <l>Und der mit besserm fug ein könig ist zu nennen/</l>
            <l>So frey in mesolan/ als selav in purpur geht.</l>
            <l>Wer weiß/ ob ich nicht oft viel größre lust empfunden/</l>
            <l>Wenn mir der Kuppidu nach hertzens wunsch gelückt/</l>
            <l>Als Ludwig/ da er Gent und Straßburg überwunden/</l>
            <l>Ob ieder gleich vor ihm/ vor mir sich keiner bückt.</l>
            <l>Gewiß der beste wein ist meist in irdnen schalen/</l>
            <l>Der unmuhts-wurm befleckt den schönsten Porcellan/</l>
            <l>Ein hauß in Breßlau zeigt uns größre freuden-stralen/</l>
            <l>Alß kein Eseurial/ kein Louvre geben kan.</l>
            <l>Ein wohlgesagter schertz kan uns so gut ergötzen/</l>
            <l>Als Molierens geist sich zu Paris bemüht/</l>
            <l>Wir können seel und hertz in bessre freude setzen/</l>
            <l>Als wenn man Roßballet und stiergefechte sieht.</l>
            <l>Das macht/ der freundschafft saltz würtzt lieblich unfre speisen/</l>
            <l>Lust und vertrauligkeit ist unser mode-band/</l>
            <l>Der redligkeit tinetur macht gold aus unserm eisen/</l>
            <l>Wir brauchen zum salgt der liebe zuckerkant.</l>
            <l>Wir fechten ohne blut/ wir schlagen doch die blätter/</l>
            <l>Wir kriegeu/ aber nur mit schwerdtern/ so gemahlt/</l>
            <l>Wir zancken/ doch entsteht kein blitz und donnerwetter/</l>
            <l>Wir nehmen/ und es lacht/ wer auch das meiste zahlt.</l>
            <l>Welch Cato wil sich nun das edle trappeliren/</l>
            <l>Das grosse heldenspiel zu tadeln unterstehn?</l>
            <l>Wir lernen land und stadt durch dieses spiel regieren/</l>
            <l>Und wie es überal pflegt auf der welt zu gehn.</l>
            <l>Denn was der mund nicht kan/ das müssen prügel zwingen/</l>
            <l>Seind diese denn zu schwach/ so greifft man nach dem schwerd/</l>
            <l>Was beiden noch zu schwer/ muß geld zuwege bringen/</l>
            <l>Was hat ein becher nicht für gutes offt gewehrt.</l>
            <l>Ich gehe weiter fort/ ist es nicht eh geschehen/</l>
            <l>Daß ein geringer mensch/ so nichts als ich und du/</l>
            <l>Sich durch subtilen witz in solcher macht gesehen/</l>
            <l>Daß könige vor ihm gemacht die augen zu.</l>
            <l>Ein fußknecht geht oft mehr in einer viertelstunde/</l>
            <l>Als der zu pferde nicht in einer woche kan/</l>
            <l>Wer itzund obenliegt/ geht augenblicks zu grunde/</l>
            <l>Vor zehen sieht man neun/ vor neune zehen an.</l>
            <l>Wir finden/ wenn wir offt im geist was grosses kochen/</l>
            <l>Daß doch ein schlechtes blat und böse sieben macht/</l>
            <l>Daß unser anschlag fehlt auff zwey und funfzig wochen/</l>
            <l>Und wir vor alle müh nur werden ausgelacht.</l>
            <l>Der hofnung blauer dunst pflegt meistens uns zu blenden/</l>
            <l>Daß man was guts verwirft und nach dem schlimmen greift/</l>
            <l>Da doch viel besser ist ein sperling in den händen/</l>
            <l>Als rebhun und fasan/ so in dem walde läufft.</l>
            <l>Ist einer/ der das glück kan zur gemahlin finden;</l>
            <l>Und dessen hofnungs baum beginnet schön zu blühn/</l>
            <l>So wird sich alle welt gleich wider ihn verbinden/</l>
            <l>Und mit gesamter hand ihn plötzlich überziehn.</l>
            <l>Wir müssen offt bald diß/ bald jenes wiedergeben/</l>
            <l>Das man nicht ohne grund vor schon gewonnen hielt/</l>
            <l>Weil unsre freunde selbst sich wider uns erheben/</l>
            <l>Wenn gifft der eifersucht aus ihren hertzen quillt.</l>
            <l>Diß alles und noch mehr kan unser spiel uns lehren:</l>
            <l>Jhr/ die ihr euch mit müh der rechenkunst befleist/</l>
            <l>Kommt insgesammt zu uns/ hier könnt ihr zahlen hören/</l>
            <l>Die euch kein Seckerwitz/ kein Adam Riese weist.</l>
            <l>Ein iedes liebes glied wird hier vergnügung finden/</l>
            <l>Das auge sieht sich nicht der schönen bilder satt/</l>
            <l>Das ohre kan vom thon der blätter lust empfinden/</l>
            <l>Der arm wird hoch erhöht/ wenn man gesieget hat.</l>
            <l>Jedoch/ was müh ich mich/ das spiel recht zu erheben/</l>
            <l>Ich finde meine faust vor dieses werck zu klein/</l>
            <l>Ein knorr ist viel zu dürr rechtschafnen glantz zu geben/</l>
            <l>Es muß ein Stein der Loh/ ein Wald des Hofes seyn.</l>
            <l>Weg Hor/ weg Bindari/ Bassette und Tricheken/</l>
            <l>Weg Hornbre/ contra/ kauff- und Lanterlilabet/</l>
            <l>Es saget Schlefien mit Preussen und Polacken/</l>
            <l>Daß über alles spiel das Trappeliren geht.</l>
            <l>Kommt freunde/ last uns nur heut mit einander freuen/</l>
            <l>Und nehmet günstig an/ was hier mein geist erdacht;</l>
            <l>Geschichts so sol mein mund mit vollem halse schreyen;</l>
            <l>Mein sechsundzwantziger ist redlich angebracht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
