<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die bey der Frantz- und Hallmannischen  
 verehligung erwogne jungfer-  
 noth.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-60</measure>
        <measure type="syllables">751</measure>
        <measure type="tokens">504</measure>
        <measure type="characters">2999</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die bey der Frantz- und Hallmannischen  
 verehligung erwogne jungfer-  
 noth.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das unglückseeligste geschlechte dieser welt,</l>
            <l>Der auszug aller noth, der sammel-platz der schmertzen,</l>
            <l>Wo kummer und verdruß die stete hofstadt hält,</l>
            <l>Seyd ihr, wie mich bedünckt, ihr guten jungfer-hertzen!</l>
            <l>Der jammer, der euch drückt, ist nicht zu übersehn:</l>
            <l>Euch armen kindern muß fast nichts als alles fehlen;</l>
            <l>Und will ich, wo es nur vor wehmuth kan geschehn,</l>
            <l>Hier nur das wenigste von eurer noth erzehlen.</l>
            <l>Wie quälet euch der tag! wie martert euch die nacht!</l>
            <l>Wie macht die einsamkeit euch doch so unvergnüget!</l>
            <l>Und wer ein wenig giebt auf eure seufftzer acht,</l>
            <l>Merckt, daß die kranckheit euch in allen gliedern lieget:</l>
            <l>Die augen dürffet ihr nicht, wie ihr wollet, drehn,</l>
            <l>Und keinen freyen blick nach manns-personen wagen,</l>
            <l>Gleich fängt die mutter an: Solt du nach kerlen sehn?</l>
            <l>Du geiles raben-aas! dich soll der guckguck plagen!</l>
            <l>Jhr müsset kopf und halß, den roß und mäulern gleich,</l>
            <l>Jm zaum und im gebiß, ja im gewichte, tragen:</l>
            <l>Die ohren sind wie taub, und ihr erröthet euch,</l>
            <l>So offt man einen schertz und lustig wort will sagen:</l>
            <l>Fast jede sylbe kehrt bey euch auf schrauben ein:</l>
            <l>Die lippen müsset ihr in enge falten fassen,</l>
            <l>Und daß kein bissen ja zu wichtig möchte seyn,</l>
            <l>Muß offt ein mandelkern sich viermahl theilen lassen:</l>
            <l>Was aber fängt indeß der arme magen an?</l>
            <l>Der muß vor erbarkeit so durst als hunger leiden,</l>
            <l>Es wird kein guter trunck und rechter biß gethan,</l>
            <l>Wenn ihr nicht erst dabey könnt die gesellschafft meiden:</l>
            <l>Das starcke schnüren preßt euch lung und leber ein:</l>
            <l>Und das beklemmte hertz, das so viel seufftzer nagen,</l>
            <l>Als federn offtermahls in eurem bette seyn,</l>
            <l>Darf einen kaum davon der liebsten schwester sagen:</l>
            <l>Die hände füllt man euch mit zwirn und nadeln an,</l>
            <l>In die ihr lieber wünscht was männliches zu schliessen:</l>
            <l>Und lencket euer fuß sich auf die liebes-bahn,</l>
            <l>So führt die mutter euch alsbald zum kleppel-küssen.</l>
            <l>So ist auch sonst an euch kein glied von schmertzen frey,</l>
            <l>Und so verbringet ihr, gleich siechen, eure tage,</l>
            <l>Und müsset zugestehn, die jungfer-plage sey</l>
            <l>Noch viel beschwerlicher, als wohl die mutter-plage.</l>
            <l>Hochwerther bräutigam! die schrifft, die seine hand</l>
            <l>Einst von dem krancken-weh der jungfern hat geschrieben,</l>
            <l>Hat uns so wohl gelehrt derselben übelstand,</l>
            <l>Als mittel angezeigt, wodurch er wird vertrieben;</l>
            <l>Jtzt schenckt der himmel ihm ein angenehmes kind,</l>
            <l>Das bald die frohe schaar der Nymphen wird vermissen,</l>
            <l>Und das sich gegen ihm vor liebe kranck befindt:</l>
            <l>So wird er es beglückt denn auch zu heilen wissen,</l>
            <l>Ich weiß, die liebe wird hiebey mit eigner hand</l>
            <l>Von viel vergnügungen und tausend lieblichkeiten</l>
            <l>Ein labsal, welches ihr noch beyde nicht erkannt,</l>
            <l>Zu eurer stärckung euch verlobten zu bereiten.</l>
            <l>Wohl ihr! beglückte braut! daß ihr befreyter fuß</l>
            <l>Kan aus dem lazareth der jungfer-schaar entweichen!</l>
            <l>Und daß itzt täglich ihr des liebsten süsser kuß</l>
            <l>Vor alle böse lufft wird heilungs-mittel reichen!</l>
            <l>Mein wunsch, den ihr hiebey in wenig zeilen schaut,</l>
            <l>Ist dieser: Daß euch nichts als schertz und lust vergnüge!</l>
            <l>Lebt beyde stets gesund! doch also, daß die braut</l>
            <l>Sechs wochen manchmahl kranck, doch ohne schmertzen, liege!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
