<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Neuntes Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">30</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-30</measure>
        <measure type="syllables">375</measure>
        <measure type="tokens">243</measure>
        <measure type="characters">1539</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Neuntes Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„nun zeig’ ich, wie der Plan zu diesem Bau beschieden:</l>
            <l>200”Der Sonne Mittel-Punct wirfft einen Strahl nach Süden,</l>
            <l>„zugleich erstrecket sich ein andrer Strahl nach West;</l>
            <l>„so daß ein jeder fast biß an den Himmel stößt.</l>
            <l>„den offnen Raum beschließt ein Paar von Regen-Bögen;</l>
            <l>„die steigen von dem Strahl einander gleich entgegen;</l>
            <l>205”Daß die Gewölbung sich hinauf- und abwärts biegt,</l>
            <l>„der Farben bunter Schmuck sich nach der Mitte fügt;</l>
            <l>„alldorten aber sich in einen Winckel bindet:</l>
            <l>„das ist wodurch der Raum sich eingeschlossen findet.</l>
            <l>„der innerliche Plan besteht in solcher Pracht,</l>
            <l>210”Die durch die ganze Welt zweyfache Klarheit macht.</l>
            <l>„ein Wunder-voller Glanz beleuchtet dessen Weiten,</l>
            <l>„er dringt uneingeschränckt durch alle seine Seiten.</l>
            <l>„ein jeder Bogen wird durch eine Sonn’ erklärt,</l>
            <l>„um welche sein Bezirck in gleicher Weite fährt.</l>
            <l>215”Was dessen Majestät verherrlichet, bekränzet,</l>
            <l>„ist selbst des Himmels Bau der dessen Raum begränzet.</l>
            <l>„er schwinget über ihn ein Sternen-reiches Dach,</l>
            <l>„dieß biegt und neiget sich den beyden Bögen nach</l>
            <l>„und schließt den Tempel ein. Hier wollte sie sich neigen,</l>
            <l>220Und von dem Herz-Gebäu, so sie beschriebe, schweigen,</l>
            <l>Weil sie gestöret ward. Die Bau-Kunst regte sich</l>
            <l>Und sagte: „Das Gebäu scheint mir verwunderlich;</l>
            <l>„es ist von fremder Kunst; wer mag wohl also bauen?</l>
            <l>Die Schilderinn versezt’: „Ein feuriges Vertrauen!</l>
            <l>225”Wer führte dieses auf? Die Mahler-Kunst fiel ein:</l>
            <l>„es muß doch in dem Bau so Licht als Schatten seyn!</l>
            <l>„mithin ist meine Kunst zu dessen Zier vonnöthen.</l>
            <l>Sie wiesen, daß sie nur mit Scherz und Mißgunst redten.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
