<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Menschen Hertz bey ihrem Schatz/  
 Als Hr.   J. A. S. S. Th. D.   Jüngstes Söhnlein  
 beerdigen ließ/ den 21. Febr. 1673.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1274</measure>
        <measure type="tokens">875</measure>
        <measure type="characters">5167</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Menschen Hertz bey ihrem Schatz/  
 Als Hr.   J. A. S. S. Th. D.   Jüngstes Söhnlein  
 beerdigen ließ/ den 21. Febr. 1673.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr schnöden Sterblichen/ die ihr nach Schätzen trachtet/</l>
            <l>Und oft die Seele gar für Geld und Gut verkaufft/</l>
            <l>Die ihr das Reichthum mehr als euer Leben achtet/</l>
            <l>Und umb das eitle Geld nach Ost- und Westen laufft;</l>
            <l>In Hoffnung durch groß Gut was herrlich zu erreichen/</l>
            <l>Daß eures Hauses Stamm von hohen Namen prangt/</l>
            <l>Daß das Vermögen soll nicht von den Kindern weichen/</l>
            <l>So mit viel tausend Müh/ und noch mehr Sünd erlangt;</l>
            <l>Jhr die der Geld-Geitz auch noch in dem Sterben quälet/</l>
            <l>Und niemals nicht verläßt biß an denletzten Hauch;</l>
            <l>Sagt/ wo ihr schliessen könnt/ was ihr euch habt erwehlet/</l>
            <l>Für Diamante Glaß/ für Rosen Heck’ und Strauch.</l>
            <l>Gott der von Ewigkeit der Menschen Hertz ergründet/</l>
            <l>Und dessen Heimligkeit ihm nicht verborgen bleibt/</l>
            <l>Spricht: Sammlet einen Schatz den man im Himmel findet/</l>
            <l>Den auch kein Dieb nit stiehlt/ noch Mott’ und Rost zerreibt.</l>
            <l>Wie reimen sich denn nun des Plutus schwartze Kammern/</l>
            <l>Und deß Jerusalems bestrahlte Sonnen-Stadt?</l>
            <l>Ein Schatz der wird bewacht mit Winseln/ Sorgen/ Jammern/</l>
            <l>Ein Schatz der Fried und Ruhm in sich die Fülle hat.</l>
            <l>Was sucht ihr Reichthum hier umb ewig dort zu darben/</l>
            <l>Kriecht in der Erde Schoß/ den Himmel nicht zusehn?</l>
            <l>Streut immer Saamen auß und erndet niemals Garben/</l>
            <l>Baut auf gehäufften Sand/ den Winde leicht verwehn?</l>
            <l>Erkennet nicht einmal den Geber alles Guten/</l>
            <l>Hängt/ als wie angeleimt/ an einem klumpen Gold;</l>
            <l>Traut seinem Worte nicht/ mehr aber wilden Fluten/</l>
            <l>Verwechselt um Gewin des Schöpffers Gnad und Huld.</l>
            <l>Sagt was sind eure Schätz? Abgötter eurer Sinnen/</l>
            <l>An was hängt euer Hertz? Ach am verdammten Geld.</l>
            <l>Was wird euch dieser Schatz noch dermal einst gewinnen?</l>
            <l>Den Pful/ der alle Zahl der Martern in sich hält.</l>
            <l>Nicht reich Arabien/ nicht Japans theure Wahren/</l>
            <l>Was Quinsay hocherhebt und Peru liefern kan/</l>
            <l>Nicht die in Potosi und Lima Bergwerck fahren/</l>
            <l>Gewehren was den Schatz der Hertzen gehet an.</l>
            <l>Und ich verstehe nicht hier Hertzen so verhartet/</l>
            <l>Die mehr als steinern seyn/ ver finstert/ voller Nacht:</l>
            <l>Nein/ die auch in dem Creutz auf ihren GOtt gewartet/</l>
            <l>Sich für ihm ausgeschütt/ durch seufftzen matt gemacht;</l>
            <l>Die aufs zukünfftige den guten Grund geleget/</l>
            <l>Und diesen außerwählt/ wo alle Schätze seyn;</l>
            <l>Ja die Erkäntnüß tieff ins Hertzens Blat gepräget/</l>
            <l>Daß sie nichts trennen kan von Göttlicher Gemein.</l>
            <l>Die sammlen einen Schatz/ der über Mogols Schätze/</l>
            <l>Und der zum Wucher bringt den Schatz der Seeligkeit.</l>
            <l>Wenn Kinder dieser Welt umbringet der Hellen Retze/</l>
            <l>Ist jener Hertz und Schatz fürm Höchsten ausgebreit.</l>
            <l>Nun </l>
            <l>Dem selbst der HErr sein Wort in Hertz und Mund gelegt/</l>
            <l>Der nicht die Schätze pflegt des Himmels zuverhölen/</l>
            <l>Und Leben und auch Tod durch Lehren uns fürträgt/</l>
            <l>Es hat des Schöpffers Hand/ sein Hertz itzt wie zerbrochen/</l>
            <l>In dem der zarte Sohn gleich Blumen welcken muß/</l>
            <l>Da ihn des Todes Wurm wie Lilien durchstochen/</l>
            <l>Der nun den Eltern gibt den letzten Abschieds-Kuß.</l>
            <l>Er war sein Augen-Trost/ sein Schatz an dem das Hertze</l>
            <l>Als seinem Theile hieng/ der Mutter Lust und Zier/</l>
            <l>Der Jahre zartes Wachs/ ein angenehme Kertze/</l>
            <l>So schon der Tugend Glut und Flammen stieß herfür.</l>
            <l>Es stand der Hoffnung Schatz auf sein zukünfftig blühen/</l>
            <l>Daß er des Vatern Ruhm und Thaten schlüge bey.</l>
            <l>Wie aber? muß er bald das Sterbe-Kleid anziehen?</l>
            <l>Und wird so früh gesellt zu der verblichnen Reyh?</l>
            <l>Ja/ GOtt der alles weiß/ der will ihn bey sich wissen/</l>
            <l>Er soll der Eltern Schatz/ doch mehr des Himmels seyn.</l>
            <l>Er wird der Zeiten Sturm/ der Läuffte Pest entrisseu/</l>
            <l>Sieht die Cometen nicht die uns fast stündlich dräun.</l>
            <l>Zwar weil der Kinder Lieb’ entspringet auß dem Hertzen/</l>
            <l>So ist es zweifels frey daß sie zum Hertzen steigt/</l>
            <l>Daß wir die Unsrigen nicht ohne Weh und Schmertzen</l>
            <l>Hingeben/ wenn der Tod die scharffe Sense zeigt:</l>
            <l>Alleine wer sein Hertz dem Himmel hat geweyhet/</l>
            <l>Nichts auf der Sterblichkeit vergänglich hoffen baut/</l>
            <l>Wird bey der Kinder Tod in seinem GOtt erfreuet/</l>
            <l>Weil seiner Ober-Pfleg und Schirm sie sind vertraut.</l>
            <l>Der kleine </l>
            <l>Als Meylands Lehrer selbst/ der rieff den HErren an/</l>
            <l>Gleich da die Tyranney der Kirchen wiederstrebet/</l>
            <l>Daß es umb seine Schaff und Volck nicht sey gethan.</l>
            <l>Es wär auch seliger Tertullian verblichen/</l>
            <l>Eh’ als deß Alters Schnee die Ketzerey bedeckt.</l>
            <l>Viel die in erster Zeit vom HErren nie gewichen/</l>
            <l>Hat doch der Lasterschwarm zuletzte noch befleckt.</l>
            <l>Wohl dem der zeitlich stirbt/ GOtt hat mit kleinen Kindern</l>
            <l>Sein hoch Geheimnüß für/ wie seltzam es uns dünckt.</l>
            <l>Er weiß des Elends Ziel und kan die Schmertzen mindern/</l>
            <l>Wenn das bedrängte Hertz ins höchste Trauren sinckt.</l>
            <l>Ach all zu Thörichte/ die an der Erde kleben/</l>
            <l>Und derer Hertz allein beym Schatz im Kasten liegt?</l>
            <l>Ach dreymal Seelige/ die Gütern sich ergeben/</l>
            <l>So selbst die Ewigkeit auf ihren Schalen wiegt.</l>
            <l>Denn kan ihr himmlisch Hertz des Himmels Schätze zehlen/</l>
            <l>Wenn hier die irrdischen so </l>
            <l>Wenn Diebe Freund und Feind offt das Vermögen stehlen/</l>
            <l>Wird doch der Seelen Schatz von keinem Fall beschwert.</l>
            <l>Nun weil denn Kinder Schätz’ und zwar Hochedle Schätze/</l>
            <l>Den’ auch des HErren Mund den Himmel selbst verspricht:</l>
            <l>So unterwerffen sich nur Eltern dem Gesetze/</l>
            <l>So über uns bestimmt beym ersten Lebens-Licht.</l>
            <l>Es muß/ Hochwürdiger/ sein Hertze Gott gefallen/</l>
            <l>Dem er das vierdte Kind/ als vierdten Schatz itzt gibt/</l>
            <l>Wenn zeitlich Menschen Gut wird schwinden und zerfallen/</l>
            <l>So bleibt sein Schatz bestehn/ dieweil er GOtt geliebt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
