<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das Sterbe-Kleid/  
  Bey Beerdigung Fr. E. P. g. W. betrachtet/  
 den 17. Julii 1675.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-112</measure>
        <measure type="syllables">1323</measure>
        <measure type="tokens">878</measure>
        <measure type="characters">5312</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das Sterbe-Kleid/  
  Bey Beerdigung Fr. E. P. g. W. betrachtet/  
 den 17. Julii 1675.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jst diß der letzte Schmuck/ du wertheste der Frauen/</l>
            <l>Der deinen kalten Leib nunmehr bekleiden soll?</l>
            <l>Ich weiter </l>
            <l>Gefällt ein Leinen Tuch für andern dir so wol?</l>
            <l>Und wünscht du eintzig nur diß Kleid bald anzulegen/</l>
            <l>Hingegen Fleisch und Blut die Hülle wegzuthun?</l>
            <l>So sag ich diese Tracht bringt dir mehr Nutz zu wegen/</l>
            <l>Als wenn du sonst auf Sammt und Purpur würdest ruhn.</l>
            <l>Diß ist nicht ungemein daß bey verstrichnen Zeiten</l>
            <l>Sich schon die alte Welt zum Sterben hat geschickt/</l>
            <l>Daß sie ihr Grufft und Sarg ließ herrlich zubereiten/</l>
            <l>Ja hat gleich einer Braut zur Heimfarth sich geschmückt.</l>
            <l>Die/ so gemeines Heil mit Sorgen unterstützet/</l>
            <l>Verlangten in dem Rock der Ehren zu vergehn.</l>
            <l>Die/ so ihr Helden-Blut fürs Vaterland verspritzet/</l>
            <l>Begehrten in der Pracht der Helden gleich zu stehn.</l>
            <l>Und Männer nicht allein hat dieser Wahn besessen/</l>
            <l>Daß Zier und Herrligkeit den Tod versüssen kan/</l>
            <l>Nein! kluger Frauen-Witz hat gleiches Ziel ermessen/</l>
            <l>Und legt die Sterbenden mit schönen Kleidern an.</l>
            <l>So lieff Olympias den Feinden in die Hände/</l>
            <l>Alceste gieng geschmückt auß Lieb und Treu in Tod.</l>
            <l>Man weiß Cleopatrens ihr wurder-prächtig Ende/</l>
            <l>Wenn sie die Schlangen fühlt/ doch nicht der Römer Noth.</l>
            <l>Allein ein falscher Traum von thörichten Gedancken</l>
            <l>Hat nur ein Sterbe-Kleid dem blinden Volck gewebt/</l>
            <l>Als daß niemals erkand der Eitelkeiten Schrancken/</l>
            <l>Und an der Erden nur mit Hertz und Sinn geklebt.</l>
            <l>Ach so ein Laster-Rock/ er sey von edlen Steinen</l>
            <l>Als Sternen angefüllt/ von Gold und Silber schwer/</l>
            <l>Wird für dem Richter-Stuhl deß Höchsten gar nicht scheinen</l>
            <l>Wenn die entblöste Seel von aller Tugend leer</l>
            <l>Was Indien gewürckt/ was Persien gesponnen;</l>
            <l>Und was das Morgen-Land von seidnen Schätzen weist/</l>
            <l>Dient zwar zu Schmuck und Pracht den edlen Schöuheits-Sonnen</l>
            <l>Doch weil der Faden eh’ als noch ihr Leben reist.</l>
            <l>Sind es der Nichtigkeit gespannte Spinne-Weben/</l>
            <l>Darinn der Menschen Hertz sich leicht verwickeln kan/</l>
            <l>Daß wenn oft Perl und Gold von aussen ziert das Leben</l>
            <l>Ein Sünden-volles Mahl brennt das Gewissen an.</l>
            <l>Verblaste </l>
            <l>Das nie die Uppigkeit und Hoffart hat erdacht/</l>
            <l>Dazu die Tugend selbst geliefert reine Seide/</l>
            <l>Hast du den kurtzen Lauff der Jahre hingebracht.</l>
            <l>Dein Himmel-blauer Schmuck war Gottesfurcht im Hertzen/</l>
            <l>Dein kostbar Silber-Stück ein unbefleckter Sinn/</l>
            <l>Dein grünes Sommer-Kleid ein unverfälschtes Schertzen/</l>
            <l>Und deine Redligkeit warff Farb und Schmincke hin.</l>
            <l>So hat dich </l>
            <l>Apollens klugem Sohn deß Vaterlandes Zier/</l>
            <l>Dem Kunst und Wissenschafft ein ewig Denckmahl bauet/</l>
            <l>Und dem die Nachwelt trägt deß Ruhmes Lorbern für.</l>
            <l>Da schien dein Hochzeit-Kleid vom Himmel zubereitet.</l>
            <l>Als nach verfloßnem Jahr dich Boy und Schleyr verhüllt/</l>
            <l>Und dein verwittibt Haupt mit Aschen ist bespreitet/</l>
            <l>In dem der theure Mann die Schoß der Erden füllt.</l>
            <l>Doch </l>
            <l>Und gleichet den Verlust mit neuem Segen aus.</l>
            <l>Du sollst zum andern mal in Breßlau Hochzeit machen/</l>
            <l>Herr Pohl gibt dir sein Hertz und Breßlau Hof und Hauß.</l>
            <l>Jhr sehet euren Tisch gleich einem Weinstock grünen/</l>
            <l>Und Blumen euer Eh in schönem Wachsthum stehn.</l>
            <l>Da deine Häußligkeit ist embsig wie die Bienen/</l>
            <l>Und weiß mit Rath und That der Nahrung nach zugehn.</l>
            <l>Es kan des Mannes Hertz in allem sich verlassen/</l>
            <l>Und dein vernünfftig Thun bringt reichen Nutzen ein.</l>
            <l>Du/ als Abigail weist so den Schluß zu fassen/</l>
            <l>Daß Seegen und Gelück euch stets Gefehrten seyn.</l>
            <l>Ach aber/ daß doch nichts beständiges auf Erden</l>
            <l>Daß Liebes-Rosen nur bey Dorn und Stacheln blühn!</l>
            <l>Wie offt hieß/ </l>
            <l>Dich einen Marter-Rock fürs Freuden-Kleid anziehn?</l>
            <l>Der siechen Tage Zahl/ deß Leibes stete Schmertzen/</l>
            <l>So zwar die Hurtigkeit des Geistes nie gefällt/</l>
            <l>Erklärten was die Welt/ und ihr vergänglich Schertzen/</l>
            <l>Und wie sie Noth und Tod in ihrem Busen hält.</l>
            <l>Wie Schönheit als ein Kleid muß schliessen und veralten/</l>
            <l>Der Jugend frische Krafft als glattes Eiß zerbricht.</l>
            <l>Der Adern fenrig Brunn im Tode müß’ erkalten/</l>
            <l>Und für den letzten Stoß hilfft auch die Tugend nicht.</l>
            <l>Drumb hast du </l>
            <l>Jhr prächtig Schatten-Werck verächtlich angeschaut.</l>
            <l>Weil ihre Herrligkeit ein solcher Regenbogen/</l>
            <l>Den nur ein Gegenstrahl vons Glückes Sonn erbaut.</l>
            <l>Auch denen/ so sich hoch in ihre Pracht verliebet/</l>
            <l>Abgötter ihrer Zier sich jederzeit genennt.</l>
            <l>Sieht man/ was sie zuletzt für schlechte Lohnung giebet/</l>
            <l>Wenn es ans Scheiden kommt und Leib und Seel sich trennt.</l>
            <l>Nackt treten wir hervor/ nackt müssen wir von hinnen/</l>
            <l>Man nimmt ja weder Kron noch Zepter in das </l>
            <l>Witz/ Weißheit und Verstand/ so uns sonst leiten können/</l>
            <l>Sind bey der letzten Reiß ein schlechter Wander-Stab.</l>
            <l>Du/ werthste Seelige/ hast JEsum dir erwehlet</l>
            <l>Der auch im Finsternüß kan Weg und Leuchte seyn/</l>
            <l>Mit diesem hast du dich in Ewigkeit vermählet</l>
            <l>Er ruffte dich als Braut in seine Wohnung ein.</l>
            <l>Drauf kontest du getrost dein Sterbe-Hembde küssen/</l>
            <l>Dein allerliebstes Kleid mit Freuden legen an/</l>
            <l>Und sahest Glaubens voll den Himmel den aufschliessen</l>
            <l>Der für das Heil der Welt längst hat genug gethan.</l>
            <l>Wie aber/ </l>
            <l>Ich lob es/ daß sich frey der Augen-Brunn ergeust.</l>
            <l>Gemüthern/ was sie groß geschätzt und hoch begehren/</l>
            <l>Ist Weinen eine Lust/ wie starck der Strom auch fleust.</l>
            <l>Die Schmertzen können sich in solcher Fluth verlauffen/</l>
            <l>Biß Gottes Hand zuletzt die Augen wieder wischt/</l>
            <l>Und wenn der krancke Geist in Trübsal will ersauffen/</l>
            <l>Jhn seine Güttigkeit mit Krafft und Trost erfrischt.</l>
            <l>Derselbe richt’ ihn auf und heile seine Wunden/</l>
            <l>Daß dieser Seelen-Riß noch zu ertragen sey!</l>
            <l>Denn wenn bey Menschen Rach und Rettung ist verschwunden/</l>
            <l>Trägt seiner Allmacht Krafft die beste Hülffe bey.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
