<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
 thörigte Religion der eingebil-  
 deten Klugen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">24</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-24</measure>
        <measure type="syllables">292</measure>
        <measure type="tokens">202</measure>
        <measure type="characters">1151</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
 thörigte Religion der eingebil-  
 deten Klugen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die da freie Geister sind, wollen sich mit
Macht befleissen,</l>
            <l>Durch den albern Aberwiz klug, scharf-</l>
            <l>Darum sind auch jezt bekandt die nun die Religi-</l>
            <l>Durch die Klugheit ganz verstelln und ihr bringen</l>
            <l>Diese baun des Glaubensgrund auf so leicht und</l>
            <l>Daß sie ihn vielmehr zerstöhrn, wenn sie scheinen ihn</l>
            <l>Eine wahre Gottesfurcht wird von ihnen nicht er-</l>
            <l>Sondern unter heilgen Schein gar aus aller Welt</l>
            <l>Was dem Fleische nicht gefällt und die wilde Nei-</l>
            <l>Heisset heilge Einfalt nur die der Aberglaube träu-</l>
            <l>Diese Klugen glauben nichts, nehmen nichts als</l>
            <l>Als was ihnen wollgefält, und das jeder glauben</l>
            <l>Der nur die Religion als ein Spötter will ver-</l>
            <l>Der den Nahmen nur behält, um sich nicht zum</l>
            <l>Dieses soll vernünfftig seyn; und der ist ein star-</l>
            <l>Wer sich, wie ihr Ausdruk heist einen blinden Wahn</l>
            <l>Tolle Klugheit dieser Welt! die auch die Vernunft</l>
            <l>Wenn man die Religion zu der Bosheit Dekkel</l>
            <l>Wer das nicht annehmen will, was der Schöpfer</l>
            <l>Weil die Einfalt solches thut, der hat sich genug</l>
            <l>Der wird ein verkehrter Thor um nur wizzig, klug</l>
            <l>Der will seine Wollfahrt baun, doch die Gründe</l>
            <l>Der prahlt von Religion, die er als warhafftig,</l>
            <l>Da er sich den Grund davon, ein recht wahr Erkennt-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
