<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die in beständiger Gedult erseufftzete Todtes-  
 Stunde/  
  Herrn C. G. des R. den 24. Febr. 1675.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">18</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-32 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-4 12-4 13-4 14-4 15-4 16-4 17-4 18-4</measure>
        <measure type="syllables">1184</measure>
        <measure type="tokens">820</measure>
        <measure type="characters">4749</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die in beständiger Gedult erseufftzete Todtes-  
 Stunde/  
  Herrn C. G. des R. den 24. Febr. 1675.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So hat nun die Gedult Herr Grundmanns über-
wunden/</l>
            <l>In welcher er den Grund des Glaubens hat gelegt:</l>
            <l>So brechen nunmehr an die höchst- erwünschte Stun-</l>
            <l>Daß man den müden Leib zu seiner Ruhe trägt.</l>
            <l>Er wuste/ daß er nur im Staube war gegründet/</l>
            <l>Und daß sein leimen Haus nicht ewig könte stehn.</l>
            <l>Drumb rieff er/ von der Glut des Himmels angezündet:</l>
            <l>Herr/ laß doch deinen Knecht aus diesem Kercker gehn!</l>
            <l>Je mehr der Schmertzen Qual den siechen Leib umbgeben/</l>
            <l>Je feuriger sein Geist den Sternen sich genaht/</l>
            <l>Und da kein Mittel mehr/ die Kranckheit zuerheben/</l>
            <l>Floh’ er zu seinem GOtt als Vater/ Artzt/ und Rath.</l>
            <l>Des muden Alters Last/ die abgeschwächten Glieder/</l>
            <l>Die Adern ohne Safft/ die trockene Gebein’/</l>
            <l>Und gantz entkräffte Krafft rieß nie den Glauben nieder/</l>
            <l>Der mitten in der Noth must Uberwinder seyn.</l>
            <l>Die edle Palme wird von keiner Bürde sincken/</l>
            <l>Jhr grüner Gipfel steigt anmutiger empor.</l>
            <l>Ein Fels/ und muß er gleich den Schaum deß Meeres trincken/</l>
            <l>Weist dennoch unbewegt sein steinern Haupt hervor.</l>
            <l>Mit solcher Palmen Art/ und Felsen-gleichem Muthe</l>
            <l>War in dem grimmen Schmertz </l>
            <l>Er küste mit Gedult des Höchsten Zucht und Ruthe/</l>
            <l>Die seiner Lieb und Treu ein kundbar Zeichen ist.</l>
            <l>Der vielen Jahre Lauff und Wechselgang der Zeiten</l>
            <l>Hatt’ ihn schon längst belehrt was lange leben sey.</l>
            <l>Nichts als ein langer Kampff/ mit Fleisch und Blut zu streiten.</l>
            <l>Und seine Herrligkeit ein albre Gauckeley.</l>
            <l>Er sah’ auch daß er hier auf nichts sich konte gründen/</l>
            <l>Der Gliederbau zerfällt/ der Ehre Licht verglimmt/</l>
            <l>Die Güter deß Gelücks sind weiter nicht als Binden/</l>
            <l>Worinn der Geist verwirrt/ fast zu sich selbst nicht kömmt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wenn wir alles diß zum Uberfluß besitzen/</l>
            <l>Macht uns die Menge nicht bey solchem Reichthum arm?</l>
            <l>Indem wir sind bemüht es offt und viel zu nützen/</l>
            <l>Verzehrt den meisten Theil/ Zeit/ Zufall/ Furcht und Harm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß hat </l>
            <l>Und </l>
            <l>Der vor der Menschen Heil die Menschheit angezogen/</l>
            <l>Und durch sein heilig Blut von Sünden uns gefegt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem gab er sich anheim bey noch gesunden Tagen/</l>
            <l>Als Beystand in dem Creutz und Helffern in der Noth;</l>
            <l>Den hat er jederzeit im Hertz und Mund getragen/</l>
            <l>Mit seinem Namen ihm verzuckert Schmertz und Tod.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und ob durch Gottes Huld das Glück ihn angelachet/</l>
            <l>Und Segen aus der Höh das gantze Haus erfreut;</l>
            <l>Sein frommer Wandel ihn deß Rathes werth gemachet/</l>
            <l>Als der der Tugend nur und Erbarkeit geweyht;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Liebsten treue Sorg’ und Wartung ihn vergnüget/</l>
            <l>So Kind als Kindes Kind der Jahre Schnee erquickt/</l>
            <l>Mit zarter Lust und Schertz sein Alter eingewie get/</l>
            <l>Und durch viel Anmuth ihn der Traurigkeit entrückt:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So merckt/ und spürt’ er doch bey dem beglückten Leben/</l>
            <l>Und Segen-vollen Eh’ den Hingang auß der Welt;</l>
            <l>Hat seinen Willen bloß dem Schöpffer untergeben/</l>
            <l>Sein Hoffen und Vertraun auf dessen Schluß gestellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er sprach: Mein JEsu komm! du weist ja Zeit und Stunde/</l>
            <l>Du weist es nur allein/ wenn es am besten ist:</l>
            <l>Ich habe dich erwehlt zu meinem Glaubens-Grunde/</l>
            <l>Ich habe dich zum Weg und Führer außerkiest.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich seh ja das Gebäu der mürben Glieder fallen/</l>
            <l>Die Seulen zittern schon/ auff die der Leib gestützt/</l>
            <l>Und die gelähmte Zung entdecket nichts als lallen/</l>
            <l>Indem der Augen-Stern von keinen Strahlen blitzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und meiner Tage Zahl ist längst schon aufgeschrieben/</l>
            <l>Du hast in Mutterleib/ O </l>
            <l>Ich weiß gewiß/ daß auch den jenen/ die dich lieben/</l>
            <l>Der Tod die Thür und Thor zur Ewigkeit aufmacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Siechbett ist es gleich voll Dörner/ voller Hecken/</l>
            <l>Auß diesem sollen mir die Rosen Knospen blühn.</l>
            <l>Nach solcher herben Angst will ich das Manna schmecken/</l>
            <l>Und für den Sünden-Rock ein weisses Kleid anziehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich habe satt gelebt GOtt/ Welt/ Stadt/ und den Meinen/</l>
            <l>Deckt das/ was Erde war/ mit Erde wieder zu.</l>
            <l>Der Tag da JEsus will zu seinem Creutz erscheinen/</l>
            <l>Bringt mich/ O Tag voll Heils! Zu der gewünschten Ruh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er sang als wie ein Schwan der an Caysters Rande</l>
            <l>Den silber-reinen Leib ins grüne Graß hinstreckt/</l>
            <l>Und durch sein süsses Lied mitleiden in dem Strande/</l>
            <l>Und von den Najaden Liebs Thränen noch erweckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Betrübtste/ solten nicht auch eure Thränen rinnen?</l>
            <l>Nun/ </l>
            <l>Nun/ der vor </l>
            <l>Und eures Hauses Ruhm und Pfeiler wird zerschellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein es ist sein Grab mit Zähren nicht zu plagen/</l>
            <l>Und nasse Wehmuth dient erblasten Leichen nicht;</l>
            <l>Wohl! Daß ein jeder weiß diß Lob ihm nachzusagen:</l>
            <l>Es blüth bey gantzer Stadt sein ehrliches Gerücht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er ist ja Lebens satt und Ehren-voll verschieden/</l>
            <l>Lebt in der Liebsten Hertz und in den Kindern noch.</l>
            <l>Wenn wir mit Furcht und Angst das Leben satt ermüden/</l>
            <l>Zeucht doch ein gleicher Tod uns in sein eisern Joch.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach seelig/ wer dem Grund der eitlen Welt nicht trauet/</l>
            <l>Den ein betrüglich Sand und schlipffrig Schlam bedeckt!</l>
            <l>Ach seelig/ wer allein auff diesen Eckstein bauet/</l>
            <l>Der uns der Ewigkeit begräntztes Ziel außsteckt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den/ wie den </l>
            <l>Und der/ wie Gottes Volck den Segen mit sich trägt:</l>
            <l>Ich babe/ Grundman/ dich Saffiren eingegründet/</l>
            <l>Es ist dein Leichen-Stein mit Zierath eingelegt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
