<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der höchstschätzbare Smaragd  
  Bey Beerdigung Hn.   O. P.   des jüngern/  
 entworffen den 3. Novembr. 1677.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-112</measure>
        <measure type="syllables">1277</measure>
        <measure type="tokens">889</measure>
        <measure type="characters">5143</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der höchstschätzbare Smaragd  
  Bey Beerdigung Hn.   O. P.   des jüngern/  
 entworffen den 3. Novembr. 1677.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wje sol/ Wohl-Edle Frau/ sie nicht in Thränen schwim-
men? (gehn?</l>
            <l>Was kan aus ihrem Mund itzt mehr als Seufzen</l>
            <l>Mag auch was schrecklichers des Himmels Schluß be-</l>
            <l>Als daß ihr liebster Sohn muß auf der Bahre stehn?</l>
            <l>Ist nicht ihr gantzer Schmuck von ihrem Haupt gerissen</l>
            <l>Der Liebligkeit </l>
            <l>Muß das/ was vor ihr Hertz/ anitzt der Sarg einschliessen?</l>
            <l>Ist bleiche Traurigkeit der übrige Gewin?</l>
            <l>Ach ja! der Jahre Trost und unvergleichlich Hoffen/</l>
            <l>Die Blume/ so zu Ruhm des Stammes aufgeblüht/</l>
            <l>Hat in dem ersten Lentz des Todes Strich betroffen/</l>
            <l>Daß man sie welck und blaß’ in kaltem Sande sieht.</l>
            <l>Nennt die Cornelia/ der Kern von Römschen Frauen/</l>
            <l>Die Kinder Edler Art ihr Gut und Edle Stein/</l>
            <l>Und läst vor aller Pracht die tapffre Söhne schauen/</l>
            <l>Die ihrer Schätze Schatz und Reichthum solten seyn;</l>
            <l>So war/ Wohl-Edle Frau/ ja ein </l>
            <l>Der allerliebste Sohn voll Witz und Höffligkeit.</l>
            <l>Wie jenes Grüne kan die Augen nach sich reissen/</l>
            <l>So stand auch Anmuth hier ihm immer an der Seit.</l>
            <l>Entwirfft nicht der </l>
            <l>Woran das Auge sich nicht sattergetzen kan?</l>
            <l>Wird seine Farbe nicht vor andern hochgepriesen/</l>
            <l>Weil offt die nahe Lufft den grünen Blitz nimmt an?</l>
            <l>So grünt und blüht ihr Sohn die süssest’ Augen-Weide/</l>
            <l>Des Hertzens einzig Trost/ der muntren Jugend Preiß.</l>
            <l>Es schien sein Lebens-Garn gewebt von reiner Seide/</l>
            <l>Das Angesicht ein May und Freuden-Paradeiß.</l>
            <l>Es pflegt in den </l>
            <l>Hier pflantzte Tugenden der Lehrer Fleiß ihm ein/</l>
            <l>Das Bildniß/ das er solt in Seel und Hertzen haben/</l>
            <l>War/ daß er möchte gleich den Edlen Ahnen seyn:</l>
            <l>Daß angeerbter Glantz samt eigner Tugend-Flammen</l>
            <l>Steckt’ ein verduppelt Licht der späten Nach-Welt auf;</l>
            <l>Und brächte Stand und Witz/ Kunst und Vernunfft zusammen/</l>
            <l>Wär’ als ein Hercules in seinem Tugend-Lauff.</l>
            <l>Der liebliche </l>
            <l>Und weil er kostbar ist von Greiffen wol verwacht;</l>
            <l>Sie hat Wohl-Edle Frau noch Müh’ noch Fleiß verlohren/</l>
            <l>An nichts so auf der Welt/ als an den Sohn gedacht.</l>
            <l>Vorhin war der Smaragd dem Gott Mercur geweyhet</l>
            <l>Als der Beredsamkeit und holde Sitten schenckt:</l>
            <l>Wie hat nicht dieser Sohn der Mutter Hertz erfreuet</l>
            <l>Wenn er den edlen Sinn den Musen zugelenckt?</l>
            <l>Worüber sie mehr Lust und Liebligkeit empfunden/</l>
            <l>Als wenn durch den Smaragd der Nero Fechter schaut.</l>
            <l>Und als durch Spiegel siht die aufgeschlitzten Wunden/</l>
            <l>Aus denen frisches Blut den Purpur-Regen thaut.</l>
            <l>Der herrliche </l>
            <l>Stärckt wunderlich das Hertz/ und wiedersteht der Gifft:</l>
            <l>Voll Anmuth/ voller Geist war des Erblasten Jugend/</l>
            <l>Die was behäglich heist und preißbar nur gestifft.</l>
            <l>Es kan nicht der Smaragd so das Gesicht erquicken/</l>
            <l>Als sich ob diesen Sohn ihr Auge hat ergetzt/</l>
            <l>Den sie mie tausend Ach! itzt muß zu Grabe schlcken</l>
            <l>Und aus den Augen zwar/ nicht aus dem Hertzen setzt.</l>
            <l>Jhr kostbahrster </l>
            <l>Glantz/ Farbe/ Licht und Schein bedeckt die lange Nacht</l>
            <l>Es hat der grimme Tod sein Siegel drein gestochen/</l>
            <l>Der alle Sterblichen zu Staub und Asche macht.</l>
            <l>Und ist es wunderns werth/ daß Menschen Leichen werden?</l>
            <l>Zerspringt doch Klipp’ und Felß/ und harter Marmelstein/</l>
            <l>Wie sol denn ein Gefäß von Thon aus schlechter Erden/</l>
            <l>Auf dieser Unter-Welt beständig können seyn.</l>
            <l>Wie lieblich der </l>
            <l>So hat Gebrechlichkeit bey ihm die Oberhand:</l>
            <l>Wenn itzt der Jahre May mit göldnen Blumen wincket/</l>
            <l>So kömmt ein raucher Nord und stürtzt sie in den Sand.</l>
            <l>Wir sehn bey der Geburt schon Tod und Leben streiten/</l>
            <l>Und Auff- und Untergang verknüpfft beysammen stehn.</l>
            <l>Wie langsam die Natur uns pfleget zubereiten/</l>
            <l>So schnelle heist der Tod uns aus dem Leben gehn.</l>
            <l>Der Eingang ist gemein/ nur daß auf tausend Arten</l>
            <l>Ein jeder Augen-Blick den Menschen fällen kan.</l>
            <l>Man darf nicht auf den Tod/ er wird auf uns schon warten/</l>
            <l>Greifft offt ein Wiegen-Kind für einen Alten an.</l>
            <l>Und scheint/ betrübtste Frau/ es der Natur zuwieder/</l>
            <l>Daß sie dem liebsten Sohn die Augen drücket zu/</l>
            <l>Da sie wol eh gemeint/ daß ihre müden Glieder</l>
            <l>Er solt aus Kindes Pflicht begleiten zu der Ruh:</l>
            <l>Fällt so viel Hoffnung weg/ verschwinden so viel Freuden</l>
            <l>Versincket so viel Trost durch zweyer Augen-Schluß:</l>
            <l>So dencke sie doch nach: vom HErren kommt das Leiden</l>
            <l>Wer hier nicht folgen wil/ der hört ein Wort: Man muß.</l>
            <l>Wil diß noch schwerer seyn/ daß er so früh gestorben</l>
            <l>Die Seele/ die GOtt liebt/ wird zeitlich Kercker frey.</l>
            <l>Wie mancher ist hernach in Sünden erst verdorben</l>
            <l>Wenn schon des Alters Last ihm Schnee geleget bey?</l>
            <l>Wie wol und nicht wie lang urtheilen wir das Leben:</l>
            <l>Der allerliebste Sohn hat schon viel Jahr erreicht.</l>
            <l>Nun sieht er umb sich her die Eherubinen schweben/</l>
            <l>Und lebt in solcher Lust der keine Freude gleicht.</l>
            <l>Man pflegt ja den </l>
            <l>Damit er grösser Licht und Liebligkeit gewinnt:</l>
            <l>Wohl-Edle/ den </l>
            <l>Die nicht wie edle Stein allhier gebrechlich sind.</l>
            <l>Und hat auf Arons Brust dort ein </l>
            <l>So gläntzet auch ihr Sohn nun in der Ewigkeit.</l>
            <l>Er ist zur Freyheits-Burg durch Band und Strick gerissen/</l>
            <l>Und gibt der Grufft nicht mehr als nur der Seele Kleid.</l>
            <l>Er dient itzt für dem Stuel und schaut den Regen-Bogen/</l>
            <l>Der schön als ein </l>
            <l>Und hat das reine Kleid der Unschuld angezogen/</l>
            <l>Das Perlen übertrifft und Lilgen trutzen kan.</l>
            <l>Er ist nun ein </l>
            <l>Wo GOttes Leuchte scheint und Sonn und Monden fliehn.</l>
            <l>Dieweil ihm war bekand/ daß gar kein Stein kan tauren/</l>
            <l>So wolt er seinen Glantz gar bald der Welt entziehn.</l>
            <l>Wie letzlich der </l>
            <l>So wird ihr liebster Sohn auch unvergessen seyn/</l>
            <l>Er hat/ Wohl-Edle Frau im Tugend-Blitz gegrünet/</l>
            <l>Die legt ihm von </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
