<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als tit. Herr Wolff Abraham von Gerß-  
 dorf zum amts-hauptmann  
 erwehlet wurde.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">4</measure>
        <measure type="verses">56</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-14 2-14 3-14 4-14</measure>
        <measure type="syllables">702</measure>
        <measure type="tokens">474</measure>
        <measure type="characters">2772</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als tit. Herr Wolff Abraham von Gerß-  
 dorf zum amts-hauptmann  
 erwehlet wurde.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein wohlseyn, edles land! ist gros und ungemein:</l>
            <l>Der himmel scheinet dir vor andern sehr geneiget:</l>
            <l>Hast du, wie Rhodus, schon nicht täglich sonnen-schein;</l>
            <l>So siehst du, wie dein glantz aus vielen sonnen steiget.</l>
            <l>Dein rechtes sonnen-licht ist Friderich August,</l>
            <l>Der so viel huld und schutz, als Phöbus, strahlen giebet:</l>
            <l>Dein land-vogt, welcher dich, wie dieser vater, liebet,</l>
            <l>Trägt seines fürsten bild mehr in als auf der brust;</l>
            <l>Und ob von diesem zwar an ehren-vollem leben</l>
            <l>Viel grosse sich bemühn, den widerschein zu geben:</l>
            <l>So sieht man doch, daß der, so ihm am nahmen gleicht,</l>
            <l>Den abriß auch zugleich von seiner tugend reicht;</l>
            <l>So daß sie allerseits in deinen frohen grentzen,</l>
            <l>Den neben-sonnen gleich, von einem lichte gläntzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es legt der adel itzt ein klares zeugniß dar,</l>
            <l>Der, grosser Gerßdorff! dich zu seinem haupte wehlet.</l>
            <l>Er hat, weil ihm so wohl bey deinem vater war,</l>
            <l>Ein gleiches ehren-maas dem sohne zugezehlet.</l>
            <l>Man trägt ein solches amt nur klugen häuptern an:</l>
            <l>Wer starcke schultern hat, dem wird viel aufgeleget:</l>
            <l>Ein Atlas muß es seyn, der so viel wolcken träget,</l>
            <l>Auf dessen gipfel selbst der himmel ruhen kan.</l>
            <l>Es kan kein Phaeton den sonnen-wagen führen,</l>
            <l>Und auch kein schwaches kind ein schweres schiff regieren.</l>
            <l>Weil nun dein seltner witz und hurtiger verstand,</l>
            <l>Den schnellen blitzen gleich, fast überall bekannt;</l>
            <l>So kan man bey dein amt, als eine crone, schreiben:</l>
            <l>Sie muß dem würdigsten allein zu theile bleiben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Natur und himmel hat darzu dich ausgerüst;</l>
            <l>Wem deine jugend-zeit nur halb bekannt gewesen,</l>
            <l>Spricht, daß du jeden tag an witz gewachsen bist,</l>
            <l>Und daß man blüth’ und frucht von dir zugleich gelesen:</l>
            <l>Dein auge hat nur das, was rühmlich war, geliebt,</l>
            <l>Und weil dir wohl bewust, daß reisen und studiren</l>
            <l>Des adels pracht-gebäu, gleich zweyen pfeilern, zieren;</l>
            <l>So hast du billich dich in beyden so geübt,</l>
            <l>Daß ruhm und glücke sich mit allen ihren gaben</l>
            <l>Um deine freundschafft fast hernach gezancket haben.</l>
            <l>Und da du dreyzehn jahr die ehren-volle last</l>
            <l>Als landes-ältester mit ruhm getragen hast,</l>
            <l>Ist ja des fürsten gunst, der stände wahl zu loben,</l>
            <l>Die dich nach aller wunsch zum hauptmann hat erhoben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und also weiß man fast von dieser würde nicht:</l>
            <l>Ob selbte mehr durch dich, als du durch sie, geehret?</l>
            <l>Weil über diß von dir die hoffnung nichts verspricht,</l>
            <l>Als was dem lande nützt, der adel gerne höret.</l>
            <l>Man tröstet sich bereits nach mehr als güldner zeit:</l>
            <l>Du wirst, gleich einer gluth, die bösen zwar verbrennen,</l>
            <l>Den frommen aber auch viel wärme geben können;</l>
            <l>Und deine klugheit wird an muntrer wachsamkeit</l>
            <l>Dem kranich ähnlich seyn, der durch sein stehn und wachen</l>
            <l>Kan andern sicherheit und ruh im schlafe machen.</l>
            <l>Mein vater hofft denn auch in deiner gunst zu stehn,</l>
            <l>Und wünscht, es müsse dir wie Phalereo gehn:</l>
            <l>Daß dir vor deine treu mög in dem gantzen Sachsen</l>
            <l>Ein neues ehren-mahl mit jedem tage wachsen!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
