<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">IiI.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>N. N.</surname>
            <forename></forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">46</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-46</measure>
        <measure type="syllables">629</measure>
        <measure type="tokens">340</measure>
        <measure type="characters">2418</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1885</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905196929"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>IiI.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Leuchtet mir nicht allein des Taghimmels flammende Stirne,</l>
            <l>Krönt sich mir nicht die Nacht mit des Mondes silbernem Reife?</l>
            <l>Waren des dunkelen Waldes melodische Stimmen</l>
            <l>Nicht nur ein Wiederhall dieser wundersam strömenden Klänge,</l>
            <l>Die Seligkeit athmend meines Herzens Kirche durchwallten?</l>
            <l>Stammte aus himmlischen Höhen der befiederte Pfeil nicht,</l>
            <l>Der mir die Brust durchbohrte und die rosige Wunde mir schlug,</l>
            <l>Der entquollen mein Glaube, die Kraft und das Wagniß? —</l>
            <l>Schon schaute ich mich mit dem Pfluge des Geistes</l>
            <l>Die Lande durchfurchend, die Seelen der Menschen,</l>
            <l>Brennender Worte lohende Fackel tief in die Herzen versenkend,</l>
            <l>In saphirnem Gewande hinschreitend zum sonnigen Aether, zum Lichte. —</l>
            <l>Alles zerschlagen nun, alles zerrüttet;</l>
            <l>Traumgleich verschäumen die blendenden Bilder</l>
            <l>In entmastetem Boote treib’ ich auf uferloser, unendlicher See,</l>
            <l>Düstre Gestalten saugen sich fest mit spitzigen Nägeln</l>
            <l>An meiner Seele zum kühn aufstrebenden Schwunge geöffneten Fittich;</l>
            <l>Bitterer Zweifel schleicht sich heran mit blutleerem Auge,</l>
            <l>In fahler Finsterniß versanken meines Lichtes Strahlengarben,</l>
            <l>Zwerghaft verschrumpft ist meines Muthes stolzer Stamm,</l>
            <l>Aus schmerzzerrissenem Herzen fleh’ ich Rettungshülfe,</l>
            <l>Und bebend stammeln meine Lippen auf zu der Sterne goldenen Räthselzeichen!</l>
            <l>Warum — warum bin ich so tief herniedergesunken? — — —</l>
            <l>— — — — — — — — — — — — — — — — — — — —</l>
            <l>Nein, nein, es soll nicht sein, es darf nicht sein!</l>
            <l>Zerschlag’, mein ermattetes Herz, mit wagendem Schwerte</l>
            <l>Des Zagens bänglich bedrückende Sargesumhüllung,</l>
            <l>Schüttele von dir den aschgrauen Staubesmantel,</l>
            <l>Dessen Falten zu Falle gebracht deinen Muth.</l>
            <l>Bin ich doch Herr meiner selber geworden,</l>
            <l>Hab’ ich nicht gesühnet all’ meine sündigen Thaten?</l>
            <l>Schritt ich nicht büßendes Fußes über sonnengeschmolzene Sandeseinöde?</l>
            <l>Ist mein Wille nicht stark und mächtig wie des Sturmwinds Gewalt,</l>
            <l>Der tändelnden Spiels Oceane zum Himmel emporstäubt</l>
            <l>Und ihre Tiefe aufwühlt dem Auge des Tages!</l>
            <l>Wozu denn in schwankendem Kleinmuth erzittern,</l>
            <l>Mit trüblichen Nebeln umschleiern das Morgenroth,</l>
            <l>Das gewißlich erscheinende?</l>
            <l>Hab’ ich vom Heileswerk das Halbtheil nicht schon jetzo vollendet?</l>
            <l>Hab’ ich in mir eine Welt nicht niedergezwungen? —</l>
            <l>Vergeh’, sei hingescheucht vor neuem Windesodem,</l>
            <l>Du der Beklemmniß dumpfer Qualen, du Zweifelsangst, —</l>
            <l>Ja, ich werde sie heilen, die klaffende Wunde,</l>
            <l>Welche die Seele der Menschheit zerspaltet,</l>
            <l>Aus der des Elends bittere Thräne,</l>
            <l>Aus der des Frevels Sündenblut entträuft!!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
