<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Schertz-gedichte an Leonoren/  
 über die plintzen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmann von Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">56</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-56</measure>
        <measure type="syllables">700</measure>
        <measure type="tokens">492</measure>
        <measure type="characters">2768</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1695</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197751"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Schertz-gedichte an Leonoren/  
 über die plintzen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So offt ich euch beschau/ ihr angenehme plintzen/</l>
            <l>So offt wird auch das hertz in meiner brust bewegt/</l>
            <l>Dann unser Friederich ist auff den silber-müntzen</l>
            <l>So deutlich nicht als wir in euren teig gepregt.</l>
            <l>Eur erster ursprung kömmt durch weitzen aus der erden/</l>
            <l>Wer weiß nicht/ daß wir auch von dieser mutter seyn?</l>
            <l>Ihr müßt/ so bald ihr reiff/ in stroh gebunden werden/</l>
            <l>Uns schleußt man augenblicks in feste windeln ein.</l>
            <l>Die bauren dreschen euch/ uns aber die tyrannen/</l>
            <l>Die in der schulen uns das hintertheil besehn:</l>
            <l>Dann was der hencker nicht durch bauren weiß zu bannen/</l>
            <l>Muß dennoch in der welt durch einen fuchs geschehn.</l>
            <l>Das ist der erste tantz/ den uns die feinde spielen.</l>
            <l>Wann euch der flegel nun den buckel abgeklofft/</l>
            <l>So schicket man alsdann die körner in die mühlen/</l>
            <l>Und endlich wird das mehl in einen sack gestopfft.</l>
            <l>So/ wann die Herren uns die hülsen abgetreten/</l>
            <l>Und wir den Calepin biß auff den band verstehn/</l>
            <l>So sehn wir allererst auff Universitäten/</l>
            <l>Daß weißheit und verstand auch durch die mühle gehn.</l>
            <l>Dann was wir vor gelernt/ wird alles umgekehret/</l>
            <l>Man dränget die vernunfft in enge kärcker ein/</l>
            <l>Biß der gelehrte stein den groben rest verzehret/</l>
            <l>Und unsre reden kern/ die sitten tugend seyn.</l>
            <l>Dann strotzt man wie ein sack vor lauter phantaseyen/</l>
            <l>Man zeigt von aussen schon/ was man verborgen trägt/</l>
            <l>Und beyde dencken nicht/ indem wir uns erfreuen/</l>
            <l>Was zeit und schicksal uns für martern aufferlegt.</l>
            <l>Inzwischen fallet ihr den weibern in die hände/</l>
            <l>Die rühren euch mit milch und weichen eyern ein:</l>
            <l>Dann setzen sie den teig auff kohlen und auff brände/</l>
            <l>Und lassen ihn zur lust mit zucker überstreun.</l>
            <l>Wir aber müssen uns bey hofe lassen scheren/</l>
            <l>Und werden durch die milch der hoffnung zubereit.</l>
            <l>Die flammen sind der gram/ durch den wir uns verzehren/</l>
            <l>Der zucker aber ist die süsse dienstbarkeit.</l>
            <l>Und nunmehr fangen wir dem wetter an zu trauen/</l>
            <l>Es scheint/ daß beyde nun ein neuer stern beglückt.</l>
            <l>Doch eh die menschen euch/ und wir die welt beschauen/</l>
            <l>So werdet ihr in bauch/ und wir ins grab geschickt.</l>
            <l>Dann euch verschlinget man schonöffters bey dem tiegel/</l>
            <l>Wir sterben/ eh uns noch die sonne recht bestrahlt.</l>
            <l>Und also sehen wir uns wie in einem spiegel/</l>
            <l>Ihr findet euch in uns/ wir uns in euch gemahlt.</l>
            <l>Doch eines wird und soll mich biß im tod verdriessen/</l>
            <l>Daß man euch in den leib/ uns in den sand begräht/</l>
            <l>Daß euch die jungfern gar in ihre brust verschliessen/</l>
            <l>Und unser name kaum auff ihren lippen schwebt.</l>
            <l>Fürwahr/ ich wolte mich weit besser in sie schicken/</l>
            <l>(ach daß ich ärmster doch nicht eine plintze bin!)</l>
            <l>Dann dürfft ich erstlich nur biß in den magen rücken/</l>
            <l>So käm ich mit der zeit auch wohl zum hertzen hin.</l>
            <l>Was Händel wolt ich da nicht Leonoren machen?</l>
            <l>Jedoch ich irre mich. Der platz ist schon besetzt.</l>
            <l>Hier muß ein Gelidor den rosenstock bewachen/</l>
            <l>Mich hat der himmel nur der dornen werth geschätzt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
