<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Nothwendiger Dienst des Schöpfers.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">3</measure>
        <measure type="verses">31</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-5 3-16</measure>
        <measure type="syllables">414</measure>
        <measure type="tokens">275</measure>
        <measure type="characters">1613</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1736</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198582"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Nothwendiger Dienst des Schöpfers.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So weit wir des Verstandes Kräfte mit aller Fähigkeit
erstrecken,</l>
            <l>Um in den Kräften unsers Geistes was GOtt anständigs</l>
            <l>So scheinet die Empfindlichkeit der Seelen, wenn wir, in</l>
            <l>Des Schöpfers, seine Herrlichkeit und Macht und Lieb und</l>
            <l>Und sie darin mit Lust bewundern, so viel wir hier begreif-</l>
            <l>Das erste Stück des GOttes Diensts ja fast das eintzige</l>
            <l>Erschrick, als Christ, hierüber nicht und denck’, ob woll’</l>
            <l>Mithin dein gantzes Christenthum, durch diesen meinen</l>
            <l>O nein; der bleibet Felsen-fest. Laß uns nur nach der</l>
            <l>So, hoff’ ich, wirft du was ich sage mir, sonder Wieder-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist es nicht wahr? daß GOtt der HErr, auch nach</l>
            <l>Von Engeln, von den seel’gen Geistern, und aller Himmel</l>
            <l>Als Schöpfer, angebetet werde? daß sie, wenn sie die</l>
            <l>Die er, in aller Himmel Tieffen, an Millionen Sonn-</l>
            <l>Als Proben seiner weisen Macht und seiner Liebe, lassen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhn durch ihr </l>
            <l>Daß in dem seeligen Bewundern, nur ihre Pflichten blos</l>
            <l>Indem sie ja nicht glauben dürffen? </l>
            <l>Auch Adam in dem Paradiese an GOttes Wercken überall</l>
            <l>Sich eintzig wird beschäftigt haben? und, wo er nicht ge-</l>
            <l>Er, in dem seeligen Bewundern der Wercke GOTTES,</l>
            <l>Allein verherrlicht haben würde? Ob wir nun gleich, wie</l>
            <l>Der ew’gen Liebe Wunder-Liebe in solchem hohen Grad</l>
            <l>Daß Christus uns zum Mittler worden; und man dadurch</l>
            <l>Auch als Erlöser, GOtt zu ehren, und recht zu glauben</l>
            <l>So ist doch unser’ erste Pflicht, als Schöpfer unsern</l>
            <l>Und ihn in seinem Werck zu ehren, dadurch so wenig auf-</l>
            <l>Daß wir vielmehr nach allen Kräften des Schöpfers Weis-</l>
            <l>Wodurch Er Himmel, Erde, Geister und Menschen hat</l>
            <l>Betrachten, und, nebst unserm Glauben, in froher Lust,</l>
            <l>Wenn wir nicht GOtt, nur unserntwegen, auch seinent-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
