<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Peruanische Granadille/  
 Bey seel. Absterben Fr. S. C. G. g. Z. abge-  
 bildet/ den 13. Martii 1673.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1214</measure>
        <measure type="tokens">825</measure>
        <measure type="characters">4845</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Peruanische Granadille/  
 Bey seel. Absterben Fr. S. C. G. g. Z. abge-  
 bildet/ den 13. Martii 1673.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es scheinet ungereimt/ daß ich will Blumen briugen/</l>
            <l>Da ihr mit Asch und Staub/ </l>
            <l>Ein Hauß/ in dem sonst nichts als Todten-Glocken</l>
            <l>Wird von deß Frühlings-Schmuck und Bildern nicht</l>
            <l>Alleine diese Blum hat diß zum Eigenthume/</l>
            <l>Daß sie deß </l>
            <l>Blat/ Stängel/ Blüth/ und Cron zeigt was zu seinem Ruhme/</l>
            <l>In dem es Striem und Blut zu bilden sich befleist.</l>
            <l>Drumb last nur/ </l>
            <l>Weil des </l>
            <l>Ein solches Vorbild seyn/ das eure Wunden stille/</l>
            <l>Das Ach und Seufftzen wehrt/ den bittren Thränen steurt.</l>
            <l>Jhr unbeflecktes Kleid blüht als die weissen Rosen/</l>
            <l>Die höchste Reinigkeit damit zu stellen für/</l>
            <l>Weil der </l>
            <l>Und ein Vertilger seyn der sündlichen Begier.</l>
            <l>Die in dem Umbkreiß stehn mit Blut besprengte Blätter/</l>
            <l>Sind Zeugen/ daß der Leib deß Heylands Blut geschwitzt/</l>
            <l>Als unsrer Sterbligkeit höchst-heiliger Erretter/</l>
            <l>Dort am Oliven-Berg der Menschen Heil beschützt.</l>
            <l>Die drauf erwachßne Seul in der berühmten Pflantze/</l>
            <l>Mahlt uns die Seulen ab/ wo er gegeisselt ward/</l>
            <l>Drey Aestlein so entstehn auß dem geflochtnen Krantze/</l>
            <l>Sind der drey Nägel Bild/ der Dornen Kronen Art.</l>
            <l>Die zarten Fäserlein so umb die Blätter spielen/</l>
            <l>Die Geisseln/ so den Leib deß </l>
            <l>Könt auch was herrlichers wol die Natur erzielen/</l>
            <l>Als daß sie ihre Blum mit solchem Anblick färbt?</l>
            <l>So gar muß die Natur ein Bild der Wunder werden/</l>
            <l>Das groß Erlösungs-Werck damit zu deuten an:</l>
            <l>Wie sich der Himmel hat verbunden mit der Erden/</l>
            <l>Und der befreyte Mensch vor GOtt bestehen kan.</l>
            <l>Ach solte nicht ein Christ entzückt in Andachts-Flammen</l>
            <l>Verlangen/ daß die Blumin seinem Hertzen steh’/</l>
            <l>Daß Hoffnung/ Lieb und Glaubals Blätter sich zusammen</l>
            <l>Vereinten und davon der Ruch des Lebens geh’?</l>
            <l>Daß sie des Heylands Blut als ihes Schmucks Corallen</l>
            <l>Der schnöden Eitelkeit der Erden zögen für/</l>
            <l>Und dächten eintzig nur dem Schöpffer zu gefallen</l>
            <l>In wahrer Gottesfurcht/ erlauchter Seelen-Zier.</l>
            <l>Nun diese Blume hielt tieff in ihr Hertz gedrücket/</l>
            <l>Die </l>
            <l>Nichts hat den reinen Geist mehr in der Welt erquicket/</l>
            <l>Als wann sie kont im Creutz aufs Creutz des HErren baun.</l>
            <l>Das irrd’sche Blumen-Werck/ die Lilgn hoher Ehren/</l>
            <l>Der Freuden Hyacinth/ die Rosen voller Lust/</l>
            <l>Und was sonst prächtig scheint/ pflag sie nicht zu bethören/</l>
            <l>Als der die Granadill alleine blie bewust.</l>
            <l>Weg! rieff sie/ was nur kan der Gärten Schoß hergeben/</l>
            <l>Mich stinckt das Biesem-Kraut der schnöden Hoffart an/</l>
            <l>Ich mag die heisse Brunst der Nelcken nicht erheben/</l>
            <l>Die Schwerd- und Ringel-Blum s</l>
            <l>Auch nicht das Tausend-schön mag für den Glantz bestehen/</l>
            <l>Den meine Blume mir in reichster Amuth schenckt.</l>
            <l>Wo wird man eine sehn in einer Krone gehen</l>
            <l>Die selbst mit seinem Blut mein Bräutigam hat getränckt?</l>
            <l>Welch Zweig weist Nägel auf/ die meinen Schatz durchstochen?</l>
            <l>Wo ist ein Pyramis dran er gegeisselt sind?</l>
            <l>Wo sind die Ruthen ab zu seiner Pein gebroche</l>
            <l>Diß und ein mehrers noch ziert meiner Blume Rand.</l>
            <l>Ach aber welcher kan die innern Früchte nennen</l>
            <l>Es stärckt die Granadill das abgematte Hrtz;</l>
            <l>Mir soll mein JEsus auch in meiner Hitze brenm/</l>
            <l>Die beste Kühlung seyn/ und lindern Qua</l>
            <l>Der Granadillen Tranck dämpfft all’ Unreinigkeiten/</l>
            <l>Bey mir des HErren Kelch/ der Sünden schartzen Fleck.</l>
            <l>Man pflegt drauß ein Artzney vor Schäden zu bereen/</l>
            <l>Mein eintzig Seelen-Artzt nimmt alle Schäden weg.</l>
            <l>Jhr lieblicher Geruch ergetzt die blöden Sinnen:</l>
            <l>Wen JEsus nicht erquickt/ der muß verlohren s</l>
            <l>Kein Balsam wird uns hier das Leben geben können/</l>
            <l>Allein’ er salbet mich vor der Verwesung ein.</l>
            <l>Die Granadille geht gleich mit der Sonnen unter/</l>
            <l>Daß sie des Morgens früh mit ihr hinwieder strahlt.</l>
            <l>Ach wie wird mein Gemüth im wahren Glauben munter/</l>
            <l>Weil diese Blume mir auch ab-mein Sterben mahlt.</l>
            <l>In ihm hab ich allhier der Schnertzen Qual erlitten/</l>
            <l>In ihm gedenck ich auch vor </l>
            <l>In ihm hab ich allhier mit Flei</l>
            <l>In ihm umbgibt mich dort der Sieges-Kronen Schein.</l>
            <l>In ihm soll mir das Licht der matten Augen brechen/</l>
            <l>Daß mein verklärter Leib dort herrlich auffersteh:</l>
            <l>So schloß die </l>
            <l>Der gantze Leib erstar</l>
            <l>Wer wolte steinern seyn/ und hier die Thränen lassen/</l>
            <l>Da euch </l>
            <l>Hingegen können wir ein herrlich Beyspiel fassen/</l>
            <l>In das ihr Contra</l>
            <l>Both nicht die S</l>
            <l>Und ward ihr Angesicht dem Himmel eintzig zu?</l>
            <l>Wie konte sie sich nicht in Creutz und Leiden schicken?</l>
            <l>In Hoffnung und Gedult war ihrer Seele Ruh’.</l>
            <l>Erst hieß die Frömigkeit ihr Schatz/ und denn die Liebe/</l>
            <l>In der sie biß an Tod den Eh-Schatz hat geehrt.</l>
            <l>Was Wunder daß er sich auch biß in Tod betrübe?</l>
            <l>Nun ihm der Sammel-Platz der Freuden wird zerstört.</l>
            <l>Denn war die Kinderzucht/ der Kern von ihren Sorgen/</l>
            <l>Sie nechst daß HErren Furcht in Tugend zu erziehn.</l>
            <l>Es hat die späte Nacht/ und offt der frühe Morgen</l>
            <l>Gesehn vors gantze Hauß ihr embsiges Bemühn.</l>
            <l>Mehr hat sie auch ihr Brod dem Armenstets gebrochen/</l>
            <l>Und keinen ohne Hülff und Beysteur lassen stehn/</l>
            <l>Diß was ihr Hertz gedacht/ hat auch ihr Mund gesprochen/</l>
            <l>Dieweile nicht gewohnt mit Falschheit umbzugehn.</l>
            <l>Ach schmertzlicher Verlust! Doch herrliches Erbleichen!</l>
            <l>Betrübst' ich tröste nicht/ sie hat es selbst gethan.</l>
            <l>Schaut auf die </l>
            <l>Jhr sind/ was euch mit Trost genug erquicken kan.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
