<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ubersetzung der achten Eclogä  
 Virgili.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">136</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-136</measure>
        <measure type="syllables">1695</measure>
        <measure type="tokens">1147</measure>
        <measure type="characters">6733</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ubersetzung der achten Eclogä  
 Virgili.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Alphesiböus und Damonis hirten-lieder/</l>
            <l>Die wilde luchs entzückt/ das vieh erstaunt gemacht/</l>
            <l>Daßselbes weder graß noch weide hatgeacht/</l>
            <l>Daß sich die fluth verkert/ und lief dem strom zuwieder/</l>
            <l>Berühmter hirten lied erzehlet jetzt mein kiel/</l>
            <l>Diß/ wo Timavusstein dich noch behalten wil/</l>
            <l>Und wo sclavonien zum schutz dich auserkoren/</l>
            <l>Wenn wird doch nur das licht/ das süsse licht geboren/</l>
            <l>Daß ich auch deinen ruhm der gantzen welt kan zeigen/</l>
            <l>Wie du dem Sopholes in hohen reden gleichst/</l>
            <l>Wie du den anfang mir zu hohen sachen zeigst/</l>
            <l>Ich hebe bey dir an/ und muß auch bey dir schweigen/</l>
            <l>Nimm diese reimen hin/ die du befohlen hast/</l>
            <l>Laß unter deinem ruhm auch einem frembden gast</l>
            <l>Das schlechte winter-grün mit lorbern sich vermälen/</l>
            <l>So wird man prächtiger die reichen siege zehlen.</l>
            <l>Die kalte finsternis/ die nacht war kaum verstrichen/</l>
            <l>Als früh der morgenthau das vieh so hoch ergötzt/</l>
            <l>Und Damon hatte sich zum ölbaum hingesetzt/</l>
            <l>Da ihm den dieses lied von lipp und mund geschlichen/</l>
            <l>Erschein uns morgenstern/ und bring uns doch den tag.</l>
            <l>Daß ich von Nisens falsch und meineyd sagen mag/</l>
            <l>Wie ihre schnöde gunst mich jämmerlich betrogen/</l>
            <l>Ob ich die götter gleich zu zeugen angezogen.</l>
            <l>Ich ruffe sie auch noch in meiner sterbe-stunde/</l>
            <l>Ertöne pfeif ein lied/ wie das der Mänal singt/</l>
            <l>Der Mänal/ der viel bäum und grüne fichten bringt/</l>
            <l>Die reden ihre brunst noch mit erblastem munde</l>
            <l>Er hört ohn unterlaß der hirten lieb und glut/</l>
            <l>Wenn Pan von flammen brennt und mit gekräncktem muht</l>
            <l>In seine pfeife bläft. Auf! singe diese reime/</l>
            <l>Die Mänal täglich hört und die verliebten bäume.</l>
            <l>Nun Mopsus Nisen krigt/ darf keiner nicht verzagen/</l>
            <l>Man spannt ietzt greif und pferd an einen wagen ein/</l>
            <l>Das reh wird mit dem hund in guter freundschafft seyn/</l>
            <l>Und klinfftig gleichen tranck aus einem brunnen tragen.</l>
            <l>Mops schneide fackeln zu/ die braut kommt in dein hauß/</l>
            <l>Und streu nun als ein mann die nüsse hurtig aus.</l>
            <l>Es wil der abendstern die örter selbst verlussen/</l>
            <l>Und meine pfeife sol ein volles lied verfassen.</l>
            <l>Du bist des mannes werth/ hast alle sonst verachtet/</l>
            <l>Du warest meiner zieg und meiner pfeife gram/</l>
            <l>Daß ich mir niemals nicht verschnitt die augenbram.</l>
            <l>Das sonst ein sterblich mensch die götter nicht betrachtet/</l>
            <l>Ich habe dich gesehn in unsern zäunen gehn/</l>
            <l>Die äpfel lesen auf/ der mutter gleiche stehn/</l>
            <l>Und war auch führer selbst; seit aber diß geschehen/</l>
            <l>Hab ich nach dreyzehn jahr erbärmlich leid gesehen.</l>
            <l>Ich konte schon die äst biß an die erde beugen/</l>
            <l>Als ich dich angesehn und auch zugleich entbrandt/</l>
            <l>Als mir ein falscher wahn diß lieben zugesandt.</l>
            <l>Das meins pfeife nun kan nimmermehr verschweigen/</l>
            <l>Nun weiß ich/ was es sey in lieb und flammen glühn/</l>
            <l>Es muß der Jsmarus der liebe kind erzihn.</l>
            <l>Die Garamanten selbst die müssen es erzeigen/</l>
            <l>Aus unserm fleisch und blut kan dieses kind nicht steigen/</l>
            <l>Die ungeheure welt hat mütter oft beweget/</l>
            <l>Daß mit der kinder blut sie ihre hand gefärbt/</l>
            <l>Und diefe grausamkeit hat auch der sohn geerbt/</l>
            <l>Der sohn/ der feur und glut in unsre hertzen leget/</l>
            <l>Wer tobt und raset mehr/ die mutter ist erhitzt/</l>
            <l>Der kleine knabe trägt die pfeile zugespitzt/</l>
            <l>Es kan des sohnes grimm der mutter rasen gleichen/</l>
            <l>Eh meine pfeife schweigt/ so will ich selbst verbleichen.</l>
            <l>So soll ein hungrig wolff vorm blöden schaff erschrecken/</l>
            <l>Jetzt trägt ein eichen-baum der äpfel schönstes gold/</l>
            <l>Narcissen werden nun der schlancken erle hold/</l>
            <l>Und ein veracht gesträuch wird nichts als agtstein hecken/</l>
            <l>Die eule trotzt den schwan und Orpheus gesang</l>
            <l>Verlacht der Tytirus/ des Orpheus/ dessen klang</l>
            <l>Die wälder hat entzückt/ Arions die Delphinen/</l>
            <l>Nur meine pfeife fort/ du must mir weiter dienen.</l>
            <l>Der gantze ball der welt verwandelt sich in wellen/</l>
            <l>Jhr wälder gute nacht/ lebt in stets frischer zier.</l>
            <l>Ich stürtze mich herab von diesem felsen hier.</l>
            <l>Läß dir des sterbenden verwesnen leib zustellen/</l>
            <l>Und nimm ihn zum geschenck. Als Damon diß gesagt/</l>
            <l>Hat auch der ander hirt in antwort so geklagt:</l>
            <l>Jhr Musen sagt diß an: denn niemand ist vollkommen/</l>
            <l>Jedweder kan nicht das/ was alle vorgenommen.</l>
            <l>Bringt eilends wasser raus: die weichen opffer binden/</l>
            <l>Gehören zum altar: Nim fettes eisen-kraut</l>
            <l>Und weyrauch/ den man gantz voll runder körner schaut/</l>
            <l>Ich muß durch zauber-kunst den menschen überwinden/</l>
            <l>Jhm nehmen sinn und geist/ hier mangelt nur ein spruch;</l>
            <l>Daß Daphnis kommt zu hauß/ und ein gesegnet stuch</l>
            <l>Der kan den monden selbst vom hohen himmel führen/</l>
            <l>Wie? konte Circe nicht Ulysses volck berühren?</l>
            <l>Die kalte schlange wird vom zaubergifft zerspringen/</l>
            <l>Mein sorgen würckt so viel/ daß Daphnis wieder kümmt/</l>
            <l>Drey faden hab ich schon/ so dreymahl bunt/ bestimmt/</l>
            <l>Und selbe sollen dir/ ich wil das bildniß bringen/</l>
            <l>Und tragen ums altar/ GOtt liebt ungleiche zahl</l>
            <l>Ach Daphnis komme doch auf meine bitt einmahl.</l>
            <l>Knüpf Amarillis nur drey farben in drey knoten/</l>
            <l>Sprich: Venus knüpf ich diß/ die hat mirs auch geboten.</l>
            <l>Führt meinen Daphnis heim ihr zauberreichen stimmen/</l>
            <l>Schaut wie die liebe sich in heisses feur ausgeust.</l>
            <l>Wie dieser leim verdorrt/ wie dieses wachs zerfleust/</l>
            <l>In flammen-reicher glut erhitzter liebe glimmen/</l>
            <l>Streu diß gereichte mehl/ brenn auch den lorber an/</l>
            <l>Und ob nicht Daphnis brennt/ so thu ich was ich kan.</l>
            <l>Es wird im lorberstrauch zugleich der Daphnis brennen/</l>
            <l>Schaft/ meine flüche schaft/ daß er muß zu mir rennen.</l>
            <l>Ja eine solche lieb entzünde Daphnis hertze/</l>
            <l>Wie wann ein junges rind durch tiefe felder schreyt/</l>
            <l>Und seinen gatten sucht/ bald an des baches seit/</l>
            <l>In mooskraut sich gestreckt/ und fleucht vor allem schertze/</l>
            <l>Und weichet nicht der nacht. So eine lieb umbringt</l>
            <l>Den Daphnis/ welche mir die kunst der kräuter bringt.</l>
            <l>Ein kind verließ er mir als seiner liebe zeichen/</l>
            <l>Das will ich bey der schwell zur rach der erden reichen.</l>
            <l>So eine gunst gebührt des Daphnis schnödem pfande/</l>
            <l>Die kräuter/ diese gift/ so mir nechst Möris gab/</l>
            <l>Die er am wilden meer mit fleiß gebrochen ab/</l>
            <l>Denn viel desselben gifts wächst an desselben strande/</l>
            <l>Die haben Möris oft zu einem wolf gemacht/</l>
            <l>Verstorbne seelen aus den tieffen gräbern bracht;</l>
            <l>Das ausgesäte korn wo anders hin verleitet/</l>
            <l>Daß Daphnis aus der stadt/ doch nicht nach hauße schreitet.</l>
            <l>Trag/ Amaril/ die asch in flüssendes gewäßer/</l>
            <l>Und wirf sie hinter dich/ doch siehe nicht zurück/</l>
            <l>So greiff ich Daphnis an/ so weder Gott noch strick/</l>
            <l>Noch liebe binden kan: kein seegen macht ihn besser/</l>
            <l>Bemerckt/ indem ich mich in etwas nur versäumt/</l>
            <l>Und so behende nicht die asche weggeräumt/</l>
            <l>So fängt sie selbsten glut/ und bey den räuch-altaren</l>
            <l>Seh ich ein krichend feur und helle flamm auffaren.</l>
            <l>Wohl das sind meiner lieb erfreute gnaden-blicke/</l>
            <l>Ich weiß nicht was mir ist/ billt unser hylax nicht?</l>
            <l>So dünckt mich für der thür/ wie oder weils geschicht/</l>
            <l>Daß die verliebten leut auch nur ein traum erquicke/</l>
            <l>Und daß sie ihnen selbst die ankunfft bilden ein.</l>
            <l>Last alle zauberey und allen seegen seyn/</l>
            <l>Jhr stimmen/ Daphnis/ kommt/ er kommt/ ihr stim̃en schweiget/</l>
            <l>Der Daphnis hat nun gunst und brunst mir zugeneiget.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
