<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gratulation  an einen guten Freund.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Canitz</surname>
            <forename>Friedrich Rudolph Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1292</measure>
        <measure type="tokens">863</measure>
        <measure type="characters">5050</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1700</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197532"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Gratulation  an einen guten Freund.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vergönne mir mein Freund/ daß ich dir etwas stiffte/</l>
            <l>Das länger dauren sol/ als Ertz und Marmelstein.</l>
            <l>Mich freut dein Wohlergehn/ drum fahr ich durch die</l>
            <l>Die zwischen dir und mir nunmehr befestigt seyn.</l>
            <l>Du wirst des Fürsten Raht im allerhöchsten Orden/</l>
            <l>Da dieser Name sich bey mir im Schatten weist/</l>
            <l>Und bist im rechtem Ernst zur Excellentz geworden/</l>
            <l>Da mich mein Bauer kaum gestrenger Juncker heißt.</l>
            <l>Getrost! ein gleicher Blick wird auch auf diese Zeilen</l>
            <l>Und meine Niedrigkeit von deinem Gipffel gehn/</l>
            <l>Als du dich nicht geschämt/ den Brieffen zu ertheilen/</l>
            <l>Die dir von Wort zu Wort noch im Gedächtniß stehn.</l>
            <l>Du hast dich nimmer nicht/ noch andre so vergessen/</l>
            <l>Daß man Veränderung an dir befürchten kan/</l>
            <l>Noch nach der Aemter Maaß die Freundschafft abge-</l>
            <l>Du sahst die Redlichkeit und nicht den Purpur an.</l>
            <l>So ist ein jeder froh/ daß Fridrich dich erhoben/</l>
            <l>Daß endlich dich das Glück erwischet bey der Hand/</l>
            <l>Und gleichsam mit Gewalt auf einen Ort geschoben/</l>
            <l>Den dir Verdienst und Wunsch hat lange zuerkant.</l>
            <l>Denn mit der Mutter-Milch hast du den Trieb gesogen/</l>
            <l>Den deines Bruders Zucht vollkommener gemacht/</l>
            <l>Des Bruders/ dessen Lob Europa durch geflogen/</l>
            <l>Der euren Sieben-Stern zum Vorschein hat gebracht.</l>
            <l>Wie rühmlich du die Zeit auf Schulen angeleget/</l>
            <l>Das gab uns zuverstehn das tief-gelehrte Blat/</l>
            <l>Dadurch Arminius ward in der Grufft beweget/</l>
            <l>So bald der munter - - auf den Catheder trat;</l>
            <l>Hernach nahmst du den Weg nach weit entlegnen Orten/</l>
            <l>Und ludest da dein Schiff mit solchem Zeuge voll/</l>
            <l>Das dir den Grund gelegt zu einer Ehren-Pforten/</l>
            <l>An der die späte Welt dein Denckmahl lesen soll.</l>
            <l>Die Seyne mit der Theems zusamt der Norden Cronen/</l>
            <l>Die sahen so entzückt dich edlen Märcker an/</l>
            <l>Als der so erst gesehn/ daß Moskau die Melonen</l>
            <l>So gut und besser noch als Welschland zeugen kan.</l>
            <l>Bald wurdest du entdeckt von Fridrich Wilhelms Blickē/</l>
            <l>Du hörtest sein Geheiß/ das eine Prüfung war/</l>
            <l>Wie du zu seinem Dienst dich künfftig würdest schicken/</l>
            <l>Und legtst ein Meister-Stück an statt der Probe dar.</l>
            <l>Sarmatien zürnt noch/ weil jenen Haupt-Rebellen</l>
            <l>Dein Arm aus seinem Schutz und seinem Schoosse riß/</l>
            <l>Nachdem du ihm gewust so künstlich nachzustellen/</l>
            <l>Daß er als wie ein Hecht an deine Darge biß.</l>
            <l>Es würde sich mein Kiel auf halbem Weg ermüden/</l>
            <l>Wann er mit gleichem Schritt verfolgte deinen Lauf/</l>
            <l>Wie du ihn fortgesetzt in Waffen und im Frieden/</l>
            <l>Das alles zeichnet schon das Zeit-Register auf.</l>
            <l>Uns ist ja deine Müh und Wachen unverborgen/</l>
            <l>Als du ein Krieges-Heer genehrt mit Uberfluß/</l>
            <l>Und wie du für die Pracht des Fürsten kontest sorgen/</l>
            <l>Bezeigt dein Marschallstab bey jenemFrieden-Schluß.</l>
            <l>Zuletzt hast du den Staat zwo theurer Princeßinnen</l>
            <l>Von vielen Jahren her zu deinem Ruhm geführt/</l>
            <l>Davon die erste schon der Sternen hohe Zinnen/</l>
            <l>Die ander noch die Welt als wie ein Wunder ziert.</l>
            <l>Dein Churfürst/ welchem sie der Himmel auserlesen/</l>
            <l>Der stellet dich zum Haupt bey ihrem Hofe vor/</l>
            <l>Der einem Helicon so lange gleich gewesen/</l>
            <l>Als du Apollo warst in unserm Musen-Chor.</l>
            <l>Weil auch die holde Schaar war deiner Huht vertrauet/</l>
            <l>Dazu so viel Gedult als auch Verstand gehört/</l>
            <l>So hast du sie mit Lehr und Leben so erbauet/</l>
            <l>Daß auch dein Regiment kein Fehltrit hat entehrt.</l>
            <l>Der Argus konte dort nicht eine Kuh bewachen/</l>
            <l>Als ihm des Kupplers Lied die hundert Augen schloß/</l>
            <l>Hier aber konte nichts dein Aufsehn irre machen/</l>
            <l>Dir war auch eine Zahl von zwölffen nicht zu groß.</l>
            <l>(ihr Schönen lasset euch dis Gleichniß nicht verdriessen/</l>
            <l>Ein Anblick solcher Kuh hat Hertzen angesteckt/</l>
            <l>Es warf sich solcher Kuh ein Jupiter zu Füssen/</l>
            <l>Es lag in solcher Kuh ein himmlisch Bild verdeckt.)</l>
            <l>Doch wird auch dieser Kreyß dir mit der Zeit zu enge/</l>
            <l>Der Landes-Vater sinnt auf deiner Tugend-Lohn/</l>
            <l>Und rufft dich mit Bedacht aus seiner Diener Menge/</l>
            <l>Daß du mit weisem Raht sollst stützen seinen Thron.</l>
            <l>Mit was Bescheidenheit sehn wir dein Antlitz gläntzen/</l>
            <l>Als man dir den Beruff zur neuen Würde bringt/</l>
            <l>Und wie schallt diese Post so bald durch fremde Gräntzẽ/</l>
            <l>Weil Namurs Ubergab zu gleicher Zeit erklingt.</l>
            <l>Zu Cotbuß höret man halb Unteutsch von dir sprechen:</l>
            <l>Hihr Leute wißt ihr wol/ was hunser Optmann ist?</l>
            <l>Und dieser Wenden Volck hälts für ein Amts-Verbrechẽ/</l>
            <l>Wañ es an deiner Schrifft nicht Hand und Siegel küßt.</l>
            <l>Doch das Vergnügen bleibt nicht nur bey den Barbaren/</l>
            <l>Wie als Geheimten Raht dein - - - dich umfaßt/</l>
            <l>Mag ein Geheimniß seyn das du allein erfahren/</l>
            <l>Auch wie du dein Geschlecht durch dich erbauet hast.</l>
            <l>Mehr als ein grosses Land bejauchzet dein erhöhen/</l>
            <l>Insonderheit die Marck hat Ursach stoltz zu seyn/</l>
            <l>Und schnitzt zu Hermendorff an den berühmten Seen/</l>
            <l>Was du geworden bist/ in allen Eichen ein;</l>
            <l>Die wohlgetrofne Wahl hat allen deinen Freunden</l>
            <l>Ein unverhofftes Fest der Freude zugericht;</l>
            <l>Wobey der blasse Neid sich schämt dich anzufeinden/</l>
            <l>Und keinen Nessel-Strauß in deine Kräntze flicht.</l>
            <l>In dessen glaube mir/ daß da ich dieses tichte/</l>
            <l>Ein ungewohnter Zug mir selber mich entreißt/</l>
            <l>Und nach Propheten Art dir ewiges Gerüchte</l>
            <l>Nebst hohem Alterthum und stetem Glück verheißt.</l>
            <l>Ich seh als im Gesicht was andre von dir hoffen/</l>
            <l>Da die Gelegenheit dich zu was seltnes treibt/</l>
            <l>Dir steht ein neues Feld zu neuen Thaten offen/</l>
            <l>Dran mancher Puffendorf sich noch zu Tode schreibt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
