<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Menschen wünschen oft et-  
 was das sie nicht wollen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">57</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-57</measure>
        <measure type="syllables">490</measure>
        <measure type="tokens">348</measure>
        <measure type="characters">1965</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Menschen wünschen oft et-  
 was das sie nicht wollen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als ich mich, was der Mensch, einst in Ge-</l>
            <l>danken frug,</l>
            <l>Fiel mir die Antwort ein: Er ist ein</l>
            <l>Wiederspruch,</l>
            <l>Der lebt und etwas will, das er doch</l>
            <l>nicht begehret,</l>
            <l>Wenn ihm Gelegenheit, das was er wünscht, be-</l>
            <l>scheret.</l>
            <l>Wie mancher wünschet sich, das Ende aller Noth,</l>
            <l>Wenn ihm ein Unglük plagt, den fürchterlichen Todt;</l>
            <l>Und wenn derselbe komt; so will er gern entfliehen,</l>
            <l>Und sich des Schiksals Macht, fast mit Gewalt</l>
            <l>entziehen.</l>
            <l>Wie mancher wünschet sich die Herrlichkeit zu sehn,</l>
            <l>Des wesentlichen </l>
            <l>Den seelgen </l>
            <l>erfüllen,</l>
            <l>Die Sehnsucht die er zeigt, in seinen Wunsch und</l>
            <l>Willen.</l>
            <l>Gott ist uns unsichtbar, das weis ein jeder woll,</l>
            <l>Und wenn ein sterblich Aug denselben sehen soll:</l>
            <l>So muß er sichtbarlich die Vollenkommenheiten,</l>
            <l>Als Strahlen seines Lichts, in seinem Werk aus-</l>
            <l>breiten.</l>
            <l>Das hat er ja gethan: Jhm zeigt die ganze Welt,</l>
            <l>Die </l>
            <l>Wer sieht die Kreatur woran er abgedrükket,</l>
            <l>Darin man seine Größ, als Spiegeln, klar erblikket</l>
            <l>In solcher Absicht an? die wenigsten thun das,</l>
            <l>Sie leben in der Welt, sie sehn ohn Unterlaß</l>
            <l>Derselben Schönheit an, und denken nur dabei,</l>
            <l>Daß dieses alles da, dieweil es ist so sei.</l>
            <l>Wär ihr begierger Wunsch so brünstig als man meinet:</l>
            <l>So suchten sie ihn da, wo uns sein Bild erscheinet.</l>
            <l>Ja! Menschen! sagt mir nicht; das ist ein falscher</l>
            <l>Schlus</l>
            <l>Jhr wolt die Quelle sehn, ich weise euch den Flus</l>
            <l>Der nur daraus herstammt; Ich will nicht wieder-</l>
            <l>streben,</l>
            <l>Ich will euch lieber noch dies zum Beweise geben:</l>
            <l>Wer einen Endzwek wünscht, der nimmt die Mit-</l>
            <l>tel an;</l>
            <l>Jhr wolt die Gottheit sehn, die keiner sehen kan,</l>
            <l>Als wer sich recht bestrebt ins Himmelreich zu gehen,</l>
            <l>Wo mit verklärten Aug sein ewigs Licht zu sehen.</l>
            <l>Ist euer Wandel stets nach diesem Ziel bemüht,</l>
            <l>Dabei ihr euch der Welt, und ihrer Lust entzieht?</l>
            <l>Prüft eur Gewissen recht, und last ein Urtheil fällen;</l>
            <l>So wird die Warheit klar von diesem Saz erhellen.</l>
            <l>Jhr wünscht und wolt doch nicht; ihr geht nach</l>
            <l>Abend hin</l>
            <l>Und wolt ins Morgenland, nach euren Wunsch</l>
            <l>und Sin;</l>
            <l>Ist nun ein solcher Mensch, kein Wiederspruch zu</l>
            <l>nennen,</l>
            <l>Der </l>
            <l>nicht kennen?</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
