<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">I.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Herwegh</surname>
            <forename>Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">6</measure>
        <measure type="verses">94</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-16 2-8 3-18 4-22 5-18 6-12</measure>
        <measure type="syllables">969</measure>
        <measure type="tokens">690</measure>
        <measure type="characters">3788</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1841</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905192430"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>I.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So hat ein Purpur wieder fallen müssen!</l>
            <l>Hast eine Krone wiederum geraubt!</l>
            <l>Du schonst die Schlangen zwischen Deinen Füßen</l>
            <l>Und trittst den jungen Adlern auf das Haubt!</l>
            <l>Du läßt die Sterne von dem Himmel sinken</l>
            <l>Und Flittergold an Deinem Mantel blinken!</l>
            <l>Sprich, Schicksal, sprich, was hast Du diesen Tempel</l>
            <l>So früh in Schutt und Asche hingelegt?</l>
            <l>So rein und frisch war dieser Münze Stempel —</l>
            <l>Was hast Du heute schon sie umgeprägt?</l>
            <l>O theurer, als im goldenen Pokale</l>
            <l>Einst jene Perle der Kleopatra,</l>
            <l>Lag eine Perle in dem Haubte da;</l>
            <l>Der Mörder Tod schlich nächtlich sich in's Haus,</l>
            <l>Der rohe Knecht zerbrach die zarte Schale</l>
            <l>Und goß den hellen Geist als Opfer aus. —</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Büchner tot! Ihr habt mein Herz begraben!</l>
            <l>Mein Büchner tot, als seine Hand schon offen,</l>
            <l>Und als ein Volk schon harrete der Gaben,</l>
            <l>Da wird der Fürst von jähem Schlag getroffen;</l>
            <l>Der Jugend fehlt ein Führer in die Schlacht,</l>
            <l>Um einen Frühling ist die Welt gebracht;</l>
            <l>Die Glocke, die im Sturm so rein geklungen,</l>
            <l>Ist, da sie Frieden lauten wollt', zersprungen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer weint mit mir? Nein, — Ihr begreift es nicht,</l>
            <l>Wie zehnfach stets das Herz des Dichters bricht,</l>
            <l>Wie blutend, gleich der Sonne, nur sich reißt</l>
            <l>Von dieser Erde — stets ein Dichtergeist,</l>
            <l>Wie immer, wo er von dem Leib sich löste;</l>
            <l>Sein eigner Schmerz beim Scheiden war der größte.</l>
            <l>Ein Scepter kann man ruhig fallen sehn,</l>
            <l>Wenn einmal nur mit ihm die Hand gespielt,</l>
            <l>Von einem Weibe kann man lächelnd gehn,</l>
            <l>Wenn man's nur einmal in den Armen hielt;</l>
            <l>Der Todesstunde Qual sind jene Schemen,</l>
            <l>Die wir mit uns in unsre Grube nehmen,</l>
            <l>Die Geister, die am Sterbebette stehn,</l>
            <l>Und uns um Leben und Gestaltung flehn,</l>
            <l>Die schon die junge Morgenröte wittern</l>
            <l>Und ihrem Werden bang entgegen zittern,</l>
            <l>Des Dichters Qual die ungeborne Welt,</l>
            <l>Der Keim, der mit der reifen Garbe fällt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich will Euch an ein Dichterlager bringen.</l>
            <l>Seht mit dem Tod ihn um die Zukunft ringen,</l>
            <l>Seht seines Auges letzten Fieberstrahl,</l>
            <l>Wie es so trunken in die Leere schaut</l>
            <l>Und drein noch sterbend Paradiese baut!</l>
            <l>Die Hand zuckt nach der Stirne noch einmal,</l>
            <l>Das Herz pocht wilder an die schwachen Rippen,</l>
            <l>Das Zauberwort schwebt auf den blassen Lippen —</l>
            <l>Noch Ein Geheimniß möcht' er uns entdecken,</l>
            <l>Den letzten, größten Traum in's Dasein wecken. —</l>
            <l>O Herr des Himmels, sei ihm jetzt nicht taub!</l>
            <l>Noch eine Stunde gönn' ihm, o Geschick!</l>
            <l>Verlösche uns nicht des Profeten Blick!</l>
            <l>Umsonst — es bricht die müde Brust in Staub,</l>
            <l>Und mit ihr wieder eine Freiheitsstütze,</l>
            <l>Auf's stille Herz fällt die gelähmte Hand,</l>
            <l>Daß sie im Tod noch vor der Welt es schütze;</l>
            <l>Und die so reich vor seinem Geiste stand,</l>
            <l>Er darf die Zukunft nicht zur Blüte treiben,</l>
            <l>Und seine Träume müssen Träume bleiben;</l>
            <l>Ein unvollendet Lied sinkt er in's Grab,</l>
            <l>Der Verse schönsten nimmt er mit hinab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du flammst nun wieder nach durchbrochner Schranke</l>
            <l>In Gottes Haubt ein leuchtender Gedanke;</l>
            <l>Am kalten Herde sitzen wir allein,</l>
            <l>Und weinen in die Asche still hinein.</l>
            <l>O, mein Jahrhundert, sammle sie geschwind, —</l>
            <l>Er war ein Held, und mehr: Er war Dein Kind!</l>
            <l>An Deiner Brust hast Du ihn aufgesäugt,</l>
            <l>Dein Banner einzig hat er ja geschwenkt;</l>
            <l>Vor Dir allein hat er sein Knie gebeugt,</l>
            <l>Vor Dir, vor Dir allein sein Schwert gesenkt;</l>
            <l>Für Dich und mit Dir hat er kühn gestritten,</l>
            <l>Für Dich und mit Dir hat er treu gelitten;</l>
            <l>Um Deinetwillen stieß sein Vaterland</l>
            <l>Ihn aus, gleich wie der Mutterborn die Welle,</l>
            <l>Daß sie am fremden, freudenlosen Strand</l>
            <l>Mit allen Himmeln in der Brust zerschelle.</l>
            <l>An fremdem, freudenlosem Strande, ja!</l>
            <l>Denn wessen Herz stand hier dem seinen nah?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo scheu der Mensch den Fuß vom Boden hebt,</l>
            <l>Und Fels und Stein allein nach oben strebt?</l>
            <l>Wo doppelt, doppelt schön der Aether blaut</l>
            <l>Und doppelt tief der Mensch zu Erde schaut,</l>
            <l>Wo stolze Adler ihre Heimat haben,</l>
            <l>Und wo am Ruder sitzen doch die Raben.</l>
            <l>Der Alpen Kind, wie ist Dein Ruf verhallt!</l>
            <l>Einst groß, wie sie, und jetzt, wie sie, nur </l>
            <l>_ _ _ _ _ _ _ _</l>
            <l>_ _ _ _ _ _ _ _</l>
            <l>_ _ _ _ _ _ _ _</l>
            <l>_ _ _ _ _ _ _ _</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
