<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Neuntes Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">37</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-37</measure>
        <measure type="syllables">487</measure>
        <measure type="tokens">319</measure>
        <measure type="characters">1965</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Neuntes Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nach ihnen sahen wir noch eine Staats-Matron,</l>
            <l>Mir schien es, daß dem Blick, dem Ansehn, der Person</l>
            <l>Und ihren Mienen nach Sie dem Mit-Herrscher gleiche;</l>
            <l>Sonst keiner Freundlichkeit noch muntrer Hoheit weiche.</l>
            <l>An ihrer Seite kahm als Führer und Gespan</l>
            <l>470Ein Heldenmüthiger, lebhafter Krieges-Mann;</l>
            <l>Von dem Thalia sprach: „Sieh! dieses ist der Krieger,</l>
            <l>„und unter Kriegenden der Lorber-werthste Sieger.</l>
            <l>„dieß ist der Prinz, von dem die Weisheit uns erzählt,</l>
            <l>„wie sie desselben Zug sich immer beygesellt;</l>
            <l>475”Wie sie sein Helden-Herz zum Fechten angeleitet,</l>
            <l>„und ihm die wahre Bahn zum Siegen angedeutet.</l>
            <l>„er ist derjenige, dem weder die Gefahr,</l>
            <l>„noch die Gewalt des Feinds Angst oder Furcht gebar.</l>
            <l>„er ist der, dessen Geist und Muth nichts konnte schrecken;</l>
            <l>480”Man sah sein Herz dadurch zum Kämpfen sich erwecken.</l>
            <l>„rath, Wachsamkeit und Macht war seines Heers Geleit;</l>
            <l>„die Weisheit stund für ihn auf jeden Fall bereit:</l>
            <l>„sie wies ihm, wie man sich zum Kämpfen sollte wagen;</l>
            <l>„wie man der Feinde Stolz und Hochmuth könnte schlagen.</l>
            <l>485”Der Feldzug, welchen er im Feindes Land gemacht,</l>
            <l>„da er dem stärcksten Fluß die Feßeln angebracht,</l>
            <l>„so daß er den Befehl des Prinzens angenommen,</l>
            <l>„und nur zu seinem Dienst bebrücket fort geschwommen;</l>
            <l>„ist mehr, dann ein Triumpf des ersten Heldens werth,</l>
            <l>490”Den je das Alterthum mit Siegs-Gebäuden ehrt.</l>
            <l>„es wär ihm dazumahl der größte Sieg gelungen;</l>
            <l>„er hätt dadurch den Feind so wie den Strohm bezwungen;</l>
            <l>„allein es hatte sich ein andrer Feind empört,</l>
            <l>„der dieses Uebergangs Erfolg und Ziel gestört.</l>
            <l>495”Der Feind ists, welcher still den argen Rath ergriffe,</l>
            <l>„und durch verdeckte List den Stahl zum Kriegen schliffe,</l>
            <l>„womit er unversehns in unsre Grenzen zog,</l>
            <l>„und aus dem Vaterland das Marck der Völcker sog.</l>
            <l>Das grosse Unternehmen über
den Rhein zu gehen/ war den 1. Ju-
lij 1744. an mehr als an einem Ort

zugleich und ohne Verlust in das
Werck gesezet.</l>
            <l>„wo weder Gegenwehr, noch Wall; wo keine Waffen,</l>
            <l>500”Da kann man sich zwar Beut, doch keinen Sieg verschaffen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
