<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als herr Johann David Kretschmar  
 ausser seinem vaterland in Leipzig den  
 20 April 1706 zur erden bestät-  
 tiget wurde.  
  G. S.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">62</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-62</measure>
        <measure type="syllables">754</measure>
        <measure type="tokens">512</measure>
        <measure type="characters">2980</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als herr Johann David Kretschmar  
 ausser seinem vaterland in Leipzig den  
 20 April 1706 zur erden bestät-  
 tiget wurde.  
  G. S.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weiß eine perle nicht den kiesel auszuhalten?</l>
            <l>Und muß ein kluger kopff viel eher noch erkalten,</l>
            <l>Als ein verwehnter thor, der nichts gelernet hat,</l>
            <l>Als was ihm Rhenius und irgend der Donat</l>
            <l>Mit ruthen eingepauckt? Es ist wohl schwer zu fassen;</l>
            <l>Allein wir müssen doch den himmel walten lassen,</l>
            <l>Der weiser ist, als wir. Sonst ist es freylich wahr,</l>
            <l>Daß mein erblaster freund was ungemeines war.</l>
            <l>Wie wuste Gryphius nicht seinen witz zn loben?</l>
            <l>Fridrieiana kennt und rühmt noch seine proben:</l>
            <l>Wie uns Cartesius die augen aufgethan:</l>
            <l>Und wie Thomasens muth den alten Schlendrian,</l>
            <l>Den viele stümper uns so kräfftig angepriesen,</l>
            <l>Nun vollends ausgefegt, und uns die bahn gewiesen,</l>
            <l>So uns das innerste der sitten-lehr entdeckt,</l>
            <l>So sehr die heucheley auch diesen schatz versteckt;</l>
            <l>Was Galiläus schreibt und Tschirnhaus ausgesonnen:</l>
            <l>Was schön und artiges aus Bayles kiel geronnen</l>
            <l>Wie Coehorn und Vauban die vestungen gebaut:</l>
            <l>Ein Hevel durch ein glas mehr stern im himmel schaut,</l>
            <l>Als keiner vorgesehn: Was Weigels kopff erfunden:</l>
            <l>Hambergers tieffer sinn in den gelehrten stunden</l>
            <l>Von der natur erklärt, und die Philosophie</l>
            <l>In ihre zirckel faßt; Diß hat die kluge müh</l>
            <l>Des nunmehr seeligen in kurtzer zeit begriffen.</l>
            <l>Wann andre voller brunst nach einem dorffe lieffen,</l>
            <l>Wo man verstand und ehr, und geld und zeit verpraßt;</l>
            <l>So hattest du, mein freund! ein buch zur hand gefaßt,</l>
            <l>Das nach der weißheit schmeckt, und eine strasse zeiget,</l>
            <l>Auf der man in die burg der wahren ehre steiget,</l>
            <l>In die kein fauler kommt. Dein ruhm ist noch nicht gantz:</l>
            <l>Die Themis windet dir auch einen ehren-krantz.</l>
            <l>Du hast das schwere </l>
            <l>Als einer, der mit recht den doctor-titul führet.</l>
            <l>Das </l>
            <l>Und will vor manchem nichts als eine bürde seyn;</l>
            <l>Dir war es eine lust, nachdem du Stryckens glossen,</l>
            <l>Aus dessen munde nur, was wichtig, kommt geflossen,</l>
            <l>Und des Wildvogels witz dir alles klar gemacht;</l>
            <l>Denn solcher lichter glantz zerstreuet alle nacht.</l>
            <l>Erweg’ ich noch darzu, was du auf deinen reisen</l>
            <l>Vor fleiß und witz gebraucht; was find ich nicht zu preisen?</l>
            <l>Doch sag’ ich weiter nichts, als daß du das gethan,</l>
            <l>Was einen in der welt vollkommen machen kan.</l>
            <l>Wie solte nun dein tod nicht die verwandten schmertzen?</l>
            <l>Hoch-edle! dieser schlag dringt auch durch andre hertzen,</l>
            <l>Dieweil er auf einmahl so viel zu grabe trägt.</l>
            <l>Was vor ein herber schmertz hier meine feder regt,</l>
            <l>Erweiset diese schrifft, wo nichts in ordnung stehet,</l>
            <l>Und mancher reim und vers mit schlechten füssen gehet;</l>
            <l>Ja, lieff er auch schon gut; so ist mein freund doch hin!</l>
            <l>Ach! auserwehlter freund! ich weiß nicht, wo ich bin;</l>
            <l>Und dennoch soll ich mich zu einem tröster schicken.</l>
            <l>Zwar, hätt ich deinen witz? es solte schon gelücken;</l>
            <l>So aber fallen mir nur diese wörter ein:</l>
            <l>Das, was der Höchste will, muß gut und heilsam seyn.</l>
            <l>Er dencket nicht, wie wir: Wir schauen auf die jugend,</l>
            <l>Und das, was uns gefällt; allein die reiffe tugend</l>
            <l>Macht auch, was jung ist, alt. Ach augen! weinet nicht,</l>
            <l>Daß unser seeliger hier keine dornen bricht:</l>
            <l>Laßt doch die thränen uns wie seinen leib begraben!</l>
            <l>Denn was vollkommen ist, das muß der himmel haben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
