<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Holdenreich an Adelinden.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">116</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-116</measure>
        <measure type="syllables">1244</measure>
        <measure type="tokens">877</measure>
        <measure type="characters">4936</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Holdenreich an Adelinden.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Schreiben so du schickst/ das führ' ich zu</l>
            <l>dem Hertzen/</l>
            <l>Denn was von Hertzen kom̃t/ muß auch beym</l>
            <l>Hertzen stehn/</l>
            <l>Es zeiget keine Nacht so viel entbranter Kertzen/</l>
            <l>Als Seuffzer diesen Tag aus meiner Seele gehn.</l>
            <l>Der Himmel solte dich mit dem Gestirne krönen/</l>
            <l>Du bist/ wie mich bedeucht/ viel größrer Ehre werth/</l>
            <l>So mustu deinen Mann dich schmertzlich lassen höh-</l>
            <l>nen/</l>
            <l>Dem Wein und Alter hat Verstand und Kraft ver-</l>
            <l>zehrt.</l>
            <l>Ach könt’ ich deine Noth mit Bluthe doch beweinen/</l>
            <l>Denn schlechte Thränen seyn zu diesem zugemein/</l>
            <l>Ich wolte meinen Sinn dir sattsam lassen scheinen/</l>
            <l>Und zeigen/ was in mir vor treue Geister seyn.</l>
            <l>Das Hertze bleht sich auf/ wenn ich bey mir betrachte/</l>
            <l>Wie deine schöne Brust nichts als der Flor bedeckt/</l>
            <l>Wie du verlassen bist/ und sich sonst nichts bey Nachte/</l>
            <l>Als nur die Einsamkeit dir an die Seite streckt.</l>
            <l>Wie deine Jugend soll unendlich Brache liegen/</l>
            <l>Und deine Lippen nicht der rechte Kuß benetzt;</l>
            <l>Daß deiner Bluhmen Pracht wie Stoppel soll verflie-</l>
            <l>gen/</l>
            <l>Eh’ als die Liebe sich auf ihre Blätter setzt.</l>
            <l>Ach deine Jugend ist nur eine lange Faste/</l>
            <l>An die sich Gall und Pein der Marter-Woche hängt/</l>
            <l>Es ruft die Dürfftigkeit fast stündlich dich zu Gaste/</l>
            <l>So dich mit Hülsen speist und leeren Bächern tränckt.</l>
            <l>Man will dich der Natur zur Mammeluck in machen/</l>
            <l>Doch wer verleugnet dis was er im Busen trägt/</l>
            <l>Und was auch wenn du schläfst geschworen hat zuwa-</l>
            <l>chen/</l>
            <l>Und in dem Traume dir gar manchen Sturm erregt.</l>
            <l>Will deine Schönheit nur auf mich die Strahlen</l>
            <l>werffen/</l>
            <l>Vermeinst du/ daß mein Arm dich itzt entbinden kan?</l>
            <l>So will ich heute noch Gewehr und Eisen schärffen/</l>
            <l>Und greiffe dieses Werck mit vollen Kräfften an.</l>
            <l>Ein Blick ist mir genug/ kein Bitten ist vonnöthen/</l>
            <l>Mein Willen ist bereit/ mein Arm der ist gerüst/</l>
            <l>Ich will mit solcher Lust dir deinen Alten tödten/</l>
            <l>Als ich verwichner Zeit dich auf den Mund geküst.</l>
            <l>Die Fehler so er hat auf deiner Brust begangen/</l>
            <l>Vertilget nichts so wohl als sein vergossen Bluth/</l>
            <l>Hat er die Rosen dir gebleicht auf deinen Wangen/</l>
            <l>So will ich/ daß er auch verblichen Buße thut.</l>
            <l>Mein Sinn und Vorsatz zielt auf eine schöne Sünde/</l>
            <l>Der Grund/ darauf sie steht/ schwebt voller Liebligkeit/</l>
            <l>Und daß ich itzund viel in eine Zeile binde/</l>
            <l>Ein Bufies und nicht mehr soll werden abgemeyt.</l>
            <l>Ein graues Knoblauch Haubt/ dem alle Kraft entgan-</l>
            <l>gen/</l>
            <l>Denn rechter Knoblauch stöst was grünes noch von</l>
            <l>sich/</l>
            <l>Soll heute seinen Rest von meiner Hand empfangen/</l>
            <l>Und neben deiner Noth sich legen unter mich.</l>
            <l>Der Drache so bisher so edlen Schatz besessen/</l>
            <l>Und dich bey Lebens Zeit zur Leiche hat gemacht/</l>
            <l>Wird billich durch den Zahn des Todes aufgefressen/</l>
            <l>Und was noch übrig ist in einen Sarg gebracht.</l>
            <l>Denn wer nicht deinen Mund in Anmuth weiß zuküs-</l>
            <l>sen/</l>
            <l>Und ohne volle Hand aus deinen Garten kehrt/</l>
            <l>Ja keine Bluhme dir vom Stocke hat gerissen/</l>
            <l>Der ist wie mich bedeucht nicht seiner Seele werth.</l>
            <l>Wer deinen Bisem nicht weiß kräfftig zuvertragen/</l>
            <l>Dem nicht das Zuckerbrodt auf deinen Lippen schmeckt/</l>
            <l>Und deinen Ohren nichts/ was kützlich ist/ kan sagen/</l>
            <l>Dem muß sein Fehler seyn mit Erde zugedeckt.</l>
            <l>Was acht’ ich/ was man wird von dieser Sache mel-</l>
            <l>den/</l>
            <l>Und was der Urteles Tisch des Pöbels sagen kan?</l>
            <l>Ich bin gewislich nicht der erste von dem Helden/</l>
            <l>Der durch der Liebe Trieb hat einen Streich gethan.</l>
            <l>Ein flammenreicher Blick der schönen Adelheide/</l>
            <l>Der/ ausser ihren Mann auch Todten auferweckt/</l>
            <l>Jagt durch verdeckte Kraft das Schwerd aus seiner</l>
            <l>Scheide/</l>
            <l>Und hätt’ es mir die Hand der Riesen eingesteckt.</l>
            <l>Ich stieg auf dein Befehl in eine Löwinhöle/</l>
            <l>Und auf der Drachen Kopf entblöst ich meinen Fuß/</l>
            <l>Ich lieffe dir dahin/ wo die verdammte Seele/</l>
            <l>(bin ich es doch gewohnt) in Feuer leiden muß.</l>
            <l>Ich stieß in heisses Bley die stets getreuen Hände/</l>
            <l>Ich machte sonder Schiff mich auf das wilde Meer/</l>
            <l>Ich holt auß </l>
            <l>Brände/</l>
            <l>Und sagte diß dabey: Der Lieb ist nichts zuschwer.</l>
            <l>Ich baute mir ein Hauß auf Zembels kälten Rücken/</l>
            <l>Mit altem Eiß bedeckt/ das von der Sündfluth weiß/</l>
            <l>Und könt ich einen Stift in diesen Orth erblicken/</l>
            <l>So grüb ich dieses ein: Hier brennt es unter Eiß.</l>
            <l>Doch rechte Liebe sucht was mehr als dürre Zeilen/</l>
            <l>Sie will mit That/ und nicht mit Worten/ seyn genehrt/</l>
            <l>Sie heist mich zu dem Stahl und nicht zur Feder eilen/</l>
            <l>Weil die Gelegenheit uns bald den Rücken kehrt.</l>
            <l>Nach dreyen Tagen will ich nechst dem Schlosse jagen/</l>
            <l>So schaue das der Hirsch aus seinem Stande rückt/</l>
            <l>Dann will ich einen Streich von deinetwegen wagen/</l>
            <l>Und trennen was dir hat den freyen Kuß bestrickt.</l>
            <l>Du wirst dann diesen Fall so gut du kanst beweinen/</l>
            <l>Und durch ein traurig Ach eröffnen deinen Mundt/</l>
            <l>Wer seinen Firniß recht läst für den Menschen schei-</l>
            <l>nen/</l>
            <l>Dem ist der Firniß oft ein eisenfester Grundt.</l>
            <l>Dann laß die rothe Schuld nur gantz auf meinen Len-</l>
            <l>den/</l>
            <l>Denn einem Manne steht das Laster besser an/</l>
            <l>Ein Mann bringt ohne Müh den Fleck von seinen</l>
            <l>Händen/</l>
            <l>Den eine Frau nicht wohl von ihren waschen kan.</l>
            <l>Genug/ die Feder muß dem harten Eisen weichen/</l>
            <l>Ein rechter Heldenschluß wird durch die That gekrönt/</l>
            <l>Dafern du blühen solst/ so muß dein Mann verbleichen/</l>
            <l>Es scheint der Lieb Altar wird durch sein Blut versöhnt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
