<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die weise und wunderbahre Gü-  
 te GOttes in Bekehrung der  
 Menschen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">151</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-151</measure>
        <measure type="syllables">1668</measure>
        <measure type="tokens">1139</measure>
        <measure type="characters">6524</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198774"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die weise und wunderbahre Gü-  
 te GOttes in Bekehrung der  
 Menschen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des Höchsten Gnadenreich zeigt uns
wie die Natur,</l>
            <l>Von seiner Herrlichkeit auch man-</l>
            <l>Worin wir klärlich sehn, worin wir deutlich spüren,</l>
            <l>Des Allerweisesten recht gütiges Regieren.</l>
            <l>Wir sehen zum Beweis vor diesmahl hiebei an,</l>
            <l>Was seine weise Hand am Herz der Sünder kan,</l>
            <l>Wie wunderbahr er oft, aus Güt und Treu bewogen,</l>
            <l>Den Menschen von der Bahn der Laster abgezogen.</l>
            <l>Wie mannigfaltig sind, die Wege die er nimmt?</l>
            <l>Die seine Weisheit wählt, mit Vorbedacht be-</l>
            <l>Da weis er, wenn sie nicht einmahl daran gedenken,</l>
            <l>Sie durch sein Liebes Seil von bösen abzulenken.</l>
            <l>Sein Auge sieht vorher, wie alles kommen muß,</l>
            <l>Und darnach richtet sich der Weisheit Rath und</l>
            <l>Ort, Zeit, Gelegenheit, Glük, Unglük, hartes</l>
            <l>Sind Mittel die er braucht, die sich in Lastern wei-</l>
            <l>Zur Tugendbahn zu ziehn. Sein Auge siehet an,</l>
            <l>Wie er des Sünders Herz am besten ziehen kan,</l>
            <l>Den Weg erwählt die Güt. Der Krankheit ban-</l>
            <l>Wird oft zur Artzenei an den verdorbnen Seelen.</l>
            <l>Wie viele hat die Noth zu Christo hergebracht,</l>
            <l>Die er durch diesem Zug hernach gesund gemacht,</l>
            <l>Am Leib und an der Seel. Wie viele sind bekeh-</l>
            <l>Wenn sie mit einer Last des Kummers sind beschwe-</l>
            <l>Wie ist dies alles nur von Ohngefehr geschehn?</l>
            <l>Nein! die Allwissenheit hat dies vorher gesehn,</l>
            <l>Die alles weislich lenkt, und die Begebenheiten,</l>
            <l>Zu einer Ursach macht, daraus das herzuleiten,</l>
            <l>Was nachdem draus entsteht. Exempel zeigen klar,</l>
            <l>Daß dieses oft geschehn. Ist es nicht wunderbahr,</l>
            <l>Daß jener Könische </l>
            <l>Als er desselben Sohn von Fieber hat geheilet.</l>
            <l>Der Heiland zog umher und in der Juden Land,</l>
            <l>Ward er als ein Prophet, und als ein Arzt bekandt,</l>
            <l>Der Wunder Curen that, dies hatt er längst ge-</l>
            <l>Allein er blieb dennoch in Blindheit unbekehret.</l>
            <l>So bald sein Sohn erkrankt, und man durch das</l>
            <l>Von JEsu Wundermacht und seiner Ankunft</l>
            <l>Ging er zu JEsu hin, darnach er sonst nicht fragte,</l>
            <l>Bis ihm des Fiebers Wuth woran sein Kind lag,</l>
            <l>Des Sohnes Elend war hier die Gelegenheit,</l>
            <l>Die </l>
            <l>Wie seine Weisheit sah, ihn aus den finstren Ket-</l>
            <l>Drin er gefesselt lag, auf einmahl zu erretten.</l>
            <l>Er kam, des Heilands Wort macht gleich das Kind</l>
            <l>Kaum wird ihm diese That, das grosse Wunder</l>
            <l>So glaubt er und sein Haus; sein Kind sieht er</l>
            <l>Die Krankheit seines Sohns ist ihm ein Trieb ge-</l>
            <l>Daß er zu JEsu kommt, dabei er Hülfe findt,</l>
            <l>Der Glaube wird dadurch in seiner Seel entzündt:</l>
            <l>Und die Gelegenheit, die wunderlich entstanden,</l>
            <l>Befreiet seine Seel aus des Verderbens Banden.</l>
            <l>O! Menschen denkt hiebei, wie treu der Schöp-</l>
            <l>Der wenn wir ihm entfliehn, uns dennoch nicht</l>
            <l>Es muß sich oftermahls so wunderbarlich schikken</l>
            <l>Daß er den Sünder kan, in seinem Nez bestrikken.</l>
            <l>Wenn man es gar nicht denkt, so hat sie seine Hand,</l>
            <l>Auf ihrer wilden Bahn ins Liebes-Seil gespannt.</l>
            <l>Wie mancher Sünder ist, der seinen </l>
            <l>Wie ein verlohrnes Schaaf so gütig aufgesuchet.</l>
            <l>Wenn ein Onesimus </l>
            <l>Ist er gleich einem Wild, wornach die Gnade zielt,</l>
            <l>Er flieht gleich einem Reh von banger Angst ge-</l>
            <l>Er eilet fort nach Rom, da er dem HErrn ent-</l>
            <l>Er läuft und geht dahin, wo Paulus eben lehrt,</l>
            <l>Von welchen er zuvor als Sclave viel gehört,</l>
            <l>Die Neubegier treibt ihn, dem Lehrer auch zu ken-</l>
            <l>Und dadurch muß er </l>
            <l>Er wird gerührt, bekehrt, und auf der Jrrebahn,</l>
            <l>Eilt ihm die Gnade nach, die ihn verbessern kan.</l>
            <l>Er flieht dem HErrn hinweg, und findet nach Er-</l>
            <l>Bei </l>
            <l>So wunderbar ist </l>
            <l>Und weislich aus dem Schlam, aus dem Verder-</l>
            <l>Sein Wort das wie ein Schwerd durch Mark und</l>
            <l>Gebrauchet er auch oft, so daß es ihm gelinget:</l>
            <l>So bald der Sünder es in seinem Nachdruk hört,</l>
            <l>Verwundet es das Herz, er wird dadurch bekehrt;</l>
            <l>Ob er es gleich nicht denkt. Wie viele sind gewon-</l>
            <l>Durch dieses Wortes Feur, dadurch der Stolz zer-</l>
            <l>Die Schlakken weggeschmelzt, die in der Blindheit</l>
            <l>Das Herze ganz verstokt, versteint und hart ge-</l>
            <l>Wie viele sind gerührt, und durch die Kraft be-</l>
            <l>Und aus der Spötter Zunft die </l>
            <l>Der Vater Augustin, das Rüstzeug alter Zeit,</l>
            <l>Das </l>
            <l>Da falsche Kezzerei der Warheit Licht verdunkelt,</l>
            <l>Dient hier zum Beispiel uns; weil er vor andern</l>
            <l>Am Kirchen Firmament. Es zog Ambrosius</l>
            <l>Jhn in das Gotteshaus, durch seiner Rede Flus:</l>
            <l>Und dieses Musterbild von den beredten Zungen,</l>
            <l>Hat durch der Gründe Macht, sein hartes Herz</l>
            <l>Er wünschte nur die Kunst des Redners anzuhörn,</l>
            <l>Die Weisheit lenkte dies sein Herze zu bekehrn.</l>
            <l>Er hörte und sein Ohr empfand ein süß Vergnü-</l>
            <l>Der Warheit heilge Kraft, die muste ihn besiegen.</l>
            <l>Er ging gerührt hinaus, Verwirrung, Schaam</l>
            <l>Die nageten sein Herz; zulezt brach es entzwei,</l>
            <l>Als des Apostels Wort ihm von dem Lasterleben,</l>
            <l>Ein recht abscheuslich Bild das ihm recht glich, ge-</l>
            <l>Ein Spruch </l>
            <l>Des Glaubens lindernd Oel das machte es gesund;</l>
            <l>Des Jrthums Nebel schwand, der ihn vorher um-</l>
            <l>Er ward mit starken Trieb zur Tugend angefüllet.</l>
            <l>Die Warheit ward sein Licht, die Tugend seine</l>
            <l>Ein Mannichäer ward nunmehr ein frommer Mann;</l>
            <l>So eifrig er vorher der Wollust nachgetrachtet,</l>
            <l>So eifrig hat er sie hernachmahls auch verachtet:</l>
            <l>So eifrig er vorher im Sündendienst gefröhnt,</l>
            <l>So eifrig war er auch, da er der Lust entwöhnt,</l>
            <l>Jm wahren Gottesdienst: Er ward des Geistes</l>
            <l>Und der verkehrten Welt ein merkliches Exempel,</l>
            <l>Wie </l>
            <l>Die er im blinden Wahn verkehrter Neigung rennt;</l>
            <l>Wie seine weise Güt durch lokkendes Bemühen,</l>
            <l>Jhn mit dem Nez umspannt, dem Elend zu ent-</l>
            <l>Denkt nicht, daß Augustin nur so herum geführt,</l>
            <l>Wie viele Sünder sind durch </l>
            <l>Die nur aus Neubegier sind in die Kirchen kom-</l>
            <l>Die ein beklomnes Herz nach Haus zurük genom-</l>
            <l>Wie viele finden sich, die unsre heilge Schrift,</l>
            <l>Der Warheit Buch beflekt mit ihrem Spöttergift,</l>
            <l>Die es zum Zeitvertreib mit falschen Zwek gelesen,</l>
            <l>Und doch dadurch erwekt, von ihren Wahn gene-</l>
            <l>Wer kennt den Junius, der die Religion,</l>
            <l>Mit blinder Raserei verlacht mit Spott und Hohn:</l>
            <l>Johannis Majestät stürzt ihn von seinen Höhen,</l>
            <l>Jm Anfang war das Wort, muß ihm zu Her-
zen gehen.</l>
            <l>Bewundernd lieset er den Ausdruk voller Pracht,</l>
            <l>So ist der Anfang auch zur Aenderung gemacht;</l>
            <l>Das Wort drang ihm ins Herz, er ward dadurch</l>
            <l>Und aus der Finsternis zum Warheits Licht gezo-</l>
            <l>Kein Bliz und Wetterstrahl, und kein zweischnei-</l>
            <l>Der schnell durch Körper bricht, das durch die</l>
            <l>Zerspaltet so geschwind, zerschneidet so im Fluge,</l>
            <l>Und durch den starken Arm recht nachgedrükten Zu-</l>
            <l>Als </l>
            <l>Das harte Sünder Herz mit seinem Blizze trifft.</l>
            <l>Und in die Seele dringt, durch ein empfundnes</l>
            <l>Aus seinem Sündenschlaf den Menschen auf zuwek-</l>
            <l>Wol dem, der gerne folgt, wenn ihm die Gnade</l>
            <l>Und wenn die Stunde schlägt den Kerker gleich ent-</l>
            <l>O! welch ein Abgrund ist von gnädigen Erbarmen,</l>
            <l>In </l>
            <l>Ach! nehme iederman die Gnadenzeit in acht,</l>
            <l>So würde keine Scel ums ewge Heil gebracht!</l>
            <l>Wer weise ist der merkt des Schöpfers weise Güte,</l>
            <l>Und zeigt aus Dankbarkeit ein williges Gemüte.</l>
            <l>Der Schöpfer suchet stets der Kreaturen Glück,</l>
            <l>Er zeucht die Menschen stets vom Abgrund Thal</l>
            <l>Die Weisheit rufft uns zu: </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
