<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">A n  S elimenen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hunold</surname>
            <forename>Christian Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">124</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-124</measure>
        <measure type="syllables">1549</measure>
        <measure type="tokens">1043</measure>
        <measure type="characters">6215</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1702</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197766"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>A n  S elimenen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach ungemeine Lust recht treu-gesinnter Seelen/</l>
            <l>Weil ihr Vergnügen bloß in reiner Liebe ruht!</l>
            <l>Wo weder Zeit noch Glück durch die Erfernung qvälen/</l>
            <l>Weil Schertz und Gegenwart stets schön im Geiste thut.</l>
            <l>Ach aber bittrer Schmertz! dem Gall und Wermuth weichen/</l>
            <l>Wenn schnöder Unbestand der Hertzen Führer heist/</l>
            <l>Wenn keuscher Liljen-Schmuck bey Nesseln muß erbleichen/</l>
            <l>Und das vergiß mein Nicht der Falschheit Hand zerreist.</l>
            <l>Wenn reiner Sonnen Glantz in trüber Nacht verschwindet/</l>
            <l>Das ihre Blume sich nach ihr nicht lencken kan.</l>
            <l>Wenn man der Treue Strahl in keinem Schatten findet/</l>
            <l>Dem Eulen schwartzer Lust nur bleiben unterthan.</l>
            <l>Ach unerhörter Schmertz! Wenn unsrer Brust erstirbet/</l>
            <l>Was ihr die Süssigkeit des schönsten Lebens schenckt.</l>
            <l>Wenn Treu und Liebe nicht das frohe Ziel erwirbet/</l>
            <l>Wornach die Sehnsucht sich so lange Zeit gelenckt.</l>
            <l>So klagt mein Matter Geist die meisten Augenblicke/</l>
            <l>Wenn ihm sein Freuden Stern durch keine Zeilen scheint/</l>
            <l>Wenn ich nach Weissenfelß vergebne Seufftzer schicke/</l>
            <l>Und mir dein Wanckel Muth nun alle Gunst verneint.</l>
            <l>Ists möglich/ da der Mond schon dreymahl zugenommen/</l>
            <l>Daß mir dein Gnaden-Licht nicht einmahl scheinen soll?</l>
            <l>Nein/ du bist meinen Haupt in halben Circul kommen/</l>
            <l>Und deine Gütigkeit wird nur bey andern voll.</l>
            <l>Vergib mir/ wo der Kiel aus meiner Seele schreibet/</l>
            <l>Und das hier deine Hand des Hertzens-Siegel bricht;</l>
            <l>Du weist/ das Schmeicheley der Tugend Feind verbleibet/</l>
            <l>Daß zwar die Schmincke ziert/ doch sonder Flecken nicht.</l>
            <l>Denn sage mir warum/ untreue Selimene!</l>
            <l>Warum mein treuer Brieff gantz sonder Antwort liegt?</l>
            <l>Warum ich mich allein aus keuscher Liebe sehne/</l>
            <l>Warum mein Wünschen stets in tauber Lufft zerfliegt?</l>
            <l>Zum schreiben hast du ja annoch gesunde Glieder/</l>
            <l>Und Feder und Papier wirfft dein Herr Schwager hin:</l>
            <l>Geschwinde Posten gehn auch immer hin und wieder/</l>
            <l>Auff welcher faulen Post geht dein verkehrter Sinn?</l>
            <l>Wil etwan dir die Zeit anitzt zu kostbar werden/</l>
            <l>Die du in meiner Gunst zuvor verschwendet hast?</l>
            <l>Und denckest du nicht mehr an Liljen fremder Erden/</l>
            <l>Wenn deine Gegenwart das Leffel-Kraut umfast?</l>
            <l>Ach hast du dieses Kraut nicht gnug von mir genossen/</l>
            <l>Und bringt sein Saamen dir im Geiste keine Frucht?</l>
            <l>Nein/ Liebes-Stöckel muß aus Leipzig nur entsprossen/</l>
            <l>Daran dein Appetit sich nun zu letzen sucht.</l>
            <l>Du spielest nur mit mir umsonst die Fastenachten/</l>
            <l>Ich bin kein Kind nicht mehr/ daß man mit Larven schreckt/</l>
            <l>Und läst das Schicksal mich dein Auge nicht betrachten/</l>
            <l>Ist dein Gemüthe mir doch nackend auffgedeckt.</l>
            <l>Wie lange hast du dich in Weissenfels ergetzet?</l>
            <l>Wie lange hielt' ein Schmauß vor die aus Leipzig an?</l>
            <l>Wie lange ward der Weg nach Barbi fortgesetzet?</l>
            <l>Wie lange hast du nun mit ihnen schön gethan?</l>
            <l>Wie lange hast du auch du schöne Selimene!</l>
            <l>An deinen treuen Freund und seine Lust gedacht?</l>
            <l>Vielleicht/ (damit ich nur die Falschheit nicht beschöne)</l>
            <l>Wenn dein Gewissen ist durch Tugend auffgewacht.</l>
            <l>Vielleicht wird dich der Zorn auch gegen mich erbittern/</l>
            <l>Und kein geneigtes Aug' auff diese Zeilen sehn;</l>
            <l>Doch glaub' ich fürchte mich vor keinen Ungewittern/</l>
            <l>Die nur durch anderer/ nicht meiner Sonn entstehn.</l>
            <l>Doch ach! wie kan ich wohl so schweren Zorn ertragen/</l>
            <l>Da mir ein kleiner Haß schon sehr zu Hertzen dringt!</l>
            <l>Doch such ich ihn nicht selbst? Nein seh auff meine Plagen/</l>
            <l>Und wie Verzweiffelung mich aus mir selber bringt.</l>
            <l>Der Meyneid klagt dich an/ du must dich selber straffen/</l>
            <l>Und was kan ich dafür/was Schmertz und Jammer macht:</l>
            <l>Die Ungedult erbost auff den beliebten Haffen/</l>
            <l>Wenn andern mehr als ihr die frohe Schiffahrt lacht.</l>
            <l>Denn ach! ich muß vor dir noch was in Hertzen fühlen/</l>
            <l>Das von der Zärtlichkeit der vor'gen Liebe stammt/</l>
            <l>Ich spür' in meiner Brust noch keusche Funcken spielen/</l>
            <l>Und wie dein Augen Strahl in heisser Asche flammt.</l>
            <l>Drum so vergib mir nur/ daß ich dich noch muß lieben/</l>
            <l>Und deinen Unbestand beständig werden muß/</l>
            <l>Das Schicksal hat es doch am meisten so verschrieben:</l>
            <l>Die treuste Seele kriegt der Untreu ärgsten Kuß</l>
            <l>Denn wer die Tugend liebt/ kan nicht so leicht vergessen/</l>
            <l>Wie Lust und Lieblichkeit ihn ehemahls beglückt/</l>
            <l>Und wer in frohen Lentz bey Rosen hat gesessen/</l>
            <l>Wird auch im Winter noch bey Dornen dran erquickt.</l>
            <l>Ich dencke noch der Zeit/ wie wir vor Lust zerflossen/</l>
            <l>Als uns der Seelen Leim an treue Lippen hing/</l>
            <l>Als ich der Götter Kost in deinen Mund genossen/</l>
            <l>Wie mein verliebter Geist auff Purpur Rosen ging:</l>
            <l>Als meine Hand dem Stahl/ dein Schatz Magneten gliche/</l>
            <l>Und reiner Brüste Schnee mir Gluth und Kühlung hieß.</l>
            <l>Wie meine Seele gar aus ihren Schrancken wiche/</l>
            <l>Wenn mich mein Engel nicht aus Edens-Garten stieß.</l>
            <l>Ja wie das Zauberwerck der Zucker-süssen Lüste/</l>
            <l>Das schöne Laborynth/ so alle Welt bestrickt/</l>
            <l>Ach was! du weist es wohl/ und auch daß dis Gerüste</l>
            <l>Sich besser unter mir/ als todte Verse schickt.</l>
            <l>Nun schöne Grausame! schau wie in jeden Worte</l>
            <l>Noch deiner Augen Macht versteckte Flammen weist.</l>
            <l>Und dencke/ schliessest du mir gleich die Liebes-Pforte/</l>
            <l>So ist es vor den Leib/ doch nicht vor meinen Geist.</l>
            <l>Ich sehe dich zwar nicht/ doch bist du stets zugegen/</l>
            <l>Es zündet mir dein Licht des Tages Fackel an/</l>
            <l>Die Schatten müssen auch dein Bildniß zu mir legen/</l>
            <l>Und Träume führen mich auff deine Liebes-Bahn.</l>
            <l>Ach! Träume wissen offt in duncklen vorzustellen/</l>
            <l>Was uns am Tage nicht der Schauplatz sehen läst.</l>
            <l>Drüm wird mir mancher Traum zu solchen Thränen-Quellen/</l>
            <l>Die mir dein Ungelück/nicht meines aus geprest,</l>
            <l>Mein Geist beweinte dich _ _ doch nein/ ich will n</l>
            <l>Was noch vor alle Gunst mein letzter Seufftzer ist:</l>
            <l>Weil du mir/ Engels Kind/ nicht kanst gewogen bleiben/</l>
            <l>Und dich der Wanckelmuth mit frembden Lippen küst/</l>
            <l>Weil mein Gelücke nicht zu weissen Fels will grünen/</l>
            <l>Weil sich der letzte Brieff zu deinen Händen wagt/</l>
            <l>Ja weil ich nun vor dir auff ewig werde fliehen/</l>
            <l>Und meine Wehmuht nur betrübten Abschied sagt:</l>
            <l>So wünsch ich/ küsse nur die angenehmsten Stunden/</l>
            <l>Ob mir dein Unbestand gleich Marter-Wochen macht.</l>
            <l>Und glaube/ meine Quaal hat Linderung gefunden/</l>
            <l>Wenn nur mein Hertz erfährt/ daß dein Vergnügen lacht.</l>
            <l>Laß aber deinen Sinn stets an dem Himmel kleben/</l>
            <l>Die Erde weiß nicht wohl mit Engeln ümzugehn.</l>
            <l>Laß alle Gratien üm deine Lippen schweben/</l>
            <l>Daran ich meine Lust und Dienstbarkeit ersehn.</l>
            <l>Dein Auge müsse stets mit solcher Anmuth blitzen/</l>
            <l>Die es zuvor mit Ruhm recht sittsam ausgestreut;</l>
            <l>Doch dencke/ wird es nun fast alle Welt erhitzen/</l>
            <l>Daß schönheit Fesseln macht/ und Tugend Dienstbarkeit.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
