<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Xx.  Auf der verwittibten Frau Gräfin zu  
 Castell 51sten Jahr-Tag.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">52</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-52</measure>
        <measure type="syllables">638</measure>
        <measure type="tokens">429</measure>
        <measure type="characters">2539</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Xx.  Auf der verwittibten Frau Gräfin zu  
 Castell 51sten Jahr-Tag.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herr JEsu! segne Sie um deines Nahmens Willen,</l>
            <l>Die unser beyder Hertz als Vaters Schwester ehrt.</l>
            <l>Ach! fahre fort den Geist zu setzen und zu stillen,</l>
            <l>Den noch so mancherley von aussen her beschwehrt!</l>
            <l>O Liebe! hast du nicht für sie den Tod gelitten,</l>
            <l>Nicht deiner Gottheit-Glantz mit Dunckelheit bedeckt,</l>
            <l>Nicht mit dem hellen Schwarm der Schlangen-Brut ge-
stritten,</l>
            <l>Nicht dich in eigner Krafft für Sie auch auferweckt,</l>
            <l>Nicht, daß sie herrschete, dich selbst zum Knecht verkauffet,</l>
            <l>Und dürftig arm gemacht, die Seele reich zu sehn,</l>
            <l>Nicht dich mit Flamm und Brand des Zornes selbst getaufet,</l>
            <l>Um Sie zu würdigen durch Meer und Feur zu gehn?</l>
            <l>Ja, HErr! dis alles ist für Sie so wohl geschehen,</l>
            <l>Als uns und andere; Ja darum littest du:</l>
            <l>Sie soll dein Antlitz einst versöhnt im Friede sehen;</l>
            <l>Durch deiner Arbeit Krafft, gedeyhet sie zur Ruh:</l>
            <l>Ja: aber darum bist du nicht herab gekommen,</l>
            <l>Daß du nur bloß allein der Sünden-Träger seyst:</l>
            <l>Du scheinest Gnaden-Licht und Leitstern aller Frommen;</l>
            <l>Damit du uns zugleich von aller Nacht befreyst:</l>
            <l>Dein Wandel solte uns, o GOtt-Mensch! deutlich weisen,</l>
            <l>Wie jeder GOttes-Mensch in unbeflecktem Sinn,</l>
            <l>Mit seinem Lebens-Lauf den Nahmen Christi preisen,</l>
            <l>Und also streiten soll, daß er den Crantz gewinn.</l>
            <l>Als Christ ist man nicht Graf, nicht Fürst, nicht edler Ritter;</l>
            <l>Dis dünckt dem edlen Geist ein ungereimter Tand.</l>
            <l>Jhr Nicht! ist Christi Wort: Die Lehre schmeckt wohl bitter,</l>
            <l>Wenn man des Christen Staats-Gesetze nicht erkannt.</l>
            <l>Denn hiemit werden nicht die Stände aufgehaben:</l>
            <l>Die sind in ihrer Art als wie ein Boten-Schild,</l>
            <l>Damit wir durch das Land der Cananiter traben,</l>
            <l>Wo als ein Passeport der Ehren-Titul gilt.</l>
            <l>Wie macht es denn ein Christ bey dem sich Würde zeiget?</l>
            <l>Er braucht sich seiner Höh, in grosser Niedrigkeit;</l>
            <l>Sitzt er im Fürsten-Glantz, die Seele liegt gebeuget,</l>
            <l>Und hälts vor Tages-Last der letzten bösen Zeit;</l>
            <l>Man hoft, wie David einst, mit denen die auf Erden</l>
            <l>Verachtetes Geschmeiß in Michals Augen sind,</l>
            <l>Zum rechten Ehren-Schmuck hinauf gerückt zu werden:</l>
            <l>Und eben darum wird man hier ein kleines Kind.</l>
            <l>Das Eine, was man noch vom hohen Stande haben,</l>
            <l>Das, wie man ihn allein im Seegen führen kan,</l>
            <l>Ist: </l>
            <l>So ist man droben groß, so hat der HErr gethan.</l>
            <l>Das sehen andere, die werden denn beweget,</l>
            <l>Und solches schläget uns zu lauter Palmen aus:</l>
            <l>Ein Hertz, aus Eifecsucht zur Seeligkeit erreget,</l>
            <l>Baut seinem Förderer ein Stück ans Lebens-Hauß.</l>
            <l>Nun Hochgebohrne Frau, Sie heist hier nicht vergebens</l>
            <l>Und nach dem Schatten groß. Sie ist auch Obrigkeit,</l>
            <l>Sie kennt die Last davon, die Pestilentz des Lebens;</l>
            <l>So mache sich Jhr Geist zur rechten Höh’ bereit!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
