<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Vergnügungen  
  der Melancholey.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariae</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">43</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-43</measure>
        <measure type="syllables">579</measure>
        <measure type="tokens">338</measure>
        <measure type="characters">2191</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1764</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20674-3"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Vergnügungen  
  der Melancholey.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn die Erde der blendende Stral des Mittags</l>
            <l>Und in der hellen südlichen Laube des goldenen Tages</l>
            <l>Gütger Regent sich freut, und alles unter ihm lachet:</l>
            <l>Wie hat dann mein Wunsch nicht der Nacht Zurück-</l>
            <l>Die zum melancholischen Gemüth viel gleicher ge-</l>
            <l>Sey mir willkommen, o heilige Nacht! mein einsa-</l>
            <l>Dir auch geweyht! o Schwester der herrschenden He-</l>
            <l>Heil dir! wenn du entweder, im dicken Dunkel ver-</l>
            <l>Deinen Wagen, verhüllt in schwangeren Wolken, da-</l>
            <l>Oder dein leuchtendes Haupt mit der silbernen Krone</l>
            <l>Obgleich in der Finsterniß Schutz der Zauberer Schaaren</l>
            <l>Oft in schrecklichen Hölen von Lapplands beschneyten</l>
            <l>Mit verworrenen Reimen den blutigen Kessel besprechen;</l>
            <l>Ob die Mordsucht gleich oft in deinen beschirmenden</l>
            <l>Jhre Verehrer zusammenberuft, ein heimliches Blutbad</l>
            <l>Auszudenken, indem bey blauer sterbender Lampe</l>
            <l>In dem scheußlichen Rathe vereint, die horchende Bande</l>
            <l>Sitzt; bey jedem säuselnden Wind, bey jedem Geräusche</l>
            <l>Auffährt, und mit wilden und starrenden Augen um-</l>
            <l>Obgleich deinen entsetzlichen Pfad der Wandrer ver-</l>
            <l>Wenn er, völlig verirrt in weiten Arabischen Wüsten,</l>
            <l>Rings um sich her das wilde Geheul blutdürstiger Thiere</l>
            <l>Durch die Wildniß vernimmt, indem der schwärzeste</l>
            <l>Unaufhörlich verfolgt: so ist doch deine Zurückkunft</l>
            <l>Angenehmer dem stillen Gemüth, als die Ankunft des</l>
            <l>Wenn er auch jugendlich stolz im May frischblühende</l>
            <l>Und ambrosischen Thau, von den Pforten des purpur-</l>
            <l>Auf die Gefilde verstreut. — Doch ist die Ankunft</l>
            <l>Angenehm, wenn er, verhüllt in tröpfelnde Wolken, er-</l>
            <l>Wenn in finsterer Luft der trübe Südwind einherbraust,</l>
            <l>Und die traurige Landfchaft schwärzt, daß Wälder und</l>
            <l>Sich, in einander vermengt, in dicken Nebeln verlieren.</l>
            <l>Kümmerlich sitzen alsdann die Sänger des traurenden</l>
            <l>Und begrüssen die Dunkelheit nicht; die rauschenden</l>
            <l>Die mit majestätischem Haupt in waldichten Reihen</l>
            <l>Etwan ein Landhaus umringen, sind stumm; und schal-</l>
            <l>Von der Dohlen verwirrten Geschrey, da, triefend,</l>
            <l>Sich das Federvieh macht; in Sicherheit hänget der</l>
            <l>Ueber dem prasselnden Feuer, und wagt aus der ruhi-</l>
            <l>Nicht sich hinaus in den Sturm. In unvollendeter</l>
            <l>Feyert der Pflug; vom Getöne des Horns, und dem</l>
            <l>Schallet der Forst nicht; in trauriger Stille liegt alles</l>
            <l>Und die tiefste Betrübniß umhüllt die Fläche der Dinge.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
