<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Des  
 Deutschen Krieges  
 Neunter Theil.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Greflinger</surname>
            <forename>Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">340</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-340</measure>
        <measure type="syllables">4058</measure>
        <measure type="tokens">2716</measure>
        <measure type="characters">16029</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1657</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199036"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Des  
 Deutschen Krieges  
 Neunter Theil.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bannier vom Glück ermahnt/ den Gegner zu ver-
derben/</l>
            <l>Zog nach dem Danckfest’ auf und legte sich vor</l>
            <l>Werben/</l>
            <l>Das ein par tausend Mann und anders nach der Schlacht</l>
            <l>Vor Wittstock in der Flucht in dessen Wall gebracht/</l>
            <l>Behauste. Kaum dafür/ da war er auch darinnen.</l>
            <l>Was wolte solches Volck vor solcher Macht beginnen?</l>
            <l>Er nahm den festen Ort mit samt dem Volck an sich.</l>
            <l>Damit blieb seinem Feind ein großes in dem Stich.</l>
            <l>Auf dieses gieng das Heer nach Egeln/ da sich Wrangel</l>
            <l>Nach Pommern/ Leßle sich zur Weser/ dessen Mangel</l>
            <l>Zu helffen/ neu erhob. Ein jeder that das sein’.</l>
            <l>In dessen legte sich Bannier um Erfurt ein/</l>
            <l>Ließ Feinde/ Land und Leuth in Thüringen und Meißen</l>
            <l>Durch seine Siegende vereufert niederreißen.</l>
            <l>Diß alles ungeacht sprach Erfurt/ als sein Feind/</l>
            <l>Dann es war solches nun des Prager-Friedens Freind.</l>
            <l>Als aber sich Bannier mit Macht jhm wiederlegte/</l>
            <l>That solches nochmals so/ wie es vor diesem pflegte/</l>
            <l>und war der Schweden Freind. Auf dieses schonte man</l>
            <l>Die Stadt und neben ihr des Weymars </l>
            <l>Cur-Sachsen aber must hergegen mächtig leyden/</l>
            <l>Biß man den Siegenden die Flügel zu beschneiden</l>
            <l>Noch größre Macht aufbracht’. Es eylte Hatzfelds Schar/</l>
            <l>Die durch den letzten Schlag sehr schlecht zu sehen war/</l>
            <l>Nach Götzens großem Volck in Hessen und Westfalen</l>
            <l>Sich zu vereinigen/ und die Bannirsche Pfalen/</l>
            <l>So ferne fort gesetzt/ zu brächen. Diesen Sinn</l>
            <l>Zu stützen/ sandte man den tapfren Leßle hinn.</l>
            <l>Er aber viel zu schwach/ auf dreyßig tausend Seelen</l>
            <l>Zu schlagen/ ließ es doch an diesem wenig fählen/</l>
            <l>Daß er der Pässe sich versicherte. Wie dann</l>
            <l>Der Oberst Stallhannß viel zu solchem hat gethan.</l>
            <l>Sie stützten/ und Bannier gieng Leipzig zu gewinnen.</l>
            <l>Kaum da/ erhob er sich schon wiederum von hinnen/</l>
            <l>und schlug bey Eulenburg ein etlich hundert Mann</l>
            <l>Der Sächsischen Armee/ von welchen er fort an</l>
            <l>Nach Torgau gieng/ den Feind/ der sich mit schnellen fliehen</l>
            <l>Dahin gereitet hatt’/ allda zu überziehen.</l>
            <l>Er nahm die gute Stadt mit samt der Sachsen Schar/</l>
            <l>Die in zweytausend starck bewehrt darinnen war.</l>
            <l>Acht Regimenter sind hiedurch zu scheitern gangen/</l>
            <l>Die meisten gaben sich den Schwedischen gefangen.</l>
            <l>Diß alles außgericht/ versorgte man die Stadt</l>
            <l>Mit Mitteln/ die ein Heer vor solcher nöthig hat/</l>
            <l>Und gieng zum andernmal vor Leipzig sich zu setzen.</l>
            <l>Diß ängstend/ hörte man wie Hatzfeld mit dem Götzen</l>
            <l>Sich durchgebrochen hätt’ und wäre schon herein</l>
            <l>Mit einer großen Macht/ der Stadt Entsatz zu seyn.</l>
            <l>Damit versamlete Bannier sein Volck zusammen/</l>
            <l>Schlng Meißen rechts und lincks mit Schwerdt und Feuers</l>
            <l>Flammen/</l>
            <l>und gieng nach Torgau zu/ beschantzete sein Heer/</l>
            <l>Pflantzt hundert donndernde Geschütz und noch viel mehr</l>
            <l>Auf seinen Wällen rum/ die Feinde zu begrüßen.</l>
            <l>Und sihe da die Macht die Schweden zu beschlüßen.</l>
            <l>Bannier war nun ein Löu/ der mit Gewalt umringt/</l>
            <l>Bald ein Gebrüll erhebt/ bald auf die Feinde springt/</l>
            <l>und keinen Nachklang wil von seinem fliehen haben.</l>
            <l>Es lagen Freind und </l>
            <l>Und war des Gegners Heer von neuntzig tausend Mann/</l>
            <l>Dann es kam alle Macht des Deutschen Reiches an/</l>
            <l>Der Schwedischen Gewalt sich gäntzlich loß zu machen.</l>
            <l>Es stundt auch diesesmal mit der Belägrer Sachen</l>
            <l>Sehr wol/ so daß Bannier nach langer Gegenwehr</l>
            <l>und dünn-gemachter Macht/ (dann es war jhm sein Heer</l>
            <l>Biß auf eilff tausend Mann geschmoltzen) muste weichen/</l>
            <l>Da war noch Kraut noch Loth/ noch des Entsatzes Zeichen/</l>
            <l>Ich schweige was für Noth an Lebens-Mitteln war.</l>
            <l>Dann es war alles Land durch solche große Schar</l>
            <l>Verdorben. Er brach auf/ nicht seines Feindes wegen/</l>
            <l>Vor dem er fäst genug an Torgau war gelegen/</l>
            <l>Vielmehr aus Noth von Brodt und anderm/ wie gedacht/</l>
            <l>Und dieses that jhm mehr als eine große Schlacht.</l>
            <l>Es hatt’ jhm Leßlens Heer mit Pfulens seinen Scharen/</l>
            <l>Die durch die Laußnitz was vorangegangen waren/</l>
            <l>So guten Paß gemacht/ daß er wol folgen kunt’.</l>
            <l>Als aber dessen Feind allzeit sehr wachsam stundt’</l>
            <l>Auf seinen Zug zu sehn/ geschachs/ daß die Croaten</l>
            <l>Jhm folgten/ und fürwar sehr großen Schaden thaten.</l>
            <l>Ein tausend blieb im Stich. Es kam auch über diß</l>
            <l>Das gantze Heer hernach/ das wenig ruhen ließ.</l>
            <l>Und hatte jederman sich höchlich zu verwundern</l>
            <l>Wie General Bannier durch so viel Feind’ und dundern</l>
            <l>Annoch entgehen kunt. Er kam bey Landsberg an.</l>
            <l>Kaum da/ war auch sein Feind bey jhm schon auf dem Plan/</l>
            <l>Nach welchem er so starck mit seinen Blitz-Geschützen</l>
            <l>Gespielt/ daß tausend Mann hieselbsten blieben sitzen.</l>
            <l>Hierauf begab er sich nicht ferne von Cüstrin</l>
            <l>Mit seiner kleinen Macht/ die Oder über hin/</l>
            <l>und gieng nach Neustadt zu/ woselbst Feld-Marschalck</l>
            <l>Wrangel</l>
            <l>Mit zehen tausend Mann/ des Volckes großen Mangel</l>
            <l>Erstzte. Diß gethan/ begab man sich nach Schwed.</l>
            <l>Viel hielten aber nun die Schwedischen vor blöd/</l>
            <l>Weil jhrer Feinde Macht der jhren überlegen</l>
            <l>und nun sehr glücklich war. Man zog von allen Wegen</l>
            <l>Zusammen/ jhre Flucht nach Schweden anzusehn.</l>
            <l>Da waren Gallas/ Götz/ Jslani/ Hatzfeld/ Gleen/</l>
            <l>Mit den Cur-Sächsischen und Brandenburgschen Scha-</l>
            <l>Bey denen Vitzthum und der Klitzing Führer waren.</l>
            <l>Um dieses gieng Bannier biß in das Pommerland</l>
            <l>Da er zehn tausend Mann/ aus Schweden her gesand/</l>
            <l>Zu seiner Hilff bekam. Noch wolt es nichts verschlagen.</l>
            <l>Dieweil die Gegen-Macht zn groß und sie zu jagen</l>
            <l>Von rechtem Eufer war. Sie nahm Gartz und Demmin/</l>
            <l>Das Wolgast/ </l>
            <l>Bald aber wieder ab/ weil man da Stöß außtheilte.</l>
            <l>Wie wenig Gallas sich bey diesem Zug verweilte/</l>
            <l>War dennoch nachgesagt: Er hette wol was mehr</l>
            <l>Zu thun vermocht/ dieweil das schwache Schweden-Heer</l>
            <l>Sich nach Wollin begab und da so lang bewällte/</l>
            <l>Biß Schweden größre Hilff an dessen Seite ställte.</l>
            <l>Eh aber diß geschah/ lieff ein halb Jahr dahin.</l>
            <l>Mit diesem zog Bannier neu-mächtig durch Stetin.</l>
            <l>Und legte fich vor Gartz/ daß er nach wenig stürmen</l>
            <l>Gewann/ und alles Volck/ was er in dem beschirmen</l>
            <l>Befundte/ niederhieb/ die Bürger in das Land</l>
            <l>Vertheilte/ Gartz hierauf mit einem großen Brand</l>
            <l>Vertilgte/ Mauern/ Wäll’ und Thürme niederfällte. </l>
            <l>Damit der Ort hinfort sich keinem widerställte.</l>
            <l>Es war ein großer Paß/ der in dem auf und ab/</l>
            <l>Wann er bewehret war/ sehr viel verhinderniß gab.</l>
            <l>Diß alles außgericht/ setzt er dreyhundert Pferden/</l>
            <l>Durch welche Wolgast solt in Noth erquicket werden/</l>
            <l>Biß Wolgast nach und schlug dieselbe meistens todt.</l>
            <l>Damit geriet die Stadt in eine solche Noth</l>
            <l>Von Volck/ von Kraut und Loht/ von Mitteln um zu leben/</l>
            <l>Geschwiegen/ was die Pest für Jammer hat gegeben/</l>
            <l>Daß sie sich jhm hierauf nechst Brandenburg ergab.</l>
            <l>Auf dieses wartet’ er die Macht von Gallas ab/</l>
            <l>Die zwantzig tausend starck nicht weit von Grabau stundte/</l>
            <l>In Meynung/ daß sie sich zur Schlacht gewillt befundte.</l>
            <l>Das warten war umsonst/ man dacht’ an keine Schlacht/</l>
            <l>Allein das scharmuziern das währte Tag und Nacht/</l>
            <l>und blieben bey Malchin der Käysrischen und Polen</l>
            <l>Fast bey ein tausend Mann durch Bande/ Schwerdt und</l>
            <l>Kolen.</l>
            <l>Hergegen blieb durch Pest und große Hungers Noht</l>
            <l>Ein großes Schweden-Volck/ bevor vom neuen/ todt.</l>
            <l>Diß gab dem Gallas Muht was länger da zu bleiben/</l>
            <l>In Meynung seinen Feind durch solches zu zersteuben.</l>
            <l>Und hatt' er diesesmal sein Lager bey Malchin/</l>
            <l>Sein Gegner aber lag anjetzo bey Demmin.</l>
            <l>Ditz dauerte so lang biß sich der Frost erregte/</l>
            <l>Der Schweden große Noth/ die Pest/ gemählig legte/</l>
            <l>Den Gallas aber fort nach andern Plätzen trieb/</l>
            <l>Dem General Bannier mit schnellem Fuß und Hieb</l>
            <l>Allzeit im Nacken war/ und nach der Elbe rückte/</l>
            <l>Wo er drey tausend Mann ins Lüneburgsche schickte/</l>
            <l>Des Kings geschlagen Volck (von Holl- und Engeland</l>
            <l>Dem Hause Heydelberg zum bästen abgesand)</l>
            <l>Durch Hatzfelds seine Macht bey Lemgau übersieget/</l>
            <l>Wo Pfaltzgraf Ruprecht selbst gefangen war gekrieget/</l>
            <l>Annoch an sich zu ziehn. Doch es fiel etwas schwehr/</l>
            <l>Dann es kam Hertzog Görg mit dem von Broy daher</l>
            <l>und schlug bey Boytzenburg vierhundert Mann darnieder/</l>
            <l>Bey Goldberg gleich so viel. Daher Bannier sich wieder</l>
            <l>Nach Mecklenburg begab. Kaum da/ kam Zeitung an/</l>
            <l>Es wäre </l>
            <l>Jm Anzug sich bey Wisch dem Gallas zu zu ziehen.</l>
            <l>Man sah Cur-Sachsen sich vor dißmal groß bemühen/</l>
            <l>Der Schweden loß zu seyn. Daher auch eine Macht</l>
            <l>und Hilff der andern nach von jhr wurd aufgebracht.</l>
            <l>Wie hier mit </l>
            <l>und muste dieser Held an Vitzthums Stelle stehen.</l>
            <l>Bannier diß hörende/ gieng auf denselben loß/</l>
            <l>Schlug dritthalb tausend Mañ </l>
            <l>Die Käysrischen aus Wisch zu dessen Hilff’ erschienen.</l>
            <l>Und nun sah man das Glück die Schweden neu bedienen.</l>
            <l>Kaum daß die Sächsischen gedachte Niederlag</l>
            <l>Erlitten/ hörte man von einem andern Schlag/</l>
            <l>Den die Gallasischen bey Perlenberg bekamen.</l>
            <l>Worauf sie allesamt den Zug was höher nahmen.</l>
            <l>Gallas nach Osterburg/ nach Stendel </l>
            <l>Der Klitzing nach Berlin/ Bannier nach jhnen hin.</l>
            <l>Damit so kriegten wir den Krieg mit allen Peitschen</l>
            <l>Vom neuen von der See ins innerste der Deutschen.</l>
            <l>Wie er mit starcker Flut sich an die See begab/</l>
            <l>So gieng er ebende sehr schleunig wieder ab.</l>
            <l>Der eine wolte fest beym Prager-Frieden stehen/</l>
            <l>Und dieser wolte noch nach einem bässern sehen.</l>
            <l>Beklagens-werte Zeit/ die Deutschland neu bekam/</l>
            <l>Eh GOtt dem Marspiter sein blntig Zepter nahm!</l>
            <l>Es war der Sünden-Schuld/ aus Blut in Blut verfallen/</l>
            <l>Es halff kein Gegen-stand/ wie mächtig auch von allen</l>
            <l>Die Hand darwider war. Wann GOtt die Länder strafft/</l>
            <l>So hilfft es nicht/ was Macht man auch darwider schafft.</l>
            <l>Die Wider-Römsche Macht kam wiederum zu wachsen/</l>
            <l>So wol bey dem Bannier/ als bey dem großen Sachsen</l>
            <l>Von Weymar/ dessen Heer sich nach erhaltner Schlacht</l>
            <l>Von Hohenthwiel begab/ ein Ort von großer Macht</l>
            <l>und Wolcken-hoch gesetzt. Kaum da/ war man darinnen/</l>
            <l>Man sahe keinen Theil viel Streits darum beginnen.</l>
            <l>Und muste Widerhold des Orts Beschirmer seyn/</l>
            <l>Er ließ auch keinen Feind bey seinen Zeiten ein/</l>
            <l>Nicht achtende/ was Macht sich jhm gab zu erkennen/</l>
            <l>Man mocht’ jhn wolbefugt den Widerhalt benennen.</l>
            <l>Auf dieses setzte man die Macht vor Stutgart an/</l>
            <l>Das man mit leichter Müh in wenig Zeit gewann.</l>
            <l>Anjetzo wurd ein Danck- und Bet-Tag außgeschrieben/</l>
            <l>Daß es dem Höchsten möcht hinfort noch mehr belieben/</l>
            <l>Den Seinen gut zu seyn. Diß alles wol gethan/</l>
            <l>Griff der berühmte Fürst die Vestung Breysach an.</l>
            <l>Ein Ort von der Natur zum Wunder fest gemachet/</l>
            <l>Von starckem Krieges-Volck aufs tapferste bewachet/</l>
            <l>Mit allem wol versehn/ von Jedermänniglich</l>
            <l>Unwinnbar vorgestellt/ und hatte solche sich</l>
            <l>Drey hundert Jahre lang/ zu seines Preiss erheben/</l>
            <l>An keinen als allein an Oesterrich ergeben.</l>
            <l>Diß alles ungeacht/ umgab der Held den Platz.</l>
            <l>Kaum da/ erschien </l>
            <l>Zu thun/ doch gantz umsonst. Dann Bernhard gieng entge-</l>
            <l>und setzte so an sie/ </l>
            <l>Voll blasser Leichen war. Zwölff hundert blieben todt/</l>
            <l>Drey tausend in verhafft/ der Rest entkam mit Noth.</l>
            <l>Da blieb die Cantzeley/ da blieben alle Stücke/</l>
            <l>und was dazu gehört mit vielem Meel zu rücke.</l>
            <l>Es hatte zwar der Feind sich mächtig in der Schlacht</l>
            <l>Erwiesen/ und den Held Tupadel weggebracht/</l>
            <l>Weil er sich allzu tieff hatt’ in den Feind verhauen/</l>
            <l>Noch gleichwol ließ der Sieg sich jhm von Rücken schauen/</l>
            <l>und reichte seinen Krantz in Hertzog Bernhards Hand.</l>
            <l>Damit kam Breysachs Sach’ in einen trüben Stand.</l>
            <l>Und machete der Schlag/ am Dorffe Wittenweyer</l>
            <l>Geschehen/ alle Ding’ in Breysach trefflich teuer.</l>
            <l>Es schlug noch über diß ein ander </l>
            <l>In dem das Pulver-Hauß daselbst in einem Nu</l>
            <l>Durch einen Brand zersprung/ viel Häuser niederstürtzte/</l>
            <l>und sonderlich an Wehr- und Lebens-Mitteln kürtzte.</l>
            <l>Diß nahm der Held in acht/ und satzte mächtig an.</l>
            <l>Er sah auch über diß ein etlich hundert Mann/</l>
            <l>Die man aus Breysach trieb/ die Noth nicht zu vermehren/</l>
            <l>Die alle gaben jhm genugsam anzuhören/</l>
            <l>Was Mangel in der Stadt/ und daß so ungefehr</l>
            <l>Ein tausend Mann/ nicht mehr/ da zur Besatzung wär.</l>
            <l>In dem er eufrig war die Vestung zu besiegen/</l>
            <l>Kam der von Lothringen mit jhm darum zu kriegen.</l>
            <l>Wiewol er anders nicht mit diesem hat gesucht</l>
            <l>Als nur der Vestung Noth mit Meel und andrer Frucht</l>
            <l>Zu mindern. Aber hört es gieng jhm </l>
            <l>Als es dem Götzen gieng. Er war vom Glück verlassen/</l>
            <l>Sein Volck blieb in dem Lauff/ sein lieber </l>
            <l>Als Führer dieses Heers/ wie auch der Held </l>
            <l>Verfielen in Verhafft. Sehr so gieng diß zu scheitern</l>
            <l>und bloß durch eine Schaar von Weymarischen Reitern.</l>
            <l>Diß war das andre Heer das wegen Brysach lag.</l>
            <l>Und nun kam auch das dritt' und letzte vor den Tag.</l>
            <l>Ein Heer von großer Macht und Kriegs-gewohnten Scha-</l>
            <l>Bey dem </l>
            <l>Sie hatten den Befehl: Geht hin/ und thut Entsatz/</l>
            <l>Wo nicht/ so sterbet nur gehäufft vor solchen Platz.</l>
            <l>Sie thaten jhre Pflicht/ und stürmten nach der Brücken</l>
            <l>Mit solchem </l>
            <l>Jm Felde fliegen sah/ also gieng das Geschütz</l>
            <l>Auf derer Anlauff loß. Doch es wurd jhre Hitz</l>
            <l>Hiedurch nur mehr vermehrt/ daß sie sich der Verschantzten</l>
            <l>Bemächtigten/ und da jhr’ eigen Fahnen pftantzten.</l>
            <l>Als Hertzog Bernhards Heer des Feindes Macht vernam/</l>
            <l>und daß sie als ein Sturm daher gewirbelt kam/</l>
            <l>Erwieß es wiederum was Macht auf seiner Seiten.</l>
            <l>Und sihe da zwey Heer nochmahls um Brysach streiten.</l>
            <l>Lamboy hielt sich wol/ noch bässer aber ficht</l>
            <l>Sein Feind/ der jhm sein Heer fast halb zu Grunde richt.</l>
            <l>Theils in den Reyhn verjagt/ theils durch die Klinge fället/</l>
            <l>Theils unter seine Macht mit Macht gefangen stället. </l>
            <l>Götz hatt’ es eben so/ wie mächtig er auch focht.</l>
            <l>Es war nun mehr an dem/ daß niemand mehr vermocht</l>
            <l>Ein mächtiges zu thun/ des großen Weymars Händen</l>
            <l>Die lang-verlangte Braut- von Brysach abzuwenden.</l>
            <l>Was auch der Käyser selbst dem Reynach ernstlich schrieb:</l>
            <l>Nim Brysach wol in acht/ der Ort ist uns sehr lieb/</l>
            <l>Denck daß in aller Welt ein Brysach sey zu finden/</l>
            <l>So must’ es endlich doch sich lassen überwinden. </l>
            <l>Dann sie die Hungers Noth zu solchem Jammer bracht’/</l>
            <l>Als nie in aller Welt dergleichen wird gedacht.</l>
            <l>Schweig nur Jerusalem/ Samaria deßgleichen.</l>
            <l>Des Brysachs Hungers Noth war keine zuvergleichen.</l>
            <l>Der Mensch fraß Menschen auf/ er öffnete das Grab/</l>
            <l>und nagete das Fleisch von alten Todten ab.</l>
            <l>Die Hand bestarret mir ob solchen Greuel-Dingen/</l>
            <l>Der Mund wird Eckels voll hiervon mehr vorzubringen.</l>
            <l>So gieng dann Brysach nun in Hertzog Bernhards Macht/</l>
            <l>Nach dem er ein halb Jahr/ und auch die dritte Schlacht</l>
            <l>Davor gehalten hatt’. </l>
            <l>Er und gantz Franckreich ließ Trompet- und Paucken regen.</l>
            <l>Vor allem aber wurd an GOtt ein Danck gethan/</l>
            <l>Denn Er ist der allein/ der Siege geben kan.</l>
            <l>Dem Brysach folgete die Landskrohn/ derer Spitzen</l>
            <l>Biß an die Wolcken gehn/ die immer frey zu sitzen</l>
            <l>Bißher gewohnet war. Wie mächtig der Verlust</l>
            <l>Von solchem festen Platz des großen Adlers Brust</l>
            <l>Betrübet/ hab’ ich mehr zu schweigen als zu sagen.</l>
            <l>Rom selbst mit Spannien betrieb hierob sein Klagen.</l>
            <l>Es war nun um die Zeit da </l>
            <l>Jm kalten Steinbock hatt’/ da sich die Nächte lang</l>
            <l>und voll vom harten Frost bezeigten/ derowegen</l>
            <l>Gieng Bernhards seine Macht Burgundien zu belegen/</l>
            <l>und das/ was feindlich war/ zu zwingen/ wie sie dann</l>
            <l>Joux, Pontalier und mehr/ die ich nicht nennen kan/</l>
            <l>Eroborte. </l>
            <l>Der Brysach/ einen Preiß der Vesten/ unterbrachte/</l>
            <l>Mocht andre freylich wol erschrecken. Es geschah/</l>
            <l>Der strenge Frost war weg/ der Lentz war wieder da/</l>
            <l>und Bernhard naherte sich seinem Brysach wieder/</l>
            <l>Fiel aber bald darauf in eine Kranckheit nieder.</l>
            <l>Die jhm/ der Sage nach/ des gelben Neydes Gifft/</l>
            <l>Das sonst gemeiniglich die tapfren Helden trifft/</l>
            <l>Hatt’ eingeflöst. Er starb </l>
            <l>Sehr sanfft und seeliglich. Sein Tod wurd’ an der Seyne/</l>
            <l>und wo sein Lob erscholl/ höchst-trauerig beklagt.</l>
            <l>Der allen Preiß und Ruhm von diesem Fürsten sagt</l>
            <l>Hat </l>
            <l>Was man um seinen Sarck zu Ehren hat geschrieben.</l>
            <l>Dem vormals Sterblichen von Weymar/ aber itzt</l>
            <l>Unsterblichen/ sey diß zum Denckmahl eingeritzt:</l>
            <l>Steh lieber Wandersmann und lies/ so ohne weinen</l>
            <l>Dein Aug des Weymars Grab kan lesende bescheinen/</l>
            <l>Er starb in Deutschlands Schoß/ von allen starck bekriegt/</l>
            <l>Da Deutschland selber doch in jhm seeltagend ligt.</l>
            <l>Er war in Franckreich lieb/ dem Käyserthum entgegen/</l>
            <l>Er zeigte jenem Hilff und diesem seinen Degen.</l>
            <l>Er starb auf seinen Sieg von Brysach/ Er bestritt’</l>
            <l>und nam allein mit dem die andern alle mit.</l>
            <l>Er wuste hier nicht mehr Triumffe zu erlangen/</l>
            <l>Daher er auch von hier zum Höhern ist gegangen.</l>
            <l>Er starb auf seinem Bett’/ als einer/ der mit Macht</l>
            <l>In Schlachten nimmermehr kunt werden unterbracht.</l>
            <l>Er hat vor keinem Feind’/ allein jhm selbst gewichen/</l>
            <l>Sein Grab ist rund herum mit Siegen außgestrichen.</l>
            <l>Setzt Lorbeer-Kräntz hierauf/ thut die Cypressen ab/</l>
            <l>Hier ist des Siegers Ort/ und kein bekläglich Grab.</l>
            <l>Wil jemand aber viel mit wenig Worten sagen/</l>
            <l>Der spräche so: Hier liegt annoch von jungen Tagen</l>
            <l>Der große Weymar-Fürst in einer engen Grufft/</l>
            <l>Vom Fieber weggerafft/ Sein Lob hegt alle Lufft.</l>
            <l>Er ruhet von dem Streit und triumfiert im sterben/</l>
            <l>Es kan der Rauten Glantz durch keinen Frost verderben.</l>
            <l>Seht dieses war die Schrifft um dieses Helden Grab.</l>
            <l>Sein Tod setzt meine Hand von jhrem schreiben ab.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
