<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Nachläßigkeit der Menschen  
 die wunderbahre und weise Einrich-  
 tung ihres Körpers zu erkennen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">36</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-36</measure>
        <measure type="syllables">410</measure>
        <measure type="tokens">290</measure>
        <measure type="characters">1647</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Nachläßigkeit der Menschen  
 die wunderbahre und weise Einrich-  
 tung ihres Körpers zu erkennen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Mensch ist mehr bemüht, was auser
ihm zu sehn,</l>
            <l>Als das was an ihm ist, recht gründ-</l>
            <l>Er will aus Neubegier die ganze Welt ergründen,</l>
            <l>Und denket kaum daran, was an ihm selbst zu fin-</l>
            <l>Er ist die kleine Welt, der Allmacht Meisterstük,</l>
            <l>Und dennoch sieht er nicht, auf seinem Leib zurük,</l>
            <l>Daran kein Glied zu sehn, kein Theilgen zu er-</l>
            <l>Die nicht von weiser Macht des Schöpfers Zei-</l>
            <l>Die Eitelkeit schaut zwar in glatte Spiegel ein,</l>
            <l>Aus Eigenlieb entzükt, ihr Bild im Gegenschein,</l>
            <l>Wie es gepuzzet ist, bemerkend anzublikken,</l>
            <l>Um ihre Schönheit sich darinnen abzudrükken:</l>
            <l>Allein man siehet nicht mit Andacht, welche Pracht,</l>
            <l>Den Bau des Körpers schmükt, den </l>
            <l>Wie wir doch schuldig sind, den Schöpfer zu er-</l>
            <l>Der uns so wunderbar die Glieder hat gegeben.</l>
            <l>Der Leib ist wie ein Haus, darin die Seele wohnt,</l>
            <l>Darin der rege Geist, als im Verborgnen thront,</l>
            <l>Die Glieder sind recht fest und künstlich dran ver-</l>
            <l>Daß man erstaunen muß, so bald man das beden-</l>
            <l>Sehn wir ein Räderwerk, daß sich bewegen kan,</l>
            <l>Und eine Kunstmaschin in ihrem Gange an;</l>
            <l>So werden wir entzükt, wir wünschen gleich zu</l>
            <l>Wie diese Theilgen sich fest in einander schliessen;</l>
            <l>Die künstlichste Maschin, die sich bewegt und dreht,</l>
            <l>Durch Räder die gespannt, in ihren Lauffe geht,</l>
            <l>Wird nur ein schlechtes Werk, wenn wir uns un-</l>
            <l>Den Wunder-vollen Gang des Körpers zu er-</l>
            <l>O! Menschen! richtet doch eur lüsternd Augen-</l>
            <l>Auf eurem Körper selbst, betrachtet welch ein Werk</l>
            <l>Der Bau des Leibes ist, wie künstlich er sich len-</l>
            <l>Und wie das Glied sich regt, nachdem die Seele</l>
            <l>Wer diese Wunder kennt, die </l>
            <l>Den weisesten Entzwek des Schöpfers, dran</l>
            <l>Der wird so sündlich nicht des Höchsten Werk be-</l>
            <l>Vielmehr sich drauf bemühn, wie es sey zu beschir-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
