<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das  
 Verlohrne Paradies.  
  Zwölfter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Milton</surname>
            <forename>John</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">6</measure>
        <measure type="verses">239</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-5 2-6 3-44 4-14 5-157 6-13</measure>
        <measure type="syllables">3445</measure>
        <measure type="tokens">2051</measure>
        <measure type="characters">12745</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1763</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199734"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das  
 Verlohrne Paradies.  
  Zwölfter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ein Wanderer, welcher nunmehr zur Stunde des Mittags</l>
            <l>Etwas ruht, so eilig er auch die Reise verfolget:</l>
            <l>So verweilte der Engel sich zwischen einer zerstörten</l>
            <l>Und erneuerten Welt, ob </l>
            <l>So mit lieblichem Uebergang fort in seiner Erzählung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du hast eine Welt anfangen, und enden gesehen,</l>
            <l>Erster der Menschen! Ein zweyter Stamm von deinem Geschlechte</l>
            <l>Zeigte sich dir. Du hast noch viel, o </l>
            <l>Göttliche Dinge müssen nothwendig die menschlichen Sinnen</l>
            <l>Ueberwältgen, ermüden; drum will ich, was künftig geschehn wird,</l>
            <l>Dir erzählen; gieb Acht auf meine lehrenden Worte </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diese zweyte Quelle der Menschen, so lange die Zahl noch</l>
            <l>In dem Gemüthe noch herrscht, wird Gott den Ewigen fürchten,</l>
            <l>Und das Leben mit einiger Achtung auf alles, was billig,</l>
            <l>Und was recht ist, führen. Sie werden allmählig sich mehren,</l>
            <l>Werden das Erdreich bauen, und Erndten von Oel und von Weizen,</l>
            <l>Oftmals Stier, Lamm, oder auch Widder voll Dankbarkeit opfern,</l>
            <l>Nebst den reichlichen Opfern des Weins; an heiligen Festen</l>
            <l>Sich ergötzen, und schuldlos so in Seegen und Freuden</l>
            <l>Jhre Tage vollbringen, und, eingetheilet in Stämme,</l>
            <l>Vis däß einer von stolzem Gemüth, voll Ehrsucht im Herzen</l>
            <l>Aufstehn wird. Nicht mit dem Stande der herrlichen Gleichheit,</l>
            <l>Oder des Bruders zufrieden, wird er der obersten Herrschaft</l>
            <l>Ueber seine Brüder sich widerrechtlich bemeistern;</l>
            <l>Und die Thiere nicht jagen, vielmehr die Menschen. Unbillig</l>
            <l>Wird er die alle mit Krieg und feindlichen Ränken vertilgen,</l>
            <l>Die es weigern, sich ihm und seiner tyrannischen Herrschaft</l>
            <l>Zu ergeben. Darum wird er ein gewaltiger Jäger</l>
            <l>Oder vom Himmel dadurch die oberste Herrschaft zu fordern.</l>
            <l>Von Empörung wird er den Namen erhalten </l>
            <l>Andere selbst der Empörung beschuldigt. Dann wird er mit Rotten,</l>
            <l>Die aus gleicher Eroberungssucht sich mit ihm vereinigt,</l>
            <l>Aus den Gefilden von Eden nach Westen ziehen; da wird er</l>
            <l>Eine Ebene finden, aus deren schwangerem Boden</l>
            <l>Schwarzer harzichter Leim, wie aus dem Munde der Hölle,</l>
            <l>Siedend hervorquillt; sie nehmen sich vor, aus gebackenen Steinen</l>
            <l>Eine Stadt zu erbauen, mit einem gewaltigen Thurme,</l>
            <l>Dessen Spitze die Wolken erreiche; sich über die Erde</l>
            <l>Einen Namen dadurch zu erwerben, damit ihr Gedächtniß</l>
            <l>Nicht in Vergessenheit komme, wenn sie in ferne Provinzen</l>
            <l>Ob im Guten, oder im Böfen ihr Ruf sie verewge.</l>
            <l>Doch der Allmächtge, der oft herniedersteiget, die Menschen</l>
            <l>Unsichtbar zu besuchen, und ihre Hütten durchwandelt,</l>
            <l>Um auf ihre Wege zu achten; bemerket gar bald sie,</l>
            <l>Ueber die Thürme des Himmels geragt. Zu ihrer Verspottung</l>
            <l>Schickt er einen verwirrenden Geist auf die Zungen der Völker,</l>
            <l>Jhre Sprache, die sie von ihren Vätern erlernet,</l>
            <l>Zu vertilgen, und statt derselben ein buntes Gemische</l>
            <l>Unter der bauenden Schaar ein häßlich rauhes Geplapper;</l>
            <l>Ohne verstanden zu werden ruft einer dem andern von fern zu,</l>
            <l>Bis die heisere Stimme sich schwächt. Drauf fallen sie wüthend</l>
            <l>Untereinander sich an, weil jeder glaubet, man spotte</l>
            <l>Alles schaute von oben herab, das Gewirre zu sehen,</l>
            <l>Und das Geräusche zu hören. So ward der Bau zum Gespötte,</l>
            <l>Und das angefangene Werk </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Adam, väterlich itzt darüber erzürnet, versetzte:
70O des abscheulichen Sohns, der über andere Menschen,</l>
            <l>Ueber seine Brüder, sich einer Herrschaft bemächtigt,</l>
            <l>Die ihm der Schöpfer nicht gab! Er gab uns allein die Regierung</l>
            <l>Ueber die Thiere, die Fische, die Vögel; wir haben, vermöge</l>
            <l>Seiner Schenkung, auf sie nur ein Recht; den Menschen hergegen</l>
            <l>Diesen erhabenen Titel hat er für sich nur behalten,</l>
            <l>Und ließ alles, was menschlich ist, frey von menschlicher Herrschaft  </l>
            <l>Doch der Frevler, welcher sich so vor andern erhebet,</l>
            <l>Greift in die Rechte der Menschen nicht nur; mit dem prahlenden Thurmbau</l>
            <l>Stolzer gebrechlicher Mensch! Was kann er vor Nahrung und Speisen</l>
            <l>Zu der ensetzlichen Höhe hinauf zu bringen sich schmeicheln,</l>
            <l>Sich und seine verwegene Schaar damit zu erhalten;</l>
            <l>Da, wo die dünnere Luft, die über den Wolken regieret,</l>
            <l>Oder wo nicht, der Hunger gewiß nach Brodte verzehret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Michael sagte darauf: Du schämst des entarteten Sohnes</l>
            <l>Dich mit Recht; er der zuerst in den friedlichen Zustand</l>
            <l>Seiner glücklichen Brüder so viele Verwirrung gebracht hat,</l>
            <l>Aber wisse, die wahre Freyheit ist, seit du gefallen,</l>
            <l>Schon verlohren gegangen. Sie, welche niemals zu trennen</l>
            <l>Von der gesunden Vernunft, ist immer mit ihr gepaaret.</l>
            <l>Wenn die reine Vernunft sich bey den Menschen verdunkelt,</l>
            <l>Wilde Begierden nunmehr und wüthende Leidenschaften</l>
            <l>Sich das Zepter, und zwingen die freygewesenen Menschen</l>
            <l>Unter das Joch. Drum weil er erlaubt, daß schimpfliche Triebe</l>
            <l>Ueber die freye Vernunft in ihm regieren: so giebt ihn</l>
            <l>Die mit Gewalt ihn auch der äußeren Freyheit berauben.</l>
            <l>Tyranney ist nothwendig, obgleich Tyrannen deswegen</l>
            <l>Nicht zu entschuldigen sind. Doch werden oft Völker von Tugend,</l>
            <l>Die allein Vernunft ist, so tief heruntersinken,</l>
            <l>Das sie verdient, und ein schrecklicher Fluch, der über sie ausgieng,</l>
            <l>Jhrer äußeren Freyheit beraubt, nachdem sie der innern</l>
            <l>Sich so sehr verlustig gemacht. Ein Zeuge hievon ist</l>
            <l>Jener ehrenvergessene Sohn des redlichen Mannes,</l>
            <l>Die er an seinem Vater verübt, im billigen Zorne</l>
            <l>Jenen entsetzlichen Fluch: </l>
            <l>Welcher auf sein entartet Geschlecht von dem Höchsten gelegt ward.</l>
            <l>So wird diese letztere Welt, der ersten an Bosheit</l>
            <l>Bis Gott endlich, ermüdet durch ihre frevelnden Thaten,</l>
            <l>Seinen heiligen Blick von ihnen wendet, entschlossen,</l>
            <l>Sie auf ihren eignen verderbten Wegen zu lassen.</l>
            <l>Er wird drauf ein Volk von allen Völkern der Erde</l>
            <l>Einem einzigen glaubigen Mann’ entsprungen. Noch wohnt er</l>
            <l>Hier am </l>
            <l>O! daß Menschen (wie kannst du es glauben!) so dumm, so verblendet,</l>
            <l>Und so verderbt zu werden vermocht, daß noch in den Tagen,</l>
            <l>Sie den lebendigen Gott verlassen, und, also gefallen,</l>
            <l>Jhrer eigenen Hände Werk von Holz und von Steinen,</l>
            <l>Gleich den Göttern, verehrt. Jedoch der Ewige würdigt</l>
            <l>Diesen Gerechten, ihn fern von seines Vaters Behausung,</l>
            <l>Wegzuführen, und durch ein Gesicht in ein Land ihn zu rufen,</l>
            <l>Welches er ihm zu zeigen verspricht </l>
            <l>Will er ein großes mächtiges Volk dereinst ihm erwecken,</l>
            <l>Und so sehr es segnen, daß alle Völker auf Erden</l>
            <l>Und wiewohl er nicht weiß, nach welchem Land er ihn führet,</l>
            <l>Glaubt er doch fest. Du kannst ihn nicht sehn, ich aber erblick’ es,</l>
            <l>Mit welch einem Glauben er seine Götter, und Freunde,</l>
            <l>Und sein väterlich Land, </l>
            <l>Lange Züge von Heerden, von Rindern und Schafen; und Mengen</l>
            <l>Seiner Knechtschaft. Er wandert nicht arm, indem er dem Gotte,</l>
            <l>Welcher ihn in ein unbekannt Land so gnädig berufen,</l>
            <l>Alle seine Haabe vertraut. An </l>
            <l>Und um die nahegelegenen Ebnen von </l>
            <l>Hier empfieng er dieß ganze Land, nach Gottes Verheißung,</l>
            <l>Seinem Geschlecht zum Geschenk; von </l>
            <l>Bis in die Wüsten gen Süden; (ich nenne die Oerter, die itzt noch</l>
            <l>Bis zur großen westlichen See; hier </l>
            <l>Dort das Meer; sieh beyde Plätze vor deinem Gesichte,</l>
            <l>Wie sie mein Finger dir zeichnet! sieh dort an seinen Gestaden</l>
            <l>Seine Söhne werden indeß in </l>
            <l>Jener langen Reihe von Bergen. Dieß merke dir, </l>
            <l>Daß in seinem Saamen sich alle Völker der Erden</l>
            <l>Sollen gesegnet sehn. Durch diesen gesegneten Saamen</l>
            <l>Einst den Kopf zertritt. Bald sollst du diese Verkündgung</l>
            <l>Deutlicher sehn. Der seelige Vater von diesem Geschlechte,</l>
            <l>Welchen die künftige Zeit den gläubigen </l>
            <l>Zeugt nur Einen würdigen Sohn; ein Enkel entstehet</l>
            <l>Und an Nachruhm gleicht. Sieh diesen Enkel! Er zieht itzt</l>
            <l>Von zwölf Söhnen begleitet aus </l>
            <l>In ein Land, das nach der Zeit </l>
            <l>Von dem </l>
            <l>In dieß Land kömmt er, von einem jüngeren Sohne</l>
            <l>Eingeladen, zur Zeit von einer entsetzlichen Theurung;</l>
            <l>Einem Sohne, der sich durch seine würdigen Thaten</l>
            <l>In des </l>
            <l>Und dadurch den Verdacht des folgenden Königs erwecket.</l>
            <l>Dieser trachtet allein die große Vermehrung des Volkes</l>
            <l>Zu verhindern; sie scheinen ihm itzt für Fremde zu zahlreich,</l>
            <l>Deshalb macht er aus Gästen, ganz wider das heilige Gastrecht,</l>
            <l>Bis zwey Brüder zuletzt, sie heißen </l>
            <l>Abgesandt werden von Gott, sein Volk aus den Ketten der Knechtschaft</l>
            <l>Wieder zu fordern, und sie, mit Ehr’ und Beute beladen,</l>
            <l>Wieder zurücke zu bringen nach ihrem verheißenen Lande.</l>
            <l>Seine Gesandten nicht ansehn will, wird endlich durch Wunder,</l>
            <l>Und durch schwere Gerichte gezwungen. Er siehet die Flüsse</l>
            <l>Plötzlich verwandelt in Blut, das keine Schwerdter vergossen.</l>
            <l>Frösche, Fliegen, und Läus’ erfüllen mit Ekel und Abscheu</l>
            <l>Räud’ und Seuchen verderben sein Vieh; und Blattern und Beulen</l>
            <l>Fahren auf seinem Fleisch, und seines erschrockenen Volkes</l>
            <l>Fleisch auf. Donner mit Hagel vermischt, und Hagel mit Feuer,</l>
            <l>Muß die Luft in </l>
            <l>Was das Feuer nicht frißt, Getraide, Kräuter, und Früchte,</l>
            <l>Muß ein düsterer Schwarm gefräßger Insekten verderben,</l>
            <l>Welche die Luft verdunkeln, und auf dem Boden nichts Grünes</l>
            <l>Uebrig lassen. Finsterniß deckt die zagenden Länder,</l>
            <l>Völlig aus; dann fällt im mitternächtlichen Schlage</l>
            <l>In </l>
            <l>Todt darnieder. Nachdem der große Drache des Flusses </l>
            <l>Mit zehn Wunden nunmehr bezähmet worden, ergiebt er</l>
            <l>Sein hartnäckiges Herz demüthiget oft sich, und immer</l>
            <l>Wird es härter und kälter, wie Eis, das, wenn es gethauet,</l>
            <l>Härter erstarrt; und ob er sie gleich vor kurzem erlassen,</l>
            <l>Jagt er ihnen doch nach in seinem Zorne, bis endlich</l>
            <l>Sie indeß gehn zwischen zwey hohen krystallenen Mauren,</l>
            <l>Wie auf trockenem Lande, hindurch; so standen die Wasser</l>
            <l>Durch den Stab von Moses zertheilt, bis daß die Erlösten</l>
            <l>Sicher das Ufer erreicht. Mit solchen Zeichen und Wundern</l>
            <l>In dem Engel zugegen, der in der beschützenden Wolke</l>
            <l>Und in einer Säule von Feuer vor ihnen einherzieht;</l>
            <l>In der Wolke bey Tag’, und in der feurigen Säule</l>
            <l>Bey der Nacht, um sie auf ihrer Reise zu leiten,</l>
            <l>Sie verfolgt; die ganze Nacht durch verfolgt er sie wüthend,</l>
            <l>Aber die Finsterniß währt bis an den dämmernden Morgen,</l>
            <l>Daß er sich ihnen nicht naht. Nun schaut aus der feurigen Säule</l>
            <l>Und aus der Wolke der Ewige nieder, verwirret die Ordnung</l>
            <l>Streckt auf Gottes Befehl noch einmal den mächtigen Stab aus,</l>
            <l>Und die See gehorchet dem Stabe; die brausenden Wellen</l>
            <l>Stürzen auf ihre Geschwader zurück und verschlucken ihr Kriegsheer.</l>
            <l>Das erwählte Volk zieht von dem Gestade nun sicher</l>
            <l>Aber doch nicht den kürzesten Weg, damit nicht ihr Anzug</l>
            <l>Allzugeschwind die Bewohner von </l>
            <l>Noch der Krieg sie erschrecke, da sie noch nie ihn erfahren;</l>
            <l>Oder vielleicht sie die Furcht zurück nach Aegyptenland jage,</l>
            <l>Denn das Leben ist edeln sowohl, als niedrigen Seelen,</l>
            <l>Angenehmer und süßer, als alle Lorbeern des Krieges,</l>
            <l>Wenn sie Geschwindigkeit nicht zum Streite führet. Sie werden</l>
            <l>Auch von ihrem Verzug in diesen unwirthbaren Wüsten</l>
            <l>Fester gründen, und sich, nach ihren verschiedenen Stämmen,</l>
            <l>Jhren Rath erwählen, der nach den bestimmten Gesetzen</l>
            <l>Sie regiere. Der Ewige selbst wird ihnen vom Berge</l>
            <l>Lauter Drommeten, Gesetze geben; Gesetze zum Theil nur</l>
            <l>Für die Ordnung des Staats, theils für die Opfergebräuche,</l>
            <l>Um sie durch vorbildende Schatten vom künftigen Saamen</l>
            <l>Zu belehren, der einst der Schlange den Kopf wird zertreten,</l>
            <l>Er vollendet. Doch Gottes Stimm’ ist sterblichen Ohren</l>
            <l>Allzufurchtbar; drum bitten sie ihn, daß </l>
            <l>Seinen Willen verkündge, damit ihr Schrecken sich ende,</l>
            <l>Sein erhabenes Amt bekleidet itzt </l>
            <l>Einen größeren einst zu diesem Amte zu führen,</l>
            <l>Dessen herrlichen Tag er fernen Altern verkündigt;</l>
            <l>So wie alle Propheten in ihren verschiedenen Zeiten</l>
            <l>Wenn nun Gesetze, Sitten, und Recht befestiget worden,</l>
            <l>Hat Gott an den Menschen, die seinem Willen gehorchen,</l>
            <l>Solchen Gefallen, daß er die Hütte des Bundes bey ihnen</l>
            <l>Aufzurichten befiehlt, und unter den sterblichen Menschen</l>
            <l>Wird ein Heiligthum ihm von Cedernholze gebauet,</l>
            <l>Ueberzogen mit Gold; und eine heilige Lade</l>
            <l>In dasselbe gestellt, und in die Lade sein Zeugniß,</l>
            <l>Seines Bundes Denkmaal, gelegt. Ein Stuhl der Versöhnung</l>
            <l>Zweyer flammenden Cherubim stehn; hier brennen beständig</l>
            <l>Sieben Lampen vor ihm in einem schimmernden Gürtel,</l>
            <l>Und bezeichnen die himmlischen Feuer. Wie über dem Zelte</l>
            <l>Eine Wolke bey Tage ruht, so glänzet darüber</l>
            <l>Endlich sehn sie das Land, durch seinen Engel geführet,</l>
            <l>Welches er </l>
            <l>Würde zu lang. Was haben sie nicht für Schlachten gefochten,</l>
            <l>Oder sollt’ ich erzählen, wie in der Mitte des Himmels</l>
            <l>Still die Sonne gestanden, und mit dem gewöhnlichen Laufe</l>
            <l>Sich die Nacht zu nahen verzögert, indem ihr die Stimme</l>
            <l>Eines Menschen befahl: </l>
            <l>Denn so wird der dritte dereinst nach </l>
            <l>Welches </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Adam fiel hier dazwischen ihm ein 
Diese Zwischenreden Adams thun
eine sehr gute Wirkung, weil sonst die
Erzählung des Engels, wenn sie unun-

terbrochen fortliefe, zu langweilig wer-
den möchte. N. . Gesandter des Himmels,
290Meiner Finsterniß Licht! du hast mir gnädige Dinge
Offen-

Das verlohrne Paradies.</l>
            <l>Offenbart; und besonders des gläubigen </l>
            <l>So begnadigt von Gott, mir gezeigt. Ich finde nunmehr erst,</l>
            <l>Daß mein Auge wahrhaftig geöffnet, mein Herze vollkommen</l>
            <l>Wieder beruhiget ist, das erst mit Gedanken sich plagte,</l>
            <l>Werden würde. Nun seh ich den Tag des großen Erlösers,</l>
            <l>In dem alle Völker der Erde gesegnet werden!</l>
            <l>O wie verdien ich die Gnade des Himmels so wenig, indem ich</l>
            <l>Durch verbothene Mittel verbothene Wissenschaft suchte!</l>
            <l>Unter ihnen auf Erden zu wohnen, so viele Gesetze</l>
            <l>Aufgelegt sind. So viele Gesetze verrathen zu sehr nur</l>
            <l>Eben so viele Verbrechen, die unter ihnen regieren.</l>
            <l>Sprich, wie kann bey solchen Verderbten der Ewige wohnen?</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
