<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An Hanß Lächeln.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">96</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-96</measure>
        <measure type="syllables">1072</measure>
        <measure type="tokens">760</measure>
        <measure type="characters">4365</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An Hanß Lächeln.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als Cäsar in sein Rom siegprangend eingezogen/</l>
            <l>Rüff das erfreute Volck mit voller Stimm/ Glück zu!</l>
            <l>Der Käyser leb in Fried/ der Römsche Staat in Ruh/</l>
            <l>Es streute Blumen aus/ und baut’ ihm Ehrenbogen.</l>
            <l>So oft nun dieser Tag im Jahrbuch wieder kam/</l>
            <l>So sahe man wie Rom in neuen Freuden glam.</l>
            <l>Wir/ obzwar Lächel nicht/ der Weise/ der Verschmitzte/</l>
            <l>Den hohen Königs-Stab in seiner Hand geführt/</l>
            <l>Bekennen/ daß viel mehr sein Leben ward geziert/</l>
            <l>Wenn er sich in dem Feld auf den Schwein-Zepter stützte/</l>
            <l>Und weil der Thaten Ruhm sich nicht verschweigen läst/</l>
            <l>So bricht er jetzt heraus bey seinem Namens-Fest.</l>
            <l>Wir thun was Rom gethan/ in gleichen Andachts-Flammen/</l>
            <l>Und wünschen nur im Geist die Grittle noch zu sehn/</l>
            <l>Wie er als seiner Braut must hertzbeweglich flehn/</l>
            <l>Daß sie die gantze Heerd der Schweine rüff zusammen.</l>
            <l>Was kan nicht kluger Witz? Wenn andern was gefehlt/</l>
            <l>So hat doch herr Johanns sein Vieh stets voll gezehlt.</l>
            <l>Die Jugend ließ sich so in solchen Räncken spüren/</l>
            <l>Und wiese daß diß Holtz ein Götze würde seyn.</l>
            <l>Die Thaten traffen auch noch über Hoffen ein.</l>
            <l>Er wust’ als </l>
            <l>Ja durch den Zippel-Peltz guckt schon ein Amptmann rauß/</l>
            <l>Und Bärndorff ward vergnügt da </l>
            <l>Sein ehrbegierig Geist blieb nicht beym Ofen sitzen.</l>
            <l>Er wuste daß der Weg der Tugend rauh und hart/</l>
            <l>Daß so ein feiges Blut und weiche Zärtlings-Art/</l>
            <l>Mit grossen Diensten nicht den Menschen könte nützen.</l>
            <l>Er gieng den Adlern gleich in freye Lufft und Land/</l>
            <l>Und macht in dem Gebürg als Ritter sich bekandt.</l>
            <l>Das Glück erstarrte selbst ob solchen Helden Proben/</l>
            <l>Und dachte </l>
            <l>Es gab ihm Donnerblick/ und änderte den Schein.</l>
            <l>Kurtz/ </l>
            <l>Als Hunger ihn geplagt/ und heisser Durst gequält/</l>
            <l>Ja da ihm auch Taback sein Himmelbrod gefehlt;</l>
            <l>Biß endlich Glück und Zeit ihn wiederumb begnadet.</l>
            <l>Er stieg wie eine Flamm vom Abgrund in die Höh;</l>
            <l>Hat jemand sich verknüpfft/ durchs Band der keuschen Eh/</l>
            <l>So spricht man </l>
            <l>Und seinem Marschalcks-Ampt ein voll Genügen thut/</l>
            <l>Der Stab prangt in der Hand/ die Bänder auf dem Hut.</l>
            <l>Als Ferdinand der Viert’ ins Käyserthum getretten/</l>
            <l>Und mit Panqueten sich auch Schlesien erfreut/</l>
            <l>Wieß </l>
            <l>Er umb die Marschalcks-Würd hoch eifrig ward gebeten.</l>
            <l>Nur daß wie ins gemein die Ehr ihn nicht verrenckt/</l>
            <l>Sein Sinn wird feuriger/ daß er auf Kunst noch denckt.</l>
            <l>Er hört die Bergleut an/ von vielen Wissenschafften/</l>
            <l>Wie daß seit Noens Zeit das Einhorn nicht mehr sey.</l>
            <l>Die Erde pflichte selbst der dürren Warheit bey/</l>
            <l>Weil noch das gröste Stück soll in den Bergen hafften/</l>
            <l>Viel länger als der Thurn den Babel je gebaut/</l>
            <l>Und den man irgends sonst verwundernde beschaut.</l>
            <l>Er konte nun mit Recht der Künste Meister heissen;</l>
            <l>Nur weil das Rechen fehlt/ so setzt er weiter an/</l>
            <l>Denckt wie man die Gefäll im Bier beschneiden kan/</l>
            <l>Läßt ihm nicht aus dem Maul den guten Bissen reissen.</l>
            <l>Er zieht den Haußtrunck ab/ zwölff Achtel mit darbey/</l>
            <l>Wer sagt/ daß </l>
            <l>Sein Sinn kan niemals ruhn/ wie nie die Sonne stehet/</l>
            <l>Er geht in Helicon und lernt der Redner macht/</l>
            <l>Der Kopff der ist geschickt/ und eh man es gedacht/</l>
            <l>Triffts/ daß er bey der Leich als Trauer-Redner gehet/</l>
            <l>Klagt des Trompeters Tod/ erklärt die Sterblichkeit/</l>
            <l>Und daß die Menschen sind ein Gauckelspiel der Zeit.</l>
            <l>So hat </l>
            <l>Der Cicero brach nie in solchen Donner loß.</l>
            <l>Hierdurch wuchs </l>
            <l>Daß ietzt der Pindus sich auff seine Schultern stützet/</l>
            <l>Und diesen göldnen Mund ein jeder gerne hört/</l>
            <l>Bevor wenn er so klug vom Frauenzimmer lehrt.</l>
            <l>Es schweige Seneca/ und Plato müsse weichen/</l>
            <l>Des Brandteweins Natur hat keiner so gewust/</l>
            <l>Er weiß was eigendlich dient der Beträngten Brust/</l>
            <l>Und kan den Aquavit aufs köstlichste raus streichen/</l>
            <l>So daß man ihn mit Recht der Weisheit Schirm doch</l>
            <l>Und vor den Socrates in unserm Land erkennt. (nennt/</l>
            <l>Kan auch ein Federkiel jetzt seinen Stand beschreiben/</l>
            <l>Wenn Ungarn ihm den Wein aus vollem Kruge schenckt;</l>
            <l>Wenn er sein Helden-Schwerdt dort an den Nagel henckt/</l>
            <l>Und kan mit Rauch und Schmauch die lange Zeit vertreiben?</l>
            <l>Wenn jetzt das Kartenspiel ihm viel Ducaten bringt/</l>
            <l>Wenn </l>
            <l>Mag auch wol sein Gelück noch einen Zusatz leiden:</l>
            <l>Nein/ die Vollkommenheit die stellt sich selbsten dar/</l>
            <l>Wir wünschen weiter nichts/ als daß er lange Jahr.</l>
            <l>Entnommen aller Angst leb in verlangten Freuden/</l>
            <l>Und offt wie nechst geschehn so edle Reden hält/</l>
            <l>Daß den </l>
            <l>Er müsse diesen Tag den Niel der Gläser trincken/</l>
            <l>Weil der Verdienste Preiß ihn längst unsterblich macht.</l>
            <l>Er finde Lust am Tag und Liebe bey der Nacht/</l>
            <l>Biß daß in tieffen Schlaff die müden Augen sincken.</l>
            <l>Mehr Worte sind zu viel/ deñ </l>
            <l>Und wil bey Speisen mehr als Reimen lustig seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
