<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An Herrn Hofrath B   Siehe Herrn von Hagedorn Fabeln und Erzehlungen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Uz</surname>
            <forename>Johann Peter</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">44</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-44</measure>
        <measure type="syllables">471</measure>
        <measure type="tokens">317</measure>
        <measure type="characters">1885</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1755</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20614-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An Herrn Hofrath B   Siehe Herrn von Hagedorn Fabeln und Erzehlungen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein silberweisser Bart fließt ihm von muntern Wan-</l>
            <l>gen</l>
            <l>Bis auf den Gürtel ab, wo schwere Schlüssel hangen:</l>
            <l>Sein blendendes Gewand schleppt auf dem Boden hin:</l>
            <l>Er geht; ich folg ihm nach; ich weis nicht, wo ich bin.</l>
            <l>Ein zweifelhaftes Licht stielt sich durch seltne Ritzen,</l>
            <l>Wie in den Wäldern herrscht, wann die Gestirne bli-</l>
            <l>tzen,</l>
            <l>Noch ehe Cynthia mit vollem Angesicht</l>
            <l>Aus neidischem Gewölke bricht.</l>
            <l>Ich sehe tief hinein viel grosser Fässer liegen:</l>
            <l>Huy! denk ich, hier giebts Wein! Für Sehnsucht und</l>
            <l>Vergnügen</l>
            <l>Leckt meine dürre Zunge schon</l>
            <l>Die Lippen, die dem Faß mit ihrem Durste drohn.</l>
            <l>Du siehest, sprach der Geist, den ehrlichsten der Geister!</l>
            <l>Ich war in beßrer Zeit hier ehmals Kellermeister:</l>
            <l>O Zeiten! euch vergeß ich nie,</l>
            <l>Da Weins die Fülle war, und alles trank und spie!</l>
            <l>Auf diesen Höhen stund Lyäens liebster Tempel:</l>
            <l>Mein Schatten schwebet noch um den geliebten Ort.</l>
            <l>Wie ofte taumelt’ ich, den Jüngern zum Exempel,</l>
            <l>Um jene fruchtbarn Fässer dort!</l>
            <l>Doch damals waren auch die güldensten der Zeiten:</l>
            <l>Da wuste Römhild nichts von Unruh, Zank und Strei-</l>
            <l>ten:</l>
            <l>Man zankte nur, wenn Wein gebrach:</l>
            <l>Nur seit Lyäus floh, flog ihm der Friede nach.</l>
            <l>O Römhild! Römhild! sieh, was dir mit ihm entge-</l>
            <l>het!</l>
            <l>Die Zwietracht raste stets, die stille Ruhe wich,</l>
            <l>Seit Hartenburg verheeret stehet:</l>
            <l>Ein Gott hat hier gewohnt, ein Gott verfolget dich.</l>
            <l>Parodie der Worte Horatii in der 6. Ode des 3ten
Buchs: Delicta Majorum immeritus luis &amp;amp;c. nach
Herrn von Hagedorn Uebersetzung in Oden und Liedern
S. 8. Du büssest unverdient der Väter Missethaten,</l>
            <l>Bis du den Tempel wieder baust,</l>
            <l>Das Haus des Rebengotts, das in Verfall gerathen,</l>
            <l>Auf dessen Trümmern du nur Gras und Moder schaust:</l>
            <l>Bis du die Fässer füllst, wo sonst Lyäus brauste;</l>
            <l>Nun, leider! sind sie leer!</l>
            <l>Der Alte seufzt’ und sprach nicht mehr:</l>
            <l>Die schreckenvolle Höhle sauste</l>
            <l>Und seufzte kläglich: sie sind leer!</l>
            <l>Auch ich, der schon in Hoffnung schmauste,</l>
            <l>Schrie kläglich: sie sind leer!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
