<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der rothe  
 Johannis Beeren Busch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">82</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-82</measure>
        <measure type="syllables">785</measure>
        <measure type="tokens">503</measure>
        <measure type="characters">3093</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der rothe  
 Johannis Beeren Busch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein grün belaubter Busch der voll Jo-</l>
            <l>hannis Beeren,</l>
            <l>Und von des Gärtners Hand mit woll-</l>
            <l>geschlifnen Scheren,</l>
            <l>Als wie ein Krantz geschnitzt; der rühr-</l>
            <l>te mein Gesicht,</l>
            <l>Da ich zum Garten kam, durch sein gefärbtes Licht:</l>
            <l>Ich ward dadurch entflammt aus dessen Kostbarkeiten,</l>
            <l>Zu ihres Schöpfers Ehr ein Loblied herzuleiten.</l>
            <l>Mein GOtt! welch eine Lust! wenn durch sma-</l>
            <l>ragdnes Grün</l>
            <l>Jm rothen Schimmer strahlt die Beerlein, wie Rubin,</l>
            <l>Die nach dem Augenschein an schönen Schnüren han-</l>
            <l>gen,</l>
            <l>Und in gezogner Reih wie rothe Perlen prangen.</l>
            <l>Sieht man den Busch recht an, wenn bei der Mor-</l>
            <l>genzeit,</l>
            <l>Die Sonn den Feuerstrahl recht auf die Beeren streut:</l>
            <l>So sieht man eine Meng von kleinen Sonnen glim-</l>
            <l>men,</l>
            <l>In deren Inbegrif vergüldte Körner schwimmen.</l>
            <l>So wunderbar ist </l>
            <l>Kein König glänzet so mit seiner Kronen Pracht,</l>
            <l>Als dieses Büschlein thut, daran die Beeren scheinen,</l>
            <l>Wie runde Kügelchen von glatten Edelsteinen.</l>
            <l>Jhr Schönen dieser Welt! seht dieses Busches Kranz,</l>
            <l>Beschaut den lieblichen, durchsichtgen Wunderglanz</l>
            <l>Welch ungezählte Meng von prächtigen Carbunkeln,</l>
            <l>Seht ihr an seinen Haupt, in schönster Ordnung fun-</l>
            <l>keln!</l>
            <l>Wie pranget eine Braut, wenn ihre Mirten Kron,</l>
            <l>Der Keuschheit grüner Schmuk, der reinen Tugend</l>
            <l>Lohn</l>
            <l>Mit Perlen durchgestikt, mit Diamant besezzet,</l>
            <l>Und andern Steinen mehr, die man von Werthe</l>
            <l>schäzzet!</l>
            <l>Und was ist dieser Schmuk, bei dem, was die Natur,</l>
            <l>An der Johannis Beer und ihres Buschs Figur</l>
            <l>Vor herrliches gemacht? Wie ist die Braut zu achten,</l>
            <l>Wenn wir im Gegentheil dies Kron Gebüsch be-</l>
            <l>trachten?</l>
            <l>Und woher kömt es doch, daß wir das künstlich Grün</l>
            <l>Mit Edelstein besetzt, dem, von Natur vorziehn,</l>
            <l>Da das Natürliche, doch noch viel schöner glänzzet,</l>
            <l>Als alles Künstliche, daß diese Schönen kränzzet?</l>
            <l>Es komt aus einen Trieb verkehrter Einbildung,</l>
            <l>Die zeuget unvermerkt hernach Verwunderung,</l>
            <l>Da wir demjenigen, was wir gar selten sehen,</l>
            <l>Bei dem Gewohnheitsschlaf, den Vorzug eingeste-</l>
            <l>hen.</l>
            <l>Man rühmt die Kostbarkeit, die jene Königin</l>
            <l>Cleopatra genannt, aus einen Hochmuts Sinn</l>
            <l>Die Perlen eingeschlukt und auf einmahl verschwendet,</l>
            <l>Wofür die Eitelkeit, das Beste sonst verpfändet.</l>
            <l>Mir scheinet diese That, nicht sonderbahr zu sein,</l>
            <l>Ich seh, wie dieses hier, Hoch, Niedrigen, gemein,</l>
            <l>Da wir das saure Süß, aus den Johannis Beeren,</l>
            <l>Und mit denselbigen Rubinen auch, verzehren.</l>
            <l>Wie gütig ist der </l>
            <l>Der uns erquikkend labt, so reichlich angeschaft,</l>
            <l>Der unsern heissen Gaum ein kühlend Julep reichet,</l>
            <l>Dem fast kein Perlensaft, nach seiner Wirkung gleichet.</l>
            <l>Und dieses Labsahl setzt uns seine Güte für,</l>
            <l>Mit lieblich funkelnder und holder Beeren Zier;</l>
            <l>Darin die Tröpfelein, als rund geförmten Schalen,</l>
            <l>Wie roth gefärbter Wein, durch Cristallinen</l>
            <l>strahlen.</l>
            <l>Da wird das Aug vergnügt, die Zunge woll gelabt,</l>
            <l>Daraus erhellt der Schlus: indem uns GOtt begabt</l>
            <l>Pflegt er der Menschen Sinn von jeder Seit zu rüh-</l>
            <l>ren,</l>
            <l>Damit sie allemahl den Geber könnten spüren.</l>
            <l>Das Auge findet hier in kleiner Beeren Pracht,</l>
            <l>Des grossen Schöpfers Glanz, der ihren Schmuk</l>
            <l>gemacht;</l>
            <l>Die Zunge wird erquikt, wenn sie die Säfte schmek-</l>
            <l>ket,</l>
            <l>Die ein verdorter Gaum mit heisser Sehnsucht lek-</l>
            <l>ket.</l>
            <l>Ach! fiele jederman in dem Genusse bei:</l>
            <l>O! Seele sieh und schmek, daß GOTT sehr</l>
            <l>freundlich sei.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
