<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die siegende schönheit/ bey der hochzeit  
 H. E. v. B. mit Jgf. A. L.  
 C. H. P.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">144</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-144</measure>
        <measure type="syllables">1824</measure>
        <measure type="tokens">1188</measure>
        <measure type="characters">7258</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die siegende schönheit/ bey der hochzeit  
 H. E. v. B. mit Jgf. A. L.  
 C. H. P.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die göttin aus dem schaum der saltzen-fluth gebohren/</l>
            <l>Der eine muschel war zur wiegen auserkohren/</l>
            <l>Als sie zu allererst an Cyprus ufern schwam/</l>
            <l>Der auch die mächtigsten sich unterthan erkanten/</l>
            <l>Der alle sterblichen ein grosses opffer branten/</l>
            <l>So bald ihr heller glantz nur aus den wellen kam/</l>
            <l>Ließ neulich einen thron in ihren garten setzen/</l>
            <l>Daß sie sich am geruch der rosen möcht ergötzen/</l>
            <l>Die dort das gantze jahr in voller blüthe stehn.</l>
            <l>Der stuhl war lauter gold versetzet mit rubinen/</l>
            <l>Die bey der sonnen glantz als lauter rosen schienen/</l>
            <l>Aus welchen immer fort verliebte flammen gehn.</l>
            <l>Am ober-deckel war durch künstlers hand gegraben/</l>
            <l>Wie viel der liebes-fahn den eid geleistet haben.</l>
            <l>An ieder seite stund ein spiegel fremder art/</l>
            <l>In dessen wunder-glaß die schöne konte mercken/</l>
            <l>Wer durch das weite rund in lieb und liebes-wercken</l>
            <l>Mit seuffzen und mit lust ihr eingeweihet ward.</l>
            <l>Auff dieses thrones spitz da sahe man sich küssen</l>
            <l>Das weisse tauben-paar/ die ohne lehrer wissen/</l>
            <l>Das küssen süsses öhl zu reinen flammen sey.</l>
            <l>Es hielt zur lincken hand der leichte schwanen-wagen/</l>
            <l>Der diese fürstin muß durch lufft und wasser tragen/</l>
            <l>Wann ein verliebtes paar sie selber lockt herbey.</l>
            <l>Jhr kleid war silber-stück mit seide durch gewebet</l>
            <l>Von farben als die see/ wann sie sich nicht erhebet.</l>
            <l>Des gürtels hohes blau strich selbst der himmel an/</l>
            <l>Der auff der hüffte war geknüpfft mit demant-spangen/</l>
            <l>Den schleier ließ sie um die zarten schultern hangen/</l>
            <l>Dadurch er die gestalt bewegter fluth gewan.</l>
            <l>Den alabaster hals hielt eine schnur umfasset</l>
            <l>Von perln aus morgen-land/ vor deren glantz erblasset</l>
            <l>Die gröste pracht der welt. Jhr braungelocktes haar</l>
            <l>Schwam auf dem anmuths-see der reinen liljen-brüste/</l>
            <l>Jhr gantzes wesen schien ein paradieß der lüste/</l>
            <l>Da lieb und majestät durch huld verknüpffet war.</l>
            <l>Zu ihren süssen saß der kleine welt-regierer/</l>
            <l>Das weit berühmte kind/ der blinde seelen-führer/</l>
            <l>Der in entzückungs-krafft der schönen mutter gleicht.</l>
            <l>Sein holder rücken trug die wollust-reichen waffen/</l>
            <l>Die er (der trägen welt erhitzten muth zu schaffen)</l>
            <l>Jm theuren ambra-safft aus Cypris becher weicht.</l>
            <l>Ach mutter fieng er an (und küsset ihre hände)</l>
            <l>Sind auff der gantzen welt auch festre seelen-bände/</l>
            <l>Als die ein schönes aug aus seinen strahlen flicht?</l>
            <l>Der demant schneidet glaß/ glut kan durch eisen dringen/</l>
            <l>Hingegen beydes kan theils fluth/ theils hammer zwingen/</l>
            <l>Was aber ist das sonst durch seel und geister bricht?</l>
            <l>Sie sind der heisse brunn/ da blitz und feuer quillet/</l>
            <l>Der ort da krieg und sieg mit anmuth sich umhüllet/</l>
            <l>Der platz da freundligkeit und schönheit selber wacht.</l>
            <l>Sie reden ohne wort/ man kan aus ihnen sehen/</l>
            <l>Wann hoffnung/ lieb und furcht durch hertz und sinnen gehen/</l>
            <l>Was lieben heist/ ist erst durch sie nur auffgebracht.</l>
            <l>Doch siegt die schönheit nicht/ wo nicht die mund-rubinen</l>
            <l>In ihrem seelen-krieg als treue kämpffer dienen/</l>
            <l>Dieweil ihr purpur auch voll brand und flammen steckt.</l>
            <l>Um diese rosen fleust der thau verliebter seelen/</l>
            <l>Die zimmetreiche lust der warmen lippen-höhlen</l>
            <l>Hat manchen schwachen geist zur munterkeit erweckt.</l>
            <l>Hier ist das lust-revier/ wo sich die seelen küssen/</l>
            <l>Wann zwey verliebete mit lippen lippen schliessen.</l>
            <l>Der reine götter-tranck gleicht nicht der liebligkeit/</l>
            <l>Die hier die freundligkeit aus schönheits schalen schencket.</l>
            <l>Hier ist das netz wo sich ein freyer geist verschrencket/</l>
            <l>Das immer tag und nacht zum hertzen-fang bereit.</l>
            <l>Das angenehme feld der bunt-beblümten wangen</l>
            <l>Hat auch nicht wenig krafft mir seel und hertz zu fangen/</l>
            <l>Weil ieder ruh und lust auff diesen nelcken sucht.</l>
            <l>Hier paart sich milch und blut/ hier sind die anmuths-wiesen/</l>
            <l>Hier will die schönheit nicht durch firniß seyn gepriesen/</l>
            <l>Hier wächst vor aug und hand ein himmel-süsse frucht.</l>
            <l>Der brüste schnee-gebürg/ das zucker-rosen bringet/</l>
            <l>Sind felsen da der sieg der schönheit recht gelinget.</l>
            <l>Hier sind vom himmel selbst jasminen eingesetzt.</l>
            <l>Und wer dieselben wird in ihren thälern pflücken/</l>
            <l>Den kan das schlaue garn der liebe leicht berücken/</l>
            <l>Wann ihn die zauberey der kurtzen lust ergetzt.</l>
            <l>Wenn diese berge sich durch schnelle seuffzer heben/</l>
            <l>So muß in sclaverey die freyheit selbst sich geben/</l>
            <l>Auff ihren ballen steht der liebe blut-gerüst/</l>
            <l>Darauff sie geist und muth in feste ketten leget.</l>
            <l>Hier hat der himmel selbst sein bildniß eingepräget.</l>
            <l>Hier ist das liljen-feld/ da milch und ambra fliest.</l>
            <l>Die schönheit triumphirt nach allen ihren siegen/</l>
            <l>Wann sich zu brüst- und aug- und wangen hände fügen/</l>
            <l>Da vor der sanffte schwan mit seinen federn weicht.</l>
            <l>Die schönsten finger sind die angenehmen schlingen/</l>
            <l>Dadurch ein hertz sich leicht in dienstbarkeit läst bringen/</l>
            <l>Dieweil kein stählern band sich ihren kräfften gleicht.</l>
            <l>Ja kürtzlich schönheit ist das heiligthum der seelen/</l>
            <l>Dem alle könige ihr hertz zum opffer wehlen/</l>
            <l>In ihren nelcken wird die liebe selbst gewiegt/</l>
            <l>Sie übersteigt die pracht der morgen-röthe flügel.</l>
            <l>Voraus wann freundligkeit regiert der schönheit zügel/</l>
            <l>So wird die gantze welt ohn widerstand besiegt.</l>
            <l>Diß lehrt das edle paar/ das ietzt durch keusche flammen/</l>
            <l>Frau mutter/ ihre macht in Rostock knüpfft zusammen/</l>
            <l>Bey denen zierd und kunst in gleichem grade stehn/</l>
            <l>Die schönheit dieser braut hat völlig obgesieget/</l>
            <l>Daß ihren liebsten nichts als ihre huld vergnüget/</l>
            <l>Dieweil was er gewünscht er bloß an ihr gesehn.</l>
            <l>Es hat ihn müh und schweiß nicht können überwinden/</l>
            <l>Er ließ im ehren-kampff sich unverdrossen finden/</l>
            <l>Er hat den klugen geist den sternen zugelenckt/</l>
            <l>Es hat die falsche lust ihm niemals lust erwecket/</l>
            <l>Jhn hat allein ergetzt/ was nach dem himmel schmecket/</l>
            <l>Biß daß ihm Themis selbst den lorbeer-krantz geschenckt.</l>
            <l>Nun aber weicht er gern/ dieweil ihn schönheit zwinget/</l>
            <l>Indem ein frommes kind ihn in die fessel bringet/</l>
            <l>Davon sein hertze nie begehret frey zu seyn.</l>
            <l>Ein solches tugend-bild das keuschheit aufferzogen/</l>
            <l>Das aus der mutter brust die frömmigkeit gesogen/</l>
            <l>Nimt ihm itzt seel und geist mit lauter anmuth ein.</l>
            <l>Der himmel hätt es nicht gewünschter können fügen/</l>
            <l>Als daß ein solches paar einander muß vergnügen/</l>
            <l>Ein solch vollkommen paar/ dem nichts als mangel fehlt.</l>
            <l>Der edle bräutigam kriegt alles nach verlangen/</l>
            <l>Er kan sein himmels bild/ sie ihren trost umfangen/</l>
            <l>Ist auch wohl auff der welt ein besser paar erwehlt?</l>
            <l>Hier schwieg der knabe still/ und wolte gleichsam wissen/</l>
            <l>Ob er der warheit nicht in allem sich beflissen.</l>
            <l>Worauff die göttin diß mit holdem lächeln sprach:</l>
            <l>Mein sohn/ du redest recht; die schönheit muß gewinnen/</l>
            <l>Wann sie mit freundligkeit bezaubert freye sinnen/</l>
            <l>Wie dieses treue paar itzt giebet an den tag.</l>
            <l>Der himmel lasse sie so manches glück erleben/</l>
            <l>Als bienen um den safft von Hyblens brüsten schweben/</l>
            <l>Als sternen an dem saal des weiten himmels stehn/</l>
            <l>Als wünsche durch die lufft vor ihre wolfahrt fliegen/</l>
            <l>Als schnecken/ sand und stein an Balthis ufern liegen/</l>
            <l>Als wellen auf der see/ und fisch in wellen gehn.</l>
            <l>Es müssen ihre jahr an Nestors alter reichen/</l>
            <l>Jhr glück sey angefüllt mit lauter freuden-zeichen/</l>
            <l>Mit ehren-palmen wird ihr scheitel seyn bekräntzt.</l>
            <l>Das schicksal müsse sie und ihren saamen mehren/</l>
            <l>Daß ihr berühmtes lob so lange könne währen/</l>
            <l>So lange Phöbus an den himmels-höhen gläntzt.</l>
            <l>Dar hielt die göttin ein. Und meine feder sincket/</l>
            <l>Sie wünscht euch gute nacht/ weil Hesperus schon wincket</l>
            <l>Und euch zu bette rufft. Geht fangt das schertzen an/</l>
            <l>Geht angenehmes paar das feuer zu vermehren/</l>
            <l>Die flammen werden euch das löschen selber lehren/</l>
            <l>Dadurch man unsre braut einst mutter nennen kan.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
