<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Füße im Feuer.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Meyer</surname>
            <forename>Conrad Ferdinand</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">71</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-13 3-5 4-11 5-9 6-6 7-7 8-14</measure>
        <measure type="syllables">831</measure>
        <measure type="tokens">597</measure>
        <measure type="characters">3612</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1882</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193933"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Füße im Feuer.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wild zuckt der Blitz. In fahlem Lichte steht ein Thurm.</l>
            <l>Der Donner rollt. Ein Reiter kämpft mit seinem Roß,</l>
            <l>Springt ab und pocht ans Thor und lärmt. Sein Mantel saust</l>
            <l>Im Wind. Er hält den scheuen Fuchs am Zügel fest.</l>
            <l>Ein schmales Gitterfenster schimmert golden hell</l>
            <l>Und knarrend öffnet jetzt das Thor ein Edelmann ...</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>— „Ich bin ein Knecht des Königs, als Courier geschickt</l>
            <l>Nach Nimes. Herbergt mich! Ihr kennt des Königs Rock!“</l>
            <l>— „Es stürmt. Mein Gast bist Dein Kleid, was kümmert's mich?</l>
            <l>Tritt ein und wärme dich! Ich sorge für dein Thier!“</l>
            <l>Der Reiter tritt in einen dunklen Ahnensaal,</l>
            <l>Von eines weiten Herdes Feuer schwach erhellt,</l>
            <l>Und je nach seines Flackerns launenhaftem Licht</l>
            <l>Droht hier ein Hugenott im Harnisch, dort ein Weib,</l>
            <l>Ein stolzes Edelweib aus braunem Ahnenbild ...</l>
            <l>Der Reiter wirft sich in den Sessel vor dem Herd</l>
            <l>Und starrt in den lebend'gen Brand. Er brütet, gafft ...</l>
            <l>Leis sträubt sich ihm das Haar. Er kennt den Herd, den Saal ...</l>
            <l>Die Flamme zischt. Zwei Füße zucken in der Glut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Abendtisch bestellt die greise Schaffnerin</l>
            <l>Mit Linnen blendend weiß. Das Edelmägdlein hilft.</l>
            <l>Ein Knabe trug den Krug mit Wein. Der Kinder Blick</l>
            <l>Hangt schreckensstarr am Gast und hangt am Herd entsetzt ...</l>
            <l>Die Flamme zischt. Zwei Füße zucken in der Glut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>— „Verdammt! Dasselbe Wappen! Dieser selbe Saal!</l>
            <l>Drei Jahre sind's ... Auf einer Hugenottenjagd ...</l>
            <l>Ein fein, halsstarrig Weib ... „Wo steckt der Junker? Sprich!“</l>
            <l>Sie schweigt. „Bekenn!“ Sie schweigt. „Gieb ihn heraus!“</l>
            <l>Ich werde wild. </l>
            <l>Die Füße pack' ich ihr und blöße sie und strecke sie</l>
            <l>Tief mitten in die Glut ... „Gieb ihn heraus!“ ... Sie</l>
            <l>Sie windet sich ... Sahst du das Wappen nicht am Thor?</l>
            <l>Wer hieß dich hier zu Gaste gehen, dummer Narr?</l>
            <l>Hat er nur einen Tropfen Bluts, erwürgt er dich.“</l>
            <l>Ein tritt der Edelmann. „Du träumst! Zu Tische, Gast ...“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da sitzen sie. Die Drei in ihrer schwarzen Tracht</l>
            <l>Und er. Doch keins der Kinder spricht das Tischgebet.</l>
            <l>Ihn starren sie mit aufgerissnen Augen an —</l>
            <l>Den Becher füllt und übergießt er, stürzt den Trunk,</l>
            <l>Springt auf: „Herr, gebet jetzt mir meine Lagerstatt!</l>
            <l>Müd bin ich wie ein Hund!“ Ein Diener leuchtet ihm,</l>
            <l>Doch auf der Schwelle wirft er einen Blick zurück</l>
            <l>Und sieht den Knaben flüstern in des Vaters Ohr ...</l>
            <l>Dem Diener folgt er taumelnd in das Thurmgemach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fest riegelt er die Thür. Er prüft Pistol und Schwert.</l>
            <l>Gell pfeift der Sturm. Die Diele bebt. Die Decke stöhnt.</l>
            <l>Die Treppe kracht ... Dröhnt hier ein Tritt? ... Schleicht dort</l>
            <l>Ihn täuscht das Ohr. Vorüber wandelt Mitternacht.</l>
            <l>Auf seinen Lidern lastet Blei und schlummernd sinkt</l>
            <l>Er auf das Lager. Draußen plätschert Regenflut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er träumt. „Gesteh!“ Sie schweigt. „Gieb ihn heraus!“ Sie</l>
            <l>Er zerrt das Weib. Zwei Füße zucken in der Glut.</l>
            <l>Aufsprüht und zischt ein Feuermeer, das ihn verschlingt ...</l>
            <l>— „Erwach! Du solltest längst von hinnen sein! Es tagt!“</l>
            <l>Durch die Tapetenthür in das Gemach gelangt,</l>
            <l>Vor seinem Lager steht des Schlosses Herr — ergraut,</l>
            <l>Dem gestern braun sich noch gekraust das Haar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie reiten durch den Wald. Kein Lüftchen regt sich heut.</l>
            <l>Zersplittert liegen Aestetrümmer quer im Pfad.</l>
            <l>Die frühsten Vöglein zwitschern, halb im Traume noch.</l>
            <l>Friedsel'ge Wolken schwimmen durch die klare Luft,</l>
            <l>Als kehrten Engel heim von einer nächt'gen Wacht.</l>
            <l>Die dunkeln Schollen athmen kräft'gen Erdgeruch.</l>
            <l>Die Ebne öffnet sich. Im Felde geht ein Pflug.</l>
            <l>Der Reiter lauert aus den Augenwinkeln: „Herr,</l>
            <l>Ihr seid ein kluger Mann und voll Besonnenheit</l>
            <l>Und wißt, daß ich dem größten König eigen bin.</l>
            <l>Lebt wohl. Auf Nimmerwiedersehn!“ Der Andre spricht:</l>
            <l>„du sagst's! Dem größten König eigen! Heute ward</l>
            <l>Sein Dienst mir schwer ... Gemordet hast du teuflisch mir</l>
            <l>Mein Weib! Und lebst! ... Mein ist die Rache, redet Gott.“</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
