<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">E ine   Ecloga   nach  F rantzöischer  
 Invention.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hunold</surname>
            <forename>Christian Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">119</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-119</measure>
        <measure type="syllables">1438</measure>
        <measure type="tokens">985</measure>
        <measure type="characters">5766</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1702</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197766"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>E ine   Ecloga   nach  F rantzöischer  
 Invention.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Betrübte Wüsteney! Doch wo der frohe Schatten</l>
            <l>Den Schmertzen des Gemüths ein lindes-Pflaster giebt. </l>
            <l>Vergönne mir die Ruh/ du kömst mir bloß zu statten/</l>
            <l>Denn was mich sonst ergötzt/ das macht mich nun betrübt.</l>
            <l>Mein schönster Schäffer hat die schöne Flur verlassen/</l>
            <l>Wo kan zu meiner Lust noch eine Myrthe stehn?</l>
            <l>Ach mein verlaßnes Hertz muß Feld und Auen hassen/</l>
            <l>Und wil dargegen nur in öde Wildniß gehn.</l>
            <l>Doch nichts sol zwischen uns das Band der Liebe scheiden/</l>
            <l>In meiner Brust zerfällt der Felß der Treue nicht.</l>
            <l>Deswegen ist sein Schluß/ ich wil Gesellschafft meiden/</l>
            <l>Mein Auge fliehet auch so gar das Sonnen-Licht.</l>
            <l>Denn so viel Blätter sind an Bäumen nicht zu finden/</l>
            <l>Als man von Untreu wohl in unsern Hütten hört.</l>
            <l>Man mag gleich tausendmahl durch Schwüre sich verbinden/</l>
            <l>Ein neuer Blick und Küß macht Lieb' und Gunst verkehrt.</l>
            <l>So hört ich diese Wort die Selimene führen/</l>
            <l>So schmertzlich klagte sie den Bäumen ihre Noth/</l>
            <l>Hier dacht' ich/ hier ist Treu/ die rechte Treu zu spühren/</l>
            <l>Acanthens Liebe trotzt in ihr auch selbst den Tod.</l>
            <l>Mein Hertz/ mein traurig Hertz/ das ohne Falschheit liebet/</l>
            <l>Streicht alles Ungemach und allen Kummer hin:</l>
            <l>Gnug daß mich stets ergötzt/ was mich doch stets betrübet:</l>
            <l>So redte mit sich selbst die treue Schäfferin.</l>
            <l>Doch offt erholten sich die Seufftzer ihrer Schmertzen/</l>
            <l>Ach! sprach sie/ harter Schluß/ den die Entfernung macht.</l>
            <l>Furcht/ Hoffnung/ Ungedult bestürmen mich in Hertzen/</l>
            <l>Das heitre Tages-Licht wird mir zur schwartzen Nacht.</l>
            <l>Ach Unmuth/ Mattigkeit! Ach Sorgen/ Angst und Qvälen!</l>
            <l>Verlassen mich wol nicht/ da ich verlassen bin.</l>
            <l>Wie lange fässelt ihr die matte Krafft der Seelen?</l>
            <l>Viel lieber reißt mich todt zu meinen Leben hin.</l>
            <l>Doch Selimene hemmt ermüdet ihre Klagen/</l>
            <l>Sie stopfft die Seufftzer zu/ sie stellt den Kummer ein/</l>
            <l>Ja wenn auch Thyrsis wil die süsse Laute schlagen/</l>
            <l>So kan ein Schäffer-Lied ihr nicht zu wider seyn.</l>
            <l>Er heuchelt ihrer Noth/ er schmeichelt ihren Schmertzen/</l>
            <l>Und sagt ihr diß und das von ihren Schäffer vor.</l>
            <l>Er schickt sich in die Zeit/ er weiß galant zu schertzen/</l>
            <l>Und Selimene giebt ihm ein geneigtes Ohr.</l>
            <l>Aus seinen Augen blitzt die Flamme seiner Liebe/</l>
            <l>Und jede Mine weist/ sein Hertze sey entbrandt;</l>
            <l>Doch Selimene merckt das Absehn seiner Triebe/</l>
            <l>Und was sein Schmeicheln will/ ist ihr nicht unbekandt.</l>
            <l>Sie will die Menschen fliehn/ und kan den Thyrsis leiden/</l>
            <l>Da seine Gegenwart ihr nicht zu wieder fält/</l>
            <l>So hegt sein schlaues Hertz viel Millionen Freuden/</l>
            <l>Und hofft/ daß sich zuletzt das schöne Ziel erhält.</l>
            <l>Mit tausend Diensten kan er seine Pflicht bezeugen</l>
            <l>Und stellet den Besuch fast keine Stunden ein/</l>
            <l>In Bitten ist er stum/ beredt in Stilleschweigen/</l>
            <l>Doch gleichwol alles muß der Liebe Sprache seyn/</l>
            <l>Zwar offtmahls wil es nicht bey stummen Worten bleiben/</l>
            <l>Es scheint/ daß auch der Mund das Seine müsse thun/</l>
            <l>Denn da das Auge sol die Leidenschafft beschreiben/</l>
            <l>So dencken auch zugleich die Lippen nicht zu ruhn.</l>
            <l>Ein jeder Blick nach ihr muß seine Pein bewähren/</l>
            <l>Die freye Lebens-Art stellt alle Freyheit ein/</l>
            <l>Die gantze Stellung spricht/ er sol sich nur erklären/</l>
            <l>Und seine Farbe wil selbst sein Verräther seyn.</l>
            <l>Was die Verwirrung heist/ was solche Blicke sagen/</l>
            <l>Sieht Selimene wol/ es ist ihr noch bekant/</l>
            <l>Daß auch Acanthe so sein Leiden vorgetragen/</l>
            <l>Als er durch ihre Glut in Liebe ward entb</l>
            <l>Die Wangen werden roth. Sie schlägt die Augen nieder/</l>
            <l>Die Scham verschliest den Mund/ daß keines reden kan.</l>
            <l>Inzwischen spielen doch die Blicke hin und wieder/</l>
            <l>Und Thyrsis sieht genau so Blick als Minen an.</l>
            <l>Er merckt die Heimlichkeit des Hertzens in den Augen/</l>
            <l>Wie da ein schöner Gram und süsses Sehnen steckt/</l>
            <l>Was? spricht er/ mein Verzug kan nun nicht länger taugen/</l>
            <l>Und hat ihr gleich darauff sein Leyden frey entdeckt.</l>
            <l>Ach Thyrsis war zu schön. Was? Thyrsis war zugegen/</l>
            <l>Und was noch mehr geredt/ Acanthe war nicht da.</l>
            <l>Man sahe Mund auff Mund/ und Brust auff Brüste legen/</l>
            <l>Und eine Liebe kam der andern Liebe nah.</l>
            <l>Hier wo der Silber-Strohm in kühlen Büschen rauschet/</l>
            <l>Wo mich die Einsamkeit mit güldnen Schatten nehrt/</l>
            <l>Hab' ich das schöne Paar in ihrer Brunst erlauschet/</l>
            <l>Mein Auge hats gesehn/ mein Ohre hats gehört.</l>
            <l>Die Glieder beben noch/ als ich da muste schauen/</l>
            <l>Wie geiler Wanckelmuth so Treu als Liebe bricht.</l>
            <l>Sol man auff keinen Kuß auff keine Schwüre bauen?</l>
            <l>Besteht kein Liebes-Pfand durch die Entfernung nicht?</l>
            <l>Ach unglückselger Tag! Von diesen Augenblicke</l>
            <l>Frist sich </l>
            <l>ab.</l>
            <l>Die Treu erstirbt vielleicht durch gleiches Ungelücke/</l>
            <l>Die Treu/ womit sich mir mein treuer Schäffer gab.</l>
            <l>Mein Schäffer/ der entfernt/ wer wil mir Bürge werden/</l>
            <l>Daß mein beständig Hertz sein Hertz beständig na</l>
            <l>Die Liebe scheint so leicht in Creyse frembder Erden/</l>
            <l>Als ihr vergnügter Schein in unsern Auen lacht.</l>
            <l>Ach welches Hertz bereits zur Untreu ist gebohren/</l>
            <l>Das fesselt nimmermehr die treuste Liebe nicht.</l>
            <l>Die Seele/ welche sich den Unbestand erkohren/</l>
            <l>Schliest so den Liebes-Bund/ daß sie ihn wieder bricht.</l>
            <l>Doch sol mein Schäffer ja von frembden Flammen bren-</l>
            <l>nen/</l>
            <l>So wil ich lieber todt als unverändert seyn.</l>
            <l>Mein Hertze wird ihn nicht von Hertzen hassen können/</l>
            <l>Die Seele prägt sein Bild sich unausleschlich ein.</l>
            <l>Wiewol/ was sol ich mich mit Furcht und Kummer qvä-</l>
            <l>len?</l>
            <l>Ist das nicht Qvaal genug/ daß er entfernet ist?</l>
            <l>Fort grausamer Verdacht! fort Argwohn aus der Seelen!</l>
            <l>Fort/ weil du meiner Ruh ein Stein und Anstoß bist.</l>
            <l>Kom angenehme Lust/ kom mahle mir die Stunden</l>
            <l>Mit süssen Zügen vor/ und sag es noch einmahl/</l>
            <l>Wie sich mein Schäffer mir auff ewig hat verbunden.</l>
            <l>Und wie sein schöner Mund mein treues Hertze stahl.</l>
            <l>Entwirff mir die Manier/ wie er sich angestellet/</l>
            <l>Da der betrübte Tag des harten Scheidens kam/</l>
            <l>Und wie die Thränen sich den Seufftzern zugesellet/</l>
            <l>Als noch der letzte Kuß den letzten Abschied nahm.</l>
            <l>Mein Schäffer liebet mich/ ich wil ihn wieder lieben/</l>
            <l>Die Liebe machet uns von aller Schincke frey/</l>
            <l>Und hat diß Losungs-Wort in unser Hertz geschrieben:</l>
            <l>Wie in der Nähe-Lieb/ so in der Ferne Treu.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
