<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Liebes-schreiben Graf Rudolphs an  
 die Leonore.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-100</measure>
        <measure type="syllables">1247</measure>
        <measure type="tokens">828</measure>
        <measure type="characters">4949</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Liebes-schreiben Graf Rudolphs an  
 die Leonore.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein blat/ das von der lust der liebe fast geschwollen/</l>
            <l>An dem ich armer selbst das feste siegel bin/</l>
            <l>Und was ich sonsten kan in diesen zedel rollen/</l>
            <l>Fällt/ Leonore/ dir zu demen füssen hin.</l>
            <l>Nicht frage was es will: mein hertze steht dir offen/</l>
            <l>Komm schaue diß nur selbst mit frischen augen an?</l>
            <l>Drum laß ihm auch ein theil von deiner wehmuth hoffen/</l>
            <l>Und dencke/ daß ich itzt nicht anders schreiben kan.</l>
            <l>Ich darff nun weiter nicht geschminckte worte führen/</l>
            <l>Wie purpur und scarlat von deinen lippen lacht:</l>
            <l>Wie deiner augen blitz kan alle glieder rühren/</l>
            <l>Und sterne selber offt zu blassen fackeln macht.</l>
            <l>Die schönheit läst sich nicht in enge federn zwingen/</l>
            <l>Ein schimmrend antlitz ist vor pinsel auch zu groß:</l>
            <l>Gnug/ daß die geister noch durch alle nieren dringen/</l>
            <l>Durch die der liebe strom in meine lenden schoß.</l>
            <l>Der schmertz hat der gedult den zügel abgerissen/</l>
            <l>Ich schliesse mich nicht mehr in blinde circkel ein:</l>
            <l>Und wilt du noch ein wort von deinem Rudolph wissen;</l>
            <l>Er will dein schlaff-genoß und auch dein liebster seyn.</l>
            <l>Nicht tädle vor der zeit das lüstrende beginnen/</l>
            <l>Der kitzel/ der mich sticht/ ist deiner liebe kind.</l>
            <l>Wie soll ich armer denn auff fremde mittel sinnen/</l>
            <l>Weil man die beste kost doch bey der mutter findt.</l>
            <l>Du läst ja selber glut zu meinen ampeln schiessen/</l>
            <l>Dein brennend öle flammt auch meine kertzen an:</l>
            <l>So laß denn auch den thau um meine glieder fliessen/</l>
            <l>Der durch beperlte krafft die flammen kühlen kan.</l>
            <l>Die liebe läst sich nicht durch stumme seuffzer dämpffen/</l>
            <l>Ein abgeschmackter kuß führt schlechte liebligkeit:</l>
            <l>Und wer sich selber will durch stille glut bekämpffen/</l>
            <l>Hat feuer zwar geschöpfft/ nicht aber ausgestreut.</l>
            <l>Darffst du doch nicht die bahn durch deinen fehler brechen/</l>
            <l>Die mutter hat es schon vor diesem auch gethan/</l>
            <l>Und Eva schaute selbst/ ohn alles widersprechen/</l>
            <l>Das kinder-bette vor/ als ihre hochzeit/ an.</l>
            <l>Die freuden-feste sind nur menschliche gesetze/</l>
            <l>Da man die gäste satt/ den priester reicher macht.</l>
            <l>Was hat der pöbel nicht durch flattrendes geschwätze</l>
            <l>Vor missethaten offt aus reiner lust erdacht?</l>
            <l>Wir irren in der welt auff feder-weichen stegen/</l>
            <l>Der glaube legt uns offt vor rosen dörner bey/</l>
            <l>Und die gefahr wird noch die blinde furcht erregen/</l>
            <l>Daß auch kein liljen-blat mehr ohne disteln sey.</l>
            <l>Hier soll die zunge sich vor manchem offt entsetzen/</l>
            <l>Dort stöst der eckel uns aus crystallin empor/</l>
            <l>Hier will ein schwartzer blick die sonne selbst verletzen/</l>
            <l>Und stellt das reinste gold mit trüben farben vor/</l>
            <l>Die bücher wollen uns zu mammelucken machen;</l>
            <l>Wer aber kennet nicht den zunder der natur?</l>
            <l>Muß nicht noch alle welt der stillen anmuth lachen/</l>
            <l>Die Cäsar auff der brust Cleopatrens erfuhr?</l>
            <l>Selbst Masanissa liegt zu Sophonisbens füssen/</l>
            <l>Und Alexander fiel vor seine feindin hin:</l>
            <l>Drumb wird der pöbel leicht den fehler bergen müssen/</l>
            <l>Daß ich in deinen schoß/ mein schatz/ gesuncken bin.</l>
            <l>Laß nur die blöde furcht dich länger nicht erschrecken/</l>
            <l>Reiß der entbrandten lust die schwache fessel loß/</l>
            <l>Und zeige was den geist vor dünne tücher decken/</l>
            <l>Der mit dem leben dir in alle glieder floß</l>
            <l>Du wirst es selber wohl an deiner brust empfinden/</l>
            <l>Was vor ein süsser dampff aus ihren bergen quillt/</l>
            <l>Wenn flammen/ lufft und schnee mit ambra sich verbinden/</l>
            <l>Und der beseelte platz von reinem winde schwillt.</l>
            <l>Kein funcke spielt umsonst von den bemilchten wangen/</l>
            <l>Die früchte sind dir nicht vergebens angepfropfft/</l>
            <l>Und dein verliebter geist hält selber sich gefangen/</l>
            <l>Dafern du der natur die quelle zugestopfft.</l>
            <l>Auch liljen reissen wir in grüner jugend nieder/</l>
            <l>Aus rosen presset man erst nach der blüthe safft/</l>
            <l>Und tulipanen blühn mit gleicher anmuth wieder/</l>
            <l>Wenn ein erwünschter bruch der wurtzel lufft geschafft.</l>
            <l>Wer läst den reben nicht die blätter vor beschneiden?</l>
            <l>Welch garten rühmet sich wohl fremder arbeit nicht?</l>
            <l>So muß sich die natur auff ihren auen weiden/</l>
            <l>Biß der verliebte zeug in volle kräffte bricht.</l>
            <l>Die ströme müssen selbst aus ihren adern rücken.</l>
            <l>Ein zugedeckter brunn ist keiner augen werth/</l>
            <l>Und einen schönen ort mit schweren schlössern drücken/</l>
            <l>Heist stuben zwar verwahrt/ nicht aber ausgekehrt.</l>
            <l>Nun ach/ bedencke dich/ entlarve die gedancken/</l>
            <l>Und schaue dich noch eins als Leonoren an/</l>
            <l>Denn mache selbst den schluß/ ob meine feder wancken/</l>
            <l>Und mein beglückter fuß auff wolle straucheln kan.</l>
            <l>Ich fühle schon den dampff der balsamirten lüste/</l>
            <l>Der kützel schmecket schon den zucker dieser zeit/</l>
            <l>Und jede regung lehrt/ wie deine marmel-brüste</l>
            <l>Selbst himmel und natur mit nelcken überstreut.</l>
            <l>Ich falle gantz umgarnt zu deinen liebes-füssen/</l>
            <l>Und stelle mich als knecht auff deinen willen ein;</l>
            <l>Doch dencke biß dabey/ daß trauben zwar verflüssen/</l>
            <l>Und mandeln öffters auch für treue sclaven seyn.</l>
            <l>Der kützel/ den die lust wird in die glieder treiben/</l>
            <l>Hegt/ werthes kind/ vor dich auch moscateller-safft/</l>
            <l>Ein augenblick soll dir auff deine rosen schreiben/</l>
            <l>Daß allzu grosse brunst auch grosse kühlung schafft.</l>
            <l>Mehr wird die gegenwart von deiner huld geniessen:</l>
            <l>Ein offt erregtes wort bekrönet nur die that:</l>
            <l>Doch glaube/ wo du läst zinnober auff mich fliessen/</l>
            <l>Daß Rudolph perlen-milch vor deine flammen hat.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
