<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Bewährtes Mittel für die Augen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">6</measure>
        <measure type="verses">116</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-28 2-32 3-16 4-16 5-16 6-8</measure>
        <measure type="syllables">997</measure>
        <measure type="tokens">646</measure>
        <measure type="characters">3888</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Bewährtes Mittel für die Augen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn wir in einer schönen Landschaft, mit Anmuht</l>
            <l>rings umgeben, stehn,</l>
            <l>Und, durch die Creatur gerühret, aufmerksamer, als sonst</l>
            <l>geschehn,</l>
            <l>Den Schmuck derselben zu betrachten und eigentlicher ein-</l>
            <l>zusehn,</l>
            <l>Noch einst vernünft’ge Triebe fühlen; so finden wir, daß</l>
            <l>unsre Augen</l>
            <l>(durch die Gewohnheit fast verblendet, und gleichsam</l>
            <l>ungeschickt gemacht)</l>
            <l>Der Vorwürf’ Anzahl, Zierlichkeit, der Farben Harmonie</l>
            <l>und Pracht,</l>
            <l>Indem sie sich zu sehr vertheilen, nicht ordentlich zu sehen</l>
            <l>taugen.</l>
            <l>Es scheint, als ob sich die Gedanken, so wie der Augen</l>
            <l>Strahl, zerstreuen,</l>
            <l>Und daß dieß der betrübte Grund, wodurch wir uns der</l>
            <l>Welt nicht freuen,</l>
            <l>Noch GOtt, in Seiner Creatur, mit mehrerm Eifer, ehren</l>
            <l>können.</l>
            <l>Wir lassen, mit dem hellen Licht, in unsre sehende Kry-</l>
            <l>stallen</l>
            <l>Zu viele Vorwürf’ auf einmahl, und zwar von allen</l>
            <l>Seiten, fallen.</l>
            <l>Anstatt daß unsere Vernunft, zu einer Einheit sie zu</l>
            <l>ziehn,</l>
            <l>Sie nach einander zu betrachten, sie zu bewundern, sich</l>
            <l>bemühn,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und sich daran vergnügen sollte; so springet, recht wie</l>
            <l>Licht und Blick</l>
            <l>Von allen plötzlich rückwerts springet, auch ebenfalls der</l>
            <l>Geist zurück,</l>
            <l>Ohn’ in der Cörper Schmuck und Ordnung, wie es doch</l>
            <l>nöhtig, einzudringen,</l>
            <l>Ohn’ in uns Lust, Erkenntlichkeit und Dank aus uns</l>
            <l>herauszubringen.</l>
            <l>Der Unlust und des Undanks Quell’, den wahren Unglücks-</l>
            <l>Brunnen nun</l>
            <l>Zu stopfen, und, nach Menschen-Art zu sehen, etwas doch</l>
            <l>zu thun,</l>
            <l>Und uns zum Sehn geschickt zu machen; raht ich ein Mittel</l>
            <l>anzuwenden,</l>
            <l>Das, wie ich neulich auf dem Felde spatzieren ging, von unge-</l>
            <l>fehr,</l>
            <l>Bey den Betrachtungen, mir beyfiel, und das, zu brauchen,</l>
            <l>gar nicht schwehr.</l>
            <l>Es hat ein jeder von uns allen dieß Mittel selber in den</l>
            <l>Händen.</l>
            <l>Man darf, wofern man es gebraucht, inskünftige nicht</l>
            <l>ferner klagen:</l>
            <l>Ich weiß nicht was ich sehen soll, das Feld ist gelb, die</l>
            <l>Luft ist blau,</l>
            <l>Der Wald ist licht- und dunkel- grün, und dieß ist alles, was</l>
            <l>ich schau.</l>
            <l>Jhr seyd, durch meinen schlechten Vorschlag, gewiß geschick-</l>
            <l>ter GOtt zu preisen.</l>
            <l>In einem flachen offnen Felde, in welchem ihr spatzieren</l>
            <l>geht,</l>
            <l>Und, durch der Vorwürf’ Anzahl, nichts, als etwan Feld</l>
            <l>und Himmel, seht,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Will ich euch, in verschiedner Schönheit, statt einer Land-</l>
            <l>schaft, tausend weisen.</l>
            <l>Man darf nur bloß von unsern Händen die eine Hand</l>
            <l>zusammenfalten,</l>
            <l>Und sie vors Auge, in der Form von einem Perspective,</l>
            <l>halten;</l>
            <l>So wird sich, durch die kleine Oeffnung, von den dadurch</l>
            <l>gesehnen Sachen</l>
            <l>Ein Theil der allgemeinen Landschaft zu einer eignen</l>
            <l>Landschaft machen,</l>
            <l>Von welcher, wenn man mahlen könnte, ein’ eigne nette</l>
            <l>Schilderey</l>
            <l>Zu zeichnen und zu mahlen wäre. Man darf sie nur ein</l>
            <l>wenig drehen;</l>
            <l>So wird man alsbald eine neue, von ganz verschiedner</l>
            <l>Schönheit, sehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was nun die Ursach’, daß die Schönheit für uns so sehr</l>
            <l>vervielfacht sey,</l>
            <l>Läßt sich ganz eigentlich erklären: Zu viele Vorwürf’ in die</l>
            <l>Augen,</l>
            <l>Die wir, durch gar zu grosse Menge, nicht recht zu unter-</l>
            <l>scheiden taugen,</l>
            <l>Sind abgehalten, und die Strahlen, die in die spiegelnde</l>
            <l>Krystallen,</l>
            <l>Mit den Figuren ihrer Cörper, an des Gesichtes Nerven</l>
            <l>fallen,</l>
            <l>Sind nicht nur dadurch deutlicher, daß unser Geist sie schär-</l>
            <l>fer merkt;</l>
            <l>Der kleine, durch die hohle Hand, formierte kleine Schatte</l>
            <l>stärkt,</l>
            <l>Durch sanfte Dunkelheit, das Auge, und folglich ist der</l>
            <l>Geist geschickt,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit größrer Achtsamkeit, auf Dinge, die einzeln, schärfer</l>
            <l>sich zu lenken,</l>
            <l>Und die darinn vorhandne Schönheit, mit mehrerm Nach-</l>
            <l>druck, zu bedenken.</l>
            <l>Zumahlen es unwidersprechlich, und eine feste Wahrheit</l>
            <l>bleibet</l>
            <l>Das, was der Britten grosse Newton uns von dem Sinn</l>
            <l>der Augen schreibet,</l>
            <l>Sey vielen Menschen noch verborgen, so wie es vormahls</l>
            <l>auch gewesen:</l>
            <l>Es sey das Sehen eine Kunst, sowohl als Schreiben,</l>
            <l>oder Lesen,</l>
            <l>Wozu wir den Verstand sowohl, als wie zu allen andern</l>
            <l>Schlüssen,</l>
            <l>Ja öfters andre Sinnen mehr, um recht zu sehn, gebrau-</l>
            <l>chen müssen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, daß wir uns denn dieses Mittels, um, wie die Crea-</l>
            <l>tur so schön,</l>
            <l>Zu GOttes Ruhm, und unsrer Lust, mit mehr Bedacht-</l>
            <l>samkeit zu sehn,</l>
            <l>Und ihren Schmuck zu unterscheiden, zuweilen doch gebrau-</l>
            <l>chen mögten,</l>
            <l>Damit wir öfters, wie bisher: </l>
            <l>Werke! dächten!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
