<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die träumende Liebe.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Spindler</surname>
            <forename>Christian Gotthold</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">116</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-116</measure>
        <measure type="syllables">1095</measure>
        <measure type="tokens">763</measure>
        <measure type="characters">4453</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1745</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20581-9"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik, Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die träumende Liebe.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nechst hatte Titan kaum sich unserm Pol entrissen,</l>
            <l>So kam des Lichtes Feind, ein Freund von</l>
            <l>Finsternissen,</l>
            <l>Der schröckliche </l>
            <l>Und hatte ihr zur Lust die Schlafsucht mitgebracht.</l>
            <l>Sie steht gemeiniglich derselben zu der Seiten,</l>
            <l>Es steht in ihrer Pflicht, sie öffters zu begleiten.</l>
            <l>Der Sterne schim̃ernd Heer, der schöne </l>
            <l>Schien schon mit gröstem Glantz; des itzgen Tages</l>
            <l>Schluß</l>
            <l>That ihre starcke Macht den Sterblichen zuwissen,</l>
            <l>Und diese solten nun so Ruh als Schlaf geniessen.</l>
            <l>Ich folgte ihrem Winck, und legte mich zur Ruh,</l>
            <l>Und </l>
            <l>Mit einem Wort, ich schlief; Doch welch ein artig</l>
            <l>Träumen!</l>
            <l>Dich, Schönste, sahe ich bey dick belaubten Bäumẽ,</l>
            <l>In einem furchtsamen und Einöds-vollen Hayn,</l>
            <l>Wist bist du, sprach ich, Kind! allhier so gar allein!</l>
            <l>Welch Schicksal treibt dich her? Wie? können</l>
            <l>Wald und Hecken,</l>
            <l>Sand, Wüste, Stein und Fels dich, Schönste, nicht</l>
            <l>erschrecken?</l>
            <l>Komm, eile doch mit mir aus diesem bangen Wald,</l>
            <l>Es ist ja selbiger ein schnöder Aufenthalt</l>
            <l>Von Räubern, Angst und Qual, o! komme, laß</l>
            <l>uns fliehen!</l>
            <l>Laß dich und mich, o Kind! der Todes Furcht ent-</l>
            <l>ziehen.</l>
            <l>Allein du sprachst zu mir: Freund! eine höhre Macht</l>
            <l>Hat mich mit grösten Zwang in diesen Busch ge-</l>
            <l>bracht.</l>
            <l>Ich sage weiter nichts; jedoch mein banges Schweigẽ</l>
            <l>Und da mein Auge thränt, dieß wird dir gnugsam</l>
            <l>zeigen.</l>
            <l>Freund! ich bin nicht mehr dein; sechs Jahre ist</l>
            <l>es schon,</l>
            <l>Seit dem du mich geliebt, was hast du denn davon?</l>
            <l>Du must, erschrockner Freund! auf ewig dich ent-</l>
            <l>schliessen,</l>
            <l>Mich, dein sonst treues Kind, vielleicht mit Schmertz</l>
            <l>zu missen,</l>
            <l>So, wie ein Donnerschlag die Sterblichen erschreckt,</l>
            <l>Wenn Hagel, Blitz und Dampff ihr dürres Erd-</l>
            <l>reich deckt,</l>
            <l>So, hefftig war bey mir, in dem so treuen Hertzen,</l>
            <l>Die überhäufte Qual bey überhäuften Schmertzen.</l>
            <l>Ich fiel wohl hundertmal dir, Liebste! um den Hals.</l>
            <l>Des Traurens ächte Frucht, der Zähren bittres</l>
            <l>Saltz,</l>
            <l>Dieß muste, um dir nur die Redligkeit zu zollen,</l>
            <l>Mit gröster Hefftigkeit von meinen Wangen rollen.</l>
            <l>Da nun die Raserey den armen Geist bezwang,</l>
            <l>Da die Verzweifelung fast mit dem Tode rang,</l>
            <l>So fing sie freylich an sehr hefftig auszubrechen.</l>
            <l>Verwegner! rief ich aus, ich will mich an dir rächen.</l>
            <l>Sieh hier den blancken Stahl, der dir mit stärcksten</l>
            <l>Muth,</l>
            <l>So viel er nur vermag, gerechten Einhalt thut.</l>
            <l>Dir, Ehrvergessenen, will ich gar balde zeigen,</l>
            <l>Die Tugend müsse nicht verdamten Räubern weichẽ.</l>
            <l>Ja fordre was du wilt, nimm Reichthum, Glück</l>
            <l>und Gut,</l>
            <l>Ja nim̃, o stoltzer Feind! mein warm erhitztes Blut,</l>
            <l>Nur laß mir meinen Schatz, wo nicht, so soll mein</l>
            <l>Degen</l>
            <l>Dich, Räuber meiner Lust, im Augenblick erlegen.</l>
            <l>Und-- o! aber ach! wie sehr erschrack ich nicht!</l>
            <l>Ein hell, ein gläntzendes, ein angenehmes Licht</l>
            <l>Erleuchtete den Wald; Da ich geredet habe,</l>
            <l>So kam ein Anmuthsvoll, ein zärtlich junger Knabe.</l>
            <l>Sein Ansehn schreckte mich, ja ich erstaunte gantz,</l>
            <l>Es war </l>
            <l>War Schuld, daß ich verstürtzt und unbeweglich</l>
            <l>bliebe.</l>
            <l>Wie? Frecher! rieff er aus; wo ist nun deine Liebe?</l>
            <l>Dein Muth war ja vorhin, o Stoltzer! ungemein,</l>
            <l>Wilt du nun auf einmahl so gar erschrocken seyn?</l>
            <l>Auf! haue, schlag und stich, du kanst mich ja wohl</l>
            <l>tödten;</l>
            <l>Hier fiel ich ihm zu Fuß; mein schämendes Erröthen</l>
            <l>Das zeigt dir meine Reu, o grosser Götter-Sohn!</l>
            <l>Ich keñe deine Macht, du sprichst den Waffen Hohn.</l>
            <l>Verzeihe, daß ich mich etwas zu frey gewaget,</l>
            <l>Daß meine Raserey von deinem Tod gesaget;</l>
            <l>Dein Pfeil ist mir zu scharff, ich lencke willig ein,</l>
            <l>Ich will dir unterthan, ich will dein Sclave seyn.</l>
            <l>Da sich um dieses Kind mein Hertze starck bemühet,</l>
            <l>Da Liebe, Treu und Huld in diesem Hertzen glüet,</l>
            <l>So that mir freylich auch itzt ihr Verlust sehr weh,</l>
            <l>Schenck, grosser Liebes-Gott mir meine </l>
            <l>Sie ist der Redligkeit das würdigste Exempel.</l>
            <l>Sechs Jahre ist es schon, wo uns in jenem Tempel,</l>
            <l>Da deine Mutter thront, so Hertze, Mund als Hand</l>
            <l>Die grosse </l>
            <l>Du bist sonst sehr gerecht, wir sind es überzeuget.</l>
            <l>Da aber uns nunmehr dein Urtheil hefftig beuget,</l>
            <l>Cupido, trenn uns nicht! gieb mir sie zum Gewinst,</l>
            <l>Vor meinen redlichẽ und Sehnsuchts-vollen Dienst.</l>
            <l>Wirst du nun, Götter-Sohn! den from̃en Wunsch</l>
            <l>erhören,</l>
            <l>So will ich dich und sie mit gröster Ehrfurcht ehren.</l>
            <l>Kaum hatt ich ausgeredt, so fing </l>
            <l>Weil ich nun deine Treu zur Gnüge spühren kan,</l>
            <l>So nimm sie wieder hin; vergnüget eure Hertzen,</l>
            <l>Dieß frohe Bündniß sey voll Anmuth Lust und</l>
            <l>Schertzen,</l>
            <l>Seyd glücklich, liebt vergnügt. Der grosse Götter-</l>
            <l>Sohn</l>
            <l>Verließ den wüsten Hayn, kurtzum, er flog davon.</l>
            <l>Hier wurde Lust und Schertz auf einmahl meiner</l>
            <l>Meister.</l>
            <l>Ich wachte plötzlich auf, es regten sich die Geister;</l>
            <l>Die Freude war zu groß, du glaubst es warlich kaum,</l>
            <l>Sieh nun, geliebter Schatz, dieß war mein gantzer</l>
            <l>Traum.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
