<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">L iebes-Brieff an eine  
 Sängerin.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hunold</surname>
            <forename>Christian Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">72</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-72</measure>
        <measure type="syllables">881</measure>
        <measure type="tokens">583</measure>
        <measure type="characters">3488</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1702</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197766"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>L iebes-Brieff an eine  
 Sängerin.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verwundere dich nicht/ du Schöne/ _ _ _</l>
            <l>Daß eine frembde Hand dir was bekantes schreibet/</l>
            <l>Und daß ich auch ein Knecht der süssen Herrschafft bin/</l>
            <l>Die dein beliebter Mund mit lauter Hertzen treibet.</l>
            <l>Der Stimme Lieblichkeit bezaubert meinen Geist/</l>
            <l>Und kan ihn künstlicher/ als schwartze Kunst beschweren:</l>
            <l>Wer deiner Anmuth nur ein zartes Ohr erweißt/</l>
            <l>Muß vor die Freyheit auch die Sterbe-Lieder hören.</l>
            <l>Die art'ge Stellung mehrt noch die Vollkommenheit:</l>
            <l>Der Purpur steht dir wohl/ die Majestätschen Minen</l>
            <l>Sind Züge deiner Pracht und auch der Würdigkeit/</l>
            <l>Wenn dir/ wie die Natur/ das Glücke wolte dienen.</l>
            <l>Zwar deine Schönheit rühmt kein eintz'ger öffentlich/</l>
            <l>Und ob du/ oder nicht/ ein Engel seyst auff Erden/</l>
            <l>Doch wisse Liebes-Gluth steigt mehrmahls unter sich/</l>
            <l>Und selten in den Mund/ wenn Hertzen Redner werden.</l>
            <l>Denn das Verschwiegenheit die schönste Tugend sey/</l>
            <l>Kan niemand leicht so wohl/ als Nebenbuhler wissen:</l>
            <l>Hier sind sie keinem nicht mit einem Worte treu/</l>
            <l>Und tadeln öffters das/ was sie im Geiste küssen.</l>
            <l>Drüm wehlet sich mein Hertz auch diese Redekunst/</l>
            <l>Und dieses stumme Blat soll meine Gluth bekennen/</l>
            <l>Die Flammen strecken sich nach deiner Gegengunst/</l>
            <l>Ach Schönste! laß sie doch nicht ohne Kühlung brennen</l>
            <l>Ich bin von Fleisch und Blut/ und du bist wunderschön/</l>
            <l>Dein Wesen und dein Thun besteht in Seltenheiten/</l>
            <l>Und will mein Auge recht waß ungemeines sehn/</l>
            <l>So ist dein Mund ein Ort von tausend Lieblichkeiten:</l>
            <l>Ich weiß das Orpheus hier die Lehre niederlegt/</l>
            <l>Ob er die Bäume gleich und Steine tantzend machet:</l>
            <l>Manch Hertz ist Felsen-Art/ doch wird es leicht bewegt/</l>
            <l>Wenn nur die Anmuht singt/ und deine Schönheit lachet.</l>
            <l>Was halb erstorben ist/ steigt lebend wieder auff/</l>
            <l>Und was sich sonsten regt/ erstarrt durch deine Hände:</l>
            <l>Der Adern kaltes Blut kriegt den erhitzten Lauff/</l>
            <l>Wenn du mir Feuer giebst/ und ich dir Blicke sende.</l>
            <l>Ja wie vermögend ist nicht sanffter Saiten-Thon?</l>
            <l>Er fesselt Thetis Reich/ das Schuppen Heer der Wellen/</l>
            <l>Die Harffen klinget kaum/ so schertzt ein Delphin schon/</l>
            <l>Und muß sich gantz verliebt in seine Netze stellen.</l>
            <l>Es fällt die Grausamkeit der Crocodillen hin/</l>
            <l>Music kan mit der Wuth der Elephanten streiten/</l>
            <l>Und ist Gewalt und List nicht die Bezwingerin/</l>
            <l>Bestehn die Stricke doch in angenehmen Saiten.</l>
            <l>Den Thieren bleibt der Grim/ wie Tauben Gall bewust/</l>
            <l>Cameel und Hirsche sind der Unvernunfft zu wider/</l>
            <l>Und der vernünfftge Klang erquickt die wilde Brust:</l>
            <l>Wie binden mich nun auch nicht deine schönen Lieder.</l>
            <l>Ach Schönste </l>
            <l>Es regt sich die Vernunfft in Augen/ Hertz und Ohren/</l>
            <l>Indem dein süsser Mund von solcher Würckung spricht/</l>
            <l>Dabey die Laute hat die edle Krafft verlohren.</l>
            <l>Sirene/ dieser Zeit! du schöne Zauberin!</l>
            <l>Wer kan Ulysses seyn bey deinen Lieblichkeiten?</l>
            <l>Europens gröster Held wirfft Stahl und Eisen hin/</l>
            <l>Und reines Singen kan den Fünfften Carl bestreiten.</l>
            <l>Dort konnte diese Macht das gröste Theil der Welt</l>
            <l>Auch vor der kleinsten Theil mit holder Reitzung bücken:</l>
            <l>Wie solte nicht ein Knecht/ der dir zu Fusse fält/</l>
            <l>Vor Venus gantzes Reich mit höchster Freude rücken?</l>
            <l>Ach </l>
            <l>Wie Glut und Flammen dir aus schönen Augen dringen.</l>
            <l>Und was der enge Raum der süssen Kehle kan/</l>
            <l>Wenn du die Stimme kanst wie unsre Hertzen zwingen.</l>
            <l>Ist deine Lieblichkeit nun unbeschreiblich schön/</l>
            <l>So lasse sie doch auch von Gegenhuld erschallen.</l>
            <l>Darff ein verliebter Kuß zu deinen Munde gehn/</l>
            <l>So geht er zu den Ort von tausend Nachtigallen.</l>
            <l>Doch Nachtigallen sind in güldner Einsamkeit/</l>
            <l>Und lassen sich zur Lust in grünen Büschen hören:</l>
            <l>Drüm wilst du/ daß mich auch dein süsser Mund erfreut/</l>
            <l>So lasse mich zu dir in das Gebüsche kehren.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
