<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Glückwünschender Brief,  
 An einen Freund, der ins Carls-Bad gieng/ und die Cur  
 gebrauchen wolte.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Spindler</surname>
            <forename>Christian Gotthold</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">57</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-57</measure>
        <measure type="syllables">519</measure>
        <measure type="tokens">359</measure>
        <measure type="characters">2093</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1745</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20581-9"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik, Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Glückwünschender Brief,  
 An einen Freund, der ins Carls-Bad gieng/ und die Cur  
 gebrauchen wolte.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So gehst du, liebster Freund, ins Carols-Bad</l>
            <l>hinein,</l>
            <l>So wird denn deine Cur in GOtt gesegnet seyn</l>
            <l>Durch jene heisse Fluth, die durch den Prudel dringet</l>
            <l>Da wo die Döplitz sich in krumme Uffer schlinget,</l>
            <l>Da wo den Krancken selbst die übergrosse Krafft,</l>
            <l>Der angenehmste Ort, Lust und Gesundheit schafft.</l>
            <l>Wie schön ist diese Stadt, an Gärten und Alleen,</l>
            <l>An Wiesen, Fluhr, und Wald; du wirst es</l>
            <l>selbsten sehen.</l>
            <l>Doch, Freund, dich reitzet nicht die angenehmste</l>
            <l>Stadt,</l>
            <l>Nein nur der Born; der da die Krafft Bethes-</l>
            <l>da hat,</l>
            <l>Der so erhitzte Born, die heilsam holde Quelle,</l>
            <l>Er springt mit grosser Krafft rein, wunderbahr</l>
            <l>und helle.</l>
            <l>Es mindert deine Quaal und überhäuften Schmerz,</l>
            <l>Diß angenehmste Bad erquickt dein mattes Hertz.</l>
            <l>So dient des Bornes Krafft, des Höchsten treues</l>
            <l>Fügen,</l>
            <l>Dir, wenn es nur vorbey, zum irdischen Vergnügen.</l>
            <l>Die weise Vorsicht selbst thut die Erhörung kund.</l>
            <l>Bethesda Wunderwerck macht deinen Leib gesund.</l>
            <l>Gesetzt, daß auch sein Saltz dich etwas bitter träncket,</l>
            <l>So wird dir doch dadurch gesunder Leib geschencket.</l>
            <l>Das, was dein Hertz verlangt, und was du immer</l>
            <l>willt,</l>
            <l>Giebt dir der reiche Born, wo Segens-Wasser</l>
            <l>quillt.</l>
            <l>Dein Bad wird dir ins Haus durch Röhren zuge-</l>
            <l>leitet,</l>
            <l>Die Kunst hat dieses ja zu deinem Zweck bereitet.</l>
            <l>Wird der gesaltzne Quell dir öfftermahls zur Last,</l>
            <l>Vertreibe den Geschmack durch einen Bade-Gast,</l>
            <l>Der dir das bittre Saltz in Nectar-Safft ver-</l>
            <l>wandelt,</l>
            <l>Wenn er als Freund mit dir vertraut und redlich</l>
            <l>handelt.</l>
            <l>Und wenn man bey der Cur um Hülffe fragen muß,</l>
            <l>So dienet dir zum Schutz ein </l>
            <l>Der wird dir durch Besuch, wie auch durch treue</l>
            <l>Zeilen,</l>
            <l>So offt du es bedarffst, den besten Rath ertheilen.</l>
            <l>Enthaltsam must du seyn bey dieser grossen Cur,</l>
            <l>Deñ findest du dein Wohl, deñ findest du die Spur,</l>
            <l>Die dich der Sterblichkeit und Sarg und Grufft</l>
            <l>entziehet,</l>
            <l>Wobey der Deinen Glück, durch deinen Wohl-</l>
            <l>stand blühet.</l>
            <l>Doch schone dich, o Freund! verbirge Zorn u. Haß,</l>
            <l>Denn nützet dir gewiß das mehr als edle Naß.</l>
            <l>Geniesse doch der Ruh, sey deiner Sorgen Meister,</l>
            <l>Komm glücklich wieder an, bestärck die Lebensgeister.</l>
            <l>Ich zehle jeden Tag, ich zehle jede Stund,</l>
            <l>Bis du mir schreibst, o Freund! das Bad macht</l>
            <l>mich gesund.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
