<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Eine Uhr im Todtenkopfe.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">65</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-65</measure>
        <measure type="syllables">650</measure>
        <measure type="tokens">446</measure>
        <measure type="characters">2544</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Eine Uhr im Todtenkopfe.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Mensch der plözlich starb, von jähen</l>
            <l>Schlag gerührt,</l>
            <l>Ward neulich unvermerkt, aus dieser</l>
            <l>Zeit entführt;</l>
            <l>Indem er eine Uhr ins Nachbars Haus getragen</l>
            <l>Must seine Lebens-Uhr die lezte Stunde schlagen.</l>
            <l>Indem er jenes Werk, hatt in den Gang gebracht,</l>
            <l>Ward seine Lebens-Uhr ihm selbst zu nicht gemacht:</l>
            <l>Ein ängstlich banges Weh durchkroch die schlaffen</l>
            <l>Glieder,</l>
            <l>Er sang, als wie entseelt, auf einen Sessel nieder.</l>
            <l>Man rief mich zu ihn hin, als Lehrer beizustehn,</l>
            <l>Die Augen sahen starr; doch konnt er nicht mehr</l>
            <l>sehn;</l>
            <l>Sein Geist erhohlte sich, doch in sehr wenig Stun-</l>
            <l>den,</l>
            <l>War Sprache, Othem, Geist, gleich wiederum</l>
            <l>verschwunden.</l>
            <l>O! plözlich schneller Todt! dacht ich in meinen Sin,</l>
            <l>Wer also selig stirbt, dem ist er ein Gewin:</l>
            <l>Wer aber an das End, nie eh es kömmt, gedenket,</l>
            <l>Dem ist er solch ein Weh, das ihm auf ewig krän-</l>
            <l>ket.</l>
            <l>Man sagte mir hernach, ein schönes Sinnenbild,</l>
            <l>Daß dieser Selige, der seine Tag erfüllt,</l>
            <l>Zu Todts-Erinnerung, in seines Lebens Tagen,</l>
            <l>Als eine Taschen-Uhr, bei sich umher getragen.</l>
            <l>Sie war also gemacht, daß dieses Räderwerk,</l>
            <l>Jm Todtenkopf verstekt. O! schönes Augenmerk</l>
            <l>Wolt er den Stundenschlag, aus seinen Uhrwerk</l>
            <l>wissen:</l>
            <l>So hat er das Gehäus, den Todskopf öfnen müssen.</l>
            <l>Ich dachte bei mir selbst: Ein lehrreich Sinnenspiel!</l>
            <l>Das Leben gleicht der Uhr, wer es berech-</l>
            <l>nen will,</l>
            <l>Der muß auch allemahl, an dessen Ende
denken,</l>
            <l>Und dabei auf dem Todt, des Geistes Au-
gen lenken.</l>
            <l>Des Leibes Gliederbau, der aneinander hängt,</l>
            <l>Gleicht einen Uhrwerk auch, das sich bewegend</l>
            <l>schwenkt;</l>
            <l>So lang die Uhr sich regt, nach ihrer Ordnung ge-</l>
            <l>het,</l>
            <l>Wird auch der Zeiger fort in seinem Lauf, gedrehet.</l>
            <l>Steht aber solche still im abgemeßnen Lauf;</l>
            <l>So hält sich auch zugleich der Stundenzeiger auf:</l>
            <l>So ist es mit uns auch; so lang der Leib sich reget,</l>
            <l>Das Blut im Adern wallt, so lang die Puls noch</l>
            <l>schläget:</l>
            <l>So lang ist Leben da; wo dieses stokt, die still,</l>
            <l>Da ist des Lebens-Laufs bestimmtes End und Ziel.</l>
            <l>Wir gehen immer fort, und mit uns auch die Zei-</l>
            <l>ten,</l>
            <l>Die uns ganz unvermerkt, zu unsern Ende leiten.</l>
            <l>Wir gleichen einer Uhr, doch unsrer Seelen-Haus,</l>
            <l>Sieht wie ein Todtenkopf, nach allen Theilen aus;</l>
            <l>Ist unser Geist getrennt von unsers Leibes Banden;</l>
            <l>So ist das Ende da, und unser Todt vorhanden.</l>
            <l>O! möchte jeder Mensch, der was er ist erwegt,</l>
            <l>So oft ein Theil der Zeit, so oft die Stunde schlägt,</l>
            <l>Die schnelle Lebens Zeit, das Ende seiner Stunden,</l>
            <l>Den Tod betrachtend sehn, der damit ist verbunden!</l>
            <l>Denn so wie diese Uhr, im Todtenkopfe geht,</l>
            <l>Damit verknüpfet ist, nnd sich darin umdreht:</l>
            <l>So ist das Leben auch und Todt bei uns vereinet;</l>
            <l>Weil wo jezt Leben ist, gar bald der Todt erscheinet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
