<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Türkische Erzehlung.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">70</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-70</measure>
        <measure type="syllables">599</measure>
        <measure type="tokens">403</measure>
        <measure type="characters">2272</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Türkische Erzehlung.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ward ein Sultan in Egypten, der immer sein Ge-</l>
            <l>spött getrieben</l>
            <l>Mit dem, was Mahomet von sich (er wär einst aus dem</l>
            <l>Bett genommen,</l>
            <l>Und, nach fast hundert tausend Reden mit Gabriel, zurück</l>
            <l>gekommen,</l>
            <l>Da er sein Bett noch warm gefunden) in seinen Alcoran</l>
            <l>geschrieben,</l>
            <l>Von einem Heiligen einmahl, nebst seiner Hofstadt, hinge-</l>
            <l>stellt</l>
            <l>Bey einem grossen Wasser-Küfen. Mit Bitt’, er mögte</l>
            <l>sich bemühen,</l>
            <l>Sein Haupt in dieses Naß zu tunken, und alsobald her-</l>
            <l>aus zu ziehen.</l>
            <l>Er thate kaum, was jener bate, so fand er sich bey einem</l>
            <l>Zelt,</l>
            <l>Am Ufer eines grossen Meeres, an eines steilen Berges</l>
            <l>Fuß.</l>
            <l>Nun mogt’ er, wie er wollte, fluchen auf seinen Heiligen,</l>
            <l>er muß,</l>
            <l>Um Kost und Nahrung zu gewinnen, sich ungesäumt</l>
            <l>sogleich bequehmen,</l>
            <l>Die Zuflucht zu verschiednen Leuten, die er daselbsten fand,</l>
            <l>zu nehmen,</l>
            <l>Die führen ihn nach einer Stadt, so von dem Ort nicht</l>
            <l>weit entlegen,</l>
            <l>Woselbst, nach manchen fremden Fällen, die gar zu lang</l>
            <l>sind zu erzehlen,</l>
            <l>Er sich mit einer reichen Frau beschloß geruhig zu ver-</l>
            <l>mählen.</l>
            <l>Er zeugte mit ihr vierzehn Kinder. Zuletzt war ihm das</l>
            <l>Glück zugegen,</l>
            <l>So daß er all sein Gut verlohr, und sich aus Noht ent-</l>
            <l>schliessen mußte,</l>
            <l>Ein armer Arbeits-Mann zu werden, weil er sich nicht zu</l>
            <l>helfen wußte.</l>
            <l>Bis er, voll Traurigkeit und Schwermuht, einst an des</l>
            <l>Meeres Ufer ging,</l>
            <l>Und seinen unglücksel’gen Stand, und alle fremde Fäll’,</l>
            <l>erwog,</l>
            <l>Auch, voller Reu, nach ihren Sätzen, im Meer sich an</l>
            <l>zu waschen fing.</l>
            <l>Kaum aber, daß er, nach dem Bade, sich wieder aus dem</l>
            <l>Wasser zog;</l>
            <l>So fand er sich bey seiner Küfe, beym Lehrer und der</l>
            <l>Hofstadt, stehn.</l>
            <l>Er fing, wie leichtlich zu erachten, ob allem, was mit ihm</l>
            <l>geschehn,</l>
            <l>Mit vieler Streng- und Heftigkeit, auf seinen Heil’gen an</l>
            <l>zu schmählen,</l>
            <l>Daß er ihn so gequälet hätte, und zwar so eine lange</l>
            <l>Zeit.</l>
            <l>Allein, wie wundert er sich nicht auf aller seiner Leut’</l>
            <l>Erzehlen,</l>
            <l>Daß es nur ein Gesicht gewesen, daß er nicht eines Fusses</l>
            <l>breit</l>
            <l>Von diesem Faß gewichen sey, und daß er anders nichts</l>
            <l>gethan,</l>
            <l>Als seinen Kopf ins Wasser senken, und wieder aus dem</l>
            <l>Wasser ziehn.</l>
            <l>Hierauf nun fing sein Heiliger mit seiner Lehre folgends</l>
            <l>an:</l>
            <l>„dem Schöpfer wäre nichts unmöglich, und wie für Seine</l>
            <l>Herrlichkeit</l>
            <l>„auch tausend Jahr’ ein Tag nur wären; so fiel es Jhm</l>
            <l>nicht minder schwehr</l>
            <l>„zu machen, daß ein einz’ger Tag, ja eines Augenblickes</l>
            <l>Zeit,</l>
            <l>„wenn Ers also verordnete, so lang’ als tausend Jahre</l>
            <l>wär'.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
