<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das eilffte capitel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-112</measure>
        <measure type="syllables">1402</measure>
        <measure type="tokens">957</measure>
        <measure type="characters">5590</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das eilffte capitel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wjlst du dein schwaches hertz in wahrem friede stärcken;</l>
            <l>So überwirff dich nicht mit andrer leute wercken.</l>
            <l>Denn was ein fremder thut, geht dich ohndem nicht an.</l>
            <l>Wer seinen vorwitz nicht im zaume halten kan,</l>
            <l>Und sich in sorgen mischt, die sinn und geist zerstreuen,</l>
            <l>Wie soll der himmel den mit langer ruh erfreuen,</l>
            <l>An die er wenig denckt? Es bleibet wol dabey:</l>
            <l>Daß niemand seliger, als ein gemüthe sey,</l>
            <l>Das vor der stoltzen welt zwar tief verborgen lieget,</l>
            <l>Doch in der stille sich mit seinem GOtt vergnüget,</l>
            <l>Und in der einfalt bleibt. O einfalt! theurer schatz!</l>
            <l>Wo du das hertze füllst, da nimmt der friede platz.</l>
            <l>Was hat den heiligen in finstren wüsteneyen,</l>
            <l>Wo keine reitzungen den äusern sinn erfreuen,</l>
            <l>Das ungemeine licht geheimer ding’ entdeckt?</l>
            <l>Nichts, als der ernste fleiß, den sie daran gestreckt,</l>
            <l>Sich aller lüsternheit des fleisches zu entschlagen,</l>
            <l>Und der begierden schwarm aus ihrer brust zu jagen,</l>
            <l>Der allen frieden stört. Verwundrungs-werther fleiß!</l>
            <l>Von dem man in der welt itzt, leyder! wenig weiß!</l>
            <l>Indem wir allzuviel nach fremden dingen gaffen,</l>
            <l>So eitel sie auch sind. Wer ist, der sich rechtschaffen</l>
            <l>Zur besserung entschleust, und unabläßig kämpfft,</l>
            <l>Bis er die schlangen-zucht der wilden lüste dämpfft?</l>
            <l>Es ist kein eifer da, der unsern muth entzünde,</l>
            <l>Man fiegt in langer zeit kaum über eine sünde,</l>
            <l>Und also kommen wir auch niemals an das ziel.</l>
            <l>Wer in geheimnissen verständig werden will,</l>
            <l>Der muß der bosheit wust erst aus dem hertzen räumen;</l>
            <l>Allein, so lange wir mit der verleugnung säumen,</l>
            <l>Und voll begierden sind, so wird gewiß nichts draus;</l>
            <l>Denn GOttes stimm und licht sucht nur ein einsam haus,</l>
            <l>Wo alles sauber ist, und keine Teufel schwermen.</l>
            <l>Die gröste hinderniß entstehet aus dem lermen,</l>
            <l>Den vorwitz, neid und lust im seelen-grunde macht.</l>
            <l>Wie herrlich würd’ es doch uns allen eingebracht,</l>
            <l>Wenn wir uns nach und nach von dem geräusch entfernten,</l>
            <l>Und in der strengen zucht den vätern folgen lernten,</l>
            <l>Die bis aufs blut gekämpfft, und keine müh gescheut;</l>
            <l>So aber darff die lufft der widerwärtigkeit</l>
            <l>Nur nicht mehr sanffte gehn, so fallen wir schon nieder,</l>
            <l>Und wenden voller angst die zarten augen-lieder</l>
            <l>Auf eitlen menschen-trost. Ach! warum stehn wir nicht</l>
            <l>Als Helden, derer muth kein sturm der feinde bricht?</l>
            <l>Wir würden, hielten wir nur hurtig aus, bald mercken,</l>
            <l>Wie wunderbar der HErr sein treues volck zu stärcken</l>
            <l>Und zu vertreten weiß. Denn der uns in den streit</l>
            <l>Und vor die feinde stellt, die voller grausamkeit</l>
            <l>Auf unsre seele gehn, will nicht, daß wir verzagen;</l>
            <l>Nein! sondern daß wir sie frisch aus dem felde schlagen;</l>
            <l>Und triumphirer seyn. Der ist kein krieges-mann,</l>
            <l>Der einen pantzer trängt, wenn er nicht fechten kan.</l>
            <l>Es braucht geringe kunst, sich einen Christen nennen,</l>
            <l>Und mit dem munde sich zur creutzes-fahn bekennen,</l>
            <l>Vor der das hertze flieht. Vor dem altare knien,</l>
            <l>Und einen rauhen sack an seine lenden ziehn:</l>
            <l>Des jahres sieben mal zu GOttes tische treten,</l>
            <l>Und wie viel stunden lang das Pater noster beten:</l>
            <l>Durch hunger und durch durst das wilde fleisch castey’n;</l>
            <l>Ein feind der gast-gebot und complimenten seyn:</l>
            <l>Kein frauenzimmer sehn: den kopff zur erden hengen:</l>
            <l>Stets mit der bihel gehn: mit heiligen gefängen</l>
            <l>Sich tag und nacht bemühn, heist noch kein Christenthum.</l>
            <l>In ceremonien sucht nur ein heuchler ruhm.</l>
            <l>Setz ich den gottesdienst in äuserliche dinge,</l>
            <l>So ist die andacht aus; so halt ich GOtt geringe;</l>
            <l>Indem ich ihn allein mit hülsen speisen will,</l>
            <l>Da ihm der kern gehört. Es ist kein kinderspiel,</l>
            <l>Ein wahrer Christ zu seyn: Man muß es erstlich meynen,</l>
            <l>Und ohne heuchelwerck vor seinem GOtt erscheinen,</l>
            <l>Der auf das hertze sieht, und keinen friede giebt,</l>
            <l>Als wo man seinen Geist in reiner einfalt liebt.</l>
            <l>Drum auf! last uns die axt gleich an die wurtzel setzen;</l>
            <l>Des glaubens blanckes schwerdt auf die begierden wetzen;</l>
            <l>Und fechten, bis der feind, der uns so scharff bekriegt,</l>
            <l>Und so viel unruh macht, tod vor den füßen liegt.</l>
            <l>Man überwirfft sich zwar mit vielen sünden-bürden,</l>
            <l>Doch wenn wir alle jahr nur einer ledig würden,</l>
            <l>So könten wir der last einst überhoben seyn.</l>
            <l>Stimmt’ auch der fortgang nur mit unserm anfang ein,</l>
            <l>Das ende würde sich so lange nicht verweilen;</l>
            <l>Allein so hitzig wir zum ersten angriff eilen,</l>
            <l>So schläffrig fahren wir in der bekehrung fort.</l>
            <l>Wem vor dem ruder graut, schifft langsam an den port.</l>
            <l>Man muß die hände nicht im wercke sincken lassen,</l>
            <l>Das hertze mit geduld, den geist in hoffnung fassen,</l>
            <l>So nimmt die besserung im glauben täglich zu:</l>
            <l>Wie wenig eifert man itzt um die seelen-ruh!</l>
            <l>Wenn unsre flammen nur nicht gantz und gar erkalten,</l>
            <l>Und etwa einen strahl der ersten brunst behalten,</l>
            <l>So heißt es schon genug. Wo ist ein rechter muth,</l>
            <l>Der bis ans ende daurt? Ist dein beginnen gut,</l>
            <l>Und ernst zum kampffe da, so können die beschwerden,</l>
            <l>So wichtig als sie sind, nicht unerträglich werden,</l>
            <l>Wenn nur ein tapffrer sinn den vorsatz unterstützt,</l>
            <l>Der sich nichts schrecken läst, weil ihn der himmel schützt.</l>
            <l>Scheint dir es allzuschwer, dich anders zu gewöhnen?</l>
            <l>So dencke: Was der kampff, und was vor müh und thränen</l>
            <l>Man zur vollkommenheit der selbst-verläugnung braucht.</l>
            <l>Wer der begierden brand schon täglich untertaucht,</l>
            <l>Ersäufft sie dennoch kaum. Wer aber kleine sachen</l>
            <l>Nicht überwinden lernt, was will er endlich machen,</l>
            <l>Wenn es ans große kömmt. Ach widersteh der lust,</l>
            <l>Eh’ sie zum laster wird; und halte sinn und brust</l>
            <l>Von aller unart ab: Denn wer dergleichen schuaten</l>
            <l>Zur wurtzel kommen läst, der hat sich schlecht berathen.</l>
            <l>O mensch! bedenck’ es doch, und schau der erden sand</l>
            <l>Nicht mehr vor perlen an. Verwirff den leeren tand,</l>
            <l>Damit dich Satan sonst in labyrinthe führet;</l>
            <l>Trittst du nun an den kampff, und thust was dir gebühret;</l>
            <l>So werden engel, GOtt, und menschen sich erfreun,</l>
            <l>Und dir ein ieder tag ein schritt zum friede seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
