<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">8.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rückert</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">39</measure>
        <measure type="verses">78</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-2 3-2 4-2 5-2 6-2 7-2 8-2 9-2 10-2 11-2 12-2 13-2 14-2 15-2 16-2 17-2 18-2 19-2 20-2 21-2 22-2 23-2 24-2 25-2 26-2 27-2 28-2 29-2 30-2 31-2 32-2 33-2 34-2 35-2 36-2 37-2 38-2 39-2</measure>
        <measure type="syllables">984</measure>
        <measure type="tokens">693</measure>
        <measure type="characters">3891</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1836</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905195073"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>8.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Fürst ritt auf die Jagd, und ward durch ein Gewitter</l>
            <l>Getrennt vom stattlichen Geleite seiner Ritter.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er fand zum erstenmal, woran er nie gedacht,</l>
            <l>Ohnmächtig selber sich in eines Höhern Macht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihm war nun Heer und Hof und Herrschaft ohne Nutz,</l>
            <l>Er suchte gegen Sturm im offnen Felde Schutz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er spähte weit umher, und sah mit halber Freude</l>
            <l>Zuletzt ein ländliches unscheinbares Gebäude.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit Unmuth trat er ein ins niedre Hüttendach;</l>
            <l>Mit seiner Tochter saß ein Vater im Gemach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der alte Vater herb, ein Landmann starr und spröde,</l>
            <l>Die junge Tochter mild, ein Landkind hold und blöde;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Alsob ein alter Dorn mit rauhbemoos'tem Nacken</l>
            <l>Die schönste Rose trüg' als Schmuck an seinen Zacken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Fürst gewahrte nicht die Rose duftumschwommen,</l>
            <l>Und hört' es kaum, wie ihn der Vater hieß willkommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Tochter winkte der, die sich mit Anstand schürzte,</l>
            <l>Dem Gast ein Mahl auftrug, und es mit Anmuth würzte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Mahl blieb unberührt, der Gast stumm und verdrossen,</l>
            <l>Die Würze merkt' er nicht, sonst hätt' er es genossen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er dacht' im stillen Kreis an seinen lauten Troß,</l>
            <l>Und aus der nackten Hütt' in sein vergoldet Schloß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da trat am Abend ein des Bauern Knecht, der Hirte,</l>
            <l>Und um der Herde Stand ward er befragt vom Wirthe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er sprach: die Herde war noch nie in schlimmerm Stande,</l>
            <l>Die Nahrung scheint ihr nicht mehr anzustehn im Lande.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Euter alle sind versiegt, es hilft kein Füttern,</l>
            <l>Den eignen Lämmern wird kein Trunk von ihren Müttern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der alte Landmann wiegt sein Haupt erstaunt: Versiegt</l>
            <l>Die Euter auf einmal! Wer sagt, woran das liegt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da hebt die Tochter an: Es liegt allein daran,</l>
            <l>Daß nicht des Fürsten Herz dem Land ist zugethan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn wo nicht zugethan der Himmel ist der Erde,</l>
            <l>Alda verschmachten muß aller Lebend'gen Herde;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und also, wo der Fürst in Liebe nicht dem Land</l>
            <l>Ist zugethan, das ihm vertraut des Himmels Hand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Alte sprach: Was bleibt denn übrig, als zu wandern</l>
            <l>Aus einem Land, das Gott verlassen hat, zum andern?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geh, Hirte, gib dem Vieh hier seine letzte Rast!</l>
            <l>Und du, o Tochter, trag dein letztes auf dem Gast!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir haben manchen hier gespeiset und getränket;</l>
            <l>Nun schaffe, daß mit Dank es dieser uns gedenket!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir werden keinen Gast hier tränken mehr und speisen;</l>
            <l>Wer weiß, im fremden Land wer uns es wird erweisen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da sah der Fürst sie an, die sich mit Anstand schürzte,</l>
            <l>Ein neues Mahl auftrug, und es mit Anmuth würzte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Mahl blieb unberührt; doch, wenn ers nicht genoß,</l>
            <l>Nicht war es weil er dacht' an sein vergoldet Schloß;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vielmehr weil er ans Wort, das sie gesprochen, dachte,</l>
            <l>Von dem zuerst die Lieb' in seiner Brust erwachte;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Liebe für sein Land, mit welcher Hand in Hand</l>
            <l>Vielleicht noch eine gieng, die er sich nicht gestand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zum Herzen sprach er: Weh dem Trotz, der dich bethörte,</l>
            <l>Der wie ein Fluch das Glück unschuld'ger Hütten störte!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß so der Segen fehlt, wo Liebe nicht vermählt</l>
            <l>Dem Land des Fürsten Herz, warum blieb mirs verhehlt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er dachte nach, da trat von neuem ein der Hirte,</l>
            <l>Und um der Herde Stand ward er befragt vom Wirthe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er sprach: die Herde hat sich anders nun besonnen;</l>
            <l>Der Mütter Euter schwillt und füllet alle Tonnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wetteifernd lassen sie die Milch im Kübel schäumen;</l>
            <l>Sie haben offenbar nicht Lust das Land zu räumen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der alte Landmann lenkt den Blick, den er gesenkt,</l>
            <l>Der sinn'gen Tochter zu, die wohl weiß was er denkt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und lächelnd hebt sie an: Das liegt gewiß daran,</l>
            <l>Daß nun des Fürsten Herz dem Land ist zugethan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn wo nur zugethan der Himmel ist der Erde,</l>
            <l>Da nähret sich mit Lust aller Lebend'gen Herde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und also, wo der Fürst in Liebe seinem Land</l>
            <l>Ist zugethan, das ihm vertraut des Himmels Hand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der alte Landmann spricht: Der Himmel sei gepriesen,</l>
            <l>Daß er zu rechter Zeit dem Land die Huld erwiesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Land zu räumen, wird nun keine Noth uns dringen;</l>
            <l>Doch wer wird unsern Dank dem Fürsten hinterbringen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich seh' an dir, mein Gast, nachdem dir am Gewand</l>
            <l>Der Regen trocknete, du bist von edlem Stand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bring morgen, wenn du ziehst, die Kund' ins Fürstenhaus;</l>
            <l>Heut aber ruh vergnügt in Bauernhütten aus.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
