<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">XlV.  Uber das Grab der Groß-Frau  
 Mutter.   Jm Mertz.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">91</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-7 6-8 7-14 8-16 9-14</measure>
        <measure type="syllables">917</measure>
        <measure type="tokens">639</measure>
        <measure type="characters">3702</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>XlV.  Uber das Grab der Groß-Frau  
 Mutter.   Jm Mertz.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Solls seyn, Hochwürdigs Häupt! so neig' auf JEsus
Wincken</l>
            <l>Jhm deine von der Last erdrückte Scheitel zu:</l>
            <l>Entweiche </l>
            <l>Und laß den </l>
            <l>Zwar trinckt den neuen Wein ins Vaters Reiche nicht,</l>
            <l>Wer nicht den bittern Kelch vorher noch angesetzet:</l>
            <l>Doch, wenn der Myrrhen-Tranck dir kaum die Lippen netzet,</l>
            <l>So sieht ein jeder leicht, warum das dir geschicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es hatte dir die Welt zum öftern Tranck und Speise</l>
            <l>Mit Staub der Kümmerniß, und Thränen-Saltz vermischt;</l>
            <l>Die Arbeit ließ nicht nach, wenn man dir </l>
            <l>Und deine </l>
            <l>So wuste denn </l>
            <l>Mit aufgebotner Macht die Crone zu erkämpfen,</l>
            <l>So wohl der Feinde Wuth, als deinen Streit zu dämpfen,</l>
            <l>Indem er aus den Sturm dich bald bey Seite nahm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sonst macht ein kühner Held bey vortheilhafter Lage</l>
            <l>Den Zugeordneten die gröste Sorgen-Noth:</l>
            <l>Denn sie vermuthen schon, daß er, Trotz Blut und Tod,</l>
            <l>Den eingedrungnen Feind zurück zu treiben wage.</l>
            <l>Ein Bau, den Sturm und Schlag noch eins so starck gemacht,</l>
            <l>So, daß er nun davon nicht leicht zu zittern pfleget,</l>
            <l>In welchem sich der Geist noch immer lebhaft reget,</l>
            <l>Will </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum höret man das Blut in allen Adern kochen,</l>
            <l>Weil Tod und Leben noch aus allen Kräften ringt,</l>
            <l>Biß der gefangne Geist sich aus den Banden schwingt,</l>
            <l>Nachdem er durch das Hertz, und Marck und Bein gebrochen.</l>
            <l>Und da der Seelen-Feind den Erden-Creiß durchreißt,</l>
            <l>Um schon in dieser Zeit die Seelen zu verschlingen;</l>
            <l>Vermeynt man, wenn sie itzt aus ihrer Hütte dringen,</l>
            <l>Daß der Erboste nicht noch allen Ernst beweist?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Geist war nicht gewohnt bestürtzt herum zu schweiffen,</l>
            <l>Dein unerschrockner Muth ertrotzte manchen Sieg:</l>
            <l>Alsdann vermuthet man gar einen schweren Krieg,</l>
            <l>Wenn </l>
            <l>Weil diese Jüngerin mir immer treu geblieben,</l>
            <l>Und ihre meiste Zeit in meinem Dienst vertrieben,</l>
            <l>So soll sie auch davor mit Ruhe schlaffen gehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie hat sich ofte gnug um Cron und Lohn gestritten,</l>
            <l>Wenn ihr das Meer der Angst biß an den Gürtel gieng:</l>
            <l>Ob manche Centner-Last auf ihrer Schulter hieng.</l>
            <l>So ist ihr Fuß doch nicht aus meiner Bahn geglitten.</l>
            <l>Auf einen tapfern Kampf folgt iedesmal Triumph,</l>
            <l>Der eine Feind gewinnt, der andre muß erliegen:</l>
            <l>Kämpft einer unter mir der wird unfehlbar siegen,</l>
            <l>Und macht der Widerpart so Schwerdt als Pfeile stumpf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch eins die selge Frau erquickte manchen Schwachen,</l>
            <l>Und labete sein Hertz, wenn seine Seele matt:</l>
            <l>Wer meiner Dürftigen sich angenommen hat,</l>
            <l>Dem will ich, spricht der HErr, ein sanftes Bette machen.</l>
            <l>Drum geht </l>
            <l>So munter aus und ein, und läst sich niemand leiten:</l>
            <l>Und letzlich kan sie kaum ihr Sieges-Bett beschreiten,</l>
            <l>So legt sie sich zugleich in den erwünschten Schlaf.</l>
            <l>Der heldenhafte </l>
            <l>Worinnen ihm der </l>
            <l>Biß man das Meister-Stück aus dem Gehäuse nahm,</l>
            <l>Komm angenehmes Volck von jener </l>
            <l>Zum Schutze seiner Braut umher gezogne Kette,)</l>
            <l>Nimm deine Schwester an, begleite sie zur Pracht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr Seelen um den Stuhl, mit Palmen in den Händen,</l>
            <l>Wißt: </l>
            <l>Und daß der Feinde Drang sein Säiten-Spiel gehemmt;</l>
            <l>Drum helft des Lammes Lied ihm seliglich vollenden.</l>
            <l>Jhr </l>
            <l>Den Preiß des </l>
            <l>Und bringt sie mit Gepräng zum Königlichen Saale,</l>
            <l>Auf den erhabnen Thron, vor </l>
            <l>Mein König! hast du nicht vom Creutz zum Stuhl der Ehren,</l>
            <l>Als Beyspiel deiner Schaar dich selbst zuerst erhöht:</l>
            <l>Weil </l>
            <l>So wird der Vater auch ihr deinen </l>
            <l>Jhr </l>
            <l>Und habt </l>
            <l>Wie? daß nicht euer Hertz von heilgen Eifer brennet,</l>
            <l>Zu </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr, dieser </l>
            <l>Laßt euch ihr Glaubens-Licht nicht aus den Augen gehn,</l>
            <l>Jhr mögt ihr nahe seyn, ihr mögt von ihr entstehn,</l>
            <l>Gleicht dem entwichenen so hellen Diamante.</l>
            <l>Euch </l>
            <l>Kein Wunder (wenn euch GOtt das Leiden nicht versüsset,)</l>
            <l>Es stürtzete der Gram euch mit ihr in die Gruft.</l>
            <l>Euch ruft ihr Wandel zu, ihr </l>
            <l>Die ihr so GOtt-als Pflicht- und Ehr-vergessen seyd,</l>
            <l>Daß ihr mit lauter Stimm </l>
            <l>Und dient doch </l>
            <l>Wolt ihr nicht Christen seyn, was last ihr euch so nennen?</l>
            <l>Wie möcht ihr euch so gern von eurem Meister trennen,</l>
            <l>Da ich bald achzig Jahr mich wohl bey ihm befand.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
