<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Religio Medici. Sect. 2. cap. 1.  
 de Charitate.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">68</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-68</measure>
        <measure type="syllables">851</measure>
        <measure type="tokens">598</measure>
        <measure type="characters">3365</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Religio Medici. Sect. 2. cap. 1.  
 de Charitate.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die tugend/ so mit recht der menschen ancker heisset/</l>
            <l>Die GOttes finger selbst die reine liebe nennt/</l>
            <l>Und derer schatten offt die größte macht umbreisset/</l>
            <l>Ists/ derer rötel ich nicht selten hab erkennt.</l>
            <l>Diß was des vaters sinn in meinen hat gepflantzet/</l>
            <l>Ist dieses/ was mir stets nach ihrem zucker schmeckt.</l>
            <l>Es hatte sich mein sinn in ihren wall versehantzet/</l>
            <l>Und ihre flacken stets zu meinem ziel gesteckt.</l>
            <l>Wo die zergliederung der eignen sinnen weiset</l>
            <l>Ein etwas/ das man wol mit rechte glauben mag;</l>
            <l>So scheints/ als wär ich nur in ihrem land gereiset/</l>
            <l>Und anckerte nur bloß bey ihrer niederlag.</l>
            <l>Es scheint/ alß wär ich gantz von ihrer hand gebohren/</l>
            <l>Alß wäre jedes glied nach ihrem sinn gemacht/</l>
            <l>Alß hätte die natur zum muster sie erkohren/</l>
            <l>Und jede zierath uns aus ihrer schooß gebracht.</l>
            <l>Denn ich kan jede art der menschen wohl vertragen/</l>
            <l>Mein auge siehet den und jenen freundlich an.</l>
            <l>Ich kan auch keinem nicht ein schlechtes wort versagen/</l>
            <l>Und schwere ungescheut zu treuer freunde fahn.</l>
            <l>Mein auge/ zung und mund kan keinen eckel haben/</l>
            <l>Ich fühle keine gall in meinen adern nicht/</l>
            <l>Es kan mich frosch und schneck so wie lampreten laben/</l>
            <l>Mein mund ißt beydes doch als edelstes gericht.</l>
            <l>Wenn beydes mir ein tisch zugleiche trägt und weiset/</l>
            <l>So greiffet meine hand von beyden gleiche zu/</l>
            <l>Wenn einer has’ und reh/ der dort phasanen speiset/</l>
            <l>Jß’t dort mein mund so wohl/ als hier von einer kuh.</l>
            <l>Das kraut/ das bey dem grab auf todten beinen wächset/</l>
            <l>Schmeckt mir so wohl als das was in den gärten steht;</l>
            <l>Vor dem ein zarter mund auß durst und dürre lächzet/</l>
            <l>Das schlucket meine kehl/ eh krafft und geist vergeht.</l>
            <l>Seh’ ich gleich schlang und spinn und Basilisken kommen/</l>
            <l>So greiffet meine hand nach keinem steine nicht/</l>
            <l>Vor kröten habe ich die flucht noch nie genommen/</l>
            <l>Vor denen dieser doch und jener sich verkricht.</l>
            <l>Die feindschafft/ so man sonst in andrer adern sindet/</l>
            <l>Hat niemahls bey mir wolln auch nur beherbergt seyn/</l>
            <l>Denn wo man haß und neid mit einem bande bindet/</l>
            <l>Da schläfft die liebe selbst in solchen windlen ein.</l>
            <l>Frantzosen können nicht die Spanier vertragen/</l>
            <l>Doch schau ich beyde stets mit gleichen augen an/</l>
            <l>Was diese von der list/ und die von hoffart klagen/</l>
            <l>Das hat die feindschafft offt auch ohne recht gethan.</l>
            <l>Ich kan in beyden ja die klugen geister rühmen/</l>
            <l>Diß was die höffligkeit an beyden vorgestellt/</l>
            <l>Wie jeder seinen fehl mit klugheit kan verblühmen/</l>
            <l>Ist was an jedem mir mit rechte wohlgefällt.</l>
            <l>Das hertze Schlesiens hat mich zur welt gebo hren/</l>
            <l>Doch scheints/ als wäre ich nach jedem ort gemacht.</l>
            <l>Ob mir zwar Breßlau ist zur mutter-stadt erkohren/</l>
            <l>So ist ein ieder ort von mir doch wehrt geacht/</l>
            <l>Ich bin nicht solch ein baum der nur in gärten grünet/</l>
            <l>Und blumen/ die nur bloß in weyden-erde blühn.</l>
            <l>Ein selabe/ der niemand alß seinem herren dienet/</l>
            <l>Und schwalben gleicher art/ die vor den winter fliehn;</l>
            <l>Ein ieder ort kan mir mein vaterland ja werden/</l>
            <l>Wo mir vergnügung legt des glückes weisen stein.</l>
            <l>Es nährt mich jedes land und trägt mich jede erden/</l>
            <l>Und jeder ort kan mir mein wehrtes Breßlau seyn.</l>
            <l>Ich bin bey rauhem sturm in wassers-noth gewesen/</l>
            <l>Und hasse fluth und schiff und wind und wellen nicht.</l>
            <l>Ich habe offt bey blitz und donner doch gelesen/</l>
            <l>Mir hat kein wetter auch den schlaff und spiel vernicht.</l>
            <l>Ich müste mich ja selbst zu einem lügner machen/</l>
            <l>Es hielte meine red und feder ja nicht stich/</l>
            <l>Wenn ich was hassen solt’ auch unter allen sachen;</l>
            <l>Vier wörter schreib ich noch: den teuffel hässe ich.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
