<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die mannigfaltigen Wolltha-  
 ten GOttes, die der Mensch in sei-  
 nem Leben geniesset.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">223</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-223</measure>
        <measure type="syllables">1970</measure>
        <measure type="tokens">1344</measure>
        <measure type="characters">7637</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die mannigfaltigen Wolltha-  
 ten GOttes, die der Mensch in sei-  
 nem Leben geniesset.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es überzählt kein Mensch das Gute was
GOtt giebt,</l>
            <l>Der seine Kreatur mit ewger Güte</l>
            <l>Denn alles was wir in, und an, und</l>
            <l>Sind von der höchsten Huld ge-</l>
            <l>Die erste Wollthat ist, daß er uns hat gemacht,</l>
            <l>Und aus der Möglichkeit zur Würklichkeit gebracht,</l>
            <l>Das </l>
            <l>In einer Dunkelheit des Kerkers auch erhalten;</l>
            <l>Und an das Licht gebracht durch seine Wunderhand,</l>
            <l>Und das er uns gesezt in dieses sichtbahr Land</l>
            <l>Der aufgebauten Welt, wo wir als Menschen woh-</l>
            <l>Die über das Geschöpf mit edler Herrschafft thro-</l>
            <l>Der Mensch hat </l>
            <l>Und was vor Wollthat ists, daß man vernünstig</l>
            <l>Wie viele Gaben sind mit unsern Geist verbunden?</l>
            <l>Die wir als Kräfte drin in reger Würkung funden?</l>
            <l>Es zeigt sich der </l>
            <l>Das Auge unsrer Seel das mit geschärfter Kraft,</l>
            <l>So viele Dinge sieht, das weislich überdenket,</l>
            <l>Und durch sein helles Licht des Willens Triebe lenket.</l>
            <l>Da äusert sich der </l>
            <l>Die vieles übersieht in einer kurzen Zeit;</l>
            <l>Und die Erhalterin der eingedrukten Lehren,</l>
            <l>Die wir mit Augen sehn, und mit den Ohren hören.</l>
            <l>Ist das </l>
            <l>Und das uns in den Stand des wahren Glüks ver-</l>
            <l>Dadurch was längst geschehn, uns gegenwärtig</l>
            <l>Wenn man was wichtig ist, demselben einverleibet?</l>
            <l>Die </l>
            <l>Ist </l>
            <l>Man seh den </l>
            <l>Und welche Triebe er zu unsern Wollsein heget:</l>
            <l>So sehen wir daraus, daß unsre Seel ein Geist,</l>
            <l>Der billig unser Schaz und gröstes Kleinodt heist.</l>
            <l>Durch den Verstand sind wir vom Schöpfer aus-</l>
            <l>Und weil uns die Vernunft mit unsern Thun regie-</l>
            <l>So ist der Vorzug klar der uns vor dem was lebt,</l>
            <l>Ja! über jedes Thier in aller Welt erhebt;</l>
            <l>Den Geist hat </l>
            <l>Woran so manches Glied; so manches wird gefunden,</l>
            <l>Das eine Wollthat heist, die keiner schäzen kan,</l>
            <l>Als wer bei dem Gebrauch sieht deren Nuzen an.</l>
            <l>Last uns zu erst nur sehn der </l>
            <l>Der Augen Wunderglas, das Ohr damit wir hö-</l>
            <l>Die Zunge die da schmekt was uns vor Süßigkeit,</l>
            <l>In jeder Kreatur des Schöpfers Huld anbeut;</l>
            <l>Der Nasen Wunderbau dadurch die Dünste fliegen,</l>
            <l>Die auch durch das Gehirn die Seele selbst vergnügen</l>
            <l>Mit lieblichen Geruch, den unser Geist selbst schmekt,</l>
            <l>Als eine Süßigkeit ganz unbegreiflich lekt.</l>
            <l>Wie wunderbahr ist es, daß das Gefühl, Empfinden,</l>
            <l>Sich kan mit jedem Glied, das es bemerkt verbinden.</l>
            <l>O! welche grosse Zahl von Gaben wird gezählt;</l>
            <l>Die draus in uns entstehn das </l>
            <l>Mit einem Leibes-Bau, der auf dem Erdenkreise,</l>
            <l>Das herrlichste Geschöpf, das künstlichste Gehäuse!</l>
            <l>Obgleich so mancher Theil an unsern Körper hängt,</l>
            <l>Wodurch der ganze Bau so wunderbahr verschränkt;</l>
            <l>So ist doch gar kein Glied, das uns nicht deutlich zei-</l>
            <l>Wie sehr der Schöpfer uns durch seine Huld genei-</l>
            <l>Des Hauptes Theile sind vor allen wunderbahr,</l>
            <l>Die </l>
            <l>Und was stekt überdem in diesen Wunderhölen,</l>
            <l>Wie herrlich ists </l>
            <l>Der </l>
            <l>Des </l>
            <l>Der </l>
            <l>Dadurch wir Othem ziehn, dadurch wir Lufft aus-</l>
            <l>Der </l>
            <l>Der </l>
            <l>Des </l>
            <l>Der ausgestrekte </l>
            <l>Und was am Haupt noch mehr vor Stükke zu be-</l>
            <l>Die können </l>
            <l>Und was sind nicht noch mehr vor grosse Wunder-</l>
            <l>Die wir am Leibe selbst, von ihm empfangen ha-</l>
            <l>Der </l>
            <l>Der </l>
            <l>Und der </l>
            <l>Des </l>
            <l>Der </l>
            <l>Der </l>
            <l>Der </l>
            <l>Und was der Schöpfer mehr zum Leibe auserlesen,</l>
            <l>Sind Gaben deren Nuz man alle Stunden sieht,</l>
            <l>Wenn man bei dem Geschäft der Erden sich be-</l>
            <l>Die </l>
            <l>In </l>
            <l>Der </l>
            <l>Und in der keuschen Seel Verwunderung erwekt,</l>
            <l>Der </l>
            <l>Die sich bewundernswerth an unsern Körper deh-</l>
            <l>Der </l>
            <l>Der </l>
            <l>Von Kopfe bis zum Fuß, und was wir nur besizen,</l>
            <l>Womit wir unsern Leib erhalten und beschüzen,</l>
            <l>Gehöret alles mit in das Register ein,</l>
            <l>Worin der Gaben Meng mit Recht gezeichnet seyn;</l>
            <l>Die </l>
            <l>Gesund und unverlezt zu unsern Nuz erhalten.</l>
            <l>Welch eine grosse Zahl, wenn man es überdenkt</l>
            <l>Wird zur Erhaltung uns im Reich der Welt ge-</l>
            <l>In diesem Wohnhaus nährt uns </l>
            <l>Die uns vergnügt, erquikt durch ihre helle Wonne,</l>
            <l>Welch Gutes findet sich im Reiche der Natur?</l>
            <l>Welch mancherlei Geschenk, da auf der Lüfte Spur,</l>
            <l>So mancher </l>
            <l>Vor mannigfaltge Art von </l>
            <l>Was wimmelt in den </l>
            <l>Nicht vor ein schuppigt Heer vor eine </l>
            <l>Wohin das Auge sieht auf </l>
            <l>Kan es des Schöpfers Güt in lauter Gaben fin-</l>
            <l>Gesunde </l>
            <l>Der </l>
            <l>Der </l>
            <l>Das </l>
            <l>Der Schaafe sanffte </l>
            <l>Der Seidenwürmer </l>
            <l>Der Thiere starke </l>
            <l>Worauf wir uns in Ruh bei stiller Nacht ausstrek-</l>
            <l>Der </l>
            <l>Der Bäume safftig </l>
            <l>Und was die Nothdurfft braucht, was zum be-</l>
            <l>Dies alles hat uns GOtt zur Wollthat hergege-</l>
            <l>Wir haben </l>
            <l>Was aus der Erde grünt, was aus den Bäumen</l>
            <l>Wir haben auch dabei in allen Jahres Zeiten,</l>
            <l>Was uns vergnügte Lust der Sinnen kan bereiten.</l>
            <l>Der Frühling bringet uns so mancher </l>
            <l>Und was hat die Natur zur Sommers Zeit ver-</l>
            <l>Der Herbst erquikket uns mit Obst gereiften Früch-</l>
            <l>Und füllt die Kammern an, mit </l>
            <l>Der Erden finstrer Bauch giebt mancherlei</l>
            <l>Das Meer wirfft </l>
            <l>Von </l>
            <l>Die </l>
            <l>Noch manches Kleinod mit, als hellen Diamant</l>
            <l>Und andre </l>
            <l>Damit ich vieles nenn in angenehmer Kürze.</l>
            <l>Der Schöpfer schenket uns bei solchen Ueberflus,</l>
            <l>Auch Mittel, </l>
            <l>Der unser Herz beschwert mit allen Krankheits</l>
            <l>Mit ihrer bangen Noth aus unsern Gliedern jagen.</l>
            <l>Er giebet uns den </l>
            <l>Nach einer sauren Müh, und schweren Tageslast;</l>
            <l>Er schenket uns auch noch durch die erfundnen</l>
            <l>Ein tausendfaches Gut, </l>
            <l>Und was man sonsten braucht bei seiner Lebens-</l>
            <l>Zur Nothdurfft vor dem Leib, und zur Bequem-</l>
            <l>Er schenket uns zur Lust bei denen Ruhe-Stun-</l>
            <l>Was scharfer Wiz erdacht, was Kunst und Fleis</l>
            <l>Er giebet in dem Staat, die </l>
            <l>Durch die Regierungs-Form in </l>
            <l>Und andre Güter mehr; Er giebet </l>
            <l>Die durch den Fleis erzeugt, und in der Seele</l>
            <l>Er theilet </l>
            <l>Er segnet durch die Eh </l>
            <l>Schenkt </l>
            <l>Mit einem Wort er giebt, </l>
            <l>Er segnet Seel und Leib; vergnügt uns auf der</l>
            <l>Da er so vielerlei, als Gaben dargestellt;</l>
            <l>Die wir mit einen mahl gleich übersehen können,</l>
            <l>Wenn wir sie </l>
            <l>Wenn wir von der Natur zum Reich der Gnaden</l>
            <l>Was er uns da geschenkt, mit Andacht über-</l>
            <l>So kriegen wir auch da im Offenbahrungs-</l>
            <l>Der Güte Wunderzahl erstaunend ins Gesichte.</l>
            <l>Der Schöpfer hat uns auch den eingebohrnen</l>
            <l>Als ein Geschenk gesand, von seinem Himmels-</l>
            <l>Die Sünder, wie wir sind, vom Elend, von den</l>
            <l>Durch sein vergoßnes </l>
            <l>Er schenket uns sein </l>
            <l>Wie unser Herze wird zum höchsten Gut bekehrt;</l>
            <l>Er giebt durch seinen Geist uns seine Gnaden-Trie-</l>
            <l>Zum </l>
            <l>Er sendet </l>
            <l>Der Warheit </l>
            <l>Und die </l>
            <l>Hat er aus Gnaden uns vor den Verfall beschirmet.</l>
            <l>Er reicht die </l>
            <l>Und bringet unser Herz zur seelgen </l>
            <l>Versiegelt es dabei mit denen Gnadenschäzzen,</l>
            <l>Die uns in jener Welt in dem Genus ergözzen,</l>
            <l>Er macht die Menschen hier in dieser Probezeit,</l>
            <l>Durch seinen Gnadenzug geschikt zur </l>
            <l>Berechnet nun hieraus was wir vor viele Gaben</l>
            <l>Auch in dem Gnadenreich von </l>
            <l>Wie gros ist nicht die Zahl, die wir jezt vorgestellt,</l>
            <l>Was uns von </l>
            <l>Wie vieles ist nicht noch, wie leichtlich zu ermes-</l>
            <l>Was wir bei solcher Meng zu zählen jezt verges-</l>
            <l>Des Höchsten Güt ist gros, kein einzger Tag ver-</l>
            <l>Da seine milde Hand nicht immer offen steht;</l>
            <l>Ein jeder wer er ist, der muß hier eingestehen,</l>
            <l>Daß ihm viel Gutes sey an Leib und Seel geschehen;</l>
            <l>Ein jeder der nur noch etwas Empfindung hat,</l>
            <l>Erkennt die reiche Güt, Barmherzigkeit und Gnad,</l>
            <l>Und sagt Verwundrungs-voll mit dankbahren Ge-</l>
            <l>O! GOtt wie gros bist du, und deine
Wundergüte.</l>
            <l>Allein beschämter Mensch voll Unempfindligkeit!</l>
            <l>Da </l>
            <l>So rechne einmahl nach wie klein der Dank zu nen-</l>
            <l>Denn wir dem HErrn der Welt vor so viel Gutes</l>
            <l>Je mehr der Schöpfer giebt, je mehr verlangen wir,</l>
            <l>Der Mensch ist undankbahr ein unersätlich Thier.</l>
            <l>Er pflegt die Gaben nicht, die Dinge nur zu zäh-</l>
            <l>Die seiner Gierigkeit beim Ueberflusse fehlen.</l>
            <l>Er hat niemahls genug, die Unvergnügsamkeit,</l>
            <l>Die zeugt den Plagegeist die Unzufriedenheit,</l>
            <l>Die macht ihn undankbar, und scheucht ihn alle</l>
            <l>Mit einem schwarzen Heer verbotner Nahrungssor-</l>
            <l>Gesezt daß einem dies, dem andern jenes sehlt,</l>
            <l>Wie thörigt ist es nicht wenn man sich drüber quält,</l>
            <l>Mit Gram darüber murrt; die Weisheit weis was</l>
            <l>Der Vorsicht Auge schaut vom hohen Himmels</l>
            <l>Wie sieht der Mensch so scheel das </l>
            <l>Daß er die Nichtigkeit darüber gar vergißt:</l>
            <l>Ach laßt uns allemahl des Höchsten Gnadenzei-</l>
            <l>Das menschliche Verdienst im Richtigkeit verglei-</l>
            <l>So werden wir gewahr das jene herrlich seyn,</l>
            <l>Und dieses sehr gering, verwerflich, arm und klein:</l>
            <l>So werden wir daraus in Deutligkeit erkennen,</l>
            <l>Daß wir aus Gnaden nur, mit Recht nichts fordern</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
