<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Bey dem Hallmann-Frantzischen  
 hochzeit-feste.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">56</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-56</measure>
        <measure type="syllables">701</measure>
        <measure type="tokens">465</measure>
        <measure type="characters">2763</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Bey dem Hallmann-Frantzischen  
 hochzeit-feste.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hätt ich mit Schlesien nicht die verliebten lieder</l>
            <l>Und gleichsam allen zug zum tichten hingelegt;</l>
            <l>So legt ich nicht so offt die stumpffe feder nieder,</l>
            <l>Die itzund, wie du siehst, kein rechter trieb bewegt.</l>
            <l>Ich schmückte meinen vers mit den beliebten rosen,</l>
            <l>Die, o belobte Braut! in deinem nahmen stehn:</l>
            <l>Und unterliesse nicht den lippen liebzukosen,</l>
            <l>Die deinem bräutigam so wohl entgegen gehn.</l>
            <l>Den lippen, welche noch mit frischen blumen prangen:</l>
            <l>Die keine falsche bien’ jemahlen angerührt:</l>
            <l>Dergleichen sind gewiß itzt seltsam zu erlangen,</l>
            <l>Da man die wespen fast in allen gärten spürt.</l>
            <l>Doch müst ich sie allein mit solchen worten loben,</l>
            <l>Die, auserlesne Braut! so nett als deine seyn.</l>
            <l>Wiewohl! ich hätte dich doch nicht genung erhoben;</l>
            <l>Denn deine tugend nimmt weit grössre schrancken ein.</l>
            <l>Drum zeigt’ ich: Daß dein schatz dich recht zu schätzen wissen,</l>
            <l>Der sich am hefftigsten in deinen geist verliebt,</l>
            <l>In deinen edlen geist, den welt und himmel küssen,</l>
            <l>Und dem die mißgunst selbst ein gutes zeugniß giebt,</l>
            <l>Zwar siehet er den leib nicht mit des Zeno augen,</l>
            <l>Und dessen niedrigkeit, als unvollkommen, an:</l>
            <l>Er weiß, daß perlen mehr als kiesel-steine taugen,</l>
            <l>Ob man die letzten gleich weit grösser haben kan.</l>
            <l>Jedennoch weiß er auch: Daß sonne lufft und stunde</l>
            <l>Der zarten farb und haut nicht wenig abbruch thun:</l>
            <l>Drum stehet seine lieb auf einem festern grunde,</l>
            <l>Und will im hertzen mehr, als in den armen, ruhn.</l>
            <l>Solt’ ich noch weiter gehn; so geben deine minen,</l>
            <l>Und deines bräutigams durchdringender verstand,</l>
            <l>Den Meditrine kennt, dich ferner zu bedienen,</l>
            <l>Mir endlich zeug genung zum tichten an die hand.</l>
            <l>Doch weil die Musen sich vor meinen feind erkläret,</l>
            <l>Und eure demuth selbst mich gleichsam schweigen heist:</l>
            <l>So kan ich auch sonst nichts, als diesen wunsch, gewähren,</l>
            <l>Der aus dem hertzen mehr, als aus der feder, fleust.</l>
            <l>Der himmel segne dich, und lasse seine flügel</l>
            <l>Durchaus-vergnügtes paar! stets deine decke seyn!</l>
            <l>Glück und zufriedenheit sey deines bundes siegel,</l>
            <l>Daß beyder hertzen sich in wahrer lust erfreun!</l>
            <l>Gott sey dein schutz und schirm, so steckt kein kaltes fieber</l>
            <l>Und keine zwietrachts-pest dich und dein lager an!</l>
            <l>Er pflantz in haus und hertz je länger und je lieber,</l>
            <l>Und liefre, was ihr hofft, und ich nicht schreiben kan!</l>
            <l>Ein mehrers weiß ich nicht auf das papier zu bringen,</l>
            <l>Weil, wie ich schon gesagt, mir trieb und kunst gebricht:</l>
            <l>Wiewohl! wo nachtigalln und edle schwanen singen,</l>
            <l>Da hört man ohnedem die leichten fincken nicht.</l>
            <l>Drum überlaß ich das vor ausgeübtre sinnen,</l>
            <l>Was meine poesie nicht auszudrücken weiß:</l>
            <l>Mich deucht, ich sehe schon ein solches lied beginnen,</l>
            <l>Das voller feuer ist, wie meines voller eiß.</l>
            <l>Indessen, ob wir auch schon alle verse träumen,</l>
            <l>Und niemand, edles Paar! der Musen trieb versäumt;</l>
            <l>So bin ich doch gewiß: Daß unter allen reimen</l>
            <l>Sich braut und bräutigam am allerbesten reimt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
