<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Psalm   LXVI.  6.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">14</measure>
        <measure type="verses">259</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-27 2-32 3-32 4-15 5-16 6-12 7-19 8-20 9-11 10-7 11-23 12-18 13-14 14-13</measure>
        <measure type="syllables">2254</measure>
        <measure type="tokens">1475</measure>
        <measure type="characters">8787</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Psalm   LXVI.  6.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein' Insel, die oft keine Insel, ein fest- und doch kein festes</l>
            <l>Land,</l>
            <l>Das bald ein Bett der tiefen Fluhten, und bald ein aufge-</l>
            <l>deckter Sand.</l>
            <l>Das Neue-Werk, so man nicht unrecht ein Wunder der Natur</l>
            <l>wird nennen,</l>
            <l>Und Fremden etwas, das kaum glaublich, von seiner Lag’</l>
            <l>erzehlen können,</l>
            <l>Soll meiner Lieder Vorwurf seyn. Ach gieb, HErr! daß, zu</l>
            <l>Deiner Ehr',</l>
            <l>In der Betrachtung, die Bewundrung, und darinn sich Dein</l>
            <l>Lob vermehr'.</l>
            <l>Es liegt nicht weit vom Mund der Elbe, wo selbe sich ins</l>
            <l>Meer ergiesset,</l>
            <l>Jedoch nicht immer, sondern öfters, zum Wunder, wieder</l>
            <l>rückwerts fliesset,</l>
            <l>Recht mitten in den blauen Fluhten ein Land, worauf ver-</l>
            <l>schiedne Höh'n,</l>
            <l>Ob es gleich an sich selber flach, durch Menschen-Hand</l>
            <l>erbaut, zu seh'n.</l>
            <l>Wenn die bisher geschwollne Fluht von Osten wieder rück-</l>
            <l>werts dringet,</l>
            <l>Und, durch die sogenannte Ebbe, das Meer sie wieder in sich</l>
            <l>schlinget,</l>
            <l>Entdecket sich der tiefe Grund. Der Boden, der verborgen lag,</l>
            <l>Tritt, aus der wilden Wellen Reich und dunklem Zustand,</l>
            <l>an den Tag.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo, etwa noch vor eine Stunde, geschwollne Segel auf</l>
            <l>und nieder,</l>
            <l>Wo tief beladner Wasser-Schlösser erhabne Masten hin und</l>
            <l>wieder,</l>
            <l>Von tiefer Fluht getragen, schwebten; daselbst erblickt man</l>
            <l>dürren Sand,</l>
            <l>Daselbst erblickt man, mit Erstaunen, auf einem öd- und</l>
            <l>trocknen Strand,</l>
            <l>Anstatt der Schiff’ und stolzer Segel, im schnellen Traben,</l>
            <l>Pferd' und Wagen</l>
            <l>Oft auf dem aufgedeckten Boden des Meeres hin und wieder</l>
            <l>jagen.</l>
            <l>Hier sieht man nichts, als Sand und Himmel. Kein Gras,</l>
            <l>kein Strauch, kein Stein, noch Baum</l>
            <l>Ist hier zu sehen. Hin und wieder liegt etwas hinterlaßner</l>
            <l>Schaum,</l>
            <l>Von Schnecken-Häusern sind hier Bänke, von Muscheln</l>
            <l>hin und wieder Haufen,</l>
            <l>Die krachen, wenn man sie zerfährt. Hier sieht man öfters</l>
            <l>hin und her,</l>
            <l>Mit einem seltsam krummen Gang, itzt in die Läng’, itzt in die</l>
            <l>Quer,</l>
            <l>Die wunderbar geformte Formen der runden Taschen-Krebse</l>
            <l>laufen,</l>
            <l>Und zu den niedern Stellen eilen, wo, voll von länglichen</l>
            <l>Karnat,</l>
            <l>Oft noch ein kleiner Rest vom Wasser in Tiefen sich gesammlet</l>
            <l>hat.</l>
            <l>Der Boden ist von sondrer Art, von oben sieht er wirblich</l>
            <l>kraus,</l>
            <l>Bald Schlangen gleich, bald Schuppen ähnlich, und oft</l>
            <l>als kleine Wellen aus,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die aufangs zwar den Wagen-Rädern, durch ihre kleine</l>
            <l>runde Höhen,</l>
            <l>Wenn man im Trab darüber fährt, bemühet sind zu wider-</l>
            <l>stehen,</l>
            <l>So, daß man, weil man auf dem Wagen, dadurch ein Schüt-</l>
            <l>tern fühlt und hört,</l>
            <l>Es auf dem </l>
            <l>Pflaster fährt,</l>
            <l>Da doch der Grund so feucht und weich, daß, wo man nur ein</l>
            <l>wenig stehet,</l>
            <l>Und nicht beständig in Bewegung darüber reitet, fährt und</l>
            <l>gehet,</l>
            <l>Man durch und in den Trieb-Sand sinkt, so daß, wie sehr</l>
            <l>sie sich bemüh'n,</l>
            <l>Die Pferde den gesunknen Wagen nicht mächtig sind hervor</l>
            <l>zu zieh'n,</l>
            <l>Weswegen man, so viel es möglich, hier immer in Bewegung</l>
            <l>bleibet.</l>
            <l>Wann auch verschiedne tiefe Rillen, woraus nicht alles</l>
            <l>Wasser treibet,</l>
            <l>Wodurch man fahren muß, vorhanden, und diese sehr verän-</l>
            <l>derlich,</l>
            <l>Und oftermahl viel tiefer werden, und schlammigter; versieht</l>
            <l>man sich</l>
            <l>Mit einem sogenannten Lootsen, dem auf dem wandelbaren</l>
            <l>Sand,</l>
            <l>Der öfters sicht- und oft nicht sichtbar, so Weg’, als Tiefen</l>
            <l>wohl bekannt.</l>
            <l>An welcher letztern noch am meisten auf dieser fremden Fahrt</l>
            <l>gelegen;</l>
            <l>Denn mancher ist hier umgekommen um einer viertel Stunde</l>
            <l>wegen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die er entweder gar zu früh, wie oder etwan auch zu spat,</l>
            <l>Sich auf den fremden Weg gemacht, wie oder auch verzögert</l>
            <l>hat.</l>
            <l>Indem die wiederkehr’nde Fluhten, mit grosser Eile, rückwerts</l>
            <l>dringen,</l>
            <l>Und zwar von Osten und von Westen, was ihnen widersteht,</l>
            <l>verschlingen,</l>
            <l>So daß (absonderlich im Nebel) aus diesem Umstand</l>
            <l>offenbar,</l>
            <l>Neptunus Reich sey zu betreten, auch, wenn es leer, nicht ohn’</l>
            <l>Gefahr.</l>
            <l>Erhöheten sich hier, wie dort bey Mose, die verlaufnen</l>
            <l>Wellen,</l>
            <l>So diente dieß, ein Ebenbild von jenem Durchgang vorzu-</l>
            <l>stellen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn dieser Weg nun überbracht, so meistens in fünf</l>
            <l>viertel Stunde</l>
            <l>Bequemlich zu geschehen pflegt’, und man nunmehr am festen</l>
            <l>Grunde</l>
            <l>Der Insel selber angelangt; pflegt’ man sich fröhlich umzu-</l>
            <l>seh'n,</l>
            <l>Und zum erhabnen Thurm zu eilen, um, von desselben steilen</l>
            <l>Höh'n,</l>
            <l>Die, ausser dem erhabnen Dach, auf neunzig Füsse sich</l>
            <l>erstrecken,</l>
            <l>Die fremde Wunder der Natur, auch Land und Wasser zu</l>
            <l>entdecken.</l>
            <l>Hier wird man nun, nicht ohn’ Erstaunen, zumahl wenn</l>
            <l>Luft und Wetter klar,</l>
            <l>Ein ja so groß, als schön Theater, vom Luft-Kreis und der</l>
            <l>Fluht, gewahr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der durch die runde Fern und Weite der Fluht und Luft</l>
            <l>verschlungne Blick</l>
            <l>Eilt, sonder Grenzen, immer fort, und muß doch, sonder Ziel,</l>
            <l>zurück.</l>
            <l>Hier sieht man durch ein Perspectiv, wenns Wetter klar ist,</l>
            <l>mit Vergnügen,</l>
            <l>Den auf neun Meil entfernten Felsen von </l>
            <l>Wellen liegen.</l>
            <l>Die ungewisse blaue Höhe scheint in den Wolken fast zu</l>
            <l>stehn,</l>
            <l>Man kann es hier (so wie mans nennet) sich in die Höhe</l>
            <l>tundern sehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun ist der Grund von dieser Insel besonders eben, platt</l>
            <l>und flach,</l>
            <l>Und strecket sich, fast unvermerkt, bis an das Wasser all-</l>
            <l>gemach,</l>
            <l>So hier von einer solchen Breite, daß auch die allerschärfsten</l>
            <l>Augen</l>
            <l>Kein’ andre Schranken hier zu finden, und keinen Strand zu</l>
            <l>sehen taugen.</l>
            <l>Es läßt, als ob die blaue Luft auf der noch dunkler blauen</l>
            <l>Fluht,</l>
            <l>In einem ungemeßnen Cirkel, der sonder Grenzen, liegt und</l>
            <l>ruht.</l>
            <l>Die grosse Breite des Gewässers scheint hier sich gleichsam</l>
            <l>zu erhöhen,</l>
            <l>Und der zuletzt gesehne Strich vom Wasser aufwerts mehr</l>
            <l>zu stehen,</l>
            <l>Als der, so unserm Strande nah. Es scheint daher das</l>
            <l>Wasser-Reich,</l>
            <l>Zumahl bey klarer Luft, allhier natürlich einem Berge gleich,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der dunkel-blau, wie ein Sapphir. Wenn man, von dieser</l>
            <l>Höhe, denket,</l>
            <l>Daß sie aus Wasser bloß bestehe, so faßt man kaum, wie es</l>
            <l>geschicht,</l>
            <l>Daß sich dieß wäßrigte Gebirge nicht augenblicklich abwerts</l>
            <l>senket,</l>
            <l>Den nicht so hoch erhabnen Strand (so wie es scheinet) nicht</l>
            <l>ertränket,</l>
            <l>Und daß sie Baken, Thurm und Blüse, zusammt der ganzen</l>
            <l>Insel, nicht</l>
            <l>Verschlinget, und nicht überschwemmet, zumahl, wenn die</l>
            <l>erzürnte Wellen,</l>
            <l>Von Aeols rasendem Gesinde gepeitscht und fortgestossen,</l>
            <l>schwellen.</l>
            <l>Wahrhaftig, es verdient Bewundrung, daß ein so leicht- und</l>
            <l>flacher Sand</l>
            <l>Der wilden Fluht zum Riegel dient, und gnugsam starken</l>
            <l>Widerstand,</l>
            <l>Des Wassers ungeheure Last durch seine eigne Last verdäm-</l>
            <l>met.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn wir nun auf der blauen Höhe bald weiß- bald rohte</l>
            <l>Segel seh'n,</l>
            <l>Die von der Sonnen hell bestrahlt, und, durch den dunkel-</l>
            <l>blauen Grund,</l>
            <l>Noch desto mehr annoch erhoben, den Augen oft recht feurig</l>
            <l>bunt,</l>
            <l>Und fast illuminiret scheinen, bald sich entfernen, bald sich</l>
            <l>nah'n,</l>
            <l>Bald in die Läng’ und aus dem Meer,</l>
            <l>Bald oberwerts von Hamburg her,</l>
            <l>Bald anderweitig in die Quer,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf der nicht abzusehnden Breite,</l>
            <l>Bald groß und deutlich, wenn sie nah, bald klein und</l>
            <l>dunkel in die Weite;</l>
            <l>Vermögte sich an dem Spectakel des Reichs der Wellen, das</l>
            <l>so schön,</l>
            <l>Der Blick, bald durch ein Perspectiv, bald unbewehrt, nicht</l>
            <l>satt zu seh'n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es schien, ob wollte fast darüber der Geist sich von den</l>
            <l>Blicken trennen,</l>
            <l>Er faßte nicht, wie Schiff’ auf Bergen, die so erhaben, fahren</l>
            <l>können.</l>
            <l>Am allerunbegreiflichsten ist, daß, wenn man von oben sieht,</l>
            <l>Sich der sapphirnen Fluhten Cirkel rings um die ganze</l>
            <l>Insel zieht.</l>
            <l>Man sucht umsonst so Pfad als Weg, worauf man in dieß</l>
            <l>Land gekommen,</l>
            <l>Zur Abfahrt scheinet ebenfalls so Pfad als Weg uns aufge-</l>
            <l>nommen.</l>
            <l>Wo, noch vor kurzem, Wagen rollten, wo manches Pferd</l>
            <l>beritten liefe,</l>
            <l>Sieht man sich itzo Wellen rollen, rauscht überall die blaue</l>
            <l>Tiefe.</l>
            <l>Die Aecker, die in ebner Länge, zusammt dem fast smaragdnen</l>
            <l>Grünen</l>
            <l>Der bunten Bluhmen-reichen Wiesen, illuminirte Carten</l>
            <l>schienen,</l>
            <l>Sind, von des Thurms erhabnen Höhe, bey jenem fast</l>
            <l>sapphirnen Blauen</l>
            <l>Des ungemeßnen Wasser-Reichs, um desto schöner noch zu</l>
            <l>schauen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob nun, zumahl bey gutem Wetter, das Land in steter</l>
            <l>Trockne ruht,</l>
            <l>So füllen sich doch alle Graben bis an den Teich bey jeder</l>
            <l>Fluht.</l>
            <l>Man sieht in dieser kleinen Insel noch ferner, und nicht</l>
            <l>sonder Freuden,</l>
            <l>Sowohl besonders fette Kühe, als Wollen- reiche Schafe</l>
            <l>weiden.</l>
            <l>Wird diesen nun auf ihren Weiden ihr Futter und das meiste</l>
            <l>Gras,</l>
            <l>Durch das hier salze See-Gewässer, oft überflossen, feucht</l>
            <l>und naß;</l>
            <l>So essen sie es dennoch gerne, und schläget ihnen trefflich zu.</l>
            <l>Die Kühe halten oftermahl im Wasser ihre Mittags-Ruh,</l>
            <l>Worinn sie auf den ebnen </l>
            <l>Fluht sich kühlen,</l>
            <l>Zumahl, wenn sie sich von dem Schwarm der Fliegen ange-</l>
            <l>fochten fühlen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es steht auf dieser flachen Insel bald nassem und bald</l>
            <l>trocknem Raum</l>
            <l>Kein Strauchwerk, kein Gebüsch, noch Staud’, ja nicht ein-</l>
            <l>mahl ein einz'ger Baum.</l>
            <l>Es muß daher bey schlechtem Wetter und Sturm, zumahl</l>
            <l>zur Winters-Zeit,</l>
            <l>Wenn die vom Nebel, Frost und Schnee geschwärzte Lüfte</l>
            <l>heulend sausen,</l>
            <l>Wenn die mit Schollen, Strudeln, Wirbeln erfüllte Fluhten</l>
            <l>schäumend brausen,</l>
            <l>Und alles zu verschlingen drohen, kein angenehmer Wohn-</l>
            <l>platz seyn,</l>
            <l>Und dennoch sind die Leute dort,</l>
            <l>Mit dem so seltsam-öden Ort,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den ihnen die Natur zur Wohnung hier beschieden,</l>
            <l>Von Menschen oft ganz abgesondert, durch die Gewohnheit,</l>
            <l>wohl zufrieden.</l>
            <l>Ein Lehr-Bild, daß, wie die Gewohnheit im Guten uns oft</l>
            <l>unvergnügt</l>
            <l>Und unglückselig machen kann, sie uns den schlechten Stand</l>
            <l>erträglich,</l>
            <l>Ja, wie uns Grön- und Lapland zeiget, denselben öfters</l>
            <l>gar behäglich</l>
            <l>Und angenehm zu machen fähig. Nun laßt uns ferner noch</l>
            <l>beseh'n,</l>
            <l>Was für unglaublich grosse Kosten, dem Handel hier zum</l>
            <l>Nutz, geschehn:</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
