<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der  XIII  Psalm.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">32</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-32</measure>
        <measure type="syllables">400</measure>
        <measure type="tokens">267</measure>
        <measure type="characters">1636</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der  XIII  Psalm.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hjlff HErr! das reine gold ist mehrentheils verschmoltzen,</l>
            <l>Und dein getreues volck nimmt augenscheinlich ab:</l>
            <l>Das los fällt in der welt nur immer vor die stoltzen,</l>
            <l>Und wer nicht mitte macht, muß an den bettel-stab.</l>
            <l>Die priester zancken sich um abgeschmackte grillen:</l>
            <l>Jhr gantzes Christenthum ist lauter heucheley:</l>
            <l>Sie wollen lehrer seyn, und dein gesetz erfüllen;</l>
            <l>Doch ihre predigten sind nur ein leer geschrey.</l>
            <l>Denn ihre lehre quillt aus keinem süssen brunnen,</l>
            <l>Weil in dem hertzen nichts, als gall und boßheit, steckt.</l>
            <l>Aus faulen pfützen kommt kein lebens-strohm gerunnen:</l>
            <l>Dein wort kennt keinen geist, den sünd und schuld befleckt,</l>
            <l>Und gleichwohl müssen wir und deine diener schweigen.</l>
            <l>Herr! rotte diesen schwarm und alle heuchler aus,</l>
            <l>Die dir und deinem volck itzund zu kopffe steigen,</l>
            <l>Und immer stehn und schreyn: Hier ist des HErren haus!</l>
            <l>Erfülle deinen bund, und rette deine kinder,</l>
            <l>Die Babels tyranney durch ihre pfaffen drückt!</l>
            <l>Und schick uns lehrer zu, durch deren mund der sünder</l>
            <l>Von seinem wege läßt und sich zur busse schickt!</l>
            <l>Laß keinen miedling mehr bey deiner heerde wütten,</l>
            <l>Und stell uns hirten vor, die recht beruffen seyn,</l>
            <l>Die balsam auf das hertz erschrockner seelen schütten,</l>
            <l>Und der verruchten schaar mit deinem donner dräun!</l>
            <l>Ja, HErr! du wirst es thun. Denn was dein mund versprochen,</l>
            <l>Ist nicht ein menschen-wort, das leichtlich fehlen kan.</l>
            <l>Mag doch die ketzer-rott indessen galle kochen;</l>
            <l>Sie feuren doch dadurch nur deinen eyfer an.</l>
            <l>Du wirst uns starck genung vor dem geschmeisse schützen,</l>
            <l>Das unerträglich herrscht und unsre freyheit hemmt;</l>
            <l>Herr! laß durch deinen arm den bau der kirche stützen,</l>
            <l>Damit des satans reich nicht alles überschwemmt!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
