<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Gegenliebe.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">18</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-18</measure>
        <measure type="syllables">274</measure>
        <measure type="tokens">178</measure>
        <measure type="characters">1066</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1740</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198572"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Gegenliebe.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So lasset uns ihn wieder lieben, da er zum ersten uns ge-
liebet!</l>
            <l>Der angenehmste Gottesdienst, wird darin bloß nur aus-</l>
            <l>Daß wir ein kindliches Vertrauen zu ihm, in unsern Seelen,</l>
            <l>Uns, voller brünstgen Zuversicht, in seine Vater Arme legen,</l>
            <l>Und die verbothne knechtsche Furcht, für einen ewigen Ty-</l>
            <l>Als die sein wahres Wesen höhnt, sein ewigs Lieben schimpft,</l>
            <l>Aus dieser Wurzel wird die Frucht, und zwar die seligste</l>
            <l>Zu seines Namens Ehr, entspriessen, daß wir, damit wir ihm</l>
            <l>In kindlicher, nicht knechtscher Furcht, aus allen Kräften, uns</l>
            <l>Nach seiner offenbarten Vorschrift, und Regeln der Natur</l>
            <l>Zu meiden, was wir meiden sollen, zu thun, was Gott zu thun</l>
            <l>Und uns bemühen, stets zu zeigen, daß man ihn herzlich liebt</l>
            <l>Was könnten doch des ewgen Vaters, der ewgen Liebe, Liebes-</l>
            <l>Doch anders wohl von uns verlangen, als kindlich brünstge</l>
            <l>Vor allen andern Leidenschaften, die alleredelst’ ist allein,</l>
            <l>Sich herzlich sehnen, als ein Kind, solch einem Vater werth zu seyn,</l>
            <l>Der, wie er uns hervor gebracht, auch unaufhörlich Proben</l>
            <l>Daß er uns, bloß zu unserm Besten, geliebt, hier liebt und</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
