<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Helden-Ruhm/  
  Hn. M. v. H. den 31. Julii  1667.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">97</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-97</measure>
        <measure type="syllables">1138</measure>
        <measure type="tokens">785</measure>
        <measure type="characters">4617</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Helden-Ruhm/  
  Hn. M. v. H. den 31. Julii  1667.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sollen/ Held/ dein Grab die Thränen nicht entweyhen/</l>
            <l>Und ein betrübtes Ach dem Sarch beschwerlich seyn.</l>
            <l>Es wird dir keine Hand hier Nelck’ und Lilgen streuen;</l>
            <l>Denn Buhler scharret man in solches Blumwerck ein.</l>
            <l>Es darff kein Klage-Weib ein traurig Winseln führen/</l>
            <l>Der Lydier ihr Thon der wird hier nur verlacht.</l>
            <l>Wer deine Bahre will nach den Verdiensten zieren/</l>
            <l>Der schaffe/ daß die Grufft von Blitz und Donner kracht.</l>
            <l>Der Fahnen freyer Flug/ die hagelnden Musqueten/</l>
            <l>(klang/</l>
            <l>Der Drommeln rauher Thon/ der Spieß- und Schwerter-</l>
            <l>Granaten in der Lufft/ und Schloossen aus Falckneten/</l>
            <l>Die stimmen/ </l>
            <l>Bello na hat sich selbst in blancken Stahl geschlossen/</l>
            <l>Und will die letzte Pflicht/ dir/ ihrem Sohne/ thun:</l>
            <l>Und Helden die ihr Blut vors Vaterland vergossen/</l>
            <l>Läßt dieser Trauer-Dienst nicht in den Gräbern ruhn.</l>
            <l>Wich dünckt Arminius/ der Kern von Teutschen Rittern</l>
            <l>Erscheint in der Gestalt/ wie er die Römer schlug:</l>
            <l>Und dorten seh ich auch sich den Tuisco wittern/</l>
            <l>Der tausendfachen Raub von seinen Feinden trug.</l>
            <l>Jhr’ Augen fünckeln noch und brennen voller Flammen/</l>
            <l>Der Mund bricht auf alt Teutsch in solche Worte loß:</l>
            <l>Der Ahnen feurger Geist muß auch auf Söhne stammen;</l>
            <l>Zu unsrer Nachwelt Ruhm/ wuchs uns das Hertze groß.</l>
            <l>Das Fell von einem Thier so wir zu erst geschlagen/</l>
            <l>Die Kolbe so da hat die eigne Hand geschnitzt/</l>
            <l>Und Wunden auf der Brust die wir mit Lust ertragen/</l>
            <l>Die haben/ Kinder/ euch die Gräntzen stets beschützt.</l>
            <l>Die Faust war nur gelehrt den Streich wol zu vollführen/</l>
            <l>Der Thaten Tapfferkeit schrieb keiner an die Wand.</l>
            <l>Rom zwang den Kreiß der Welt/ und konte triumphiren/</l>
            <l>Doch niemahls über uns/ und über unser Land.</l>
            <l>Ach hätte doch der Arm der sich in Blut gewaschen</l>
            <l>Die Feder auch so wol als Spieß und Schwerdt gebraucht!</l>
            <l>Viel Helden legen nicht vergessen in der Aschen/</l>
            <l>Es wär’ ihr wahrer Ruhm nicht in der Lufft verraucht.</l>
            <l>Jedoch die Tapfferkeit blüht noch in unsern Erben/</l>
            <l>Der angebohrne Muth steigt Cedern gleich empor/</l>
            <l>Und läst den Sieges-Krantz der Väter nicht verderben/</l>
            <l>Er thut sich noch vielmehr als wie ein Löw hervor.</l>
            <l>Was unsern Schatten jetzt hat an das Liecht getrieben/</l>
            <l>Was aus der Gruben hat die Geister aufgeweckt/</l>
            <l>Diß ist des </l>
            <l>Und dessen werthes Grab mit Lorbern man umbsteckt.</l>
            <l>Wir wissen wie er bald von zarten Kindes-Beinen/</l>
            <l>Sein hurtiges Gemüth und Hertze sehen ließ.</l>
            <l>Er gieng nach Adlers-Art/ wo Ehren-Sonnen scheinen/</l>
            <l>Ob schon manch rauher Wind ihm in die Augen bließ.</l>
            <l>Sein erste Krieges-Schul ist </l>
            <l>Und </l>
            <l>Die Nachwelt wird noch mehr von frischen Thaten lesen;</l>
            <l>Wir hörten sein Gewehr auch klingen umb den Rhein;</l>
            <l>Und sahen hoch erfreut zum </l>
            <l>Und wie er mit Verstand den Knechten Ordre gab:</l>
            <l>Wie weder Muth/ noch Blut/ noch Rathschlag ihm gefehlet/</l>
            <l>Das Vortheil seinem Feind bey Speyr zu rennen ab.</l>
            <l>Ja unsre Kronen sind durch ihn vollkommen worden:</l>
            <l>Die Plätz’ auf welchen er so ritterlich gekämpfft/</l>
            <l>Bewohnten weiland wir/ doch unter Raub und Morden/</l>
            <l>Biß der/ der uns so hart verfolgte/ ward gedämpfft.</l>
            <l>Die unverrückte Treu/ und unermüdet Wachen/</l>
            <l>Die Dienste so er hat dem Vaterland gethan.</l>
            <l>Die lassen uns allhier nicht viel Gepränge machen/</l>
            <l>Weil unser Mund auch nicht recht zierlich reden kan.</l>
            <l>Ein Teutsches Helden-Lied/ wie wir im Lager sungen/</l>
            <l>Klingt/ nun die Sprache steigt/ in zarten Ohren nicht;</l>
            <l>Zu dem grünt </l>
            <l>Und seine Wercke krönt ein ewiges Gerücht.</l>
            <l>So schloß der Fürsten Mund: und sie umbgab ein Reyen/</l>
            <l>Von Siegern/ derer Haupt mit Palmen war bekräntzt:</l>
            <l>Willkommen tausendmahl fieng jeder an zu schreyen/</l>
            <l>Willkommen Held/ der nun bey unsern Sternen gläntzt.</l>
            <l>Dein Grabmahl soll auch hier nicht ohne Zierath bleiben/</l>
            <l>Wir pflantzen dir zum Ruhm/ Spieß/ Lantze/ Helm und</l>
            <l>Wir wolln in deinen Schild auch neue Thaten schreiben/</l>
            <l>Und was nur Kriearisch heist sey dir hiermit gewehrt.</l>
            <l>Auf! ihr Soldaten! auf! last euren Donner hören!</l>
            <l>Nur nicht ein Klaggeschrey/ denn das kommt Welbern zu.</l>
            <l>Jhr werdet euer Haupt stillschweigend besser ehren/</l>
            <l>Frolocket eurem Held/ nach Streit hat er jetzt Ruh.</l>
            <l>Sie schwinden: Und mir fällt ein Nebel vors Gesichte/</l>
            <l>Ich höre Knall auf Knall der durch die Lüffte brüllt.</l>
            <l>Will meine Clio fliehn? Ersinnt sie kein Getichte/</l>
            <l>Das wegen deß Verlusts das Trauren etwas stillt?</l>
            <l>Nein. Denn wer also fällt/ stirbt unter Ehren-Kronen.</l>
            <l>Der mitten im Beruff die Seele von sich bläst/</l>
            <l>Umb dessen Grab kan nichts als Ruhm und Hoheit wohnen/</l>
            <l>Und oben fühlt der Geist des Himmels Freuden West.</l>
            <l>So bleibt auch bey der Welt ein rühmlich Angedencken;</l>
            <l>Der lobt den frischen Muth/ und der die Redligkeit.</l>
            <l>Denn Tugend lässet sich nicht in das Grab versencken/</l>
            <l>Noch daß der Jahre Hand mit Schimmel sie bestreut.</l>
            <l>Wir legen nu den Rest des Cörpers in die Erden/</l>
            <l>Und dürffen nicht bemüht umb theuren Marmel seyn.</l>
            <l>Der Ruhm fährt durch die Welt auff weissen Sieges-Pferden/</l>
            <l>Und </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
