<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Iv.   Bey einer   Doctor-Promotion. In Wittenberg.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">24</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-24</measure>
        <measure type="syllables">305</measure>
        <measure type="tokens">210</measure>
        <measure type="characters">1213</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Iv.   Bey einer   Doctor-Promotion. In Wittenberg.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich haß' und meide die, so beym Studiren sich</l>
            <l>Nicht zu dem höchsten Punct, zu GOtt, dem Geber, neigen,</l>
            <l>Und ihre Kühnheit mehr, als wahre Tugend zeigen;</l>
            <l>Wer aber GOtt verehrt, den lieb’ und ehre ich.</l>
            <l>Denn der kan, trotz der Welt, trotz allen die ihn hassen,</l>
            <l>Zu seiner Förderung die schönste Hoffnung fassen.</l>
            <l>Wer das Vergängliche nach seinem Werth verlacht,</l>
            <l>Wer sich vom Staub erhebt, den Erden-Würmer kauen;</l>
            <l>Der lernet Himmel an, auf solche Dinge schauen,</l>
            <l>Die keine Zeit verzehrt; kein Alter schimmeln macht:</l>
            <l>Wollt’ ihn die arme Erd’ auch noch so gerne schänden;</l>
            <l>So steht sein Glück und Wohl allein in GOttes Händen.</l>
            <l>Der ist der große HErr, der theilt die Aemter aus;</l>
            <l>Wem der sie geben will, derselbe muß sie haben.</l>
            <l>Den Schatz, wornach so viel offt nur vergeblich graben,</l>
            <l>Schickt er den Seinigen zur Schlafens-Zeit ins Hauß.</l>
            <l>Die diesen zum Patron und zum Befördrer wählen,</l>
            <l>Der über alle herrscht, vermögen nicht zu fehlen.</l>
            <l>Hier schreib ich, wie mein Hertz es in der Wahrheit hält,</l>
            <l>Wie ich mein Lebenlang vor GOtt zu wandeln suche,</l>
            <l>Dabey das falsche Thun der Heucheley verfluche,</l>
            <l>Den Dienst der Eitelkeit, die Liebe dieser Welt.</l>
            <l>Mein Freund! sein Glücke blüht, er muß, bey dessen Reiffen,</l>
            <l>Sich eintzig und allein auf GOttes Güte steiffen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
