<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf Sr. Königl. Maj. in Polen  
 Augusti  II  ersten einzug in  
 Dantzig.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">80</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-80</measure>
        <measure type="syllables">998</measure>
        <measure type="tokens">662</measure>
        <measure type="characters">3944</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf Sr. Königl. Maj. in Polen  
 Augusti  II  ersten einzug in  
 Dantzig.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Großmächtigster August/ und Sächsischer Piast/</l>
            <l>Der du zur seiten ruhm/ das glücke zu den füssen/</l>
            <l>Den seegen ob dem haupt/ die macht in händen hast/</l>
            <l>Und Elb- und Weichselstrom als schwestern heissest fliessen/</l>
            <l>Willkommen tausendmal! dein einzug sey beglückt/</l>
            <l>Der himmel sey mit dir auf deinen Königs-wegen!</l>
            <l>Schau/ wie dir unsre stadt die treu entgegen schickt/</l>
            <l>Wie sich auf deiner bahn die hertzen unterlegen:</l>
            <l>Man läst umb dich zu sehn gantz sicher hoff und hauß/</l>
            <l>Weil du/ als Schutz-Gott/ hier den eintritt hast genommen/</l>
            <l>Das donnernde geschütz rufft in den wolcken auß/</l>
            <l>Es sey ein Krieges-Gott in unsre mauren kommen:</l>
            <l>Was wunder? möchte doch das vierdte theil der welt</l>
            <l>Dich/ grosse Majestät/ mit freuden-festen ehren;</l>
            <l>Den jubelschall/ der itzt durch unsre gassen fällt/</l>
            <l>Den solte man mit recht in gantz Europa hören.</l>
            <l>Dein strahl pflegt ja nicht bloß die Sachsen anzugehn/</l>
            <l>Nicht nur Sarmatien wird sich durch dich verneuen/</l>
            <l>Gott heist nach sonnen-art dich in der höhe stehn/</l>
            <l>Damit dein glantz zugleich viel Reiche mög erfreuen.</l>
            <l>Du bist der Christenheit ein rechter Salomon;</l>
            <l>Denn deines Scepters gold bringt goldne zeiten wieder/</l>
            <l>Es setzt mit dir zugleich auf deinen Götter-thron</l>
            <l>Sich Deutschlands sicherheit/ Europens ruhe nieder;</l>
            <l>Ach weltberühmter Held! dich hat die ewigkeit</l>
            <l>Noch ehe du regiert/ noch ehe du gebohren/</l>
            <l>Zum wunder dieser welt/ zum seegen unsrer zeit/</l>
            <l>Mit kurtzem/ wie du siehst/ zum König außerkohren.</l>
            <l>Wer dir sich wiedersetzt/ der trotzt des höchsten macht;</l>
            <l>Der purpur/ den du trägst/ ist himmlisches gewebe/</l>
            <l>Du hast den Chur-hut zwar dir niemals zugedacht/</l>
            <l>Doch sieht man/ wie GOtt gar zu cronen dich erhebe.</l>
            <l>Dein Chur-hauß reichte dir zwey schwerdter in die hand;</l>
            <l>Nun hastu beyde zwar mit löwen-muth geführet/</l>
            <l>Des einen schärffe fühlt das Türcksche morgenl and/</l>
            <l>Des andern stärcke hat ein abendland gerühret.</l>
            <l>Jedoch der ausgang stellt uns noch was anders dar/</l>
            <l>Du solst damit theils uns/ theils deinen Sachsen nützen/</l>
            <l>Drum luß mir zu/ daß ich auf deiner schwerdter paar</l>
            <l>Die bey-schrifft setzen darff: Zwey reiche zu beschützen!</l>
            <l>Moscoviens Monarch/ der seiner väter ruhm</l>
            <l>So/ wie der tag die nacht/ bey weirem übertroffen/</l>
            <l>Erbeut zu deinem dienst sein volck und eigenthum/</l>
            <l>Es steht dir seine brust als einem bruder offen.</l>
            <l>Ist dir der himmel nun und erde so geneigt/</l>
            <l>Wil das verhängnüß sich nach deinem wuntsche schicken/</l>
            <l>Wie solte Dantzig nicht/ da sich ihr vater zeigt/</l>
            <l>Getreuen töchtern gleich sich auf das beste schmücken?</l>
            <l>Laß dir gefällig seyn/ daß diese stadt und ort</l>
            <l>Sich deiner Majestät mit ihrem blut verschreibet/</l>
            <l>Sie wirfft ihr eigen gut mit freuden über boordt/</l>
            <l>Wenn dein regirungs-schiff/ nur ungehindert bleibet.</l>
            <l>Sie wird diß ewig thun/ was sie bißher gethan/</l>
            <l>Die treue bleibt in sie mit Diamant gegraben;</l>
            <l>Nim zur gewißheit noch den schwur der lippen an/</l>
            <l>Weil doch die hertzen dir sich längst verschworen haben.</l>
            <l>Nur gönne/ daß auch ich ein sohn von dieser stadt</l>
            <l>Bey allgemeinem glück dir darf ein opfer bringen/</l>
            <l>Es wil mich/ ob mein kiel sich gleich geweigert hat/</l>
            <l>Ein unbekandter trieb zu deinen füssen zwingen.</l>
            <l>Es ist so manches jahr im schatten deiner macht/</l>
            <l>In deinem Leipzig mir vergnüglich hingeflossen/</l>
            <l>Dein schutz hat dazumal nicht nur ob mir gewacht/</l>
            <l>Ich hab auch deine gnad und hohe huld genossen.</l>
            <l>Jtzt nehm ich anders wo zwar meine wohnung ein/</l>
            <l>Doch wirstu auch ein Herr und König dieser lande/</l>
            <l>Ich wil/ ich sol/ ich muß dir unterthänig seyn:</l>
            <l>So nim denn diesen wundsch von meiner pflicht zu pfande?</l>
            <l>Der Herr/ der Polens thron vor dich geöffnet hat/</l>
            <l>Befestige dein reich; regiere/ streit/ und siege/</l>
            <l>Des höchsten hülffe sey der anfang jeder that/</l>
            <l>Triumpf und jauchzen sey das ende deiner kriege/</l>
            <l>Es werde Pohlen noch wie Canaan gepreist/</l>
            <l>Daß/ wo itzt wüsten stehn/ einst paradiese blühen.</l>
            <l>Sey Sultans untergang/ damit dein Helden-geist</l>
            <l>In Stambol möge so wie itzt in Dantzig ziehen.</l>
            <l>Es müß auf deiner Cron ein hohes alter ruhn:</l>
            <l>So wil ich/ wenn ich einst sol sterben und erblassen/</l>
            <l>Den treuen Römern gleich/ GOtt ein gelübde thun/</l>
            <l>Daß ich/ mein König/ dich noch lebend hinterlassen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
