<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Glückwünschungs-Schreiben,  
 An einen Freund, der 1742 auf die Universität gieng.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Spindler</surname>
            <forename>Christian Gotthold</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">96</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-96</measure>
        <measure type="syllables">800</measure>
        <measure type="tokens">558</measure>
        <measure type="characters">3274</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1745</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20581-9"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik, Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Glückwünschungs-Schreiben,  
 An einen Freund, der 1742 auf die Universität gieng.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Anschätzbar grosser Freund! nimm mit geneigter</l>
            <l>Hand</l>
            <l>Ein schlecht doch redlich Blatt, der Ehrfurcht Un-</l>
            <l>terpfand.</l>
            <l>Doch, liebt etwa dein Blick nur Anmuths-volle</l>
            <l>Lieder,</l>
            <l>So leg ich meinen Kiel beschämt und traurig nieder.</l>
            <l>Du willst nun mit Gewalt von unsern Bergen gehn,</l>
            <l>Du eilest ungemein in jenes Pleiß-Athen,</l>
            <l>Wo Weißheit, Witz und Kunst in ihren Mau-</l>
            <l>ren wohnet,</l>
            <l>Da, wo Apollo selbst in Pracht und Anmuth thronet,</l>
            <l>Nach Leipzig, das gewiß ein irrdisch Paradies,</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Vlies,</l>
            <l>Das Jason, weñ er will, kan leicht und balde finden,</l>
            <l>In diesen Götter-Hayn der dickbelaubten Linden.</l>
            <l>Und also eilst auch du, nach deinem hohen Geist,</l>
            <l>Da dir der Vorsicht Macht so Weg als Mittel weist.</l>
            <l>Du willst je mehr und mehr den Sinn zur Weiß-</l>
            <l>heit lencken,</l>
            <l>Die Pleisse wird dich nun mit Hypocrene träncken.</l>
            <l>Wohlan, so mache dich zu ihren </l>
            <l>Sey Pursche, sey Student, und schwöhre ihrem</l>
            <l>Thron.</l>
            <l>Von nun an sey nunmehr, o Freund! dein gantzes</l>
            <l>Dichten,</l>
            <l>Jhn durch den frömsten Fleiß dein Opffer zu ent-</l>
            <l>richten.</l>
            <l>Die Weißheit sey nunmehr dein auserwehlter</l>
            <l>Schatz,</l>
            <l>Gieb nur dem trägen Muth auf keine Weise Platz.</l>
            <l>Recht ängstlich mustu dich nach ihrem Nectar sehnen.</l>
            <l>Verbanne jede Lust der schmeichelnden Syrenen,</l>
            <l>Verliebe dich nur nicht; denn glaube gantz gewiß,</l>
            <l>Cleander wär gelehrt, wo ihm nicht Dorilis</l>
            <l>Durch ihre Reitzungen so Zeit als Fleiß benommen.</l>
            <l>Nun ist er wie Hans Dum, ins Vaterland gekom̃en.</l>
            <l>Die Musen lieben nicht, wie andere, so früh.</l>
            <l>Freund! alle unser Thun, Freund! unser Schweiß</l>
            <l>und Müh</l>
            <l>Muß, wenn er anders ächt, die Lockungen verachten,</l>
            <l>Und nach dem Lorber-Crantz des hohen Pindus</l>
            <l>trachten.</l>
            <l>Nur Kunst und Wissenschafft bringt Ehre, Ruhm</l>
            <l>und Preiß,</l>
            <l>Drum suche selbige durch angewandten Fleiß.</l>
            <l>Hast du nun Eid und Treu zu den </l>
            <l>schwohren,</l>
            <l>So flieh den schlechten Weg der lasterhafften Thorẽ.</l>
            <l>Scheint offt die Tugend selbst dir allzu bang und</l>
            <l>rauh,</l>
            <l>O! glaub es nimmermehr; denn deines Glückes</l>
            <l>Bau</l>
            <l>Muß seinen ersten Grund durch einen Zufall legen,</l>
            <l>Sey standhafft, sey getrost, und laß dich nichts</l>
            <l>bewegen.</l>
            <l>Hat auch dein Unterhalt nicht grossen Uberfluß,</l>
            <l>Bedencke daß ein Mensch sehr viel erdulten muß.</l>
            <l>Ein Pursche, ein Student ist allezeit gelassen,</l>
            <l>Und nur darauf erpicht, der Weißheit Kost zu fassen.</l>
            <l>So blühet denn dein Wohl; doch sprichst du mir</l>
            <l>wohl drein</l>
            <l>Wer setzt dich über mich zu einen Richter ein?</l>
            <l>Verzeyh, der bin ich nicht; dieß dürffte mancher</l>
            <l>hören,</l>
            <l>Gewiß, er ruffte laut: was will dir dieser lehren?</l>
            <l>Nein Freund! es täuscht mich nicht ein schwaches</l>
            <l>Vorurtheil,</l>
            <l>Ich suche nur dein Wohl, dein Glücke, Lust und</l>
            <l>Heil.</l>
            <l>Wie wird nicht mit der Zeit auch deine Wohl-</l>
            <l>fahrt grünen,</l>
            <l>Wirst du den Musen nur wie ehmahls eyffrigst</l>
            <l>dienen.</l>
            <l>Die Weißheit hat dich schon mit ihrem Strahl</l>
            <l>entflammt,</l>
            <l>Und die versorgt dich auch einst mit dem schönsten</l>
            <l>Amt.</l>
            <l>Laß dich nur keinen Schein der schnöden Lüste trügẽ,</l>
            <l>Gesellschafft, Dorff und Spiel, sey dir nie ein</l>
            <l>Vergnügen.</l>
            <l>Sey nur, Hochwehrter Freund! so wohl bey Tag</l>
            <l>als Nacht</l>
            <l>Auf deiner Wohlfahrt Grund mit grösten Fleiß</l>
            <l>bedacht.</l>
            <l>Ja liebe nimmermehr ein schändlich Freuden-Leben,</l>
            <l>Vor alle Wollust sey ein Pfahl ins Fleisch gegeben.</l>
            <l>Nun sinckt der matte Kiel, nun sinckt er mit Gewalt,</l>
            <l>Der Bogen ist schon voll, wie? eckelt dir wohl bald?</l>
            <l>Der Freundschafft rege Glut soll unaufhörlich</l>
            <l>brennen.</l>
            <l>Dich will ich meinen Freund, biß das ich sterbe,</l>
            <l>nennen.</l>
            <l>So reise denn beglückt! dieß sey der Zeilen Schluß;</l>
            <l>Ich aber bin dein Knecht, dein treuer </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
