<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Daß die Wollthat GOttes, die  
 er uns bei der Erndte bewiesen, vie-  
 len eine unerkandte Wollthat sey.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">124</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-124</measure>
        <measure type="syllables">1392</measure>
        <measure type="tokens">938</measure>
        <measure type="characters">5432</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198797"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Daß die Wollthat GOttes, die  
 er uns bei der Erndte bewiesen, vie-  
 len eine unerkandte Wollthat sey.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als ich zur Erndte-Zeit der Fel-
der reiffe Lust,</l>
            <l>Zur Weide des Gemüths, in</l>
            <l>Ergözte sich das Herz in der</l>
            <l>Als ich den Landman sah, wie</l>
            <l>Der Halmen dichte Saat, die</l>
            <l>Und von der Körner Last sich fast zu Boden lenkte,</l>
            <l>Schien wie ein wallend Meer, nach dem der Luft-</l>
            <l>Der in gar sanften Zug sich durch die Aehren dreng-</l>
            <l>Der Siecheln blanker Strahl, worauf die Sonne</l>
            <l>Von starker Schnitter Hand, bald so bald so re-</l>
            <l>Erwekte durch den Blik mir manches Sinnenspiel:</l>
            <l>Doch ward ich allemahl dadurch zu </l>
            <l>Die Andacht regte sich, bei diesem Seegensblik,</l>
            <l>Die Felder schienen mir gleich aufgeschlagnen Blät-</l>
            <l>Ich laß des Schöpfers Grös auf jedem Akkerstük;</l>
            <l>Die Halmen dienten mir stat der geschriebnen Let-</l>
            <l>Ich fand hier überall, im Lesen nur allein:</l>
            <l>Der dieses Feld gebaut, erfüllt mit Frucht und Saa-</l>
            <l>Daß muß ein grosser HErr voll Güt, Macht, Weis-</l>
            <l>Ein grosser Jehovah, ein </l>
            <l>Mein Mensche denke nur, was thut ein Akkers-</l>
            <l>Er sät den Saamen aus, verscharrt ihn in die Er-</l>
            <l>Wer giebt die Treibekraft, die er nicht geben kan,</l>
            <l>Daß Korn in ihren Schoos ersterbend fruchtbar</l>
            <l>Betrachte dieses nur: So gleich erblikkest du:</l>
            <l>Es muß ein solcher seyn, von dem das her entsprin-</l>
            <l>Und giebest du mir dies, als eine Warheit zu;</l>
            <l>So frage wer ist es, der uns die Früchte bringet?</l>
            <l>Da zeigt der Schöpfer sich an seiner Kreatur,</l>
            <l>Mit seiner Herrlichkeit, die man bewundernd mer-</l>
            <l>Man sehe nur ins Feld des Reiches der Natur:</l>
            <l>So wird man davon gleich auf manche Art bestär-</l>
            <l>So wie der Schein bezeugt, der Sonnen güldne</l>
            <l>Wenn ihre Fenerkraft uns in die Augen strahlet;</l>
            <l>So strahlt auch </l>
            <l>Das seine Herrlichkeit uns vor die Augen mahlet.</l>
            <l>Wie wunderbar ist es, wenn man ein Körnchen</l>
            <l>Daß durch den Nahrungssaft sich auseinander</l>
            <l>In einem schlanken Halm durch seinen Boden zieht,</l>
            <l>Und in der Aehren-Kopf zu vielen Körnern spriesset!</l>
            <l>Muß man die weise Macht nicht daran sichtbahr</l>
            <l>Wenn man nur aufmerksam dies alles überdenket?</l>
            <l>Muß man nicht Ehrfurchtsvoll und überzeugt ge-</l>
            <l>Daß </l>
            <l>Die ewge Gütigkeit, die das was lebt, ernährt,</l>
            <l>Die überschüttet uns mit Seegensreichen Halmen,</l>
            <l>Drum Menschen danket dem, der euch dies hat be-</l>
            <l>Mit Herzen und mit Mund, preißt ihn mit Lob und</l>
            <l>Allein so sichtbahrlich das Seegensreiche Feld</l>
            <l>Den Brunnen alles Guts den Schöpfer abgedrük-</l>
            <l>So deutlich er darauf sein Daseyn vorgestellt;</l>
            <l>So wird er dennoch nicht wie sichs gebührt, erblik-</l>
            <l>Man sieht gemeiniglich die Feldfrucht darum an,</l>
            <l>Ob ihre Körner schon in denen Aehren reiffen:</l>
            <l>Und ist dies erst geschehn; so geht der Akkersman</l>
            <l>Die fette Halmenfrucht in Mandeln aufzuhäuffen.</l>
            <l>Er denkt, daß komme her von seinem sauren</l>
            <l>Den er beim Akkerbau, bei vieler Müh vergos-</l>
            <l>Die Halmen wären nur von seinem regen Fleis,</l>
            <l>Und blos durch seine Saat, durch seine Hand ent-</l>
            <l>Die Unempfindlichkeit, als der Gewohnheits Kind,</l>
            <l>Zeigt sich zur Erndte-Zeit wenn man das Feld be-</l>
            <l>Da sieht man offtermahls, wie unachtsam, wie blind,</l>
            <l>Man selbsten in Geschöpf den grossen </l>
            <l>Der Schnitter muntre Schaar, wird recht dadurch</l>
            <l>Wenn sie das güldne Feld mit schweren Aehren sie-</l>
            <l>Sie ziehet freudig aus, die Sicheln sind gewetzt,</l>
            <l>Damit die schlanke Faust die Halmen nieder zie-</l>
            <l>Das ganze Feld erthönt vom jauchzenden Geschrei,</l>
            <l>Das an der Berge Höh vergnüglich wiederhallet:</l>
            <l>Allein man höre nur, was doch der Inhalt sey</l>
            <l>Der Lieder, deren Thon bald hie, bald da er-</l>
            <l>So ist es leider offt ein wilder Jubel-Klang,</l>
            <l>Ein sündlich Buhlenlied, ein quaksendes Gewäsche;</l>
            <l>Ein lallendes Gethön, und ein verwirrt Gesang,</l>
            <l>Nach Art der sumpfigten in Koth versteckten Frösche.</l>
            <l>Man singt und Jubilirt aus einer eitlen Lust,</l>
            <l>Da das erhizte Blut von Sonnenglanz entzündet;</l>
            <l>Es fühlet ihren Trieb die aufgewallte Brust;</l>
            <l>Weil man zur Erndte-Zeit dan wieder Nahrung fin-</l>
            <l>Man lacht und scherzet nur nach Weltgesinnter Art;</l>
            <l>Weil man bekränzet ist, als wie am Hochzeits-</l>
            <l>Und weil der Landmann nichts an guter Nahrung</l>
            <l>So wird die Lustbarkeit, die Würze saurer Plage.</l>
            <l>Ich schweige billig hier von andrer Ueppigkeit</l>
            <l>Die auf den Feldern wird zur Erndte-Zeit begangen,</l>
            <l>Und was die Wollust da vor Schlummer-Körner</l>
            <l>Der eitlen Jugend Herz ins geile Nez zufangen.</l>
            <l>Heist das nicht undankbahr; wenn </l>
            <l>Der Sünd und Eitelkeit das Herze einzuweihen?</l>
            <l>Wie schändlich ist es nicht, wenn ein Kind dem be-</l>
            <l>Der es nach Vatergüt mit Gaben will erfreuen?</l>
            <l>Wer in dem Heiligthum vor </l>
            <l>Da stille Andacht wohnt, den frechen Lastern fröh-</l>
            <l>Der scheuet keinen </l>
            <l>Weil er der Gottheit lacht; und ihr Gesez ver-</l>
            <l>Der Felder Heiligthum, der Tempel der Natur,</l>
            <l>Lehrt </l>
            <l>Des Schöpfers Herrligkeit, an seiner Kreatur</l>
            <l>Mit Ehrfurcht anzusehn, mit Andacht zu empfin-</l>
            <l>Der Halmen schlanke Meng, die strekt sich Him-</l>
            <l>Und zeigt uns Fingern gleich, daß der im Himmel</l>
            <l>Der uns erhalten will, und auch erhalten kan,</l>
            <l>Jm Himmel wo er herscht auf seinem lichten Throne.</l>
            <l>Und dennoch finden wir, daß viele nur ihr Herz,</l>
            <l>An eine reiche Erndt, als ihren Abgott hangen,</l>
            <l>Und bei dem innren Gram und den gesuchten</l>
            <l>Des Geizes, mit dem Korn, als einen Gözen</l>
            <l>Heist das wol dankbar seyn, wenn man des Höch-</l>
            <l>Zum bösen Zwekke kehrt, zur Eitelkeit anwendet,</l>
            <l>Und sein verdorbenes, unartiges Gemüt,</l>
            <l>Das </l>
            <l>Die Erndte wenn sie reich; macht viele gar zu satt,</l>
            <l>Daß sie dem Geber offt und ihre Pflicht vergessen;</l>
            <l>Daß sie nicht eingedenk, wer es gegeben hat,</l>
            <l>Was sie ganz unachtsam ohn Dankbegier auffres-</l>
            <l>Bewahre uns o! HErr! vor der Undankbarkeit,</l>
            <l>Laß mich bei iedem Korn das uns ernährt, erwe-</l>
            <l>Und wenn der Weizentrank das Herz labt und er-</l>
            <l>Daß wir im Brodt und Trank geniessen deinen</l>
            <l>So seh und schmekke ich daß du sehr freundlich bist,</l>
            <l>So eß und trinke ich, als einem Mensch gebühret:</l>
            <l>Wer aber ißt und trinkt, und dabei </l>
            <l>Der lebet als ein Schwein, das keine Wolthat spü-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
