<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Messias.  
 Zwölfter Gesang .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">18</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-18</measure>
        <measure type="syllables">269</measure>
        <measure type="tokens">170</measure>
        <measure type="characters">981</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1769</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199341"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Messias.  
 Zwölfter Gesang .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Trüb' ist, und bang in ihren verborgensten Tiefen die Seele,</l>
            <l>Wenn sie fürchtet, daß Gott sie aus ihrem himmlischen Erbe</l>
            <l>Stoßen werde. Verirrt in dem Labyrinthe der Vorsicht</l>
            <l>Wenden sich weg von weiterem Forschen alle Gedanken;</l>
            <l>Jede von ihren Empfindungen treffen die Flüche vom Sina,</l>
            <l>Und vom Ebal, noch mehr des hohen Golgatha Schrecken.</l>
            <l>Ach! nun wird sie das weiße Gewand der Sieger nicht kleiden!</l>
            <l>Jhr die Palme der Ueberwinder im Himmel nicht werden!</l>
            <l>Und die Krone nicht strahlen! Sie liegt zerschmettert im Staube,</l>
            <l>Und sie würde vergehn, wenn sie Ein Gedanke nicht hielte,</l>
            <l>Er ihr Retter nicht wär, ihr Engel vom Himmel gesendet,</l>
            <l>Dieser große: Sich Gott in Allem zu unterwerfen!</l>
            <l>So voll Jammers, und so von jeder Hoffnung verlassen</l>
            <l>War der kleine Haufe der Wenigen unter den Menschen,</l>
            <l>Die den Versöhner des Ewigen kannten, da ihn ihr Auge</l>
            <l>Starr, und todt auf Golgatha sah, und um ihn nun alles</l>
            <l>Oed’ und verstummt; und so war’s der von Arimathäa,</l>
            <l>Er der Eine, daß sie nicht ganz dem Jammer erlagen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
