<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Siebendes Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">26</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-26</measure>
        <measure type="syllables">327</measure>
        <measure type="tokens">233</measure>
        <measure type="characters">1356</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Siebendes Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„der Mond erhob sich einst die Sonne zu betrachten,</l>
            <l>440”So fieng er an, sich selbst erstaunend zu verachten.</l>
            <l>„er sah mit trübem Aug an ihr die Pracht des Lichts,</l>
            <l>„an seinem blassen Rund und Umkreiß aber nichts</l>
            <l>„als graue Dunckelheit. Er wandt sich nach der Ferne,</l>
            <l>„in welcher das Gebliz der allerklärsten Sterne</l>
            <l>445”Die blauen Bögen ziert. Er nennte sie zwar schön,</l>
            <l>„allein es schien ihm mehr am Sonnen-Licht zu sehn.</l>
            <l>„er merckte, daß die Luft und Erde spieglend glühe,</l>
            <l>„wann kaum ein Strahl davon im Frühling in der Frühe</l>
            <l>„dieselbigen bemahlt; wie sehr, wann selbst das Rund</l>
            <l>450”Der Sonne sich erhöht, und jene goldne Stund</l>
            <l>„der Welt verkündiget, die selbst den Tag beschämet,</l>
            <l>„da sie das bunte Feld mit ihrem Licht besämet.</l>
            <l>„so fuhr er auf und sprach: wer ist dann hier das Haupt?</l>
            <l>„in dieser Gegenwart bin ich des Rangs beraubt!</l>
            <l>455”Noch mehr ein blasser Stern, von dessen Eigenschaften</l>
            <l>„die meisten an der Sonn und ihrer Wirckung hafften.</l>
            <l>„ich dencke was ich will (fuhr er verwundert fort)</l>
            <l>„ich sehe kein Geschöpf, kein Wesen, keinen Ort</l>
            <l>„wohin nicht ihre Macht mit Licht und Strahlen dringet,</l>
            <l>460”So sie nicht färbt, belebt, erwärmt, in Wachsthum bringet.</l>
            <l>„sie schwingt sich durch die Welt mit mehrer Pracht und Schein,</l>
            <l>„als aller Sterne Glanz in eins verknüpft kann seyn.</l>
            <l>„wer mag dahero nicht aus allen Wercken spühren,</l>
            <l>„daß wir vor ihr die Kraft, mithin den Rang verliehren?</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
