<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">SeNECA .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">13</measure>
        <measure type="verses">288</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-16 3-16 4-33 5-20 6-12 7-31 8-11 9-20 10-32 11-31 12-30 13-24</measure>
        <measure type="syllables">2475</measure>
        <measure type="tokens">1596</measure>
        <measure type="characters">9790</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>SeNECA .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du daurest mich in deinem Eifer, nicht minder groß-</l>
            <l>als schwarzer Geist,</l>
            <l>In welchem, durch dein dickes Blut, so dich mit lauter</l>
            <l>Larven schrecket,</l>
            <l>Sich ein Gemisch von Gall und Gift, von Raserey und</l>
            <l>Schwehrmuht weist,</l>
            <l>Dem selbst der Mittag dunkel scheint, dem Zucker, wie der</l>
            <l>Wermuht, schmecket.</l>
            <l>Die Biene saugt aus Bluhmen Honig, du Spinne zeugst</l>
            <l>aus ihnen Gift,</l>
            <l>So scheinst du ja nicht zu beklagen, wenn dich nur Schmerz</l>
            <l>und Kummer trifft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In deinem traurigen Gehirn, worin der Kreis-Lauf stockt,</l>
            <l>entstehen,</l>
            <l>Als wie aus einer bittern Quell’, dich selbst verfolgende</l>
            <l>Jdeen.</l>
            <l>Dein Auge, nicht an gelber Sucht, an schwarzer krank,</l>
            <l>sieht, was es siehet,</l>
            <l>Und wär es noch so rein, so weiß, als wie durch einen</l>
            <l>schwarzen Flor.</l>
            <l>Dir kommt die Morgen-Röhte dunkel, ein Stern, wie eine</l>
            <l>Kohle, vor.</l>
            <l>Dich deucht, als wenn die Sonne selber in einem düstern</l>
            <l>Feuer glühet,</l>
            <l>Wodurch, im grämlichen Gehirn, Gespenster schreckender</l>
            <l>Jdeen,</l>
            <l>Die deine schwehre Phantasey zusammen webt, und schwärzt,</l>
            <l>entstehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun tragen wir ein billigs Mitleid mit Kranken, den die</l>
            <l>gelbe Sucht</l>
            <l>Mit Dunkelheit den Blick benebelt: Allein mit dir, der</l>
            <l>du die Welt,</l>
            <l>Und was darinn die weise Liebe des Schöpfers schönes</l>
            <l>vorgestellt,</l>
            <l>Mit deinem giftigen Verstande, die deiner düstern Schwehr-</l>
            <l>muht Frucht,</l>
            <l>Zu schwärzen, zu entehren suchst, scheint alles Mitleid</l>
            <l>ungerecht.</l>
            <l>Ein Feind von GOtt, von der Natur, vom ganzen mensch-</l>
            <l>lichen Geschlecht,</l>
            <l>Ja von sich selbst, scheint solch ein Wesen, das zur Un-</l>
            <l>möglichkeit gehören,</l>
            <l>Und nie ein Wesen haben sollte. Es muß nur die Erfah-</l>
            <l>rung lehren,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß GOtt dergleichen dulden kann. Doch weil, wie sehr</l>
            <l>du dich verschuldet,</l>
            <l>Und alles umzukehren suchst, dich doch des Schöpfers</l>
            <l>Güte duldet;</l>
            <l>So wünsch ich, GOttes Huld bewundernd, mit der Natur</l>
            <l>gemässen Lehren</l>
            <l>Dein ganz verfinstertes Gemüht, wo es noch möglich,</l>
            <l>aufzuklären.</l>
            <l>Erwege, wenn du deinen Zweck erhalten könntest, was</l>
            <l>auf Erden,</l>
            <l>Durch deiner Lehre schwarzes Gift, doch würde für ein Zu-</l>
            <l>stand werden!</l>
            <l>Die Hölle wäre nicht so schrecklich, es würden, in gering-</l>
            <l>rer Pein,</l>
            <l>Die Teufel selber glücklicher, als wie der Erden Bürger,</l>
            <l>seyn.</l>
            <l>Wo unser Blick nur Larven sehe, das Ohr ein ewigs</l>
            <l>Heulen hörte,</l>
            <l>Die Zunge Gall und Gift nur schmeckte, die Nas’ ein steter</l>
            <l>Stank beschwehrte,</l>
            <l>Und, im empfindlichen Gefühl, ein scharfer Schmerz sich</l>
            <l>stets vermehrte,</l>
            <l>Zu welcher Noht du uns verdammst; wer könnt’, in sol-</l>
            <l>chem Pfuhl von Plagen,</l>
            <l>Die Menschen, die Natur, die Welt, ja gar sein eignes</l>
            <l>Ich ertragen?</l>
            <l>Die Gottheit wäre Selbst vernichtet, als welche fehlt,</l>
            <l>wenn Liebe fehlt.</l>
            <l>Dieß ist ein Abriß von der Welt, die du zu deiner Welt</l>
            <l>erwählt,</l>
            <l>Die dein verbittertes Gemüht, aus grämlicher Melancholey,</l>
            <l>Und der, durch ihren schwehren Drang, verwirrten, düstern</l>
            <l>Phantasey,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch deinen wilden Geist verführt, durch dein vergalltes</l>
            <l>Blut verderbet,</l>
            <l>Aus lauter Schreck-Gespenstern formt, mit lauter todten</l>
            <l>Farben färbet.</l>
            <l>Musik, Licht, Farben, Balsam, Honig, die Lieblichkeit der</l>
            <l>süssen Triebe,</l>
            <l>Die aus beflammten Augen quellen, der Seelen Nectar-</l>
            <l>Saft, die Liebe,</l>
            <l>Wein, säurlich-süsse Früchte, Freundschaft, samt allem, was</l>
            <l>uns hier gefällt,</l>
            <l>Reißt deine schwarze Räuber-Faust, durch deine Welt-</l>
            <l>Chart', aus der Welt.</l>
            <l>Zwar finden sich auf Erden Wüsten, gesengter Sand, nie</l>
            <l>schmelzend Eis;</l>
            <l>Allein es mehrt ein solcher Stand, in unsrer Lust, des Schöp-</l>
            <l>fers Preis,</l>
            <l>Indem, durch ihren Gegensatz, wir das, was GOtt uns</l>
            <l>wollen gönnen,</l>
            <l>Noch desto herrlicher befinden, uns mehr daran ergetzen</l>
            <l>können.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erwege deiner Schlüsse Falschheit, und des verführten</l>
            <l>Herzens Tücke.</l>
            <l>Du wirfst auf nichts, als was auf Erden betrübt und widrig</l>
            <l>ist, die Blicke.</l>
            <l>Dieß klaubest du mit Müh zusammen, und machst, mit kluger</l>
            <l>Wut erfüllt,</l>
            <l>Aus diesem grämlichen Gemisch ein dir selbst unerträg-</l>
            <l>lichs Bild.</l>
            <l>Hingegen alle Herrlichkeiten, das Firmament, das Son-</l>
            <l>nen-Licht,</l>
            <l>Die Gras- und Bluhmen-reichen Wiesen, die kühlen Schat-</l>
            <l>ten-reichen Wälder,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Gärten, voll von Glanz und Bluhmen, den Schatz der</l>
            <l>Segen-schwangern Felder,</l>
            <l>Den Nutz und Schmuck der Elementen, samt ihrer Ordnung,</l>
            <l>siehst du nicht.</l>
            <l>Die unserm Geist gegönnte Sinnen, durch welche, von der</l>
            <l>schönen Erden,</l>
            <l>Die nicht zu zählende Geschöpfe zum Brauch uns zugeeignet</l>
            <l>werden,</l>
            <l>Sind wirklich da; nur nicht für dich. Indem dein Geist</l>
            <l>sie nicht empfunden,</l>
            <l>Sind sie für alle wirklich da, nur bloß für dich allein ver-</l>
            <l>schwunden.</l>
            <l>Die grosse Wahrheit kennst du nicht: Daß hier auf Erden</l>
            <l>alle Sachen</l>
            <l>Nicht eigentlich seyn, was sie sind, sie sind das, wozu wir</l>
            <l>sie machen.</l>
            <l>Du bist es, der die Lust zur Last, du bist es, der das Licht zu</l>
            <l>Nacht,</l>
            <l>Den Frühling, Sommer, Herbst, zum Winter, und Honigseym</l>
            <l>zu Galle macht.</l>
            <l>Dir stellet deine Phantasey, durch dickes Blut verderbt,</l>
            <l>die Zier,</l>
            <l>Die Ordnung, Pracht und Lieblichkeit der Welt, als wie ein</l>
            <l>Chaos, für.</l>
            <l>Dein Auge, voll von schwarzer Sucht, kann in den Dingen,</l>
            <l>die geschehen,</l>
            <l>In allen Handlungen nur Laster, in Menschen nichts, als</l>
            <l>Teufel, sehen.</l>
            <l>Je tiefer nun, bey dieser Krankheit, dein scharfer Geist auf</l>
            <l>alles denkt,</l>
            <l>Je schwärzer mahlet er die Bilder, die er in sich zusammen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus Gram, aus Jammer, Plag’ und Quaal, die sein ver-</l>
            <l>dunkelt Feur belebet.</l>
            <l>Da denn die Larven Schaar zwar andre, doch ihn am aller-</l>
            <l>meisten kränkt.</l>
            <l>Besinne dich, geliebter </l>
            <l>schliesse:</l>
            <l>Daß ein Gelbsüchtiger von Farben zu sprechen sich enthalten</l>
            <l>müsse.</l>
            <l>Du bist entweder würklich krank, wo nicht, so ist es alle</l>
            <l>Welt,</l>
            <l>Als deren Meynung sich gerade der deinigen entgegen stellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du melancholisches Geschöpfe sprichst selber deinem</l>
            <l>Schöpfer Hohn,</l>
            <l>Der dir sowohl, als allen, hie Sich Selbst in Seinen Wer-</l>
            <l>ken wiese.</l>
            <l>Du hast von deiner bittern Mühe doch einen gar betrüb-</l>
            <l>ten Lohn.</l>
            <l>Du baust, mit arbeitsamer Hand, recht sinnreich in dem</l>
            <l>Paradiese</l>
            <l>Dir selber eine eigne Hölle. Denn wenn mans nur erwegt;</l>
            <l>so ließ</l>
            <l>Des Schöpfers Huld uns auf der Erde annoch ein würklichs</l>
            <l>Paradies.</l>
            <l>Denn alle Dinge, die uns dort von Edens Lust-Revier</l>
            <l>beschrieben,</l>
            <l>Sind auf der Erden noch befindlich. Gras, Kraut und</l>
            <l>Bluhmen sind geblieben,</l>
            <l>Wir haben Frucht- und andre Bäume, wir haben Gärten,</l>
            <l>fette Felder,</l>
            <l>Bewachsne Berge, kühle Thäler, Fisch-reiche Flüsse, Büsch’</l>
            <l>und Wälder,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Uns zinsen alle Elementen, uns zollt die Luft, das Land,</l>
            <l>das Meer,</l>
            <l>Von Vögeln, Thieren und von Fischen ein nimmermehr zu</l>
            <l>zählend Heer,</l>
            <l>Zu unsrer Lust, zum Nutz, zur Nahrung. Sprich selbst,</l>
            <l>was war in Edens Auen,</l>
            <l>Das wir nicht noch auf unsrer Erden besitzen, fühlen,</l>
            <l>schmecken schauen?</l>
            <l>Allein, wer so, wie du, verfährt, wer taub und blind für</l>
            <l>alle Gaben,</l>
            <l>Der würde selbst im Paradiese gemurret und gewinselt</l>
            <l>haben.</l>
            <l>Wer auf der Welt nicht arm, nicht krank, ist schuldig,</l>
            <l>bloß dahin zu sehn,</l>
            <l>In dem Genuß der Creaturen, durch Lust, den Schöpfer zu</l>
            <l>erhöhn.</l>
            <l>Dieß ist ein wahrer Gottesdienst, wodurch sich GOttes</l>
            <l>Ruhm vermehrt,</l>
            <l>Den uns mit Gründen, die nicht trieglich, Natur, Vernunft</l>
            <l>und Bibel lehrt.</l>
            <l>Es liegt wahrhaftig nicht an GOtt. Er schuff die Welt,</l>
            <l>Er schuff sie schön,</l>
            <l>Er gab uns Sinnen, daß wir schmecken, auch riechen, fühlen,</l>
            <l>hören, sehn,</l>
            <l>Und ihre Schönheit nutzen können. Er wollt’ uns eine</l>
            <l>Seele schenken,</l>
            <l>Damit wir den Genuß der Lüste, durch ein vernünftigs</l>
            <l>Ueberdenken,</l>
            <l>Uns zuzueignen fähig wären, und auch zugleich erkennen</l>
            <l>können,</l>
            <l>Es müss’ ein’ ew’ge Liebe seyn, die uns dergleichen wollen</l>
            <l>gönnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hieraus entstehet Gegenliebe, ein Opfer, das allein nur</l>
            <l>wehrt</l>
            <l>Dem grossen Vater darzubiethen. Nur dadurch wird</l>
            <l>Er recht geehrt,</l>
            <l>Zumahl aus diesem holden Feuer die Glaubens- volle Zu-</l>
            <l>versicht,</l>
            <l>Er werd’ uns künftig auch noch lieben, in schon halbsel’gen</l>
            <l>Flammen, bricht.</l>
            <l>Dieß ist ein ander Bild der Welt, als wie das deinige.</l>
            <l>Nun sage,</l>
            <l>Ob über die Natur und GOtt ein Sterblicher mit Recht</l>
            <l>wohl klage?</l>
            <l>Die Noth, die du vom Kriege, Morden, Empörung, Raub</l>
            <l>und Blutvergiessen,</l>
            <l>Verfolgung, Ungerechtigkeit, Betriegen und Verrätherey,</l>
            <l>Verwundung, Vergewaltigung, Vergiftung, Mord-Brand,</l>
            <l>Tiranney,</l>
            <l>Erzehlst, und die mit solchem Feur aus deiner scharfen</l>
            <l>Feder fliessen,</l>
            <l>Sind ja nicht der Natur, nicht GOtt, nur bloß den Men-</l>
            <l>schen zuzuschreiben,</l>
            <l>Die, ihrer eigenen Natur und Art nach, freye Wesen</l>
            <l>bleiben,</l>
            <l>Die Bös- und Gutes wirken können, und, leider! meistens</l>
            <l>Böses thun.</l>
            <l>Hierbey nun lässet, wie ich hoffe, dein Einwurf es ja wohl</l>
            <l>beruhn.</l>
            <l>Doch halt! mich deucht, du rufest mir, mit schnellem</l>
            <l>Eifer, beissend zu:</l>
            <l>Was sagst du denn von Unglücks-Fällen, die, sonder</l>
            <l>unsre Schuld, geschehen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von Wasser-Fluhten, Feuers-Brünsten, wenn Erd-</l>
            <l>Erschütt'rungen entstehen,</l>
            <l>Von Donner, Hagel, Blitz und Stürmen, von Pest</l>
            <l>und Krankheit? Nennest du</l>
            <l>Denn dieß auch Ordnung? keine Plagen? Gemach!</l>
            <l>auch hier ist nichts verlohren.</l>
            <l>Die Ordnung bleibt in der Natur, die, für das </l>
            <l>erkohren;</l>
            <l>Das </l>
            <l>entspringt</l>
            <l>Ein Gut, das wir nur nicht begreifen. Was Ganz!</l>
            <l>versetzest du vielleicht,</l>
            <l>Ich leide ja dadurch nicht minder, bleibt gleich das</l>
            <l>Ganze ganz. Mich deucht,</l>
            <l>Wenn solch ein Unfall, solche Noht, auf mich und auf</l>
            <l>die Meinen dringt,</l>
            <l>Ich könne mich mit Recht beschwehren. So denke doch</l>
            <l>einmahl zurück.</l>
            <l>Was bist denn du, im Gegenhalt mit allen auf dem Kreis</l>
            <l>der Erden?</l>
            <l>Soll deinentwegen denn der Stoff der Elementen anders</l>
            <l>werden?</l>
            <l>Für dich ein Wunderwerk geschehn? Verdienest du ein</l>
            <l>stetes Glück?</l>
            <l>Ja ist dein ganzes Leben hier nicht gleichsam nur ein Au-</l>
            <l>genblick</l>
            <l>Mit jener Ewigkeit verglichen, in welcher Gottes Gna-</l>
            <l>den-Wille</l>
            <l>Den kleinen hiesigen Verlust des, welches dir doch nur</l>
            <l>geliehn,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und nie dein Eigenthum gewesen, mit einer ewigsel’gen Fülle</l>
            <l>Von unveränderlichem Guten, und mit unwandelbaren</l>
            <l>Schätzen,</l>
            <l>Stets daurender Zufriedenheit, aus Lieb’, entschlossen zu</l>
            <l>ersetzen?</l>
            <l>Wann nun dein ungerechtes Murren und die Verklei-</l>
            <l>nerung der Welt,</l>
            <l>(die doch ein göttliches Geschöpf, das Er so wunderbar</l>
            <l>erhält,)</l>
            <l>Dein Schmählen, dein betrübter Stolz, dein grämlich</l>
            <l>ungeduldigs Flennen,</l>
            <l>Zu der Erlangung solches Standes, wohl kein verdienstlich</l>
            <l>Werk zu nennen;</l>
            <l>So suche, wo dir noch zu rahten, durch deines scharfen</l>
            <l>Geistes Kraft,</l>
            <l>Der grämlichen Melancholey verführerische Leidenschaft,</l>
            <l>Die schwarze Furie der Seelen, mit frohem Eifer, zu be-</l>
            <l>kämpfen,</l>
            <l>Und deines unterdrückten Geists betrübt- und dunkles</l>
            <l>Feur zu dämpfen.</l>
            <l>„auf! mache dich, im Glück, durch Lust, im Unglück, durch</l>
            <l>Gelassenheit,</l>
            <l>„und, GOtt in dieser Welt bewundernd, zu einer bessern</l>
            <l>Welt bereit.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
