<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Rothschilds Gräber.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">76</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-76</measure>
        <measure type="syllables">958</measure>
        <measure type="tokens">617</measure>
        <measure type="characters">3670</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1771</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199486"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Rothschilds Gräber.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, hier haben sie Dich bey deinen Vätern begraben,</l>
            <l>Den wir liebten, um den lange die Thräne noch fließt;</l>
            <l>Jene treuere, die aus nie vergessendem Herzen</l>
            <l>Kommt, und des Einsamen Blick spät mit Er-</l>
            <l>Sollt um seinen entschlafenen König nicht Thränen</l>
            <l>Lange vergiessen ein Volk, dessen Wittwe nicht</l>
            <l>Ach, um einen König, von dem der Waise, des Dankes</l>
            <l>Zähren im Aug’, oft kam, lange nicht klagen sein</l>
            <l>Aber noch wend’ ich mich weg, kann noch zu der Halle</l>
            <l>Wo des Todten Gebein neben der Todten itzt ruht,</l>
            <l>Neben Luisa, die uns des Kummers einzigen Trost gab,</l>
            <l>Die wir liebten, der auch spätere Traurigkeit rann!</l>
            <l>O ihr älteren Todten, ihr Staub! einst Könige, früh rief</l>
            <l>Er den Enkel zu euch, der die Welten beherrscht!</l>
            <l>Ernst, in Sterbegedanken, umwandl’ ich die Gräber,</l>
            <l>Ihren Marmor, und seh Schrift wie Flammen</l>
            <l>Andre, wie die, so die Aussengestalt der Thaten nur bildet,</l>
            <l>Unbekannt mit dem Zweck, welchen die Seele verbarg.</l>
            <l>Furchtbar schimmert die himmlische Schrift: Dort sind</l>
            <l>Wo die Krone des Lohns, keine vergängliche, strahlt!</l>
            <l>Ernster, in tieferer Todesbetrachtung meid’ ich die Halle</l>
            <l>Stets noch, in welche dem Thron Friederichs</l>
            <l>Denn mir blutet mein Herz um Ihn! O Nacht des</l>
            <l>Als die Aussaat Gott säte, wie traurig warst du!</l>
            <l>Aber warum wank’ ich, und säume noch stets, zu dem</l>
            <l>Hinzugehen, wo Er einst mit den Todten erwacht?</l>
            <l>Ist es nicht Gott, der Ihn in seine Gefilde gesät hat?</l>
            <l>Ach, zu des ewigen Tags dankenden Freuden gesät?</l>
            <l>Und, o sollte noch weich deß Herz seyn, welcher so</l>
            <l>Die er liebte, verlor, Viele, die glücklicher sind?</l>
            <l>Dessen Gedanken um ihn schon viel Unsterbliche sam-</l>
            <l>Wenn er den engeren Kreis dieser Vergänglich-</l>
            <l>Und die Hütten an Gräbern betrachtet, worinn die</l>
            <l>Träumen, bis endlich der Tod sie zu dem Leben</l>
            <l>Diese Stärke bewafne mein Herz! Doch beb’ ich im</l>
            <l>Ach! des Todten Gebein! unsers Königs Ge-</l>
            <l>Streuet Blumen umher! Der Frühling ist wiederge-</l>
            <l>Wiedergekommen … ohn’ Ihn! … Blüthe be-</l>
            <l>Daniens schöne Sitte, die selbst dem ruhenden Land-</l>
            <l>Freudighoffend das Grab jährlich mit Blumen</l>
            <l>Sey du festlicher jezt, und streu um des Königs Ge-</l>
            <l>Auferstehung im Sinn, Kränze des Frühlings umher!</l>
            <l>Sanftes, erheiterndes Bild von Auferstehung! Und</l>
            <l>Trübt sich im Weinen der Blick, träufelt die Thrän’</l>
            <l>Friederich! Friederich! ach, denn dieses allein ist von</l>
            <l>Uebrig! ein Leib, der verwest, bald noch zerfall-</l>
            <l>Schweigendes Grabgewölbe, das seine Gebeine beschattet,</l>
            <l>Schauer kömmt von dir her! langsam auf Flü-</l>
            <l>Schauer! Ich hör’ ihr Schweben. Wer seyd ihr, See-</l>
            <l>Glückliche Väter sind wir! segneten, segneten noch</l>
            <l>Friederich, als der Erde wir Erde gaben! Wir kommen</l>
            <l>Nicht von Gefilden der Schlacht! … Ferne ver-</l>
            <l>Und ich hör’ ihr Schweben nicht mehr; allein noch</l>
            <l>Trauren um Ihn! Ach, da schläft er im Tode</l>
            <l>Den ich liebte! Wie einer der Eingebohrnen des Landes</l>
            <l>Liebt’ ich Friedrich, und da schläft er im Tode</l>
            <l>Bester König! .... Es klagt Ihm nach der Muse</l>
            <l>Und der Weisheit! Um Ihn trauert der Lieb-</l>
            <l>Bester König! .... Der Knabe, der Greis, der</l>
            <l>Weinen, Vater! … Es weint nah und ferne</l>
            <l>Von des Hekla Gebirge bis hin zum Strome der Weser</l>
            <l>Weinet alle dein Volk, Vater, dein glückliches Volk!</l>
            <l>Kann dir Lohn Unsterblichkeit seyn; so beginnet die</l>
            <l>Jetzt zu geben! Allein ist denn Unsterblichkeit Lohn?</l>
            <l>Du, o Friederichs Sohn, du Sohn Louisens, erhabner</l>
            <l>Theurer Jüngling, erfüll unser Erwarten, und sey,</l>
            <l>Schöner, edler Jüngling, den alle Grazien schmücken,</l>
            <l>Auch der Tugend, sey uns, was dein Vater</l>
            <l>Heiliger kann kein Tempel Dir, als dieser voll Gräber</l>
            <l>Deiner Väter, und nichts mehr Dir Erinnerung</l>
            <l>Daß es alles Eitelkeit ist, und Thaten der Tugend</l>
            <l>Dann nur bleiben, wenn Gott auch von dem</l>
            <l>Ach! im Tod’ entsinkt die Erdenkrone dem Haupte,</l>
            <l>Ihr Schimmer umwölkt bald der Vergänglich-</l>
            <l>Aber es giebt auf ewig die ehrenvollere Krone</l>
            <l>Jenen entscheidenden Tag seiner Vergeltungen</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
