<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Straf-Rede der Ehrbarkeit an das  
 Frauenzimmer.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gressel</surname>
            <forename>Johann Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">140</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-140</measure>
        <measure type="syllables">1681</measure>
        <measure type="tokens">1170</measure>
        <measure type="characters">6766</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1716</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199041"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Straf-Rede der Ehrbarkeit an das  
 Frauenzimmer.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr/ denen die Natur der Schönheit reiche Gaben/</l>
            <l>Als wie ihr eigen Gut auf Wang’ und Brust gelegt/</l>
            <l>Wo Rosen und </l>
            <l>Und wo die Anmuth sich in güldne Tafeln prägt.</l>
            <l>Jhr Töchter meiner Zucht/ die ihr die klugen Lehren</l>
            <l>Aus meinem Munde saugt/ und mich als Mutter küßt/</l>
            <l>Was vor ein Aberwitz will euren Sinn bethören?</l>
            <l>Welch Sturm-Wind reisset ein was kaum gebauet ist?</l>
            <l>Vergeßt ihr allbereits womit ihr mir verbunden?</l>
            <l>Steht euch mein Regiment nicht wie vor alters an?</l>
            <l>Habt ihr mein sanfftes Joch vor euch zu schwer befunden?</l>
            <l>Wird Zucht und Ehrbarkeit von euch in Bann gethan?</l>
            <l>Ja freylich ist es so: mein finsteres Gesichte/</l>
            <l>Wo kein verbotner Schertz aus geilen Augen lacht/</l>
            <l>Und wo kein frecher Blick mit seinem Zauber-Lichte/</l>
            <l>Die Laster-volle Glut der Seelen kenntlich macht.</l>
            <l>Mein Mund/ den niemahls nicht ein freyes Wort beflecket/</l>
            <l>Der Stirne reines Feld/ wo Ernst und Strenge blüht/</l>
            <l>Die nie befleckte Brust/ die sich mit Liljen decket/</l>
            <l>In deren Silber man der Keuschheit Bildnis sieht/</l>
            <l>Ist nicht vor eurem Sinn: ihr brecht durch Band und Ketten/</l>
            <l>Jhr wolt ein freyes Volck/ ob gleich mit Schanden seyn/</l>
            <l>Jhr last die Wollust euch auf Rosen-Blätter betten/</l>
            <l>Mein Dornen-Lager geht euch allzu sauer ein.</l>
            <l>Ich mühe mich jetzt nicht dis alles zu berühren/</l>
            <l>Womit ihr mich erzürnt und fast zu tode kränckt/</l>
            <l>Man darff nur einen Blick in euren Busen führen/</l>
            <l>So sieht man mehr als wol wie schlecht ihr mich bedenckt.</l>
            <l>Wie glücklich war ich doch/ als nur vor kurtzen Zeiten</l>
            <l>Mein untergebnes Volck mir noch gehorsam war/</l>
            <l>Da ließ sich niemand nicht auf glattes Eiß verleiten/</l>
            <l>Ein jedes stellte sich in meinem Tempel dar.</l>
            <l>Man hohlte damahls nicht aus Franckreich Putz und Kleider/</l>
            <l>Es war mein Teutsches Reich mit seiner Tracht vergnügt/</l>
            <l>Ein jeder kam zu mir/ ich war der Mode Schneider/</l>
            <l>Das war der beste Schmuck/ den man von mir gekriegt.</l>
            <l>Man suchte nicht mit Fleiß vor alle Welt zu legen/</l>
            <l>Was aus des Himmels Gunst an Schönheit mitgetheilt/</l>
            <l>Man war nicht so bemüht die Lüste zu erregen</l>
            <l>Als jetzo/ da fast nichts den geilen Schluß verweilt.</l>
            <l>Ein vest geschloßner Rock bedeckte Brust und Lenden/</l>
            <l>Der Glieder Marmor-Bau ward sorgsahm eingeschnürt/</l>
            <l>Es herrschte Schaam und Zucht in den bemühten Händen/</l>
            <l>Und gab der finstern Nacht was unsre Sinnen rührt.</l>
            <l>Der Schönheit holder Sitz war damahls im Gemüthe/</l>
            <l>Die Tugend legte selbst die reinen Flammen an/</l>
            <l>Kein Schweffel toller Brunst erhitzte das Geblüte/</l>
            <l>Kein fremdes Feuer ward auf mein Altaar gethan.</l>
            <l>Doch diese güldne Zeit ist nach und nach verschwunden.</l>
            <l>Kaum daß man noch die Spuhr von ihrer Keuschheit sieht/</l>
            <l>Es hat ein fremder Feind mich heimlich überwunden.</l>
            <l>Mein Reich ist wie ein Feld/ wo nichts als Unkraut blüht.</l>
            <l>Jetzt denckt man Tag und Nacht der gantzen Welt zu weisen/</l>
            <l>Was vor ein Heiligthum die Schönheit uns vertraut/</l>
            <l>Die Wollust findet hier ihr rechtes Feuer-Eisen/</l>
            <l>So bald ihr Zunder sich bey dessen Funcken schaut.</l>
            <l>Kaum kleidet sich der Schnee der unbefleckten Glieder</l>
            <l>Mit Hülffe der Natur in Alabaster ein</l>
            <l>So reißt man alsofort die engen Wälle nieder/</l>
            <l>Die der erhabnen Brust fast unerleidlich seyn.</l>
            <l>So bald die Liebe nur ihr Zeichen ausgehangen/</l>
            <l>So wird die Ehrbarkeit als Feindin fortgeschickt;</l>
            <l>Ja manche sucht wol gar mit einer Frucht zu prangen/</l>
            <l>Die man im Geiste nur mit grosser Müh’ erblickt.</l>
            <l>Da wirfft man alsofort die längst verhaßten Tücher/</l>
            <l>Als eine schwere Last des zarten Leibes hin:</l>
            <l>Da spricht manch armes Kind/ Gott Lob! nun bin ich sicher/</l>
            <l>Nun weiß ich/ daß ich auch wie ander Mädgens bin.</l>
            <l>Da soll die gantze Stadt die neue Zeitung wissen/</l>
            <l>Da muß so Knecht als Magd das grosse Wunder sehn.</l>
            <l>Und niemand trauet sich den Kramen zu zuschliessen/</l>
            <l>Aus Furcht/ es möchte leicht der Sachen Leyd geschehn.</l>
            <l>Drauf läst man alsofort die Kleider </l>
            <l>Und schneidet Rock und Wamst zwey Zolle tieffer aus/</l>
            <l>Man kan uns nicht so hoch/ als wir es wünschen/ schnüren/</l>
            <l>Doch heckt der höchste Berg offt eine kleine Maus.</l>
            <l>Indessen warten wir und möchten immer sterben/</l>
            <l>Wofern kein hohes Fest sogleich gefällig ist/</l>
            <l>Denn da will jede doch den größten Ruhm erwerben/</l>
            <l>Daß Lieb und Anmuth sich in ihren Busen küßt.</l>
            <l>Wie pflegt man sich alsdenn so embsig zu bemühen/</l>
            <l>Die angebohrne Pracht der Liljen zu erhöhn.</l>
            <l>Bald will man Spitz und Band durch ihre Fluren ziehen/</l>
            <l>Bald soll diß Paradies von Rosen trächtig stehn.</l>
            <l>Und wer ist doch geschickt die Künste zu entdecken/</l>
            <l>Die ein verliebter Geist zu seinen Vortheil braucht?</l>
            <l>Mein Atlaß schcuet sich vor solchen Laster Flecken/</l>
            <l>Mein helles Spiegel-Glas wird leichtlich angehaucht.</l>
            <l>Durchaus bethörtes Volck! Vergißt du aller Schande?</l>
            <l>Deckt deines Busens Flor/ anjetzt dein Auge zu?</l>
            <l>So komm/ und folge mir biß zu des </l>
            <l>Die so man </l>
            <l>Es gehet da kein Weib mit offnen Angesichte/</l>
            <l>Die Schönheit ist alda/ wie dünner </l>
            <l>Den ein geringer Stoß im Augenblick zu nichte/</l>
            <l>So/ wie den Türckis Gifft voll Flecken machen kan.</l>
            <l>Du aber/ lässest dich/ an diesen nicht begnügen/</l>
            <l>Daß deiner Augen Paar mit freyem Feuer spielt.</l>
            <l>Es soll auch das entdeckt und an der Sonnen liegen</l>
            <l>Wornach der erste Wunsch verbotner Triebe zielt.</l>
            <l>Das heißt vernünfftig seyn/ das heißt die Tugend kennen/</l>
            <l>Wenn uns ein wildes Volck durch seine Zucht beschämt/</l>
            <l>Und dieses Frechheit heißt/ was wir gefällig nennen.</l>
            <l>Wenn man den Männern zeigt/ wie gern man sich bequemt.</l>
            <l>Und o! betrognes Volck/ was denckst du zu erhalten/</l>
            <l>Wenn du dich halb entblößt als eine </l>
            <l>Es muß dein bißgen Gut noch vor der Zeit veralten/</l>
            <l>Wenn Wetter/ Sturm und Wind/ an deinen Blumen reißt.</l>
            <l>Erwegst du dieses nicht daß man die Kostbarkeiten/</l>
            <l>Des reichen </l>
            <l>Vor Sand und Kieselstein will niemand nichts bereiten/</l>
            <l>Das macht/ es wird hierbey kein Diebstahl nicht befahrt.</l>
            <l>Die Menschen pflegen dis am meisten zu verehren/</l>
            <l>Was ihnen unbekant und halb verborgen ist.</l>
            <l>So pflegt man </l>
            <l>Wenn sich das Sonnen-Rad mit neuen Feuer rüst.</l>
            <l>Fragt nur/ wofern ihr wolt/ den Schnee der zarten Hände/</l>
            <l>Was ihren alten Wehrt so tieff herab gesetzt:</l>
            <l>Fragt nach/ worum man sich alsbald von ihnen wende/</l>
            <l>Wenn uns ein nackter Fuß biß auf den Tod verletzt.</l>
            <l>Ein schlechter Wasser Quell so bald er uns verboten</l>
            <l>Kömmt uns weit süsser vor als </l>
            <l>Des Frühlings erste Frucht/ die frühen Zucker-Schoten/</l>
            <l>Sind theurer/ weil sie rar/ und schwer zu haben seyn.</l>
            <l>Gesetzt/ manch Auge klebt an euren Schwanen-Brüsten/</l>
            <l>Gesetzt/ daß es von euch/ die ersten Flammen fängt/</l>
            <l>So pflegt doch keinem leicht nach Stoffen zu gelüsten/</l>
            <l>Die man Jahr aus/ Jahr ein vor die Gewölber hengt.</l>
            <l>Und habt ihr nicht gemerckt/ wie weit es schon gekommen/</l>
            <l>Daß man ein Possen-Spiel mit eurer Einfalt treibt/</l>
            <l>Nachdem ein frecher Kiel sich selbst die Macht genommen/</l>
            <l>Daß er mit Hohn von euch/ ja fast verächtlich schreibt.</l>
            <l>Denckt albre/ denckt ihm nach: last euch die Mutter rathen/</l>
            <l>Die ehmals euren Fuß mit treuer Hand geführt.</l>
            <l>Erzürnt mich weiter nicht durch tausend freche Thaten/</l>
            <l>Und traget Brust und Hals hinführo zugeschnürt.</l>
            <l>Wo nicht so solt ihr bald den Ungehorsahm büssen/</l>
            <l>Und ungeacht der Hoff mich nicht zu lieben pflegt.</l>
            <l>So wil ich es dennoch so weit zu bringen wissen/</l>
            <l>Daß wan </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
