<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An die Jungfrawen in Teutschlandt.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Opitz</surname>
            <forename>Martin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">136</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-136</measure>
        <measure type="syllables">1694</measure>
        <measure type="tokens">1193</measure>
        <measure type="characters">6663</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1624</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197859"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An die Jungfrawen in Teutschlandt.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr liebliches Geschlecht dem Venns hat gegeben</l>
            <l>Den Schlüssel in die Handt zu aller Männer Leben/</l>
            <l>Die jhr der liebe Saat auß ewren Augen strewt</l>
            <l>Die vns im Hertzen steht gewurtzelt allezeit/</l>
            <l>Es ist vmb euch geschehn/ ich schwere bey den Händen</l>
            <l>Damit der kleine Gott kan vnsre Sinnen wenden/</l>
            <l>Ich schwere bey dem Pfeil der mein Gemüthe trifft/</l>
            <l>Der mich entzündet hat durch angenehme Gifft.</l>
            <l>Es ist vmb euch geschehn/ ich schwere bey der schönen/</l>
            <l>Der schönen von der ich mein Leben muß entlehnen/</l>
            <l>Die gäntzlich mich besitzt: Ich schwere bey der Pein</l>
            <l>Vnd schmertzen ohne die ich nicht kan frölich sein.</l>
            <l>Ich schwere bey dem Liecht das sie mir pflegt zugeben</l>
            <l>Wann jhrer Augen Sonn erblickt mein trawrig Leben/</l>
            <l>Es ist nun mit euch auß/ weil jetzt Cupido kümpt/</l>
            <l>Vnd von der Teutschen Sprach auß mir bericht einnimpt.</l>
            <l>Es ist nicht lange Zeit daß ich die Venus fande</l>
            <l>An einem grünen Orth in meinem Vatterlande/</l>
            <l>Der silberne Taw fiel vnd tröpffelt hier vnd dar</l>
            <l>Wo das sie gieng vnd stund von jhrem guldnen Haar.</l>
            <l>Sie wolte daß jhr Sohn hier bey mir solte bleiben/</l>
            <l>Vnd vnser Teutsche Sprach auffs best ichs wuste treiben/</l>
            <l>Ich sagte zu/ so viel mir möglich/ vnd gab für</l>
            <l>Es wer ein junges Kindt: Sie ließ es da bey mir.</l>
            <l>Er hieltsich bey mir vff/ wir liessen nichts erwinden</l>
            <l>Vnd kont er ohne müh sich in die Sprache finden.</l>
            <l>Ich habe viel vnd offt/ wenn ich sie liegen fandt</l>
            <l>Den Bogen vnd die Pfeil genommen in die Handt.</l>
            <l>Als er nun Abschiedt nam/ an statt mir Danck zuhaben/</l>
            <l>Gab er mir ein Geschenck/ (es sind sein alte Gaben)</l>
            <l>Er hat mir einen Pfeil getrucket in mein Hertz</l>
            <l>Der mich erhalten kan zugleich in frewd vnd schmertz.</l>
            <l>O bitter süsse Pein! Der ist es/ jhr Jungfrawen</l>
            <l>Der erstlich mich gelehrt auff Eitelkeiten bawen/</l>
            <l>Der erstlich mich gelehrt/ der erstlich mir gezeigt</l>
            <l>Deß Volckes arge List daß vns so sehr betreugt.</l>
            <l>Das Volck das süsse Volck das mit den glatten Worten</l>
            <l>Vnd grosser Freundligkeit erbricht der Hertzen Pforten/</l>
            <l>Das mit den äugelein/ dem klaren Angesicht</l>
            <l>Erleuchtet vnsre Seel’/ als zweyer Sternen licht.</l>
            <l>Die vrsach vnsrer Noth/ die vrsach vnsrer Frewden/</l>
            <l>Die vrsach zu der Ehr/ die vrsach zu dem Leyden/</l>
            <l>Die schreckung vnsrer Seel/ doch die mit Lust erfüllt</l>
            <l>Der Sinnen heisse Brunst/ doch die sich selber stillt.</l>
            <l>O daß ich Sonne wer/ vnd jhren hohen Wagen</l>
            <l>Einmahl regierete nach meinem wolbehagen/</l>
            <l>Daß ich nur von der Lufft herab recht schawen kundt/</l>
            <l>Der schönen Angesicht die mich so sehr verwundt.</l>
            <l>O daß ich Sonne wer/ ich wolt jhr Augen machen</l>
            <l>Zu Sternen in der Lufft daß ich sie könt anlachen</l>
            <l>Vnd ansehn jederzeit/ sie solte nahe stehn</l>
            <l>Dem Monden vnd mit jhm doch nimmer vndergehn.</l>
            <l>Wie offt hab ich gewünscht/ wie offte dörffen sagen</l>
            <l>Daß ich wer eine Bien vnd Honig solte tragen/</l>
            <l>Auß jhrem rothen Mundt/ wenn er wirdt auffgethan</l>
            <l>Bin ich so froh daß ich mich nicht mehr halten kan/</l>
            <l>Alß dann kompt jhre Seel/ wann ich mich nichts before</l>
            <l>Vnd fleucht in meine Seel/ als dann macht sie die Thore</l>
            <l>Der Sinnen bey mir auff/ denn ist mein brennendt Hertz</l>
            <l>Vmbringt mit seiner Glut/ vmbringt mit süssem schmertz.</l>
            <l>Ach Amor daß ich möcht/ als eine Fliege werden/</l>
            <l>Mich dunckt ich were wol glückselig hier auff Erden/</l>
            <l>Ich wolt ein Häusichen auffbawen bey den Mundt/</l>
            <l>Der jenen die ich weiß/ darinn ich wohnen kundt.</l>
            <l>Hier were mein Palast/ hier wolt ich lesen künnen</l>
            <l>Das lieblich Himmels Nass vnd beugen jhre Sinnen:</l>
            <l>Hier wolt ich recht besehn den wunderklaren schein/</l>
            <l>In meinem solt jhr Hertz in jhrem meines sein.</l>
            <l>Gleich wie zur Sommerszeit die kleinen Feldhewschrecken</l>
            <l>Den süssen Morgentaw von schönen Blumen lecken:</l>
            <l>So geht es auch mit vns: Ohn alle Spieß vnd Kost</l>
            <l>Ernehret vns die Lieb vnd nur von blosser Lust.</l>
            <l>Es ist ein süsser Tranck/ es ist ein süsser Regen</l>
            <l>Der vnser Hertz erquickt/ es ist ein süsser Segen/</l>
            <l>Der Honig Taw der euch auß ewren Augen fleußt/</l>
            <l>Ihr schönes Venus-Volck/ vnd reichlich vns begeußt/</l>
            <l>Begeust die truckne Seel: Wann jhr vns wolt begeben</l>
            <l>So dencken wir hinfort nicht weiter an das Leben/</l>
            <l>Das Leben mit der Seel vnd Hertzen sein gestellt</l>
            <l>In ewere Gewalt: Wir thun was euch gefellt.</l>
            <l>Dann Venus ist ein Weib/ sie hat vns auch den Frawen</l>
            <l>Gegeben in die Handt sie allzeit anzuschawen.</l>
            <l>Wo stünd jetzundt die Welt/ wo were wol jhr grundt</l>
            <l>Wenn man das klare Liecht von euch nicht haben kündt.</l>
            <l>Man sagt daß Jupiter/ als er erst alle Sachen</l>
            <l>Hier in dem wüsten Rund begunt hat außzumachen/</l>
            <l>Sich dreymahl vmbgekehrt vnd zu sich selbst geredt/</l>
            <l>Es mangelt ein ding noch daß man vergessen hett/</l>
            <l>Er bracht ein Thier hervor so nie sonst war erkennet/</l>
            <l>Daß man bey vns jetzundt hier eine Jungfraw nennet/</l>
            <l>Als aber er hernach sein Meisterstuck gemacht/</l>
            <l>Vnd jhn das schöne Bild so freundlich angelacht/</l>
            <l>Thet jhm sein eygen Werck so trefflich wolgefallen</l>
            <l>Daß er der Liebe Brunst empfand vor andern allen.</l>
            <l>Wie offtmahl ist der Gott für dem sich nichts verhelt</l>
            <l>Der mit dem Plitze spielt vnd schreckt die gantze Welt/</l>
            <l>Wie offtmahl ist er selbst gemach gezogen kommen/</l>
            <l>Als jhm sein Augentrost den hohen Sinn genommen/</l>
            <l>Er ließ das Firmament/ er ließ den Himmel stehn/</l>
            <l>Wenn er nur in den Schoß der Liebsten solte gehn/</l>
            <l>Ich halte den für todt/ für vnweiß vnd verkehret/</l>
            <l>Der eine Jungfraw sicht/ vnd jhm doch nicht begehret</l>
            <l>Derselben Huld vnd Gunst/ er ist ein Klotz vnd Stein</l>
            <l>Den nicht bewegen kan der lieblich augenschein.</l>
            <l>Solt ich den Himmel nur vor Jupiter regieren/</l>
            <l>Ich wolt jhn gantz vnd gar mit newem Volcke zieren/</l>
            <l>Jungfrawen müsten mir vor andern sonderlich</l>
            <l>Am allermeisten sein/ das wer ein Volck vor mich.</l>
            <l>Das Handwerck so man würd in meinem Reiche treiben</l>
            <l>Das solte Küssen sein: Da wolt ich jmmer bleiben/</l>
            <l>Vnd ordnen wie man wol recht köndte sein bedacht/</l>
            <l>Daß jmmer mehr vnd mehr diß thun würd auffgebracht.</l>
            <l>Man müst Vneinigkeit/ Neid/ Zancken/ Zorn vnd hassen/</l>
            <l>In dieser Burgerschafft gantz vnderwegen lassen/</l>
            <l>Kein Kriegen würde sein/ als daß so nur betrifft</l>
            <l>Genüge/ Frewd vnd Lust vnd daß die Liebe stifft.</l>
            <l>Die Festen wolt ich gantz von Myrten lassen weben/</l>
            <l>Die vns der Venus Sohn hierzu dann würde geben/</l>
            <l>Die Wälle solten sein von Thränen auffgemacht/</l>
            <l>Von Thränen so die Braut vergeust die erste Nacht.</l>
            <l>Es wartet jmmerzu der ein auß Venus Knaben</l>
            <l>So bald als sie sie nur zu Beth geleytet haben/</l>
            <l>Der dann mit fleiß zu sich diß thewre Wasser nimpt/</l>
            <l>Weil man es dieser Zeit gar selten gut bekümpt.</l>
            <l>Doch so ich gar nicht kan zu meinem Wunsche kommen/</l>
            <l>So hab ich dennoch mir auff dißmal fürgenommen</l>
            <l>Diß Büchlein ewrer Lieb als ein gewisses Pfand</l>
            <l>Der Gunsten die ich trag zugeben in die Handt.</l>
            <l>Ach last doch ewren Glantz drauff fallen/ jhr Jungfrawen</l>
            <l>Last ewrer Augen Liecht diß mein Geschenck anschawen</l>
            <l>Vnd wünscht mir/ wünscht mir nur daß mich vor meinen Lohn</l>
            <l>Cupido krönen thue mit seiner Ehren Kron/</l>
            <l>Deß Gottes Himmel ist (Ach wer jhn könt ererben!)</l>
            <l>In seiner Freundin Schoß vnd zarten Armen sterben:</l>
            <l>Deß Gottes Himmel ist nur allzeit können sein/</l>
            <l>Bey seiner liebesten verklärtem Augenschein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
