<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Liebes-Ring  
  Bey Hn. T. S. R.   J. U. C.   u. Jfr. S. M. v.  
 S. Hochzeit abgebildet 23. Jan. 1674.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1279</measure>
        <measure type="tokens">851</measure>
        <measure type="characters">4964</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Liebes-Ring  
  Bey Hn. T. S. R.   J. U. C.   u. Jfr. S. M. v.  
 S. Hochzeit abgebildet 23. Jan. 1674.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich wünsche mir ietzt Glut- und Flammen-reiche Zeilen/</l>
            <l>Denn wer von Liebe schreibt und nicht die Feder</l>
            <l>Wird die </l>
            <l>Und hat den rechten Zweck der Anmuth nicht erkennt.</l>
            <l>Die Reden müssen hier den schönsten Rosen gleichen/</l>
            <l>In die der liebe West den süssen Athem haucht/</l>
            <l>Es muß jedwedes Wort die Venus überstreichen</l>
            <l>Mit Balsam/ den sie sonst zu ihrer Zierrath braucht.</l>
            <l>So hat Ovidius voll Seel und Geist geschrieben/</l>
            <l>Wenn er dem klugen Rom die Kunst zu lieben wies/</l>
            <l>Der liebliche Tibull ist auf der Spur geblieben/</l>
            <l>Wenn er die Cynthia sein ander Leben hieß.</l>
            <l>Es kan ihr schönes Buch die Hertzen noch entzünden/</l>
            <l>Jhr reitzender Gesang bezaubert Sinn und Muth;</l>
            <l>So daß der Kern der Lust bey ihnen ist zu finden</l>
            <l>Und ihre gantze Schrifft ein Aetna voller Glut.</l>
            <l>Mir fehlt dergleichen Art und Zunder solcher Dinge/</l>
            <l>Es kleidet meinen Reim kein angenehme Zier;</l>
            <l>Doch treu Verliebte Zwey ich stell in einem Ringe</l>
            <l>Der Liebe theurem Pfand/ euch eure Flammen für.</l>
            <l>Es ist ein güldner Ring verdienter Würde Zeichen.</l>
            <l>Es hat die alte Welt Gesandten mit geehrt/</l>
            <l>Und Räthen/ welche nie von ihrem Fürsten weichen/</l>
            <l>Hat vor erwießne Treu ein güldner Ring gehört.</l>
            <l>Der zieret eure Lieb’ und eurer </l>
            <l>Wer kennet schönste Braut den werthen </l>
            <l>Es rühmet seine Treu/ Fürst/ Fürstenthum und Stände/</l>
            <l>Und nennet ihn mit recht/ der Rechte Trost und Licht.</l>
            <l>Sol was verbündlich seyn in Menschlichen Geschäfften/</l>
            <l>So muß der Siegel-Ring der beste Zeuge seyn.</l>
            <l>Da eure Hertzen sich jetzt fest zusammen hefften/</l>
            <l>So räumt ihr ja dem Ring das erste Vortheil ein.</l>
            <l>Ja es vollzieht ein Ring den erst und letzten Willen/</l>
            <l>Wir brauchen ihn zur Eh’ und wieder in dem Todt/</l>
            <l>Denn als wir noch das Grab mit unserm Leibe füllen/</l>
            <l>Bezeugt ein Testament des Sterbenden Geboth.</l>
            <l>Deß Ringes Ubergab erklärt den wahren Erben:</l>
            <l>Ließ Alexander nicht sein weites Reich so stehn/</l>
            <l>Und wer vom grossen Carl kont’ ein Abtey erwerben/</l>
            <l>Der mochte von ihm weg im Ring und Stabe gehn.</l>
            <l>Ja was mehr Wunderns werth/ des Meeres wilde Wellen/</l>
            <l>Die hat Venedig sich durch einen Ring vermählt.</l>
            <l>Wenn man den Käysern pflegt die Kronen zuzustellen/</l>
            <l>So wird ein Ring dabey/ der Würde Bild gezehlt.</l>
            <l>Alleine dieses dient jetzt nicht verliebten Ohren/</l>
            <l>Es sey der Völcker Brauch und Recht dahin gestellt;</l>
            <l>Es hat in einem Ring zusammen sich geschworen/</l>
            <l>Was den so grossen Bau der Erden Kugel hält.</l>
            <l>Und mahlt nicht die Natur am blauen Himmels-Bogen/</l>
            <l>Den herrlichsten Saphier ins Ringes Zirckel ab?</l>
            <l>In diese Rundung sind die Sterne selbst gezogen/</l>
            <l>Die Sonn und auch der Mond hat gleichen Messe-Stab.</l>
            <l>Es bild’t Egyptens-Witz die Ewigkeit im Ringe/</l>
            <l>Man stellet durch den Ring den Lauff der Jahre für.</l>
            <l>So sag’ ich dieses sind zwar Lobens werthe Dinge/</l>
            <l>Doch trägt der </l>
            <l>Es hat der </l>
            <l>Und andre Wissenschafft der Ehren Ring verdient.</l>
            <l>Nun sieht er wie die Braut von Preißbahrem Geschlechte/</l>
            <l>Des holden Jungfern Volcks als eine Palme grünt.</l>
            <l>Und ist sie nicht ein Ring holdseel ger Liebligkeiten/</l>
            <l>Der tausend Gratien in seinen Zirckel schleust?</l>
            <l>Es mag die neue Welt mit edlen Steinen streiten/</l>
            <l>Die alle sticht hinweg ihr Tugend-edler Geist.</l>
            <l>Und wo die Schönheit ist ein güldner Ring zu nennen/</l>
            <l>So läst der Glieder Schmuck die schönsten Ringe sehn:</l>
            <l>Der Haare weiches Gold giebt satsam zu erkennen/</l>
            <l>In was vor Würbel sich die zarten Locken drehn.</l>
            <l>Es mag der Diamant gekrönte Häupter zieren/</l>
            <l>Zwey </l>
            <l>So Leben/ Seel und Geist mit ihrem Blitzen rühren/</l>
            <l>So als zwey Sonnen stehn auf Paphiens Altar.</l>
            <l>Ist nicht der Mund ein Ring versetzet mit Rubinen/</l>
            <l>Trägt nicht der Wangen Kreiß Achaten voller Pracht?</l>
            <l>Es muß der Frauen Schmuck sonst Kunst und Arbeit dienen/</l>
            <l>Hier hat es die Natur in einen Ring gebracht/</l>
            <l>Der Brüste Marmel-Ring gespitzet mit Granaten/</l>
            <l>Vergnugt deß </l>
            <l>Der suchte seinen Leib darunter zu verrathen/</l>
            <l>Hier zeugen Aug und Mund im Hertzen Flamm und Brand.</l>
            <l>Es trieb die Zanber-Kunst durch Ringe seltne Wunder/</l>
            <l>Hat Wunden zugeheilt und tolle Lieb erweckt.</l>
            <l>Nein/ Eure Liebe kommt von gar weit anderm Zunder/</l>
            <l>Die eigenhändig hat die Tugend angesteckt.</l>
            <l>Es wird der Hannibal durch einen Ring vergifftet/</l>
            <l>Demosthenes starb so und floh die Tyranney.</l>
            <l>Durch euren Liebes-Ring wird Freud und Lust gestifftet/</l>
            <l>Ja eures Nahmens Ruhm bleibt von Verwesen frey.</l>
            <l>Wil schon Polycrates sein Glücke trotzig pochen/</l>
            <l>Und wirfft den theuren Ring hochmüthig in das Meer;</l>
            <l>So wißt ihr euer Glück bey eurem GOtt zu suchen/</l>
            <l>Und glaubt daß alles Heil von oben komme her.</l>
            <l>Die Buhler trugen oft der Liebsten Bild im Ringe/</l>
            <l>Jhr habt einander selbst in Hertz und Seel geprägt/</l>
            <l>Seyd sicher daß noch Neid/ noch Zeit den Bund verdringe/</l>
            <l>Zu dem die Ewigkeit den Grundstein hat gelegt.</l>
            <l>Beglückte Liebende küst auch der Eltern Bilder/</l>
            <l>Auß denen wesentlich der Tugend Fackel strahlt/</l>
            <l>Die lengst Mnemosyne in ihre Ruhm Gefilder/</l>
            <l>Zum Spiegel wahrer Treu lebendig abgemahlt.</l>
            <l>Denckt nun/ </l>
            <l>Den besten Ehren-Danck setzt die Vergnügung auff/</l>
            <l>Wer nun als Sieger will die Beute davon bringen/</l>
            <l>Der muß gerade zu vollbringen seinen Lauff.</l>
            <l>Unendlich ist ein Ring. Es sey auch sonder Ende.</l>
            <l>Die keusche Liebes-Glut/ und Hertzens-Einigkeit.</l>
            <l>Der Himmel segne selbst die angesteckten Brände/</l>
            <l>Ich ruffe: Lebt und blüht in Segen/ Ruh und Freud.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
