<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ii.  
 Die Gräfin de Montespan an  
 Ludewich den König.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-100</measure>
        <measure type="syllables">1248</measure>
        <measure type="tokens">845</measure>
        <measure type="characters">4978</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ii.  
 Die Gräfin de Montespan an  
 Ludewich den König.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein unverhoffter brieff von mehr als hohen händen/</l>
            <l>Hat sinnen und verstand mir gantz bestürtzt gemacht.</l>
            <l>Ich weiß nicht ob mein glück mich suchet zu verblenden/</l>
            <l>Und daß die schmeichlerin mit falschen munde lacht.</l>
            <l>Es will mir iede reyh ja iedes wort beschreiben/</l>
            <l>Wie dein entflammtes hertz mir süssen weyrauch brennt.</l>
            <l>Ich soll gelindes öhl in deine wunden reiben/</l>
            <l>Und deine kranckheit hat zur ärtztin mich ernennt.</l>
            <l>Ach aber was ist dies! ein könig wil mich lieben/</l>
            <l>Der grosse Ludewich verlanget meine gunst?</l>
            <l>Es scheint die schickung will ihr spiel an mir verüben/</l>
            <l>Und machen asch und staub aus dieser heissen brunst.</l>
            <l>Ach lasse mich/ mein fürst/ in niedern thälern bleiben/</l>
            <l>Auf bergen kommet man den blitze gar zu nah/</l>
            <l>Es kan mir Jearus ein bild für augen schreiben/</l>
            <l>Wie der den stoltzen muht so schrecklich fallen sah.</l>
            <l>Ich mag/ großmächtigster/ nicht mehr zu hoffe gehen/</l>
            <l>Bey hoffe-lufft verwelckt der keuschheit blume bald.</l>
            <l>Die sonnen können da nicht ohne wolcken stehen/</l>
            <l>In einem augenblick ist glut und feuer kalt.</l>
            <l>Wer ist wohl auff dem eiß des hoffes nicht geglitten?</l>
            <l>Wen fängt das schlimme garn der süssen worte nicht?</l>
            <l>Wird nicht durch hofes griff die tugend auch bestritten?</l>
            <l>Weil da die falschheit selbst die schönsten worte spricht.</l>
            <l>Zu dem ist solcher glantz der schönheit nicht zu finden</l>
            <l>An deiner schlechten magd/ wie deine feder schreibt.</l>
            <l>Mein blödes ange kan kein helden-hertze binden/</l>
            <l>Und meinen lippen ist kein Purpur einverleibt.</l>
            <l>Es trägt ihr bleicher rand nichts als verdorrte Nelcken/</l>
            <l>Und auf den wangen sind die Rosen schon verblüht.</l>
            <l>Mein halß vergleichet sich Nareissen die verwelcken/</l>
            <l>Die brüste tragen schnee/ indem kein feuer glüht/</l>
            <l>Durch hohe reden kan mein geist sich nicht entdecken/</l>
            <l>In meiner seelen wohnt ein niedriger verstand/</l>
            <l>Ich kan die schalckheit nicht in bunte schaalen stecken/</l>
            <l>Und meinen sinnen ist die hoffart unbekandt.</l>
            <l>Ja was ein mehres ist/ bin ich nicht schon gebunden?</l>
            <l>Ich bin mit mund und hand an meinen mann getraut/</l>
            <l>Es hat des ehstands netz die freyheit mir umbwunden.</l>
            <l>Der liebe Myrthen seyn mir ein verbotnes kraut.</l>
            <l>Wie kan ich ohne schimpff aus diesem cirkel gehen?</l>
            <l>Den priesters hand umb mich und meinen mann gemacht:</l>
            <l>Es muß kein geiles aug in meinen spiegel sehen/</l>
            <l>Denn dadurch werden ihm nur flecken zugebracht.</l>
            <l>Du schreibest/ grosser Fürst! Ich soll des pöbels lachen;</l>
            <l>Stopfft man dann auch dadurch der leute mäuler zu?</l>
            <l>Du darffst dir keine sorg umb andrer urtheil machen/</l>
            <l>Mir aber wird dadurch vergält die süsse ruh.</l>
            <l>Allein wo denck ich hin? ich flehe tauben ohren/</l>
            <l>Auf könige befehl muß man gehorsam seyn.</l>
            <l>Hat unglück oder glück zum balle mich erkohren/</l>
            <l>So gibt mein gantzes hertz gedultig sich darein.</l>
            <l>Wird schönheit und verstand der liebe zunder fehlen/</l>
            <l>Geb ich mich höher nicht als eine selavin an/</l>
            <l>Will deine gütigkeit nicht meine mängel zehlen/</l>
            <l>Werd ich geflissen seyn/ wie ich dir dienen kan.</l>
            <l>Hat meine wenigkeit dein hoher geist erkohren/</l>
            <l>Muß ich ja billig nach vermögen danckbahr seyn.</l>
            <l>Zwar hab ich lieb und treu zu meinen mann geschworen/</l>
            <l>Allein des königs recht reist schwur und bindniß ein!</l>
            <l>Bin ich den nun befreyt von dem/ dem ich versprochen/</l>
            <l>So hält mich keine macht von deiner glut zurück.</l>
            <l>Durch diese liebe wird kein eyd von mir gebrochen/</l>
            <l>Und was dein scepter schützt/ berührt kein unglück.</l>
            <l>Wolan so seys gewagt/ ich gebe mich gefangen/</l>
            <l>Mein hertze spühret schon den kercker/ drinn es liegt.</l>
            <l>Doch werd ich dieses lob zum wenigsten erlangen/</l>
            <l>Daß mich der gröste held der erden hat besiegt.</l>
            <l>Und muß ich gleich dafür in höchstem grad ertragen</l>
            <l>Des mannes eiffersucht/ den haß der königin/</l>
            <l>Soll doch dies alles nie die liebe niederschlagen</l>
            <l>Zu welcher ich von dir/ o printz! bewogen bin.</l>
            <l>Ja/ ja ich wils gestehn/ mein licht/ mein trost/ ich liebe/</l>
            <l>Denn wer muß nicht verliebt von deinen augen gehn?</l>
            <l>Die adern schwellen mir von diesen süssen triebe/</l>
            <l>Des hertzens brandt läst sich schon durch die augen sehn.</l>
            <l>Die lippen wollen sich mit neuem Purpur decken/</l>
            <l>Und ihre Rosen feucht ein frischer Balsam an:</l>
            <l>Dieweil sie schon die lust von deinen küssen schmecken/</l>
            <l>Dem Zucker und Zibeth kein wasser reichen kan.</l>
            <l>Die wangen fangen an sich schöner zu bemahlen/</l>
            <l>Als da Cupido sie zu erst boschämt gemacht/</l>
            <l>Sie mercken allgemach/ wie deiner augen strahlen/</l>
            <l>In ihrer Nelcken blüht neur leben hat gebracht.</l>
            <l>Ich kan ein heisser feur in meinen brüsten spühren/</l>
            <l>Dieweil die liebe selbst die kohlen angelegt.</l>
            <l>Ich fühle/ daß sie sich mit kürtzern feufzern rühren/</l>
            <l>Daß aus den gipfeln gluth in röthern flammen schlägt.</l>
            <l>Daß sich ihr schnee vermehrt/ die Liljen sich verstärcken/</l>
            <l>Und grössre liebligkeit auf ihrem milch-meer schwimmt.</l>
            <l>Weil sie durch antrieb der erhitzten geister mercken/</l>
            <l>Daß sie zu deiner lust mein könig seyn bestimt.</l>
            <l>Die armen sehnen sich dich Helden zu ümbfangen/</l>
            <l>Mein brünstigs hertze baut dir tempel und altar/</l>
            <l>Ich küsse deinen mund in sehnlichen verlangen/</l>
            <l>Und will die deine seyn biß auf die todten-baar.</l>
            <l>Nun hiermit lebe wohl/ der himmel wolle schencken/</l>
            <l>Was dein verlangen setzt in selbst erwünschte ruh/</l>
            <l>Ich will indeß auf nichts als dein vergnügen dencken/</l>
            <l>Und schliessen meinen brieff in tieffster damuth zu.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
