<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An einen, welcher sich nach hof und in  
 fürstliche dienste begeben  
 solte.  
 B. N.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">54</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-54</measure>
        <measure type="syllables">596</measure>
        <measure type="tokens">423</measure>
        <measure type="characters">2420</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An einen, welcher sich nach hof und in  
 fürstliche dienste begeben  
 solte.  
 B. N.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geh hin, gepriesner mann! wohin des glückes huld</l>
            <l>Dich heist aus deinem lager rücken!</l>
            <l>Bequem dich aber vor zur höflichen gedult,</l>
            <l>Und lern dich in das güldne joch und in die süssen schmertzen</l>
            <l>schicken!</l>
            <l>Der hof ist eine see;</l>
            <l>Laß deiner hoffnung schiff nicht weit vom ufer schweben!</l>
            <l>Wer stillen tieffen traut, und auf des meeres höh</l>
            <l>Sich will mit gantzem wind und vollen segeln heben,</l>
            <l>Fällt durch verleumdung offt in harte klippen ein,</l>
            <l>Und stösset an des neiders stein</l>
            <l>Mit schrecken seinen kahn in stücken.</l>
            <l>Dann schwimmt der gantze bau zu deiner schande fort,</l>
            <l>Und jeder lacht dich aus, daß du von deinem port</l>
            <l>So thöricht abgeschifft: Der mast-baum liegt darnieder,</l>
            <l>Und kommet selten mehr zu seinem herren wieder.</l>
            <l>Bleht dich die ruhmsucht auf? so setz ihr maas und ziel!</l>
            <l>Die ehre pflegt ein feiges hertz zu hassen,</l>
            <l>Ein stoltzes zu verlassen.</l>
            <l>Sey keinem andern hart; Dich strafe stets zuviel!</l>
            <l>Bemüh dich nicht, die stirne zu verstellen,</l>
            <l>Und laß dein augenlied von keiner hoffarth schwellen!</l>
            <l>Das glück ist wandelbar, und ändert leicht den schein:</l>
            <l>Drum sorge bloß dahin, wie du mögst ehrlich seyn.</l>
            <l>Nicht wünsche, daß es dir stets frölich möge gehen!</l>
            <l>Der purpur, den du trägst, stirbt und verliehret sich:</l>
            <l>Der stern, der itzund scheint, kan bald in wolcken stehen:</l>
            <l>Und wie ist zeit und jahr nicht selbst veränderlich?</l>
            <l>Der ist der glücklichste, der keinem glücke trauet;</l>
            <l>Und wer, wenn ihn ein jeder schauet,</l>
            <l>Sich doch im finstern wünscht, der ist ein weiser mann.</l>
            <l>Wie? weist du es noch nicht?</l>
            <l>Des hofes treppen sind von porcellan und glase zugericht:</l>
            <l>Man steigt, indem man abwerts geht, man fällt, indem man</l>
            <l>aufwerts steiget,</l>
            <l>Und wird im augenblick offt biß in staub gebeuget.</l>
            <l>Verachte dich stets selbst! Jm andern traue GOtt!</l>
            <l>Vergebne sorge bringt dem hertzen nichts als plagen,</l>
            <l>Und unsre jammer-klagen</l>
            <l>Vermehren nur die noth.</l>
            <l>Zeigt dir der himmel blitz? So leide seine schläge!</l>
            <l>Lockt dich die wollust an? So weich ihr aus dem wege!</l>
            <l>Liebkoset dir das glück? So setze dich zur ruh!</l>
            <l>Dräut dir ein schwacher feind? So lache nur darzu!</l>
            <l>Bist du beliebt? So halt die gunst mit händ und füssen!</l>
            <l>Liegst du? So kanst du ja den müßiggang genießen:</l>
            <l>Steigst du? So laß niemahls so grosse freude sehn!</l>
            <l>Wirst du erniedriget? Wohl! laß es auch geschehn!</l>
            <l>Trotzt dein verfolger dich? So zwinge dein gesicht!</l>
            <l>Thut es dir weh? Ey so beschwer dich nicht!</l>
            <l>Mehr weiß ich dir nicht zu befehlen;</l>
            <l>Durch tugend wirst du stehn:</l>
            <l>Die tugend kan allein erhöhn:</l>
            <l>Die tugend wird dich auch zu den beglückten zehlen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
