<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Tod der frommen  
 Bey beerdigung Hn. G. A. v. Kottwitz.  
 D. T.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">19</measure>
        <measure type="verses">114</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6 13-6 14-6 15-6 16-6 17-6 18-6 19-6</measure>
        <measure type="syllables">1444</measure>
        <measure type="tokens">963</measure>
        <measure type="characters">5732</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Tod der frommen  
 Bey beerdigung Hn. G. A. v. Kottwitz.  
 D. T.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verzeih/ daß ich dein grab mit fernem auge netze/</l>
            <l>Der um ein ander grab ich hier bemühet bin/</l>
            <l>Und statt der letzten pflicht dir diese zeilen setze/</l>
            <l>Mein Kottwitz/ dessen mund so zeitlich muß verblühn;</l>
            <l>Dein stundenglaß zerbricht/ dein lebens-licht verschwindet/</l>
            <l>Kaum eh es die natur gestellt und angezündet!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So ists/ des HErren rath hegt so verborgne schlüsse!</l>
            <l>Es ist der alte spruch: Der fromme stirbet früh.</l>
            <l>Nichts hindert/ was man auch vor sorg und ausflucht wisse;</l>
            <l>Daß nicht des Höchsten arm die seinen nach sich zieh:</l>
            <l>Wer einmahl sich dem thun des himmels hat ergeben/</l>
            <l>Kan nirgends besser als bey dessen sternen leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar das verwehnte fleisch/ und mehr als zarte wallen/</l>
            <l>Das nach dem ersten fall in unsern adern glüht/</l>
            <l>Sucht lieber auff der welt sein höchstes wolgefallen;</l>
            <l>Indem es irrdsche kost in seine nahrung zieht:</l>
            <l>Man will mit grossem schein von vielem unrecht sagen/</l>
            <l>Wenn uns Gott zeitig läst zu unserm grabe tragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald soll der lichte schmuck gekrönter diamanten/</l>
            <l>Der hoch-erhabne thron/ des purpers fürstlich schein/</l>
            <l>Des zepters mächtig gold/ die schaaren der trabanten</l>
            <l>Uns von der finstern nacht der engen grufft befreyn:</l>
            <l>Und keiner fast bedenckt/ wie der verklärte schimmer</l>
            <l>Der hellen ewigkeit trotz’ alle käyser-zimmer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald soll der vorfahrn thun/ die längst die grufft geschauet/</l>
            <l>Und vieler schilde werth/ und vieler fahnen pracht/</l>
            <l>Das schloß das dazumahl der anherr noch gebauet/</l>
            <l>Verhindern und verwehrn des todes strenge macht:</l>
            <l>Und niemand kennt den glantz der edlen seraphinen/</l>
            <l>Die um den sieges-stuhl des streitbarn lammes dienen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und die/ die durch verstand der erden sich entrissen/</l>
            <l>Und an der sterne pol den klugen geist gebracht/</l>
            <l>Begehren gleichfals nichts von irrdscher grufft zu wissen/</l>
            <l>Sie kleben an der welt/ die doch ihr sinn verlacht:</l>
            <l>Verwegen; denn es ist nur stückwerck ihr studieren:</l>
            <l>Dort kan der weißheit brunn das gantze werck vollführen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald aber soll die zier der rosen-vollen wangen/</l>
            <l>Der frühling/ der verjüngt auf allen gliedern blüht/</l>
            <l>Die heßliche gestalt des todes nicht erlangen/</l>
            <l>Man ist vor wurm und wust mit safft und kraut bemüht:</l>
            <l>Und dieser schimmel kan uns doch zu engeln machen/</l>
            <l>Und in den Eden führn/ wo tausend blumen lachen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch die mit geld und gut bis oben an gefüllet/</l>
            <l>Bey derer überfluß die kargheit taffel hält/</l>
            <l>Die haben darum nie den hunger recht gestillet/</l>
            <l>Weil ihre närrsche furcht auf spätes alter fällt:</l>
            <l>Unwissend/ daß der nutz der himmelischen schätze</l>
            <l>Weit mehr als irrdscher koth der seelen wunsch ergötze.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja/ die erfahrenheit/ und der verdienste menge/</l>
            <l>Erfindung/ die der welt viel neues hat entdeckt/</l>
            <l>Hält das gesetzte ziel der grufft vor allzuenge;</l>
            <l>Als wäre noch so viel in unsrer brust versteckt:</l>
            <l>Und ieder weiß/ daß doch die kentniß aller dinge</l>
            <l>Uns erst im paradis’ und nach der grufft gelinge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Am meisten aber bricht der menschen kühnes klagen</l>
            <l>Bey übereiltem fall der frühen jugend aus;</l>
            <l>Da weiß man nicht genug von hoffnungen zu sagen:</l>
            <l>Bejammern und verlust erfüllt das gantze hauß:</l>
            <l>Da fallen pfeiler ein und schlösser der gedancken:</l>
            <l>Da will der gantze bau von unsrer freude wancken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verwehnte sterblichen! und mehr als irrdsche sinnen!</l>
            <l>Klebt euer niedrig geist so gar dem untern an?</l>
            <l>Betrachtet nur einmahl die überirrdsche zinnen/</l>
            <l>Die ohn empfindlichkeit kein mensch betrachten kan!</l>
            <l>Geht einmahl aus euch selbst/ entreißt euch der gedancken/</l>
            <l>Die euren geist verwirrn/ in diese erden-schrancken!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und/ o wie bald solt ihr dis arme rund verachten/</l>
            <l>Und dessen eitelkeit mit eckel schauen an:</l>
            <l>Wie gantz begierig solt ihr nach den schlössern trachten/</l>
            <l>Wo euch das höchste gut unendlich werden kan:</l>
            <l>Euch soll in kurtzer zeit so sehnlich bange werden;</l>
            <l>Umb nur so fort zu fliehn die eiteln lust-beschwerden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn was verführt uns mehr in abgrund böser lüste/</l>
            <l>Als das Sirenen-lied der lockend-schlauen welt?</l>
            <l>Dis wohnhauß/ da wir sind/ ist eine weite wüste/</l>
            <l>Wo löw und tieger uns nach fleisch und leben stellt:</l>
            <l>Ein kercker/ in dem wir gefesselt speise nehmen/</l>
            <l>Und uns um kurtze lust zu ewger pein bequemen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer diesem netze nun bey zeiten noch entgehet/</l>
            <l>Eh ihn die eitle pracht in dessen schlingen trieb/</l>
            <l>Eh er den schlauen kram der laster recht verstehet/</l>
            <l>Hat den des Höchsten hertz nicht wol vor andern lieb?</l>
            <l>Das schaf ist aller list des wolffes bald entschwunden/</l>
            <l>Das zeitig seinen weg ins hirten-hauß gefunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und also macht es auch der himmel mit den seinen/</l>
            <l>Die ihm in dieser welt mit treuer brust gedient:</l>
            <l>Er fodert sie zu sich/ eh sie und wirs vermeinen/</l>
            <l>Und stellt sie an den ort/ wo sichres wohlseyn grünt:</l>
            <l>Kein frommer/ wie gar bald er auch wird weggenommen/</l>
            <l>Ist/ wenn mans recht bedenckt/ der welt zu früh entkommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und so verletzen wir auch mehr mit unsern thränen/</l>
            <l>Mein Kottwitz/ deinen tod/ als unsrer pflicht gebührt.</l>
            <l>Du hast den port erlangt/ wornach viel tausend sehnen/</l>
            <l>Die dieser wüsten welt gefährlich Scylla rührt.</l>
            <l>Du bist zwar früh/ doch fromm/ und mit viel nutz gestorben:</l>
            <l>Denn eh du recht gekämpft/ hast du den sieg erworben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du stehst mit größrer pracht nun vor des HErren throne/</l>
            <l>Als tausend edele üm ihren fürsten stehn:</l>
            <l>Nun deckt dich ein gewand/ nun schmückt dich eine krone/</l>
            <l>Vor derer kostbarkeit uns aug’ und ohr vergehn/</l>
            <l>Und deine seiten schleust der engel heilig orden:</l>
            <l>Denn ihrer anmuth ist dein alter gleiche worden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mehr kan mein sterblich kiel in keine reime bringen/</l>
            <l>Hier schwindet mein verstand/ der dir weit unten steht;</l>
            <l>Du hörst die ältesten des HErren heilig singen/</l>
            <l>Da meine lehrsamkeit mit kindern noch umgeht:</l>
            <l>Wer der entseelten stand vollkommen will beschreiben/</l>
            <l>Muß selbsten auch nicht mehr in seinem leibe bleiben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Viel besser müh ich mich/ bey deinen grufft-cypressen</l>
            <l>Dein fromm-geführtes thun nachrühmlich zu erhöhn:</l>
            <l>Mein Kottwitz/ deiner wird man nicht so bald vergessen/</l>
            <l>So lange diß noch wird auf deinem grabe stehn:</l>
            <l>Hier liegt ein Edelmann/ der/ weil er in dem orden</l>
            <l>Der frommen hat gelebt/ zum himmels-fürsten worden.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
