<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Bey der zu Jena dem Herrn  M. L.  Weis-  
 senborn  conferir ten  Adjunctur.  
 E. G.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">72</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8 8-8 9-8</measure>
        <measure type="syllables">899</measure>
        <measure type="tokens">601</measure>
        <measure type="characters">3603</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Bey der zu Jena dem Herrn  M. L.  Weis-  
 senborn  conferir ten  Adjunctur.  
 E. G.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr, die ihr in der welt mit weißheits-tituln prangt,</l>
            <l>Und durch gelehrsamkeit auch bey der nach-welt lebet;</l>
            <l>Habt den gepriesnen ruhm zwar mit verdienst erlangt:</l>
            <l>Daß ihr den sterblichen geschickte segeln gebet;</l>
            <l>Allein erzörnt euch nicht! Man muß es doch gestehn:</l>
            <l>Es kan ein sprüchwort offt zehn büchern gleiche gehn;</l>
            <l>Und wenn hat wohl ein spruch von euch so eingetroffen,</l>
            <l>Als dieser: Daß die welt in meinungen ersoffen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer bey der sonne nicht mit eulen-augen sieht,</l>
            <l>Kan dieser wörter krafft auch von sich selbst erkennen;</l>
            <l>Wem aber eigensinn der sinnen licht entzieht,</l>
            <l>Dem würde man umsonst geborgte fackeln brennen.</l>
            <l>Indeß will ja jemand die wahrheit klärer sehn,</l>
            <l>Und denckt, man wolle nur die welt vergebens schmähn:</l>
            <l>Der kan zum überfluß auf viel gelehrte schauen,</l>
            <l>Die thürm und schlösser offt auf wahn und meinung bauen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jtzt langt die dinte nicht, es fehlt papier und zeit,</l>
            <l>Das alte wespen-nest der meinungen zu stören:</l>
            <l>Wenn deun’ des himmels-glantz kohl-schwartze flocken schneyt:</l>
            <l>Und andre affen gern die gänse reden hören:</l>
            <l>Ja wenn Democritus bey leid und trauren lacht:</l>
            <l>Leucipp der erden ball zu einer trommel macht:</l>
            <l>Wenn der Cleanthes sie will statt der kegel brauchen:</l>
            <l>Und andre sich den kopff in nasse lusst eintauchen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß alles hat bereits das alterthum verdeckt;</l>
            <l>Allein man darff nicht erst in jene zeiten lauffen,</l>
            <l>Weil man zu unsrer zeit auch grillen ausgeheckt.</l>
            <l>Man kan pedanterie noch aller orten kauffen.</l>
            <l>Wie wird die stirne nicht in falten eingelegt,</l>
            <l>Wenn ein ertichtes bild auf das gehirne schlägt:</l>
            <l>Es strotzt der weißheits-sack, und zieht den kopff zur erden,</l>
            <l>Als wolte mancher noch zum karrn-gespane werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darbey hefft man den mund mit hundert klammern an,</l>
            <l>Wie die beschwerer thun, wann sie die geister bannen;</l>
            <l>Kommt aber eine zeit, da man nicht schweigen kan,</l>
            <l>So möchte man ein pferd vor jede silbe spannen.</l>
            <l>Wer fällt nunmehr mit mir nicht auch der meinung bey?</l>
            <l>Daß der Pythagoras noch nicht gestorben sey.</l>
            <l>Ja wenn gelehrte sich vor aller welt verschliessen:</l>
            <l>So wird Diogeues auch wohl noch leben müssen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was bildet mancher sich nicht auf den mantel ein!</l>
            <l>Bald will der kragen sich nicht auf die schulter schmiegen:</l>
            <l>Bald fehlet sonsten was: Da muß man ernsthafft seyn,</l>
            <l>Als hätte man bereits den freyheits-brief zum lügen:</l>
            <l>Dabey wird auch der bart so trotzig aufgesteckt,</l>
            <l>Als hätten fledermäuß’ und ratzen da geheckt.</l>
            <l>Wenn sich gelehrte nun so wunderlich gebärden,</l>
            <l>Was wunder? daß sie denn auch zu pedanten werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein gemach! gemach! man glaubt es doch wohl nicht;</l>
            <l>Die welt ist ja nicht gantz in meinungen ersoffen,</l>
            <l>Und die gelehrten sind nicht stets so zugericht;</l>
            <l>Sie werden dann und wann wohl klüger angetroffen.</l>
            <l>Geehrter Weissenborn! dein weißheits-brunn quillt klar,</l>
            <l>Und stellt dein ebenbild gewiß gantz anders dar;</l>
            <l>Drum wirst du unbeschwert uns dein exempel gönnen,</l>
            <l>Damit wir diesen schimpff recht widerlegen können.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr spötter! die ihr gifft aus honig-blumen zieht,</l>
            <l>Jhr werdet hier vor euch nichts zu beschmeissen finden;</l>
            <l>Hier ist gelehrsamkeit mit grillen nicht bemüht:</l>
            <l>Es läst der muntre geist sich keine meinung binden:</l>
            <l>Das, was der redner kern in mund und schrifften weist:</l>
            <l>Das ists, was seinen ruhm schon fernen örtern preißt.</l>
            <l>Ja von den Musen selbst hat man den spruch vernommen:</l>
            <l>Gelehrt, beredt und klug ist hier zusammen kommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß alles hat der schluß derjenigen bedacht,</l>
            <l>Die hier mit grund und krafft den bau der weißheit stützen:</l>
            <l>Der deiner klarheit schein noch mehr aus licht gebracht,</l>
            <l>Nachdem er dich itzt heist an ihre seite sitzen.</l>
            <l>Wie aber dieses nur der erste anblick ist,</l>
            <l>Mit welchem dich das glück in unserm Jena grüßt;</l>
            <l>So schreibt der freunde wunsch mit frölichen gebärden:</l>
            <l>Dein schönes ebenbild muß noch bekannter werden.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
