<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der  
 Sterbende  
  Socrates.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">48</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6</measure>
        <measure type="syllables">600</measure>
        <measure type="tokens">415</measure>
        <measure type="characters">2424</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der  
 Sterbende  
  Socrates.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Seele so den Flug recht nach dem Himmel lencket/</l>
            <l>Wird destoweniger durch Schwerigkeit gekräncket/</l>
            <l>Je mehr sie von der Last des Leibes abgelegt/</l>
            <l>Sie treibet flüchtig hin zu ihren alten Quellen/</l>
            <l>Jhr wolgeführter Lauff wird itzt durch nichts bewegt/</l>
            <l>Und ihren Fürsatz weiß kein Zufall umzufällen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie liebet einen Zweck/ der unser Auge blend/</l>
            <l>Jhr gantzes Tichten ist auf Wissenschafft gewend/</l>
            <l>Jm Blute wohnet sie/ und läst sich Blut nicht leiten/</l>
            <l>Sie bleibet fest und steiff auf ihrer glatten Bahn/</l>
            <l>Sie fleucht das faule Fleisch besteckt auf allen Seiten/</l>
            <l>Und zeiget wie kein Sinn sie recht verleiten kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und weil man sie also gantz eingezogen spüret/</l>
            <l>Von der Verdrießligkeit des Leibes unberühret/</l>
            <l>So nimmt sie nichts mit ihr/ wann sie von dannen zeucht/</l>
            <l>Begierde/ Liebesbrunst mit Torheit/ Angst und Schrecken/</l>
            <l>Ja alles was sonst mehr nach dem Geblüte reucht/</l>
            <l>Das läst den faulen Leib sich einiglich bedecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann sie nun klar und rein den Himmelsport erreicht/</l>
            <l>In dem der bleiche Todt nicht seine Netze streicht/</l>
            <l>So schauet man um sie viel Ehren-Cronen scheinen/</l>
            <l>Die Götterreiche Schaar vertreibet ihr die Zeit/</l>
            <l>Und was kein sterblicher mit Warheit kan verneinen/</l>
            <l>Jhr Wolstand dringet tieff hin in die Ewigkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die aber so den Sinn ihr hat zur Lust erlesen/</l>
            <l>Die Seele der die Zucht ein Hencker ist gewesen/</l>
            <l>Und der die Wissenschafft nur Schrecken hat erweckt/</l>
            <l>Die nur mit Fleisch und Blut ein Bündniß hat gemachet/</l>
            <l>Und welcher Nichtigkeit sich auch so weit erstreckt/</l>
            <l>Daß sie in grosser Lust der hohen Freundschafft lachet;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die in der Sinnen Schoß nun viehisch worden ist/</l>
            <l>Die hat gar selten hier was löbliches erkiest/</l>
            <l>Sie lieget gantz erstarrt durch schnödes Fleisch erstecket/</l>
            <l>Die Wollust machet sie durch ihr Geträncke voll/</l>
            <l>Und dieses was bey ihr den Thränen-Bach erwecket/</l>
            <l>Ist daß sie nun die Burg des Leibes meiden soll.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieweil ihr Wesen nun im Fleische gantz ersoffen/</l>
            <l>So hat sie auch gewiß viel Freyheit nicht zu hoffen/</l>
            <l>Und wird sie endlich gleich dem Leibe gantz entrückt/</l>
            <l>So weicht ihr aller Glantz/ dieweil ihr Licht verlohren/</l>
            <l>Ja weil die schwere Last sie auch noch immer drückt/</l>
            <l>So trifft sie nicht die Bahn/ so sie ihr hat erkohren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erreicht sie endlich nun des Himmels reine Bahn/</l>
            <l>So schaut man wie die Lufft sie gar nicht leiden kan/</l>
            <l>Als die den groben Dunst nicht leichtlich kan ertragen/</l>
            <l>Daß man dergleichen Geist/ wie es der Wind erkiest/</l>
            <l>Nicht selten in der Welt schaut um die Gräber jagen/</l>
            <l>Und so der Todten Schutz der andern Schrecken ist.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
