<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Trost-Schreiben/  
  An Hn. F. K. d. R. in D. über das Absterten  
 seines Sohnes Hn. J. K. den 21. Au-  
 gust. 1676.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1252</measure>
        <measure type="tokens">853</measure>
        <measure type="characters">5014</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Trost-Schreiben/  
  An Hn. F. K. d. R. in D. über das Absterten  
 seines Sohnes Hn. J. K. den 21. Au-  
 gust. 1676.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wje soll/ Woledler Herr/ mein Blat ihn nicht er-
schrecken/</l>
            <l>Das diese Botschafft bringt: der </l>
            <l>Jedwede Zeile wird nach Gall und Wermuth schmecken/</l>
            <l>Und meine gantze Schrifft erfüllt nur Ach und Noth</l>
            <l>So schlägt der Donner nicht mit ungeheuren Krachen</l>
            <l>Und Schwefel-lichtem Blitz bey Vieh und Menschen ein/</l>
            <l>Als diese Post sein Hertz itzt wird zu nichte machen/</l>
            <l>Und ihn fast ohne Geist und Seele heissen seyn.</l>
            <l>So wirfft ein Augenblick die gantze Hoffnung nieder/</l>
            <l>Und aller Wünsche Zweck verkehrt des Todes Macht.</l>
            <l>So sieht er seinen Trost der Jahre nicht mehr wieder/</l>
            <l>Und deß Geschlechtes Stern sinckt in des </l>
            <l>Welch Stoicus kan hier die heissen Thränen hemmen/</l>
            <l>Das Zoll Geld der Natur bey unsrer Sterbligkeit/</l>
            <l>Und wenn sie Strömen gleich die Augen überschwemmen/</l>
            <l>So bilden sie nicht ab das innre Seelen-Leid.</l>
            <l>Timanthes muß verhüllt den Agamemnon mahlen/</l>
            <l>Wenn seine Tochter wird zum Opffer abgeschlacht.</l>
            <l>Kein Pinsel gibt an Tag der heissen Liebe Strahlen</l>
            <l>Die in der Eltern Hertz vor ihre Kinder wacht.</l>
            <l>Die Güter des Gelücks sind schmertzlich zu verlieren</l>
            <l>Stand/ Hoheit/ Ehre/ Ruhm schätzt man dem Leben gleich:</l>
            <l>Doch seynd die Regungen weit hefftiger zu spüren/</l>
            <l>Wenn unser Fleisch und Blut zertrennt deß Todes Streich.</l>
            <l>Auf die man hat gebaut/ daß sie deß Stammes Erben/</l>
            <l>Deß Namens Ewigkeit Fortpflantzer solten seyn/</l>
            <l>Seh’n in der ersten Blüth/ im Lentz der Jahre sterben/</l>
            <l>Bringt nur gedoppelt Leid und ungemeine Pein.</l>
            <l>Und zwar/ Wol-Edler Herr/ was mehr den Schmertz ergrimmet/</l>
            <l>Daß itzt in frembdem Sand sein Sohn erblassen muß/</l>
            <l>Daß er abwesende den herben Abschied nimmet/</l>
            <l>Und nicht auß Liebes-Pflicht ertheilt den letzten Kuß:</l>
            <l>Daß nicht die Vater-Hand die Augen kan zudrücken/</l>
            <l>Und biß ins schwartze Grab nachruffen: </l>
            <l>Gehab dich ewig wol/ mein Hoffen und Erquicken!</l>
            <l>Ach daß ich/ </l>
            <l>Denn tritt auch die Vernunfft dem Schmertzen an die Seite/</l>
            <l>Stellt seine Grösse für und zeiget den Verlust/</l>
            <l>Bemüht sich/ wie sie siegt bey solchem Zweiffel-Streite/</l>
            <l>Und ob sie Rath und Trost kan reissen auß der Brust.</l>
            <l>Bevor wenn sie die Lieb als Beystand ihr erwehlet</l>
            <l>Und deß verblaßten Bild tieff in das Hertze drückt.</l>
            <l>Wenn sie die süsse Zeit und Freuden-Tag’ erzehlet/</l>
            <l>Da der geliebte Sohn das gantze Hauß erquickt.</l>
            <l>Wie er so embsig war der Tugend nachzugehen/</l>
            <l>Wie er durch Gottesfurcht den Grund darzu gelegt/</l>
            <l>Und glaubte/ daß der Schatz auß den gestirnten Höhen</l>
            <l>Unschätzbaren Gewinn die Zeit des Lebens trägt.</l>
            <l>Wie er von guter Art und angenehmen Sitten/</l>
            <l>Gleich einem schönen Baum behäglich hat geblüht/</l>
            <l>Dem Guten nachgelebt/ den Lastern widerstritten/</l>
            <l>Und in der Handlung sich mit grosser Treu bemüht.</l>
            <l>Diß sind itzt der Vernunfft sehr scharff-gespitzte Pfeile/</l>
            <l>Womit sie/ werther Herr/ sein Hertz zu theilen denckt:</l>
            <l>Hier dient kein Podalier/ der solche Wunden heile/</l>
            <l>Das beste Pflaster ist/ das uns der Himmel schenckt.</l>
            <l>Der unverruckte Schluß von Ewigkeit gesprochen</l>
            <l>Ist: </l>
            <l>Ob dem die Augen früh/ und jenem spat gebrochen/</l>
            <l>Wer kan den Schickungen des Höchsten widerstehn?</l>
            <l>Wir eilen all’ ins Grab gleich Läuffern zu dem Ziele/</l>
            <l>Ein kleiner Unterscheid kommt aus der Tage Flucht/</l>
            <l>Wir treten in die Welt als wie zu einem Spiele/</l>
            <l>Da jeder mit Begier nur bald das Ende sucht.</l>
            <l>Was hat ein alter Greiß für Vortheil vor den Jungen?</l>
            <l>Nichts/ als daß seinen Raum erweitert größre Noth;</l>
            <l>Je mehr er durch die Zahl der Jahre ist gedrungen/</l>
            <l>Je mehr er Marter fühlt Begleiter in den Tod.</l>
            <l>Die Lebens Bitterkeit ist Kindern auch zu lange</l>
            <l>Und seine Flüchtigkeit bejahrten auch zu schnell/</l>
            <l>Und eh’ der Tod erscheint/ wie offt wird uns nicht bange!</l>
            <l>Wie lechzet nicht die Seel als wie nach einer Quell!</l>
            <l>Ja wenn wir alle Noth/ Gefahr und Angst ermessen/</l>
            <l>So ist das längste Ziel nicht einer Elle breit.</l>
            <l>Geschweige/ wenn wir recht zu leben gar vergessen/</l>
            <l>Und selber uns verliehr’n in schnöder Uppigkeit.</l>
            <l>Er kan </l>
            <l>Daß er ihm nicht zugleich die bessern Freuden günnt.</l>
            <l>Er ist ja nur voran auff kurtze Frist gegangen/</l>
            <l>Er weiß/ daß sie entzweyt/ doch nicht getrennet sind.</l>
            <l>Dem Allerhöchsten hat sein feiner Geist gefallen/</l>
            <l>Weil er ihn früh entzeucht der Sünden-vollen Welt/</l>
            <l>Da auff der Jugend Eyß viel gleiten/ ja wol fallen</l>
            <l>Und statt der Tugenden seyn Lastern zugesellt.</l>
            <l>Er darff auff dieser Welt nach Gütern nicht mehr reisen/</l>
            <l>Nun er die Himmlischen erlangt zum Eigenthum/</l>
            <l>Wer so den Wechsel schleust/ der ist recht klug zu preisen/</l>
            <l>Und seine Handelschafft besteht für GOtt mit Ruhm.</l>
            <l>Und ob die Mutter Stadt nicht sein Gebeine decket/</l>
            <l>Der abgeseelte Leib ruht wol in jedem Sand.</l>
            <l>Der Tod hat keinen Platz zum Sterben ausgestecket/</l>
            <l>Den holt er auff der See/ und jenen auff dem Land’.</l>
            <l>Es ist uns ja bewust/ daß hier kein ewig Bleiben:</l>
            <l>Des Himmels Wohnungen sind unsre Vater-Stadt.</l>
            <l>Da kan der liebste Sohn sich itzt als Bürger schreiben/</l>
            <l>Da spührt er Uberfluß an Herrligkeit und Gnad.</l>
            <l>Genug! Wol-Edler Herr/ ich muß mein Schreiben enden.</l>
            <l>Ach könte doch zugleich der Schmertzen Ende seyn!</l>
            <l>Er nehme nur getrost von GOttes Vater-Händen</l>
            <l>Den Creutz Kelch voller Angst/ so er ihm schencket ein.</l>
            <l>Auch mitten in dem Leid wird Freude sich entspinnen/</l>
            <l>Wenn dieses Lob erschallt: </l>
            <l>Gott nahm nach seinem Rath ihn zwar sehr früh von hinnen/</l>
            <l>Doch trägt er diesen Ruhm zur Grabeschrifft davon.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
