<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das getreue Mutter-Hertz/  
 Bey Beerdigung Fr. M. M. S. g. v. S.  
 den 10. Decembr. 1679. vorgestellet.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">109</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-109</measure>
        <measure type="syllables">1340</measure>
        <measure type="tokens">884</measure>
        <measure type="characters">5307</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das getreue Mutter-Hertz/  
 Bey Beerdigung Fr. M. M. S. g. v. S.  
 den 10. Decembr. 1679. vorgestellet.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hochedle/ jener wünscht ihm Fenster in die Hertzen/</l>
            <l>Dadurch die Regungen der Geister anzuschau’n:</l>
            <l>Hier zengt eu’r Angesicht die innre Seelen-Schmertzen/</l>
            <l>Und selbst der Augen-Brunn muß nichts als Thränen</l>
            <l>Warum? ihr solt und must itzt euer Hertz begraben:</l>
            <l>(thau'n.</l>
            <l>Ists möglich/ daß ein Mensch mehr ohne Hertze lebt?</l>
            <l>Und soll ein Hertz den Sarg in seinem Hertzen haben?</l>
            <l>Gleichwie ein Seiden-Wurm sein Grab ihm selber webt?</l>
            <l>Man schloß vor diesem ja gekrönter Häupter Hertzen/</l>
            <l>Wenn sie der letzte Stoß des Todes kalt gemacht/</l>
            <l>In Gold und Edelstein/ und hat viel tausend Kertzen</l>
            <l>Zu zieren das Mausol verschwend’risch ausgedacht.</l>
            <l>Viel haben balsamirt die Hertzen wollen halten/</l>
            <l>Umb so den Liebes-Dienst unendlich zu verneurn.</l>
            <l>Viel/ wenn sie schon gesehn der Adern Quell erkalten/</l>
            <l>Die wolten doch noch so dem Tod und Fäulnüß steur’ n.</l>
            <l>Nein/ euer Grabmal trotzt die prächtigen Colossen/</l>
            <l>Cairens Seulen-Werck und Memphis Marmelstein/</l>
            <l>Und was von Bildern mehr Corinthus hat gegossen/</l>
            <l>Und das noch alte Rom gehauen Felsen ein.</l>
            <l>Doch trieb der Ehrgeitz an: Hier ein gehorsam Wille/</l>
            <l>Der Kindes-Lieb und Pflicht zu einem Nachbar hat.</l>
            <l>Sie streiten/ wer zu erst die Schuldigkeit erfülle/</l>
            <l>Und wer am nechsten ruh’ bey dieser Grabe-Statt.</l>
            <l>Was scharrt ihr endlich ein? ein Hertz/ von dem das Hertze/</l>
            <l>So stündlich in euch klopfft/ den ersten Ursprung führt/</l>
            <l>Die Sonne/ so bißher durch ihrer Stralen Kertze</l>
            <l>Euch alle hat gewärmt/ beseelet und geziert.</l>
            <l>Ist sonst der Menschen Hertz das Wohnhaus ihrer Seele/</l>
            <l>So war der Mutter Hertz auch eures Lebens-Sitz.</l>
            <l>Regt und bewegt es sich erst in des Cörpers Höle/</l>
            <l>Und weckt die Geister auf/ und theilt aus Blut und Hitz.</l>
            <l>So hat der Mutter Hertz/ worunter ihr gelegen/</l>
            <l>Noch vor dem Tage-Licht wohlthätig sich erzeigt/</l>
            <l>Und denn ohn Unterlaß Heil/ Wonne/ Leben/ Seegen/</l>
            <l>Und was man wünschen mag/ euch mildreich zugeneigt.</l>
            <l>Wohnt in dem Hertz ein Feur/ das von des Himmels-Höhen</l>
            <l>Prometheus Kunst-Diebstal uns heimlich zu gewandt;</l>
            <l>So war der Mutter Hertz/ solt es zum HErren gehen/</l>
            <l>In gar weit heil’ ger Glut des Glaubens angebrant.</l>
            <l>Ist sonst des Menschen Hertz die Renn-Bahn der Begierden/</l>
            <l>So war der Mutter Hertz der Tugend Sammel-Platz.</l>
            <l>Es blieb von allem Glantz und angebornen Zierden</l>
            <l>Beständigkeit ihr Ruhm und Gottesfurcht ihr Schatz.</l>
            <l>Ist ferner auch das Hertz ein Brunnquell treuer Liebe/</l>
            <l>Wie hertzlich hat sie nicht als Kinder euch geliebt/</l>
            <l>Und wenn man ihre Treu ins Zeit-Register schriebe/</l>
            <l>So käm es dem nicht bey/ was ihre Huld verübt.</l>
            <l>Sie war Cornelia/ die ihre Söhne Cronen</l>
            <l>Und nicht der Perlen Reyh und Diamante hieß/</l>
            <l>Des Frauen-Zimmers Schmuck hielt sie für schlechte Bohnen/</l>
            <l>Wenn sie des Blutes Schmuck/ des Stammes Erben/ wieß.</l>
            <l>Was hat sie nicht gethan? Jhr Reden/ Dencken/ Sinnen</l>
            <l>War auf der Kinder Heil und Wolergehn gericht/</l>
            <l>Und solten nicht anjetzt die Thränen häuffig rinnen/</l>
            <l>Nun der ergrimmte Trd das Mutter-Hertze bricht?</l>
            <l>Mit was vor Helden-Muth es alles überstanden/</l>
            <l>Bey vieler Kranckheit-Last doch mit Gedult gesiegt/</l>
            <l>Die Freyheit stets gezeigt auch in den Leibes Banden/</l>
            <l>Und sich an Gottes-Güt erfreuet und vergnügt/</l>
            <l>Fast nicht mein enges Blat; und meine Trauer-Zeilen</l>
            <l>Verschwemmt/ </l>
            <l>Wenn schon das Hertz verwundt/ welch Podalier kan heilen?</l>
            <l>Es giebet Esculap in solchem Zufall nach.</l>
            <l>Und niemand auffder Welt kan diese Thränen schelten</l>
            <l>So umb das Mutter-Hertz der Kinder Pflicht vergaust/</l>
            <l>Die Lieb ist ungemein/ und diese Treu ist selten/</l>
            <l>So euer Mutter Hertz hat jeder zeit beweist.</l>
            <l>Schenckt wieder ihr das Hertz zu einem Ehren-Grabe/</l>
            <l>Sie könte schöner nicht in Alabaster ruhn.</l>
            <l>Diß Mutter-Hertz ist werth/ daß es viel Tempel habe</l>
            <l>In Hertzen/ die ihm noch die letzten Dienste thun.</l>
            <l>Es will der Julian aus Hertzen propheceyen/</l>
            <l>Und drauß erkündigen/ was künfftig kommen mag:</l>
            <l>Jhr könt der danckbar’n Welt in Ohr und Hertzen schreyen/</l>
            <l>Daß euer Mutter-Hertz bey eurem Hertzen lag.</l>
            <l>Der Lilgen Zwiebel ist am ähnlichsten dem Hertzen/</l>
            <l>Die Lilgen eures Ruhms der/ die sie erst gebracht.</l>
            <l>Verbrennt Germanicus sein Hertz durch keine Kertzen;</l>
            <l>Der Mutter Hertze wird zur Asch auch nicht gemacht.</l>
            <l>Der Tugend Aloe beschützt es für dem Schimmel/</l>
            <l>Und eure Wehmuth muß der beste Balsam seyn.</l>
            <l>Der Geist sucht Kercker-loß sein Vaterland/ den Himmel/</l>
            <l>Nichts als der Glieder Rest bedeckt der Leichen-Stein.</l>
            <l>Man laß’ Egyptens Wahn von unsern Hertzen lehren/</l>
            <l>Daß es biß funffzig Jahr ein halbes Loth nimmt zu/</l>
            <l>Denn fängt es an die Zeit auch wieder zu zerstören/</l>
            <l>Biß daß es endlich gar kömmt zu der langen Ruh.</l>
            <l>Ein grösser Wachsthum wird der Mutter Hertze haben/</l>
            <l>Als das mit eurem ist zusammen eingeprägt/</l>
            <l>Das immer lebend bleibt/ und eh’ nicht wird begraben/</l>
            <l>Als biß ihr Lebens-satt euch auch ins Grab gelegt.</l>
            <l>Hochedle/ da sich schon der Mutter Augen schlossen/</l>
            <l>Und sich die Seel’ als Gast zum Abzug fertig fand/</l>
            <l>Hat sie nach ihrem Wunsch die Freude noch genossen/</l>
            <l>Daß eure treue Pflicht ihr stets zu Dienste stand.</l>
            <l>Jhr habt den letzten Kuß von ihrem Mund empfangen/</l>
            <l>Die Augen zugedrückt/ so euch so offt erfreut.</l>
            <l>Und unter vielem Weh’/ Begierden und Verlangen</l>
            <l>Sie nur voran geschickt ins Land der Ewigkeit.</l>
            <l>Mausolens Ehgemahl trinck ihres Herren Asche:</l>
            <l>Aus eurer Seele kommt der Mutter Name nicht.</l>
            <l>Umbsonst/ daß Todte man mit theurem Balsam wasche/</l>
            <l>Der beste Narden ist ein unbefleckt Gerücht’.</l>
            <l>Und wenn auf Gräbern viel die Nachwelt gibt zu lesen;</l>
            <l>So sey die kurtze Schrifft zu diesem Grab gelegt:</l>
            <l>Hie ruht ein Mutter-Hertz/ das nimmer kan verwesen/</l>
            <l>Weil es der Kinder Hertz lebendig in sich trägt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
