<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Venus.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmann von Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">1888</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-1888</measure>
        <measure type="syllables">23514</measure>
        <measure type="tokens">15655</measure>
        <measure type="characters">94051</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1695</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197751"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Venus.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Izt liebt die gantze welt! des Titans glut wird mächtig</l>
            <l>Die erde zu vermähln/ der himmel machet trächtig</l>
            <l>Mit regen ihren schooß/ das blumen gelbe jahr</l>
            <l>Beschwängert ihren bauch/ der blumen sommer-haar</l>
            <l>Bekleidet allbereits die unbelaubten wipffel:</l>
            <l>Des Demus kahlen kopff/ und die unwirthbarn gipffel/</l>
            <l>Die hier der süd versängt/ und dort der schnee ableckt/</l>
            <l>Hat schon der bunte lentz mit kräutern überdeckt.</l>
            <l>Ja selbst die zeit wird braut/ die blumen-göttin schmücket</l>
            <l>Ihr selbst das braut-gewand/ und ihre kunst-hand stücket</l>
            <l>Der Tellus grünen rock mit frischem rosen-schnee</l>
            <l>Und weissen liljen aus. Hier wächset fetter klee</l>
            <l>Auff Heyblens marmor-brust; Dort bücken die narcissen</l>
            <l>Sich zu den tulpen hin/ einander recht zu küssen.</l>
            <l>Hier schmeltzt das thränen-saltz vom rauchen hyacinth/</l>
            <l>Wo die cryst</l>
            <l>Voll lust sein herbes leid darinnen zu bespiegeln.</l>
            <l>Indessen feuchtet dort mit den bethauten flügeln</l>
            <l>Der zucker-süsse west die wiese/ die fast lechst.</l>
            <l>Das weiß-beperlte graß/ das in den thälern wächst/</l>
            <l>Bekräntzt der sternen-thau. Die wälder werden düstern</l>
            <l>Nun sich der wurtzeln-safft den ästen will verschwistern/</l>
            <l>Das laute flügel-volck/ das stumme wasser-heer/</l>
            <l>Ja selbst der kluge mensch/ und was lufft/ erd’ und meer</l>
            <l>Beseeltes in sich hat/ wird gleichsam jung und rege/</l>
            <l>Gereitzet durch den geist der Göttin/ derer wege</l>
            <l>Durch alle grentzen gehn/ die die natur gesetzt/</l>
            <l>Ich meyne Venus dich: du werdest gleich geschätzt</l>
            <l>Von andern/ die noch nicht dein feuer recht erkennet/</l>
            <l>Die deine krafft nicht rührt/ noch deine flamme brennet/</l>
            <l>So/ wie es ihnen dünckt. Verzeihe mir nur hier</l>
            <l>Du Gnidus-königin/ daß ich diß schlechte dir/</l>
            <l>Auff dein bekräntzt altar mit ungewaschner lippe</l>
            <l>Im gläser-hellen qvell des pferde-beins Enippe</l>
            <l>Zu opffern mich erkühn. O milde geberin</l>
            <l>Der viel beredsamkeit/ nimm diß mein deutschen hin.</l>
            <l>Gib/ daß ein lauter schwan von deinem es mir zeige/</l>
            <l>Wie ich dich singen soll. Laß meine lorbeer-zweige</l>
            <l>Bey deinen myrthen blühn. Ich spanne nun hierauff</l>
            <l>Die seegel in dein lob/ gib/ daß nach guten lauff</l>
            <l>Die seuchte muschel mag die stillen ufer lesen.</l>
            <l>Bald erstlich aber fällt/ durch wen du seyst genesen/</l>
            <l>Ein eyfer kummer vor. Die meisten sind gesinnt/</l>
            <l>Du seyest Jupiters und der Dianen kind.</l>
            <l>Viel dürffen dir wohl gar dein vater streitig machen/</l>
            <l>Und sagen/ daß du nur (wer will des wahns nicht lachen)</l>
            <l>Cambysens kinds kind seyst. In warheit/ welcher glaubt</l>
            <l>Solch abergläubisch ding/ dem ist sein neblicht haupt</l>
            <l>Von wahnwitz angefüllt. Denn wer hat ie vernommen/</l>
            <l>Daß von der tauben sey ein starcker adler kommen?</l>
            <l>Kein bock hat noch wohl nicht ein pferd zur welt gebracht/</l>
            <l>Kein käfer einen straus. Und aus der finstern nacht</l>
            <l>Entspringt kein sonnen-licht. Die meisten aber sagen/</l>
            <l>Der himmel habe dich in seinen schooß getragen/</l>
            <l>Als dich der tag gezeugt. Zwar diese meynung scheint</l>
            <l>Mir nicht so ungereimt/ weil sie dich nicht verkleint/</l>
            <l>Auch keines mangel zeugt. Daß du vom himmel kommen/</l>
            <l>Und von den Göttern hast dein wesend thun genommen/</l>
            <l>Trifft mit der gottheit ein. So ist auch weil die welt</l>
            <l>Diß weit-umarmtes all wird durch den tag erhellt/</l>
            <l>Dein wesen schon gewest. Doch scheinet unter allen</l>
            <l>Mir keine meynung mehr/ als derer/ zugefallen/</l>
            <l>Die deinen stamm erzehln; Daß die geschwellte flut</l>
            <l>Des blau-gesaltznen schaums/ geschwängert durch das blut/</l>
            <l>Des himmels saamen sey/ als aus erzürnten wüten/</l>
            <l>Saturnus sichel ihm das manns-glied abgeschnitten/</l>
            <l>So wär es durch die lufft gefallen in die see/</l>
            <l>Und aus erregtem schaum sey unsre Ziprie</l>
            <l>Entsprossen in der flut. Diß machet uns zu wissen/</l>
            <l>Warum die Griechen erst dich Aphrodite hiessen.</l>
            <l>Gewißlich/ saltz und schaum kömmt deiner eigenschafft</l>
            <l>Und würckung ziemlich bey. Wo würde krafft und safft</l>
            <l>Die säuge mutter sonst vor ihre früchte nehmen?</l>
            <l>Wie würde pflantz und thier sonst ihre seele sämen/</l>
            <l>Und was durch die geburt/ die ewigkeit der welt</l>
            <l>Für ihrem untergang und letzten nichts erhält?</l>
            <l>Wo würde frucht und brut/ und alles marck der erden</l>
            <l>In der versiegnen art gezeuget können werden/</l>
            <l>Bey mangel deiner glut? Ich schweige was von ihr</l>
            <l>Du schönes meer-schaums-kind/ die milde mutter dir</l>
            <l>Noch sonst hat beygepflantz. Daß dieses alles alle</l>
            <l>Nicht stracks in einem nu in einem klumpen falle/</l>
            <l>Hält deine gutthat auff. Noch eines fällt mir bey:</l>
            <l>Warum das saltz-glaß auch noch sonst dir ähnlich sey.</l>
            <l>Denn wie das grüne saltz bald an des monden gläntzen/</l>
            <l>Bald gar sich schwellt empor zu Ariadnens kräntzen/</l>
            <l>Bald gar in abgrund fällt/ wenn bald der laue west/</l>
            <l>Bald süd’ und nord darauff mit starcken backen bläst.</l>
            <l>So gleicht auch dein bestand den unbeständgen wellen/</l>
            <l>Die bald das liebes-schiff mit saurem sturm anbellen/</l>
            <l>Bald durch erwünschten wind in einen hafen führn/</l>
            <l>Um den manch fremder mast muß jahr und tag verliehrn/</l>
            <l>Und doch zu scheitern gehn. Ja unser lieben lehret/</l>
            <l>Daß Acidalie dem wasser angehöret;</l>
            <l>Denn lieben ist nichts mehr/ als eine schifferey/</l>
            <l>Das schiff ist unser hertz/ den seilen kommen bey</l>
            <l>Die sinn-verwirrungen. Das meer ist unser leben/</l>
            <l>Die liebes-wellen sind die angst/ in der wir schweben/</l>
            <l>Die seegel/ wo hinein bläst der begierden wind/</l>
            <l>Ist der gedancken tuch. Verlangen/ hoffnung/ sind</l>
            <l>Die ancker. Der magnet ist schönheit. Unser strudel</l>
            <l>Sind Bathseben. Der wein und überfluß die rudel.</l>
            <l>Der stern/ nach welchen man die steiffen seegel lenckt/</l>
            <l>Ist ein benelckter mund. Der port/ wohin man denckt/</l>
            <l>Ist eine schöne frau. Die ufer sind die brüste.</l>
            <l>Die anfahrt ist ein kuß. Der zielzweck/ süsse lüste.</l>
            <l>Wird aber hier umwölckt/ durch blinder brünste rauch/</l>
            <l>Die sonne der vernunfft/ so folgt der schiffbruch auch/</l>
            <l>Der seelen untergang/ und der verderb des leibes:</l>
            <l>Denn beyde tödtet uns der lustbrauch eines weibes.</l>
            <l>Wer schneidet aber dir so ruhm als nahmen ab/</l>
            <l>Wenn unvernunfft sich stürtzt? gewiß/ der hat sein grab</l>
            <l>Im leben schon erlangt. Der hat entzündte sinnen/</l>
            <l>Wer nicht dein süsses thun muß inniglich gewinnen/</l>
            <l>Dem muß sein kaltes hertz mit eiß umfangen seyn/</l>
            <l>Dem deiner flammen plitz nicht dringt zur seelen ein.</l>
            <l>Denn soll man/ weil der dorn die finger pflegt zu stechen/</l>
            <l>Sich nicht der rosen haupt bemühen abzubrechen?</l>
            <l>Soll fenchel-kraut und klee zu pflantzen seyn verwehrt/</l>
            <l>Weil ihren süssen safft die schlang’ in gifft verkehrt?</l>
            <l>Soll auch die wüste see bald unbeseegelt liegen?</l>
            <l>Und soll das fluten-pferd nicht mehr die Thetis pflügen/</l>
            <l>Wenn einmahl well und wind auff seil und seegel bell’n.</l>
            <l>Und ein zerschmettert holtz durch eine klap zerschell’n/</l>
            <l>Offt durch des schiffers schuld/ der meistens geht verlohren/</l>
            <l>Weil er kein vorsichts-wachs ihm stopffet für die ohren;</l>
            <l>Wenn die Sirene pfeifft/ weil er nicht weiß/ wo stein</l>
            <l>Und strudel/ frischer brunst/ vermieden müssen seyn.</l>
            <l>Der/ wenn die laster weh’n/ die seegel steiffer sinnen</l>
            <l>Nicht bald herunter fällt/ noch auch sein schwach beginnen</l>
            <l>Will anckern auff vernunfft. Wer in den dorn sich sticht/</l>
            <l>Mit dem die käyserin der dornen sich umflicht/</l>
            <l>Mag seiner blindheit es/ und nicht den weichen blättern</l>
            <l>Der rosen rechnen zu. Wiewohl gleich als mit wettern</l>
            <l>Der sommer sich vermischt/ gleich als ein myrrthen-strauch</l>
            <l>Zu wachsen nicht allein/ die sonne/ sondern auch</l>
            <l>Des regens unmuth darff. So können auch die saaten</l>
            <l>Der grünen liebe nicht stets an der sonnen braten;</l>
            <l>Es hegt/ nechst dieser/ auch ein fremder anmuths-kuß</l>
            <l>Die pflantzen/ die sie wärmt. Der wehmuth regen muß/</l>
            <l>Aus den gestirnen qvell’n/ in derer brunn die flamme</l>
            <l>Zum ersten sich entspann/ und als die seelen-amme</l>
            <l>Die liebes-flamme nehrn/ die wurtzeln auch benäßt</l>
            <l>Mit buhler-thränen seyn; der seuffzer kühler west</l>
            <l>Muß den halb dürren stock mit feuchtem hauch anwehen/</l>
            <l>Wo man ihn süsse frucht soll künfftig tragen sehen.</l>
            <l>Welch wahnwitz war es nun/ wenn um ein kurtzes weh/</l>
            <l>Um einen sauren biß man solte bald die see</l>
            <l>Mehr als gewünschter lust/ mehr als begehrter wonne/</l>
            <l>Und was noch mehr entbehrn? auch läst sich nicht die sonne</l>
            <l>Zueignen fluch und schuld/ wenn boßheit haus und stadt</l>
            <l>Steckt durch ein brenn-glaß an; der Venus garten hat</l>
            <l>Ja wolffs-milch böser lust nebst ihren liljen blühen/</l>
            <l>Wenn natter-zungen wolln den reinen safft ausziehen.</l>
            <l>Sonst aber klebt kein gifft den holden kräutern an/</l>
            <l>Die mißbrauch/ haß und neid nicht fleckicht machen kan.</l>
            <l>Diß und kein ander lob steht sternen eingeschrieben/</l>
            <l>Und marmoln eingeprägt. Ja dein beliebtes lieben/</l>
            <l>Dein wesen von kind auff/ die wercke deiner macht</l>
            <l>Hat die Calliope selbst zu pappier gebracht/</l>
            <l>Und in das demant-buch der ewigkeit begraben/</l>
            <l>Was du zu rühmen werth/ wir auch zu wissen haben.</l>
            <l>Die götter sind niemahls bemühter um ein ding/</l>
            <l>Als um dein schiff gewest/ so bald der schaum auffgieng/</l>
            <l>Stund Titan gantz beschämt/ und wolte mit den strahlen</l>
            <l>Nicht mehr die kalte schooß der matten erden mahlen;</l>
            <l>Aurorens güldner stuhl schien auff der see zu stehn/</l>
            <l>Die wellen fiengen an mit rosen auffzugehn/</l>
            <l>Die sonne schimmerte nur wie bey düstern nächten</l>
            <l>Der mond/ als wenn umher sich dünne dünste flechten;</l>
            <l>man meynte/ daß die sonn ein nebel/ daß das meer</l>
            <l>Ein himmel/ und die lufft zur erden worden wär.</l>
            <l>Ja selbst die schönheit schien itzt allererst gebohren/</l>
            <l>Weil himmel/ erd und meer für dir den glantz verlohren;</l>
            <l>Du machest milch und schnee mit deinem halse grau/</l>
            <l>Der marmolstein ward schwartz/ das helffenbein ward rau/</l>
            <l>Für deiner glatten schooß; die blauen türckse schienen</l>
            <l>Für deinen adern weiß/ die röthe der rubienen</l>
            <l>Bey deinen lippen fahl; der stirnen glantz gieng vor</l>
            <l>Dem demant/ und die pracht des purpur-bluts verlohr</l>
            <l>Die farbe. Ja/ für dir erblaßten die corallen/</l>
            <l>Als sie die wangen sah’n; die leuchtenden crystallen/</l>
            <l>Die sternen wurden selbst für deiner augen glantz/</l>
            <l>Und deinen blincken blind. Aurorens rosen-krantz</l>
            <l>Ward welck für deinem haar. Für deinem athem büßten</l>
            <l>Die veilgen den geruch/ die liljen für den brüsten/</l>
            <l>Gepräng und schönheit ein. Kurtz/ unsre Ziprie</l>
            <l>War aller frauen frau; Der wollust-ströhme see/</l>
            <l>Der augen augen-stern/ die sonne der göttinnen/</l>
            <l>Der wollust ziel und pfeil/ das muschel-schiff/ worinnen</l>
            <l>Das vordertheil corall/ das hintertheil rubin/</l>
            <l>Der mastbaum von smaragd/ das segel carmesin/</l>
            <l>Das fähnlein von damast/ das seil aus wurmgespinste/</l>
            <l>Das ruder aus saphir/ und alles sonst auffs minste</l>
            <l>gemacht aus perlen war. Der schnecken häußlein war</l>
            <l>Die schooß/ zugleich in der die mutter dich gebahr.</l>
            <l>Dein tempel/ dein altar/ dein wagen/ deine wiege/</l>
            <l>Dein himmel/ deine burg/ dein schild und helm im kriege/</l>
            <l>Dein bette/ ja dein thron/ dein spiegel/ dein gezelt/</l>
            <l>Dein garten/ dein gemach/ ja deine gantze welt.</l>
            <l>Auff diß dein schiff lein bließ der vater aller blumen/</l>
            <l>Der Flora bräutigam/ der zephyr aus Idumen/</l>
            <l>Zibet und ambra aus; Neptun hub aus der see</l>
            <l>Sein crystallines haupt verwundernd in die höh/</l>
            <l>Und ließ von seinem haar auff seiner wasser auen</l>
            <l>Corallen-zöpffe falln/ und perlen-tropffen thauen;</l>
            <l>Schlug auch mit seiner hand den scepter auff das meer/</l>
            <l>Daß alle Näjaden und götter kamen her/</l>
            <l>Die schiffahrt Zipriens nach würden zu bestellen/</l>
            <l>Palemon kam und ritt ein meer-schwein auff den wellen/</l>
            <l>Dem er von tulipen und rosen ein gebiß</l>
            <l>Hatt um das maul gelegt. Der krause Nereus ließ</l>
            <l>Das schuppen-vieh heraus aus Amphitritens bette;</l>
            <l>Und Triton zog hervor/ an einer langen kette/</l>
            <l>Die muschel fortzuziehn/ ein grosses wasser-heer/</l>
            <l>Das er mit moose speist/ und das das blaue meer</l>
            <l>Mit frischem saltze tränckt. Die Nymphen/ welche liessen</l>
            <l>Dort den Euphrat/ den Niel/ und hier die Donau fliessen/</l>
            <l>Von denen eine dar gold/ crysolithen-stein/</l>
            <l>Und amethisten laß/ und perlen fädmet ein;</l>
            <l>Dort ab corallen brach/ verstreueten mit hauffen</l>
            <l>Ihr reichthum um dein schiff/ um deine gunst zu kauffen/</l>
            <l>Um diß ihr opffer-werck. Denn eben damahls war/</l>
            <l>O meer gewünschter lust! des meeres gold/ dein haar;</l>
            <l>Sein demant dein gesicht/ sein purpur deine wangen;</l>
            <l>Dein lächeln seine perl; sein gantzes reichthum prangen/</l>
            <l>Daß auch die Thetis selbst darüber schamroth ward.</l>
            <l>Kurtz: deine trefflichkeit die war von solcher art:</l>
            <l>Halb seel-loß/ halb erzürnt/ daß sie sich überhoffen/</l>
            <l>Durch deine schönheit sah vielfältig übertroffen.</l>
            <l>Ja die bestürtzung brach mit seuffzen auch herfür/</l>
            <l>Als sie die heyrath nun mit Jupitern und ihr</l>
            <l>Zu wasser werden sah; wiewohl sie es beschönet</l>
            <l>Mit farben/ die der witz im fall der noth entlehnet/</l>
            <l>Zum mantel eigner schmach/ als hätte sie durchaus</l>
            <l>Nicht wegen der gestalt sie in sein sternen-haus</l>
            <l>Zu nehmen/ und nechst dem auch in sein purpur-bette/</l>
            <l>Diespiter verschmäht; nein/ sondern Protheus hätte</l>
            <l>Den Jupiter gewarnt/ die heyrath einzustelln/</l>
            <l>Sonst möcht’ ihr künfftig sohn ihn von dem throne fälln.</l>
            <l>Denn dieses wäre schon der Parcen rund entschliessen.</l>
            <l>Der vater würde selbst der Thetis sohne müssen</l>
            <l>An tugend unten stehn. Wer aber merckt den fund/</l>
            <l>Und hält nicht diesen ranck für ausflucht ohne grund?</l>
            <l>Es wolte zwar mit ihr sich Jupiter vermählen/</l>
            <l>Und sie für seine frau/ für seine Juno zehlen/</l>
            <l>Wo auff den hochzeit-tag sonst keine göttin ihr</l>
            <l>An anmuth und gestalt nicht würde gehen für.</l>
            <l>Allein es hat es selbst der götter fürst bekennet/</l>
            <l>Die liebe/ die zuvor in seiner brust gebrennet/</l>
            <l>Diß feuer hätte sich wie staub und rauch verlohrn/</l>
            <l>Nachdem die Paphie der schwangre schaum gebohrn.</l>
            <l>Wie wenn Leucothoe mit den bebräunten flügeln</l>
            <l>Die sonne deutet an/ auff düstern blauen hügeln/</l>
            <l>Der schimmernd-helle glantz der sternen saate weicht/</l>
            <l>Und Phöbens silber-schein an beyden horn’ erbleicht/</l>
            <l>So bald ihr bruder kömmt; die singenden Sirenen</l>
            <l>Verstummeten für dir/ die allerschönsten schönen</l>
            <l>Parthenope/ die sonst viel fremde segel stürtzt/</l>
            <l>Und manchen durch ihr lied das leben gar verkürtzt/</l>
            <l>Der ihrer schönheit traut/ die hätte selbst fast müssen</l>
            <l>Allhier zu grunde gehn/ und Scyllens klippen küssen/</l>
            <l>Weil sie durch deine huld bezaubert fast entschlieff/</l>
            <l>Und ihrer selbst vergaß. Als auch der Venus schiff</l>
            <l>An Ziperns ufer kam/ empfieng die schooß der erden</l>
            <l>Dich/ erdens-königin/ mit frölichen geberden.</l>
            <l>Die Drias ließ den wald/ die Nais brunn und fluß/</l>
            <l>Die Orcas ihren berg/ Silvanus ziegen fuß</l>
            <l>Die grünen püsche stehn; die gläser-hellen flüsse</l>
            <l>Vergassen ihren lauff/ die wälder kriegten füsse/</l>
            <l>Die felsen lernten gehn/ die berge lieffen dir/</l>
            <l>Zu hören deinen mund/ zu schauen deine zier/</l>
            <l>Mehr/ als dem Orpheus zu/ weil sie dein würcken steckte</l>
            <l>Mit neuen sinnen an/ die hohe ceder streckte</l>
            <l>Den langen halß hervor/ weil das gedränge nicht</l>
            <l>Sie sich dir nähern ließ; das helle tage licht/</l>
            <l>Die sonne konte selbst nicht dringen mit den flammen</l>
            <l>Durch dieses sommer-hauß/ so dichte war zusammen</l>
            <l>Geflochten zweig und zweig/ wenn nicht der laue west/</l>
            <l>Der mit den wipffeln spielt/ und durch die blätter bläst/</l>
            <l>Wo einen ast auffhub. Weil keiner morgenröthen/</l>
            <l>Ja keiner sonnen nicht/ kein tag nicht ist von nöthen/</l>
            <l>Wo du/ o sonne/ bist/ du/ ohne dir der tag</l>
            <l>Kein tag ist/ ohne dir die sonne selber mag</l>
            <l>Kein licht geheissen seyn; du/ ohne derer hitze</l>
            <l>Die flammen selber friern. Kein stern war hier nicht nütze/</l>
            <l>Weil tausend blumen hier den sternen giengen für.</l>
            <l>Kein himmel that hier noth/ weil dieses ortes zier</l>
            <l>Mehr als ein himmel war/ für dessen stern geblümen</l>
            <l>Der himmel schwerlich sich darff einen himmel rühmen.</l>
            <l>Hier/ wo auff smirgeln man die morgenröthe fand/</l>
            <l>Wo ein schön milchern weg schnee-weiß von liljen stand/</l>
            <l>Wo man sah veilgen stehn/ bethaut mit perlen-kräntzen/</l>
            <l>Wo fetter klee auffgieng/ wo sich der sand auffschwellt/</l>
            <l>Und von narcissen schwamm/ da war das sternen-feld</l>
            <l>Der blumen-himmel recht. Wird oben hoch gepriesen</l>
            <l>Die sonne? so stand hier die sonne grüner wiesen/</l>
            <l>Die rose; leuchtet dort des monden weisser kreyß?</l>
            <l>Hier sternte noch so schön der tulipanen preiß.</l>
            <l>Gläntzt Berenicens haar an den bestirnten zimmern?</l>
            <l>So sehe man mit thau und bienen zucker schimmern</l>
            <l>Der erden haar/ das graß. Hier war der gantzen welt</l>
            <l>Begriff und meister-werck. Hier war das frühlings-zelt</l>
            <l>Der Cloris/ und das horn der reichsten amatheen;</l>
            <l>Hier sprungen qvelln empor/ und bäder der Napeen;</l>
            <l>Die schwanen stimmten hier mit einer nachtigall</l>
            <l>Dir ein geburts-lied an. Es war hier überall</l>
            <l>Zugleiche lentz und herbst; der wald trug blüt und früchte;</l>
            <l>Der tannen-baum trug oel/ das hertz der wilden fichte/</l>
            <l>War süsser bienen-safft; die fette kieffer stand</l>
            <l>Mit pommerantzen schwer; das schilfftrug zuckerkand.</l>
            <l>Der eich-wald himmel-brod/ die kletten-sträuche sandeln/</l>
            <l>Der schleedorn truge wein/ die hasel-staude mandeln/</l>
            <l>Die disteln tausendschön/ der nessel-strauch gebahr</l>
            <l>Thal-liljen/ balsam-kraut; die wiesen wurden gar</l>
            <l>Zu purpur und scharlach; die berge roßmarinen/</l>
            <l>Ihr mooß zu majoran/ da durch der Ericinen</l>
            <l>Den ehren-weg zu ziern; der sand ward gold/ die bach</l>
            <l>Zu milch und silber schaum/ diß alles folgte nach</l>
            <l>Der Azidalien/ biß an die goldnen zinnen/</l>
            <l>Wohin/ sie auffzuziehn/ die himmels-pförtnerinnen/</l>
            <l>Von dannen nahmen mit; denn kleideten sie sie</l>
            <l>Mit blauen attlaß an/ biß über ihre knie.</l>
            <l>Ein purpur-rock hieng ihr biß über hüfft und nabel/</l>
            <l>Auff dem/ mit perl und gold/ Neptunus dreyzacks gabel/</l>
            <l>Die schlüssel des Averns/ und Jupiters sein stab/</l>
            <l>Die ieder Paphien gehorsamst übergab/</l>
            <l>Mit nadeln war gemacht; das schwellende gerüste/</l>
            <l>Und wunder-rundten bäll der alabaster-brüste/</l>
            <l>Fieln athmend auff und ab/ und gaben einen schein</l>
            <l>Durch den gewirckten wind/ das braune haarschloß ein</l>
            <l>Ein stirn-band aus rubin/ die krausen locken hiengen</l>
            <l>Um ihrer schultern schnee. Mit solchen zierrath giengen</l>
            <l>Sie in saphirnen saal; der grossen götter schaar/</l>
            <l>Die in der himmels-burg damahls zugegen war/</l>
            <l>Erhub sich ingesammt von den gestirnten thrönen/</l>
            <l>Und ließ sie alle leer der allerschönsten schönen/</l>
            <l>Biß daß Diespiter/ der sie stracks lieb gewann/</l>
            <l>Sie satzte neben sich/ und für sein kind nahm an.</l>
            <l>Diß hieß sich einen brand und um sich fressend feuer</l>
            <l>Selbst unters dach gesteckt; die wohlthat kam so theuer</l>
            <l>Ihr als kein übel an; denn als er einmahl sich</l>
            <l>In sie fast halb entzückt; ich/ sprach er/ schätze dich/</l>
            <l>Dich für mein liebstes kind. Ich mag kein wort-gepränge</l>
            <l>Nicht machen; denn du hast die liebe nach der länge</l>
            <l>Schon gegen dich verspürt; du trägst den götter-krantz/</l>
            <l>Ich habe dich zu mir/ nebst meines scepters glantz</l>
            <l>Auff diesen thron gesetzt. Ich bin dir so gewogen/</l>
            <l>Daß ich der Juno dich fast habe fürgezogen.</l>
            <l>Ich wolt auch/ fiele dir an mangel etwas für/</l>
            <l>Dir keinen wunsch verschmähn; Versichre dich zu mir</l>
            <l>Unfehlbar alles guts. Fehlt dir/ du darffst es sagen/</l>
            <l>Zu deinem ansehn was? Hier habe diesen wagen</l>
            <l>Vom vater dir geschenckt/ aus demant und rubin/</l>
            <l>Erkiese was ihn solln für schöne thiere ziehn;</l>
            <l>Ich habe nur für mich die adler ausgelesen;</l>
            <l>Des vaters thiere sind ein drachen-zug gewesen/</l>
            <l>Die pferde liebt Neptun/ die ochsen Delie/</l>
            <l>Die tieger-thiere. Jan/ die leuen Ecbele.</l>
            <l>Wilstu für deinen leib schnee-weisse schwanen haben?</l>
            <l>Schau/ sie sind dir gewährt. Wie soll ich dich begraben?</l>
            <l>Die götter setzt ich all auff einmahl unter dich/</l>
            <l>Und gebe dir gewalt fast selber über mich.</l>
            <l>Die Venus wäre fast für freuden gar zersprungen/</l>
            <l>Als ihr das letzte wort in ihrem ohr geklungen.</l>
            <l>Ach vater! hub sie dann mit süssem lächeln an/</l>
            <l>Wenn hat dein kind dir doch zu liebe was gethan?</l>
            <l>Wie? rührt die grosse huld/ rührt dieses grosse lieben</l>
            <l>Vom vater-hertzen her? mein wunsch ist nun beklieben/</l>
            <l>Mein segen blüht und wächst/ wenn ich mit schwanen darff</l>
            <l>Durch die gestirne fahrn. Nach solchen worten warff</l>
            <l>Die schlaue zauberin die allersüßsten blicke/</l>
            <l>Die fässel der vernunff/ die linden seelen-stricke/</l>
            <l>Auff ihren vater hin/ also daß er nun gantz</l>
            <l>Von ihr bezaubert ward: Sprach denn/ o höchster glantz</l>
            <l>Der götter! darff dein kind/ dein kind dich noch was bitten?</l>
            <l>Wilstu mich/ vater/ noch mit deiner gunst beschütten/</l>
            <l>Die ich für vorige dir zwar nicht dancken kan/</l>
            <l>So leb ich deine magd. Darauff so fieng er an:</l>
            <l>Mein kind/ du weist/ daß ich mit dir das hertze theile/</l>
            <l>Du solst es haben/ ja; wahr ists/ die donner-keile</l>
            <l>Begehr ich/ fuhr sie fort/ und daß ich eine zeit</l>
            <l>Darff mit den plitzen spieln. Mein kind/ zu weit/ zu weit</l>
            <l>Gegangen/ fieng er an. Es läst sich einer frauen/</l>
            <l>Die sich nicht zäumen kan/ nicht bald ein reich vertrauen/</l>
            <l>An meinem herrschen liegt des grossen himmels heil/</l>
            <l>Der wohlstand aller welt. Die spindel und ein keil/</l>
            <l>Die nadel und ein schwerdt/ der scepter und ein rocken</l>
            <l>Darff zweyerley verstand. Wer weiß/ wie ich erschrocken</l>
            <l>Mit allen göttern bin/ als das bethörte kind/</l>
            <l>Der sonnen/ an vernunfft/ und am verstande blind</l>
            <l>Auff Titans wagen stieg. Du magst dich an ihm spiegeln;</l>
            <l>Denn als ihm nicht bewust/ die hengste mit den zügeln</l>
            <l>Zu hemmen/ schlugen sie die mittel-schrancken aus/</l>
            <l>Die wälder wurden brand/ die klippen schutt und grauß.</l>
            <l>Die brunnen wurden glut/ der schnee ward funck und flammen/</l>
            <l>Und hätt ich plitz und keil nicht selbst gerafft zusammen/</l>
            <l>Und aus dem wagen ihn gestürtzet in die flut/</l>
            <l>So wäre längst das meer verglümmen in der glut.</l>
            <l>Der himmel wäre rauch/ die sternen wären asche.</l>
            <l>Diß sag’ ich/ daß ich mich von allen reine wasche/</l>
            <l>Wo dir/ indem du dich des plitzes unterfängst/</l>
            <l>Ein unfall widerfährt. Hier ist kein feurig hengst/</l>
            <l>Der sich nicht zäumen läst/ sprach Venus zu dem fürsten</l>
            <l>Der götter/ nein/ dein kind/ das kan nach ehren dürsten/</l>
            <l>Nicht aber folgt/ daß ich nicht zu erleschen bin.</l>
            <l>Ich will die flügel zwar des plitzes schicken hin/</l>
            <l>Wie weit die sonne kan die blauen hügel röthen;</l>
            <l>Mein plitz soll aber wohl nicht eine seele tödten/</l>
            <l>Die nicht den tod selbst wünscht. Die wunden/ die mein pfeil</l>
            <l>Soll schneiden in das hertz/ wird der verwundten heil/</l>
            <l>Der krancken artzney seyn; du selber wirst begehren/</l>
            <l>Daß/ vater/ ich auff dich soll meine köcher leeren.</l>
            <l>Mein plitz wird ohne noth/ mein donnern voller lust/</l>
            <l>Mein schmertzen wollust seyn; mein ziel ist eine brust/</l>
            <l>Nicht eines riesen kopff. So sey dirs denn verliehen/</l>
            <l>Daß dir nach wunsch/ sprach er/ der lichte plitz soll glüen/</l>
            <l>Es mag dein zarter arm nun lassen feuer schneyn/</l>
            <l>Dein mund den donner sturm. Hiermit räumt er ihr ein</l>
            <l>Die schwartze wolcken-burg/ sammt allen zorn-sturms-waffen/</l>
            <l>Durch die Enceladus geschwister seine straffen</l>
            <l>Für seinen hochmuth kriegt. Die göttin aber trat</l>
            <l>Diß neue donner-werck mit wohlbedachtem rath</l>
            <l>Und ernsten eyfer an; denn bald ließ sie die strahlen</l>
            <l>Des göttlichen gesichts/ die erden-kugel mahlen/</l>
            <l>Und rieff den lauen west/ als sie ihn durch die lufft</l>
            <l>So sanffte sahe spieln ans Lielibenens klufft/</l>
            <l>Nechst ihr gestirntes zelt; Geh/ rieff sie/ heb die flügel/</l>
            <l>Du lentzens vater auff/ fleuch über thal und hügel/</l>
            <l>Fleuch/ fleuch/ und sammle mir in deine purpur-schürtz</l>
            <l>Aus Nebatheen gold/ Pachaniens gewürtz/</l>
            <l>Hydaspischen geruch/ aus Sapphar weyrauch-körner/</l>
            <l>Aus Hyblens kräuter brust/ von rosen schwere dörner/</l>
            <l>Von allen gräfern thau/ aus allen reben safft/</l>
            <l>Den geist aus dem metall/ und aller kräuter krafft.</l>
            <l>Der zephyr segelte durch die zertheilten lüffte/</l>
            <l>Nach Paphiens befehl/ und suchte berg und krüffte</l>
            <l>Der holen erden durch; denn kehrt er seinen flug</l>
            <l>Den himmel wieder zu. In seiner schürtze trug</l>
            <l>Er aller kräuter art; die nassen federn troffen</l>
            <l>Voll balsam und voll thaus. Ja er bracht über hoffen</l>
            <l>Mehr/ als ihr wunsch erst war/ und sie von anfang bat/</l>
            <l>So viel/ als ost und west/ und süd und nord kaum hat.</l>
            <l>Die göttin aber zog aus diesen sachen allen</l>
            <l>Ein köstlich wasser aus/ und schloß es in crystallen</l>
            <l>Vermischt mit nectar ein. Ja/ sie ließ selbst dabey</l>
            <l>Viel fremder künste stehn/ und neue zauberey.</l>
            <l>Nach diesem splitterte sie die geborgten keile</l>
            <l>Mit eigner hand entzwey/ und schärffte sie/ wie pfeile.</l>
            <l>Darauff so wässerte sie in den neuen safft</l>
            <l>Diß tödtliche geschoß/ biß daß die linde krafft</l>
            <l>Die keile gantz durchzog/ und den geschärfften stahle</l>
            <l>Von des Piracmons faust in des Vulcanus saale</l>
            <l>Die härtigkeit benahm. Zu eben selber zeit</l>
            <l>Ließ sie den Mulciber/ wo Aethna feuer speyt/</l>
            <l>Aus gold und helffenbein ihr einen bogen schmiden/</l>
            <l>Dabey der gute mann sich muste so ermüden/</l>
            <l>Daß ihm der schweiß ausbrach/ weil des Tritonis schild</l>
            <l>Dianens jäger-spieß/ durch den das schnelle wild</l>
            <l>Büst/ geist und leben ein/ ja selbst des Aeols kette/</l>
            <l>Der Ceres pflugschaar auch und Famens feld-trompete</l>
            <l>Gradivens stählern helm/ nicht so viel saure müh</l>
            <l>Zu schmiden ihm gekost. Nach diesem ruffte sie</l>
            <l>Ihr erstgebohrnes kind/ den blinden liebes-schützen/</l>
            <l>Der in der wiegen noch schon lernte pfeile spitzen/</l>
            <l>Zu sich in ihr gemach/ und hieß die schwanen ihn</l>
            <l>Zur reise schürren an/ und an den wagen ziehn/</l>
            <l>An </l>
            <l>Der spiegel-glatter sitz/ von alabaster steine/</l>
            <l>Die räder aus rubin/ die axt aus perlen-war’n/</l>
            <l>Der kleine bogen-gott/ Cupido/ muste fahr’n/</l>
            <l>Und selber fuhrmann seyn; die bunten schwanen flogen</l>
            <l>Aus der saphirnen burg/ der sternbeblümten bogen/</l>
            <l>Durch der beblauten lufft/ rings um bewölcktes feld/</l>
            <l>Gleich als der Titan auch das türckis-blaue zelt</l>
            <l>Der himmels-burg durchmaß/ zwey gläntzende rubinen/</l>
            <l>Und zwey Leucothoen/ zwey güldne sonnen schienen</l>
            <l>Am morgen auffzugehn; der Phöbus spielete</l>
            <l>Mit seiner strahlen-glut durch himmel/ erd und see/</l>
            <l>Die Venus aber schlug mit lauter liebes-plitze/</l>
            <l>Mit pfeilen ihrer brunst auff ihrem demant sitze</l>
            <l>Durch himmel/ erd und meer. Wo Florens purpur-hand</l>
            <l>Den garten des gestirns/ und das bestirnte land</l>
            <l>Mit morgen-rosen blümt. Wo Calpens felsen-beine</l>
            <l>Die Amphitrit abwäscht/ wenn mit dem purpur-scheine</l>
            <l>Der Doris silber-schaum die abendröthe mahlt/</l>
            <l>Wo in den heissen sud der hundsstern brennt und strahlt.</l>
            <l>Wo eiß das feld beharscht/ und wo der Taurus wütet/</l>
            <l>Ward alles/ was da lebt/ mit pfeilen überschüttet/</l>
            <l>Die unsre Zyprie von ihren bogen schoß/</l>
            <l>Und durch den lichten plitz in ihre hertzen goß.</l>
            <l>Die see der liebes-brunst/ der brunn der süssen flammen/</l>
            <l>Den strohm der süßigkeit/ das blut der lebens-ammen</l>
            <l>Der menschen ward voll glut/ die seele voller pein/</l>
            <l>Die sinnen voller angst. Mensch/ und verliebet seyn/</l>
            <l>War eines. Die vernunfft vermöchte nicht zu schliessen/</l>
            <l>Aus was vor einem qvell die liebe müsse fliessen.</l>
            <l>So hatte sie dazu kein mittel vor der hand/</l>
            <l>Damit sie dieser pest die krancke seel’ entband.</l>
            <l>Die menschen marterten sich mit so bittren wunden/</l>
            <l>Viel suchten/ was sie flohn/ und flohen/ was sie funden.</l>
            <l>Viel wünschten ihnen selbst die kranckheit auff den halß/</l>
            <l>Und liebten dieses gifft auff erden über alls.</l>
            <l>Viel waren kranck und frisch/ und träumten/ wenn sie wachten.</l>
            <l>Viel waren lebend tod/ und weinten/ wenn sie lachten.</l>
            <l>Viel wünschten tag und nacht/ und wusten doch nicht was:</l>
            <l>Der schmertz hielt an als stahl/ die hoffnung brach wie glaß.</l>
            <l>Hier fiel die scepter-hand in hertz aus nagend schrecken.</l>
            <l>Der ließ den purpur fahrn/ und lieff in öde hecken/</l>
            <l>Der warff den harnisch weg/ und kroch in weiber-rock/</l>
            <l>Es spielte der vor schwerd mit einer schönen tock.</l>
            <l>Hier lieff ein fürsten-kind und hütete der schaafe;</l>
            <l>Dort ward verstand und witz zu thorheit/ zorn und schlaafe.</l>
            <l>Bald ward ein junges blut wie jener alte matt/</l>
            <l>Der schon den einen fuß in Charons kahne hatt.</l>
            <l>Bald stund ein junger mensch wie bäume sonder säffte;</l>
            <l>Bald kriegt ein alter greiß der jugend farb und kräffte/’</l>
            <l>Die schönheit selber ward durch dieses ding verstellt/</l>
            <l>So kläglich gieng es her auff der bestürtzten welt/</l>
            <l>Als sich kein artzt nicht fand. Viel meynten in gepüschen</l>
            <l>Und stiller einsamkeit der kranckheit zu entwischen.</l>
            <l>Viel schlugen heerd und hoff in wilden klippen auff/</l>
            <l>Viel auff der wüsten see. Umsonst! geh/ fleuch und lauff.</l>
            <l>Fleuch hin wo Amphitrit in eiß ist angestrenget/</l>
            <l>Wo Hyperions rad die reiffe saat absenget.</l>
            <l>Fleuch hin/ wo Delius aus Thetis schooß auffsteht/</l>
            <l>Und von der sternen burg zu golde wieder geht.</l>
            <l>Vergebens! dieser feind folgt mit geschwinden rennen</l>
            <l>Dir auff der fersen nach. Du giebst nur zu erkennen</l>
            <l>Die faule sucht/ die dich ausädert/ reitzt und neckt/</l>
            <l>Weil ihr vergiffter pfeil dir in der seite steckt.</l>
            <l>Viel dachten diese pest mit bittern trüben thränen/</l>
            <l>Viel mit entäuserung der speisen zu entwehnen;</l>
            <l>Und als kein kraut nicht halff/ so suchten sie den tod</l>
            <l>Durch messer/ strang und schwerd/ den jammerport der noth/</l>
            <l>Den sarg gewünschter pein. Man hieß das übel lieben/</l>
            <l>Und ward bey menschen nicht diß wesen nur getrieben/</l>
            <l>Es fraß diß süsse weh mehr/ als ein nagend wurm/</l>
            <l>Ja als der krebs um sich. Denn dieser donner-sturm</l>
            <l>Der liebes-pfeile traff den Jupiter nicht minder/</l>
            <l>Als Beerezinthien und ihre götter-kinder.</l>
            <l>Ja auch das stumme vieh/ das wild/ das gleich der pfeil</l>
            <l>Dianens sonst nicht traff/ empfand den liebes-keil/</l>
            <l>Was durch die lufft/ durch meer und ströhme pflegt zu schwimmen</l>
            <l>Fieng voll von liebes-glut/ und hertzens-loh zu glimmen;</l>
            <l>Die qvelle brannten selbst/ die flüsse wurden heiß/</l>
            <l>Und diß/ was sonsten gleich den brand zu leschen weiß.</l>
            <l>Denn als die Ziprie den thier-kreyß rings ummessen/</l>
            <l>Sprach sie/ wir müssen auch der mutter nicht vergessen/</l>
            <l>Und ihrer Najaden. Damit so sänckte sie</l>
            <l>Den wagen auff die see/ so durch kein holtz noch nie</l>
            <l>Der Thyfis war bepflügt/ den Colchos so gepriesen;</l>
            <l>Des Zephyrs säusseln trieb durch die gesaltznen wiesen</l>
            <l>Diß neue muschel-schiff. Cupido ließ voran</l>
            <l>Die schwanen schwimmen fort. Er selbst war steuer-mann/</l>
            <l>Sein göldner bogen war der ancker/ seine pfeile</l>
            <l>Die rüder/ seine sehn’ und stricke waren seile.</l>
            <l>Zum seegel brauchete die schürtze dieses kind/</l>
            <l>Und mit der flatterung der flügel macht es wind.</l>
            <l>Sie aber/ Ziprie/ die mutter aller zierden/</l>
            <l>Die schönheits-göttin schwang die fackel der begierden</l>
            <l>Und schüttete den plitz/ den schwefel ihrer lust/</l>
            <l>Die flammen ihrer brunst in Nereus kalte brust/</l>
            <l>Und in sein schuppen-vieh/ die lichten liebes-funcken/</l>
            <l>Als strahlen ihrer huld. Die gantze welt lag truncken</l>
            <l>In liebe; hertz und schmertz war eines. Kein galen</l>
            <l>Vermochte selber nicht der seuche zu entgehn.</l>
            <l>Als nun die gantze welt in liebe lag gefangen/</l>
            <l>Zog Azidalie mit grossen sieges-prangen</l>
            <l>Den sternen wieder zu/ und trat den lichten plitz</l>
            <l>Dem vater wieder ab. Der gleichfalls einen ritz</l>
            <l>In seine brust empfing. Hier/ spr</l>
            <l>Du grosser götter-printz/ die du </l>
            <l>Zu brauchen hast vergönt. Ich habe nun bereit</l>
            <l>Mein göttlich amt verricht. Der dinge brunn/ die zeit</l>
            <l>Wird von sich selbst hinfort schon meine flamme sämen.</l>
            <l>Wie aber werd’ ich mich hingegen dir beqvemen?</l>
            <l>Den zweck hab ich erlangt/ wenn/ sagte sie/ und fiel</l>
            <l>Ihm zitternd um den halß/ wenn dir gefallen will/</l>
            <l>Daß ich dein liebstes kind/ die dir mit nichts kan dancken/</l>
            <l>Dich einmahl küssen darff. Diß hieß der kindheit schrancken</l>
            <l>Zum andernmahl verletzt. Dieweil noch dazumahl</l>
            <l>Ein unerhörtes ding in den smaragden saal</l>
            <l>Das süsse küssen war. Er ward so sehr entzücket/</l>
            <l>Als sie die lippen ihm auff seinen mund gedrücket/</l>
            <l>Daß er diß neue ding für ein verzuckert gifft/</l>
            <l>Und ein bezaubern hielt. Und recht/ sein wesen trifft</l>
            <l>Mit der beschreibung ein. Wer weiß nicht/ daß durch küssen</l>
            <l>Die liebes-flammen selbst in hertz und nieren fliessen?</l>
            <l>Wer weiß nicht daß ein kuß mehr als ein feuer sey/</l>
            <l>Daß iedem gliede fügt absondre regung bey?</l>
            <l>Ein kuß ist honig-safft/ die saugenden rubinen</l>
            <l>Der purpur-lippen sind die rosen/ und die bienen/</l>
            <l>Ein balsam/ der den mund begeistert und erfrischt/</l>
            <l>Daß seele/ blut und hertz sich in einander mischt.</l>
            <l>Das küssen ist ein thau/ den dürstenden gewächsen</l>
            <l>Sind warme münde gleich/ die stets nach küssen lechsen/</l>
            <l>Und für begierde glühn. Nun dieses süsse thun</l>
            <l>Des küssens ließ/ wie vor/ den himmel nicht mehr ruhn:</l>
            <l>Denn Jupiter nahm wahr/ daß er für seine wunden</l>
            <l>Durch dieses labsals haus ein pflaster hatte funden.</l>
            <l>Auch Juno hatt es schon der Venus abgelernt</l>
            <l>Mit samt der Hecate. So weit der himmel sternt/</l>
            <l>Sah man nunmehro nichts als mund und hände drücken</l>
            <l>Die allerleichste kunst/ in die sich auch zu schicken</l>
            <l>Der schwan/ die taube weiß/ die in dem stern-gemach</l>
            <l>Der Venus warten auff/ und die nicht längst hernach</l>
            <l>In diesen übungen die menschen unterwiesen/</l>
            <l>Daß Venus uns durch sie die süsse kuß-artzney</l>
            <l>Von anfang hat gelehrt; denn als ihr lieben zwey/</l>
            <l>Du Venus und dein sohn/ euch auff den güldnen wagen</l>
            <l>Die bunten tauben liest auff dein geburts-fest tragen/</l>
            <l>So schnäbelten sie sich/ so artlich/ als sie vor</l>
            <l>Von ihrer frau gesehn/ weil sie es Zypripor</l>
            <l>Absonderlich gelehrt. Diß neue kurtzweil-treiben</l>
            <l>Nahm stracks ein schäfer wahr/ der sich selbst zu entleiben</l>
            <l>Für lauter liebes-angst bereit entschlossen war.</l>
            <l>Wie kommts? dacht er bey sich/ daß dieses tauben paar</l>
            <l>Itzt/ da doch mensch und vieh für hertzens-kummer rächeln</l>
            <l>Und schier zu grabe gehn/ so mit einander lächeln/</l>
            <l>Und also freundlich sind? Diß wo ichs rathen kan/</l>
            <l>Bedeutet etwas guts; itzt/ deucht mich/ fängt sich an</l>
            <l>Die längst-gewünschte zeit/ die aus dem dreyfuß-sitze</l>
            <l>Der Phöbus wahr gesagt: itzt wird sich brand und hitze</l>
            <l>In lauen west verkehrn. Hinfort wird lieben lust/</l>
            <l>Ihr wermuth zucker-safft/ und die bethränte brust</l>
            <l>Ein qvell der freuden seyn. Hiermit schloß er die armen</l>
            <l>Um seine Dorilis/ die gleichfalls mit erbarmen</l>
            <l>Gepeinigt war zu sehn. Und als er seinen mund</l>
            <l>Auff ihren angedruckt/ ward er und sie gesund.</l>
            <l>O Nectar-süsses kraut! O liebe wundersalben!</l>
            <l>Du Venus waffne dich nur immer meinet-halben/</l>
            <l>Hier ist ein flammend kuß/ der deine flammen lescht/</l>
            <l>Ein hauch/ der alsobald ein thränend leid abwäscht.</l>
            <l>Der götter heroldin/ die Fama/ stieg zu wagen/</l>
            <l>Diß anmuths-reiche ding der erden anzutragen/</l>
            <l>Ihr/ die ihr fühlt/ sprach sie/ die bittre liebes-pein</l>
            <l>Schliest nun die thränen-bach in euren augen ein.</l>
            <l>Der/ so euch wunden schlägt/ verbindet auch die wunden/</l>
            <l>Der kranckheit artzeney wird auch ihr qvell gefunden/</l>
            <l>Eur übel zeiget euch der wolfahrt überfluß/</l>
            <l>Die narbe rinnt voll lust; das pflaster ist ein kuß.</l>
            <l>Bey solcher botschafft ward die liebe fast zum himmel/</l>
            <l>Das erste klag-geschrey zu einem lust-getümmel.</l>
            <l>Und ob die seuche zwar zuvor war sehr gemein/</l>
            <l>Fieng doch ihr gegengifft gemeiner an zu seyn.</l>
            <l>Die grüne Dryaden und andre halb-göttinnen/</l>
            <l>So augenblicklich sie derselben wurden innen/</l>
            <l>Verhölten nicht/ wie vor/ ihr schmertzlich-brennend weh</l>
            <l>Der schönen Paphie. Die Nymphen-heilge see</l>
            <l>Entbrannte voller glut: die felder stunden trächtig/</l>
            <l>Und dieser süsse zeug war endlich alles mächtig</l>
            <l>Auff erden anzuziehn. Die panther wurden zahm/</l>
            <l>Wenn ihres gleichen nur für ihr gesichte kam.</l>
            <l>Die schlangen sahe man sich in der sonnen paaren/</l>
            <l>Die grüne natter ließ ihr gifftig eyter fahren/</l>
            <l>Verletzt durch liebes-gifft. Der wolff/ der bär empfand</l>
            <l>Die marter dieser lust/ und ihren seelen-brand.</l>
            <l>Dort gatteten sich fisch/ hier schnäbelten sich tauben;</l>
            <l>Die krummen ulmen selbst umhalßten sich mit trauben.</l>
            <l>Ja was in feld und pusch und flüssen stille lag/</l>
            <l>Ward rege durch diß werck. Der tag/ der schöne tag</l>
            <l>An welchem dazumahl auff dem demantnen wagen</l>
            <l>Die schwanen dich zu uns aus Junons burg getragen/</l>
            <l>An dem du deine macht/ und daß du göttin seyst/</l>
            <l>Der liebe stiffterin/ ausdrücklich hast erweist/</l>
            <l>Soll dreymahl heilig seyn. Weil opffer werden brennen/</l>
            <l>Wird man mit höchster lust das edle Paphos nennen/</l>
            <l>Das Paphos/ das zuerst mit deiner erden-fahrt/</l>
            <l>Mit deiner schönheit blick und gunst beseeligt ward.</l>
            <l>Das haupt war dir geziert mit einer perlen-krone/</l>
            <l>Die der Diespiter auff seinem gottheits-throne</l>
            <l>Dir selbst hatt’ auffgesetzt. Der haare band war loß/</l>
            <l>Die armen auffgestreifft: Die brüste lagen bloß.</l>
            <l>Den engen leib umfieng ein gantz smaragdner gürtel/</l>
            <l>Den das verhängniß band/ das von der Clothe würtel</l>
            <l>Gedrehte garn beschloß; inwendig aber war</l>
            <l>List/ liebe/ zauberey/ betrug/ pein und gefahr/</l>
            <l>Und lieblichkeit versteckt/ die hertz und sinnen stürtzet.</l>
            <l>Der purpur-mantel war dir etwas auffgeschürtzet/</l>
            <l>Biß an das rechte knie/ die goldgestickten schuh/</l>
            <l>Band von dem Jupiter ein braunes haar-band zu.</l>
            <l>An gürtel war geknüpfft ein köcher voller pfeile/</l>
            <l>Die schärffer sind als plitz/ hart wie die donner-keile.</l>
            <l>Von deiner achsel hieng ein güldner bogen ab/</l>
            <l>Ein schöpffer vieler angst und mancher freuden-grab.</l>
            <l>Diß war dein auffzug da/ als du auff erden kamest/</l>
            <l>Und von den sterblichen die huldigung abnahmest.</l>
            <l>Als aller hertzen schon dein heilig gunst-altar/</l>
            <l>Und ihrer augen licht dein schönheits-spiegel war;</l>
            <l>Die schönheit/ die in dir den ursprung hat genommen/</l>
            <l>Und auch alsbald in dir zum höchsten gipffel kommen.</l>
            <l>Die du in dir allein/ wenn du die welt verbannst/</l>
            <l>Den mensch zu nichte machst/ noch völlig finden kanst.</l>
            <l>Der Pallas milchern halß/ des Phöbus augen-lieder</l>
            <l>Matutens braunes haar/ der Juno marmol-glieder/</l>
            <l>Der weisen Delie vergüldtes stern-gezelt/</l>
            <l>Der Thetis silbern fuß/ der Flora blumen feld/</l>
            <l>Der Phöbe glatter leib/ die zweige von corallen</l>
            <l>Die lippen Helenens/ und ihrer brüste ballen/</l>
            <l>Der fruchtbar’n Danee bekandte freundligkeit/</l>
            <l>Der Svada zucker-mund/ sind deinen gaben weit</l>
            <l>Noch nicht/ wie mondenschein/ der sonnen zu vergleichen/</l>
            <l>Für deiner schönheit muß die schönheit selbst verbleichen;</l>
            <l>Und diß ist sonnen-klar. Seit nunmehr beygelegt</l>
            <l>Der zanck/ den Eris schon beym Peleus hat erregt/</l>
            <l>Und Hecubens ihr sohn/ den selbst auff Idens wiesen</l>
            <l>Du/ Juno/ Pallas euch zum richter habt erkiesen/</l>
            <l>Geurtheilt/ daß der preiß des güldnen apffels dir/</l>
            <l>Als schönsten in der welt/ und keiner sonst gebühr.</l>
            <l>Und billig kont er auch kein ander urtheil sprechen/</l>
            <l>Wiewol die Pallas ihn mit weißheit zu bestechen/</l>
            <l>Die Juno mit gewalt und reichthum hat versucht/</l>
            <l>Umsonst. Wie sehr ihn neid und ehrsucht hat verflucht;</l>
            <l>Das urtheil blieb beliebt/ die soll die schönste leben/</l>
            <l>Die Paris diesen preiß wird zum geschencke geben.</l>
            <l>Nun hätt’ er ja in nichts nicht weißlicher gethan/</l>
            <l>Als was sein auge weist. Ich lache derer wahn/</l>
            <l>Die ihn/ ich weiß nicht wie/ mit was für worten schmähen/</l>
            <l>Daß er nicht gold noch macht/ noch weißheit angesehen.</l>
            <l>Schau/ alberner verstand! Hat sie ihn nicht begabt</l>
            <l>Mit dem/ was Troja nicht/ nicht Phrygien gehabt?</l>
            <l>Was Sparta groß gemacht/ mit Helena/ dem wunder/</l>
            <l>Um derentwegen bloß hernach des krieges-zunder</l>
            <l>Die burg des Astarachs/ das alte königs-hauß/</l>
            <l>Des grossen Iliums/ in abgebrannten grauß</l>
            <l>Und asche hat verkehrt? Was kont er doch nicht schauen</l>
            <l>An seiner Tintaris/ der fürstin aller frauen?</l>
            <l>Gewißlich stimm’ ich hier auch Paris meynung bey:</l>
            <l>Daß eine schöne frau ein halber himmel sey.</l>
            <l>Was ist uns denn gedient mit Gangens perlen-sande/</l>
            <l>Mit Tagus göldnen schaum und mit dem hohen stande?</l>
            <l>Man schleust den freyen sinn zu steter hertzens-pein/</l>
            <l>Zu armer seelen-qvaal in reiche kisten ein.</l>
            <l>Kein gold kan uns alsbald ein schönes weib erwerben/</l>
            <l>Die schönheit aber geld. Der adel/ den wir erben/</l>
            <l>Sucht endlich diesen zweck/ und übertritt sein ziel/</l>
            <l>Wenn er offt fürs geschlecht unedle schönheit will.</l>
            <l>Den purpur wirfft man weg. Denn liebe darff die seide/</l>
            <l>Indem sie nackend ist/ zu keinem hoffarts-kleide.</l>
            <l>Sobald ein könig liebt/ wird seines scepters gold</l>
            <l>Ein höltzern hirten-stab. Die unverfälschte hold</l>
            <l>Weiß von dem hochmuth nicht; Die gunst von keinen pralen/</l>
            <l>Der krone kostbar ertz zerschmiltzet für den sirahlen</l>
            <l>Der heissen seelen-brunst/ die klugheit und die macht</l>
            <l>Wird von der liebe nur bethört und ausgelacht.</l>
            <l>Wir/ wenn wir von kind auff bey Pallas fahn vergrauen/</l>
            <l>Und auff der weißheit grund nicht schlechte thürme bauen/</l>
            <l>So haben wir auff nichts/ als dessen zweck gezielt/</l>
            <l>Und wird das gantze thun auff sonsten nichts gespielt/</l>
            <l>Als auff ein schönes weib. Diß sind der liebe wercke!</l>
            <l>Diß ist der weißheit danck/ diß ist der schönheit stärcke/</l>
            <l>Des feuers/ welches eis wie schwefel zündet an/</l>
            <l>Der kette/ die den sinn/ als demant fässeln kan/</l>
            <l>Der sonne/ deren strahl durch alle glieder plitzet/</l>
            <l>Des pfeiles/ welcher auch ein steinern hertz zerritzet.</l>
            <l>Der blume/ die die tulp’ und rose blasser macht.</l>
            <l>Der süssen zauberey/ die durch die seele kracht;</l>
            <l>Der perle/ nach der sich die Gottheit selbst umsiehet/</l>
            <l>Der wurtzel/ wo heraus die liebes-pflantze blühet/</l>
            <l>Die in den augen käumt/ im athem sich bewegt/</l>
            <l>In der geschwöllten schooß die süssen früchte trägt;</l>
            <l>Die ihre liebes-saat auff warmen brüsten sämet/</l>
            <l>Die Scythen menschlich macht/ die wilden löwen zähmet/</l>
            <l>Die mord-lust sänfftiget/ und heissen blut-durst lescht/</l>
            <l>Die der erzürnten rach all ihren grimm abwäscht.</l>
            <l>Die schwartze mitternacht/ als lichten tag erhellet/</l>
            <l>Die kiesel schmeltzt wie wachs/ die stahl wie glaß zerschellet.</l>
            <l>Die städte baut und bricht/ die kronen trägt und schlägt/</l>
            <l>Und gantzer länder brand durch einen blick erregt</l>
            <l>Kan diß die schönheit thun? was würde sie erst stifften/</l>
            <l>Die schönheits königin? entspringt aus erden-grüfften</l>
            <l>Dergleichen artlich ding/ was wird im himmel blühn/</l>
            <l>Wenn die vollkommenheit wird bey der schönheit glühn?</l>
            <l>Brennt eiß und schnee so sehr/ wie würde schwefel brennen/</l>
            <l>Wo sie der sterblichkeit der menschen zu erkennen</l>
            <l>Verliehe noch einmahl ihr sternend angesicht?</l>
            <l>Man solle sich so leicht an Gorgons kopffe nicht</l>
            <l>Zu einem steine seh’n/ als sie mit ihren blicken</l>
            <l>Uns würde/ wunders-voll/ und gantz erstaunt verzücken.</l>
            <l>Wiewohl sie nicht so stoltz und schädlich/ wie ich meyn’/</l>
            <l>Als die Diana dort/ im bade würde seyn/</l>
            <l>Die des Acteons kopff (wiewohl sie es beschönte</l>
            <l>Mit des gestrafften schuld) mit hirschgeweyhen krönte/</l>
            <l>Daß kein geheimniß nicht von ihr würd’ offenbahrt/</l>
            <l>Weil er vielleicht an ihr der mängel innen ward.</l>
            <l>Nein Venus dürffte sich wohl nackend lassen sehen/</l>
            <l>Weil Momus schon vorlängst an ihr nichts können schmähen/</l>
            <l>Als die gehörnten schuh. Wiewohl sein gifftig aug</l>
            <l>Offt auch die schönheit schmäht/ und ihm fast nichts nicht taug.</l>
            <l>Man kan aus diesen nur der schönheit ausbund schliessen/</l>
            <l>Daß/ als Apelles dich so künstlich abgerissen/</l>
            <l>Den sterblichen gebrach so kluge meister-hand/</l>
            <l>Die sich/ sein halbes werck zu enden/ unterstand.</l>
            <l>Die Juno überwieß ihr eigenes gewissen/</l>
            <l>Daß sie selbst endlich hat mit theurem eyde müssen</l>
            <l>Beym Styx es reden aus/ daß unsre Venus ihr</l>
            <l>An schönheit/ an gestalt/ an anmuth gehe für;</l>
            <l>Ja allen in der welt. Wo nun die schönheits-strahlen</l>
            <l>So übergöttlich dich mit feuchten farben mahlen/</l>
            <l>Daß du der schönheit stern der sternen schönheit bist/</l>
            <l>Wer weiß/ was noch in dir und deiner schönheit ist</l>
            <l>Für innerlicher preiß? schön seyn ist eine gabe/</l>
            <l>Die die natur uns schenckt/ daß man ein vorrecht habe</l>
            <l>Für andern in der welt. Es ist der sinnen frau/</l>
            <l>Der geister geist und herr. Der äuserliche bau</l>
            <l>Der glieder/ und der glantz/ des röthenden geblütes</l>
            <l>Gibt zeugniß von der glut und tugend des gemüthes/</l>
            <l>Die in den hertzen brennt. So wenig als ein kreyß</l>
            <l>Ist ohne mittelpunct/ so wenig schnee und eiß</l>
            <l>Kan ohne kälte seyn/ die sonne sonder leuchten/</l>
            <l>Der himmel ohne stern/ der regen ohne feuchten/</l>
            <l>Diß feuer ohne brand/ der mittag ohne licht/</l>
            <l>So wenig kan ein schön- und wolgestalt gesicht</l>
            <l>Auch ohne tugend blüh’n. Denn wer hal iemahls pflegen</l>
            <l>In schalen aus smaragd geringen koth zu legen?</l>
            <l>Man schleust die perl in gold/ den bisam in damast/</l>
            <l>Den amber in saphyr. Kein marmolner pallast</l>
            <l>Hegt einen Corydon. Kein Printz pflegt zu bewohnen</l>
            <l>Ein rauchicht hirten-hauß. Man setzet gold und kronen</l>
            <l>Den eulen selten auff. Wie solte die natur/</l>
            <l>Die kluge mutter/ denn so unrecht ihre schnur</l>
            <l>An Göttern messen aus/ die hurtigen gelencke</l>
            <l>Der glieder artlichkeit sind der gemüths-geschencke</l>
            <l>Bedeutungen an ihr. Hingegen spürt man bald</l>
            <l>Des hertzens niedrigkeit aus heßlicher gestalt.</l>
            <l>Zudem so ist sie auch nicht nur für sich alleine</l>
            <l>Die göttin/ so sehr schön. Kein mensch ist der verneine/</l>
            <l>Du qvell der freundlichkeit! daß du der wollust hauß/</l>
            <l>Der brunn der schönheit bist. Du theilest beydes aus.</l>
            <l>Die stoltze Juno muß von deiner hand empfangen</l>
            <l>Die perlen auff der brust/ die rosen auff den wangen/</l>
            <l>Den purpur auff den mund. Du must den hals beziehn</l>
            <l>Mit schnee/ das haar mit gold/ die lippen mit rubin/</l>
            <l>Die schooß mit helffenbein. Noch mehrers: du kanst stifften/</l>
            <l>Daß frische schönheit wächst aus harten stein und grüfften/</l>
            <l>Daß ein Thesites offt/ ein hinckender Vulcan/</l>
            <l>Ein schön Achilles wird. Wer dencket nicht daran/</l>
            <l>Der iemals deine gunst und huld hat wahrgenommen/</l>
            <l>Von wannen Phaon hat die schönheit her bekommen/</l>
            <l>Der alle sterblichen/ ja götter selber fast</l>
            <l>An schönheit übertraff. Wer weiß nicht daß du hast</l>
            <l>In alabaster ihm ein balsam-oel verehret</l>
            <l>An statt des schiffer-lohns/ mit salben ihn gelehret</l>
            <l>Die haut zu streichen an/ davon sein gantzer leib</l>
            <l>Zu lauter schönheit ward. In Lesbos wohnt kein weib/</l>
            <l>Das nicht durch Phaons zier und anmuth angezündet/</l>
            <l>In ihren augen lust/ im hertzen pein empfindet;</l>
            <l>Und Sappho bevoraus wird rasende für brunst/</l>
            <l>Daß sie sich selbst nicht kennt. Zwar manche lernt die kunst/</l>
            <l>Die schminck und mahlerey. Es borget glantz und schimmer</l>
            <l>Annehmlicher gestalt noch itzt das frauenzimmer/</l>
            <l>Die haare bisamt staub/ den athem zimmet ein/</l>
            <l>Und blum und purpur muß der wangen farbe seyn.</l>
            <l>Geklärter morgen-thau den glantz der haut erheben/</l>
            <l>Die Venus aber kan noch mehr als schönheit geben/</l>
            <l>Den kalten geußt sie glut/ den frischen pflantzt sie pein/</l>
            <l>Den krancken rege lust/ den todten seelen ein.</l>
            <l>Sie kan selbst der natur gestellte richtschnur meistern/</l>
            <l>Ein unbeseeltes hertz/ ein marmol-bild begeistern.</l>
            <l>Hier ist Pigmalion/ der ihr es zeugniß giebt/</l>
            <l>Der in sein eigen werck sich einmahl so verliebt/</l>
            <l>Daß er durch tumme brunst gezwungen ward zu wüten/</l>
            <l>Durch wahnwitz angefrischt die Gnidie zu bitten</l>
            <l>Um so ein schönes weib/ als sein geschnitztes bild/</l>
            <l>Sein augen-abgott war; der wunsch ward ihm erfüllt/</l>
            <l>Der marmol ward beseelt durch Ericinens güte/</l>
            <l>Der adern türckis ward erfüllet mit geblüte/</l>
            <l>Es röthete sich an der wangen helffenbein/</l>
            <l>Der glieder eiß ward kalt/ und kurtz: der todte stein</l>
            <l>Ward ein vernünfftig mensch/ der kinder hat gezeuget/</l>
            <l>Die mit der mutter-milch des Paphus mund gesäuget.</l>
            <l>Lernt nun ihr sterblichen/ und stimmt mir ieder bey/</l>
            <l>Daß unsre Paphie der brunn der schönheit sey.</l>
            <l>Die wurtzel süsser lust/ der stamm der meister-gaben/</l>
            <l>Der qvell der regungen/ die feuer in sich haben;</l>
            <l>Das meer/ aus welchem rinnt der sanfftmuth milder safft/</l>
            <l>Der wahre lebend qvell/ der klugen wissenschafft/</l>
            <l>Das volck/ das die natur halb mann/ halb weib ließ werden/</l>
            <l>Wo stets der Sirius den nackten kreyß der erden</l>
            <l>Mit heissem durste plagt; das volck hat die geburt</l>
            <l>Des künfftigen gelücks nicht aus Orions gurt/</l>
            <l>Den offtmahls wolck und dunst und mißgeburten kleiden/</l>
            <l>Nicht aus der geister-grufft/ nicht aus den eingeweiden.</l>
            <l>Nein! nur durch einen ast aus deinem unterricht</l>
            <l>Verkündigen gelernt/ was Amathea nicht</l>
            <l>Durch des Apollo geist aus der Cremoner hecken/</l>
            <l>Ja selbst kaum Jupiter hat wissen zu entdecken/</l>
            <l>Als bey Dodona noch ein eichbaum zum altar</l>
            <l>Erkiest stund/ und sein geist durch tauben sagte wahr.</l>
            <l>Auch sonst ein Calehas mehr; Wiewohl es heute zwar</l>
            <l>Wolln viel in zweiffel ziehn. Allein ihr wahn verschwindet/</l>
            <l>Wenn sich der glaube selbst uns in die hände findet.</l>
            <l>Trifft man auff diesen tag wohl einen buhler an/</l>
            <l>Der nicht sein kunfftig glück zur noth errathen kan?</l>
            <l>Er kan aus dem gesicht/ aus den verliebten sternen</l>
            <l>Der braunen Flavia den künfftgen zustand lernen/</l>
            <l>Wenn itzt ihr strahlend plitz an ihren himmel steigt/</l>
            <l>Und als der nord-stern ihm die fremden fahrten zeigt.</l>
            <l>Wenn itzt an Dorilen die wangen-rosen lachen/</l>
            <l>So weiß Damätas ihm die rechnung schon zu machen/</l>
            <l>Daß in dem myrrthen-pusch um die bestimmte zeit</l>
            <l>Sie seiner warten will. Gehts aber an das leid/</l>
            <l>Und daß die mutter will/ sie soll zu hause bleiben/</l>
            <l>So weiß sies an die stirn unsichtbarlich zu schreiben/</l>
            <l>Es sey ein hinderniß bey ihr gefallen ein/</l>
            <l>Sie woll ein andermahl zu seinen diensten seyn.</l>
            <l>Rosellens purpur-mund/ auff dem er offt erwarmet/</l>
            <l>Wenn er den nackten schnee der warmen brust umarmet/</l>
            <l>Ist ihm ein sonnen-rad/ nachdem er sein gesicht</l>
            <l>Als ein beseeltes bild der sonnen-wende richt/</l>
            <l>An der er muß für brunst/ als die versengte saaten</l>
            <l>Des dürren Libyens/ an steten flammen braten;</l>
            <l>Wenn die corallen-pracht den seuffzer-balsam schwitzt/</l>
            <l>Und in der hertzen eiß verliebtes feuer spritzt.</l>
            <l>O heilge Ziprie! wenn hier der himmel gönnte/</l>
            <l>Daß man das grosse buch der welt durchblättern könte/</l>
            <l>Dem würd iedwedes blat für sinn und augen stelln/</l>
            <l>Der menschen lust und witz sey deinen wohlthats-qvelln</l>
            <l>Zu eignen einig zu? das süsse spiel der saiten/</l>
            <l>Die sorgen tödterin/ der sporn der fröligkeiten/</l>
            <l>Die linde zauberey/ die einen hurtig macht/</l>
            <l>Der faul und schläffrig ist/ die einen/ welcher wacht/</l>
            <l>In tieffen schlaff versenckt; die thränen kan zum lachen/</l>
            <l>Die traurigkeit zur lust/ den schmertz zum schertze machen/</l>
            <l>Den zorn in sanfftmuth kehrn/ die flucht in tapfferkeit/</l>
            <l>Die kranckheit in gedult/ die lange lange zeit</l>
            <l>In einen augenblick; die herrscherin der sinnen/</l>
            <l>Die sterbende beseelt/ das wilde mißbeginnen</l>
            <l>Der grimmen tyger zähmt/ dem panther hertz und muth/</l>
            <l>Das gifft den schlangen nimmt/ die seele/ marck und blut</l>
            <l>Mit flammen stecket an/ den monden und die flüsse</l>
            <l>Kan heissen stille stehn/ den tieffen eichen füsse/</l>
            <l>Den felsen ohren giebt/ des abgrunds trauer-geist</l>
            <l>Aus dem gemüthe jagt/ und einen rückweg weist/</l>
            <l>Ans tage-licht der welt/ aus der beschwärtzten höllen/</l>
            <l>Die edle freuden-kunst/ die wetter/ wind und wellen</l>
            <l>Durch sanfften hall beherrscht; der harffen heller klang/</l>
            <l>Der lauten künstlich spiel/ der flöten kunstgesang/</l>
            <l>Sind deiner sinnen-werck/ und deine lust-geschencke/</l>
            <l>Apollo muß es selbst/ der meister kluger räncke/</l>
            <l>Der liebe zugestehn; er habe zwar gemacht</l>
            <l>Die leyer/ aber sie sey vor von ihr erdacht.</l>
            <l>Pan/ den die pfeiffe so bey hirten macht gepriesen/</l>
            <l>Ward von der liebes-brunst zum ersten unterwiesen/</l>
            <l>Wie ein gehöltes schilff zu einer feld-schalmey/</l>
            <l>Ein ausgebortes holtz zur flöte dienlich sey.</l>
            <l>Der harffen erster brauch ist Zipripors erfinden:</l>
            <l>Denn als er einmahl nahm in Lemnos düstren gründen/</l>
            <l>Der hammer dreyschlag war/ die durch den hellen fall</l>
            <l>Der ambos von sich gab dreyfachen wiederschall/</l>
            <l>Bezog er flüchtig noch den bogen mit zwey sehnen/</l>
            <l>Und als er eine nach der andern auszudehnen</l>
            <l>Fing mit den fingern an/ gebahr der unterschied</l>
            <l>Der dreyen saiten ihm ein neues schäffer-lied.</l>
            <l>Cupido schwung alsbald für freuden seine flügel</l>
            <l>Der mutter-zimmer zu/ die für den güldnen spiegel</l>
            <l>Ihr gleich mit helffenbein zurichtete das haar/</l>
            <l>Das durch den west-wind ihr verwirret worden war.</l>
            <l>Für freuden wust er fast kein wort nicht fürzubringen/</l>
            <l>Das lachen war sein gruß/ der eintritt tantz und springen/</l>
            <l>Sein gantzes reden war sein neues saiten-spiel;</l>
            <l>Die göttin (der diß werck nicht minder wohlgefiel/</l>
            <l>Als der so schlaue witz/ der noch blut-jungen jahre)</l>
            <l>Laß auff den estrich stracks der ausgestreuten haare</l>
            <l>Verstreutes silber auff/ und spannte solches aus</l>
            <l>Auff ihres muschel-schiffs beperltes schnecken-haus.</l>
            <l>Darauff fieng sie so schön und lieblich an zu schlagen/</l>
            <l>Daß Jupiter sein schloß/ der Phöbus seinen wagen/</l>
            <l>Diespiters gemahl und schwester ihren stuhl/</l>
            <l>Neptun sein gläsern reich/ der Pluto seinen pfuhl/</l>
            <l>Der Mars sein zeughaus ließ/ und in die sternen-bogen</l>
            <l>Der dritten himmels-burg/ zu hören/ kam gezogen/</l>
            <l>Der laute neuen thon; Ihr anmuth-reiches spiel/</l>
            <l>Daß der gesammten schaar so hertzlich wohlgefiel;</l>
            <l>Daß selbst auch Jupiter/ der himmel und die sternen</l>
            <l>Sich müh’ten ihr die kunst in spielen abzulernen/</l>
            <l>Die lufft und echo nahm den süssen wiederschall</l>
            <l>Am allerbesten wahr. Von der die nachtigall</l>
            <l>Die wald-Terpsichore/ der wiesen lust-Sirene/</l>
            <l>So meisterlich begriff ihr lustiges gethöne/</l>
            <l>Daß der Silvanus selbst sein wald-horn/ und der Pan</l>
            <l>Die flöte war bemüht nach ihr zu stimmen an.</l>
            <l>Ja biß auff diese zeit wird/ was in klüfften stecket/</l>
            <l>Was wald und dach beschleußt/ zur liebes-brunst erwecket/</l>
            <l>Durch ihr verliebtes lied. Trifft nun nicht artlich ein/</l>
            <l>Daß saiten und gesang der Venus töchter seyn?</l>
            <l>Nun säiten und gesang die liebe selbst gebähren/</l>
            <l>Die saiten/ die als oel die liebes-ampel nehren/</l>
            <l>Die als ein blasebalg der liebe wunder-glut</l>
            <l>Im hertzen fachen auff/ und das erfrorne blut</l>
            <l>Mit wärme fächten an; Wißt auch/ die weißheits-träume</l>
            <l>Sind nicht die mißgeburt der grünen lorbeer-bäume;</l>
            <l>Es hat kein pferde-brunn/ kein hippocrenen-safft/</l>
            <l>Kein sterbender gesang der schwanen/ eine krafft</l>
            <l>Zu flössen in das haupt die ader und die gabe</l>
            <l>Der edlen poesie; daß aber lieben habe</l>
            <l>Das lieder-tichten uns am ersten unterricht/</l>
            <l>Darff besserem beweiß/ als die erfahrung/ nicht.</l>
            <l>Legt der poeten sinn zusammen auff die wage/</l>
            <l>Nicht einer ist/ der nicht zum lieben liebe trage;</l>
            <l>Dem Naso pflantzt die brunst die kunst das tichten ein/</l>
            <l>Wie soll die poesie denn nicht die tochter seyn?</l>
            <l>Soll ich den ursprung denn auch ihrer schwester weisen/</l>
            <l>Der mahlerey; die offt anmuthiger zu speisen</l>
            <l>Die lassen augen weiß/ als kühler thau das graß/</l>
            <l>Als süsse kost den leib? der brunnen spiegel-glaß</l>
            <l>Des lichten schattens hat den grund-riß zwar geleget/</l>
            <l>Ein buhler aber hat den pinsel erst beweget/</l>
            <l>Der zum gedächtniß ihr/ als er die liebste ließ/</l>
            <l>Nach seinem schatten sich an eine wand abriß/</l>
            <l>Biß Venus selbst gelehrt fast alles/ aussers leben/</l>
            <l>Durch farben mischungen den stummen marmor geben/</l>
            <l>Daß itzo solche kunst/ als äffin der natur/</l>
            <l>Die würckung des verstands/ die gantzen sinnen-uhr</l>
            <l>Das alter/ die gestalt/ die hitze des geblütes/</l>
            <l>Den ernst/ die frömmigkeit/ die gaben des gemüthes/</l>
            <l>Ja alles/ was man nur den menschen schauet an/</l>
            <l>Auff stahl/ auff pergamen/ auff marmol bilden kan.</l>
            <l>Nur deiner himmels-gunst beliebte sonnen-strahlen/</l>
            <l>Kan kein Praxiteles/ noch kein Apelles mahlen.</l>
            <l>Thimantes mag mir auch nur seinen mantel leihn/</l>
            <l>Daß ich/ o göttin/ kan in solchem hüllen ein</l>
            <l>Dein unbeschreiblich lob der güte/ die für jahren/</l>
            <l>Für tausend erndten schon die vor-welt hat erfahren/</l>
            <l>Die vor-welt/ welche schon/ o brunn der freundligkeit/</l>
            <l>O wohlthats-stiffterin! zu des Saturnus-zeit</l>
            <l>Aus deinen würckungen und deiner hold hat müssen</l>
            <l>Durch schlüsse der natur die gottheits-würde schliessen.</l>
            <l>Laß Zypern zeuge seyn/ und Geidus heiligthum/</l>
            <l>Die tempel Amatsus/ wie hoch dein ewig ruhm/</l>
            <l>Der auff altaren wuchs. Wo Memnons mutter strahlen</l>
            <l>Begunten dieses rund der erden zu bemahlen/</l>
            <l>Ward allenthalben dir/ (wiewohl aus schuldes pflicht)</l>
            <l>Zu deinem gottesdienst ein tempel auffgericht.</l>
            <l>Die Pythie selbst hieß mit grünend-frischen myrrthen</l>
            <l>Und rosen-dörnern dir die opffer-tisch umgürten/</l>
            <l>So offt dein tag anbrach; die erste gabe war/</l>
            <l>Die du dir wiedmen liest/ ein weisses tauben-paar/</l>
            <l>Weil ihre reinigkeit/ und girrend lautes lachen</l>
            <l>Dir sonderlich gefiel. Weil Delius wird wachen</l>
            <l>Bleibt Idalus der ruhm/ und des Atenors stadt/</l>
            <l>Daß man manch tausend paar dir da geschlachtet hat.</l>
            <l>Nachdem das wald-schwein auch den buhlen dir erbissen/</l>
            <l>Hat eines jährlich dir geschlachtet werden müssen/</l>
            <l>Weil deiner rache brunst/ und deines eyfers glut/</l>
            <l>Durch nichts zu leschen war/ als durch das mörder-blut.</l>
            <l>Gesetzt/ daß itzt/ wie weit der Niel die ufer krümmet/</l>
            <l>Der abgespülte sand voll heilger flammen glimmet/</l>
            <l>Darauff der Isis gans/ und noch ein kalb dazu</l>
            <l>Zum denckmahl braten muß. Laß die geweyhte kuh</l>
            <l>Des Jupiters gemahl/ den hund den hahn/ den geyer/</l>
            <l>Dem Mavors heilig seyn/ und auff Lyäus feuer</l>
            <l>Zwölff böcke schlachten ab/ so weit die hügel sind</l>
            <l>Mit reben überdeckt/ und was man sonst mehr find/</l>
            <l>Damit manch volck die gunst der götter will erbitten/</l>
            <l>Durch diß wird Paphie dein ruhm dir nicht beschnitten.</l>
            <l>Man macht aus allen dem alleine diesen schluß:</l>
            <l>Daß man dich desto mehr für ihnen fürchten muß.</l>
            <l>So weiß auch Amathus und Paphus und Zythere/</l>
            <l>Und Geidus nicht allein von deiner gottheit ehre/</l>
            <l>Wo Cinthius erwacht/ wo er zu golde geht/</l>
            <l>Sol kein altar nicht seyn/ wo nicht dein bildniß steht.</l>
            <l>Wer weiß von deinem grimm/ und den gerechten straffen/</l>
            <l>Von/ in dem männer-blut/ gefärbten weiber-waffen/</l>
            <l>Der insul Lemnos nicht? man nimmt das blut-bad noch</l>
            <l>In warmer sünde wahr; denn als du dich so hoch</l>
            <l>Und sehr verletzt befandst/ als die bethörten frauen</l>
            <l>Dir wolten kein altar/ und keinen tempel bauen;</l>
            <l>Da brach dein ernster grimm/ und ernster eyffer loß/</l>
            <l>Indem du gäntzlich sie aus ihrer männer schooß/</l>
            <l>Und aus der eh’ verwarffst/ als aus den Thracer hütten/</l>
            <l>Von fremden haus und tisch und bette war beschritten/</l>
            <l>Biß daß der weiber grimm hat auff bestimmte nacht</l>
            <l>Die männer allzumahl erbärmlich umgebracht.</l>
            <l>Doch/ was verschließ ich hier in diesen engen schrancken</l>
            <l>Der kleinen unter-welt die feurigen gedancken?</l>
            <l>Verwirff/ o heisser geist/ den kaltgesinnten wahn/</l>
            <l>Und flügel dich empor auff die gestirnte bahn/</l>
            <l>Wohin die göttin dich mit ihren flammen leitet/</l>
            <l>Wenn itzt ihr braunes haar den hellen tag andeutet/</l>
            <l>Der auch den matten leib mit frischer ruh erneut/</l>
            <l>Wenn itzt des Morpheus horn das feuchte schlaff-kraut streut.</l>
            <l>Fleuch hin/ vergeisterter/ zu den saphirnen zimmern/</l>
            <l>Wo aller götter thron/ und tausend fackeln schimmern/</l>
            <l>Schau/ ob du Jupitern zugegen finden wirst/</l>
            <l>Den stets nach frauen-fleisch mehr als nach nectar dürst.</l>
            <l>Wer weiß warum wir itzt Tharapne Cyrnus nennen?</l>
            <l>Warum itzt bär und schwan bey den gestirne brennen?</l>
            <l>Wer wohl des Hercules und Dardans vater sey?</l>
            <l>Und stimmt nicht alsobald der alten meynung bey/</l>
            <l>Daß der Diespiter der demant festen ketten</l>
            <l>Der liebe tragen muß/ kein fels/ kein schloß/ kein retten/</l>
            <l>Kein auffsehn Danae/ kein keusch seyn schützet dich/</l>
            <l>Wenn ihn die liebe plagt/ und solt er zehnmahl sich</l>
            <l>In fliessend gold verkehrn; Ja/ wenn was stählern wäre/</l>
            <l>Er drünge sich hindurch; die fürstin zweyer meere/</l>
            <l>Das mächtige Corinth schaut auff den thürmen zu/</l>
            <l>Wie freundlich Jupiter/ als kuckuck/ süsse ruh/</l>
            <l>Und mit gewünschter pein gewünschte lust empfindet</l>
            <l>In seiner schwester schloß. Europens schönheit zündet</l>
            <l>Ein feuer in ihm an/ daß auch im wasser glimmt/</l>
            <l>Wenn er in well und schaum mit ihr nach Gnosos schwim̃t.</l>
            <l>Er läst sich als ein schwan den schwachen adler jagen/</l>
            <l>Aus Ledens schooß die frucht der liebe weg zu tragen/</l>
            <l>Daß er Antiopens nach lust geniessen kan/</l>
            <l>Nimmt er den ziegenrock und Faunus hörner an.</l>
            <l>Warum ward Ganymed auff seines alters flügeln</l>
            <l>An götter-tisch geholt von Idens grünen hügeln?</l>
            <l>Diß kind ward nicht umsonst von ihn so hoch geschätzt/</l>
            <l>Daß Hebe selber ward/ ihm zugefalln/ entsetzt</l>
            <l>Des treuen götter-diensts; der Semlen flammen machen/</l>
            <l>Daß er zur flammen wird; so kan die liebe krachen.</l>
            <l>Diß ist der liebe strahl/ die dem der plitz erregt/</l>
            <l>Den scepter und den plitz aus seinen händen schlägt.</l>
            <l>Diana steigt herab auff die gewölckten lüffte</l>
            <l>Zu dem Endymion in Cadmus düstre grüffte/</l>
            <l>Der ihr der armen schnee um ihre brüste schränckt/</l>
            <l>Biß Delius/ weil er für sie die ochsen lenckt/</l>
            <l>Sie in der anmuth stöhrt. Neptunus kalte wellen</l>
            <l>Wolln fast für solcher glut biß an den monden schwellen/</l>
            <l>Fällt ihm Amymone bald Amphitrit auch ein.</l>
            <l>Ja er will eh’ ein pferd/ eh’ ausser wasser seyn/</l>
            <l>Eh’ er die Ceres läst. Will Daphne sich erwehren</l>
            <l>Für des Apollo brunst und feurigem begehren/</l>
            <l>So hilfft ihr vater selbst zu dem beschmertzten ach/</l>
            <l>Daß ihr schnee-weisser leib an Hellons silber-bach</l>
            <l>Zu lorbeer-ästen wird. Cocythus wellen rasen/</l>
            <l>Und woll’n den schwefel-rauch biß an die sternen blasen/</l>
            <l>Weil Pluto gantz und gar mit seinem erbtheil nicht</l>
            <l>Zufrieden stehen will; er dräut der brüder licht/</l>
            <l>Weil für der liebes-glut die nacht ihn nicht kan schirmen/</l>
            <l>Des Sturnus wasserburg ergrimmt es zu bestürmen/</l>
            <l>Als Ephialtes thät. Er giebt sich auch nicht eh’</l>
            <l>Zu der gewehnten ruh/ als die Proserpine</l>
            <l>Der mutter ward entführt/ und sie sein hochzeit-bette/</l>
            <l>Wie auch den stuhl besteigt; Wenn Cynthie sich hätte</l>
            <l>Der keuschheit hundertmahl gewiedmet und versagt/</l>
            <l>Sie kan den liebes-pfeil auff keiner wilden jagt</l>
            <l>In keinen pusch entfliehn; so sehr liegt in den sinnen</l>
            <l>Ihr Britomantes ihr; daß Syrinx kan entrinnen</l>
            <l>Den gott Arcadiens/ wird ihr geschlancker leib</l>
            <l>Ein unbeseeltes schilff. Kurtz: ein beliebtes weib</l>
            <l>Bezwingt den himmel selbst/ den zorn-sturm ernster rache/</l>
            <l>Ja die geharnschte welt; der Diomedes mache</l>
            <l>Sich grösser als er ist/ mit seiner frechen that/</l>
            <l>Daß er der Zyprie die hand verwundet hat.</l>
            <l>Gesetzt/ es sey was dran! er hat nach wenig jahren</l>
            <l>An der Agialen der göttin rach erfahren/</l>
            <l>Die flammen ihres grimms. Er muß sein vaterland</l>
            <l>Sehn hintern rücken an/ ob Troja schon im brand</l>
            <l>Und in der aschen liegt. Die Juno mag ja wüten/</l>
            <l>Und auff ihr Pergamus den heissen zorn ausschütten/</l>
            <l>Die Cytheree baut aus den verbrannten grauß</l>
            <l>Die ewige stadt Rom/ das haupt der welt/ daraus.</l>
            <l>Für der die Juno selbst auch nichts hat können retten/</l>
            <l>Daß sie nicht ihre stadt hätt’ in den staub getreten/</l>
            <l>Daß itzo saate wächst/ und fette lämmer gehn/</l>
            <l>Wo vor Carthago stund. Heist diß im lichte stehn</l>
            <l>Dem/ der zur sonnen steigt? Wer ferner liebe träget</l>
            <l>Zu wissen/ was für krafft der Venus geist erreget/</l>
            <l>Der schau den zweykampff an/ und jenen grossen tag/</l>
            <l>Als der geharnschte Mars zu ihren füssen lag/</l>
            <l>Bezwungen ohne schwerdt. Als sie die donner-keile</l>
            <l>Den götter-fürsten nahm/ dem Einthius die pfeile/</l>
            <l>Die ruthe dem Mercur/ dem Bachus seinen krantz/</l>
            <l>Alciten seinen spieß/ der Hecate den glantz/</l>
            <l>Die gabel dem Neptun. Ich muß denselben loben/</l>
            <l>Der/ göttin/ dich so hoch durch mahl-werck hat erhoben/</l>
            <l>Als er dein bild aus gold und helffenbein geetzt/</l>
            <l>Und auff dein sternend haupt den welt-kreyß hat gesetzt.</l>
            <l>Weil rühmlich deine macht durch himmel/ erd und wellen</l>
            <l>Biß in den abgrund dringt/ da Pluto mit der höllen/</l>
            <l>Ein ander mit der lufft/ Neptunus mit der see</l>
            <l>Zufrieden leben muß. Man mahlt der hände schnee</l>
            <l>Geziert mit gold und mahn; des apffels gold-ball weiset</l>
            <l>Auff deiner schönheit gold: das braune mahn-haupt preiset</l>
            <l>Dein wincken/ deine krafft/ die hertzen und verstand/</l>
            <l>Und sinnen schläffert ein; die allmach deiner hand</l>
            <l>Ist ferner sonnen-klar aus diesem nur zu schliessen/</l>
            <l>Daß alle götter fast ihr dienste leisten müssen.</l>
            <l>Die Ceres schenckt dir kost zur nahrung deiner glut/</l>
            <l>Der wein-gott trauben-safft und mildes erden-blut/</l>
            <l>Daß diese/ die verzagt seyn in den liebes-kriegen/</l>
            <l>Erfrischt und hertzhafft macht; denn kan ein ieder siegen/</l>
            <l>Ob er sich gleich zuvor nie tapffer hat erzeigt/</l>
            <l>Wenn ihm der frische trunck in kopff und stirne steigt.</l>
            <l>Die erden-mahlerin/ die frühlings-göttin streichet</l>
            <l>Das kräuter-reiche feld/ das sich smaragden gleichet/</l>
            <l>Mit tausend farben an/ die sich so selig schätzt/</l>
            <l>Daß Cyprens göttin sich zur hüterin gesetzt</l>
            <l>Ins güldne schlaff-gemach/ weil der verliebten pein</l>
            <l>Muß viel verschwiegener/ als sonst ein diebstahl seyn.</l>
            <l>Die gold-göttinnen wolln kein lieber amt verwalten</l>
            <l>Als Palopaphien zur freundin zu behalten/</l>
            <l>Ihr kniend warten auff. Wie denn der zucker-safft</l>
            <l>Des frischen perlen-thaus nicht so beliebte krafft</l>
            <l>Den dürstgen kräutern giebt/ als wie wenn die geberden</l>
            <l>Mit süsser freundlichkeit durchaus bethauet werden;</l>
            <l>Wenn itzt der liebes-plitz/ so aus den augen spielt/</l>
            <l>Daß man in seel und hertz die schärffsten pfeile fühlt.</l>
            <l>Will Roselinde denn noch wörte bey gesellen/</l>
            <l>Daß aus den lippen ihr die süssen reden qvellen/</l>
            <l>Und folget über diß ein feuchter zucker-kuß/</l>
            <l>So ist kein kiesel nicht der sie nicht lieben muß.</l>
            <l>Ja eine glut wird ihm in marck und bein gespielet/</l>
            <l>Daß er die aschen eh’ als vor die flamm gefühlet/</l>
            <l>Die hertz und augen frist. Die augen aber sind</l>
            <l>Der mund/ durch dem in ihm der liebes-balsam rinnt/</l>
            <l>Die schönheits-sonne speist sein hungriges gesichte</l>
            <l>Der liebsten strahlen sind die nehrenden gerichte/</l>
            <l>Ihr anblick schärffet ihm sein von der thränen-flut</l>
            <l>Um wässert augen licht/ nichts minder/ als die glut</l>
            <l>Des braunen sonnen-rads/ den adlern es verkläret/</l>
            <l>Wenn denn der liebste so kein auge nicht verkehret/</l>
            <l>Daß beydes als ein stein/ auff ihrer glieder schnee</l>
            <l>Nun gantz entseel’t erstarr’t</l>
            <l>Ein abgemergelt schiff/ als in den stürmenden lüfften</l>
            <l>Ein vogel/ die vernunfft. Das hertze liegt mit klüfften</l>
            <l>Des unmuths überhäufft/ und lockt die augen ab</l>
            <l>Von seinem jammer-zweck/ weil ihn sein thränen-grab</l>
            <l>Scheint ihre schooß zu seyn; die brüste seine bahre/</l>
            <l>Der armen band sein sarg/ und ihre braune haare</l>
            <l>Die stricke/ die ihm sinn’ und seele fässeln an.</l>
            <l>Ja ihm bedünckt daß er von ferne schauen kan</l>
            <l>Den schiffbruch erster ruh/ wenn ihrer augen-sonne</l>
            <l>Durch seine seele sticht/ biß daß die anmuths-wonne</l>
            <l>Den hertzen diese gall also verzuckert macht/</l>
            <l>Als wär’ es nectar-safft/ der zwar den mund anlacht/</l>
            <l>Die hertzen aber sterb’t/ biß daß die wangens-zierde</l>
            <l>Der schläffrigen vernunfft/ den nebel der begierde/</l>
            <l>Für ihr gesichte zeucht/ daß sie hernach so blind</l>
            <l>In ihren urtheil ist/ als nicht die augen sind.</l>
            <l>Hat denn die schönheit so den armen gar bestritten/</l>
            <l>So ist sein wunsch der tod/ sein weise-seyn ist wüten/</l>
            <l>Die lufft/ sein othen-hohl’n ist seuffzen/ seine sprach</l>
            <l>Ist stumm seyn; seine lust der unlust ungemach.</l>
            <l>Er sieht der sternen-lust in ihren holden wincken</l>
            <l>Will/ wünscht/ und muß in sich aus ihren strahlen trincken</l>
            <l>Die flamme/ die ihn frist. Ist endlich gantz und gar</l>
            <l>Verzaubert gegen sie. Denn decket er ihr zwar</l>
            <l>Nicht seinen kummer auff/ verhölet doch indessen</l>
            <l>Denselbigen nicht gantz. Lebt seiner selbst vergessen/</l>
            <l>Weil er an sie nur denckt. Kriegt furchtsam in der ruh/</l>
            <l>Gönn’t und mißgönnt ihm selbst. Kein wind soll nicht hinzu/</l>
            <l>Kein west soll sie nicht an- als seine seuffzer wehen.</l>
            <l>Kein scheler stern soll nicht sein liebes lieb ansehen/</l>
            <l>Er möchte sonsten auch verlieben sich in sie;</l>
            <l>Er acht des himmels nicht/ und meynt die wohlfahrt blüh’</l>
            <l>Ihm grüner hier als dort. Er schätzet für sein leben/</l>
            <l>Den geist in ihrer schooß mit schmertzen auffzugeben.</l>
            <l>Die angst hält er für trost/ ihr abseyn für den tod/</l>
            <l>Ihr anblick ist sein tranck/ ihr kuß sein himmel-brod.</l>
            <l>Denn/ wenn ihm hitz und angst vernunfft und sinne stopffen/</l>
            <l>Prest jene kalten schweiß/ und diese thränen tropffen</l>
            <l>Den krancken augen aus/ biß diese/ die er liebt/</l>
            <l>Ihm endlich dieses noch zu seuffzen kräffte giebt:</l>
            <l>Ich brenne/ brenn ich? nein! ich hätte diese brände</l>
            <l>Mit thränen/ die ich hier vergiesse sonder ende/</l>
            <l>Fürlängst schon ausgelescht. Ists marter/ das ich fühl?</l>
            <l>Ach! wie kans marter seyn/ was ich stets leiden will.</l>
            <l>Ists eine lust? ja wohl! kan eine lust verletzen?</l>
            <l>Nein/ nein! noch diß/ noch das. So ist diß thun zu schätzen</l>
            <l>Für eitle phantasie und thorheit. Nein/ ach nein!</l>
            <l>Ich hasse ja mein weh/ wie kan es thorheit seyn?</l>
            <l>Ists lieben? Liebe wird sich selber ja nicht hassen.</l>
            <l>Ists haß? Haß wird uns wohl nicht so vereinigt lassen.</l>
            <l>Ists hitze? freurt mich doch. Ists kälte? mir ist heiß.</l>
            <l>Ich weiß nicht/ was ich will/ ich will nicht/ was ich weiß!</l>
            <l>Ich bin nach kranckheit kranck/ und will doch nicht erkrancken/</l>
            <l>Was ists denn/ das mich kränckt? sinds nichtige gedancken?</l>
            <l>Ich denck ja allezeit nicht mehr zu dencken dran?</l>
            <l>Ich fühl’ es warheit seyn/ und ist doch nur ein wahn.</l>
            <l>Lieb’ ich aus zwang? wie kan ich mich denn selber zwingen?</l>
            <l>Lieb ich freywilliglich/ was muß mich denn so dringen?</l>
            <l>Die wunde fühl’ ich zwar/ fühl aber keinen pfeil;</l>
            <l>Ich bin begarrnt/ bestrickt/ allein kein band/ kein seil/</l>
            <l>Kein netze schau’ ich nicht. Entschlag dich dieser schmertzen</l>
            <l>Mein hertze! thörichter! ich rede zu dem hertzen/</l>
            <l>Und hab es eingebüst. Ich leb’ in lust und noth.</l>
            <l>Leb ich? Ich sterbe ja. Ich sterb und bin nicht tod.</l>
            <l>O ursprung meines tods! Mein leben/ Roselinde!</l>
            <l>Mein angst-brunn und mein heil! nimm diese seuffzer-winde</l>
            <l>Zum letzten opffer an. Ich liebe! denn erblast/</l>
            <l>Erstummt er und erstirbt/ biß sie des cörpers gast/</l>
            <l>Den geist/ durch einen kuß/ durch wenig liebes-blicke</l>
            <l>Dem todten wiedergiebt. Kommt denn das wiederglücke</l>
            <l>Des wegziehns/ ach! so zeucht sein hertze/ seel und sinn</l>
            <l>Mit ihrer seelen weg/ ruht nicht/ wünscht auch nur hin;</l>
            <l>Und solte well’ und meer ihn von der liebsten scheiden/</l>
            <l>So muß er bey ihr seyn. Es will den tod eh’ leiden</l>
            <l>Leander/ eh’ er sich getrennt durch diese flut/</l>
            <l>Soll von der Ero sehn. Achillens helden-muth</l>
            <l>Will nun zum weibe fast um Colchas tochter werden:</l>
            <l>Und Hercules verliehrt sein halbes lob auff erden/</l>
            <l>Nachdem er so gar viel auff schöne wangen baut/</l>
            <l>Daß er die spindel nimmt/ und aus der löwen haut</l>
            <l>In einen weibs-rock kreucht. Mars weiß hievon zu sagen/</l>
            <l>Wie er/ als er sein heer/ und den gestählten wagen</l>
            <l>Aus seinem Thracien nach Pergamus gewand/</l>
            <l>Sey in die warme schooß der Paphien entbrannt;</l>
            <l>Der Paphien/ die ihr zu selber zeit gerade/</l>
            <l>Wie er nach Troja kam/ in Xanthus lauen bade/</l>
            <l>Den kalten schweiß wusch ab/ als sie sich so erhitzt</l>
            <l>In der gehaltnen schlacht. Kein plitz/ kein donner ritzt</l>
            <l>Die klippen so entzwey/ wie ihre schönheit flamme</l>
            <l>Der geister donner-keil/ die angst und schmertzens-amme/</l>
            <l>Sein eisern hertz durchdrang/ als er die göttin kaum</l>
            <l>Mit einem strahl erblickt. Denn ob der marmol-schaum</l>
            <l>Zwar solche schönheit war gesonnen zuverstecken/</l>
            <l>So schimmerte sie doch/ als aus den düstren hecken/</l>
            <l>Ein irrlicht/ als ein stern/ durch die beschwärtzte nacht/</l>
            <l>Wie brauner malvasier aus glase-muscheln lacht.</l>
            <l>Ihr purpurn antlitz warff von sich so grausse strahlen/</l>
            <l>Wie Titan/ wenn er früh die see pflegt zu bemahlen.</l>
            <l>Von ihren augen ward der kalte fluß zur glut/</l>
            <l>Das ufer zu rubin/ ihr haar/ daß mit der flut</l>
            <l>Sich schwimmend kräuselte/ war gleichsam anzuschauen</l>
            <l>Wie gold/ das von sich ließ beperltes silber thauen.</l>
            <l>So offt der zucker-wind es zubeküssen kam/</l>
            <l>Die schnee-geballte milch/ des liebes-äpffel schwam</l>
            <l>In der geschäumten bach/ biß an die qvell-corallen/</l>
            <l>Die runde schooß benahm den wäßrigten crystallen</l>
            <l>Den klaren perlen-glantz. Ihr mund thät klärlich dar/</l>
            <l>Daß er die sonne nun im wasser-manne war;</l>
            <l>Zu der der wilde Mars auch seinen stern zu setzen</l>
            <l>Bereits verursacht ward. Wer kan dergleichen netzen</l>
            <l>Entkommen? fieng er an. Ich geh’ es willig ein/</l>
            <l>Und soll die liebes-glut hinfort im wasser seyn.</l>
            <l>So will ich willig selbst in eine bach zerfliessen/</l>
            <l>Und mit dem Acis auch die fetten gräser küssen/</l>
            <l>Als nachtbarn meiner lust. Weg harnisch/ helm und schwerd!</l>
            <l>Sie sind nun sperlingen zu nestern unverwerth.</l>
            <l>Ihr tauben möget wohl in meinem helme brüten/</l>
            <l>Mein spieß mag immerfort von kindern seyn beritten/</l>
            <l>Der lantzen hab’ ich satt/ ein ander nehme dich/</l>
            <l>Ich liebe liebes-krieg. Hierauff begab er sich</l>
            <l>Zur Venus in das bad. Diß that das liebes-kämpffen/</l>
            <l>Das aller helden palm’ und sieges-lob kan dämpffen/</l>
            <l>Dort liegt der praler nun/ der sich so hoch verließ</l>
            <l>Auff seiner armen macht. Hier liegen schwerd und spieß</l>
            <l>In wachs und bley zermalm’t. Die spinnen weben/ flechten</l>
            <l>Sich um den rostern schild. Hier giebt es mehr zu fechten/</l>
            <l>Sein feind ist eine frau/ die lieb ist kraut und loth/</l>
            <l>Die rede ists geschoß/ vergnügung ist ihr tod.</l>
            <l>Ihr köcher/ die gestalt/ der augen-thron/ der bogen/</l>
            <l>Hier kömmt an statt des pfeils ein liebes-blick geflogen.</l>
            <l>Die lantze/ die man hier muß werffen/ ist ein kuß/</l>
            <l>Die lippen sind der schild/ ihr kampff ein frieden-schluß.</l>
            <l>Der krieg/ vertrauligkeit/ der streit- und sieges-wagen</l>
            <l>Ist der begierden flug. Der platz/ worauff sie schlagen/</l>
            <l>Ist eine nackte schooß; der beyden brüste berg</l>
            <l>Gebraucht man zur pastey. Ihr brennend feuer-werck</l>
            <l>Ist heisser seuffzen ach. Des lermens feld-trompette</l>
            <l>Ein freundlich-lächelnd-mund. Das lager ist ein bette/</l>
            <l>Die wunden gehn ins fleisch/ nicht aber durch die haut.</l>
            <l>Das blut ist thränen-saltz/ das die verschämte braut</l>
            <l>Die erste nacht vergeust: Die schlacht ist liebes-kosen/</l>
            <l>Die sieges-kräntze seynd nicht palmen/ sondern rosen.</l>
            <l>Die frucht/ um welche man das gantze treffen hält/</l>
            <l>Kommt nach neun monden erst vollkommen auff die welt.</l>
            <l>Hier ist ein doppelt heer/ das miteinander krieget/</l>
            <l>Der sieger wird besiegt/ und der besiegte sieget/</l>
            <l>Biß endlich beydes heer wird ein vereinigt leib/</l>
            <l>Das itzo stärckste theil/ das sonsten schwächste weib</l>
            <l>Kämpfft als ein stoltzer löw/ die nicht bestritten werden</l>
            <l>Als durch die demut kan und freundlichen geberden/</l>
            <l>Die dem bezwungenen sich allererst ergiebt/</l>
            <l>Und sonsten keinen nicht/ als der sie nothdrängt/ liebt;</l>
            <l>Wer wolte nun nicht hier behertzt zu felde liegen/</l>
            <l>Wo Venus leib standart und ihre fahnen fliegen?</l>
            <l>Wo sie selbst hertzogin/ Cupido feldherr ist/</l>
            <l>Mars ein gemeiner knecht. Wo Jupiter sich rüst/</l>
            <l>Und ein soldate wird. Wo überfluß das läger/</l>
            <l>Der wein das wasser ist/ und Bachus waffen-träger:</l>
            <l>Wo Ceres überall vollauff zur tafel trägt/</l>
            <l>Wo alles/ was gleich sonst nicht krieg/ nicht feindschafft hegt/</l>
            <l>Was keine zwietracht liebt/ zu felde mitte lieget.</l>
            <l>Des Nestors zitternd arm/ Aestus gicht-hand krieget</l>
            <l>In diesen schlachten noch. Denn ob der liebes geist/</l>
            <l>Die süsse seelen-braut/ sonst zwar nur allermeist</l>
            <l>Der jugend sich vermählt/ so muß zu vielen mahlen</l>
            <l>Des alters silber-haar dennoch der schönheit strahlen/</l>
            <l>Der liebe donner fühl’n. Ja/ wenn die flammen-see</l>
            <l>Der brunst einmahl entzündt des kalten alters schnee/</l>
            <l>Und anzuglimmen fängt in grauer häupter aschen/</l>
            <l>Kan nichts nicht als der tod die wilde brunst abwaschen/</l>
            <l>Die schneller wächst und läufft als eine feuers-glut</l>
            <l>Die kühnicht holtz ergreifft. Wenn gleich ein junges blut</l>
            <l>Die liebe flammet an/ so kühlt sie auch die schmertzen.</l>
            <l>Verwundet sie die angst/ so salbet sie die hertzen</l>
            <l>Mit hoffnungs-balsam an. Denn aber ists gethan/</l>
            <l>Kommt einem alten erst der liebes-kützel an.</l>
            <l>Er liebt diß/ was ihn haßt/ wünscht erst nach tag und sonnen/</l>
            <l>Nun schon sein jugend-lentz mit nächten ist umsponnen.</l>
            <l>Er irrt gleich als ein schiff/ das keinen hafen weiß/</l>
            <l>Und weil sein wunsch zwar gut/ sein können aber eiß/</l>
            <l>Sein lieben ohnmacht ist/ so kan er diß besüssen</l>
            <l>Der liebsten nicht einmahl den zehnden theil geniessen.</l>
            <l>Und endlich läufft die lust auff weh’/ die flamm’ aufrauch/</l>
            <l>Der schertz auff hörner aus. So hat sie im gebrauch</l>
            <l>Zu lohnen diese ab/ die/ weil die adern glüh’ten/</l>
            <l>Weil marck in beinen glamm/ die ersten jahres-blüten</l>
            <l>Zu opffern sich erwehr’n auffs heiffe lust-altar.</l>
            <l>So nehmt ihr klugen denn dergleichen endspruch wahr:</l>
            <l>Die schönheit sey ein licht/ die liebe sey ein schatten/</l>
            <l>Wenn jene nicht mehr brennt/ so kommt uns die zu statten</l>
            <l>Bey keiner hitze nicht. Man kan nicht/ was man will/</l>
            <l>Und will nicht was man kan. Diß ist der liebe spiel.</l>
            <l>Die alten neue glut/ den sterbenden das leben/</l>
            <l>Dem/ was beseel’t nicht ist/ kan geist und seele geben.</l>
            <l>Lufft/ erde/ see und feur/ ja diese gantze welt</l>
            <l>Wird durch der liebe geist begeistert und erhellt.</l>
            <l>Gib achtung/ wenn die nacht so viel gestirne mahlen/</l>
            <l>Was meynstu/ daß sie sind/ die feuer-lichten strahlen?</l>
            <l>Was will ihr glimmen wohl? Bild es dir kühnlich ein/</l>
            <l>Daß sie von liebes-glut also erhitzet seyn.</l>
            <l>Schau an das blaue dach der schimmernden gewölber:</l>
            <l>Der himmel/ glaub’ es/ fühlt die liebes-flammen selber/</l>
            <l>Daß er die erde nur genüglich schauen kan/</l>
            <l>So blickt er sie die nacht mit tausend augen an.</l>
            <l>Es mangelt ihm auch nicht an reichen liebes-seegen/</l>
            <l>Er schwängert ihren bauch mit fruchtbar-reichen regen/</l>
            <l>Davon sie dann auch graß/ laub/ bäume/ blumen-kraut/</l>
            <l>Und sonst noch viel gebiert. Sie selbst die grüne braut/</l>
            <l>Die grosse Tellus liebt den himmel gleichfalls wieder/</l>
            <l>Der hole grüffte-schall/ das leben ihrer glieder</l>
            <l>Sind zeichen ihrer gunst/ und zeugen ihrer pein/</l>
            <l>Ins grüne haar flicht sie vielfärbicht blum-werck ein.</l>
            <l>Die schooß beperlet sie mit gold und edelsteinen/</l>
            <l>Dem liebsten desto schön- und holder zu erscheinen/</l>
            <l>Der/ daß er gleichfalls ihr nicht minder wol gefällt/</l>
            <l>Mit demant und rubin sein türckis-blaues zelt/</l>
            <l>Gleich als mit rosen/ stickt. Man spüret an gewächsen/</l>
            <l>Daß sie die liebe rühr’t. Die tannen-bäume lechsen/</l>
            <l>Die lange Ceder seuffzt. Meynstu vergebens? nein!</l>
            <l>Aus heisser liebes-brunst/ die sie so sehr nimmt ein/</l>
            <l>Die macht daß myrrthen sich mit andern myrrthen küssen/</l>
            <l>Daß jenen ulmen-baum die reben rings umschliessen/</l>
            <l>Daß eppig überall sich um die erlen flicht/</l>
            <l>Und um die dörner schrenckt; und wenn sie wer zerbricht/</l>
            <l>So weinen sie vor leid/ daß sich ein theil entfernen</l>
            <l>Von liebes-ästen soll. Die göldnen wiesen-sternen/</l>
            <l>Der erde gelbes haar/ die edlen blumen fühl’n</l>
            <l>Der liebe zauber-werck in ihren wurtzeln spiel’n/</l>
            <l>Die perlen ihres thaus sind bittre liebes-thränen;</l>
            <l>Der kräfftige geruch ist ihr verliebtes sehnen/</l>
            <l>Und ihrer seuffzen hauch; der farbe purpur-blut</l>
            <l>Auff ihren knospen ist die lichte liebes-glut.</l>
            <l>Die liebes-blume kan für liebe nicht verwelcken/</l>
            <l>Ihr feuer färbet an die scharlach-rothen nelcken/</l>
            <l>Und macht die veilgen blaß. Das flüchtge lentzen-kind</l>
            <l>Zuvor des Phöbus wunsch/ der schwartze Hyacinth</l>
            <l>Ist itzt/ und war auch vor von liebes-brunst entzündet/</l>
            <l>Eh er zur blume ward. Dieweil man brunnen findet/</l>
            <l>Brennt der narcissen schnee vor lauter liebes-glut/</l>
            <l>Verliebt so sehr/ als vor/ wie die crystallne flut</l>
            <l>Sein schönheits-spiegel war. Daß sich die sonnen-wende</l>
            <l>Stets zu der sonnen kehrt. Diß thun die liebes-brände/</l>
            <l>Weil sie des Cynthius noch nicht vergessen kan/</l>
            <l>Den sie/ die Cynthie/ vor auch so starr sah an/</l>
            <l>Weil sie beym leben war. Der saffran liebt die winden;</l>
            <l>Es buhlt der eichen-baum noch immer mit den linden/</l>
            <l>So viel als Crocus ie die Smilax hatte lieb/</l>
            <l>Und als Philemon noch mit seiner Bancis trieb</l>
            <l>Der wollust süsses thun. Ja selbst die lorbeer-bäume</l>
            <l>Der Daphne mißgeburt/ die vor für dunst und träume</l>
            <l>Des Phöbus lieben hielt/ buhl’n itzo mit der nacht</l>
            <l>Des schattens/ und das schilff der blöden Syrinx lacht</l>
            <l>Der mutter keuschheit aus. Adonis hatte lieben/</l>
            <l>Weil er beym leben war/ noch nicht genung getrieben</l>
            <l>Mit seiner Idalis. Sie hatt’ ihm diese pein/</l>
            <l>Diß feuer also tieff in adern/ marck und bein/</l>
            <l>Und in das hertz gedruckt/ daß aus der glieder aschen</l>
            <l>Der tod nicht hat gekönnt die scharffen flammen waschen;</l>
            <l>Sein laues blut mag noch mit blumen schwanger stehn</l>
            <l>Als folgern seiner brunst. Betrachte nur wie schön</l>
            <l>Die garten-sonnen dort/ die tulipanen blühen/</l>
            <l>Die röthe deutet an/ wie sie für liebe glühen/</l>
            <l>Daß manche dort ihr haupt so auff die seite bückt/</l>
            <l>Geschicht vielleicht/ daß sie was liebes wo erblickt.</l>
            <l>Schau wie die lilje dort zu silber-klaren flüssen</l>
            <l>Die milchern wangen senckt! sie will den buhler küssen/</l>
            <l>Den lieben fluß/ der sich durch manch umfelstes thal/</l>
            <l>Um sie zu finden/ krümmt. O heisser liebes-strahl!</l>
            <l>Der auch die kälte warm/ das eiß kan brennend machen/</l>
            <l>Daß brunnen/ qvell’ und bach in lichten flammen krachen;</l>
            <l>In flammen/ die der brand der lüste zündet an/</l>
            <l>Die weder see/ noch schnee/ noch wasser leschenkan/</l>
            <l>Als nur die liebe selbst. Wer von verliebten flüssen/</l>
            <l>Wer von den seuffzern will der buhler brunnen wissen/</l>
            <l>Der komm und schaue nur Alpheus flammen an/</l>
            <l>Dem Arethusens qvell auch nicht entlauffen kan/</l>
            <l>Durch ihren thränen-tod. Er kreucht durch berg und klüffte/</l>
            <l>Durch das gesaltzne meer und durch die holen grüffte/</l>
            <l>Biß in Trinacrien aus Elis gar ihr nach;</l>
            <l>Wo er sich denn mit ihr/ und seine brunst und bach</l>
            <l>Mit ihrem qvell vermischt. Was man in Biblis qvellen/</l>
            <l>Mit angenehmen rausch und zittern auff sieht schwellen/</l>
            <l>Das ist der thränen-bach/ die ihr auff diesen tag</l>
            <l>Die liebe noch prest aus. Der Anos gleichfalls mag</l>
            <l>Mit seiner strengen flut nicht an der sonnen rinnen/</l>
            <l>Die silber-adern ziehn liebreitzend ihn von hinnen/</l>
            <l>Den kreucht er biß ins reich des reichen Pluto nach.</l>
            <l>Und der Pactol vermischt die perlen seiner bach</l>
            <l>Mit seines bodens-gold. Ja selbst das marck der erden</l>
            <l>Hat seele/ glut und geist zuneigender geberden/</l>
            <l>Die steine/ das metall/ regt ein verborgner strahl/</l>
            <l>Der ziehende magnet küst den verliebten stahl.</l>
            <l>Und daß das minste ja nicht unverliebet bliebe/</l>
            <l>So liebt die königin/ die liebe/ selbst die liebe/</l>
            <l>Die grosse göttin dient dem selber/ dessen frau</l>
            <l>Und mutter sie doch ist. Dann solte wohl ein bau</l>
            <l>Noch sonst was/ dessen sich der meister wolte schämen/</l>
            <l>Jemanden wolgefall’n? Wer wolte früchte sämen/</l>
            <l>Dafär man eckel hat? Zwar als der götter schaar</l>
            <l>Einmal in Amathus bey ihr zu gaste war/</l>
            <l>Und ihr der nectar-safft stieg etwas in die stirne/</l>
            <l>Gab sie sich/ zwar aus schertz (wie offt noch manche dirne)</l>
            <l>Für eine jungfrau aus: doch als der vater sie</l>
            <l>Darüber schnell sah’ an/ sprach Juno/ die doch nie</l>
            <l>Viel seide mit ihr span/ sie hätte sich wohl müssen</l>
            <l>Mit wasser aus dem qvell des Canathus begiessen/</l>
            <l>Durch dessen krafft sie selbst die jungferschafft vielmahl</l>
            <l>Schon hätte wiederkriegt: wiewohl der liebe strahl</l>
            <l>Nicht diese/ die gleich liebt/ muß bald zur frauen machen/</l>
            <l>Man kan diß feuer ja noch wohl so sehr/ bewachen/</l>
            <l>Daß es viel weiter nicht/ als biß zur lippe greifft</l>
            <l>Wo ein benäßter kuß den gantzen leib ersäufft.</l>
            <l>Allein/ sie wird es selbst im ernst nicht widerstreben/</l>
            <l>Die sonne würd’ uns sonst bald einen zeugen geben/</l>
            <l>Die aller welt entdeckt/ wie zwischen ihrer schooß</l>
            <l>Der matte krieges-gott/ von helm und harnisch bloß/</l>
            <l>Von ihr gefangen lag/ und beyde von den netzen</l>
            <l>Des krummen Mulcibers. Ein mensch kan sie verletzen</l>
            <l>Durch ihren eignen pfeil. Anchisens lieben muß</l>
            <l>Ihr liebes pflaster seyn; der hohe Gargarus</l>
            <l>Ihr richt-platz und ihr hauß/ das graß ihr hochzeit-bette;</l>
            <l>Die höl’ ihr schlaff-gemach. Aus was für saamen hätte</l>
            <l>Sie so viel kinder her/ als aus der liebes-pein?</l>
            <l>Die aller mutter ist. Ich will hier nur allein</l>
            <l>Zwar ihres kinds/ doch auch des peinigers gedencken/</l>
            <l>Des kleinen Zipripors/ der sie so bald zu kräncken</l>
            <l>Als iemand fremdes pflegt/ auff den schon klage kam/</l>
            <l>Als noch die mutter-milch ihm auff der zunge schwam/</l>
            <l>Daß er bald Jupitern den donner-keil versteckte/</l>
            <l>Bald mit der Juno sich und ihren pfauen nerkte/</l>
            <l>Bald mit der Venus selbst. Und ob die mutter zwar</l>
            <l>Vielmahl das lose kind zu straffen willens war/</l>
            <l>So wust es dennoch stets ihr artlich zu entkommen;</l>
            <l>Nur einmahl/ als der dieb den gürtel ihr genommen/</l>
            <l>Ließ sie ihn eine frucht aus Lixus garten schaun/</l>
            <l>Und fordert ihn zu ihr. Erst wolt er wohl nicht traun/</l>
            <l>Dennoch gelüstet ihn den güldnen ball zu kriegen/</l>
            <l>Fieng’ also freundlich an die achseln einzuschmiegen/</l>
            <l>Schwang sich zu ihrer schooß ins blancke sternen-haus/</l>
            <l>Und breitete wie weit die regen flügel aus/</l>
            <l>Die durch und durch besternt mit jungfern augen waren/</l>
            <l>Gleich als ein pfauen-schwantz. Mit seinen güldnen haaren</l>
            <l>Verwickelt er sich ihr um ihren marmol-arm/</l>
            <l>Sein leib war finger-nackt/ und doch nichts minder warm/</l>
            <l>Von sonn’ und hitze braun. Viel hertzen voller wunden</l>
            <l>Hatt’ er ihm in ein tuch von scharrlach eingebunden/</l>
            <l>Die sein blutrünstig pfeil/ der an der seite hieng/</l>
            <l>So greulich zugericht. Allein/ alsbald empfieng</l>
            <l>Die schlaue mutter ihn mit einer rosen ruthen/</l>
            <l>Daß beyder backen ihm fieng häuffig an zu bluten/</l>
            <l>Fuhr endlich ihm also mit rauen worten an:</l>
            <l>Laß schau’n/ ob man mit nichts dich/ natter/ zähmen kan.</l>
            <l>Dich losen geyers kopff/ dich stiffter vieler schmertzen/</l>
            <l>Dich gifftgen seelen-wurm/ dich räuber zarter hertzen/</l>
            <l>Dich mörder der vernunfft? du darffst mir itzt nicht viel/</l>
            <l>Du blindes huren-kind/ so will ich pflitz und kiel</l>
            <l>Mit sammt den bogen dir in tausend stücke schlagen/</l>
            <l>Und dich/ ich weiß nicht selbst wohin/ ins elend jagen;</l>
            <l>Ins elend/ wo noch tag/ noch sonne dich bescheint/</l>
            <l>Diß soll dein lohn itzt seyn/ nun alle welt dir feind/</l>
            <l>Und auch der himmel ist. Das kind der sussen lüste</l>
            <l>Fiel ihr um ihren hals/ und küst ihr ihre brüste/</l>
            <l>Entschuldigte sich auch; er wäre nur ein kind/</l>
            <l>Und voller unverstand/ darzu ja auch noch blind.</l>
            <l>Sie müste nur sein irrn ihm noch zu gute halten.</l>
            <l>Ein kind/ sprach sie/ bist du/ weil du nicht kanst veralten!</l>
            <l>Du und dein würcken ist gewesen mit der zeit/</l>
            <l>Dein herrschen mit der welt. Auch ist dirs gar nicht leid</l>
            <l>Für deine schelmerey. Blind kanst du dich ja nennen/</l>
            <l>Du hundert-äugichter/ weil/ die vor liebe brennen/</l>
            <l>Durch dich verblendet sind. Wie würdest du so wohl</l>
            <l>Sönst treffen aller brust? dir dennoch aber soll</l>
            <l>Es dißmahl seyn geschenckt/ kanstu mir bürgen setzen/</l>
            <l>Und bey dem Styx mir schwehrn/ daß du mich zu verletzen</l>
            <l>Nicht mehr gesonnen seyst? dein heisch ist meine lust/</l>
            <l>Sprach er/ und stieß hiermit ihr in die lincke brust</l>
            <l>Den allerschärffsten pfeil/ der iemahls in ein hertze</l>
            <l>Von ihm geschossen war; das gifft zog mit dem schmertze</l>
            <l>Durch adern/ fleisch und blut/ und nahm die sinnen ein;</l>
            <l>Sie aber halb entseelt von unversehner pein</l>
            <l>Zog das geschliffne gold aus ihren warmen wunden/</l>
            <l>Auff das/ mit diamant geschrieben ward gefunden:</l>
            <l>Ich brenn’/ ich brenn’ Adon! ihr auge nahm kaum wahr</l>
            <l>Die schrifft/ als ihre brunst in ihr schon lust gebahr/</l>
            <l>Zu finden ihren schatz. Bald ließ sie sich bekleiden</l>
            <l>Mit wäßrigtem tobin aus grase-grüner seiden/</l>
            <l>Wie sonst die Cynthie zur jagd ist angethan.</l>
            <l>Auff ihrer achsel hieng ein elephanten-zahn/</l>
            <l>Ein bogen an der seit/ ein köcher an dem rücken/</l>
            <l>Ein mond an ihrer stirn. Von ihren anmuths-blicken</l>
            <l>Ward die von sonn’ und glut versengte strasse grün/</l>
            <l>Daß der verdorrte dorn so scharff ward/ und so kühn/</l>
            <l>Den nackten marmol-fuß der Zyprie zu ritzen/</l>
            <l>Biß er sein purpur-blut ließ auff die rose spritzen/</l>
            <l>Von dem ihr milchern haupt verkehrt ward in corall/</l>
            <l>Die blätter in rubin; der unverhoffte fall</l>
            <l>Vermochte dennoch nicht ihr suchen auffzuschieben/</l>
            <l>Sie gieng der spure nach/ die ihr ihr neues lieben</l>
            <l>Und das verhängniß wieß/ biß sie im tieffen schlaff</l>
            <l>Vergraben den Adon/ ihr hertzens-ziel antraff.</l>
            <l>Sein bette war das gras/ sein köcher war das küssen/</l>
            <l>Sie aber/ als sie ihm den perlen-schweiß begiessen</l>
            <l>Die rosen-wangen sah’/ entschloß sie mit der hand</l>
            <l>Ihm kühnlich zuzuweh’n. Allein ihr seelen-brandt</l>
            <l>Nahm durch diß wehen zu. Ihr anblick war der saamen</l>
            <l>Von ihrer liebes-glut/ und ihrer seelen-hahmen</l>
            <l>War seiner schönheit strahl/ für der die rose bleich/</l>
            <l>Die lilje schamroth ward. Ihr himmlisch königreich</l>
            <l>War sein benelckter mund; das irrschiff ihres hertzen</l>
            <l>Zog seil und segel auff nach seinen augen-kertzen/</l>
            <l>Wie ein von well und sturm bekriegter steuermann/</l>
            <l>Der bruder Helenens zwey sternen lachet an/</l>
            <l>Als zeichen stiller ruh. Ihr spiegel meines lebens/</l>
            <l>Ihr sonnen meiner lust! last/ sprach sie/ nicht vergebens</l>
            <l>Mich wünschen einen blick. Mein licht/ mein freuden-tag</l>
            <l>Erwachet mir mit euch. Ach daß der schlaff nur mag</l>
            <l>Das blasse todten-kind/ das schatten-bild der höllen/</l>
            <l>In euren himmel zieh’n! Wie kan sich bey gesellen</l>
            <l>Den sternen düstrer rauch? doch muß es also seyn?</l>
            <l>So preßt ihn mein gesicht in seine sinnen ein.</l>
            <l>Alsbald wieß Morpheus ihm in einem sinnen-spiegel</l>
            <l>Ihr himmel-schönes bild. Sein hertze kriegte flügel/</l>
            <l>Und zog in derer brust/ die ihn im traume schon</l>
            <l>Zu ihrer liebe zwang. Sein mund/ der augen-thron/</l>
            <l>Sein lachend antlitz war der ziel-zweck ihrer augen/</l>
            <l>Sie wünschte nur an ihm die rosen zu besaugen</l>
            <l>Des warmen lippen-pfads. Und weil sie ihm das glaß</l>
            <l>Des mundes anzurührn sich furchte/ ward das graß</l>
            <l>Nechst ihm von ihr geküßt. Bald senckte sie sich nieder</l>
            <l>Zu küssen sein rubin/ bald reu’te sie es wieder/</l>
            <l>Und flohe seinen mund/ gleich wie ein schäfer pflegt/</l>
            <l>Dem eine natter sich hat an die bach gelegt/</l>
            <l>Aus der er trincken will. Biß daß der wunsch der lüste</l>
            <l>Noch ihre furcht bezwang/ und sie so sehr ihn küßte/</l>
            <l>Daß schatten/ schlaff und traum auff einmahl ihn verließ/</l>
            <l>Den itzt verwunderung mit vollem sturm anstieß/</l>
            <l>Als er die göttin sah. Du darffst hier nicht erschrecken/</l>
            <l>Mein hertze/ fieng sie an/ ich habe dich erwecken</l>
            <l>Aus zwang aus noth gemust/ durch einen feuchten kuß/</l>
            <l>Weil ich mir einen dorn getreten in den fuß.</l>
            <l>Weil denn sich gar von mir verlohren mein gesinde/</l>
            <l>So ist mein wunsch/ daß ihn mir deine hand verbinde/</l>
            <l>Hier hab’ ich mir ein kraut/ das ich mir selbst gepfropfft/</l>
            <l>Weil es das bluten weiß zu stillen/ ausgerupfft.</l>
            <l>Adonis war hierbey kein eiß/ kein holtz erfunden/</l>
            <l>Er band mit sanffter hand das kraut ihr auff die wunden/</l>
            <l>Er/ dessen hertze wund von ihrer wunde ward.</l>
            <l>Ach! hat der böse dorn/ sprach er/ der wilden art/</l>
            <l>Dreyfache Cynthie/ nicht gegen dir vergessen!</l>
            <l>Was ist diß für ein brunn/ wo der corall aus schnee/</l>
            <l>Aus liljen purpur wächst/ und die zinober-see/</l>
            <l>Aus alabaster qvillt? ein ursprung meiner schmertzen!</l>
            <l>Ach/ ach/ was schneidet sie in meinem krancken hertzen</l>
            <l>Für tieffe wunden mir? Hat dieses rosen-blut/</l>
            <l>Hat diese marmol-haut die kräffte/ flamm und glut</l>
            <l>Zu pflantzen in die brust? ich muß/ ich muß vergehen/</l>
            <l>Und weiß es nicht von was. Ich muß es nur gestehen/</l>
            <l>O Delos königin/ dein sternend angesicht/</l>
            <l>Ist meiner augen-zweck/ und meiner seelen licht/</l>
            <l>Die durch bezauberung aus dieser brust gezogen;</l>
            <l>Alsbald warff Paphie zahn/ köcher/ mond und bogen</l>
            <l>Dianens von sich weg. Ich liebe dich Adon/</l>
            <l>Ich bin der schönheit frau/ der liebe qvell und thron</l>
            <l>Nicht eine jägerin/ fieng sie samt tausend küssen</l>
            <l>Und seuffzern zu ihm an die reden auszugiessen/</l>
            <l>Wo deine seele nur mich gleichfalls wieder liebt/</l>
            <l>Werd ich und du gesund. Dein knecht/ dein sclave giebt/</l>
            <l>Fieng er halb thränend an/ geist/ hertze/ seel und sinnen/</l>
            <l>Dir himmels-königin/ wo deiner gottheit zinnen</l>
            <l>Nur unsre sterblichkeit mit diesem ehren kan/</l>
            <l>Die dich alleine soll mit andacht beten an.</l>
            <l>Nichts sterblichs ist an dir! denn deiner schönheit schimmer</l>
            <l>Gehöret/ fieng sie an/ in die gestirnten zimmer.</l>
            <l>Du bist mein schatz/ mein wunsch/ mein engel/ meine wonne/</l>
            <l>Und mehr als mein halb ich/ mein himmel/ meine sonne/</l>
            <l>Und höchster augen-trost. Das haupt/ den mund/ die brüste/</l>
            <l>Die augen/ meine schooß/ den himmel bittrer lüste/</l>
            <l>Verpfänd ich dir hiermit zum zeugniß/ daß ich dein/</l>
            <l>Und du der meine bist. Wunsch/ hertz und mund traff ein</l>
            <l>Bey der verwechselung so angenehmer worte;</l>
            <l>Denn bald eröffnete sie ihm die wollust-pforte.</l>
            <l>Ja/ als sie mund auff mund ihm senckte/ brust auff brust/</l>
            <l>Genosse sie die frucht der pein/ das ziel der lust.</l>
            <l>Sie hatten nun so viel den schnöden krieg getrieben/</l>
            <l>Daß Venus zwar nicht satt/ doch müde war im lieben/</l>
            <l>Als ihr der rosen-strauch in ihr gesichte kam/</l>
            <l>Auff dem noch ihres bluts halb lauer purpur schwam.</l>
            <l>Du schöne rose bist/ fieng zu ihr an Dione/</l>
            <l>Die blumen-käyserin/ die/ als auff einem throne/</l>
            <l>Des stiles von smaragd ihr haupt den himmel zeigt/</l>
            <l>Daß der gestirne gunst mit thau/ als milche säugt/</l>
            <l>Die aus der erden-schooß als eine göttin blühet/</l>
            <l>Wenn itzt die sonne sie mit einem blick ansiehet/</l>
            <l>Und ihre wurtzeln wärmt. Dein bräutgam ist der west/</l>
            <l>Der nichts als bisam-wind auff dein gewächse bläst.</l>
            <l>Es krönet deine pracht in allen nichts vergebens,</l>
            <l>Der dinge mutter hat/ dir wollust meines lebens/</l>
            <l>Bewaffnet deinen stock/ daß deiner schönheit glantz</l>
            <l>Den vorwitz was entflieh/ indem dein königs-krantz</l>
            <l>Aus golde/ dein geruch von weyrauch/ deine blätter</l>
            <l>Aus schnee und scharlach sind. Der plitz/ die donner-wetter</l>
            <l>Solln künfftig weniger dich/ als die lorbeern rühr’n/</l>
            <l>Die götter sollen sich mit deinem purpur zier’n.</l>
            <l>Ich selber will hinfort mir deine knospen flechten</l>
            <l>In mein gekräuselt haar; gleich als bey düstern nächten</l>
            <l>Des weissen monden-kreyß den sternen schimmert für/</l>
            <l>So übersternet auch der bunten gräser-zier</l>
            <l>Der rose silber-schein. Dich meiner schönheit spiegel/</l>
            <l>Und meines purpur-bluts/ dich perle fester hügel/</l>
            <l>Dich heller wiesen-stern/ dich edles frühlings-kind/</l>
            <l>Auff welcher süsser safft/ wie Lontens zucker rinnt;</l>
            <l>Dich auge des Aprils/ dich diamant der auen/</l>
            <l>Kan ohne freude nicht die schöne sonne schauen;</l>
            <l>Das stern-gewölbe selbst gestehet dieses frey/</l>
            <l>Daß zwar die sonne wohl des himmels rose sey;</l>
            <l>Du aber/ rose selbst/ das sonnen-rad der erden/</l>
            <l>Die morgen-röthe muß schon schamroth für dir werden/</l>
            <l>Die scheele Juno wird dich in ihr schlaff-gemach</l>
            <l>Zu pflantzen seyn bemüht. Der Thetis blaues dach</l>
            <l>Bepurpurt sich mit dir. Mit dir soll Cloris gläntzen/</l>
            <l>Die Nymphen aber solln mit dir ihr haupt bekräntzen.</l>
            <l>Ja keine/ keine frau soll seyn mein liebes-kind/</l>
            <l>An der nicht wang und mund beblümt mit rosen sind.</l>
            <l>Und daß diß lob/ womit die rose wird gepriesen/</l>
            <l>Ihr auch sey ernst gewest/ hat ihre that erwiesen/</l>
            <l>Indem sie den Adon/ den ursprung ihrer pein/</l>
            <l>und ihres hertzens-hertz/ als ihm das wilde schwein</l>
            <l>Verkürtzte lieb und geist/ ließ zu der rose werden;</l>
            <l>Auch wie du sonst noch mehr die flache schooß der erden</l>
            <l>Mit blumen hast geschmückt/ giebt Cloris selber zu/</l>
            <l>Und weiß dir schönen danck/ daß gleichfalls Venus du/</l>
            <l>Der liljen mutter bist. Denn ob zwar die poeten/</l>
            <l>Die sich was falsches offt zu dichten nicht erröthen/</l>
            <l>Der liljen milch-geburt aus blinder heuchelniß</l>
            <l>Der Juno schreiben zu/ so ist es doch gewiß</l>
            <l>Der warheit ähnlicher/ was einmahl in Idumen</l>
            <l>Auff einer gasterey die königin der blumen/</l>
            <l>Die frühlings-frau/ bekennt; Es tränckte Zyprie/</l>
            <l>Sprach sie/ einmahl ihr kind mit ihrer zucker-see/</l>
            <l>Die aus den türcksen qvillt/ der warmen perlen-brüste/</l>
            <l>Da sog der kleine dieb so geitzig/ gleich als müste</l>
            <l>Der adern trieffend qvell biß auff den seichten grund</l>
            <l>Auff einmahl seyn verzehrt/ daß sein bemilchter mund</l>
            <l>Ihm endlich überlieff/ und in die nächsten gräser</l>
            <l>Ein theil der milch entfloß/ gleich als die bisam-gläser</l>
            <l>Voll Idumeer-saffts/ der laue west auff wald/</l>
            <l>Auff wies’ und graß ausgoß/ der hauchte sie alsbald</l>
            <l>Mit zimmet-athem an. Der Thetis töchter liessen</l>
            <l>Der muscheln perlen-safft auff diß gewächse fliessen/</l>
            <l>Die lilje des gestirns/ der nächte glantz und frau</l>
            <l>That auff ihr silber-horn/ und feuchtet es mit thau.</l>
            <l>Als es die sonne nun auch wärmte durch ihr glühen/</l>
            <l>Da sahe man heraus die ersten liljen blühen/</l>
            <l>Die Jupiter hernach ins stern-haus streuen ließ/</l>
            <l>Weil Zephyr doppelt ihr den süssen geist zubließ.</l>
            <l>Daß ja der himmel auch nichts minder als die erde</l>
            <l>Um diß ihr gutthats-werck verpflichtet ewig werde/</l>
            <l>Zu dancken ihrer hold/ die nicht ermangeln kan/</l>
            <l>Wo sie zugegen ist. O blicke mich auch an!</l>
            <l>Du hertzens-wenderin/ du aller wollust amme/</l>
            <l>Du aller freuden-brunn/ mit deiner liebes-flamme/</l>
            <l>Geneigter als bißher! Laß endlich Minds kind</l>
            <l>Mir einmahl schliessen auff der unhold labyrinth!</l>
            <l>Laß einen Perseus mir aus den begierdens-ketten</l>
            <l>Mein halb verzweiffelt hertz durch neue gunst erretten/</l>
            <l>Laß einmahl noch auff mich die strahlen schiessen her/</l>
            <l>Die sonne des gelücks/ die in mein thränen-meer</l>
            <l>Sich längst hat eingesenckt. Ich will es gerne leiden/</l>
            <l>Mein liebes-pfeil der mag mir hundert wunden schneiden/</l>
            <l>Wo nur dasselbige wird auch bebalsamt seyn</l>
            <l>Mit treuer gegen-gunst; das feuer und die pein/</l>
            <l>Die aus der schwefel-klufft der gegen-liebe qvillet/</l>
            <l>Ist wie ein balsam-oel/ das alle schmertzen stillet.</l>
            <l>Wenn aber/ die man liebt/ nicht gleichfalls wieder liebt/</l>
            <l>Und nichts/ als schnee und eiß/ und haß zu dancke giebt/</l>
            <l>So fängt die brunst erst recht mit funcken an zu spielen/</l>
            <l>Daß weder kraut noch zeit die liebes-hitze kühlen/</l>
            <l>Ja auch der tod nicht kan/ wenn gleich der matte geist</l>
            <l>In das Eliser-feld aus seinem cörper reist.</l>
            <l>Wie viel man in der welt sonst liebes hat besessen/</l>
            <l>Gold/ freund schafft/ ehrenstand und tugend wird vergessen;</l>
            <l>Die liebe stirbt nur nicht/ ob schon der schatten-fuß</l>
            <l>Des Charons kahn betritt/ und über Lethens fluß</l>
            <l>In das geheime thal der trauer-felder scheidet/</l>
            <l>Der alte liebes-pfeil/ das seelen-messer/ schneidet</l>
            <l>Dort schmertzlicher/ als hier; die ungezähmte lust</l>
            <l>Brennt der Pasiphoe noch immer in der brust.</l>
            <l>Der Dido steckt das schwerdt noch immer in den brüsten/</l>
            <l>Und Phödra lässet sich des stieff-sohns noch gelüsten;</l>
            <l>Driaminee fluch’t auff Nessus blutig kleid/</l>
            <l>Laodamiens geist bezuckert ihr das leid</l>
            <l>Im schatten ihres manns/ und stirbet ohne sterben;</l>
            <l>Evadnens liebe kan kein holtz-stoß nicht verderben/</l>
            <l>Sie brennt das kalte kind/ wiewohl sie nicht verbrennt/</l>
            <l>Das feuer wird anitzt an Helenen erkennt.</l>
            <l>Die lippen sind ihr noch befeuchtet von den küssen/</l>
            <l>Ihr holer athem ist der seuffzer noch beflissen/</l>
            <l>Die strahlen färben noch die blassen wangen an/</l>
            <l>Die wärmde bleibet noch dem schatten zugethan.</l>
            <l>Das thränen-oel muß noch die liebes-ampel nehren/</l>
            <l>Das leben scheint sich erst in weinen zu verkehren.</l>
            <l>Der schon verweßte leib/ die todten-asche glimmt</l>
            <l>In ihrem sarge noch; das lieb</l>
            <l>Noch in der dürren maus/ in den verdorrten beinen/</l>
            <l>Ja die gesammte schaar/ die Venus ie bescheinen</l>
            <l>Mit ihrer sonnen ließ/ befindet sich allhier/</l>
            <l>Und trägt Persephonen die hochzeit-fackeln für/</l>
            <l>Der auch gleich auff der welt nur in der brust empfunden</l>
            <l>Den stumpffen pfeil aus bley/ empfunden neue wunden</l>
            <l>Beym düstern Erebus. Es pflantzet neue pein</l>
            <l>Der liebe güldner strahl den leichten geistern ein/</l>
            <l>Erst nach der höllen-fahrt. Wie? wird das halsabstürtzen</l>
            <l>Von dem Leucathes denn die liebes-brunst verkürtzen/</l>
            <l>Wenn die vergessungs-nacht das himmel-helle licht/</l>
            <l>Sie nicht verfinstern kan. Nein/ wahre liebe bricht</l>
            <l>So leichtlich nicht/ als glaß. Es wurtzelt sich das lieben/</l>
            <l>Dafern sein saamen ist im hertzen recht beklieben/</l>
            <l>Durch keinen fall bald aus. Kan weder eiß noch schnee/</l>
            <l>Noch das gefrorne meer/ noch Lethens blasse see</l>
            <l>Der liebe feuer still’n/ viel minder wird das baden</l>
            <l>In des Silenus bach der liebe brunst entladen</l>
            <l>Den angeflammten geist. Die schöne Venus webt</l>
            <l>Kein schwaches spinnen-garn. Die matte seele klebt</l>
            <l>Erst an dem leim recht an/ wenn sie sich loßzudrehen</l>
            <l>Am besten ist bemüht; der thorheit blindes sehen/</l>
            <l>Die durch ein rauten-blat zu wasser machen will/</l>
            <l>O göttin/ deine glut/ setzt ein zu enge ziel</l>
            <l>Der unbegreiffligkeit; denn eulen die verblinden/</l>
            <l>Wenn sie das strahlen-qvell der sonne wolln ergründen.</l>
            <l>Wie kan die sterbligkeit dich meistern durch ein blat/</l>
            <l>Wenn sie/ dich sonne/ nicht zu schauen augen hat?</l>
            <l>Heist diese kühnheit nicht den himmel stürmen wollen?</l>
            <l>Da solche richter doch sich billig spiegeln sollen</l>
            <l>An allen/ welche stets das rach-schwerdt hat erjagt/</l>
            <l>Wenn sie der götter lob zu mindern sich gewagt.</l>
            <l>Hat an dem Marsyas Apollo das verbrechen/</l>
            <l>Den vorwitz Niobens Latone können rächen?</l>
            <l>Hat Salomonens-kopff den hoffarts-wahn gebüst/</l>
            <l>Und Tamiris die schuld Calliopen gemüßt</l>
            <l>Mit seinen augen zahl’n. So würd es noch viel minder</l>
            <l>Dergleichen frevelern ergehen was gelinder/</l>
            <l>Dafern dein sinn so sehr zur rache trüge lust/</l>
            <l>Und dir/ o königin/ nicht wäre vorbewust.</l>
            <l>Sie könten ärger nicht den stoltzen frevel büssen/</l>
            <l>Als daß sie deine gunst dein zucker müsten missen/</l>
            <l>Wenn sie vom ferne schau’n mit scheelen augen an/</l>
            <l>Wie mancher/ der die lieb/ der lust gebrauchen kan.</l>
            <l>O grosse käyserin der stern-beblümten zinnen/</l>
            <l>Beherrscherin der welt/ besüsserin der sinnen/</l>
            <l>Du sorgen-tödterin/ du brunn der freundlichkeit/</l>
            <l>Du mutter süsser pein/ verkürtzerin der zeit/</l>
            <l>Gebährerin der lust/ vermehrerin der dinge/</l>
            <l>Vergib mir/ daß ich dir nur leere worte bringe/</l>
            <l>So schlechtes ding/ das nicht den göttern zugehört/</l>
            <l>Und dir/ die alle welt mit tausend opffern ehrt.</l>
            <l>Ja weil ein menschlich fuß die hohen götter-thröne</l>
            <l>Doch nicht besteigen kan/ soll meine Philomene</l>
            <l>Mein abgott/ meine lust/ mein engel/ meine pein/</l>
            <l>Mein leben/ meine qvaal/ und meine Venus seyn.</l>
            <l>Dafern ich denn nun ihr/ als schönsten auff der erde/</l>
            <l>Mein hertze/ mein gantz ich zu eigen geben werde/</l>
            <l>So nimm/ o Venus/ doch solch opffer an von mir/</l>
            <l>Nicht anders/ als es selbst gewiedmet wäre dir.</l>
            <l>So lang ich werd ihr knecht/ sie meine göttin bleiben/</l>
            <l>So lange mich zu ihr wird mein verhängniß treiben/</l>
            <l>So lang ihr schön-seyn wird mein himmlisches altar/</l>
            <l>Ihr mund mein lippen-zweck/ ihr gold durchmengtes haar</l>
            <l>Mein seelen-netze seyn/ ihr leben meine wonne/</l>
            <l>Ihr augen-licht mein tag/ ihr antlitz meine sonne/</l>
            <l>So lange wird dein preiß mein athem/ deine pein</l>
            <l>Mein singen/ deine brust mein liebes-tempel seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
