<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">XxV.  An seine Gemahlin, als sie 23. Jahr  
 alt worden.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">22</measure>
        <measure type="verses">87</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-4 12-4 13-4 14-4 15-4 16-4 17-4 18-3 19-4 20-4 21-4 22-4</measure>
        <measure type="syllables">1070</measure>
        <measure type="tokens">721</measure>
        <measure type="characters">4194</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>XxV.  An seine Gemahlin, als sie 23. Jahr  
 alt worden.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gehülffin, die das Lamm mir selber angetraut,</l>
            <l>Die seine Liebes-Hand in meine Hand beschlossen,</l>
            <l>Und uns biß diesen Tag mit Gnaden-Thau begossen;</l>
            <l>Komm, bete mit mir an! komm, meines Königs Braut!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Eh ist allerdings ein sehr geheimer Stand,</l>
            <l>Ein Stand, den unser HErr im Garten schon gesegnet,</l>
            <l>Dem JEsu Gegenwart, o hohe Gunst! begegnet,</l>
            <l>Ein in der Ewigkeit geknüpftes Liebes-Band.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar wenn man zu der Eh durch Welt-Lust angekiert,</l>
            <l>Dieselbige vollzieht, nach Art der Hochgebohrnen,</l>
            <l>Ach! aber auch dabey von GOtt nicht Auserkohrnen, (1. Cor. 1.)</l>
            <l>Was Wunder, daß die Reu gleich mit geehligt wird.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie, spricht man, wilst du denn, daß sie beschaffen sey?</l>
            <l>Du lehrest uns vielleicht die Ehe der Phantasten,</l>
            <l>Die sich vor Aengstlichkeit und Harm zu Tode fasten?</l>
            <l>Nein! Freund, die Eh im HErrn ist von dem allen frey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Knecht der Liebe ist im übrigen gefreyt,</l>
            <l>Ein Fürst der Herrlichkeit, des Vaters edle Pflantze,</l>
            <l>Und eine Magd des HErrn prangt in dem Glaubens-Crantze,</l>
            <l>Zu solchem Paare reimt sich wol kein Sclaven-Kleid.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie sieht denn aber nun die rechte Ehe aus?</l>
            <l>So sieht sie aus: Die Braut, Jmmanuel verschrieben,</l>
            <l>Ist einem guten Freund im Angedencken blieben,</l>
            <l>Der liebt, der hütet sie, biß hin ans Hochzeit-Hauß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wie nicht Weib noch Mann in JEsu Christo ist,</l>
            <l>So sind sie beyderseits so Kämmerer, als Freunde</l>
            <l>Vom rechten Bräutigam, dem Schrecken unsrer Feinde,</l>
            <l>Da eins das andre denn zu schmücken nicht vergißt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Zeit des Lebens ist die Zubereitungs-Zeit,</l>
            <l>Die Monden, die der Fürst, seit dem er sie erkennet,</l>
            <l>Und sie als Jungfer selbst zum Ehe-Bett ernennet,</l>
            <l>Zur Salbung und Geschmuck der schönen Seelen leiht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da muß die Frau den Mann, der Mann muß seine Frau,</l>
            <l>Die ihm der Bräutigam zur Pflege übergeben,</l>
            <l>Mit Ernst bemühet seyn zur Hochzeit aufzuheben;</l>
            <l>Der Zweck ist, daß man sich nur zier und auferbau.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Fleck, ein kleiner Staub, was sonst kein Auge kennt,</l>
            <l>Was sonderlich die Lieb am allerschwersten siehet,</l>
            <l>Das alles ist man hie genau zu sehn bemühet;</l>
            <l>Weil Stund und Augenblick zum Hochzeit-Tage rennt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn man sich allemal nicht recht zu helffen weiß,</l>
            <l>So geht man eilends hin dem Bräutigam zu beichten,</l>
            <l>Der läßt von seinem Thron ins Hertz den Scepter leuchten,</l>
            <l>Und winckt der Seele denn zurück ins rechte Gleiß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein anvertrautes Pfand! ich könte, was ich hier</l>
            <l>Mit Redlichkeit gesagt, durchs Wort des HErrn beweisen:</l>
            <l>Doch der gewohnet ist, sich selbst an dir zu preisen,</l>
            <l>Der hats vor mich gethan, daran genüget dir.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir giengen heute hin zum theuren Bräutigam,</l>
            <l>Wir banden unsre Last auf seinen breiten Rücken,</l>
            <l>Und liessen uns davor von ihm aufs beste schmücken,</l>
            <l>Der unser beyder Amt vor dißmal auf sich nahm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun gehts von neuen an, die Monden, die der HErr</l>
            <l>Zu unsrer Schmückungs-Pracht uns gnädig zugeleget,</l>
            <l>Biß er sein Bräut’gams-Bild uns recht ins Hertz gepräget,</l>
            <l>Die eilen, und der Tag der Hochzeit näher her.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Monden laßt uns doch von heute, liebes Kind!</l>
            <l>Sie währen noch so lang, vor eintzle Tage halten;</l>
            <l>Damit wir in dem Ernst nicht säumen noch erkalten,</l>
            <l>Und uns das Braut-Geschrey mit heller Lampe find.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gelobet sey der HErr, der von dem Tage an,</l>
            <l>Da vor drey Jahren er dich krästig aufgewecket,</l>
            <l>Mit seiner Heiligkeit dich seliglich erschrecket,</l>
            <l>Und so ins Licht gestellt, viel Heyl an dir gethan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß </l>
            <l>Der Tag, Mariä Heyl, fand dich zu JEsu Füssen,</l>
            <l>Vor Liebes-Zärtlichkeit, und selger Reu zerfliessen;</l>
            <l>Drum bindt er dich auch an mit der Mariä Theil.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und solte er dir nicht nunmehr ein gantzes Hertz,</l>
            <l>Er hat es zugesagt, er wird daran gedencken,</l>
            <l>Gedencke du doch auch so fleißig Himmel-werts.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An meiner Pflicht dabey will ich nicht säumig seyn;</l>
            <l>Der Heyland wolle nur den mir gegebnen Willen,</l>
            <l>Zu seiner Herrlichkeit, an meiner Statt erfüllen,</l>
            <l>Wir treten in den Bund vor seinen Augen ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was nun das Hertz gedacht, als unser beyder Mund,</l>
            <l>Einander wahre Treu und Liebe zugesaget,</l>
            <l>Und wir bereits auf ihn, in Einfalt loß gewaget,</l>
            <l>Und was im Ringe steht, </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn wird sich unser Geist, den er erlöset hat,</l>
            <l>Zur Treue gegen ihn mit Redlichkeit bequemen;</l>
            <l>So dürffen wir uns einst vor seinem Thron nicht schämen.</l>
            <l>O! liebten wir ihn nur im allerhöchsten Grad!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du Freund der Seelen! du, für uns erwürgtes Lamm!</l>
            <l>Komm! schreib uns in die Zahl, (nicht derer Königinnen,)</l>
            <l>Nein! Einer, die du liebst, daß wir dich gantz gewinnen,</l>
            <l>Und endlich hohle uns zur Braut, o Bräutigam!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
