<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Asträens durch vier halb-götter ge-  
 stütztes ehren-bild/ als vier gute freun-  
 de in Leipzig A. 1699 beyder  
 rechten  Doctores  
 wurden.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">92</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-92</measure>
        <measure type="syllables">1144</measure>
        <measure type="tokens">741</measure>
        <measure type="characters">4509</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Asträens durch vier halb-götter ge-  
 stütztes ehren-bild/ als vier gute freun-  
 de in Leipzig A. 1699 beyder  
 rechten  Doctores  
 wurden.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Paris/ das andre Rom/ hat auch der Römer sitten/</l>
            <l>Und läst sie sonderlich umb seinen könig schaun;</l>
            <l>Es würde/ wenn es nur die christen-regeln litten/</l>
            <l>Jhm leicht als einem GOtt altar und tempel baun.</l>
            <l>Nur neulich hat es noch mit tausend pracht gezeiget/</l>
            <l>Wie hoch die Majestät/ wie groß der bürger treu/</l>
            <l>Und wie ein Königs-thron/ der alles übersteiget/</l>
            <l>Nur nach gemeiner art nicht zu verehren sey.</l>
            <l>Es hatte diese stadt ein bild aus ertz gegossen/</l>
            <l>Umb seinem Ludewig ein ehren-mal zu seyn.</l>
            <l>Das werck war auffgeführt/ und auch beglückt geschlossen/</l>
            <l>Und endlich weyhte man es diesem König ein.</l>
            <l>Bey dieser handlung ward ein tempel angeschauet/</l>
            <l>In dem man ebenfalls des königs bildniß fand/</l>
            <l>Und war das gantze werck auff felsen auffgebauet/</l>
            <l>Auff derer härtigkeit es unbeweglich stand.</l>
            <l>Vier helden/ die man einst den göttern zugesellet/</l>
            <l>Die nahmen ihren platz auff allen seiten ein.</l>
            <l>Hieher war Hercules/ dort Perseus hingestellet/</l>
            <l>Hier stund des Theseus bild/ dort muste Jason seyn.</l>
            <l>Manch sinnbild war hierbey von kluger hand geschehen/</l>
            <l>Es fehlte über diß an ehren-pforten nicht/</l>
            <l>Und unten liessen sich die wasser-götter sehen/</l>
            <l>Die voll verwunderung ihr haupt empor gericht.</l>
            <l>Jhr die ihr an dem strand der schnellen Pleisse wohnet/</l>
            <l>Und heute fast bestürtzt von ihrem ufer geht/</l>
            <l>Da freud und jubel-ruff auch wolcken nicht verschonet/</l>
            <l>Indem die weite lufft voll schall uud jauchzen steht;</l>
            <l>Jhr/ sag ich/ die ihr gleich den triessenden Najaden</l>
            <l>Jtzt mit verwunderung das frohe haupt erhebt/</l>
            <l>Und die der glocken klang zu einem fest geladen/</l>
            <l>Von dessen herrlichkeit ihr alle zeugniß gebt:</l>
            <l>Was seht ihr anders sonst? was kommt euch zu gesichte/</l>
            <l>Als ein dergleichen werck/ wie nächst Paris geschaut?</l>
            <l>Das alles/ was so strahlt vor eurem augen-lichte/</l>
            <l>Hat man Astrœens bild zum tempel aufferbaut.</l>
            <l>Denn weil die Themis hier in gar so viel gerichten</l>
            <l>Sonst nichts zu üben pflegt als recht und billichkeit/</l>
            <l>Weiß sich die linden-stadt nicht besser zu verpflichten/</l>
            <l>Als daß sie diesen tag zu ihrem feste weyht.</l>
            <l>Ein felsen ist der grund/ auff dem ihr tempel stehet/</l>
            <l>Denn die gerechtigkeit pflegt felfen gleich zu seyn:</l>
            <l>Sie sinckt nicht/ wenn ein sturm der wellen auff sie gehet/</l>
            <l>Und es erweicht sie auch kein heisser sonnenschein.</l>
            <l>Die helden/ welche hier den bau der ehren stützen/</l>
            <l>Seyd ihr/ gedoppeltes und halbes götter-paar/</l>
            <l>Astrœens bildniß kan auff euch geruhig sitzen/</l>
            <l>Jhr nehmt ihr theures wohl auff allen seiten wahr.</l>
            <l>Mein Svendendörffer/ du bist Hercules zu nennen/</l>
            <l>Weil du die üppigkeit und faulheit stets bekriegt/</l>
            <l>Und sie zwo schlangen gleich/ die andre gifftig brennen/</l>
            <l>Fast in der wiege schon/ wie Hercules besiegt.</l>
            <l>Und fragt man/ was davor das glücke dir beschieden?</l>
            <l>So heist dein purpur mich dergleichen deutung thun:</l>
            <l>Es wird/ wenn einsten ja dein atlas solt’ ermüden/</l>
            <l>Der ehren-himmel denn auff deinen schultern ruhn.</l>
            <l>Du/ werther Frise/ hast das unrecht überwunden/</l>
            <l>So wie der Perseus einst Medusen hat gefällt/</l>
            <l>Demnach wer deinen witz und klugheit hat empfunden/</l>
            <l>Wird durch verwundern fast in einen stein verstellt.</l>
            <l>Die arbeit/ wenn sie noch so schwer und hart gewesen/</l>
            <l>Hast du durch steten fleiß erleget und besiegt/</l>
            <l>Dir zur Andromeda die Themis auserlesen/</l>
            <l>Und dich und sie dadurch den sternen beygefügt.</l>
            <l>Weil/ kluger Götze/ dich die weißheit seltner sachen/</l>
            <l>Der sprachen wissenschafft/ und gründliche verstand/</l>
            <l>Den du in rechten hast/ bereits zum abgott machen/</l>
            <l>Wird halb-gott Theseus auch dir billich zuerkant.</l>
            <l>Statt Ariadnens hat die tugend dich geführet</l>
            <l>Jm labyrinth/ viel sich sonst vergebens mühn/</l>
            <l>Und hat des Theseus arm Athen geschickt regieret/</l>
            <l>Wird unser Pleiß-Athen dich auch zu ehren ziehn.</l>
            <l>Und du/ mein Stiglitz/ bist dem Jason zu vergleichen/</l>
            <l>Dein schiff ist müh und fleiß/ du theurer rechtens-sohn/</l>
            <l>Du hast die segel stets nach Colchis lassen streichen/</l>
            <l>Drum trägst du auch anitzt das göldne vließ davon.</l>
            <l>Und hast du diesen schatz und solche kostbarkeiten/</l>
            <l>So wird gewiß dir auch Medea nicht entgehn:</l>
            <l>Sie mag dir nun ein amt/ sie mag ein weib bedeuten;</l>
            <l>Genug/ daß beydes sol zu deinen diensten stehn.</l>
            <l>Wohlan! die Königin der rechte ist vergnüget/</l>
            <l>Daß ihr geweyhter thron so feste stützen führt/</l>
            <l>Und die gerechtigkeit auff solchen felsen liget/</l>
            <l>Auff derer spitze man nichts von erschüttern spürt.</l>
            <l>Euch aber lasse nur der himmel alles schauen/</l>
            <l>Was/ werthesten/ diß blat euch wollen prophezeyn/</l>
            <l>Und ich wil noch zuletzt den sieges-bogen bauen/</l>
            <l>Worauff die beyschrifft sol von solchem innhalt seyn:</l>
            <l>Schaut/ diese tragen hier mit unermüdtem rücken</l>
            <l>Vier starcken pfeilern gleich Astrœens ehren-bild/</l>
            <l>Und daß sie diese last nicht sol beschwerlich drücken/</l>
            <l>Sind ihre schultern itzt in purpur eingehüllt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
