<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Leoparden.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">20</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-20</measure>
        <measure type="syllables">285</measure>
        <measure type="tokens">183</measure>
        <measure type="characters">1137</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1740</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198572"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Leoparden.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eine sehnliche Begier: Was er siehet, zu zerstücken,</l>
            <l>Schielt, nebst Mordlust, Unvergnügen, hämischen ge-</l>
            <l>Grausamkeit, Wuth, Grimm und Gram, aus des Leoparden</l>
            <l>Sein am Kopf gedrucktes Ohr, sein von Blut-Durst dürrer</l>
            <l>Voller scharf-und starker Zähne, gleichen einem wahren</l>
            <l>Ist doch, in des Todes Werkzeug, den gekrümmten starken</l>
            <l>Und der schweren Pfoten Last, fast der sichre Tod zu schauen.</l>
            <l>Aber welche sanfte Triebe, welche Lust, in ihrer Ruh,</l>
            <l>Sieht man die von ihren Jungen ausgesogne Mutter fühlen!</l>
            <l>Der geschloßnen Augen Lied deckt ihr grimmig Feuer zu,</l>
            <l>Und es scheint, sie fühl, im Traum, ihrer jungen Welpen</l>
            <l>Wie so sanft, gelenk und weich, liegt ihr Körper ausgestreckt!</l>
            <l>Dächte man, daß in demselben ein so harter Geist versteckt?</l>
            <l>Was ist ferner nicht für Schönheit auf der Thiere Balg zu sehn!</l>
            <l>Welche Farben! heisset man sie nicht recht erschrecklich schön?</l>
            <l>Doch ich muß, bey dieser Schönheit, leider eins noch zugestehn,</l>
            <l>Ob mir gleich für das Geständniß dieser bittern Wahrheit</l>
            <l>Nemlich daß, nicht nur bey Thieren, Schön- und Bosheit oft</l>
            <l>Ach wie oft wird unter Menschen, unter einer schönen Haut,</l>
            <l>Auch ein Leoparden-Geist, voller Neid und Wuth, gefunden!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
