<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gedancken auß dem 126. Psalm/  
  Bey Beerdigung Fr. J. B. g. L. den 19.  
 April 1676.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">113</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-113</measure>
        <measure type="syllables">1310</measure>
        <measure type="tokens">900</measure>
        <measure type="characters">5298</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Gedancken auß dem 126. Psalm/  
  Bey Beerdigung Fr. J. B. g. L. den 19.  
 April 1676.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Stoß/ der's Auge trifft/ bringt freylich nasse Zähren/</l>
            <l>Doch der ins Hertze geht/ richt Seel und Leben hin.</l>
            <l>Was soll/ </l>
            <l>Sein Zufall kränckt mich selbst/ daß ich voll Thränen bin.</l>
            <l>Es scheint zwar ungeschickt zu Thränen/ Thränen setzen</l>
            <l>Und bey Bekümmerten mehrt weinen nur das Leid:</l>
            <l>Doch weil die Thränen sind der Engel ihr Ergetzen/</l>
            <l>Ein Balsam/ der mit Macht bekämpfft die Traurigkeit;</l>
            <l>Und was man satt beklagt/ doch niemals satt beweinet/</l>
            <l>So laß er Thränen jetzt der Liebsten Opffer seyn.</l>
            <l>Ich weiß daß auch sein Geist gantz willig hier erscheinet/</l>
            <l>Weil selbst der Himmel ihm flöst diese Tropffen ein.</l>
            <l>Diß was sein Mund gelehrt in feurigen </l>
            <l>Wenn wahrer Andacht Blitz die Zunge hat entflammt;</l>
            <l>Wie unser Sterbligkeit besteh in engen Schrancken/</l>
            <l>Und von der ersten Schuld der Tod noch auf uns stammt/</l>
            <l>Ja ein verweßlich Korn wir säen in die Erden:</l>
            <l>Macht jetzt die Folgerung an seiner Liebsten klar.</l>
            <l>Er sieht sein halbes Hertz zu Stanb und Asche werden/</l>
            <l>Und seiner Jahre Trost liegt auf der schwartzen Baar.</l>
            <l>Heist dieses nicht in Angst und bittren Thränen säen?</l>
            <l>Gleich wie der Ackersmann mit seufftzen seine Frucht/</l>
            <l>Wenn starcker Hagel fällt/ wenn rauhe Winde wehen/</l>
            <l>Der Erden zuvertraun auf künfftig Wachsthum sucht:</l>
            <l>Es schleust der Bäthe Schoß die Hoffnung von dem Jahre</l>
            <l>Die er nur mit Gebet und Wunsch befödern kan:</l>
            <l>Hier liegt </l>
            <l>Und nimmt die Thränen noch/ die er jetzt liefert/ an.</l>
            <l>Vors erste nenn ich es erhitzte Liebes-Thränen</l>
            <l>Die von den Tugenden der Liebsten außgeprest.</l>
            <l>Gewiß daß sie nach sich ein unaufhörlich sehnen</l>
            <l>Zum Denckmal steter Treu in seinem Hertzen läst.</l>
            <l>Es mag das Morgenland des Balsams theure Gaben/</l>
            <l>Die Myrrh’ und Aloe berühmten Gräbern weyhn;</l>
            <l>Hier kan die </l>
            <l>Wenn es ihr Ehschatz wird mit Thränen überstreun.</l>
            <l>Denn diese rinnen auch auß recht getreuem Hertzen/</l>
            <l>Bevor wenn er erwegt den klaglichen Verlust/</l>
            <l>Und wie sie jederzeit als Aertztin seiner Schmertzen</l>
            <l>Und Kummerwenderin zu rathen hat gewust.</l>
            <l>Der Kern der </l>
            <l>Deß Vaters Priesterthum hieß sie nicht weltlich seyn/</l>
            <l>Nach dem sie nun/ mein Herr/ als Priester ihm geschworen/</l>
            <l>Traff gleiche Lebens-Art mit ihren Sitten ein.</l>
            <l>Ich mag mit Heucheley die Leiche nicht beschütten/</l>
            <l>Noch der Exempel Zahl zum Beyspiel führen an.</l>
            <l>Jhr Wohl-Verhalten wird ihr so ein Lob anbieten/</l>
            <l>Daß/ der sonst alles schillt/ der Neid nicht schelten kan.</l>
            <l>Sie war die Monica in Seufftzen-reichem bethen/</l>
            <l>Placilla wenn es kam den Armen Guts zuthun/</l>
            <l>Ist wie Gorgonia für ihren GOtt getreten/</l>
            <l>Mit Wünschen/ daß ihr Hauß möcht in dem Segen ruhn.</l>
            <l>Hat in Bescheidenheit und Tugend-vollem Leben/</l>
            <l>Als wie Paulina that/ den Ehren-Spruch erlangt/</l>
            <l>Daß sie als eine Zier der Frauen zu erheben/</l>
            <l>Die auch bey Creutz und Leid den Rosen gleich geprangt.</l>
            <l>Sie merckte daß sie hier in Thränen würde säen/</l>
            <l>Und daß der Christen Creutz ihr auf den Schultern lag/</l>
            <l>Ja wie die Welt uns nichts als Hohn/ Verfolgung/ </l>
            <l>Und einen Kelch der Angst zu bieten nur vermag.</l>
            <l>Doch glaubte sie dabey daß diß ein edler Samen</l>
            <l>Der uns die Pflantzen bringt der grossen Herrligkeit/</l>
            <l>Daß in das Lebens-Buch geschrieben sey ihr Namen/</l>
            <l>Und hat mit Helden-Muth zum Sterben sich bereit.</l>
            <l>Ich meyn/ </l>
            <l>Womit sein treues Aug und Hertz ist überschemmt/</l>
            <l>Er Creutzes-Thränen fühlt/ dabey er mehr muß bluten/</l>
            <l>(hem̃t.</l>
            <l>Und daß der Schmertzen Strom kein Wehr der Tröstung</l>
            <l>Verliehren/ was uns hier das Leben noch erweitert/</l>
            <l>Den allerliebsten Freund sehn von der Seite fliehn/</l>
            <l>Die Sonne/ so das Hauß mit ihrem Glantz geheitert/</l>
            <l>Sehn in die Finsternüß der todten Schatten ziehn/</l>
            <l>Ist ein hochmächtig Leid. Bevor wenn man verlassen</l>
            <l>In öder Einsamkeit die zarten Pflantzen sieht/</l>
            <l>Es kan das Mutter-Hertz die Trauben nicht umbfassen/</l>
            <l>So doch aus ihrem Blut holdselig auffgeblüth.</l>
            <l>Creutz über alles Creutz! Die lallend halbe Stimme</l>
            <l>Spricht noch der Mutter Treu um Brust und Nahrung an.</l>
            <l>Und er/ </l>
            <l>Wie embsig sie auch war/ nun in den Sarg gethan.</l>
            <l>Doch liegt in diesem Creutz nnd Thränen was verborgen/</l>
            <l>Das von der Ewigkeit uns einen Vorschmack giebt.</l>
            <l>Nach Donner-schwartzer Nacht folgt offt ein heller Morgen/</l>
            <l>Und dieser der uns schlägt ist Vater/ der auch liebt.</l>
            <l>Wir dürffen auf die Welt nicht unsern Samen säen/</l>
            <l>Deß Fleisches faule Lust zeigt Pültze voller Gifft:</l>
            <l>Bald wirds den Schwämmen gleich in Hoffart sich aufblähen/</l>
            <l>Bald kommt der Geitz hervor/ so nichts als Jammer stifft:</l>
            <l>Nein/ Christen müssen erst durchs Creutz geprüfet werden/</l>
            <l>Wie uns sein heilig Mund schon längsten hat gelehrt.</l>
            <l>Der Mensch ist mehr als Mensch und trägt was mehr als Erden</l>
            <l>Der Gott sich unterwirfft und seinen Willen ehrt.</l>
            <l>Ich weiß/ wie hefftig ihn die Thränen jetzt auch beissen/</l>
            <l>Sionis theurer Ruhm/ der Kirchen Trost und Liecht/</l>
            <l>So wird er mit der Zeit sie linder fliessen heissen/</l>
            <l>Weil seiner Liebsten es an keinem Gut gebricht.</l>
            <l>Denn ihre Thränen sind zu lauter Perlen worden/</l>
            <l>Wormit sie </l>
            <l>Es stürmt auf ihre Saat kein kalter Wind auß Norden/</l>
            <l>Jhr Ernd ist überauß gerathen und beglückt.</l>
            <l>Ach Wonne der nichts gleicht! Sie trägt nun ihre Garben</l>
            <l>Mit Jauchtzen und Geschrey des Himmels Scheuren ein.</l>
            <l>Verwundert derer Glautz/ daß mit der Purpur Farben</l>
            <l>Von unsers Heylands Blut sie so gemahlet seyn.</l>
            <l>Zu dem/ </l>
            <l>So Liebe/ Creutz und Freud in einem Circkel führt/</l>
            <l>Ein Auffboth daß wir uns nach jenen Freuden sehnen/</l>
            <l>Worinn sein werthster Schatz gekrönet triumphirt.</l>
            <l>Jhr Angedencken tilgt auch nicht die See der Zähren/</l>
            <l>Des Creutzes schwere Last mehrt seiner Liebe Preiß/</l>
            <l>Jhr edler Saame muß uns diesen Trost gewehren;</l>
            <l>Daß/ wer mit Thränen säet/ die Erndte selig weiß.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
