<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Geranium.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">6</measure>
        <measure type="verses">51</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-11 3-3 4-19 5-6 6-2</measure>
        <measure type="syllables">700</measure>
        <measure type="tokens">441</measure>
        <measure type="characters">2795</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20086-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Geranium.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die verschiedlich rothe Gluth, das Rubinen-gleiche
funckeln</l>
            <l>Von den Tulpen, von den Rosen, Malva, Nelcken, Mah,</l>
            <l>Hab’ ich mit vergnügter Seelen, offt erstaunet angeblickt,</l>
            <l>Offt zu GOTTES Ruhm betrachtet, offt Den, Der sie so</l>
            <l>Inniglich gerührt besungen. Jetzt erblick ich abermahl</l>
            <l>Eine neue rothe Schönheit, einen Flammen-reichen Strahl,</l>
            <l>Der mir, wie ein schneller Blitz, durch das Aug’ ins Her-</l>
            <l>Meiner Andacht Gluth entzündet, mich recht inniglich ver-</l>
            <l>Ja für Lust mich fast verwirret. Für Verwundrung ward</l>
            <l>Als ich jüngst dein Feur erblickte, funckelndes </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Deine lieblich helle Röthe, ob sie gleich ein wenig blaß,</l>
            <l>Ist dennoch von solcher Krafft, daß sie dem Rubin-Balaß</l>
            <l>Nicht nur gleicht; ihn übertrifft. Wie es lässt, so strahlt,</l>
            <l>Aus desselben glatten Blättern keine Farb’, ein röthlich</l>
            <l>Und dringt durch das Aug’ ins Hertze, weckt den einge-</l>
            <l>Vom Gewohnheits-Schlummer auf, facht der Andacht Flam-</l>
            <l>Lenckt der Seelen rege Krafft, durch die Lust, zum Schöpfer</l>
            <l>Dessen Allmacht, Weisheit, Liebe man am besten ehren kann,</l>
            <l>Durch Empfindlichkeit der Wunder, die Sein’ Allmacht,</l>
            <l>Aus der tieffen Nacht des Nichts, voller Schönheit, Glantz</l>
            <l>Voller Nutzen, voller Krafft, durch ein Wort hervor ge-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein, durch eine solche Lust, Jhm zum Ruhm, gerührt</l>
            <l>Ist dem Schöpfer angenehm, darüm lasset uns allhier</l>
            <l>Etwas näher noch betrachten dieser Bluhmen Schmuck und</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn wir dieser Bluhmen Stengel, woran hundert</l>
            <l>Mit Betrachtungs-vollen Blicken, wie wir billig sollten</l>
            <l>Und von unten mit den Augen allgemählig aufwärts gehn;</l>
            <l>Finden wir, daß alle Stengel, wie die Stengel insgemein,</l>
            <l>Allgemach sich auch verdünnen. Und hierüber fiel mir ein:</l>
            <l>Ach! wie unbegreifflich sind, zu bewundernde Natur,</l>
            <l>Deine Wercke! wer kann fassen, wer begreiffet, wie behende</l>
            <l>Dein Gewerbe, deine Wege? Wo des Stengels Grün zu</l>
            <l>Zeigt sich gleich ein feurig Roth. Wer facht diese rothe</l>
            <l>Eben an dem Ort doch an? Welcher Finger, welche Hand,</l>
            <l>Welcher Pinsel, welche Kunst, welch erfindender Verstand</l>
            <l>Färbt die Stelle sonder Farben? Hier erstaunen unsre</l>
            <l>Und, weil mans nicht fassen kann,</l>
            <l>Beten sie mit Lust und Ehrfurcht, und mit Andacht billig an</l>
            <l>Den Allmächtigen, in Wercken bloß allein, erblickten Meister,</l>
            <l>Der ohn Ende Wunder thut. Spitz geschliffenen Rubinen,</l>
            <l>In polirten Schmeltz gefasst, gleichen, in dem schönen grünen,</l>
            <l>Die noch halb geschlossne Knöpfchen. Aber wann sie offen</l>
            <l>Sind sie, wie gesagt, von Farben schöner fast, als Wunder-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laub und Blätter sind zugleich, an der schönen Creatur,</l>
            <l>Von recht künstlichem Gewircke, von besonderer Figur.</l>
            <l>Fast fünf Sechstel eines Circuls, der mit Regel-rechter Zier</l>
            <l>Auf den Ecken ausgeschnitten, stellen sie den Augen für.</l>
            <l>Jhre Farb ist dunckel-grün, ihr Geweb’ ist dicht und weich,</l>
            <l>Und dem allerfeinsten Tuche, ja fast gar dem Sammet, gleich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann im Herbst fast überall nichts als gelbe Bluh-</l>
            <l>Sieht man dich, o herrlichs Blühmchen, noch in voller Nö-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
