<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Viertes Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">23</measure>
        <measure type="verses">279</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-9 2-8 3-10 4-8 5-5 6-3 7-10 8-23 9-10 10-10 11-10 12-9 13-31 14-3 15-8 16-3 17-16 18-13 19-35 20-5 21-19 22-5 23-26</measure>
        <measure type="syllables">3462</measure>
        <measure type="tokens">2409</measure>
        <measure type="characters">14451</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20536-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Viertes Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sahe wiederum dergleichen Schönheit stehn,</l>
            <l>Woraus die Deutungen berühmter Wercke gehn;</l>
            <l>Die Mienen liessen hier aus dem erhabnen Wesen</l>
            <l>Nichts als Vortrefflichkeit und weise Sinnen lesen:</l>
            <l>Jhr Ernst-Erfüllter Blick, doch angenehm Gesicht</l>
            <l>Wies, daß ihr Herz von nichts als Wichtigkeiten spricht.</l>
            <l>Indem sie mit dem Aug im Kreiß herum gegangen,</l>
            <l>Nahm sie des blauen Kleids mit Gold gesticktes Prangen,</l>
            <l>Und schlug es um den Arm; nach grosser Redner Art,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„man brauche mehr Geduld! das Friese zu gewinnen,</l>
            <l>„muß man die Frage nicht bey dem Entschluß beginnen„</l>
            <l>So fieng ihr Vortrag an; „der Eifer ist zu groß,</l>
            <l>„mit welchem man bisher fast jeden Saz beschloß.</l>
            <l>„daß keine sich allein im Kreiße därffe nennen,</l>
            <l>„als wär sie dieses Wercks besondre Meisterinn;</l>
            <l>„als flöß der Sachen Lauf nicht als von ihrem Sinn.</l>
            <l>„ich selbst verlange nicht mir dieses zuzusprechen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„was nüzte Muth und Geist? was Unerschrockenheit?</l>
            <l>„was eine tapfre Faust, auch die Gerechtigkeit?</l>
            <l>„die Zeiten wechseln so, noch mehr die Kriegs-Umstände,</l>
            <l>„daß niemand weiß wohin man Sorg’ und Vorsicht wende.</l>
            <l>„da frag’ ich, wer von euch entgegen gehen kann?</l>
            <l>„wo keine Krieger seynd; wo Krieger ohne Waffen,</l>
            <l>„was kann der Tugenden Ruhm, Ehr’ und Ansehn schaffen?</l>
            <l>„wer streitet ohne Macht? wie trozet man das Drohn,</l>
            <l>„fromm, standhafft, starck, gerecht, groß, tapfer und dergleichen,</l>
            <l>„das macht die Feinde nicht aus ihrem Lager weichen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„der Himmel, spricht man oft, der Himmel wircket mit!</l>
            <l>„gar weislich, wann man sich auf dessen Hilff bezieht:</l>
            <l>„oft eh wir uns versahn, durch stillen Einfluß mercken.</l>
            <l>„jedoch der Beystand muß nicht nur auf ihm beruhn;</l>
            <l>„der Himmel wird ja nicht beständig Wunder thun.</l>
            <l>„ich glaub’ auch nicht daß wir der Zuversicht gewesen,</l>
            <l>„bestünde dies Vertraun; was nuzte Witz und Geist,</l>
            <l>„was aller Glieder Krafft, und was Vermögen heißt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„so fraget man um uns; was unser Amt gewesen;</l>
            <l>„und was von unserm Thun die Nachwelt werde lesen,</l>
            <l>Jhr Eifer aber ward bald desto besser kund,</l>
            <l>Sie fuhr gleich wieder fort: „Man wird mir Beyfall geben:</l>
            <l>„ich will nichts als die That, nicht den Verdienst erheben:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„man sage was mein Amt von mir erfordert hat!</l>
            <l>„in Sonderheit wo Furcht und Angst das Land bezwangen,</l>
            <l>„auch viele von dem Chor nur mit dem Zweifel rangen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„man redte manches mahl von äusserster Gefahr,</l>
            <l>„wo doch ein Schein des Trosts und guter Hoffnung war.</l>
            <l>„man saß in Freuden da, wo man hätt sollen flehen.</l>
            <l>„dort sann der Zweifel nach, wo man entschlossen war;</l>
            <l>„hier bracht man den Altar anstatt des Degens dar:</l>
            <l>„entsezten einige sich nicht auch vor dem Schatten,</l>
            <l>„die Unerschrockenheit hieß ihren Muth oft groß,</l>
            <l>„wann eine Kugel sich nicht weit von ihr verschoß.</l>
            <l>„und selbst der Majestät, was halff ihr Schmuck und Schim̃er,</l>
            <l>„als ihr ein Held entgieng? sie fand ihn dannoch nimmer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„was nuzt Gerechtigkeit wann ihr die Macht gebricht?</l>
            <l>„die Macht? wann sie zu schwach nur mit der Hoffnung ficht:</l>
            <l>„was habt ihr ins gesam̃t zu jener Zeit verrichtet,</l>
            <l>„als Hab’ und Gut erschöpft, der Krieger Zahl zernichtet?</l>
            <l>„wer bracht uns Rath und Hilff, da fast das ganze Land</l>
            <l>„als wir in solcher Noth, in der Bedürfftnis waren?</l>
            <l>„o </l>
            <l>„wach, komm, sinn, rath und hilff! gleich maß’ ich alles aus</l>
            <l>„jm Feld, im Schaz-Gemach, und in dem Waffen-Haus;</l>
            <l>„was uns könnt hilfflich seyn, bey zeiten zu ergründen.</l>
            <l>„ich hatte gleich des Sinns Vereinigung gestifft;</l>
            <l>„das ist, dacht’ ich, was Wehr und Waffen übertrifft.</l>
            <l>„je mehr man in dem Land verheerte Schlösser schaute,</l>
            <l>„wie manch verzagter Sinn ward durch mich Schrecken frey?</l>
            <l>„was hatt’ ich nicht gewirckt, daß eine feste Treu</l>
            <l>„gemüths Aufrichtigkeit und munteres Betragen,</l>
            <l>„mißhelligkeit und Zwist, und Lauigkeit verjagen?</l>
            <l>„daß vielen grauend war nicht eilends durchzugehn,</l>
            <l>„fast alle Mächtigsten bezeigten sich als Feinde;</l>
            <l>„die gröste Seltsamkeit war Hilff und Rath der Freunde.</l>
            <l>„uns stunde niemand bey; und jene rieffen gar:</l>
            <l>„dann hätte dieser sich zum Schwert geschickt befunden,</l>
            <l>„so wären wir vielleicht gefesselt und gebunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„wo sich der treueste doch endlich falsche Fluß</l>
            <l>„dem schwarzen Flutten-Schlund gefangen geben muß;</l>
            <l>„weil dort des Winters Macht die See mit Eis bestreuet;</l>
            <l>„auch wo sich nur ein Blick der Hoffnung vorgethan,</l>
            <l>„daß die Beredsamkeit des Goldes wircken kann;</l>
            <l>„dort war der Völcker Haupt um Schwert und Pfeil und Bogen</l>
            <l>„kurz: alles zitterte. Wir waren ohne Macht,</l>
            <l>„daß uns die ganze Welt vor aufgezehrt geacht.</l>
            <l>„vom Vaterland verblieb uns nichts fast in den Händen,</l>
            <l>„als unsrer Kronen Schmuck nebst den getreuen Ständen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„der Norder Moske-Strohm eröffnet oft den Schlund,</l>
            <l>„krüm̃t, thürmt, wirfft sich herum und schäumt bis auf den Grund,</l>
            <l>„um jener Schiffe Last, die mit dem Wirbel ringen,</l>
            <l>„mit Fraß-Begier und Graus in seine Klufft zuschlingen;</l>
            <l>„der Raub wird aufgewelzt, zerschmettert, umgekehrt,</l>
            <l>„oft schwimmt ein Mast, ein Kiel, und wird herum geprellet</l>
            <l>„bis er zu Trümmern geht, sich an dem Strand zerschellet.</l>
            <l>„inzwischen gurgelt sich die noch nicht satte Grufft,</l>
            <l>„und der verschluckte Fraß bricht durch, steigt in die Lufft</l>
            <l>„was er so rüstig war im Wirbel einzukäuen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„so weit hab ich durch Müh und Weisheit es gebracht,</l>
            <l>„daß unsrer Feinde Strohm es eben so gemacht.</l>
            <l>„so viel die Ländersucht in ihren Wirbel schlunge,</l>
            <l>„das noch befreyte Land ward so mit GOtt regiert,</l>
            <l>„daß, eh des Feindes Aug und Vorsicht es verspührt,</l>
            <l>„der Baur zum tapfern Mann, das Volck zum Helden-Orden,</l>
            <l>„der Schmuck zum Kriegs-Metall, der Pflug zum Degen worden.</l>
            <l>„bracht unsern Feinden Angst und gab den Freunden Lust.</l>
            <l>„das Herz der Königinn halff alles so zu schlichten,</l>
            <l>„daß unsers Gegners Krieg nichts war, als Nichts verrichten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„wir seufzten um das Land, um das verlohrne Gut,</l>
            <l>„nebst Waffen-blossem Recht auf die bedrängte Staaten,</l>
            <l>„die sich schon der Gewalt des Schwerts ergeben hatten.</l>
            <l>„was fande man so nicht schon Mord und Brand erfuhr?</l>
            <l>„fast jede Strasse war des Land-Verderbens Spur.</l>
            <l>„der Landmann floh davon der Knechtschaft auszuweichen;</l>
            <l>„ja was zu klagen war, und noch entsezen mag</l>
            <l>„ist, daß so Dorff als Feld und Land verwüstet lag,</l>
            <l>„und viele Städte nichts als jenen Schuz verfluchten,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„so kam es nur an mich: die Weisheit, hörte man,</l>
            <l>„ists welche der Gewalt ein Ende machen kann.</l>
            <l>„und recht: man fand auch nichts von mir unausgesonnen,</l>
            <l>„gleich hatt’ ich Lieb und Treu des Vaterlands gewonnen.</l>
            <l>„und jeden treuen Blick für Rach-Begierde glühn;</l>
            <l>„die Strassen wimmelten von Rüstungen und Leuten,</l>
            <l>„die für die Königinn zu fechten sich erfreuten.</l>
            <l>„da riß man Häuser um, dort stunden Mauren auf,</l>
            <l>„der goß Metall und Erz, dies ward zu Mauer-brechern,</l>
            <l>„der Feinde Städt und Wehr und Wälle durchzulöchern.</l>
            <l>„wie manchesmahl war nicht dem Fluß die Last zu schwer?</l>
            <l>„er trug oft einen Wald von jungen Eichen her,</l>
            <l>„daß sie noch grössrer Macht, als sie, könnt wiederstreben.</l>
            <l>„man hörte Tag und Nacht der Arbeit Kriegs-Gethön,</l>
            <l>„und sah die Schwächsten auch den Müssiggang verschmähn;</l>
            <l>„die Jüngsten fanden sich mit Alten bey den Wercken,</l>
            <l>„wie viele scholten nicht die Zärtlichkeit der Hand,</l>
            <l>„wann sie sich zu der Last nicht starck genug befand?</l>
            <l>„wie manche wünschten nicht ein Schulter-Blat von Eisen,</l>
            <l>„in der gemeinen Noth des Eifers Macht zu weisen?</l>
            <l>„das wirckte die Begier des Volcks in einem Tag.</l>
            <l>„so wimmelte das Land von Kriegern und von Waffen;</l>
            <l>„mit diesen wußten wir uns Rath und Hilff zu schaffen.</l>
            <l>„was jemahl für ein Heer, an Eisen, Erz und Stahl,</l>
            <l>„nennt mir des Manns und Pferds Kriegs-Unentbehrlichkeiten!</l>
            <l>„die mußte meine Sorg und Wachsamkeit bereiten.</l>
            <l>„an nichts gebrach es uns: der Feld-Herr war auch da,</l>
            <l>„mit dem die Königinn nach GOtt das Heer versah.</l>
            <l>„er halff die Krieges-Glut in unsern Grenzen dämpfen.</l>
            <l>„er ist der, den sie sich durch ihrer Schwester Hand,</l>
            <l>„und durch den Herzogs-Stab, den sie ihm gab, verband.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier kommt mir ungefähr das Trauer-Wort zu Ohren:</l>
            <l>Ich wende mich zu sehn, woher das Seufzen bricht,</l>
            <l>So hör ich wieder: „still erneu den Schmerzen nicht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Weisheit redte fort: „durch seine Müh und Thaten</l>
            <l>„geschah, was wir zuvor uns nicht geschmeichelt hatten.</l>
            <l>„zu grossen Dingen klug und kühn zu brauchen wußt.</l>
            <l>„er zog mit seinem Heer, mit den getreuen Schaaren,</l>
            <l>„die dort des Vaterlands Vertraun und Hoffnung waren,</l>
            <l>„dem Feind in das Gesicht; da stund er mit Bedacht,</l>
            <l>„die Feinde fiengen an sich hin und her zu schwencken,</l>
            <l>„das machte mich noch mehr auf einen Angriff dencken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„gleich drauff erscholl der Gruß durch einen Donner-Knall,</l>
            <l>„auf den ich Freuden-voll durch den Trompeten-Schall</l>
            <l>„die werden uns, dacht’ ich, noch mehr ermuntern sollen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„freundinnen! stünd euch nun das Heer vor dem Gesicht,</l>
            <l>„so säht ihr, wie den Sieg sich jeder Blick verspricht;</l>
            <l>„das Schau-Spiel wurd euch selbst das Herz zum Streit entzünden:</l>
            <l>„hier steht das Kriegs-Metall, so selbst den Tod erschreckt;</l>
            <l>„dort wird man durch den Schall der Feld-Trompet’ erweckt.</l>
            <l>„der Fahnen Stolz und Pracht umflattert jede Reihe,</l>
            <l>„wie wann sie sich des Siegs schon vor dem Kampf erfreue.</l>
            <l>„es schnaubt das Pferd und strampft, und strebet nach der Schlacht.</l>
            <l>„es blizen Waffen, Kleid, Gold, Silber, Stahl und Eisen,</l>
            <l>„der Feinde Stirn’ und Troz den Gegen-Troz zu weisen.</l>
            <l>„wahr ists, derselben Heer stund an der Krieger Zahl</l>
            <l>„zu schlagen, oder nicht. So ließ’ ich meinem Helden</l>
            <l>„der Völcker Tapferkeit und Herz zum Angriff melden.</l>
            <l>„gleich ritt er durch das Feld, wies seinem Feind die Brust,</l>
            <l>„den Schaaren Munterkeit, dem Heer zum kämpfen Lust.</l>
            <l>„das Volck, das tapfre Volck bald an den Feind zu sezen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„der Lorber, welchen sich auch der gemeine Mann</l>
            <l>„wann er sich herzhaft hält, im Krieg erfechten kann,</l>
            <l>„der fieng schon manchem an auf seinem Hut zu schweben,</l>
            <l>„man stund vielmehr in Freud und Lust zu fechten da,</l>
            <l>„je näher man des Feinds geschloßne Reihen sah.</l>
            <l>„ich wurd aus jedem Aug und dessen kühnen Blicken</l>
            <l>„schon allerseits gewahr, daß uns der Sieg wird glücken.</l>
            <l>„woraus der Schrecken brach, woraus das Kriegs-Metall</l>
            <l>„bliz, Mord und Hagel warff. Er kam wie jene Wellen,</l>
            <l>„die von dem Sturm erregt sich aus der Tieffe schwellen.</l>
            <l>„der Anzug hätte leicht den Tapfersten erschreckt;</l>
            <l>„wir ruckten Schritt vor Schritt zur Lincken und zur Rechten,</l>
            <l>„auch aus dem Mittel vor, mit aller Macht zu fechten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„des ersten Feurs Gekrach, das raßlende Gesumm,</l>
            <l>„der aufgerollte Dampf, der Drommel Sturm-Gebrumm,</l>
            <l>„entflammte Geist und Sinn; noch mehr das Freuden-Schallen:</l>
            <l>„</l>
            <l>„der Ruf bewirckte mehr als Eisen, Stahl und Bley.</l>
            <l>„das war der Schirm, womit wir in die Feinde drungen,</l>
            <l>„der Röhre Mord-Gebliz, der blancken Schwerter Wuth</l>
            <l>„umwirbelte das Heer und gab dem Kämpfer Muth.</l>
            <l>„dort sah man unsern Fahn und hier der Feinde Lanzen</l>
            <l>„mit wanckelbarem Glück, als Sieges-Zeichen pflanzen.</l>
            <l>„wo sah man so, wie da, den Mann zum Kämpfen gehn?</l>
            <l>„er schreitet Fuß vor Fuß durch Feuer, Sturm und Leichen,</l>
            <l>„stürmt, schäumt und doñert selbst, und zwingt den Feind zum weichẽ.</l>
            <l>„hier hält die Helden-Brust den strengen Waffen Lauf</l>
            <l>„dort sieht man seine Faust nicht fechten, sondern schlachten,</l>
            <l>„mit Großmuth und Gewalt nach Sieg und Ehre trachten.</l>
            <l>„die Pferde brechen durch, wo die bewehrtste Reih,</l>
            <l>„sie tretten dem die Stirn und dem die Brust entzwey;</l>
            <l>„mit welchem er so kühn, so schnell und so verwegen</l>
            <l>„dem Feind entgegen eilt, nach allen Seiten sprengt,</l>
            <l>„daß er ihn Mann auf Mann, und aus den Gliedern drängt;</l>
            <l>„jhn theils verjagt und stürzt, theils umbringt und zerhauet,</l>
            <l>„so reißt kein wilder Strohm, der sich gäh loß gedämmt,</l>
            <l>„kein Feld wird von dem Schwall so plözlich überschwemmt,</l>
            <l>„als unsre Reiterey des Gegners Flügel schluge,</l>
            <l>„und das siegreiche Schwert bis in sein Lager truge.</l>
            <l>„so wenig als die Wehr bey dem zerrissnen Damm.</l>
            <l>„ein gräßliches Geschwärm, so jenen Kreiß verhüllte,</l>
            <l>„lufft, Erden, Aug und Sinn mit Greul und Blut erfüllte!</l>
            <l>„der allzu grosse Muth des Manns zu Pferd bewies,</l>
            <l>„wir sahn das Volck zu Fuß entblößt und ohne Flügel,</l>
            <l>„doch liessen wir dem Arm desselben freyen Zügel,</l>
            <l>„der, wie der Winde Macht die Wälder nieder weht,</l>
            <l>„den Feind mit solchem Grimm und Toben hergemäht,</l>
            <l>„als gegen unsre Macht sich zu beschüzen strebten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„mein Heer-Fürst drange noch durch andre Reihen fort,</l>
            <l>„erfrichte dieses Volck durch Beyspiel, That und Wort;</l>
            <l>„er hatte schon so viel als Feld und Schlacht gewonnen,</l>
            <l>„ein neuer Hinterhalt bedrohte meine Macht,</l>
            <l>„der sezte mein Gemüth in Mißtraun und Verdacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„du Tapferkeit sag an! was hättest du beschlossen?</l>
            <l>„nicht wahr, du wärest fort in die Gefahr geschossen?</l>
            <l>„und hätte dir den Ruhm des Sieges abgedrückt.</l>
            <l>„ich aber schrie: zurück! es ist genug gesieget!</l>
            <l>„sieh dort den neuen Schwarm, der uns entgegen flieget!</l>
            <l>„dein Heer ist allzu tief in seinem Sieg zerstreut!</l>
            <l>„es ist noch anderwärts ein Feind von uns zu schlagen;</l>
            <l>„auf! wende deinen Fahn es dorten auch zu wagen.</l>
            <l>„kehr um und stürz dich nicht vom Siegen in die Noth,</l>
            <l>„die deine Tapferkeit dir, wie der Gegner, droht.</l>
            <l>„zurück! es gibt für uns noch andre Sieges-Täge!</l>
            <l>„ein kluger Feld-Herr siegt, wann er mit Klugheit weicht;</l>
            <l>„oft hat der nicht gesiegt, der einem Sieger gleicht.</l>
            <l>„laß deinen Gegner nur bey seinen Gliedern stehen!</l>
            <l>„was ligt daran, wann er nur mit der Wallstadt prahlt?</l>
            <l>„er hat derselben Werth mit eignem Blut bezahlt.</l>
            <l>„das Leichen-volle Feld konnt, was ich sprach, bezeugen,</l>
            <l>„von dem Erfolg der Schlacht, vom Ausgang zu geschweigen;</l>
            <l>„als unsrer Krieger Zahl vor diesem Treffen war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„so zogen wir das Volck, das tapfre Volck zusammen</l>
            <l>„mit dem wir von der Schlacht bald zu der andern kamen.</l>
            <l>„wir wichen, und der Feind blieb auf dem Plaz entsezt,</l>
            <l>„ein trauriger Triumpf! den er mit Grimm verfluchte</l>
            <l>„als er die gröste Macht in Blut und Sümpfen suchte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„was war nun ausgericht? was führte man im Sinn,</l>
            <l>„da man geschlagen hieß, besiegt, verjagt und hin?</l>
            <l>„durch den entlehnten Ruff des Welt-Gerüchts belernet.</l>
            <l>„er glaubte dem Bericht; so war mein Wunsch erfüllt:</l>
            <l>„so war ihm unsre Macht und Lust zum Streit verhüllt.</l>
            <l>„mein Heer zog voller Muth, jedoch was sag’ ich ziehen?</l>
            <l>„auf jene Völcker loß. Sie wußten keinen Feind,</l>
            <l>„da sie von ihrem Feld schon weggelauffen seynd.</l>
            <l>„kein steiles Wald-Gebürg, kein Sturm, kein Wind, kein Regen</l>
            <l>„konnt unsrer Krieger Muth was in die Weege legen.</l>
            <l>„daß er Gewehr, Gezelt, Muth, Herz und Ziel verlohr.</l>
            <l>„furcht, Schwindel, Jrrthum, Noth bemeisterten die Schaaren,</l>
            <l>„sie sahn’ für Schrecken nicht, wie wir gekommen waren.</l>
            <l>„sie warffen sich verwirrt im Wald, im Feld herum,</l>
            <l>„kurz: ihre Rettung war das Schwert nichts lassen nüzen,</l>
            <l>„und nicht mit Streitbarkeit, mit Furcht und Fliehn sich schüzen.</l>
            <l>„mein Heer schrie nach: gesiegt, der unbesiegt entrinnt!</l>
            <l>„und glücklich, der dem Feind den Rucken abgewinnt!</l>
            <l>„war bey dem Feind so viel als Heil und Glück erreichen;</l>
            <l>„uns aber eins: gesehn, gekommen und gesiegt,</l>
            <l>„weil eine kurze Frist so viel für uns gefügt,</l>
            <l>„daß diese Feindes-Macht schon in die Flucht geschlagen,</l>
            <l>„hätt man die Lauffenden bey so verwirrter Flucht</l>
            <l>„durch Feuer, Mord und Schwert zu züchtigen gesucht,</l>
            <l>„so wär ein Adler Schwarm nicht schnell genug gewesen;</l>
            <l>„so färtig konnten sie sich der Gefahr erlösen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
