<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Belustigende und erbauliche  
 Morgen-Gedanken.  
 Nach Anleitung  Mr. Thomsons.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">7</measure>
        <measure type="verses">133</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-26 2-8 3-24 4-32 5-16 6-16 7-11</measure>
        <measure type="syllables">1174</measure>
        <measure type="tokens">718</measure>
        <measure type="characters">4563</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Belustigende und erbauliche  
 Morgen-Gedanken.  
 Nach Anleitung  Mr. Thomsons.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es läßt das sanfte Morgen-Licht im bunten Osten sich</l>
            <l>schon seh'n,</l>
            <l>Die kühle Milch der grünen Pflanzen, der Thau, sinkt aus</l>
            <l>den grauen Höh'n.</l>
            <l>Man siehet an der dünnen Luft unsichtbarn Kreyses äussern</l>
            <l>Grenzen,</l>
            <l>Und, in und durch derselben Cörper, der Dämmrung annoch</l>
            <l>schwaches Glänzen</l>
            <l>Sich mit den dunklen Schatten mischen, und sie gemach,</l>
            <l>gemach besiegen.</l>
            <l>Die Nacht entweicht mit trägem Schritt, der junge Tag</l>
            <l>erscheinet schnell,</l>
            <l>Formieret eine schöne Weite, um unsre Augen zu vergnügen.</l>
            <l>Er zieht vor einem schönen Schauplatz die Decke weg, macht</l>
            <l>alles hell,</l>
            <l>Und stellet, was vor unser Aug’ sich durch die Dunkelheit</l>
            <l>verlor,</l>
            <l>Als würd’ es fast aufs neu’ erschaffen, uns, durch den Wech-</l>
            <l>sel, schöner vor.</l>
            <l>Der fernen Berge neblicht Haupt, der hohen Felsen feuchte</l>
            <l>Gipfel,</l>
            <l>Der träuflenden gebognen Bäume gewölbte Wolken-gleiche</l>
            <l>Wipfel</l>
            <l>Erscheinen, nehmen sichtbarlich, mit dem gestärkten Tage, zu.</l>
            <l>Was bis daher im Schlaf begraben, wird munter, und ver-</l>
            <l>läßt die Ruh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf Feldern hinkt schon hie und dort, im feuchten grünlich-</l>
            <l>grauen Grase,</l>
            <l>Mit einem ungeschickten Hüpfen, der feige lang-geohrte</l>
            <l>Haase.</l>
            <l>In Wäldern sieht das leichte Wild den unverhofften Wan-</l>
            <l>dersmann,</l>
            <l>Mit stutzigen verstöhrten Blicken, und ausgereckten Hälsen,</l>
            <l>an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein’ unvermuhtete Music erwachet gleichsam hin und</l>
            <l>wieder,</l>
            <l>In ganz verschiednen Tönen schallen der Creaturen Morgen-</l>
            <l>Lieder.</l>
            <l>Der Vögel angenehmes Gurgeln, der Ochsen und der Schafe</l>
            <l>Blecken,</l>
            <l>Das helle Wiehern muntrer Pferde, der frühen Hähne</l>
            <l>scharfes Krähn,</l>
            <l>Das hohle Girren treuer Tauben, der Enten schnatterndes</l>
            <l>Getön</l>
            <l>Formieren eine Harmonie. Sie scheinen gleichsam zu</l>
            <l>entdecken,</l>
            <l>Daß sie Dem, Der sie schuf, zur Ehr’, mit Freuden leben,</l>
            <l>fühlen, schmecken.</l>
            <l>Will denn der, sich zum Schaden, faul- und träge Mensch</l>
            <l>das Bett nicht lassen,</l>
            <l>Des kühlen Morgens zu geniessen, den lieblichen Geruch zu</l>
            <l>fassen,</l>
            <l>Der aus bethauten Bluhmen quillt? Will er der stillen</l>
            <l>Stunden sich</l>
            <l>Denn nicht erfreuen, die zum Denken und frohen Danken</l>
            <l>eigentlich</l>
            <l>Bestimmt und ihm geschenket scheinen? Will man, da so viel</l>
            <l>Guts zu spühren,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn, in der That sich selbst bestehlend, so viele Lust mit Fleiß</l>
            <l>verlieren?</l>
            <l>Will man die schönste Zeit des Lebens, die eigentlich für uns</l>
            <l>geschaffen,</l>
            <l>Nur unvernünft’gen Thieren lassen, und sie verschnarchen</l>
            <l>und verschlafen?</l>
            <l>Ist es erlaubt, in gleichsam todter Vergessenheit, in schwar-</l>
            <l>zen Träumen,</l>
            <l>Den schönsten Theil von unsrer Zeit, den frischen Morgen,</l>
            <l>zu versäumen?</l>
            <l>Da, leyder! tausend Menschen sterben, die, wie die frühe Zeit</l>
            <l>so schön,</l>
            <l>Wie lieblich denn die Welt geschmückt, auch nicht ein einzigs</l>
            <l>mahl gesehn.</l>
            <l>Wie werden wir, da GOtt der HErr uns so viel Gutes wollen</l>
            <l>gönnen,</l>
            <l>Und wir es gleichsam von uns stossen, doch unser Thun</l>
            <l>beschönen können?</l>
            <l>Erwacht! dort steigt des hellen Tages durchlauchtiger</l>
            <l>Monarch hervor,</l>
            <l>Mit güldnem Glanz und Licht gekrönt. Es überschwemmt</l>
            <l>sein Strahlen-Heer</l>
            <l>Die ganze sichtbare Natur, als wie mit einem Segens-</l>
            <l>Meer.</l>
            <l>Es wird der, erst durch Jhn so schön geschmückt gewes’ne,</l>
            <l>Wolken-Flor,</l>
            <l>Durch seine Gegenwart, beschämt. Jhr erst so schöner</l>
            <l>Putz verschwindet,</l>
            <l>Da man des Lichtes Quelle selbst noch tausend mahl so herr-</l>
            <l>lich findet.</l>
            <l>Die sich nunmehr vermindernde, verdünnend’ und zertheiln-</l>
            <l>de Düfte,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das sich nunmehr verschönernde, durch ihn gestärkte Blau</l>
            <l>der Lüfte,</l>
            <l>Der hohen Felsen äußre Spitzen, die prächtig in die Höhe</l>
            <l>ragen,</l>
            <l>Indem derselben äußre Rand, mit Himmels-Gold, als wie</l>
            <l>beschlagen,</l>
            <l>Bemerken, selbst darob erfreut, sein’ Ankunft. Bis zuletzt</l>
            <l>die Wälder,</l>
            <l>Und endlich auch die niedern Flächen der Aecker, Wiesen,</l>
            <l>Gärten, Felder,</l>
            <l>Durch seinen schrägen Strahl beflossen, in güldnem Glanz</l>
            <l>und Schimmer glühn,</l>
            <l>Wodurch des Grases und der Blätter vorher schon angeneh-</l>
            <l>mes Grün</l>
            <l>Noch tausend mahl verschönert wird, die Bluhmen noch viel</l>
            <l>schöner blühn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun glänzet alles, was man sieht, Luft, Erde, Felder, Thal</l>
            <l>und Hügel,</l>
            <l>Absonderlich empfängt die Fluht, als ein polierter Himmels-</l>
            <l>Spiegel,</l>
            <l>Den hellen Glanz gedoppelt helle,</l>
            <l>Es blitzt nicht nur vom regen Schimmer ein’ jegliche bewegte</l>
            <l>Welle,</l>
            <l>Und suchet einen Fluß von Silber in Schuppen-förmgen</l>
            <l>halben Kreisen,</l>
            <l>In einer zitternden Bewegung, und schnellem Spielen uns zu</l>
            <l>weisen;</l>
            <l>Man siehet ihre glatte Flächen auf einer jeden stillen Stelle,</l>
            <l>Worinn im reinen Wiederschein, als in geschliffene Kry-</l>
            <l>stallen,</l>
            <l>Die allerzierlichsten Figuren des Himmels und der Erden</l>
            <l>fallen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>(die itzt im hellen Sonnen-Strahl</l>
            <l>Sich gleichsam überall vergülden)</l>
            <l>Von aller schönen Creaturen so herrlichem Original,</l>
            <l>Noch eine liebliche Copie, die Anmuht zu verdoppeln,</l>
            <l>bilden.</l>
            <l>Muß man bey so viel Herrlichkeiten denn fast gezwungen</l>
            <l>nicht gestehn,</l>
            <l>Zu ihres grossen Schöpfers Ehren, die Welt sey wunder-</l>
            <l>würdig schön?</l>
            <l>Und ist nicht jedermann verpflichet, mit Lust und Dank sie</l>
            <l>anzusehn?</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
