<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gratulations-getichte an Herrn David  
 Rhenisch, Predigern und Prof.  
 zu Breßlau.  
 Andreas Tscherning.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">184</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-184</measure>
        <measure type="syllables">2285</measure>
        <measure type="tokens">1542</measure>
        <measure type="characters">9055</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Gratulations-getichte an Herrn David  
 Rhenisch, Predigern und Prof.  
 zu Breßlau.  
 Andreas Tscherning.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wjr müssen freylich nur, wir armes volck! bekennen,</l>
            <l>Daß erde, feuer, lufft und wasser schröcklich brennen,</l>
            <l>Aus eyfer gegen uns: Des hohen himmels haus,</l>
            <l>Das schüttet seinen zorn mit blitz und donner aus</l>
            <l>Von allen ecken her, nachdem so schwere plagen</l>
            <l>In dieser see der welt mit macht zusammen schlagen</l>
            <l>Auf unsern sünden-hals; Doch gleichwohl ist ein GOtt,</l>
            <l>Der seiner gnaden licht läst scheinen in der noth,</l>
            <l>Wann Caurus um den mast mit harten stürmen sauset,</l>
            <l>Wann die erzürnte fluth um alle seiten brauset,</l>
            <l>Und will mit uns grund ab: Dem nichts sich bergen kan:</l>
            <l>Der, ob er schon betrübt, nimmt dennoch wieder an;</l>
            <l>Nur daß man eyfrig bläst die starcken buß-posaunen</l>
            <l>Aus feindschafft unsrer schuld, und auch die bet-karthaunen,</l>
            <l>Die himmels-brecher, pflantzt vor GOttes schöne stadt,</l>
            <l>Und zeucht nicht eher ab, biß man das ja-wort hat.</l>
            <l>Das goldne sonnen-rad hat fünffmahl seinen wagen</l>
            <l>Durch alle zeichen schon am himmel durchgetragen,</l>
            <l>Seit mich das vaterland hat heissen fremde seyn,</l>
            <l>Als das gewissens-schwerd nicht blos durch marck und bein,</l>
            <l>Auch durch die seele, drang. Wann ich, auf jene zeiten,</l>
            <l>Des feindes übermuth und strenge grausamkeiten</l>
            <l>Zurück gedencken will, was ich nur angeschaut,</l>
            <l>So werd ich gantz bestürtzt, mir schüttert haar und haut</l>
            <l>Der freyheit wurden band und ketten angeleget,</l>
            <l>So sich von dieser last ein wenig kaum noch reget:</l>
            <l>Der weg zum tempel stund mit waffen gantz umhüllt,</l>
            <l>Mit ruthen ausgefegt, mit menschen-tand erfüllt,</l>
            <l>Durch ungehirntes volck. Wo vor der zarten jugend</l>
            <l>So rühmlich ward gezeigt die strasse zu der tugend,</l>
            <l>Da stund ein wildes pferd: Der lehrer ward verjagt,</l>
            <l>Der raths-herr abgedanckt, der burgers-mann geplagt,</l>
            <l>Mit trutzen und gewalt. Die solten nachmahls väter</l>
            <l>Des vaterlandes seyn, so bey dem rauhen wetter,</l>
            <l>Und sonder einen zwang, wo falscher wind geweht,</l>
            <l>Und hoheit und gewinn den mantel hingedreht.</l>
            <l>Da kan man recht und wohl gewünschtes leben führen,</l>
            <l>Wo weise leute sind, die eine stadt regieren.</l>
            <l>O freylich! solte der beherrschen eine stadt,</l>
            <l>Der über seine frau das regiment nicht hat?</l>
            <l>Soll der wohl ander volck zu einer lehre zwingen,</l>
            <l>Der selber keinen grund des glaubens vor kan bringen,</l>
            <l>Des glaubens, den er führt? Er schreyet etwas an,</l>
            <l>Das weder ihm vor sich, noch andern, helffen kan.</l>
            <l>Heist dieses seinen GOtt von gantzem hertzen lieben,</l>
            <l>Den nächsten, als sich selbst? Ja wohl, es heist betrüben.</l>
            <l>Was mit gewalt geschicht, macht keinen Christen nicht;</l>
            <l>Ein bogen, der zu sehr gespannet ist, zerbricht.</l>
            <l>Zu falschem gottesdienst der menschen seelen treiben,</l>
            <l>Heist gut gigantisch seyn. Laß einen jeden bleiben;</l>
            <l>Und sagt er was aus noth, das hertz ist weit davon:</l>
            <l>Fromm vor sich selber seyn, das heist religion.</l>
            <l>Ich sprach: Ist Buntzlau dann der gantze kreis der erden?</l>
            <l>Will GOtt nur hier allein, sonst nicht gefunden werden?</l>
            <l>Ist nicht noch raum genung, so weit von osten west,</l>
            <l>So weit der sonnen gold die strahlen fallen läst?</l>
            <l>Muß einer haus und hof und alle wollust meiden?</l>
            <l>Es ist ein schöner spott, vor GOttes ehre leiden.</l>
            <l>Der schäme sich, der blos um grober übelthat,</l>
            <l>Und um verrätherey, muß weichen von der stadt.</l>
            <l>Der HErr, für dessen grimm hier alles muß erzittern,</l>
            <l>Der himmel furchtsam seyn, die starcken berge splittern,</l>
            <l>Die ungestümme see mit ihren wellen fliehn,</l>
            <l>Muß selber über meer aus haß der feinde ziehn.</l>
            <l>Der feurige Thesbit, dem seel und leib zusammen</l>
            <l>Gen himmel ward geholt, vom kutschen voller flammen,</l>
            <l>Der muste gleichwohl vor der Jsebel entgehn:</l>
            <l>Den Christus sonderlich ließ an der seiten stehn,</l>
            <l>Den er so trefflich sehr vor andern pflag zu lieben,</l>
            <l>Ward durch des kaysers bann in Pathmos hin vertrieben;</l>
            <l>Doch kömmt man anderswo bißweilen besser an,</l>
            <l>Als kaum ein guter freund zu hause rathen kan.</l>
            <l>Es gieng dem Joseph traun in solchem elends-stande</l>
            <l>Weit besser, als zuvor, in seinem vaterlande,</l>
            <l>Dieweil er alle noth, so auf die brüder fiel,</l>
            <l>In guter ruh verschlief im lande, wo der Nil</l>
            <l>An statt des regens ist. In meinem strengen orden,</l>
            <l>Darein ich war gesetzt, ist Breßlau endlich worden</l>
            <l>Der hafen meiner ruh, so mir nicht mißgefällt.</l>
            <l>Es ehre, wer da will, die göttin dieser welt,</l>
            <l>Die grosse mutter Rom; Ich rühme mehr die gaben,</l>
            <l>Mit welchen Breßlau ist, die edle stadt, erhaben,</l>
            <l>Der auszug der natur, der erden schöne zier:</l>
            <l>Doch meiner Musen schutz und aufenthalt in ihr,</l>
            <l>Herr Rhenisch! euch noch mehr. Viel eher soll der wagen</l>
            <l>Des hellen Phaethons durch alle häuser jagen,</l>
            <l>Als ich durch euren ruhm. Das hertze voller treu,</l>
            <l>Und immer wohl zu thun, das führt ihr blos und frey:</l>
            <l>Jhr dencket, was ihr redt, und redet, was ihr dencket,</l>
            <l>Tragt nicht was heimliches im hertzen tieff versencket,</l>
            <l>Das andern schaden bringt: Jhr schencket klaren wein,</l>
            <l>Seyd sonder alles falsch, und haßt der worte schein,</l>
            <l>Die glatte henckerey: Wornach wir sollen hauen,</l>
            <l>Das können wir an euch, als einem spiegel, schauen.</l>
            <l>O wohl dem, welcher so, wie ihr, kein anders thut,</l>
            <l>Herr Rhenisch! als wozu ein junges freyes blut</l>
            <l>Gantz sicher kommen mag, und auf die wage setzen</l>
            <l>Das wesen, so er führt. Ein stein pflegt stahl zu wetzen,</l>
            <l>Ein lehrer junges volck; Der lehrt in wahrheit nicht,</l>
            <l>Den seine lehre selbst mit schanden unrecht spricht.</l>
            <l>Jhr weiset mir voraus, was einer muß beginnen,</l>
            <l>Der das berühmte schloß der weißheit will gewinnen,</l>
            <l>Die nimmer untergeht: Jhr zeiget aus der schrifft,</l>
            <l>Was GOtt, so viel man zwar hier wissen kan, betrifft,</l>
            <l>Und wie der mensch die welt soll unter sich verachten,</l>
            <l>Hergegen bald nach dem am allermeisten trachten,</l>
            <l>Was keines wetters macht, kein starcker nord zubricht,</l>
            <l>Kein dieb nicht stehlen kan, und keine motte sticht:</l>
            <l>Jhr macht uns offenbahr das thun der blinden heyden,</l>
            <l>Den fremden gottes-dienst vom wahren unterscheiden:</l>
            <l>Jhr, meiner Musen trost! ihr gebt uns zu verstehn,</l>
            <l>Was des Aristons sohn, der lehrer zu Athen,</l>
            <l>Was Tullius zu Rom, was rasende Sibyllen,</l>
            <l>Was Stagirites glaubt von GOttes thun und willen,</l>
            <l>Was Maro, wenn er schreibt von der Cumaner magd,</l>
            <l>Unwissentlich daselbst von Christus hat gesagt:</l>
            <l>Was man von denen hat, die sonsten weise waren,</l>
            <l>Und in erschaffner krafft der sachen wohl erfahren:</l>
            <l>Was sie von GOtt gelehrt: Was frommer Christen amt:</l>
            <l>Warum der Tantalus zur höllen sey verdammt:</l>
            <l>Warum der weisse bär noch nie hat seinen wagen</l>
            <l>Nach der Bootes hin ins blaue saltz getragen:</l>
            <l>Warum doch jenes bild bey Ariadne kniet:</l>
            <l>Wie daß man auch so schön und wohl gemahlet sieht</l>
            <l>Thaumantis tochter schweiff, den brennenden cometen,</l>
            <l>Den boten böser post, den traurigen propheten:</l>
            <l>Wie diß und jenes ist: Wie Perseus flüchtig steht:</l>
            <l>Caßiopea sitzt: Wie Phöbus untergeht:</l>
            <l>Wie Hecate nach ihm ihr bleiches silber schicket,</l>
            <l>Und mit der sternen schaar hin auf die wache rücket:</l>
            <l>Und was dergleichen mehr. Jhr seyd, was guten rath</l>
            <l>Und treue zucht betrifft, an meiner eltern statt.</l>
            <l>Lehrt mich der jugend pest, die faule wollust hassen</l>
            <l>Des teufels unterpfül, hingegen dieses fassen,</l>
            <l>Was gut und tugend heist. Denn wer die junge zeit</l>
            <l>Durch müßiggang verderbt, kriegt auf das alter leyd.</l>
            <l>Durch nichts thun legen wir uns auf die schlimme seiten,</l>
            <l>Und lernen böses thun. Die mörderin der zeiten,</l>
            <l>Das zucker-süsse gifft, saugt alle kräffte aus:</l>
            <l>Wie rost das eisen frist, verzehret hof und haus.</l>
            <l>Worüber andre sich fast blind und höckricht sitzen,</l>
            <l>Darüber darff nicht erst ein solcher lange schwitzen,</l>
            <l>Der seiner jahre lentz auf sprachen und verstand,</l>
            <l>Und auf das edle lob der tugend hat gewandt.</l>
            <l>Daß ich auch mit der zeit mich aus dem staube schwinge,</l>
            <l>Und von der dicken zahl des armen volckes dringe,</l>
            <l>Das an der erden klebt, steht ihr mir stattlich bey,</l>
            <l>Wie hefftig mich auch drückt die last der armuthey,</l>
            <l>Die schwester guter art. Jhr leitet meine sinnen,</l>
            <l>Herr Rhenisch! auf die burg der zarten Pierinnen,</l>
            <l>Die meine freude sind. Mein wesen, das ich führ,</l>
            <l>Ist lust zur wissenschafft, ist feder und papier.</l>
            <l>Diß schenck euch alles ich an statt der vielen gaben,</l>
            <l>Die meiner Musen krafft bißher erhalten haben,</l>
            <l>Wie schlecht sie immer ist. An mehrer dinge statt</l>
            <l>Last euch das hertze seyn, und dencket, vor die that</l>
            <l>Nimmt GOtt das hertze selbst. Der wolle gnädig geben,</l>
            <l>Herr Rhenisch! euch die zeit, die ihr verdient zu leben!</l>
            <l>Damit ihr lange mögt der kirchen schmuck und schein,</l>
            <l>Der Musen werther schutz, der tugend spiegel seyn.</l>
            <l>Er lege gütig hin das wechsel eurer jahre,</l>
            <l>O Atlas meiner noth! daß euch nicht widerfahre,</l>
            <l>Was vieler weisen schaar von diesem alter glaubt,</l>
            <l>Daß, wenn der grimme tod nicht gantz das leben raubt,</l>
            <l>Doch gleichwohl er gefahr und schiffbruch müsse leiden.</l>
            <l>Hat nicht </l>
            <l>Hat nicht den Hannibal, hat nicht der redner pracht,</l>
            <l>Den grossen Cicero, diß wechsel umgebracht?</l>
            <l>Lutherus kunte nicht diß alter überschreiten,</l>
            <l>Und auch Melanchthon nicht, das edle paar der zeiten,</l>
            <l>Die diener GOttes krafft. Doch GOtt, der alles kan,</l>
            <l>Bindt sich an keinen ort, an keine zeiten an.</l>
            <l>Der helffe, daß euch nichts im minsten mag verletzen,</l>
            <l>Will gleich ein harter sturm an euch, Herr Rhenisch! setzen.</l>
            <l>Er schütte mildiglich auf euch und euer haus</l>
            <l>Aus gnaden stille ruh und allen segen aus,</l>
            <l>Daß ich noch ferner kan derselben ruh geniessen,</l>
            <l>Und ihr auch neben uns der götter GOtt begrüssen</l>
            <l>Mit feurigem gebet: Er wolle dieser pein,</l>
            <l>Der schweren krieges-last, ein ende lassen seyn,</l>
            <l>Und ausser der gefahr, nach tausend frommer flehen,</l>
            <l>Stadt, feld, heerd und altar in frieden lassen sehen!</l>
            <l>Wir seynd des spieles satt, und werden es gewahr:</l>
            <l>Wo Mars die trommel rührt, raucht selten ein altar.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
