<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Zweytes Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">17</measure>
        <measure type="verses">246</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-31 2-10 3-6 4-22 5-8 6-20 7-32 8-33 9-16 10-12 11-4 12-8 13-8 14-8 15-6 16-6 17-16</measure>
        <measure type="syllables">3032</measure>
        <measure type="tokens">2025</measure>
        <measure type="characters">12441</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20536-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Zweytes Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich hörte dem Gespräch in stillem Eifer zu;</l>
            <l>Doch ward mir kaum bekannt, auf was der</l>
            <l>Grund beruh;</l>
            <l>So wandt’ ich mich dahin, wo meine Führer waren,</l>
            <l>Durch ihren Unterricht die Sache zu erfahren.</l>
            <l>Allein man öffnete darzwischen Thür und Thor,</l>
            <l>Und jemand trat zugleich aus andern Zimmern vor,</l>
            <l>Der mit Bezeigungen verschiedner Höflichkeiten</l>
            <l>Zu wissen gab, daß er uns soll hinein begleiten</l>
            <l>Welch’ unverhoffte Pracht! ein hell beleüchter Saal!</l>
            <l>10Ich gieng der Wahrheit nach, der ich mich anbefahl,</l>
            <l>Damit ich, was geschäh, durch sie verstehen könnte,</l>
            <l>Wann die Willfährigkeit derselben es vergönnte.</l>
            <l>Mein Auge war so sehr geblendet und bestrickt,</l>
            <l>Daß es die Menge nur unachtsam überblickt;</l>
            <l>15Ich sah in dem Bezirck noch Anfang weder Ende,</l>
            <l>Als hätte das Gebäu noch Umkreiß weder Wände:</l>
            <l>Es gläntzete die Luft von schimmerndem Crystall,</l>
            <l>Gold, Marmel, Farb’ und Flamm erfüllten überall</l>
            <l>Den Königlichen Saal; die unzählbaren Lichter</l>
            <l>20Erhoben die Gestalt und Schönheit der Gesichter,</l>
            <l>Die man in dem Gedräng’ in dem Getöß der Stadt</l>
            <l>Bey der Vielfältigkeit nicht wahrgenommen hat:</l>
            <l>Der Spiegel Gegen-Schein und unergründtes Spielen</l>
            <l>War Ursach, daß sie mir vermehrt ins Auge fielen;</l>
            <l>25Der Hin- und Wieder-Schein der Tracht und der Gestalt,</l>
            <l>Der unermessne Glantz, die blendende Gewalt</l>
            <l>Bezauberte das Aug, entzückte Geist und Sinnen,</l>
            <l>Als sähe man ein Heer gekrönter Königinnen.</l>
            <l>Lust, Kummer, Freüd und Sorg, Angst, Ehrforcht und Begier</l>
            <l>30Beklemmten meine Brust und rissen mich von mir.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hilff Freündinn! fuhr ich auf: hilff alles diß zu mercken!</l>
            <l>Mein Sinn verliehret sich in diesen Wunderwercken;</l>
            <l>Die Menge war zu groß: Was aller Künste Macht,</l>
            <l>Geist, Feuer, Wohlgeschmack biß jetzt hervor gebracht,</l>
            <l>35Das stund um uns herum; was je die Pracht verschwendet,</l>
            <l>War zur Verwunderung der Kunst hier angewendet:</l>
            <l>Des Haupt-Orts Majestät war ein erhobner Thron,</l>
            <l>Den Palmen, Lorber-Zweig, Oehl-Reiser, Zepter, Kron,</l>
            <l>Reichs-Aepfel, Kriegs-Geräth und Friedens-Schätz’ umrungen,</l>
            <l>40Die auf das herrlichste sich in einander schlungen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die meisten von der Schaar erwählten nach und nach</l>
            <l>In Ordnung einen Platz, und setzten sich gemach</l>
            <l>In einen Kreiß herum, dem alle die Matronen,</l>
            <l>Die wir vorher gekannt, begunnten beyzuwohnen;</l>
            <l>45Als wär ein hoher Rath von gröster Wichtigkeit,</l>
            <l>Und die Zusammenkunft zu solchem Ziel bereit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was unbeschreiblicher rund eingetheilter Schimmer</l>
            <l>Entsprung in diesem Platz von diesem Frauen-Zimmer!</l>
            <l>Der Trachten hell Gepräng, des Schmucks befeürter Schein</l>
            <l>50Prägt' jedem Auge Lust, Verwundrung, Ehrfurcht ein;</l>
            <l>Mit grössrer Klarheit kann der schönste Tag nicht prangen,</l>
            <l>Als jene, welche da den edlen Kreiß umfangen.</l>
            <l>Dem reichen Kleider-Stoff, der sich je mehr geziert,</l>
            <l>Je mehr der Falten-Wall sich hin und her gerührt;</l>
            <l>55Der Edelsteine Blitz, der in den Haaren steckte;</l>
            <l>Der Farben Lieblichkeit, womit man sich bedeckte;</l>
            <l>Dem Himmel-blauen Zeüg, der durch das Silber brach,</l>
            <l>Und sich in Gold verbarg, gieng zwar mein Vorwitz nach;</l>
            <l>60Doch weder diß, noch was ich sonst erhobnes spührte,</l>
            <l>War jenes so das Hertz am allermeisten rührte:</l>
            <l>Das Ansehn der Gestalt; die Schönheit des Gesichts,</l>
            <l>Der Feüerreiche Blick war reitzend, sonsten nichts.</l>
            <l>Der Mienen Zauber-Art; das Prangen der Gebärden</l>
            <l>65War was mit höchster Lust must' angesehen werden:</l>
            <l>Der Augen Freundlichkeit; der Wangen Farben Reitz;</l>
            <l>Der lächlend-holde Mund, der sich hier allerseits</l>
            <l>Mit schmeichelhaftem Ernst und muntrer Anmuth zierte,</l>
            <l>War, was das Aug in Freud’ und in Erstaunung führte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Je mehr sich nach und nach die Schätze vorgebracht,</l>
            <l>Je weniger war ich in Sonderheit bedacht</l>
            <l>Diß oder das zu sehen; Die Menge dieser Frauen</l>
            <l>Ließ meiner Seh-Begier nichts nach der Ordnung schauen.</l>
            <l>Wahr ist es, daß ich oft um Unterricht gefragt,</l>
            <l>75Daß mir die Wahrheit auch oft was ins Ohr gesagt;</l>
            <l>Allein was halff es mich, die Antwort aus zu warten,</l>
            <l>Da Witz und Aug’ und Ohr erstaunt, entzückt, erstarrten?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß war mir endlich neü: es stund ein Jüngling da,</l>
            <l>Der, gleich als such’ er was, nach allen Seiten sah,</l>
            <l>80Und der Matronen Blick vorzüglich an sich risse,</l>
            <l>Wie wann er zu dem Rath den Anfang machen müsse.</l>
            <l>Nachdem auch jedes Aug im Saal und in dem Kreiß,</l>
            <l>Auf ihn gerichtet war, sprach er auf diese Weiß:</l>
            <l>„freundinnen! euch ist ja der Vorsatz unverborgen,</l>
            <l>85”Mit dem wir diese Nacht zur Absicht unsrer Sorgen</l>
            <l>„gemeinsam auserwählt? Indem er also sprach,</l>
            <l>Warf er den Augenwinck fast allen Reihen nach,</l>
            <l>Blieb still, wie wann er sich erst noch besinnen wollte,</l>
            <l>Was ihm zu reden wär; ob er nicht schweigen sollte:</l>
            <l>90Doch fuhr er endlich fort: ”Ja schreiten wir zum Werck!</l>
            <l>„die grosse Königinn ist unser Augenmerck;</l>
            <l>„jhr Wort ist unser Schluß und unser Spruch ihr Wollen,</l>
            <l>„was sie befielt, das ist, was wir ihr rathen sollen:</l>
            <l>„wir folgen ihr, sie uns; sie stimmt in allem ein,</l>
            <l>95”Was je von uns für sie mag ausgesonnen seyn.</l>
            <l>„man weiß, was sie durch uns, und wir durch sie vollzogen;</l>
            <l>„es ist mit ihrem Ruhm die Welt schon durchgeflogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier regte sich die Frau, so dort mit uns geschwebt,</l>
            <l>Und sprach: „Ja zweifelt nicht! Was auf der Erde lebt</l>
            <l>100”Ist von derselben Ruhm und Grösse so belehret,</l>
            <l>„daß auch die Mißgunst sie, doch heimlich zürnend, ehret.</l>
            <l>„so lang ich flieg’ hab ich die Mühe nicht gehabt</l>
            <l>„als seit der Himmel sie mit Kronen hat begabt.</l>
            <l>„so„, fuhr der Jüngling fort, So wirst du mir gestehen,</l>
            <l>105”Daß es die gantze Welt gehöret und gesehen?</l>
            <l>110”Man frage Sud und Ost, man höre Nord und West,</l>
            <l>„ob man nicht dort so gar ihr Saülen bauen läßt.</l>
            <l>„ich wundere mich nicht: dann wann ich es erwege,</l>
            <l>„der Menschen Wanderschaft und Reisen überlege,</l>
            <l>„auf welchen sie dem Meer, der ungestümen See,</l>
            <l>115”Des Winters Wuth und Frost, dem Regen, Reif und Schnee</l>
            <l>„in dem ergrimmten Schaum der ungetreuen Wellen</l>
            <l>„der Winde Raserey sich pflegen bloß zu stellen;</l>
            <l>„daß sie den goldnen Saft, den die Natur erzeugt,</l>
            <l>„und meistentheils damit den tapfern Krieger seugt;</l>
            <l>120”Durch Schweiß, den sie dadurch aus allen Gliedern pressen,</l>
            <l>„in unser Schatz-Gemach, in unsre Kasten flössen:</l>
            <l>„damit sie nur, sag’ ich, von dem entlegnen Land</l>
            <l>„der Erden theürstes Marck in Stuffen oder Sand</l>
            <l>„aus der vertiefften Nacht derselben Schachten zwingen,</l>
            <l>125”Und zum Behuf des Amts, so wir begleiten, bringen;</l>
            <l>„so zeiget sich von selbst, daß unsre Königinn</l>
            <l>„auch dort gerühmet sey, wohin die Völcker ziehn.</l>
            <l>„wer wird dahero nicht mit Fug und Recht bekennen,</l>
            <l>„daß ich in diesem Fall die gantze Welt muß nennen,</l>
            <l>130'”So mehr, als jeder Theil an ihr die Tugend liebt</l>
            <l>„und dessentwegen ihr zum Kampf die Kräffte gibt,</l>
            <l>„weil aus den Tugenden nicht alles hergeflossen,</l>
            <l>„was GOtt durch sie der Welt zu zeigen hat beschlossen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„nun haben wir die Nacht, die Freuden-Nacht gesehn,</l>
            <l>135”Es wird auch jedes Hertz aus unsrer Zahl gestehn:</l>
            <l>„daß niemahls solche Lust in dieser Stadt gewesen,</l>
            <l>„daß von dergleichen Fest in keinem Buch zu lesen.</l>
            <l>„ich finde weder Arm noch Reich, ja kein Geschlecht,</l>
            <l>„es sey die Frau, die Magd, es sey der Herr, der Knecht,</l>
            <l>140”Was lebet spannte Kunst, Bemühung und Vermögen</l>
            <l>„mit allen Kräfften an, die Nacht an Tag zu legen,</l>
            <l>„und durch die Freuden-Glut, durch dieses Ampel-Feur</l>
            <l>„zu zeigen, wie das Hertz den Ehrfurchts-Schluß betheur:</l>
            <l>„daß es die Königinn den allergrösten Schätzen</l>
            <l>145”Aus Liebe gegen sie verlange vorzusetzen;</l>
            <l>„weil sie mehr für ihr Volck, als für sich selber lebt,</l>
            <l>„mehr nach desselben Heil als nach dem eignen strebt;</l>
            <l>„des frohen Vaterlands geliebte</l>
            <l>„der Feinde Bund und Macht, Gewalt und Muth zerreisset;</l>
            <l>150”Den angefochtnen Thron so tapffer unterstützt,</l>
            <l>„daß er nun selber auch auf seine Feinde blitzt;</l>
            <l>„indem er mehr und mehr durch längst gewünschte Sprossen,</l>
            <l>„von welchen neulich erst der Zweyte vorgeschossen,</l>
            <l>Der Ertzhertzog Joseph ist/ den
13. Mertz 1741. Der Ertzhertzog Carl

den 1. Febr. 1745. gebohren; diese Re-
de aber geschiehet den 14. Mertz 1745.</l>
            <l>„in solchen Stand gesetzt, daß ihm kein Donner-Knall</l>
            <l>155”In Zukunft schrecken kann; kein schwerer Wetter-Schwall</l>
            <l>„desselben Grund verletzt; er trotzet auch die Wellen,</l>
            <l>„die noch an dessen Fuß mit Sturm und Brausen prellen.</l>
            <l>„mit einem Wort: es strebt und trachtet jedermann</l>
            <l>„nach dem was diese Frau zu loben taugen kann.</l>
            <l>160”Es stimmen Freud und Feur in dieser Nacht zusammen,</l>
            <l>„weil Trost und Lieb und Treu das gantze Volck entflammen.</l>
            <l>„nur unsre Regung scheint noch nicht genug erweckt;</l>
            <l>„man kennt die Freude nicht, die sich in uns versteckt;</l>
            <l>„wohlan! so binden wir Sinn, Willen, Hertz zusammen,</l>
            <l>165”Dem Volck, dem frohen Volck in allem nachzuahmen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier schwieg er, und es schien, als ob er sich besann:</l>
            <l>Bald hört ich: „Ja; bald: „Nein. Drauf sieng er wieder an</l>
            <l>Und sprach: „Nein! besser ists, ein solches Werck zu finden,</l>
            <l>„daß wir dadurch des Volcks Frolocken überwinden.</l>
            <l>170”Die Königinn ist schon der gantzen Welt bekannt;</l>
            <l>„der Ursprung ihres Ruhms wird aber nicht genannt.</l>
            <l>„man rufft: sie rettet sich! sie kriegt! sie weiß zu siegen!</l>
            <l>„die Feinde werden sich vor ihrem Antlitz schmiegen!</l>
            <l>„inzwischen sagt man nichts von der geheimen Macht,</l>
            <l>175”Die biß auf diese Stund zu ihrem Schutz gewacht.</l>
            <l>„man weiß, daß Helm und Schild und Lantze viel genützet;</l>
            <l>„daß aber dieß Geräth allein sie nicht beschützet.</l>
            <l>„der Völcker Stimme schreyt nur Heer, und Feur, und Stahl,</l>
            <l>„und Schwert, und Rach, und Wuth, und tapfrer Krieger Zahl!</l>
            <l>180”Kaum denckt man auf das Amt, so dieser Kreiß verrichtet,</l>
            <l>„der den Entwurff des Feinds allein verwirrt, zernichtet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„so wend’ ich mich zu euch: wir seynd die Gegenwehr,</l>
            <l>„von uns kommt Sieg und Ruhm, und Heil und Rettung her;</l>
            <l>„so ehren wir uns selbst: Den Tugend-Chor verehren</l>
            <l>185”Ist dieser Königinn Vortreflichkeit vermehren;</l>
            <l>„wer dieses Kreißes Ruhm, Verdienst und Amt erhöht,</l>
            <l>„der preiset und erhebt auch ihre Majestät.</l>
            <l>„ob demnach wir für uns, ob wir für sie was bauen,</l>
            <l>„so wird man Sie sowohl, als uns geehret schauen.</l>
            <l>190”Gewiß ist es, daß uns so viel Triumpf gebührt,</l>
            <l>„als einst das Alterthum den Helden aufgeführt:</l>
            <l>„weil wir der Königinn das alles beygetragen,</l>
            <l>„was zu derselben Ruhm fast alle Völcker sagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier merckte man, daß er sich selber innerlich</l>
            <l>195Mit dem, was er dem Rath vortrüge, nicht verglich.</l>
            <l>Man konnt aus seinem Aug, und Thun und Lassen schliessen,</l>
            <l>Daß Satz und Gegensatz ihn noch im Zweifel liessen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„allein„, so fuhr er fort: Wer ist, wer sagt mir nun,</l>
            <l>„worinnen dieses Werck, dieß Ehren-Werck soll ruhn?</l>
            <l>200”Wann Jede von dem Chor besonders prangen wollte;</l>
            <l>„wann man für Jede was zu baun, entschliessen sollte;</l>
            <l>„so schwüng der Vorschlag sich weit über unsre Macht,</l>
            <l>„man fäng zwar an, jedoch es würde nichts vollbracht:</l>
            <l>„so viele Tugenden! so viele Pracht-Colossen!</l>
            <l>205”Es würd ein Wunder-Wald, doch blieb er unentsprossen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„so fassen wir den Schluß: Ein eintziges Gebäu,</l>
            <l>„das man dem Amts-Verdienst der ersten Tugend weih,</l>
            <l>„(Stim̃t ihr mit mir nicht ein?) könnt unsern Wunsch und Willen</l>
            <l>„so wohl, als jener Wald, durch seine Pracht erfüllen.</l>
            <l>210”Wer aber ist von uns, dem dieser Rang gebührt?</l>
            <l>„wer hat was ohne mich erfunden, ausgeführt?</l>
            <l>„so will das Recht, daß man mir dieses Denckmal baue,</l>
            <l>„auf dessen </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich wurde nicht allein durch diesen Satz bewegt;</l>
            <l>215Die gantze Gegenwart des Saales ward erregt,</l>
            <l>Nichts weniger als ihm geneiget beyzustimmen;</l>
            <l>Man sah fast allerseits ein Mißvergnügen glimmen.</l>
            <l>Thalia selbst erwies Befremdung, ja Verdruß:</l>
            <l>„was„, sagte sie: Der ist beym Anfang schon am Schluß?</l>
            <l>220Ich fragte, wer er sey; Ob sie den Jüngling kenne?</l>
            <l>„sein Reden zeigt„, sprach sie, daß er sich </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhn aber hinderten die finstern Augen nicht.</l>
            <l>„jhr übereilet euch! vernehmt nur den Bericht!</l>
            <l>„</l>
            <l>225”Hätt manches Helden-Werck durch allerklügste Streiter</l>
            <l>„nicht glücklicher vollbracht, als es mein Witz gethan;</l>
            <l>„ich weise klar, daß ich mich dessen rühmen kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ich zweifle; dieses heißt: den Sachen nachzusinnen:</l>
            <l>„durch dieses werden wir derselben Zustand innen:</l>
            <l>230”Der Zustand zeigt den Weeg, der Weeg führt uns zum Ziel</l>
            <l>„so man nach Art und Maaß der Sach erreichen will.</l>
            <l>„mit dieser Eigenschaft hab ich den Weeg gefunden;</l>
            <l>„durch diesen haben wir uns glücklich durchgewunden:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„wer ist, dem nicht die Furcht durch Hertz und Adern drang?</l>
            <l>235”Wer ist, der nicht mit Angst und Ungewißheit rang?</l>
            <l>„wer saß nicht manchesmal in traurigen Gedancken?</l>
            <l>„wie oft begunnt man nicht mit eignem Sinn zu zancken;</l>
            <l>„wart ihr nicht selber oft in Wanckelmuth versenckt?</l>
            <l>„wer hat euch wiederum von dorten abgelenckt?</l>
            <l>240”Die Königinn und ich: wir haben uns beflissen,</l>
            <l>„durch meine Zweifels-Kunst der Sachen Grund zu wissen.</l>
            <l>„freund, Hoffnung, GOtt und Sieg, Feind, Waffen und Gefahr,</l>
            <l>„dieß alles stellten wir uns so bedeutlich dar,</l>
            <l>„daß kein Verdacht, kein Fall, kein Umstand ward vergessen,</l>
            <l>245”Wir hatten Tag und Nacht bald dieß, bald das ermessen.</l>
            <l>„wann man sich anderwerts dem Kummer überließ,</l>
            <l>„da sucht’ ich, daß ich uns aus dessen Banden riß.</l>
            <l>Wir hatten Ja und Nein, sonst nichts, zu Raths-Genossen,</l>
            <l>Durch diese ward von uns, was allen halff, entschlossen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
