<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">89.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rückert</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">19</measure>
        <measure type="verses">38</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-2 3-2 4-2 5-2 6-2 7-2 8-2 9-2 10-2 11-2 12-2 13-2 14-2 15-2 16-2 17-2 18-2 19-2</measure>
        <measure type="syllables">473</measure>
        <measure type="tokens">337</measure>
        <measure type="characters">1912</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1837</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905195090"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>89.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Warum der Vogel Strauß so garviel Eier legt?</l>
            <l>Weil er für alle so garwenig Sorge trägt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er legt sie, ohn' ein Nest zu machen, in den Sand,</l>
            <l>Der brütet sie für ihn im heißen Sonnenbrand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fast wollen ihm es gleich die Gans und Ente thun</l>
            <l>Am Ufer, und im Feld die Wachtel und das Huhn;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die ihr kunstloses Bett baun zwischen Schilf und Aehren,</l>
            <l>Und ziehn mehr Junge, dan sie könnten selbst ernähren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daher die junge Brut, von Schalen halb getrennt,</l>
            <l>Schon ihrem Futter nach selbständig schwimmt und rennt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dagegen auf dem Baum der Fink, die Schwalb' am Haus,</l>
            <l>Bringen mit viel mehr Müh viel wen'ger Kinder aus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Warum? sie baun ihr Nest in kunstgerechter Enge,</l>
            <l>Das fasset Eier nicht, noch minder Jung', in Menge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Finke hats aus Moos den Zweigen eingewebt,</l>
            <l>Die Schwalbe hats der Wand mit Mörtel angeklebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Finke muß gar lang mit Würmchen, die er nascht,</l>
            <l>Gar lang die Schwalbe mit den Mückchen, die sie hascht,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Kleinen füttern, die nicht schwimmen und nicht laufen,</l>
            <l>Und können nichts wan schrein nach Fressen und nach Saufen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Eltern kostet es der kleinen Bissen viel,</l>
            <l>Bis ihren Jungen wächst der Flaum und dann der Kiel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun erst der Liebe Bild, die gattentreue Taube,</l>
            <l>Die weiße zahm im Haus, die blaue wild im Laube,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zieht, wie gepaart sie ist, auch nur ein Kinderpaar,</l>
            <l>Weil ihrer Zärtlichkeit mehr ganz unmöglich war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn harte Saamen, die sie hat kein andres Töpfchen</l>
            <l>Zu kochen, weicht sie ein in ihrem eignen Kröpfchen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und würgt das Futter, das sie nicht für sich verschlungen,</l>
            <l>Hervor und machet satt, selbst hungrig, ihre Jungen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie übertrifft an Lieb' allein der Pelikan;</l>
            <l>Wenn keine Wirklichkeit, so ist es doch kein Wahn,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vielmehr ein hohes Bild, das ewig wahr wird bleiben,</l>
            <l>Im Herzen wohnend, wenn sie's aus der Welt vertreiben:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß er voll Zärtlichkeit sich aufreißt seine Brust,</l>
            <l>Und tränket seine Brut mit seinem Blut voll Luft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die ew'ge Mutter ists, die alle tränkt und speiset,</l>
            <l>Die dir, o Mensch, ihr Bild im Wunderspiegel weiset.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
