<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">132</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-132</measure>
        <measure type="syllables">1623</measure>
        <measure type="tokens">1154</measure>
        <measure type="characters">6445</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nach diesem freyen Wort hätt man ja sollen dencken,</l>
            <l>Es würd des Richters Zorn den Adriel versencken,</l>
            <l>Nein aber höre nur, wie gleissend er sich stellt,</l>
            <l>Er saget lächlend drauf: Der ist nicht in der Welt,</l>
            <l>Wer allen kan zu Danck, und wie man will, regieren.</l>
            <l>Hiemit geht er zu mir, und sagt: Nun kan ich spüren,</l>
            <l>Wie man hie ist gesinnt, und wie man das erkennt,</l>
            <l>Daß eines Richters Hertz in heisser Liebe brennt.</l>
            <l>Läßt uns darauf allein, und berget seine Rache,</l>
            <l>Doch ware mir alsbald nicht wohl bey dieser Sache,</l>
            <l>Und weil ich Adriel, der also frey geschwätzt,</l>
            <l>Sah in der höchsten Noth, darein er sich gesetzt,</l>
            <l>Must er auf meine Bitt aus Bersaba entweichen.</l>
            <l>Ich konnte dieses lang bey ihme nicht erreichen,</l>
            <l>Weil seine Großmuth ihn abhielt für dem zu gehn,</l>
            <l>Den er nicht würdig acht, im Wege anzusehn.</l>
            <l>Doch weil zur selben Zeit Gewalt für Recht sich wiese,</l>
            <l>Konnt es nicht anderst seyn, ein jeder sich befliesse,</l>
            <l>Zu haben Joels Gunst, wiewohl man ihm nicht gut,</l>
            <l>Stellt man sich doch aus Furcht, als wann mans gerne thut.</l>
            <l>Drum schiede Adriel, und wolt nach Gesur reisen,</l>
            <l>Von wannen er hiernächst mir nicht genung konnt preisen</l>
            <l>Die Gnad, die man ihm that in deines Vatern Land,</l>
            <l>Und wie der König ihm in allem macht bekannt</l>
            <l>Die grosse Gütigkeit, die Königen gebühret.</l>
            <l>Indem er nun hinweg, wird sein Verlust verspüret.</l>
            <l>Ein jeder spricht davon, ein jeder fragt darnach,</l>
            <l>Ein jeder deutet so und so aus diese Sach.</l>
            <l>Der Joel freute sich, daß ihm sein Feind gewichen,</l>
            <l>Ohn daß er ihn verfolgt, und weil man sich verglichen,</l>
            <l>Zu reisen wieder heim, ward Joel dieses inn,</l>
            <l>Und spricht den Vater an, wie sein verliebter Sinn</l>
            <l>Sey gegen mir entbrannt, und will sein Eydam werden.</l>
            <l>Saul sich hierob entsetzt, weil er so viel Beschwerden</l>
            <l>Bey dieser Heurath sah. Der Tochtermann zwar war</l>
            <l>Der Höchst in Jsrael, doch war auch offenbar,</l>
            <l>Wie er sein Leben führt, und daß nicht würd bestehen</l>
            <l>Die Ehr, in welcher man ihn damahls konnte sehen.</l>
            <l>Er darff nicht sagen nein, das Jawort war auch schwer,</l>
            <l>Er liebete die Ruh, sein Kind doch noch vielmehr,</l>
            <l>Und saget endlich so: Es stünde zu bedencken,</l>
            <l>Sein Vater lebte noch, wann der sich liesse lencken</l>
            <l>Zu dieser hohen Ehr, sollts ihm gefällig seyn,</l>
            <l>Wo nicht, so müst er auch mit deme stimmen ein.</l>
            <l>Der Joel, der so klug, als arg und schalckhaft ware,</l>
            <l>Will, daß mans gleich beschließ, eh man es offenbare</l>
            <l>Dem Kis, der sich nicht lang hierinn bedencken werd;</l>
            <l>Was Saul gefällig sey, da würd er ohn Beschwerd</l>
            <l>Sich willig geben ein, und möchte er wohl spühren,</l>
            <l>Daß ihn mein Vater wollt so auf das weite führen.</l>
            <l>Der dann voll Sorg und Angst sich weiß zu rathen nicht,</l>
            <l>Und darf nicht melden an, woran es recht gebricht.</l>
            <l>Indem er nun so schweigt, will Joel Antwort wissen,</l>
            <l>Bald drohet er, und bald ist wieder er beflissen,</l>
            <l>Zu suchen in der Güt, was sein Anbringen war.</l>
            <l>Mein Vater, der ihm stellt für Augen die Gefahr,</l>
            <l>Wann er würd sagen nein, sagt ja, nur mit dem Munde,</l>
            <l>Das Nein viel wahrer war in seines Hertzens Grunde.</l>
            <l>Drauf Joel ist vergnügt, mein Vater hochbetrübt,</l>
            <l>Und ich erfahr es auch, daß man mich Joel giebt.</l>
            <l>Wann ich dir melden wollt, wie ich mich that gebährden,</l>
            <l>Würd ich vermehren nur ohndeme die Beschwerden,</l>
            <l>Die meine Red dir giebt. Ich stellte mich so an,</l>
            <l>Daß man in kurtzer Zeit mich kaum mehr kennen kan.</l>
            <l>Ich bin des Joels Braut, der sich nichts an mich kehret,</l>
            <l>Acht Gegenliebe nicht, die Meinigen nicht ehret,</l>
            <l>Und hält mich schon so schlecht, eh ich ihm noch getraut,</l>
            <l>Daß, was noch wird geschehn, man klärlich spürt u. schaut.</l>
            <l>Indem kommt ein Geschrey, daß Adriel entwichen,</l>
            <l>Weil er mit Ada hätt in Unzucht sich verschlichen,</l>
            <l>Und giebt sie Gera an, der uns ist nah verwandt.</l>
            <l>Abenar als ihm dieß von Ada ward bekannt,</l>
            <l>Ließ seinen Eifergeist auf einmahl mächtig toben.</l>
            <l>Von uns konnt diese Schand kein Mensche billig loben.</l>
            <l>Ich war also verführt, daß Adriel es war,</l>
            <l>Der diese That gethan, daß ich schier noch erstarr,</l>
            <l>Wann ich daran gedenck. Es ward mit solchen Gründen</l>
            <l>Herfür gebracht, daß man nicht wohlkonnt Ada finden</l>
            <l>In Unschuld wie sie sagt, ihr schweeren nichtes galt,</l>
            <l>Der Gera schwure auch; und wie sie sich anstallt,</l>
            <l>Sah man wol, daß sie war erschrocken und verborgen,</l>
            <l>Und ware ihr Geschlecht daher in grossen Sorgen.</l>
            <l>Abenar wollt den Schimpf den Ada ihm gethan,</l>
            <l>Nicht leiden, sein Geschlecht stund da für einen Mann.</l>
            <l>Rimon ihr Vater kam und ihre beyde Brüder,</l>
            <l>Baena und Rechob, und ihres Stammes Glieder,</l>
            <l>Die wollen, Gera sollt beweisen was er sagt,</l>
            <l>Und wurde diese Sach dem Richter angebracht.</l>
            <l>Die Berothiter all gen Bersaba erschienen,</l>
            <l>Abenars Freund seynd auch bereit ihm wohl zu dienen,</l>
            <l>Darunter unser Hauß auch mit begriffen war;</l>
            <l>Es kame Kis auch selbst nebst meinen Brüdern dar.</l>
            <l>Die Ada als sie sah den Beystand ihrer Freunde,</l>
            <l>Erhobe sich ihr Muth und pocht sie ihre Feinde,</l>
            <l>Sie foderte die Rach, weil Gera ihr Geschlecht</l>
            <l>Also geschändt, so soll ihr Joel sprechen Recht.</l>
            <l>Der Joel fraget nach, wo Adriel möcht leben,</l>
            <l>Es wird in alle End hin der Befehl gegeben,</l>
            <l>Daß Adriel erschien, ich wünscht und wünschte nicht,</l>
            <l>Daß er sich stellte ein für Joels sein Gericht;</l>
            <l>Dann, war er ohne Schuld, hätt er doch leiden müssen,</l>
            <l>Und schnldig mocht ich nicht ihn sehn sein Blut vergiessen.</l>
            <l>Drum war ich froh als er zur rechten Zeit nicht kam,</l>
            <l>Da doch erschiene der Meholathiter Stamm.</l>
            <l>Daß also drey Geschlecht um dieser Sache willen</l>
            <l>Für Joel stellten sich, gerichtlich zu erfüllen,</l>
            <l>Was jedes Ehr betraf. Der Jeminiter Haus</l>
            <l>Es mit Abenar hielt, der wolte gantz durchaus</l>
            <l>Daß Ada würd verdammt. Die Berothiter sprachen:</l>
            <l>Der Gera zeuget falsch, man muß zu diesen Sachen</l>
            <l>Noch kläreren Beweiß. Des Adriels Geschlecht</l>
            <l>Hält es mit Ada auch, und ihre Ehr verfecht.</l>
            <l>Dieß war ein harter Streit und gar ein schwerer Handel,</l>
            <l>Man wuste nichtes böß von Ada ihrem Wandel,</l>
            <l>Und Gera war ein Mann der keinen nicht betrog,</l>
            <l>Daher sich diese Sach gar lange hin verzog;</l>
            <l>Und führt ich unterdeß ein so betrübtes Leben,</l>
            <l>Weil ich in Haß und Lieb und Eifersucht must schweben,</l>
            <l>Daß es noch Wunder ist, daß ich nicht gar verfiel,</l>
            <l>Und meine Lebens-Zeit erreicht ihr letztes Ziel.</l>
            <l>Dieß ware noch mein Trost, daß dieser Handel machte,</l>
            <l>Daß Joel nicht so bald an unsre Hochzeit dachte,</l>
            <l>Dann ihm war keine Frist, der Morgen, Mittag, Nacht,</l>
            <l>Wurd für dem Richterstuhl beständig zugebracht.</l>
            <l>Der Berothiter Stamm als der zum meisten litte,</l>
            <l>War auch der, so die Ehr der Ada wohl bestritte,</l>
            <l>Daß wann nicht Joel hätt dem Gera Hülff erzeigt,</l>
            <l>Der ihm insonderheit in allem war geneigt,</l>
            <l>Wär es schier seyn geschehn Man kont sich nicht drein richten.</l>
            <l>Joel war Ada hold, und wollte doch nicht schlichten</l>
            <l>Die Sach wie er gekonnt, er fiele allen bey,</l>
            <l>Er sprach kein Urtheil nicht, und sprach auch keinen frey.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
