<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der vertheydigte Pythagoras.  
 Oder  
  Die bey der Riemann-Viccischen ver-  
 mählung behauptete wanderung der  
 seelen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmann von Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">120</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-120</measure>
        <measure type="syllables">1493</measure>
        <measure type="tokens">994</measure>
        <measure type="characters">5822</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1695</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197751"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der vertheydigte Pythagoras.  
 Oder  
  Die bey der Riemann-Viccischen ver-  
 mählung behauptete wanderung der  
 seelen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die schulen wissen noch in ihrer sitten-kunst</l>
            <l>Viel vom Pythagoras und seiner schrifft zu sagen:</l>
            <l>Er hätte nur der welt für flammen rauch und dunst/</l>
            <l>Für früchte leeres stroh und schalen vorgetragen;</l>
            <l>Als er durch phantasey zum pfauen sich gemacht/</l>
            <l>Der erden aber gar die träume beygebracht:</l>
            <l>Daß unsre leiber sich im grabe zwar verzehren/</l>
            <l>Die seelen aber stets in f</l>
            <l>Doch wer das grosse buch gelehrter welt gesehn/</l>
            <l>Und weiß/ wie man das gold mit kupffer kan vermengen/</l>
            <l>Was dem und jenem offt für unrecht ist geschehn;</l>
            <l>Wie schlang und nattern auch an balsam-stauden hängen/</l>
            <l>Wird lernen/ das vielleicht die dinte neuer zeit</l>
            <l>Auch seiner lehren grund mit flecken überstreut;</l>
            <l>Weil doch die wanderung der seelen auff der erden/</l>
            <l>Uns nach gewisser art noch kan erwiesen werden.</l>
            <l>Ich will vor dieses mahl mit meiner einfalt nicht</l>
            <l>Der pfuschernden natur in ihre kammer steigen;</l>
            <l>Wie sie aus steinen drach-und tieger-thiere bricht/</l>
            <l>Aus blumen vögel kan/ aus pflantzen lämmer zeugen:</l>
            <l>Ich untergrüble nicht die unerhörte that/</l>
            <l>Wie GOtt ein lebend weib in saltz verwandelt hat:</l>
            <l>Denn ieder mensch führt selbst das uhrwerck in den händen/</l>
            <l>Das seine seele kan aus ihrem circkel wenden.</l>
            <l>Die erste wanderung/ die Adam vor sich nahm/</l>
            <l>Geschah durch seinen fall/ in einen solchen pfauen:</l>
            <l>Drum kont er/ da der HErr in garten wieder kam/</l>
            <l>Auch mehr nicht ohne scham auff seine füsse schauen.</l>
            <l>Wer weiß nicht/ wie sein sohn zum wolffe sich gemacht/</l>
            <l>Da sein verdammter grimm den bruder umgebracht?</l>
            <l>Und wie er endlich gar nach ausgeführtem morden/</l>
            <l>Vor angst und zittern ist zu einem hasen worden?</l>
            <l>Was diese vorgethan/ wird heute noch erfüllt.</l>
            <l>Wir sterben tausendmal an sitten und geberden.</l>
            <l>Ja/ wenn aus Capua nur wollust-zucker qvill’t/</l>
            <l>Muß selber Hannibal zu einen Nero werden.</l>
            <l>Ein Alexander reist bey weibern und bey wein</l>
            <l>Ein wunderwerck der welt durch feur und flammen ein:</l>
            <l>Warum? dieweil sein geist bey purpur und bey kronen/</l>
            <l>Auch gleichwohl muste noch in einem sclaven wohnen.</l>
            <l>Was gibt wohl mancher nicht vor blinde possen an/</l>
            <l>Wenn Moden und Pariß ihm seinen kopff verrencken?</l>
            <l>Denn was ein andrer offt im lande kauffen kan/</l>
            <l>Hohlt er von Brüssel her/ die jungfern zu beschencken;</l>
            <l>Ja solt es auch nicht mehr als Serviteur nur seyn/</l>
            <l>So mischt er dennoch stets von Franckreich etwas ein:</l>
            <l>Was wunder ist es dann? wenn alle kinder lachen/</l>
            <l>Daß seine grillen ihn zu einen affen machen.</l>
            <l>So ändert sich der mensch durch hochmuth/ zorn und wein/</l>
            <l>Was thut die liebe nicht/ die fürstin aller sachen?</l>
            <l>Wenn sie/ wie Circens mund/ durch ihrer flammen schein/</l>
            <l>Aus klugen narren kan/ aus narren kluge machen.</l>
            <l>Ich ruffe Jupitern hier nicht zum zeugen an/</l>
            <l>Den sie in einen stier und schwan verwandeln kan:</l>
            <l>Denn die verliebte welt wird wohl am besten wissen/</l>
            <l>Wer Simson seinen geist und ihr das hertz entrissen.</l>
            <l>Der erste funcken glut/ der in der brust entspringt/</l>
            <l>Heist auch die seele gleich aus ihrem lager rücken.</l>
            <l>Drum kan Antonius/ da ihn August umringt/</l>
            <l>Vor grosser liebes-brunst nicht mehr den degen zücken:</l>
            <l>Denn weil Cleopatra ihm geist und seele nimmt/</l>
            <l>Und seine tapfferkeit auff ihren lippen schwimmt/</l>
            <l>So muß er endlich nur wie weiber auch verderben/</l>
            <l>Und lieber durch sich selbst als vor dem feinde sterben.</l>
            <l>Diß alles aber ist so wunderns-würdig nicht/</l>
            <l>Als wenn sie hochzeit läst mit alten müttern machen.</l>
            <l>Da wird das dürre maul in falten eingericht/</l>
            <l>Die augen fangen gar mit purpur an zu lachen.</l>
            <l>Und wenn der lippen schnee/ der stirne Hyacinth/</l>
            <l>Und ihrer wangen pracht durch schmincke sich verbindt/</l>
            <l>So solten nach der zeit wohl tausend blinde schwehren/</l>
            <l>Daß sich ein altes weib in jungfern kan verkehren.</l>
            <l>Was sie bey frauen thut/ ist männern auch gescheh’n/</l>
            <l>Wenn sie den grauen bart/ wie mutten sich versengen/</l>
            <l>Mehr auff ein bißgen fleisch als alle wolfahrt seh’n/</l>
            <l>Und ihren lebens-rest an junge mädgen hängen.</l>
            <l>Ihr gantzes wesen stirbt. Die füsse kriegen krafft.</l>
            <l>Die peltze werden fort/ die krücken abgeschafft;</l>
            <l>Und keiner lässet sich Acteons fall erschrecken/</l>
            <l>Da doch die meisten offt in seinem kummer stecken.</l>
            <l>Dem grauen alter folgt die seele junger welt.</l>
            <l>Wie wandert nicht der geist der kühnen junggesellen?</l>
            <l>Und wie die jungfern nicht? wenn eigensinn und geld</l>
            <l>Ihr hertze/ wie das maul den elephant/ verstellen.</l>
            <l>Da soll ein Edelmann/ und hier ein Doctor seyn.</l>
            <l>Die schönheit nimmt sie so wie Tyger kugeln ein;</l>
            <l>Biß endlich fall und zeit den vorhang weggezogen/</l>
            <l>Und auff den spiegel schreibt: Mein bild hat mich betrogen.</l>
            <l>Diß thut die phantasey. Doch reine liebes glut</l>
            <l>Pflegt unsern seelen-stern weit anders zuversetzen.</l>
            <l>Denn vor die dienste/ die ein frommer Jacob thut/</l>
            <l>Muß Rahels süsser mund mit küssen ihn ergetzen.</l>
            <l>Man gibt das hertze zwar als einen sclaven hin;</l>
            <l>Doch zeigt das ende nichts als wucher und gewinn;</l>
            <l>Wenn seele/ mund und brust in einen klummen fliessen/</l>
            <l>Und ihre wanderung in weichen federn schliessen.</l>
            <l>Hochwerth geschätztes paar/ heut ist das helle licht/</l>
            <l>Das meinem urtheil kan den wahren anstrich geben;</l>
            <l>Indem eur treues hertz in frische flammen bricht/</l>
            <l>Und eure geister sich aus ihrer wohnung heben.</l>
            <l>Denn seine seele fleust in ihre marmol brust/</l>
            <l>Sie läst ihr vaterland/ und sucht am kriege lust/</l>
            <l>Zu zeigen/ daß auch Mars zum engel an geberden/</l>
            <l>Aus priester-wittben gar kan eine Pallas werden.</l>
            <l>Die liebe hat fürwahr was grosses hier gethan/</l>
            <l>Der himmel aber mehr; indem er sie gebohren.</l>
            <l>Drum glaubt: daß eur magnet sich nicht verirren kan;</l>
            <l>Weil er ihm selber GOtt zu seinem stern erkohren.</l>
            <l>Die bunte tulipe/ der blumen gröste zier/</l>
            <l>Bringt jährlich eine tracht von neuen farben für;</l>
            <l>Eur frühling aber wird in seinen garten schreiben:</l>
            <l>Die liebe muß allein bey einer farbe bleiben.</l>
            <l>So schickt die leiber nun auch den gedancken nach/</l>
            <l>Und kühlt die strenge glut mit perlen und jasminen.</l>
            <l>Cupido putzet schon das theure schlaff-gemach/</l>
            <l>Und will euch bey der lust mit marcipan bedienen.</l>
            <l>Womit er selber nur mit augen möge seh’n/</l>
            <l>Ob dem Pythagoras nicht unrecht ist gescheh’n;</l>
            <l>Und ob es möglich sey/ daß vor drey vierthel jahren</l>
            <l>Eur leben könne noch in einen cörper fahren.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
