<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Unvergnügung/ aus dem  Horatius.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Abschatz</surname>
            <forename>Hans Assmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">132</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-132</measure>
        <measure type="syllables">1617</measure>
        <measure type="tokens">1140</measure>
        <measure type="characters">6568</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1704</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199889"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Unvergnügung/ aus dem  Horatius.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie kommts/ daß jeder fast mit dem nicht ist zufrieden/</l>
            <l>Was ihm die Wahl bestimmt/ des Glückes Schluß be-</l>
            <l>schieden/</l>
            <l>nd Fremdes höher schäzt? der alte Landsknecht spricht/</l>
            <l>enn ihm der lange Dienst die morschen Glieder bricht:</l>
            <l>ie glücklich lebt vor mir der Kauffmann in den Städten/</l>
            <l>ür dem ich muß dem Feind und Tod entgegen treten!</l>
            <l>ergegen dieser sagt/ wenn Sturm und falsche Flutt</l>
            <l>fft zu verschlingen dräut sein ungewisses Gutt;</l>
            <l>eit besser ists im Krieg/ als so das Leben wagen/</l>
            <l>d was man hat erscharrt: was ists nun mehr im Schlagen.</l>
            <l>Man weiß in kurtzer Zeit/ wer sieget/ oder liegt.</l>
            <l>Den starcken Ackersmann schäzt Arzt und Rath vergnügt/</l>
            <l>Daß er sich unbesorgt in seiner Hütte strecket/</l>
            <l>Wenn den Beruff und Sorg aus seiner Ruhe wecket/</l>
            <l>Eh kaum der Hahn gekräht; hingegen jener meynt/</l>
            <l>Daß in der Stadt allein des Glückes Sonne scheint.</l>
            <l>Was soll ich weiter viel von solcher Art erzehlen?</l>
            <l>Mir wird eh Tag und Wort als weiter Anlaß fehlen.</l>
            <l>Ich schrenck in diesen Schluß izt meine Reden ein;</l>
            <l>Wenn das Verhängnis wolt einmahl so güttig seyn/</l>
            <l>Zu hören solchen Wunsch/ und einem jeden sagen:</l>
            <l>Du solt den Mantel izt/ und der den Degen tragen/</l>
            <l>Nimm du den Pflug zur Hand/ der soll die Feder führen.</l>
            <l>Tauscht um! was steht ihr noch? Es wird sich keiner rühren/</l>
            <l>Und steht doch jedem sein vermeyntes Glücke vor.</l>
            <l>Ach/ wär ich Jupiter/ wie schlüg ich sie fürs Ohr!</l>
            <l>Damit ich aber nicht nur scheine Schertz zu treiben/</l>
            <l>(wiewohl mit Lachen auch die Warheit einzureiben/</l>
            <l>Die gröste Weißheit ist/ und Zucker-volle Hand</l>
            <l>Das A B C dem Kind am besten macht bekandt/)</l>
            <l>So lasst uns auch mit Ernst von unserm Wandel sprechen:</l>
            <l>Der sich im Schweiße müht das harte Land zu brechen/</l>
            <l>Der Schencke voller List/ der muttige Soldat/</l>
            <l>Der Schiffer/ der sein Hauß auff wilden Wellen hat/</l>
            <l>Steht alles dieses aus/ wenn wir ihn drüber fragen/</l>
            <l>Daß er auffs Alter leb in Ruh und gutten Tagen.</l>
            <l>Wie sich das kleine Heer der Emsen emsig weist/</l>
            <l>Auff Vorrath in der Zeit mit grosser Müh befleist;</l>
            <l>Da kommt die schwartze Schaar durch Pusch und Graß ge-</l>
            <l>lauffen/</l>
            <l>Schleppt zu mit Fuß und Mund/ vermehret seinen Hauffen/</l>
            <l>Und weiß was künfftig folgt/ macht sich darauff bereit/</l>
            <l>Doch wenn der Wassermann sein Eiß-gefrornes Kleid</l>
            <l>Der Erde ziehet an/ so lieget sie verborgen/</l>
            <l>Verzehrt was sie gespart gedultig ohne Sorgen.</l>
            <l>Was aber thut der Mensch? Noch Hitze/ weder Frost/</l>
            <l>Eiß/ Eisen/ Glutt noch Flutt ersteckt in seiner Brust/</l>
            <l>Die thörichte Begier/ daß er noch reicher werde/</l>
            <l>Was hilfft die große Last der Gold- und Silber-Erde/</l>
            <l>Die du mit schwerer Müh in feste Kasten hebst/</l>
            <l>Auch wohl/ nicht ohne Furcht/ tieff in die Erde gräbst?</l>
            <l>Du must sie klein gemacht nach leichten Hellern schätzen/</l>
            <l>Im Hauffen ungebraucht/ wird sie dich schlecht ergötzen.</l>
            <l>Ob tausend Säcke Korn auff deinem Tenne stehn/</l>
            <l>Wird mehr in deinen Bauch/ als eines andern/ gehn?</l>
            <l>Gleich wie so viel vom Brodt/ der nichts getragen/ krieget/</l>
            <l>Als dem ein gantzer Korb darvon den Rücken bieget.</l>
            <l>Was lieget dem wohl dran/ der sich in Gräntzen hält</l>
            <l>Die die Natur gesteckt/ ob er ein weites Feld/</l>
            <l>Ob er ein enges pflügt. Du sagst/ es sey bequeme/</l>
            <l>Daß man mit voller Hand vom grossen Hauffen nehme.</l>
            <l>Wenn mir beym kleinen nur die Nothdurfft nicht gebricht/</l>
            <l>Beneydt mein schmales Hauß die großen Speicher nicht.</l>
            <l>Ein Becher sättigt dich: wilt du vom Fluß empfangen/</l>
            <l>Was dieser Brunn vergönnt? die allzuviel verlangen</l>
            <l>Ersäuffen offt den </l>
            <l>Trinckt reiner/ oder wird nicht von der Flutt gefährt.</l>
            <l>Allein/ wie viel verführt das Irrlicht schnöder Lüste?</l>
            <l>Nichts ist/ womit ihr Sinn sich zu vergnügen wüste/</l>
            <l>Sie sagen: Immer her. Man gibt/ so viel man hat;</l>
            <l>Wer darbet/ ist veracht. Wie ist den Leuten Rath?</l>
            <l>Dieweil sies wollen seyn/ so laß sie elend bleiben/</l>
            <l>Was jenem zu Athen geschach/ von ihnen schreiben</l>
            <l>Zu ihrer Thorheit Ruhm. Der Schimmel-Pfenning sprach/</l>
            <l>Wenn ihm die Bürgerschafft viel seltzams sagte nach:</l>
            <l>Der Pöfel rauscht mich aus/ ich lobe mich alleine/</l>
            <l>ach aller Thorheit aus bey angefülltem Schreine.</l>
            <l>Man mahlt/ daß Tantalus voll Durst in kühler Flutt</l>
            <l>msonst nach Wasser schnappt/ du lachst mit stoltzem Mutt/</l>
            <l>nd siehst dein Ebenbild in seiner Larve stecken.</l>
            <l>Du schläffst mit offnem Mund/ und wachst bey deinen Säcken/</l>
            <l>Darffst sie/ als Heiligthum/ nicht kühnlich greiffen an/</l>
            <l>ast so viel Lust darvon/ als der empfinden kan</l>
            <l>Der ein Gemählde schaut. Wilt du das Geld genüssen/</l>
            <l>So sey auff rechten Brauch zu deiner Noth beflissen/</l>
            <l>Versorge deinen Leib mit Kleidung/ Tranck und Kost/</l>
            <l>Und sey kein Schabehalß. Was bringet dir für Lust/</l>
            <l>Die bange Wachsamkeit/ das Hütten für den Dieben/</l>
            <l>Die Sorge für den Brand/ die Furcht/ was die verüben</l>
            <l>Die du im Dienste brauchst? Ich wünsche daß ich frey</l>
            <l>So schwer-erworbner/ schwer-bewahrter Gütter sey.</l>
            <l>Wenn dich ein Fieber dörrt/ das Miltzweh niederleget/</l>
            <l>Wer ist/ der bey dir sizt/ wen hastu/ der dich pfleget/</l>
            <l>Der deinen Arzt ermahnt zu ungesparter Müh/</l>
            <l>Die dich dem nahen Tod aus seinem Rachen zieh?</l>
            <l>Dein Weib bekümmert sich nicht um dein länger Leben;</l>
            <l>Der karg-gehaltne Sohn will gern die Körbgen heben/</l>
            <l>Die Nachbarn hassen dich/ noch kömmt dir seltzam für</l>
            <l>Daß/ was du keinem thust/ auch keiner thut an dir/</l>
            <l>Weil du das schnöde Geld für alles hast geliebet/</l>
            <l>Daß keiner ohne Geld auch Lieb an dir verübet.</l>
            <l>Verwandter oder Freund hält dir so wenig Stand</l>
            <l>Als wohl zum Ritterspiel ein Esel wird gewandt.</l>
            <l>Drum/ Lieber/ mach einmahl dem Geitzig-seyn ein Ende:</l>
            <l>Was du zu erst begehrt/ das füllt dir schon die Hände</l>
            <l>Weil du zu leben hast/ so wirst du wohl bestehn/</l>
            <l>Vergnüge dich/ sonst möcht es dir wie jenem gehn:</l>
            <l>Uvidius ist reich/ hat Geld/ er möcht es messen/</l>
            <l>Und dennoch furcht er sich zur Gnüge satt zu essen/</l>
            <l>Trägt ein beschabtes Kleid: der Kummer wird gelegt/</l>
            <l>Als ihn der starcken Magd ihr Beyl darnieder schlägt.</l>
            <l>Du sagst/ so soll ich denn nur stets vom Schlemmer fingen/</l>
            <l>Was mir der Tag erwarb/ des Abends durchzubringen.</l>
            <l>Mein Freund/ du fällst von dem auff jenes Widerspiel.</l>
            <l>Der grade Mittelweg führt auff das rechte Ziel.</l>
            <l>Drum mühe dich den Geitz (nicht Wirthligkeit) zu meiden/</l>
            <l>Friß nicht dein Hertze selbst durch hungerleidisch Neiden/</l>
            <l>Wenn deines Nachbarn Zieg ein grösser Euter trägt/</l>
            <l>Erforsche nicht was der und jener hinterlegt/</l>
            <l>Und denck ihm vorzugehn. Dich wird bey solchem Eilen</l>
            <l>Noch immer einer/ der dich überwiegt/ verweilen.</l>
            <l>Es wird dir so ergehn wie auff der Rennebahn</l>
            <l>Da einer hinter dir/ der ander fornen an:</l>
            <l>Fragst du nach dem nicht mehr/ der schon zurücke blieben/</l>
            <l>So sorgst du desto mehr dem ersten fürzuschieben.</l>
            <l>Diß machts/ daß sich nicht leicht iemand für glücklich preist/</l>
            <l>Noch als ein satter Gast vergnügt von hinnen reist.</l>
            <l>Der Fehler liegt an uns und unserm Unvergnügen:</l>
            <l>Die beste Weißheit ist/ wies Zeit und Glücke fügen</l>
            <l>Für sich zufrieden seyn. Damit ihr mich nicht schäzt</l>
            <l>Gleich andern unvergnügt/ es ist genung geschwäzt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
