<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das andere capitel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">48</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6</measure>
        <measure type="syllables">592</measure>
        <measure type="tokens">426</measure>
        <measure type="characters">2431</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das andere capitel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der mensch ist von natur begierig viel zu wissen:</l>
            <l>Doch ohne gottesfurcht hilfft keine wissenschafft.</l>
            <l>Ein bauer, der nicht erst nach hohen grillen gafft,</l>
            <l>Und in der demuth GOtt zu dienen ist beflissen,</l>
            <l>Ist besser, denn ein thor, der durch die sternen rennt,</l>
            <l>Und sich vor übermuth und weisheit selbst nicht kennt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer sich nun selbst recht kennt, der wird ihm schlecht gefallen:</l>
            <l>Ich weiß, es kommt ihm nichts als lauter demuth ein.</l>
            <l>Drum muß das menschen-lob ihm höchst verdrüßlich seyn.</l>
            <l>Denn wenn ich alles wüst’, und hätte bey dem allen</l>
            <l>Des Höchsten liebe nicht; so würd’ ich doch vor GOtt,</l>
            <l>Der auf das leben sieht, zu schanden und zum spott.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum setze deiner lust, zu wissen, ziel und ende.</l>
            <l>Viel wissen bringt viel sorg, und denn auch viel betrug.</l>
            <l>Wer viel gegrübelt hat, der hält sich selbst vor klug,</l>
            <l>Und will, daß alle welt zu ihm nach weisheit sende.</l>
            <l>Viel dinge nützen nichts, wenn man sie schon mit fleiß</l>
            <l>In seinen kopff gefaßt, und zu entscheiden weiß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der ist ein großer narr, der mehr auf andre sachen,</l>
            <l>Als an sein heyl gedenckt, daran doch alles liegt.</l>
            <l>Von vielen worten wird die seele nicht vergnügt;</l>
            <l>Es muß des Geistes krafft das hertze freudig machen.</l>
            <l>Darum, wer JEsum tief in sein gemüthe drückt,</l>
            <l>Und ihn im glauben liebt, der wird gewiß erqvickt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer große dinge weiß, soll einst ein urtheil hören,</l>
            <l>Das unerträglich ist, wofern er übel lebt,</l>
            <l>Und nicht das, was er weiß, auch auszuüben strebt,</l>
            <l>Drum überhebe dich nicht wegen hoher lehren,</l>
            <l>Und großer wissenschafft. Mein! folge meinem rath</l>
            <l>Und fürchte GOtt, der dir so viel vertrauet hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bringt dir der Satan bey: Du habest mehr vergessen,</l>
            <l>Als Salomo gewußt; so wiß’, es ist noch viel,</l>
            <l>Was GOtt vor dir verbirgt, und andern sagen will.</l>
            <l>Du kanst die wissenschafft doch nicht alleine fressen.</l>
            <l>Drum sey nicht allzuklug, bekenne vielmehr frey:</l>
            <l>Daß deine gantze kunst vor GOtt nur thorheit sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja warum machest du aus andern idioten?</l>
            <l>Kennst du denn dich und sie? o unberathner thor!</l>
            <l>Zeuch dich dem nächsten nicht so gar verwegen vor.</l>
            <l>Willst du recht weise seyn, so zeuch nach den geboten,</l>
            <l>So GOttes weisheit giebt, die stoltzen segel ein,</l>
            <l>Und lern’ in niedrigkeit still und verborgen seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nichts ist erbaulicher, als sich rechtschaffen kennen.</l>
            <l>Wer seinen nächsten hoch, sich selbst vor gar nichts hält,</l>
            <l>Und ob sein bruder gleich in schwere sünden fällt,</l>
            <l>Sich doch nicht besser schätzt, den kan man weise nennen.</l>
            <l>Drum wenn du auch schon siehst, daß ieder fallen kan,</l>
            <l>So siehe dennoch dich stets vor den schwächsten an.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
