<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Armin.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hoffmann von Fallersleben</surname>
            <forename>August Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">37</measure>
        <measure type="verses">153</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-5 6-4 7-5 8-4 9-4 10-4 11-4 12-5 13-4 14-4 15-4 16-5 17-4 18-4 19-5 20-4 21-4 22-4 23-4 24-4 25-4 26-4 27-4 28-4 29-4 30-4 31-4 32-4 33-4 34-4 35-4 36-4 37-4</measure>
        <measure type="syllables">2133</measure>
        <measure type="tokens">1361</measure>
        <measure type="characters">8078</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1840</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905192626"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Armin.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Uns ist in alten Sagen gar wunderviel gesagt,</l>
            <l>Wonach in unsern Tagen das Publicum nicht fragt.</l>
            <l>Ich aber will berichten was heute nur geschieht,</l>
            <l>Nur schöne neue Geschichten. Und also hebt sich an das Lied.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es kam vom Himmel nieder der deutsche Held Armin,</l>
            <l>Seit grauen Zeiten wieder, er kam, wir sahen ihn;</l>
            <l>Er war noch stets derselbe, er ging ganz frank und frei,</l>
            <l>Er wollte Deutschland sehen, ob's noch dasselbe Deutschland sei.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Teutoburger Walde da ließ er sich herab,</l>
            <l>Er dacht' an Alles wieder was einst sich dort begab.</l>
            <l>Da fragt ihn ein Gensd'arme: „wo haben Sie Ihren Paß?“</l>
            <l>Es erwiedert ihm der Recke: „was kümmert dich denn wunder das?“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ich bin ein Officiante, ich thue nur meine Pflicht,</l>
            <l>Und thue gar nichts weiter als was die Vorschrift spricht:</l>
            <l>Wer ohne Paß hier kommet, wer sich nicht legitimirt,</l>
            <l>Der wird von Polizeiwegen sofort hier arretiert.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zum Glücke kam gegangen ein alter Edelmann,</l>
            <l>Der hatte sich von ferne schon gehört die Sachen an;</l>
            <l>Es war ihm aus der Kindheit Armins Porträt bekannt:</l>
            <l>„für diesen Fremden bürg' ich.“ Er nahm ihn gleich auch bei</l>
            <l>der Hand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und führt' ihn durch den Schloßhof in den alten Rittersaal;</l>
            <l>Das Gesinde hieß er kommen, es bracht' ihm einen Pokal,</l>
            <l>Das war ein echter Römer, den schenkt er ganz voll Wein,</l>
            <l>Und bot ihn auf Deutschlands Freiheit dem viellieben Gaste sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ja, sprach Armin, ich </l>
            <l>Ich bin des Fechtens müde, was hat man auch zuletzt?</l>
            <l>Doch ewig hass' ich die Römer und ewig bei Tag und Nacht,</l>
            <l>Sie haben uns stets das Schlechte, und gewiß auch die Pässe</l>
            <l>hergebracht.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Edelmann versetzte: „Besänftige dich nur!</l>
            <l>Es ist in der Welt von Römern jetzt kaum noch eine Spur;</l>
            <l>Du hast sie ja vertilget, kein Mensch spricht mehr Latein,</l>
            <l>Du hast ihn ausgelöschet des Römerreiches Glanz und Schein.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„es beten zwar die Christen in Latein noch hie und da,</l>
            <l>Auch lernen die Juristen draus ihre Principia;</l>
            <l>Auch treiben es die Gelehrten und halten noch viel darauf,</l>
            <l>Doch, glaub' ich, endlich höret der Bettel mal von selber auf.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„so etwas darf nicht kümmern, das ist bei uns der Brauch:</l>
            <l>Ein Deutscher ist ein Gelehrter, drum lernt er Alles auch.</l>
            <l>Du hast in deiner Jugend ja auch gelernt Latein,</l>
            <l>Und bist kein Römer gewesen — Trink aus! ich schenke wieder ein.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„doch sei mir gottwillkommen, du hoher Held Armin!</l>
            <l>O laß mich dich umfangen, o laß mich vor dir knien!</l>
            <l>Du bist doch stets derselbe, mit deinem blonden Haar,</l>
            <l>Mit deinem liebevollen, deinem schönen blauen Augenpaar!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„vergönne daß ich lese, wie lieb und werth du bist,</l>
            <l>Wie jede deiner Thaten uns hoch und heilig ist — “</l>
            <l>Es las darauf der Edelmann ihm aus dem Lohenstein;</l>
            <l>Bald kam ein süßer Schlummer, Nacht war's, der Held Armin</l>
            <l>schlief ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als am hellen Tage Armin erwachet war,</l>
            <l>Da kamen alle und brachten ihm ihren Glückwunsch dar;</l>
            <l>Es kam die Frau mit den Fräuleins, es kam der Edelmann,</l>
            <l>Und alle sahen den Helden mit Blicken minniglichen an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und unterdessen eilte die Mähr' von Mund zu Mund,</l>
            <l>Und durch die Eisenbahnen ward's allen Deutschen kund:</l>
            <l>Er ist da, ist wiedergekommen Deutschlands Befreier Armin!</l>
            <l>Im Teutoburger Walde, kommt her, kommt her und sehet selber ihn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da schickten die Westphalen als Festcomit</l>
            <l>Grobkörnigen und feisten Pumpernickel ihm zu,</l>
            <l>Es schickten die alten Sassen ihm echte Cheruskerwurst,</l>
            <l>Und andre deutschen Stämme dachten an des Helden guten Durst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sandten ihm die Baiern mit Bock ein Fuderfaß,</l>
            <l>Weil das in ihrem Lande noch immer das beste was;</l>
            <l>Es sandten darauf die Franken Bocksbeutel wohl verpicht</l>
            <l>Und die freien Städte Cigarren aus Havanna, sie hatten</l>
            <l>Deutscheres nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wie ein Schwarm Heuschrecken kamen von Pyrmont herbei</l>
            <l>Die Naturforscher und Aerzte fünfhundert und fünfzigerlei;</l>
            <l>Sie hielten die zehnte Spazierfahrt in solcher Geschäftigkeit,</l>
            <l>Daß sie des Essens vergaßen und zum Trinken sich nahmen keine Zeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie wollten die deutsche Trinksucht erforschen am Helden Armin,</l>
            <l>Ob Gott in so frühen Zeiten schon uns dieselbe verliehn,</l>
            <l>Sie wollten nach Pariser Zoller ihm messen seinen Schlund</l>
            <l>Und dann in Oken's Isis promulgieren den Sachbefund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es befand sich einer drunter, der schien ein Agent zu sein</l>
            <l>Von dem Jenaer beliebten Mineralogen-Verein;</l>
            <l>Der zog ein Diplom aus der Tasche: „dem deutschen Freiheitsstein!“</l>
            <l>Da sprach von Lemgo ein Steinmetz: „mit Nichten, das ist doch</l>
            <l>zu gemein!&amp;#8220;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch kamen in selber Stunde von München und von Berlin</l>
            <l>Zwei berühmte Mitglieder der berühmten Akademien:</l>
            <l>Herr Zeüne war der eine, (der fehlt bei keinem Fest!)</l>
            <l>Der andere war Herr Maßmann, die sollten forschen aufs Allerbest.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der eine nur erdkundlich, wie Germania damals war,</l>
            <l>Ob blaue Augen hatten die Teutonen und blondes Haar?</l>
            <l>Der andere philologisch wie sich selber schrieb' Armin,</l>
            <l>Ob deutsch, ob teutsch, was richtig und welches vorzuziehn?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch stellte sich Herr Albrich, ein kleines Männlein ein, —</l>
            <l>Er war fast außer Athem vom Philologenverein,</l>
            <l>Der sollt' Arminium fragen, wie man spreche das Latein,</l>
            <l>Und ob damals die Schulmeister in Rom nur Sklaven gewesen sei'n?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es kamen auf Flügeln des Sanges die Sänger aus Schwabenland,</l>
            <l>Weil sonst kein anderer Sänger in Zunft und Ansehn stand;</l>
            <l>Sie brachten von der Freiheit gar manchen süßen Bar,</l>
            <l>Da von dieser Freiheit zu singen noch keinem bisher verboten war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie brachten auch große Listen zu einem Denkmal herbei,</l>
            <l>Genehmigt von allen Fürsten und auch von der Polizei;</l>
            <l>Sie luden mit Subscriptionen jeden biderben Deutschen ein,</l>
            <l>Es sollte das Armins-Denkmal ein Denkmal aller Deutschen sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es waren von Köln am Rheine elftausend Jungfraun geschickt,</l>
            <l>Die brachten ein seidenes Fähnlein, drin mit Gold und Perlen gestickt,</l>
            <l>Gar lieblich anzuschauen, ein heiliger Hermann stand,</l>
            <l>Weil mit der Heiligen Hülfe Armin befreit das deutsche Land.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von Düsseldorf und München kam ein Wagen mit Künstlern an,</l>
            <l>Ihre Aufwartung zu machen dem größten deutschen Mann;</l>
            <l>Sie wollten ihn zeichnen und malen, radieren und modelliern,</l>
            <l>In Stein und Marmor hauen, in Erz gießen und lithographiern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es saß Armin im Sessel, wusste nicht wohin? woher?</l>
            <l>Von allem Sehen und Hören war ihm das Herz so schwer.</l>
            <l>Was andre gerne möchten, das fühlte recht der Held;</l>
            <l>Den Drang nach Ruhme fühlet nur wer berühmt ist in der Welt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Armin in heiterem Ernste nahm den Römer in die Hand:</l>
            <l>„hoch lebe die deutsche Freiheit! hoch lebe das Vaterland!“</l>
            <l>Und alle, alle riefen: „sie lebe früh und spat!“</l>
            <l>Zwar war im Saale zugegen gar mancher geheime Rath.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Armin in heiterem Ernste nahm den Becher wieder jetzund:</l>
            <l>„hoch alle Majestäten und hoch der deutsche Bund!“</l>
            <l>Und alle, alle riefen: „recht lang' in Einigkeit!“</l>
            <l>Zwar waren im Saale zugegen Cherusker genug zur Zeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum war es ausgesprochen, da kam vom Leinestrom</l>
            <l>Ein Zug von Professoren mit einem schönen Diplom.</l>
            <l>Georgia Augusta hatte einstimmig sich resolviert</l>
            <l>Und Armin den hehren Helden zum </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Armin in heiterem Ernste nahm in die Hand das Diplom:</l>
            <l>„gut daß ich es noch erfahre — was ich gethan an Rom</l>
            <l>Ist also Recht gewesen ist Recht bis auf diesen Tag!</l>
            <l>Gott gebe, daß es den Sieben, wie's mir jetzt geht, ergehen mag!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon war es Nacht geworden, der Wächter blies ins Horn,</l>
            <l>Da kam ein Bote geritten mit einem goldenen Sporn</l>
            <l>Und einem Pergamentbriefe, — er kam noch zu rechter Zeit, —</l>
            <l>Es war darin eine Bulla von Seiner Heiligkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Armin begann zu lesen, er schüttelte das Haupt;</l>
            <l>Daß er sein Latein verlernet, das hätt' er nicht geglaubt.</l>
            <l>Er ließ von einem Professor sich die Bulla klassisch vertiern</l>
            <l>Und dann zu besserm Verständniß im Tacitusstile expliciern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seine Heiligkeit begehret, daß sich der Held Armin</l>
            <l>Bei seinem großen Einfluß jetzt wolle gern unterziehn,</l>
            <l>Ein Friedenswerk zu stiften von wegen gemischter Eh'n,</l>
            <l>In Germania könn' und dürf' es so uncanonisch nicht mehr gehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Um dazu anzuspornen, erfolg' hier ein Symbol;</l>
            <l>Wer's Wohl der Kirche wolle, erlang' auch so </l>
            <l>Und wen die Kirche begnade, sei begnadet für alle Zeit:</l>
            <l>So, meinte der Philologe, so schriebe Seine Heiligkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihm war so angst geworden, dem edlen Helden Armin,</l>
            <l>Trotz aller Freud' und Wonne wollt' er nach Walhalla ziehn.</l>
            <l>Da hielt den großen Deutschen zu unserm hohen Glück</l>
            <l>Auf einige Minuten ein frohes Ereigniß noch zurück.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es kam ein Fürst geritten, der erhob mit eigener Hand</l>
            <l>Und sportelfrei den Helden in den deutschen Adelstand.</l>
            <l>Das war zu viel — da starb er. Nun heißt es doch fortan:</l>
            <l>Das Vaterland hat gerettet ein alter deutscher Edelmann.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
