<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Wunder-reiche Erfindung.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">15</measure>
        <measure type="verses">151</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-10 3-6 4-11 5-6 6-4 7-22 8-10 9-14 10-17 11-4 12-3 13-4 14-8 15-22</measure>
        <measure type="syllables">1567</measure>
        <measure type="tokens">1017</measure>
        <measure type="characters">6170</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20086-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Wunder-reiche Erfindung.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf, auf, mein Geist, auf, auf! versammle deine Kräffte</l>
            <l>Und folge williglich dem ietzt verspürten Zug!</l>
            <l>Bereite dich zu einem hohen Flug!</l>
            <l>Es reitzt und leitet dich ein wichtiges Geschäffte</l>
            <l>Zu einer nie betretnen Bahn.</l>
            <l>Es wird dir eine Thür zum Himmel aufgethan;</l>
            <l>Ein Abgrund aufgedeckt, der allen unsichtbar:</l>
            <l>Und welchen keinem Witz, bishero zu entriegeln,</l>
            <l>Noch die Geheimnisse derselben zu entsiegeln,</l>
            <l>Von allen Sterblichen bisher vergönnet war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier, deucht mich, hör’ ich dich, mein Leser, billig fragen:</l>
            <l>Wo ist dieß Wunder denn? Wolan! ich will dirs sagen.</l>
            <l>Von unsers Schöpfers Gröss’ und Wunder mehr zu</l>
            <l>Und Seiner Wercke Meng’ noch tieffer einzusehn,</l>
            <l>Als von der Menschheit sonst geschehn,</l>
            <l>Hat Er die Menschheit wehrt geachtet,</l>
            <l>Und, vor nicht gar zu langer Zeit,</l>
            <l>Ein Fern- und Grössrungs-Glas erfinden lassen.</l>
            <l>Damit Sein’ Allmacht, Lieb’ und weise Herrlichkeit</l>
            <l>Würd’ ehrerbietiger und mehr annoch betrachtet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß ist wahrhaftig wehrt, ja nicht nur wehrt allein</l>
            <l>Von Ehr-Furcht ausser sich dadurch gesetzt zu seyn;</l>
            <l>Die grösste Schuldigkeit erforderts, zu erwegen,</l>
            <l>Welch ein Geheimniß-voller Segen</l>
            <l>In diesem Werck-Zeug steckt,</l>
            <l>So uns des Schöpfers Huld, kein Ungefehr, entdeckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In Dir, verborgner GOtt, nichts ist, das auf der Welt</l>
            <l>Von Deiner Majestät was würdigers, was grössers,</l>
            <l>Was unbegreifflichers, was herrlichers, was bessers,</l>
            <l>So vor den leiblichen, als Seelen-Augen, stellt.</l>
            <l>Nichts ist, das Deine Macht, im grossen und im kleinen,</l>
            <l>In einem hellern Licht, in einer grössern Klarheit</l>
            <l>In unümstößlicher und klarern Wahrheit</l>
            <l>Uns überzeuglich scheinen,</l>
            <l>Und heller sehen lässt. Nichts, das auch unsern Geist</l>
            <l>Zugleich so sehr erhebt, und seinen Vorzug weist,</l>
            <l>Als dieses Wunder-Werck.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Schatz-Haus der Natur wird uns ietzt aufgedeckt:</l>
            <l>Was in dem schwartzen Reich der tieffen Dunckelheit,</l>
            <l>Ja fast in einem Nichts, bisher für uns gesteckt,</l>
            <l>Wird etwas, wächst, wird viel. Der Wahrheit Heiterkeit</l>
            <l>Fängt in dem Grössten an, und fängt auch an im Kleinen,</l>
            <l>Zu unsers Schöpfers Nuhm, in hellerm Licht zu scheinen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ward von Columbus dort uns eine neue Welt</l>
            <l>Gezeiget und entdeckt; war es zwar viel; allein</l>
            <l>Was heisst dieß gegen dem,</l>
            <l>Was ich mich dir anietzt zu zeigen unternehm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht eine neue Welt, viel tausend Welt’ entstehen;</l>
            <l>Es lassen sich so gar selbst neue Sonnen-Heere,</l>
            <l>Ja tausend neue Himmel, sehn.</l>
            <l>Der unerfüllte Raum, das ungeheure Leere</l>
            <l>Hört auf, und ist nicht mehr.</l>
            <l>Hier, da der Seelen Blick, durch dieses Glas gestärcket,</l>
            <l>In Grentzen-losen Höhen steiget,</l>
            <l>Wird allererst von ihr in Ehr-Furcht recht bemercket,</l>
            <l>In welcher Herrlichkeit der Schaaren HERR sich zeiget.</l>
            <l>Man sieht der Tieffen Raum, als Sein unendlich Kleid,</l>
            <l>Voll Millionen Edelsteinen,</l>
            <l>Die alle Sonnen sind, in solcher Herrlichkeit,</l>
            <l>In solcher Majestät, so hell, so prächtig, scheinen;</l>
            <l>Daß man für Lust und Furcht, sich gantz in Jhm verliert,</l>
            <l>Jedoch in dem Verlust sich allererst recht findet,</l>
            <l>Indem die Seele selbst, für Lust, die sie empfindet,</l>
            <l>In ihrem Nichts so gar sich gleichsam neu gebiert,</l>
            <l>Und einer, bloß durch GOTT ihr eingeflössten Krafft,</l>
            <l>Und ihr verliehnen Eigenschaft,</l>
            <l>Sich recht mit inniglichen Freuden</l>
            <l>Am grossen und unendlichen zu weiden,</l>
            <l>In sich gewahr wird und verspührt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O ew’ger Urstand aller Dinge,</l>
            <l>Von Dem, was worden ist, allein sein Seyn empfinge,</l>
            <l>Hab ewig ewig Danck! sey ewiglich gepriesen,</l>
            <l>Daß Du Dich gegen uns so Gnaden-reich erwiesen,</l>
            <l>Und, bloß aus Lieb’ und Huld, der Menschen Seelen</l>
            <l>Mit solchen Kräfften zu vermählen,</l>
            <l>Gewürdigt und geschickt gemacht!</l>
            <l>Ach! laß doch diese Krafft zu Deiner Ehr allein</l>
            <l>Und zur Bewunderung von Deiner Wercke Pracht,</l>
            <l>Von uns stets angewendet seyn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie herrlich, unümschrenckt, gewaltig und unendlich</l>
            <l>Sich in den Himmeln nun des Schöpfers Grösse zeigt;</l>
            <l>So wird doch Seine Gröss’ auch in dem Kleinen kenntlich,</l>
            <l>Wenn unser Blick, durchs Glas, sich in die Tieffe neigt.</l>
            <l>O Wunder! was sind hier für Wunder nicht entdeckt,</l>
            <l>Die bis daher vor aller Welt versteckt!</l>
            <l>Es lässt der Schöpfer, auch im Kleinen,</l>
            <l>Die Strahlen Seiner Allmacht scheinen,</l>
            <l>Wovon uns bis daher so gar die Spuren</l>
            <l>Verdeckt gewesen sind. Von kleinen Creaturen</l>
            <l>Wird eine gantze neue Welt,</l>
            <l>Und in derselben uns der Schöpfer vorgestellt</l>
            <l>In einem neuen Glantz, in einer neuen Pracht,</l>
            <l>In neuer Weisheit, neuer Macht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unendlich zeigt sich GOTT in Kleinen ja so wol,</l>
            <l>Als er sich in dem grössten zeiget:</l>
            <l>So uns absonderlich zum Troste dienen soll.</l>
            <l>Denn, wär der Schöpfer bloß im Grossen groß allein,</l>
            <l>Wie könnt’ er uns, die wir so klein,</l>
            <l>Mit Recht doch zugeeignet seyn?</l>
            <l>So aber zeiget sich die Gottheit ja so kräfftig,</l>
            <l>Und ist im Niedrigen nicht weniger geschäfftig,</l>
            <l>Als sie im Grössten ist. Daß aber dem Verstand</l>
            <l>Bloß durch ein wenig Asch’ und Sand,</l>
            <l>Wenn es das Feur im rechten Grad</l>
            <l>Vereint und zugerichtet hat,</l>
            <l>Ein solches helles Licht</l>
            <l>In dem geschliffnen Glas entstellet,</l>
            <l>Da es des Cörpers Auge stärckt;</l>
            <l>Ist etwas, wenn man es bemerckt,</l>
            <l>Das über alles dencken gehet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bey diesem Wunder-Licht kann unsre Seele lesen</l>
            <l>Geheimnisse, die sonst, von Anbeginn der Welt,</l>
            <l>Der Menschheit unbekannt, und gantz verdeckt gewesen;</l>
            <l>Die aber GOTT der HERR uns ietzt vor Augen stellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O GOTT! ein seliges Erstaunen nimmt mich ein.</l>
            <l>Der Abgrund Deiner Macht und Weisheit stellet mir</l>
            <l>Mich selber groß, Dich recht unendlich für.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja wenn ich noch erwege, wie so klein</l>
            <l>Dieß Werck-Zeug, welches unsern Geist</l>
            <l>Der dicken Finsterniß entreisst;</l>
            <l>Komm ich annoch auf andere Gedancken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da GOttes Macht ohn Ende, sonder Schrancken;</l>
            <l>Was können nicht für Herrlichkeiten,</l>
            <l>Für Schönheit- und Vollkommenheiten</l>
            <l>In der Natur annoch verborgen seyn!</l>
            <l>Die unsern Sinnen noch verhehlt,</l>
            <l>Und die wir bloß daher vielleicht noch nicht bemerckt,</l>
            <l>Weil uns dazu ein Werckzeug fehlt,</l>
            <l>Das andre Sinnen, so wie Glas die Augen, stärckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ursprungs-Quell! aus Dem entspringen</l>
            <l>Alle Dinge, die so schön!</l>
            <l>Wovon wir in allen Dingen,</l>
            <l>Wenn wir sie bewundernd sehn,</l>
            <l>Seine Macht und Weisheit lesen!</l>
            <l>Wesen! woraus aller Wesen</l>
            <l>Wesen und die Krafft’ entstehn!</l>
            <l>Welches alles in der That</l>
            <l>Wunderbar entnichtigt hat!</l>
            <l>Wesen, welches bloß die Liebe</l>
            <l>Zu des Schöpfungs Wunder triebe,</l>
            <l>Und von Dem, durch Lieb’ allein,</l>
            <l>In den Himmeln und auf Erden</l>
            <l>Alle Ding’ erhalten werden,</l>
            <l>Laß uns Dir gefällig seyn!</l>
            <l>Laß uns uns mit Lust bestreben,</l>
            <l>Dich in Ehr-Furcht zu erheben,</l>
            <l>Dir allein zum Ruhm zu leben!</l>
            <l>Laß uns doch in Deinen Wercken,</l>
            <l>Uns zur Lust, und Dir zur Ehr,</l>
            <l>Deine Macht ie mehr und mehr</l>
            <l>Mit vergnügter Seele mercken!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
