<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Daß ehrwürdige Alter/  
 Bey Beerdigung Fr. M. L. g. E. den 9.  
 Julii 1671.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">92</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-92</measure>
        <measure type="syllables">1107</measure>
        <measure type="tokens">741</measure>
        <measure type="characters">4404</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Daß ehrwürdige Alter/  
 Bey Beerdigung Fr. M. L. g. E. den 9.  
 Julii 1671.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das ungemenschte Bolck/ die rauhen Massageten/</l>
            <l>So theils Möotis Pful/ theils Tanais umschränckt/</l>
            <l>Mag aus ergrimmtem Haß sein’ alte Greisen tödten;</l>
            <l>Ob es die </l>
            <l>Daß ein verlebter Leib nicht zu Geschäfften nütze/</l>
            <l>Daß ein krafftloser Arm nicht ferner dienen kan/</l>
            <l>Daß ein betagter Mann mehr bey dem Ofen sitze/</l>
            <l>Als er zu Felde geht/ und legt den Harnisch an.</l>
            <l>So laufft doch der Natur diß Rasen gantz zuwider.</l>
            <l>Ists möglich daß ein Mensch den andern Menschen schlacht?</l>
            <l>Und jämmerlich zermetzt sein eigen Fleisch und Glieder?</l>
            <l>Ja oft den jenen Leib so ihn zur Welt gebracht?</l>
            <l>Jhr wilden Scythen geht mit den verdammten Bräuchen/</l>
            <l>Mit dem verfluchten Neid/ der auf das Alter fällt.</l>
            <l>Ein Anblick grauer Haar/ und derer Ehren-Zeichen</l>
            <l>Hat gar was Herrlichers in unserm Sinn bestellt.</l>
            <l>Pflantzt ein beschneites Haupt und ernstliches Gesichte</l>
            <l>Der rohen Jugend nicht Pflicht und Gehorsam ein?</l>
            <l>Weist nicht der Jahre Schnee der Weißheit reiffe Fruchte?</l>
            <l>Und bey Betagten muß auch viel Erfahrung seyn.</l>
            <l>Des Menschen Seele fängt alsdenn erst an zu leben/</l>
            <l>Je mehr der mürbe Leib sich zu dem Grabe neigt;</l>
            <l>Ist von den Reitzungen und Lüsten nicht umbgeben/</l>
            <l>Auß derer Keim und Kern nur lauter Unfall steigt.</l>
            <l>Da vor der Jahre May vom warmen Blut erhitzet/</l>
            <l>Hat hier des Alters Frost die Flammen abgekühlt/</l>
            <l>Da in Begierden vor das geile Fleisch geschwitzet/</l>
            <l>Verzehrt es hier die Zeit daß nichts dergleichen fühlt.</l>
            <l>Zu dem verlescht auch nicht des Geistes Feuer-Funcken/</l>
            <l>Die Asche grauer Haar/ so sie vielmehr ernehrt.</l>
            <l>Die Seele/ so vorhin von dem Geblüte truncken/</l>
            <l>Wird gleichsam nüchtern da/ und bleibet unbeschwert.</l>
            <l>Verschwind des Leibes Krafft/ so wächst der Klugheit Stärcke/</l>
            <l>Verblühn die Glieder schon/ so grünet der Verstand.</l>
            <l>That nicht Themistocles im Alter Wunder-Wercke?</l>
            <l>Lebt er nicht hundert Jahr an Sinnen unverwand?</l>
            <l>Und alte Leute sind recht himmlische Sibyllen/</l>
            <l>Die ins Verborgne sehn/ weissagen was ergeht/</l>
            <l>Die den Oraculn gleich die Welt mit Weißheit füllen/</l>
            <l>Und lehren was da wol/ und was da übel steht.</l>
            <l>Ließ uns das Alterthum nicht Sitten und Gesetze?</l>
            <l>Hat der begraute Witz nicht Länder auferbaut?</l>
            <l>Und Städte angelegt/ und zu denselben Schätze</l>
            <l>Und aller Völcker Recht der Nachwelt anvertraut?</l>
            <l>Welch Undanck wär es nun/ die sich umb uns verdienet/</l>
            <l>Durch ihre Müh und Fleiß in Wolstand uns gebracht/</l>
            <l>Nicht wieder so zu ehrn/ daß ihr Gedächtnüß grünet/</l>
            <l>Daß ihnen Lob und Ruhm ein ewig Denckmal macht!</l>
            <l>Und weyht der Danckbarkeit Athen so viel Altare/</l>
            <l>So kan ein Mensch sein Hertz zum Danck-Altare weyhn/</l>
            <l>Der Scheitel Lilien/ dem Silber-grauen Haare/</l>
            <l>Das uns mit Gutthat pflegt und Segen zu bestreun.</l>
            <l>Bevor wann sie nun diß was sterblich abgeleget/</l>
            <l>Und den erstarrten Leib der Erden schicken zu/</l>
            <l>Daß man nicht ihren Ruhm zugleich zu Grabe träget/</l>
            <l>Den letzten Ehren-Dienst als wie es billich thu’.</l>
            <l>Jhr hochbetrübten ihr/ in Flor und Schleyr verstecket/</l>
            <l>Fühlt jetzt des Todes Grimm in mancherley Gestalt.</l>
            <l>Jhn hat/ </l>
            <l>Der ihm sein Hertze raubt/ in dem die Liebste kalt.</l>
            <l>Denn muß der Kinder Reyh die treue Mutter missen/</l>
            <l>Stöst heisse Seuffzer auß/ schmiltzt in ein Thränen-See/</l>
            <l>Klagt/ daß ihr Aufenthalt/ und Zuflucht hingerissen/</l>
            <l>Und daß der beste Freund von ihrer Seiten geh.</l>
            <l>Der Enckel zarte Schaar/ von Wehmuth überschwemmet/</l>
            <l>Weiß nicht genug sein Leid zu geben an das Licht/</l>
            <l>Läst seiner Augen-Brunn abschiessen ungehemmet/</l>
            <l>In dem der müde Mund Groß-Mutter rufft und spricht.</l>
            <l>So sehnlich wird betraut die Seelige Matrone/</l>
            <l>Die Ehr und Lebens satt gegangen auß der Welt/</l>
            <l>Und deren graue Haar auch ihres Alters Krone/</l>
            <l>Weil sie die Lebens-Zeit der Tugend zugesellt.</l>
            <l>Mißgönnt/ </l>
            <l>Daß sie der Erden Angst vertauscht umb stete Lust/</l>
            <l>Daß statt der Dornen sie in Rosen jetzt kan weiden/</l>
            <l>Und vor deß Crentzes Kelch den Tranck des Lebens kost.</l>
            <l>Wie viel elende Nächt’ und Tage sie gelitten/</l>
            <l>Wie offt der Kranckheit Schmertz den matten Leib geplagt/</l>
            <l>Und wie ihr Mutter-Hertz der Kummer hat bestritten/</l>
            <l>Ist sattsam an dem Licht/ und unnoth daß mans sagt.</l>
            <l>Nun hat sie obgesiegt/ ihr ist der Kampff gelungen/</l>
            <l>Weil Glauben und Gedult als Waffen sie geführt/</l>
            <l>Und mit durch Noth und Tod hertzhafftig durchgedrungen/</l>
            <l>Daß ihre Scheitel nun die Ehren-Krone ziert.</l>
            <l>Das kan/ </l>
            <l>Jhr Alter wird euch auch ein Tugend-Spiegel seyn/</l>
            <l>Und Stralen guter Zucht in eure Hertzen blitzen/</l>
            <l>Und in der Seelen Grund ihr Denckmahl sencken ein.</l>
            <l>Was wolt ihr viel das Grab mit tauseud Thränen waschen?</l>
            <l>Wer so den Lauff vollbracht/ dem rufft man mehr Glück zu!</l>
            <l>Rühmt eurer Mutter Treu/ und ehrt den Rest der Aschen/</l>
            <l>Biß daß euch GOttes Schluß rufft zu dergleichen Ruh.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
