<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Arglistigkeit.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">84</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-84</measure>
        <measure type="syllables">976</measure>
        <measure type="tokens">687</measure>
        <measure type="characters">3889</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Arglistigkeit.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Laster hüllen sich oft in den Tu-
gend-Schein,</l>
            <l>Als wie ein gierger Wolf in Scha-</l>
            <l>Der Mensche pflegt den Glanz der</l>
            <l>Allein er will nicht gern sich in derselben üben,</l>
            <l>Drum nimmt er ihren Schmuk und zieht denselben</l>
            <l>Auf das er ungescheut die Welt berükken kan,</l>
            <l>Will das nicht mehr angehn, so spannt er ihren</l>
            <l>Als einen schimmernden mit Gold besezten Nah-</l>
            <l>Um seine Thaten her; so ist des Lasters Bild,</l>
            <l>Ins schöne Aussenwerk der Tugend eingehüllt.</l>
            <l>Die Mode ist jezt so, man will von aussen gleissen,</l>
            <l>Was Böse ist soll gut, das Laster Tugend heissen.</l>
            <l>Ein Beispiel giebet uns der Menschen arge List,</l>
            <l>Die in der jezgen Welt die weise Klugheit ist.</l>
            <l>Wer seinen Wiz gebraucht zu eines andern Scha-</l>
            <l>Wer seine eigne Schuld kan anderen aufladen,</l>
            <l>Der heist ein kluger Mann, den lobt die Mode-</l>
            <l>Weil ihr das Laster nur, die Klugheit nicht gefällt,</l>
            <l>Es ist zu unsrer Zeit, die Secte der Ophiten, </l>
            <l>Die sonst durchaus verdammt, bei vielen woll ge-</l>
            <l>Man nimt den Lehrsaz an, daß der ein Kluger heist,</l>
            <l>Des Herze voll Betrug, von Gifte überfleußt;</l>
            <l>Wenn man dadurch zum Ziel, das man gewünscht,</l>
            <l>So wird die böse That zum Meisterstük genommen,</l>
            <l>Das kluger Wiz erdacht. Und räumt man dieses</l>
            <l>So kan die Schlang die glänzt, ein Seraphine seyn,</l>
            <l>So können die, die nur als falsche Schlangen</l>
            <l>Inskünftige nicht mehr des Teuffels Kinder heissen,</l>
            <l>Sie sind im Gegentheil als solche anzusehn,</l>
            <l>Die sich mit klugen Wiz, nach ihrem Ziele drehn,</l>
            <l>Darnach ein jeder strebt, und nach der Vorsicht</l>
            <l>Als ein Vernünftiger wird billig streben müssen.</l>
            <l>Verdammte Sittenlehr! die diesen Grundsaz hegt,</l>
            <l>Den hat die alte Schlang, der Teuffel eingeprägt,</l>
            <l>Daß man als Mensch verpflicht, nach seinen Glük</l>
            <l>Daß andre neben uns in heissen Kummer schmachten.</l>
            <l>Wir leben auf der Welt, wir müssen uns bemühn,</l>
            <l>Durch Klugheit uns den Schlam des Elends zu</l>
            <l>Wir müssen uns mit Lust, die Kummer Tage wür-</l>
            <l>Doch dadurch andre nicht in bittres Elend stürzen.</l>
            <l>Das denken viele nicht, drum üben sie Betrug,</l>
            <l>Und meinen wer das könn, der sey nur wizzig, klug,</l>
            <l>Die treue Redlichkeit die keinen Mensch betrübet,</l>
            <l>Und nach der Tauben Art, in reiner Einfalt lie-</l>
            <l>Die keinen Unrecht thut, wird Thorheit, Unver-</l>
            <l>Zum Schimpfe und zum Spott ein Aberwiz ge-</l>
            <l>Wer das nicht glauben will, der mag die Welt</l>
            <l>Der wird an jedem Ort davon Exempel sehen.</l>
            <l>Wer das was gleich ist krum, was krum gerade</l>
            <l>Der heist ein kluger Kopf, es wird da nicht be-</l>
            <l>Ob er das Recht gebeugt, den Richterstuhl belogen,</l>
            <l>Mit einem blauen Dunst des Richters Aug betro-</l>
            <l>Hingegen wer das Recht in keinem Stükke beugt,</l>
            <l>Mit Vorsaz nicht ein Wort zu seinem Vortheil</l>
            <l>Der ist ein schlechter Mann, er hat zu viel Gewis-</l>
            <l>Drum hat er nicht das Recht dem andern abgebis-</l>
            <l>Wer einen Handel treibt, die Einfalt oft berükt,</l>
            <l>Mit einem leichten Schwur ein falsches Siegel drükt,</l>
            <l>Sich drehn und wenden kan, wie wir es gerne ha-</l>
            <l>Das ist ein weiser Mann von sonderbahren Gaben.</l>
            <l>Wer eines andern Blut, und sauren Schweis ver-</l>
            <l>Und sich mit dem Betrug aufs reicheste ernährt,</l>
            <l>Der ist ein kluger Dieb, er weis die Welt zu zwin-</l>
            <l>Daß man ihm seinen Raub, muß gar ins Haus hin-</l>
            <l>Wer sich durch andrer Fall, mit List erhöhen kan,</l>
            <l>Den nennt die blinde Welt, offt einen klugen</l>
            <l>Der doch ein Bösewicht, der diese Welt zerstöh-</l>
            <l>Ob ihn ein jeder gleich, als einen </l>
            <l>Jhr Christen! fliehet doch die falsche Schlangen</l>
            <l>Die nicht mit Redligkeit der Tauben ist verpaart;</l>
            <l>Die Kinder dieser Welt die spannen doch nur Schlin-</l>
            <l>Dadurch sie endlich sich selbst ins Verderben brin-</l>
            <l>Die Arglist siehet zwar, die andre leicht berükt,</l>
            <l>Doch eh sie sichs versieht; so ist sie selbst bestrikt.</l>
            <l>Die Weltgeschichte lehrt, daß die doch sind gefan-</l>
            <l>Die mit dem stolzen Wiz, zu andrer Schaden</l>
            <l>Die wahre Klugheit liebt auch die Gerechtigkeit,</l>
            <l>Sie merket sorgsam an, der Welt Begebenheit,</l>
            <l>Doch aber hütet sie sich bösen gleich zu stellen,</l>
            <l>Die wie die Schlangen laurn, die Einfalt zu be-</l>
            <l>Die Klugheit stammt von </l>
            <l>Die Klugheit nur allein verdienet Ruhm und</l>
            <l>Die Arglist führt mit Recht den längst verdienten</l>
            <l>Sie sey ein Ueberrest von falschen Schlangen-Saa-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
