<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf Hn. Adam Bänckners tod in Brieg.  
 B. N.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">68</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-68</measure>
        <measure type="syllables">850</measure>
        <measure type="tokens">563</measure>
        <measure type="characters">3382</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf Hn. Adam Bänckners tod in Brieg.  
 B. N.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich schreibe/ seligster/ von lieb und treu getrieben/</l>
            <l>Wo anders thränen-saltz kan schwartze dinte seyn?</l>
            <l>Denn diß ist nur allein von allem übrig blieben/</l>
            <l>Was dir mein hertze kan auf deine leiche streun.</l>
            <l>Ach freund! was aber freund? ach kern gerechter seelen!</l>
            <l>Wird so die redligkeit auf erden unterdrückt?</l>
            <l>Was wunder/ daß mein trost in deines grabes hölen/</l>
            <l>So wie der sonnen glantz bey trüber lufft erstickt?</l>
            <l>Du bist von jugend auf der ulmen-baum gewesen/</l>
            <l>An dem mein auge so wie grüne reben hieng/</l>
            <l>Der spiegel/ der mich oft von weitem lassen lesen/</l>
            <l>Wie die verlarvte welt mit flecken schwanger gieng.</l>
            <l>Denn dieses ist und bleibt der freunde bestes zeichen/</l>
            <l>Beysammen voller frucht wie dattel-bäume stehn/</l>
            <l>Am wesen aber sich den reinen sternen gleichen/</l>
            <l>Und ohne schminck und fleck stets von einander gehn.</l>
            <l>Die meisten haben zwar mit hermelinen fellen</l>
            <l>Jhr hertze/ wie der schnee mit schimmer/ sich bedeckt;</l>
            <l>Wenn aber sonn und zeit sie auf die probe stellen/</l>
            <l>So sieht man/ daß auch nur in beyden kälte steckt.</l>
            <l>Du hast/ gleich wie ein blat von pommerantzen-zweigen/</l>
            <l>Die zung und auch das hertz beysammen stets geführt;</l>
            <l>Ich aber offt mehr lust aus deinem treu-bezeigen/</l>
            <l>Als ein granaten-baum bey myrthen krafft/ gespührt.</l>
            <l>Jedoch was nenn ich mich? Brieg hat dich auch verlohren.</l>
            <l>Denn thau und sonne sind vor einen garten nicht/</l>
            <l>Die besten mandeln nicht vor einen mund gebohren/</l>
            <l>Und kluge köpffe nur vor alle zugericht.</l>
            <l>Drum war dein meistes thun/ dem lande recht zu dienen/</l>
            <l>Dem oberherren treu/ den gleichen hold zu seyn/</l>
            <l>Und unter schweiß und müh/ wie arbeits-volle bienen/</l>
            <l>Die undanck-volle welt mit honig zu erfreun.</l>
            <l>Und warlich nicht umsonst. Denn rath und bürger wissen/</l>
            <l>Was deine redligkeit vor proben abgelegt/</l>
            <l>Was du vor knoten offt durch deinen witz zerrissen/</l>
            <l>Und vor bescheidenheit den untern eingeprägt.</l>
            <l>An palmen-bäumen ist sonst alles zu gebrauchen;</l>
            <l>Dein gantzer lebens-baum war voller nutzbarkeit/</l>
            <l>Und hat/ wenn andere wie Sodoms frucht verrauchen/</l>
            <l>Die meisten äpffel offt beym kummer ausgestreut.</l>
            <l>Was preiß ich aber noch die kinder deiner sorgen?</l>
            <l>Was rühm ich ärmster hier den irrdischen verstand?</l>
            <l>Da sich dein hertze doch/ wie blumen ieden morgen</l>
            <l>Zur sonnen/ von der welt dem himmel zugewandt.</l>
            <l>Denn müh und arbeit gleicht nur einer purpur-schnecken/</l>
            <l>Die eh das edle zeug der perlen nicht gebiehrt/</l>
            <l>Biß sie vom morgen-thau kan safft und zucker lecken/</l>
            <l>Und ihr der himmel selbst die schwache geister rührt.</l>
            <l>So geht es auch mit uns. Wir sorgen nur vergebens/</l>
            <l>Und bringen nichts als schmertz und thränen zu der welt/</l>
            <l>So lange durch gebet der seegen unsers lebens/</l>
            <l>Wie muscheln ihre krafft/ nicht von dem himmel fällt.</l>
            <l>Dein hertze/ seligster/ ließ alle menschen lernen/</l>
            <l>Daß GOtt und andacht nur der ehren wachsthum seyn/</l>
            <l>Drum goß sein gnaden-licht/ gleich wie die sonne sternen/</l>
            <l>Auch deiner matten brust stets frische nahrung ein.</l>
            <l>Wie aber trifft man doch in reinen paradiesen</l>
            <l>So leichtlich eine brutt von falschen schlangen an?</l>
            <l>Du hast der erden nichts als redligkeit bewiesen/</l>
            <l>Dir hat man nichts zuletzt als falschheit angethan.</l>
            <l>Verfluchte danckbarkeit! was soll ich weiter schreiben?</l>
            <l>Gantz Brieg weiß/ wie du hier dein leben zugebracht.</l>
            <l>Drum gönne/ weil dein ruhm doch wird auff erden bleiben/</l>
            <l>Daß dir mein hertze nur noch diese grabschrifft macht:</l>
            <l>Zwey freunde ruhen hier/ der eine in gedancken/</l>
            <l>Der ander aber schon warhafftig in der that.</l>
            <l>Zur lehre sterblichen: daß ihrer liebe schrancken</l>
            <l>Auch noch der blasse tod nicht unterbrochen hat.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
