<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Glaube.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1157</measure>
        <measure type="tokens">814</measure>
        <measure type="characters">4565</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198774"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Glaube.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Augen helles Glas ist finster ohne
Licht;</l>
            <l>So siehet der Verstand ohn das Erkennt-</l>
            <l>Das uns theils die Vernunfft, theils</l>
            <l>Wenn man die Warheit sucht, und ihre Gründe</l>
            <l>Wer einem Zeugnis traut, dem keine Warheit</l>
            <l>Dadurch den Zweiffel hebt, der uns mit Unruh</l>
            <l>Wer </l>
            <l>Der hat den Glauben fest auf einem Fels gebauet,</l>
            <l>Der unerschüttert bleibt, wenn gleich ein Sturm</l>
            <l>Der die geschäumte Flut daran mit Toben schlägt;</l>
            <l>Die aber alsobald muß wieder rükwerts springen,</l>
            <l>Wenn sie mit Sprudeln wil den steilen Fels ver-</l>
            <l>So unverlezzet bleibt ein Mensch der GOtt ver-</l>
            <l>Er hat sein sichres Wohl auf einem Fels gebaut.</l>
            <l>Der Glaube nur allein kan unsern </l>
            <l>So lange wir allhie als Erden Pilgrim wallen.</l>
            <l>Daraus erhellet schon daß der glükselig sey,</l>
            <l>Wer sich ins Herze drükt, daß unser </l>
            <l>Und daß sein Wort gewis; und wer sich wird be-</l>
            <l>Was er uns hat gesagt, als Warheit anzuneh-</l>
            <l>Wie glüklich war der Mensch in seinem Para-</l>
            <l>So lang er das annahm, was ihn sein </l>
            <l>So bald der Glaube war aus seiner Seel verlohren;</l>
            <l>So bald war Unruh, Schmerz in seinem Geist</l>
            <l>Er ward ein Unglükskind, er rieß das Band ent-</l>
            <l>Das ihn mit </l>
            <l>Der ihn das Glüklichseyn so fest ins Herz gepräget,</l>
            <l>Die Mittel zu dem Woll, so deutlich vorgeleget.</l>
            <l>Jhr die ihr dies erkennt, das Höchste Gut verehrt,</l>
            <l>Jhr sprecht von Glauben oft, da euch ein Wahn</l>
            <l>Es ist ein Unterscheid den Allerhöchsten kennen,</l>
            <l>Und ihn mit Zuversicht auch seinen Vater nennen.</l>
            <l>Der eine saget oft: Ich glaube daß ein </l>
            <l>Er lacht die Thoren aus, die sich mit Schimpf und</l>
            <l>Mit blinder Unvernunfft an ihren Schöpfer wagen,</l>
            <l>Und ihr Gewissen nur mit falschen Lügen plagen.</l>
            <l>Der andre brüstet sich mit seiner Wissenschafft</l>
            <l>Und meint das Wissen sey, das im Gedächtnis hafft,</l>
            <l>Ein sichrer Grund vor ihm, daß er dem Glauben habe</l>
            <l>Der doch des Geistes Gut, des Himmels Gnaden-</l>
            <l>Das ist noch lange nicht, was man den Glauben</l>
            <l>Der als ein starkes Feur in denen Herzen brennt,</l>
            <l>Der gläubt wer im Gemüt der Warheit Lehren he-</l>
            <l>Die Gründe deutlich sieht, wodurch das Herz be-</l>
            <l>Dem Beifal nicht versagt, dem was er in der</l>
            <l>Als eine Warheit liest; und was er drin antrifft</l>
            <l>Mit Zuversicht annimmt; ob wir es gleich nicht se-</l>
            <l>Noch mit den Sinnen spürn, wie alles könn ge-</l>
            <l>Der Glaube gründet sich auf die Warhafftigkeit,</l>
            <l>Auf </l>
            <l>Sich in dem Fleische regt. Was seine Treu ge-</l>
            <l>Was er verheissen hat, hat er noch nie gebro-</l>
            <l>Sein starker Allmachts-Arm kan alles, was er wil,</l>
            <l>Bei dieser Zuversicht, bleibt der in Hofnung stil,</l>
            <l>Der seiner Allmacht traut, er nimmt zum Augen-</l>
            <l>Des Allerhöchsten Kraft und dessen Wunderwer-</l>
            <l>Die überzeugen ihm, daß keine Schwierigkeit</l>
            <l>Sie sey auch noch so gros, die nicht sein Wink zer-</l>
            <l>Was </l>
            <l>Zerbräche gleich dadurch der ganze Bau der Er-</l>
            <l>Und fiele dadurch hin das ganze Firmament,</l>
            <l>Und Sonne, Mond, Gestirn das dran im Lauffe</l>
            <l>Der Weisheit Ausspruch bleibt, er muß gewis ge-</l>
            <l>Und solte gleich die Welt dadurch zu Grunde ge-</l>
            <l>Der Anker stüzt den Muth, daß er nicht sinkt, noch</l>
            <l>Der in den Fels gelegt, der alles feste hält,</l>
            <l>Was sich nur darauf steift. Wer das im Herzen</l>
            <l>Was die Vernunfft erkennt, die Offenbahrung</l>
            <l>Und sich darauf verläst bei aller Kümmernis,</l>
            <l>Von solchen heisset es: Er gläubet ganz gewis,</l>
            <l>Was die Vernunfft und Schrifft uns giebt von</l>
            <l>Und Vollenkommenheit zu unserm Trost zu le-</l>
            <l>Der gläubt zur Seligkeit, wer GOttes Gnade</l>
            <l>Die das Verlohrne sucht, und JEsum Heiland</l>
            <l>Der unsre Sündenschuld als Bürge hat bezah-</l>
            <l>Der Sünden Handschrifft hat mit seinem Blut be-</l>
            <l>Der dies Verdienst ergreifft, und der Gerechtig-</l>
            <l>Die ihm als Sünder droht, das Lösegeld an-</l>
            <l>Das JEsus dargebracht. Wer dies Vertrauen he-</l>
            <l>Bei der Gewissens Angst an Christi Kreuz sich leget,</l>
            <l>Und den entflammten Zorn, wenn GOttes Don-</l>
            <l>Mit Christi Blute dämpft, das aus der Seite</l>
            <l>Dies Gnadenmittel braucht, die Reinigung von</l>
            <l>Allein in Christi Todt, in dessen Blut zu finden:</l>
            <l>Der nimmt die Warheit an, und die Religion</l>
            <l>Und hofft mit Zuversicht, des Glaubens künfftgen</l>
            <l>Der gläubet als ein Christ, und jägt die bangen</l>
            <l>Die das Gewissen macht, als unser Plage-Teufel</l>
            <l>Durch Zuversicht hinweg. Wie wol ist der dar-</l>
            <l>Der sich auf diese Art des Glaubens rühmen</l>
            <l>Der kan die Kümmernis der Seelen bald vertrei-</l>
            <l>In Zeit und Ewigkeit bei guten Muthe bleiben.</l>
            <l>O! HErr der du das Herz, und dessen Ohnmacht</l>
            <l>Und durch dein Gnaden-Licht die Demmerung zer-</l>
            <l>Die unsern Geist umhüllt, schenk uns ein gläubig</l>
            <l>Und zünde in uns an des Glaubens lichte Kerze;</l>
            <l>Gib daß wir unsre Pflicht erkennen, dich zu ehrn,</l>
            <l>So werden wir dein Wort das nimmer trieget,</l>
            <l>Es sieht dein Auge ja mit gnädigen Gefallen,</l>
            <l>Blos auf den Glauben nur, so lange wir hie wal-</l>
            <l>Drum treibe von uns weg des Zweiffels Kümmer-</l>
            <l>Und mache unser Herz durch deinem Geist gewis:</l>
            <l>So wird des Glaubens Krafft sich in der Liebe wei-</l>
            <l>So können wir dich recht, wie dir gefället, prei-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
