<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">41.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rückert</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">32</measure>
        <measure type="verses">64</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-2 3-2 4-2 5-2 6-2 7-2 8-2 9-2 10-2 11-2 12-2 13-2 14-2 15-2 16-2 17-2 18-2 19-2 20-2 21-2 22-2 23-2 24-2 25-2 26-2 27-2 28-2 29-2 30-2 31-2 32-2</measure>
        <measure type="syllables">790</measure>
        <measure type="tokens">573</measure>
        <measure type="characters">3215</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1839</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905195119"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>41.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der König Adler hat das weitste Königreich,</l>
            <l>Von allen Königen ist ihm kein andrer gleich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den weiten Himmelsraum mißt er mit seinen Schwingen,</l>
            <l>Und läßt aus seiner Höh den Blick zur Erde dringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er hat die Sonn' im Aug' und sieht die Erde doch,</l>
            <l>Das tiefste sieht er klar, er schwebe noch so hoch.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und was am Erdengrund zur Beut' ihm mag gefallen,</l>
            <l>Er kommt, er faßts und trägts empor in seinen Krallen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf seinem Baume sitzt der Weih und lauert still,</l>
            <l>Was ihm zum Raube da vorüber kommen will.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Adler aber fliegt, es steht die Wahl ihm frei,</l>
            <l>Nicht was vorbei ihm kommt, er holt es selbst herbei.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Eule ist die Nacht zur Jagdzeit angewiesen,</l>
            <l>Der Mondschein ist ihr Freund, sie jagt nicht ohne diesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Blöde sieht bei Nacht, doch gar nicht hell genung,</l>
            <l>Und recht im Zwielicht nur zweideut'ger Dämmerung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum wenn der Mond nicht scheint, kann sie bei Nacht nicht jagen,</l>
            <l>Und jagt zwei Stündchen nur im Spätlicht und vorm Tagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Adler aber schwingt sich mit der Sonnen auf,</l>
            <l>Und stellt auch seinen Flug nur ein mit ihrem Lauf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Früh schaut er droben sie, noch eh die Welt sie sah,</l>
            <l>Und schwand sie dieser längst, ist noch ihr Glanz ihm nah.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und sieht er ihren Glanz dann hinterm fernsten Forst</l>
            <l>Sich senken, senkt er sich und suchet seinen Horst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er hat zum Horst gewählt den allerfreisten Raum,</l>
            <l>Auf allerhöchstem Berg den allerhöchsten Baum.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort sitzt sein Adlerweib und brütet nur zwei Eier,</l>
            <l>Und sie verstören darf kein Flatterer und Schreier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn keine Nachbarschaft von Vogel, Mensch und Thier</l>
            <l>Verträgt der Adler, wo er hat sein Nachtquartier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er weiß aus seiner Näh die Gäst' hinwegzutreiben,</l>
            <l>Und diese haben selbst schon keine Lust zu bleiben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wohnt er ungestört in seiner Einsamkeit,</l>
            <l>Sieht von der Erde nichts und nur den Himmel weit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Krähe mit Gedörn deckt oben ihr Gemach,</l>
            <l>Doch nur der Himmel ist des Adlernestes Dach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er läßt den Sturm der Nacht an sich vorüber brausen,</l>
            <l>Stark wird sein sträubendes Gefieder von dem Grausen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wenn der Sturm davon ihm eine Feder weht,</l>
            <l>Ein Jäger findet sie, der früh zur Jagd ausgeht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er darf die Feder nicht zu andern Federn legen,</l>
            <l>Weil Adlerfedern selbst den Trieb des Adlers hegen;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und, wie der Aar hinweg die Vögel wehrt und treibt,</l>
            <l>Auch ihre Federn sein Gefieder zehrt und reibt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Jäger macht daraus des Pfeiles Federspiel;</l>
            <l>Dem aarbeschwingten Schaft wählt er den Aar zum Ziel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Adler in der Luft vom Pfeil getroffen spricht:</l>
            <l>Nahmst du nicht von mir selbst die Kraft, du trafst mich nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Adler schüttelt aus der Brust den Pfeil, und schaut</l>
            <l>Hinunter, wo für ihn gepflanzt ist Adlerkraut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vom Adlerkraute heilt alsbald die Adlerwunde,</l>
            <l>Und in die Lüfte schwingt sich wieder der Gesunde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wenn er einen Kreis hat um die Welt geschwungen,</l>
            <l>So läßt er sich aufs Nest herab zu seinen Jungen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den beiden schaut er scharf ins Auge bis ins Mark,</l>
            <l>Prüft ihre Krall' und Schwing', und findet beide stark.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie halten sich am Nest mit scharfen Krallen fest,</l>
            <l>Doch ohne Schonung stößt der Alte sie vom Nest.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn fliegen lernt nur, wer zum Fliegen ist gezwungen,</l>
            <l>Wenn er zum Fliegen Kraft auch hat gleich Adlerjungen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Junges sinkt hinab, alsob's kein Adler sei,</l>
            <l>Das wird ein Jagdgenoß für Eule dort und Weih.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das andre schwebet nach dem Vater voll Vertraun,</l>
            <l>Der reißts mit sich empor und lehrts die Sonne schaun.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
