<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Z wölfftes  B uch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">24</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-24</measure>
        <measure type="syllables">300</measure>
        <measure type="tokens">203</measure>
        <measure type="characters">1276</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Z wölfftes  B uch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„jhr selber werdet es, Freundinnen! mir gestehn,</l>
            <l>„wie schwer das Herrschungs-Amt von Statten würde gehn,</l>
            <l>„wann man zu diesem Ziel nur eine Tugend wählte,</l>
            <l>„und keine von dem Chor zur Hilff ihr beygesellte.</l>
            <l>„was wircken Hoheit, Schmuck, und Pracht der Majestät,</l>
            <l>330”Wann ihr die Weisheit nicht stets an der Seite geht?</l>
            <l>„was kann die Tapferkeit vor Thaten unternehmen,</l>
            <l>„wann die Gerechtigkeit sich muß derselben schämen?</l>
            <l>„was ist das, was das Herz der Großmuth nicht vermag?</l>
            <l>„doch legt die Mildigkeit ihr Wircken an den Tag.</l>
            <l>335”Die Freundlichkeit ist schön: wie Kraft-loß ohne Treue?</l>
            <l>„und die Barmherzigkeit, die sich der Gnade scheue,</l>
            <l>„was nüzt ihr weiches Herz? die Staats-Kunst was ist sie,</l>
            <l>„wann die Bescheidenheit nicht mitwirckt? eitle Müh.</l>
            <l>„die Güte sonder Rath? wer kennt nicht jenen Schaden,</l>
            <l>340”Der oft daher entspringt? sie mißbraucht Huld und Gnaden.</l>
            <l>„die Weisheit, spricht vielleicht die Weiseste von euch,</l>
            <l>„ist die Vortrefflichste; wo nicht? doch allen gleich.</l>
            <l>„es sey: was könnt jedoch ihr weises Herrschen nüzen,</l>
            <l>„wann nicht die Frömmigkeit den Zepter würde stüzen?</l>
            <l>345”Gesezt auch: diese wär zum Oberhaupt gemacht;</l>
            <l>„was wirckte sie, wann nicht mit ihr die Weisheit wacht?</l>
            <l>„gnad, Anmuth, Reiz und Huld seynd allzeit hoch geschäzet,</l>
            <l>„wie? wann die Redlichkeit sich nicht zu ihnen sezet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
