<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das herrliche Geschöpf  
  Des Tockayer-Weins,  
 in einem Hirten-Gedichte  
 auf  
 Gnädigstes Verlangen  
 des  
 Durchlauchtigsten Fürsten und Herrn,  
  HERRN  
 Günthers,  
 Fürsten zu Schwartzburg  
 rc. rc. rc.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">5</measure>
        <measure type="verses">51</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-10 3-8 4-17 5-8</measure>
        <measure type="syllables">623</measure>
        <measure type="tokens">405</measure>
        <measure type="characters">2517</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20086-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das herrliche Geschöpf  
  Des Tockayer-Weins,  
 in einem Hirten-Gedichte  
 auf  
 Gnädigstes Verlangen  
 des  
 Durchlauchtigsten Fürsten und Herrn,  
  HERRN  
 Günthers,  
 Fürsten zu Schwartzburg  
 rc. rc. rc.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unter dick belaubten Zweigen hoher Linden, schlancker
Buchen,</l>
            <l>Ging </l>
            <l>Weil er fast den gantzen Morgen, der Geschöpfe Schmuck</l>
            <l>Auf den Hügeln, in den Thälern, zu betrachten zugebracht.</l>
            <l>Bald hatt’ ihm ein heller Bach, der auf glatten Kieseln eilet,</l>
            <l>Bald ein schroff- und steiler Fels, bald ein angenehm Ge-</l>
            <l>Bald ein wallend Aehren-Meer, durch sein liebliches Ge-</l>
            <l>Bald der leichten Vögel Zwitschern, eine sanfte Lust er-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nah’ an einer hohen Eichen, die des nahen Berges Gipfel</l>
            <l>Fast an Höh’ zu trotzen schien, dessen Blätter-reicher Wipfel,</l>
            <l>So mit Eicheln, wie der Stamm mit des Moosses Sammet,</l>
            <l>War er, mit beschwitzter Stirn, schrittlings eben angelanget.</l>
            <l>Eben war er im Begriff sich ins kühle Gras zu setzen,</l>
            <l>Um an dieses Ortes Anmuth sich aufs neue zu ergetzen,</l>
            <l>Als er ungefehr im Grunde, nahe bey sich, rechter Hand,</l>
            <l>Seinen liebsten Freund </l>
            <l>Er auch ihn zugleich erblickte: der denn schnell gelauffen kam,</l>
            <l>Und mit diesen süssen Worten ihn liebkosend mit sich nahm:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eben find ich dich zu recht, liebster Freund, verschiedne</l>
            <l>Die sich jüngst mit deinen Liedern zugetragen, kund zu ma-</l>
            <l>Aber weil du warm und müde, wirst du dich fürher beque-</l>
            <l>Frische Milch bey mir zu trincken, und mit mir fürlieb zu</l>
            <l>Was Teich, Haus und Stall vermag, will ich mit Vergnü-</l>
            <l>Wol, sprach gleich </l>
            <l>Bald durch Ziegen, Pferd’ und Schaaffe, bald durch das ge-</l>
            <l>Unter Weges fiel die Rede auf das Land- und Schäfer-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„wie glücklich, sprach </l>
            <l>„in dieses lieblichen Gefildes Lust-Revier,</l>
            <l>„entfernt vom Städtischen beschwerlichen Getümmel,</l>
            <l>„für Zanck, Verleumdungen, für Neid und Streit</l>
            <l>verborgen,</l>
            <l>„in einer süssen Ruh’, als wie im irdschen Himmel!</l>
            <l>„in Städten kann man nicht sein eigen seyn:</l>
            <l>„ein steter Lärm, der Wolstand, Nahrungs-Sorgen,</l>
            <l>„die rauben uns uns selbst, verwirren unsre Geister,</l>
            <l>„und blenden uns mit falschem Schein.</l>
            <l>„hingegen auf dem Land’ ist man sein eigner Meister:</l>
            <l>„man kann, in Fried und Ruh, auf sich allein gedencken,</l>
            <l>„und seinen Geist, durch das Geschöpf ergetzt,</l>
            <l>„in Andacht-voller Lust, zum grossen Schöpfer lencken.</l>
            <l>„hier kann man, ohne Schaam (ein Glücke, das nicht</l>
            <l>„verträglich, tugendhaft, voll Ehr-Furcht gegen GOtt,</l>
            <l>„und, sonder Schande, redlich seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit dergleichen Unterredung kürtzten sie den Weg, und</l>
            <l>Weil sie ohne dieß mit Fleiß den bekannten Fuß-Steig</l>
            <l>Bald, und eh’ sie sichs versah’n, mit nicht gar geschwinden</l>
            <l>Voll gelassenen Vergnügens, zu </l>
            <l>Traten in die grüne Laube, die bereits vor manchem Jahr</l>
            <l>Aus sechs schlancken Linden-Bäumen artig zugerichtet</l>
            <l>Diese Laube war ein künstlich dicht geflochtnes Blätter-</l>
            <l>Wodurch, auch im heissen Mittag, der geringste Strahl nicht</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
