<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Lisimene an den Damon,  
 Als er sich in eine andere verliebet.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">32</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-32</measure>
        <measure type="syllables">400</measure>
        <measure type="tokens">262</measure>
        <measure type="characters">1581</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Lisimene an den Damon,  
 Als er sich in eine andere verliebet.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verzeihe, liebster Schatz! dem kühnen unterfaugen,</l>
            <l>Womit zum andern mahl dich meine feder stöhrt;</l>
            <l>Laß die gewißheit sie von deiner gunst erlangen,</l>
            <l>Und höre gnädig an, was deine magd begehrt.</l>
            <l>Du weist, ich liebe dich mit recht getreuen hertzen,</l>
            <l>Und bete dein gesicht als meinen abgott an;</l>
            <l>Ich opffre dir allein die flammen meiner kertzen,</l>
            <l>Die auch kein geiler wind iemals verblasen kan.</l>
            <l>Mein geist weiß sich nach dir als seinem pol zu regen,</l>
            <l>Daran die feste treu als am magnete klebt;</l>
            <l>Es führt mich deine hand auf meinen liebes-wegen,</l>
            <l>Wo gar kein irrlicht-schein vor meinen augen schwebt.</l>
            <l>Und dennoch will ein traum mir meine ruhe stöhren,</l>
            <l>Wenn er beständigkeit mit wasser-farben mahlt;</l>
            <l>Es darff fast, wie mich dünckt mir dieses sinnbild lehren,</l>
            <l>Daß über lieb und lufft ein gleicher einfluß strahlt.</l>
            <l>Mein Engel! zürne nicht, was ich dir hier geschrieben,</l>
            <l>Das ist ein heißer trieb, den liebe zärtlich heist;</l>
            <l>Du wirst, ich weiß gewiß, nicht deine magd betrüben,</l>
            <l>Die dir als sclavin stets noch ihre treu erweist.</l>
            <l>Ach Liebster! laß dich nicht von frembder schönheit blenden,</l>
            <l>Und höre nicht so bald nach der syrenen klang;</l>
            <l>Du kommest nimmermehr aus ihren mörder-händen</l>
            <l>Wann deine lippen schon gekost den wermuths-tranck.</l>
            <l>Will sie gleich immer dich mit falschem wildpret locken,</l>
            <l>Stellt ihre listigkeit dir garn und netze auf;</l>
            <l>So reiße dich hindurch behend und unerschrocken,</l>
            <l>Und folge nur allein der edlen tugend lauff.</l>
            <l>Indessen bleibt mein hertz in keuschen schrancken stehen,</l>
            <l>Und meine zuversicht schleust dieses zeugniß ein:</l>
            <l>Es wird der erden-bau in stück und drümmer gehen</l>
            <l>Als Lisimene dir, mein Damon! untreu seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
