<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Klagende Gratien/  
  Uber dem Absterben Fr. M. v. G. g. K.  
 den 4. Novembr. 1674.  
  Sonnet  
 An den hochbetrübten Herrn Wittiber.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">138</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-138</measure>
        <measure type="syllables">1655</measure>
        <measure type="tokens">1104</measure>
        <measure type="characters">6583</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Klagende Gratien/  
  Uber dem Absterben Fr. M. v. G. g. K.  
 den 4. Novembr. 1674.  
  Sonnet  
 An den hochbetrübten Herrn Wittiber.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer schilt/ hochwerther Freund/ die Wehmuths-
vollen Zähren/</l>
            <l>Womit er noch das Grab der Treu-geliebten netzt?</l>
            <l>Hat die Euridice der Orpheus werth geschätzt/</l>
            <l>Daß er von Göttern darff nur diesen Wunsch begehren;</l>
            <l>Sie solten ihm das Bild der Liebsten noch gewehren/</l>
            <l>Und ob sie allbereit in Plutons Reich versetzt:</l>
            <l>So ehrt er die mit recht/ die ihn so hoch ergetzt/</l>
            <l>Wenn er der blassen Leich’ auch will die Pflicht erklären.</l>
            <l>Ob ihre Klugheit zwar und himmlischer Verstand</l>
            <l>Sie auff der Erden noch erhoben zu den Göttern/</l>
            <l>Ob ihre Lieb’ und Treu in seinem Hertzen strahlt/</l>
            <l>Und ihre Tugend sie in seiner Seel abmahlt;</l>
            <l>So les’ er doch/ wenn sich der Schmertzen was gewand/</l>
            <l>Das Lied der Gratien auf diesen Trauer-Blättern.</l>
            <l>Die Blumen-Königin die Flora saß betrübet/</l>
            <l>Der Garten ihrer Lust schien eine Wüsteney/</l>
            <l>Die Blumen/ die sie vor als ihre Zucht geliebet/</l>
            <l>Trat der bestürtzte Fuß als Unmuth fast entzwey.</l>
            <l>Was/ rief sie/ müh’ ich mich mein Königreich zu mehren?</l>
            <l>Nun mir der kalte Nord den besten Schmuck geraubt:</l>
            <l>Nun Regen/ Wind nnd Lufft die Pflantzen mir versehren/</l>
            <l>Und hart-gefrorner Reiff stürmt auff mein gölden Haupt.</l>
            <l>Ich seh’ der Nelcken-Kleid/ das wol auf hundert Arten</l>
            <l>Bald voller Feuer glamm/ bald voller Schnee erschlen/</l>
            <l>Bald bund/ bald striemig war zum Wunderwerck im Garten/</l>
            <l>Jtzt wie ein altes Tuch sich in die Falten ziehn:</l>
            <l>Mein Amar anth verbleicht/ die Liebsten Anemonen</l>
            <l>Sind flüchtig/ es ver geht der Tuberosen Pracht/</l>
            <l>Ich Aermste mag nicht mehr in meinem Lust-Haus wohnen/</l>
            <l>Es sey mein Aufenthalt dort jener Höle Nacht.</l>
            <l>Da soll ein Buchsbaum mir zum Lust-Gefilde dienen/</l>
            <l>Und ein Cypressenstr auch/ den man sonst Gräbern schenckt/</l>
            <l>Da soll zu Ehren mir die blasse Wermut grünen.</l>
            <l>Der Himmel weiß allein/ was meine Seele kränckt!</l>
            <l>Drauff eilte sie verwirrt zu der erkohrnen Hecken/</l>
            <l>Und suchte Ranm und Ruh in tieffster Einsamkeit.</l>
            <l>Allein die Höle/ so die Flora soll bedecken</l>
            <l>Hat durch ein Traur-Gesicht verdoppelt Harm und Leid.</l>
            <l>Sie merckt da einen Sarch/ umb den viel Ampeln brennen/</l>
            <l>Und hört ein kläglich Ach! ziehn durch die stille Lufft:</l>
            <l>Ja wie die Schatten ihr auch geben zu erkennen/</l>
            <l>Verspürt sie/ daß ein Volck der </l>
            <l>Der Anblick macht sie kühn zu forschen das Beginnen/</l>
            <l>Und die Erkäntnüß macht sie von dem Zweiffel srey.</l>
            <l>Es redt ihr traurig zu die Mutter der Holdinnen</l>
            <l>Eunomie/ und sagt’ was ihre Pflicht hier sey:</l>
            <l>Wie durch deß Himmels-Schluß/ und unerforschten Willen/</l>
            <l>Die </l>
            <l>Der Freundligkeiten Bild/ die Grube müssen füllen/</l>
            <l>Wie sie als Gratien abstatten die Gebühr.</l>
            <l>Und/ sprach Eunomie: Wilt du noch weiter wissen/</l>
            <l>Warumb der Leichen-Dienst uns Vieren auffgelegt?</l>
            <l>Der Frauen/ die wir itzt Wehklagende vermissen/</l>
            <l>War unser Contrafey in Seel und Geist geprägt.</l>
            <l>Und ob mein himmlisch Leib Göttinnen nur getragen</l>
            <l>Und die Vollkommenheit auf meine Töchter stammt/</l>
            <l>Ist doch die Seelige so zart uns nachgeschlagen/</l>
            <l>Daß fast ein gleicher Witz auß ihrer Brust geflammt.</l>
            <l>Ist als die Richterin der angebohrnen Sitten</l>
            <l>Hab’ in der Kindheit Wachs der Tugend Gold gedrückt/</l>
            <l>Und als sie in dem May der Jahre fort geschritten/</l>
            <l>Hat meiner Töchter Gunst und Liebe sie beglückt.</l>
            <l>Was meine Gratien vor Anmuth bey sich haben/</l>
            <l>Die Frauen-Zimmer hier auf Erden Englisch macht/</l>
            <l>Tieffsinnigen Verstand/ Zucht/ Klugheit/ andre Gaben</l>
            <l>Schien wie in einem Ring bey ihr zusammen bracht.</l>
            <l>Man sagt/ die Pallas sey aus Jovis Hirn entsprossen:</l>
            <l>In unser </l>
            <l>Wie der war mit dem Quell der Castalis begossen/</l>
            <l>Wie die Beredsamkeit die späte Nachwelt preist/</l>
            <l>So hatt’ ihr feurig Sinn dergleichen Zug bekommen/</l>
            <l>Der von gestirnter Höh nur edle Seelen rührt.</l>
            <l>Nun dieses Tugend-Licht/ ach leider! ist verglommen.</l>
            <l>Ich thräne/ daß der Tod so einen Schatz entführt.</l>
            <l>Der Schmertz hemmt meinen Mund: Gespielen ihrer Jugend/</l>
            <l>Holdseel’ge </l>
            <l>Ehrt/ wie ihr wißt und könnt auch in dem Sarch die Tugend</l>
            <l>Denn ihre Herrligkeit hat Lob zum Eigenthum.</l>
            <l>Ach rieff Euphrosine! Ach Mutter holder Sitten!</l>
            <l>Nun unsre Freundin tod/ so sind wir mit erblast.</l>
            <l>Ach daß die Parcen uns den Faden abgeschnitten</l>
            <l>Eh’ uns </l>
            <l>Es hat mir die Natur die Anmuth angebohren/</l>
            <l>Daß Lust und Freundligkeit auf meinen Wangen spielt;</l>
            <l>Daß bey mir Zucht und Scham die Hofestadt erkohren;</l>
            <l>Auch unsre </l>
            <l>Es kan die Rose nicht im Frühling schöner gläntzen/</l>
            <l>Und keine Lilie zieht weissern Atlas an/</l>
            <l>Als ihre Jugend sich wies in der Jahre Lentzen/</l>
            <l>So daß ihr Liebster sie vor allen lieb gewan.</l>
            <l>Penelope mag viel von ihrer Keuschheit sagen/</l>
            <l>Creusa in die Flucht mit dem Aeneas gehn:</l>
            <l>Mit mehr Ergötzligkeit/ und freundlicherm Behagen</l>
            <l>Sah’ man sie treu vermählt bey ihrem Eh-Schatz stehn.</l>
            <l>So gar/ daß Beyder Hertz und Mund-Art war vereinet/</l>
            <l>Der Sprache Reinligkeit so rein als Meissens fiel.</l>
            <l>Verdenckt mich nun der Neid/ wenn itzt mein Auge weinet/</l>
            <l>Und wo der Todes-Fall verstimmt mein Flöten-Spiel?</l>
            <l>Doch/ Freundin/ diesen Schleyr benetzt mit heissen Zähren/</l>
            <l>Und denn ein traurig Weh’ so meine Flöth erthönt/</l>
            <l>Will ich dir/ Meisteriu/ aus Lieb und Pflicht gewähren/</l>
            <l>Es sey mit dem Jesmin zuletzt dein Grab bekröhnt.</l>
            <l>Ich liefre dir ihn weiß/ ein Bild der reinen Sinnen/</l>
            <l>Ein Bild der reinen Treu/ und unbefleckten Gunst/</l>
            <l>Womit dein Ruhm sich schwingt biß an des Himmels Zinnen/</l>
            <l>Und legt dir Zengnüß ab von Witz/ Verstand und Kunst.</l>
            <l>Aglaja unterbrach mit kurtzgefaßten Worten</l>
            <l>Den Nach ruff halb entzückt. Wie/ Schwestern/ kan es seyn?</l>
            <l>Der Leib ist zwar erkalt; ihr Ruhm lebt aller Orten.</l>
            <l>Solt ich Saumseelige zu späth mich stellen ein?</l>
            <l>Nein/ der Jeßminen </l>
            <l>Dieweil ihr göldner Mund von lauter Nectar ran.</l>
            <l>Und wo Redseeligkeit die Hertzen kan regieren/</l>
            <l>So stund es ihr noch mehr als Frauen-Zimmer an?</l>
            <l>Jtzt liegst du nun verstummt/ erquickende S</l>
            <l>Davor manch nettes Lied von deinen Lippen floß.</l>
            <l>Doch schlaf itzt ungestört/ entgeisterte Camene/</l>
            <l>Apollo macht dich selbst mit seinen Musen groß.</l>
            <l>Thalia ließ sie nicht mehr Klage-Worte sprechen/</l>
            <l>Sie sprach: mein Schmertzen ist dem Himmel bloß bekand/</l>
            <l>Duedle Gutsmuthsin/ ich will Jesminen brechen/</l>
            <l>So von den Farben auch sind Himmelblau genant.</l>
            <l>Dieweil du nunmehr hast der Erden Rund verlassen/</l>
            <l>Und in des Himmels Sitz itzt deine Laute schlägst/</l>
            <l>So kan ich schöner nicht dir deinen Lob-Spruch fassen/</l>
            <l>Als den du allbereit von klugen Frauenträgst.</l>
            <l>Du warst des Mannes Trost/ des Hauses Wolfarths-Sonne</l>
            <l>Des Gartens ander May/ des Gutes Zuversicht.</l>
            <l>Ja schrie die Flora drein: Weicht meiner Gräntze Wonne?</l>
            <l>Was Wunder/ so der Tod mein Garten-Werck zernicht!</l>
            <l>Sie rieß ihr fliegend Haar in mehr als tansend Stücken/</l>
            <l>Und sprach: Mein Königreich verfällt in Asch und Grauß.</l>
            <l>Wie soll nicht Wind und Frost die Blumen niederdrücken</l>
            <l>Nun mich nicht mehr bescheint die Sonne von dem Hauß?</l>
            <l>Ich will/ mein tieffes Leid we hmüthig zu bezeigen/</l>
            <l>Verwandeln meinen Rock in einen Trauer-Schnee:</l>
            <l>Nicht eine Blume/ die der Thau bethränt/ soll schweigen/</l>
            <l>Daß ihr nicht der Verlust biß an die Wurtzel geh’.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
