<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Granaten-Baum/  
  Vorgestellet bey Beerdigung Fr. R. S.  
 g. B. den 18. Octobr. 1676.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">120</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-120</measure>
        <measure type="syllables">1466</measure>
        <measure type="tokens">1014</measure>
        <measure type="characters">5940</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Granaten-Baum/  
  Vorgestellet bey Beerdigung Fr. R. S.  
 g. B. den 18. Octobr. 1676.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hochwerth-vertrauter Freund/ dein Leid geht mir zu
Hertzen/</l>
            <l>Die Nacht erschreckt mich auch/ so deinen Geist ver-</l>
            <l>Der Schlag so dich betrifft/ erweckt zu grosse Schmertzen/</l>
            <l>Es ist dein Thränen-Maß biß oben an gefüllt.</l>
            <l>Die Thränen kan kein Mensch auff dieser Welt verdammen/</l>
            <l>Man lasse solche frey und ungehindert gehn/</l>
            <l>Denn wo getreue Lieb’ und Scheiden kommt zusammen/</l>
            <l>Da kan deß Menschen Hertz in nichts als Blute stehn.</l>
            <l>Ich dencke hin und her wo Rath und Trost zu finden/</l>
            <l>Nicht daß dir sonst nicht Rath und Hülffe wohnte bey/</l>
            <l>Und daß dir/ der du pflegst die Rechte zu ergründen/</l>
            <l>So gäntzlich unbekand deß Todes Urtheil sey/</l>
            <l>Nein; einen weisen Mann betrübt kein Ungelücke/</l>
            <l>Wie grausam es auf ihn mit allen Wettern kracht;</l>
            <l>Doch wenn den Seneca durch ihre Liebes-Blicke/</l>
            <l>Paulina noch zu letzt in seiner Wann anlacht/</l>
            <l>So sinckt ihm Geist und Muth. Bey außgeklärten Tagen</l>
            <l>Kan Witz/ Sinn und Vernunfft mit Lust spatzieren gehn;</l>
            <l>So bald die Keil ins Hauß/ darinn wir wohnen/ schlagen/</l>
            <l>So will nur Fleisch und Blut das Ubel nicht verstehn.</l>
            <l>Und muß doch offt der Artzt/ der ihr sonst viel errettet/</l>
            <l>Umb Hülff und treuen Rath zu seinem Nechsten fliehn/</l>
            <l>Und unerschrocken sehn/ wie man sein Lager bettet/</l>
            <l>Auff welchem er gewiß wird zu den meisten ziehn.</l>
            <l>Ins Leid versenckter Freund/ wie willig ich zu dienen/</l>
            <l>Und wie mich deine Gunst darzu verbunden hält;</l>
            <l>Wie ich bey Gräbern mehr als Freuden bin erschienen/</l>
            <l>So glaube/ daß mein Schluß und Vorsatz gantz zerfällt.</l>
            <l>Jxion liegt nicht so auff seiner Marter-Speiche/</l>
            <l>Als mich der Kranckheit Schmertz erbärmlich hat gereckt/</l>
            <l>Der Geist lebt noch in mir/ sonst bin ich eine Leiche/</l>
            <l>Und gleich Verblichenen gedehnet und gestreckt.</l>
            <l>Zu dem erwege doch/ ein Quell muß jetzt verseigen/</l>
            <l>Und auch ein fündig Gang gewehrt nicht immer Gold:</l>
            <l>Kau doch der reiche Herbst nicht allzeit Früchte zeigen;</l>
            <l>Ist doch das gantze Jahr nicht Graß und Blumen hold.</l>
            <l>Wie soll denn mein Gemüth unendlich können blühen/</l>
            <l>Deß Leibes Leiden greifft zugleich die Geister an.</l>
            <l>Und wird ein solches Blat den Leser nach sich ziehen</l>
            <l>Das nicht mit Kunst und Zier ihn recht vergnügen kan.</l>
            <l>Ein Läuffer muß doch ruhn/ wenn er genug gelauffen:</l>
            <l>Der beste Fechter wird nach vielem kämpffen matt;</l>
            <l>Bey mir kommt Leich auf Leich und Reim auff Reim zu hauffen/</l>
            <l>So daß man wenig Zeit recht nach zu dencken hat.</l>
            <l>Dem allem ungeacht/ so bring ich die </l>
            <l>Laß diese schöne Frucht ein Bild der </l>
            <l>Wie ihr annehmlich Safft den Krancken pflegt zu rathen/</l>
            <l>So schläffre der bey dir die heissen Schmertzen ein.</l>
            <l>Wird nicht deß Heylands Brant/ und ihre Purpur-Wangen</l>
            <l>Verglichen mit dem Ritz der in Granaten klafft:</l>
            <l>Und sagt sie wieder nicht? Komm/ eile/ mein Verlangen/</l>
            <l>Ich träncke dich mit Most von meiner Aepffel Safft.</l>
            <l>War dem Granaten Baum dein Schatz nicht zuvergleichen/</l>
            <l>Die unter Creutz und Schmertz doch ihres </l>
            <l>Und führt die Kirche wol ein ander Glaubens-Zeichen/</l>
            <l>Als wenn sie sich gefärbt im Blut der Märtrer schaut?</l>
            <l>Als sie genug geritzt von bangem Seiten-stechen/</l>
            <l>Wie rieff sie: Labet mich mit seiner Aepffel Gut;</l>
            <l>Ich bin vor Liebe kranck/ mein Hertze will zerbrechen/</l>
            <l>Erquickt mich doch mit nichts als deß Erlösers Blut.</l>
            <l>Auß diesem Lebens-Safft/ auß diesen Heil-</l>
            <l>Will ich der Ewigkeit beseelten Nectar ziehn:</l>
            <l>Gebt/ was verwesen kan deß Grabes schwartzen Schatten.</l>
            <l>Es mag mein welcker Leib den Blumen gleich verblühn.</l>
            <l>Asträens Ruhm und Licht/ in solcher Glut entzündet</l>
            <l>Ließ der Geliebtste Schatz den Jrrsal dieser Zeit/</l>
            <l>Jhr Leben/ das auf Gott und Tugend war gegründet</l>
            <l>Versichert/ daß es noch dein mattes Hertz erfreut.</l>
            <l>Wie der Granaten-Baum zwar niedrig in den Zweigen</l>
            <l>Und dünn an Aesten ist/ doch reich an edler Frucht/</l>
            <l>So war der Liebsten Zweck durch Demuth sich zu zeigen/</l>
            <l>Den Stern der Tugenden und denn durch keusche Zucht.</l>
            <l>Hat ein Granaten-Knopff des Priesters Rock geziehret/</l>
            <l>So schmückte sie gewiß dein Hauß mit neuem </l>
            <l>Und hat sie Salomon umb seinen Stul geführet/</l>
            <l>So gaben sie bey dir des Ehbets schönsten Krantz.</l>
            <l>Sie nannte dich ja stets die Krone von Granaten/</l>
            <l>Jhr Baum der muste blühn durch deinen Sonnenschein.</l>
            <l>Und siehst du traurig an die auffgesproßne Schnaten/</l>
            <l>So pflantzen sie dir stets der Mutter Namen ein.</l>
            <l>Wie schlecht der Apffel auch von aussen pflegt zu gläntzen/</l>
            <l>Da geht ihm Pomerantz/ Quitt und Citrone für;</l>
            <l>So weicht/ so bald ein Schnitt sein Mittel wird zergäntzen/</l>
            <l>Der Körner-reichen Reyh auch der Rubinen Zier.</l>
            <l>Nicht anders mühte sich dein ander Hertz zu leben/</l>
            <l>Als daß ihr innres Hertz an Tugend-Früchten schön.</l>
            <l>Sie liebte nicht den Schein der Welt von sich zu geben</l>
            <l>Und wolte mehr vergnügt auf GOttes Wegen gehn.</l>
            <l>Deß Apffels Körner sind noch ihres Blutes Früchte/</l>
            <l>Und Zeugen eurer Lieb/ und Siegel eurer Treu-</l>
            <l>Die jetzund hochbetrübt mit kläglichem Gesichte</l>
            <l>Der Mutter stimmen an das letzte Leich-</l>
            <l>So kan die äußre Schal ihr inn’res Marck nicht decken/</l>
            <l>Als sie mit ihrer Treu die Kinder stets bewacht.</l>
            <l>So tieff kan nicht ein Kern in seinen Fächern stecken/</l>
            <l>Als sie vor sie gesorgt bey Tag und auch bey Nacht.</l>
            <l>Nun diese Mutter stirbt/ gleich wie </l>
            <l>Wenn reiffe Fruchtbarkeit die mürbe Schale bricht:</l>
            <l>Da jetzt pflegt jeder Baum die Aepffel abzuschmeissen/</l>
            <l>So segnet sie anjetzt das göldne Sonnen-Licht.</l>
            <l>Ein Gärtner sieht erblast mit Zittern und mit Zagen/</l>
            <l>Wenn ihm der Norden-Wind hat einen Baum gestürtzt.</l>
            <l>Der Themis wahrer Ruhm/ und soltest du nicht klagen/</l>
            <l>Nun deinem Eh Gemahl der Tod das Leben kürtzt:</l>
            <l>Was kan wol schmertzlicher hier auff der Welt erscheinen?</l>
            <l>Dergleichen Seelen-Rieß hat dich noch nicht gebeugt.</l>
            <l>Das Winseln und das Schreyn der unerzognen Kleinen</l>
            <l>Macht/ daß dir fast der Quell deß Lebens gantz verseugt.</l>
            <l>Alleine/ </l>
            <l>So reicht ihn selbst dein Schatz durch ihre Gaben dar.</l>
            <l>Deß Hertzens Zittern stillt der Syrup von Margranden/</l>
            <l>Es stille doch dein Leid ihr Ehren-volle Bahr!</l>
            <l>Entgeht sie dir schon früh/ so wird doch ihre Tugend</l>
            <l>Der allerbeste Safft den Schmertz zu kühlen seyn.</l>
            <l>Welckt wie Granaten-Blüt auch ihre frische Jugend/</l>
            <l>Deß Todes blasser Herbst reist alles Blumwerck ein.</l>
            <l>Der Höchste segne nur die hinterlaßne Zweige/</l>
            <l>Daß sie Granaten gleich auffwachsen mit der Zeit!</l>
            <l>Und daß/ </l>
            <l>Daß es zu trauren weiß/ und hegt nicht ewig Leid.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
