<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Messias.  
 Vierzehnter Gesang .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">125</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-20 2-6 3-5 4-10 5-48 6-7 7-7 8-2 9-14 10-6</measure>
        <measure type="syllables">1874</measure>
        <measure type="tokens">1183</measure>
        <measure type="characters">7140</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1769</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199341"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Messias.  
 Vierzehnter Gesang .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jmmer noch in ihr Leiden versenkt, und schmachtend nach Troste</l>
            <l>War in der Hütt’ am Tempel die jammervolle Versammlung,</l>
            <l>Wie an der glanzverbergenden Decke der näheren Zukunft</l>
            <l>Oft Schnellsterbende dicht schon wandeln, und dennoch weinen!</l>
            <l>Und die heiligen Weiber vermischten mit Oele, der Würze</l>
            <l>Blume, zur Salbung des Mittlers, und Thränen rannen darunter.</l>
            <l>Wie die weisen Begleiterinnen des Bräutigams wachsam</l>
            <l>Waren, und ämsig, die Flamme der Lampe zu nähren, damit sie</l>
            <l>Jhm entgegen kämen, so bald er erschiene; so wart ihr</l>
            <l>Auch, Nachfolgerinnen des Mittlers, bereit bey der Dämmrung</l>
            <l>Erstem Winke zu seyn, mit eilender Sorge beschäfftigt.</l>
            <l>Doch sie erwarteten nicht der Morgendämmerung Ankunft;</l>
            <l>Nacht noch war es beynah, da sie die Jünger verliessen.</l>
            <l>Die aus Magdala’s Hütten, und Kleophas Weib, Maria,</l>
            <l>Und Johanna, mit ihr die Schwester der leidenden Mutter,</l>
            <l>Salome, dann die zu zärtliche Mutter der Zebedäiden</l>
            <l>Waren Führerinnen … Jhr Lieben, ihr seht ihn noch Einmal,</l>
            <l>Sprach bey dem Abschied die Mutter, ich aber seh ihn nicht wieder.</l>
            <l>Geht denn hin im Namen des Herrn. Sie schwiegen, und gingen.</l>
            <l>Und der Morgen athmete kalt. Sie eilten, und sprachen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber wer wälzet den Stein vom Grabe? Doch dieser Kummer</l>
            <l>Hielt sie nicht auf. Wir thun, sprach Magdalena Maria,</l>
            <l>Was wir können, und schützen, so lange das Salben vermögen,</l>
            <l>Jhn vor der grauenvollen Verwesung. So sprach sie, und eilte.</l>
            <l>Gabriel saß auf dem weggewälzten Felsen, und sagte</l>
            <l>Zu Eloa, und Abdiel, welche neben ihm schwebten:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach kaum, daß ich vermag zu erscheinen, so beb ich vor Freuden!</l>
            <l>Seht ihr die Zeuginnen kommen? Ich will als Jüngling erscheinen,</l>
            <l>Sonst ergriffe die armen Glücklichen, schreckte zu mächtig</l>
            <l>Meiner Herrlichkeit Schrecken. Erscheint ihr ihnen als Männer,</l>
            <l>Wenn sie mehr der Unsterblichen Glanz zu tragen vermögen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber der Mittler schaut’, aus seiner Verborgenheit Hüllen,</l>
            <l>Auf die Engel herab, und auf die kommenden Menschen,</l>
            <l>Freute sich jene göttlichen Freuden, die Blut ihm erkaufte!</l>
            <l>Und die Bewohnerinn Magdala’s kam, sah offen das Grabmaal,</l>
            <l>Weggewälzet den Fels, floh, riefs den Andern entgegen,</l>
            <l>Eilte zurück nach Jerusalem. Aber die Kommenden liessen</l>
            <l>Sich nicht schrecken, und gingen heran. Da erblickten sie schleunig</l>
            <l>Auf dem Felsen, der weggewälzt an der Oeffnung des Grabs lag,</l>
            <l>Einen Jüngling, der schimmerte. Seine Gestalt war dem Blitze,</l>
            <l>Gleich dem Schnee sein Gewand. Er sprach mit der Stimme der Wonne:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fürchtet euch nicht! Ich weis, daß ihr den Gekreuzigten suchet,</l>
            <l>Jesus! Er ist nicht hier! Er ist von den Todten erstanden,</l>
            <l>Wie er verkündiget hat. Kommt her, und sehet die Stäte,</l>
            <l>Wo der Göttliche ruhte. Da führt’ er sie in das Grabmaal.</l>
            <l>Gehet eilend nun hin, und sagt es den Jüngern, und sagt es</l>
            <l>Kephas: Er sey von den Todten auferstanden. Und siehe,</l>
            <l>Jesus gehet hinab nach Galiläa. Da werdet</l>
            <l>Jhr ihn sehn. Nun eilt, und verkündets den Zwölfen. … Sie blieben</l>
            <l>Unentschlossen, und zitterten säumend. In Strahlengewanden</l>
            <l>Traten noch zween der Engel herein. Sie erschracken, und schlugen</l>
            <l>Zu der Erd’ ihr Angesicht nieder. Was sucht ihr, so sprachen</l>
            <l>Diese Männer, unter den Todten, den Lebenden? Hier ist</l>
            <l>Jesus nicht. Erstanden ist er. Gedenkt, was er sagte,</l>
            <l>Als er in Galiläa noch war. In die Hände der Sünder</l>
            <l>Muß der Sohn des Menschen gegeben werden, gekreuzigt</l>
            <l>Muß er werden, erwachen am dritten Tage vom Tode!</l>
            <l>Jetzo eileten sie mit Beben, und großer Freude,</l>
            <l>Liefen, es nun den Jüngern des Herrn zu verkündigen. Petrus</l>
            <l>Und Johannes kamen indeß mit Magdale wieder.</l>
            <l>Als sie aus Jerusalem gingen, sagte Johannes</l>
            <l>Seinen Gefährten: Der Weg an jenen Sträuchen hinunter</l>
            <l>Ist ein schnellerer Weg. Er führt’, ihm folgten die Andern.</l>
            <l>Wo einander am meisten die beyden Wege sich nahten,</l>
            <l>Sondert’ ein Hügel sie nur. Von diesem Hügel geschieden,</l>
            <l>Gingen sich, ohn’ einander zu sehn, die heiligen Weiber,</l>
            <l>Und die Jünger vorüber. So nahn oft Pilger nach Salem,</l>
            <l>Deren Seelen sich gleich, und für einander gemacht sind,</l>
            <l>Sich in diesem Leben, und fehlen sich dennoch. In Salem</l>
            <l>Sehn sie sich erst, verwundernd, daß sie sich hier nicht fanden.</l>
            <l>Kephas sprach zur Gefährtinn, indem sie dem Führer mit Mühe</l>
            <l>Und von ferne nur folgte: Genommen wäre der Leichnam?</l>
            <l>Von den Priestern? Allein die haben, sagt man, den Grabstein</l>
            <l>Ja versiegelt! So haben ihn denn Elende genommen,</l>
            <l>Jhn des Todtengewands zu berauben. Er sprachs, und Johannes</l>
            <l>War dem Grabe schon nah. Gelegt erblickt’ er die Leinen,</l>
            <l>Aber er ging, voll unentschlossenen Kummers und Ehrfurcht,</l>
            <l>Nicht hinein. Nun kam auch athemlos Petrus, und eilte</l>
            <l>So wie er kam, in das Grab. Er sahe das Tuch, das des Todten</l>
            <l>Haupt umwand, besonders gelegt, und nicht bey den Leinen,</l>
            <l>Fand es zusammengewickelt. Jhm folgte Johannes ins Grabmaal,</l>
            <l>Sahs, und überzeugte sich ganz von Magdale’s Botschaft.</l>
            <l>Aber davon, daß, nach der Propheten Gesichte, der Mittler</l>
            <l>Aufstehn müsse, wußten sie nichts. Sie liessen das Grabmaal,</l>
            <l>Und Maria. Wofern, sprach Petrus im Gehn zu Johannes,</l>
            <l>Sich die Priester anders entschlossen, und ihrer Versieglung</l>
            <l>Nicht gnung trauten, gewiß ihn zu haben; so nahmen die Wüter</l>
            <l>Jhm das Todtengewand, um seine Wunden noch Einmal,</l>
            <l>Heiß vom Durste der Rache, zu sehn. Sie gingen verstummt fort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Magdale stand vor dem Grab, und blickt’, und wischte die Thränen</l>
            <l>Schnell mit Heftigkeit weg, um zu sehen, sie blickt’, und starrte</l>
            <l>Aengstlich hinunter ins Grab. Zwar waren Engel im Grabe,</l>
            <l>Und die erschienen ihr; doch kaum sah sie die Engel. Denn Jesus</l>
            <l>Sahe sie nicht! nicht Jesus! So sucht, mit lechzender Zunge,</l>
            <l>Nur die Quelle das schreyende Reh; die Sonne, die aufgeht,</l>
            <l>Sieht es nicht, es fühlt nicht die wehenden Schatten des Waldes.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weib, was weinest du? sprachen zu ihr die Boten der Wonne.</l>
            <l>Ach, sie haben, den meine Seele liebet, genommen,</l>
            <l>Und ich weis nicht, wohin sie ihn legten? So sprach sie, und wandte</l>
            <l>Sich von dem Grabe. Da sieht sie Jesus stehen, und weis nicht.</l>
            <l>Daß es Jesus ist. Was weinest du, Weib? wen suchst du?</l>
            <l>Doch dieß sprach er noch nicht mit der Stimme des ewigen Lebens!</l>
            <l>Und sie erwiedert dem Gärtner, sie meinte, sie sähe den Gärtner;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hast du ihn weggenommen; wohin hast du ihn getragen?</l>
            <l>Ach in welche Finsterniß, daß ich eil’, und ihn suche.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nahe, wie sie, der unaussprechlichsten Seligkeit, weint so</l>
            <l>Selbst ein Geliebter des Herrn, wenn seiner Sterblichkeit letztes,</l>
            <l>Aber stärkstes Gefühl die ganze Seel’ ihm erschüttert.</l>
            <l>Ach er liegt, und ringt mit dem Tod’, und dürstet nach Hülfe!</l>
            <l>Weint zu Christus, und kennt, so schreckt ihn der Prüfungen letzte!</l>
            <l>Kennt den Liebenden kaum; sieht nur den Richter der Welten!</l>
            <l>Doch zwo Thränen nur nach; und welche Wonn ist die seine!</l>
            <l>Selber von dem, mit dem sie von Jesus redete, wendet,</l>
            <l>In der Traurigkeit ihrer Seele, Maria ihr Antlitz,</l>
            <l>Aber wie Harfen am Throne, wie Jubel der Ueberwinder,</l>
            <l>Singen sie, ganz in Liebe zerflossen, das Lamm, das erwürgt ward,</l>
            <l>Nicht wie Harfen der Ueberwinder, und Jubel am Throne,</l>
            <l>Inniger, herzlicher, liebevoller, erscholl des Erstandnen,</l>
            <l>Jesus Stimme der Weinenden, Jesus Stimme: Maria! …</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und sie hört’, und erkannte die Stimme des Herrn, und indem sie</l>
            <l>Kaum sich ihrer bewußt, in der Angst der Freude hinsank,</l>
            <l>Bebend, und bleich in den Staub hinsank zu den Füßen Christus,</l>
            <l>Strebte sie, was sie empfand, dem Erstandenen zuzurufen,</l>
            <l>Aber sie stammelt’, und athmete kaum, und blickte den Herrn an,</l>
            <l>Weint’, und stammelte nur mit leisem Erstaunen: Rabbuni! …</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
