<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als seine  Blondine  sehr kranckwurde.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gressel</surname>
            <forename>Johann Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-60</measure>
        <measure type="syllables">698</measure>
        <measure type="tokens">474</measure>
        <measure type="characters">2845</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1716</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199041"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als seine  Blondine  sehr kranckwurde.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es zeigen jetzt der Welt die Seuffzer und die Zähren/</l>
            <l>Daß sich mein Canaan in </l>
            <l>Das Zucker vorger Lust wird jetzt zu Wermuth-Schleim/</l>
            <l>Und </l>
            <l>Vor speißte mich das Glück mit gleissenden Pasteten/</l>
            <l>Nun aber müht es sich nur meine Lust zu tödten/</l>
            <l>Und zeigt den Drachen-Schwantz vor die </l>
            <l>Indem es mir entzieht die Nahrung meiner Lust.</l>
            <l>Es wird sein Freuden-Fest zu einer Marter-Wochen/</l>
            <l>Und meine Sonn’ hat sich in Wolcken gantz verkrochen</l>
            <l>Hat es mir seinen Wein im Anfang gleich geschenckt/</l>
            <l>Doch werd’ ich nun mit Gifft und Schierlings-Safft geträuckt/</l>
            <l>So schmeichelt mir das Glück mit falschen Judas-Küssen/</l>
            <l>Und läst mir Pilsen-Safft in seinem </l>
            <l>Es drückt mich an die Brust/ und stellt sich freundlich an</l>
            <l>Doch es die Klauen nicht dabey verbergen kan.</l>
            <l>Ich sehe den Betrug und fühle seine Klauen/</l>
            <l>Die es in meine Brust so tödtlich eingehauen/</l>
            <l>Daß mich der herbe Schmertz durch Wehmuth fast entseelt/</l>
            <l>Weil mein Vergnügungs-Licht die letzte Stunde zählt.</l>
            <l>Ich küsse auch den Tod wenn meine Schöne stirbet/</l>
            <l>Blondinens Untergang vor mich ein Grab erwirbet/</l>
            <l>Die Rosen wandeln sich in eine Dornen Bahn</l>
            <l>Und vor Ergötzlichkeit greifft mich ein Schaudern an.</l>
            <l>Das Röcheln ihrer Brust beklemmet mir das Hertze</l>
            <l>Ich fühle ebenfals die Pein/ ach herber Schmertze!</l>
            <l>So dieses Engels-Bild/ Ha Ungerechtigkeit!</l>
            <l>Erbärmlich tödten will vor der gesetzten Zeit.</l>
            <l>Ach Himmel giebst du zn das Sterben dieser Schönen?</l>
            <l>Kan denn kein Seuffzer nicht den harten Zorn versöhnen.</l>
            <l>Ach! zinßt so mancher Mund die Farren gantz umsonst?</l>
            <l>Und finder keiner nicht vor deinem Throne Gunst?</l>
            <l>Grausahmer Himmel/ ach! ach laß dich doch erbitten!</l>
            <l>Und höre auf in Grimm die Hoffnung zu verschütten/</l>
            <l>Schmeiß Donner-Keile her/ ihr Wolcken blitzt und kracht</l>
            <l>Gewaltig auf mich zu/ daß nur </l>
            <l>Doch wo gedenckt ihr hin/ ihr Sorgen reiche Sinnen?</l>
            <l>Was stosset ihr heraus/ was wollet ihr beginnen?</l>
            <l>Der Himmel ist gerecht/ verzaget nicht sogleich/</l>
            <l>Er wird vielleicht noch wol durch meine Seuffzer weich.</l>
            <l>Was aber hilfft der Trost? einjeder will verzagen</l>
            <l>Den Himmel und das Glück könnt ihr mit recht verklagen</l>
            <l>Auf/ fluchet dem Geschick/ speyt das Verhängniß an/</l>
            <l>Den Himmel ehrt man nicht wenn er nicht helffen kan.</l>
            <l>Ha ungetreues Glück! das Gifft vor Zucker schencket</l>
            <l>Und vor ein Lippen-Meth mit Drachen Blute träncket/</l>
            <l>Dein Becher mich anjetzt bis auf den Tod verletzt</l>
            <l>Wie kostbahr auch das Gold/ das dieser Gifft-Tranck nätzt.</l>
            <l>Der Krantz/ den ich von dir auf meiner Schlaff gefunden/</l>
            <l>Ist guten Theils mit Dorn und Nageln unterwunden/</l>
            <l>Ach! gar ein schlechter Krantz der mir das Leben nimmt/</l>
            <l>Und durch </l>
            <l>Noch mehr/ du raubest mir den Nahrungs reichen Bissen</l>
            <l>Und läst mich Spinnen-Gifft vor </l>
            <l>Du tobest auf mich zu/ verfolgst mich als ein Feind/</l>
            <l>Und schaffst/ daß ein </l>
            <l>Ha ungerechtes Glück! verfluchet sey dein Schmeicheln/</l>
            <l>Der Firniß des Geschicks/ und des Verhängniß Heucheln/</l>
            <l>Ein ander traue dir/ und deinem falschen Schein</l>
            <l>Mir nimmt dein Schmeicheln nie die Sinnen wieder ein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
