<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Sieg der Gläubigen über  
 die Welt und sich selbst in den  
 Exempel Abrahams.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">262</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-262</measure>
        <measure type="syllables">2228</measure>
        <measure type="tokens">1540</measure>
        <measure type="characters">8849</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Sieg der Gläubigen über  
 die Welt und sich selbst in den  
 Exempel Abrahams.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das höchste Wesen will, daß wir ohn</l>
            <l>Eigenwillen,</l>
            <l>Den Rathschlus seiner Macht ge-</l>
            <l>horsamlich erfüllen;</l>
            <l>Weil er der Schöpfer ist; so sind</l>
            <l>wir unterthan,</l>
            <l>Der das von uns verlangt, was jeder soll und kann.</l>
            <l>Wer sich aus Eigensin, dem Höchsten wiedersezzet</l>
            <l>Mit Frevelhaften Sinn die Heiligkeit verlezzet</l>
            <l>Die seiner Majestät von aller Welt gebührt,</l>
            <l>Der ehret keinen </l>
            <l>Nachdem der Mensch verkehrt, pflegt er sich selbst</l>
            <l>zum Gözzen</l>
            <l>Aus blinden Hochmuths-Trieb dem Höchsten vor-</l>
            <l>zusezzen.</l>
            <l>Wenn uns die weise Güt zu unsern Besten lehrt,</l>
            <l>So wird der Eigensinn dagegen gleich empört:</l>
            <l>Der Mensch will sich allein, nach seiner Lust re-</l>
            <l>gieren,</l>
            <l>Und das heist schon so viel: Er will sich selbst ver-</l>
            <l>führen.</l>
            <l>Nachdem der reine Sinn von Satans Gift erfüllt</l>
            <l>Und aufgeblasen ist, ist dieses Gözzenbild</l>
            <l>In unsre Brust verstekt; die blinde Eigenliebe,</l>
            <l>Wie unser Abgott heist, regieret unsre Triebe,</l>
            <l>Die Diener die sie braucht bei ihren Regiment,</l>
            <l>Dadurch sie uns von </l>
            <l>trennt,</l>
            <l>Sind unsre Sinnen selbst; die Dinge dieser Erden,</l>
            <l>Die streben beiderseits, damit wir Sclaven werden.</l>
            <l>So leget sich der Mensch in Knechtschafts-Fesseln ein</l>
            <l>Indem er ängstlich sucht ein freier Herr zu sein;</l>
            <l>Indem er sich erhebt zum Ebenbild der Götter,</l>
            <l>Wird er aus Unverstand der wahren GOttheit</l>
            <l>Spötter.</l>
            <l>Je höher man den Thron der Eigenliebe baut,</l>
            <l>Sich durchs Vergrößrungs-Glas des Selbstbetrugs</l>
            <l>beschaut;</l>
            <l>Je niedriger wird man, in </l>
            <l>Vor dem wir allzumahl Nichts sind und auch Nichts</l>
            <l>taugen.</l>
            <l>So lang man in sich selbst die Quell des Guten sucht,</l>
            <l>Und in der eitlen Welt; so lang ist man verflucht,</l>
            <l>Wie jener Feigenbaum, woran zwar Blätter prangen,</l>
            <l>Ein äuserlicher Schein doch keine Früchte hangen.</l>
            <l>Drum ist dies Eins erst Noth, nach aller Weisen</l>
            <l>Rath:</l>
            <l>Wer durch die Eigenlieb sich selbst betrogen hat,</l>
            <l>Der lerne erst sein Nichts in Demut recht erkennen;</l>
            <l>So wird man nimmermehr sich so vergöttern kön-</l>
            <l>nen,</l>
            <l>Als leider Menschen thun: Man beuge seinen Sin,</l>
            <l>Durch </l>
            <l>hin,</l>
            <l>Der leider! unser Herz zum Heiligthum bewohnet,</l>
            <l>Wenn man in Knechtschaftsstand dem Sündendienst</l>
            <l>gefrohnet;</l>
            <l>So giebt die Kreuzigung des Fleisches an die Hand</l>
            <l>Das Mittel, dadurch man den Eigensinn ver-</l>
            <l>bannt</l>
            <l>Und endlich unterdrükt: dann folgt die Uebergabe,</l>
            <l>An unsern wahren Herrn mit allen unsern Haabe</l>
            <l>Mit Seel und Leib und Gut, was wir von ihm</l>
            <l>erlangt,</l>
            <l>Darauf wir sonst getrozt, damit wir sonst geprangt.</l>
            <l>Des Glaubens Kraft stärkt die, die bei dem Ueber-</l>
            <l>winden</l>
            <l>Des Fleisches und der Welt den schweren Kampf-</l>
            <l>platz sinden.</l>
            <l>Der fromme Abraham, der auf der Kreuzes Bahn,</l>
            <l>Von seinen </l>
            <l>Kann hier ein Beispiel sein, wie man mit sich muß</l>
            <l>kriegen,</l>
            <l>Wenn man im Glauben will sich und die Welt be-</l>
            <l>siegen.</l>
            <l>Der HErr gab ihn Befehl: </l>
            <l>terland,</l>
            <l>Und folge ungesäumt die Leitung meiner
Hand,</l>
            <l>Die dir zu deiner Ruh den Wohnplatz da
bereitet,</l>
            <l>Wohin des Himmels Wink, dich weislich
führt und leitet.</l>
            <l>Wie hart ist der Befehl, dem weichen Fleisch und Blut,</l>
            <l>Das vor den Kummer bang, das klagt und übel thut,</l>
            <l>Wenn es dasjenige, was es geliebt muß hassen,</l>
            <l>Was ihm vorher vergnügt, muß willig fahren lassen!</l>
            <l>O! welch ein harter Kampf! von seiner Freund-</l>
            <l>schaft ziehn</l>
            <l>Die Lieb und Treu verknüpft, das heist, sich selbst</l>
            <l>entfliehn;</l>
            <l>In andre Länder gehn, ein Fremdling da zu werden,</l>
            <l>Das ist ein ofner Weg, zu mancherlei Beschwer-</l>
            <l>den.</l>
            <l>Der fromme GOttesmann, ward hin und her ge-</l>
            <l>lenkt,</l>
            <l>Wie eine Waageschal, die auf und nieder schwenkt,</l>
            <l>Und keinen Ausschlag giebt, die hin und her gezo-</l>
            <l>gen,</l>
            <l>So lang die eine nicht, die andre überwogen:</l>
            <l>Es lenkte der Befehl des Höchsten seinen Sin,</l>
            <l>Der Glaube stellt ihm vor, den herrligsten Gewinn</l>
            <l>Die Zweiffel der Natur, die sezten sich dargegen</l>
            <l>Und suchten seinen Grund mit Macht zu wiederle-</l>
            <l>gen.</l>
            <l>Des Glaubens feste Kraft die siegte endlich doch,</l>
            <l>Und zwang den scheuchen Sinn in des Gehorsams</l>
            <l>Joch,</l>
            <l>Er folgete den Wink auf </l>
            <l>Er brach das Band entzwei womit die Welt uns</l>
            <l>bindet.</l>
            <l>Standhafter Abraham, du grosser Glaubensheld!</l>
            <l>Wer dein Exempel sich zum Muster vorgestellt;</l>
            <l>Der spürt des Himmels Huld, der lernt sich selbst</l>
            <l>bekriegen,</l>
            <l>Den allergrößten Feind, der in uns ist, besiegen.</l>
            <l>So ging der GOttesmann von seiner Freundschaft</l>
            <l>aus,</l>
            <l>So lies er hinter sich, sein väterliches Haus,</l>
            <l>Er reisete getrost, der Vorsicht treu Geleite,</l>
            <l>Ward auf der Pilgrimschaft, ihm allemahl zur Seite.</l>
            <l>Der HErr der Sonn und Schild, der dekket und</l>
            <l>beschirmmt,</l>
            <l>Wenn auf die Seinen wo, ein Unglücks Wetter</l>
            <l>stürmmt,</l>
            <l>War seines Lieblings Schuz, ein Beistand im Ge-</l>
            <l>fahren,</l>
            <l>Er ließ ihn wunderbahr, durchs Engel-Heer be-</l>
            <l>wahren.</l>
            <l>Wie, wenn ein Wandersmann, durch rauhe Wege</l>
            <l>geht,</l>
            <l>Der Himmel trübe ist, der Nordwind brausend</l>
            <l>weht,</l>
            <l>Und Sturm und Regen bringt; so wird er sehr ge-</l>
            <l>drükket,</l>
            <l>Hingegen wiederum, durch warmen Schein erquik-</l>
            <l>ket,</l>
            <l>Wenn sich der Sonnenglanz, wenn sich ein sanfter</l>
            <l>West,</l>
            <l>Dem müden Pilgrim sehn, vergnügt empfinden läst:</l>
            <l>So ging es Abraham, der nach den Leidens-Stun-</l>
            <l>den,</l>
            <l>Daß </l>
            <l>hoft, gefunden.</l>
            <l>Der Herr der wieß ihn oft, daß er allmächtig sei,</l>
            <l>Das er ein </l>
            <l>heit, Treu;</l>
            <l>Daß er dieselbigen bekrön mit Lust und Seegen,</l>
            <l>Die in Gehorsam sich, in seine Armen legen.</l>
            <l>Er sah die Wundergüt, des Glaubens Gnadenlohn,</l>
            <l>In seinen Jsaac, in dem verheißnen Sohn;</l>
            <l>Er sahe dran bestärkt, wie auf den Kreuzes Pfade,</l>
            <l>Die rechte Laufbahn sei, zur Himmels Huld und</l>
            <l>Gnade;</l>
            <l>Er sah im Glauben dran, den Grund der Seeligkeit,</l>
            <l>Das frohe Morgenroth der hellen Gnadenzeit:</l>
            <l>Und dieses lehrte ihm, wie aus des Himmels Fügen,</l>
            <l>Wenns gleich uns harte scheint, erwachse das Ver-</l>
            <l>gnügen.</l>
            <l>Jedoch die Welt bleibt Welt, und nur die E-</l>
            <l>wigkeit,</l>
            <l>Bringt uns zum wahren Ziel der Vollkommenheit</l>
            <l>Hie sieht ein Gläubiger, wenn er kaum überwun-</l>
            <l>den,</l>
            <l>Und Sonnentage zählt, bald wieder Trauerstunden.</l>
            <l>Ein Kampf ist kaum vorbei, so ist der andre nah,</l>
            <l>Wenn hier die Schranken zu, so sind sie offen da</l>
            <l>Und fordern wiederum, daß wir durch stetes Rin-</l>
            <l>gen,</l>
            <l>Jm Glauben und Gedult, es immer höher bringen.</l>
            <l>Dies zeigt auch Abraham in seinen Lebenslauf,</l>
            <l>Die Weisheit gab ihm stets noch größre Proben auf</l>
            <l>Den ihr ergebner Sinn noch immer mehr zu läutern,</l>
            <l>Des Glaubens Helden-Muth durch Kämpfen zu</l>
            <l>erweitern.</l>
            <l>Sie gab ihm den Befehl: </l>
            <l>Der Jsaac der dir des Alters Weh versüßt,</l>
            <l>Die Stüzze worauf du des Stammes Hof-</l>
            <l>nung gründest,</l>
            <l>Der Sara einzig Kind, dran du dein Bild-
nis findest,</l>
            <l>Der soll mein Opfer sein; auf, auf und ge-
he hin</l>
            <l>Und schlachte mir ihm da, mit GOtt ergeb-
nen Sin,</l>
            <l>Wo ich es haben will: wenn du mich GOtt
wilst nennen,</l>
            <l>So solt du deinen Sohn zum Opfer mir
verbrennen.</l>
            <l>Ach! welch ein Donnerwort! das eines Vaters</l>
            <l>Herz,</l>
            <l>Gleich einen Keil durchfährt, entflammt mit heis-</l>
            <l>sen Schmerz</l>
            <l>So bald es dieses hört. Es reget sich die Liebe</l>
            <l>Die die Natur gepflanzt, durch die verborgne Triebe,</l>
            <l>Wenn man dasjenige, was man geschäzt verliert;</l>
            <l>So gros die Freude ist, die im Genus verspürt:</l>
            <l>So gros ist auch der Schmerz, das Leiden trüber</l>
            <l>Seelen</l>
            <l>Die sich ob den Verlust geschätzter Güter quälen</l>
            <l>Das Herz des Abrahams war nicht von Stahl und</l>
            <l>Stein,</l>
            <l>Es war ein fleischern Herz, wie alle Herzen sein,</l>
            <l>Wenn man dies nur bedenkt, der Liebe Zug erweget,</l>
            <l>Der ihm von der Natur, als Vater eingepräget,</l>
            <l>So war ihm der Befehl ein rechter Donnerschlag,</l>
            <l>Der ihm das Herz durchbohrt, und seinen Muth</l>
            <l>zerbrach.</l>
            <l>Er liebte Jsaac als seinen Leibes Erben,</l>
            <l>Sein eignes Fleisch und Blut, das solte durch ihn</l>
            <l>sterben.</l>
            <l>Das war ein harter Schlus, jedoch er kam von</l>
            <l>Gott</l>
            <l>Dem allerhöchsten Herrn, den König Zebaoth</l>
            <l>Der aller Vater ist, der wenn er uns betrübet,</l>
            <l>Und uns verwundend schlägt, am allermeisten liebet.</l>
            <l>Sah er mit Zärtligkeit den Sohn der Hofnung an;</l>
            <l>So wallete das Blut, darinn die Liebe rann:</l>
            <l>Wenn er des Geistes Aug auf </l>
            <l>lenkte</l>
            <l>Daran sein ganzes Herz in treuer Liebe hängte;</l>
            <l>So war das höchste Gut, das was ihm nur ver-</l>
            <l>gnügt:</l>
            <l>Der Glaube zeigt ihm das; und dadurch ward be-</l>
            <l>siegt</l>
            <l>Die Reizung der Natur. Der Kampf der ward vol-</l>
            <l>lendet,</l>
            <l>Er schenkte </l>
            <l>verpfändet.</l>
            <l>Der Schlus ward fest gesezt: </l>
            <l>stes Gut</l>
            <l>Das ist mehr Liebe werth, als dies mein Fleisch und</l>
            <l>Blut,</l>
            <l>Er band den Jsaac, des Allerhöchsten Willen,</l>
            <l>Mit gläubiger Gedult in allen zu erfüllen.</l>
            <l>O! Menschen sehet hier in dem Exempel an,</l>
            <l>Was eine starke Kraft des Helden-Glaubens kann:</l>
            <l>Lernt hier an Abraham, wie man mit sich muß</l>
            <l>kämpfen</l>
            <l>Die Triebe der Natur; obs gleich sehr hart scheint,</l>
            <l>dämpfen.</l>
            <l>Die Liebe ist ein Feur das alles übertrift;</l>
            <l>Wer </l>
            <l>Schrift</l>
            <l>Als </l>
            <l>Der Eigenliebe Macht, der Neigung starkes Re-</l>
            <l>gen:</l>
            <l>Des Glaubens grosse Kraft besiegt doch Fleisch und</l>
            <l>Welt:</l>
            <l>Wer durch dies Mittel siegt, der ist ein wahrer</l>
            <l>Held.</l>
            <l>Wer über andre herrscht, den Lüsten unterlieget,</l>
            <l>Der andre leiten will, und sich doch selbst betrieget,</l>
            <l>Der scheinet zwar sehr gros, der ganzen Welt zu</l>
            <l>sein,</l>
            <l>Und ist doch in der That in </l>
            <l>Wer klüglich handeln will, und denkt sich zu ver-</l>
            <l>grössern,</l>
            <l>Der muß sein böses Herz vor allen Dingen bessern.</l>
            <l>Wer das gewinnen will, was uns die Ewigkeit,</l>
            <l>Als einen Siegeslohn der Herrligkeit anbeut;</l>
            <l>Der nehme dies in acht: </l>
            <l>kennen,</l>
            <l>Und suche stets dein Herz, von dieser Welt
zu trennen,</l>
            <l>Geh von dir selbsten aus, und leiste deine
Pflicht</l>
            <l>In wahrer Glaubenskraft; so wie der Höch-
ste spricht:</l>
            <l>So muß dein Eigensinn, besieget unterlie-
gen,</l>
            <l>Und wenn dies erst geschieht; so kanst du
herrlich siegen.</l>
            <l>Sieh auf des Heilands Kreuz, drük es dir
gläubig ein,</l>
            <l>Durch dessen Kraft kanst du dein Ueberwin-
der sein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
