<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">56</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-56</measure>
        <measure type="syllables">698</measure>
        <measure type="tokens">492</measure>
        <measure type="characters">2689</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Hauß drinn Suri wohnt, ein Wald umher beschlosse,</l>
            <l>Es lag auf einer Klipp, von deren sich ergosse,</l>
            <l>Ein ungestümer Bach, der von dem Regen war</l>
            <l>So aufgeschwellt daß er bedrohte mit Gefahr</l>
            <l>Den der sich wollt zu leicht in seine Wellen wagen.</l>
            <l>Drum wollt der Führer nicht durch diesen Bach durchjagen,</l>
            <l>Besondern nahm den Weg weit durch den Wald herum,</l>
            <l>Und kame an den Ort, allwo des Löwen Grimm</l>
            <l>Von David war gestillt. Die Michal sich erschrecket,</l>
            <l>Als sie schaut auf der Erd den Löwen ausgestrecket.</l>
            <l>Sie meinet daß er leb, drum spricht ihr David zu,</l>
            <l>Und stillet ihre Furcht daß sie nimmt wieder Ruh.</l>
            <l>Er kan dieß hohe Werck nicht so gering beschreiben,</l>
            <l>Daß Michal sollte nicht darob verwundert bleiben,</l>
            <l>Die zu ihm sagt: Fürwahr, der David hat verdient</l>
            <l>Nach dieser Helden That, daß sein Ruhm ewig grünt.</l>
            <l>Ward sie fürhin erröth, als er ihr Lob ausbreit’te,</l>
            <l>So gehet es iezt auch an dieses Helden Seite;</l>
            <l>Die Wangen feuren an, die Augen bergen sich.</l>
            <l>Er wöllt sie wüst es nicht, doch spricht sie emsiglich</l>
            <l>Von dieser grossen That bis sie nach Suri kommen.</l>
            <l>Allda Zeruja kaum die Freudenpost vernommen,</l>
            <l>Daß Michal kommen an, Ahinoam ihr Kind,</l>
            <l>Die sie allzeit geliebt, sie sich von Freuden findt</l>
            <l>So überhäuft, daß sie nicht weiß was sie beginnet.</l>
            <l>Sie läuft bald hin bald her, indeme die gewinnet</l>
            <l>Den hohen Windelsteig und eilet was sie kan,</l>
            <l>Daß sie Zeruja mög im Bett noch treffen an.</l>
            <l>Die aber schon gerüst und sie mit beyden Armen</l>
            <l>Umfäht und hertzlich küßt: Sie spricht, wo dein Erbarmen</l>
            <l>Und deine Gütigkeit, o Michal nicht bey dir,</l>
            <l>Schämt ich mich daß du mich also solltst finden hier.</l>
            <l>Ich war mir diese Ehr wohl heute nicht versehen,</l>
            <l>Und weiß in Wahrheit nicht recht wie mir ist geschehen.</l>
            <l>Des Königs Tochter kommt hie in ein schlechtes Hauß,</l>
            <l>Es siehet hie, wie man lebt auf dem Lande, aus.</l>
            <l>Wo ich Zeruja find, die Michal hiezu saget,</l>
            <l>Da ist es eben recht, und alles mir behaget,</l>
            <l>Weil ich von David hört daß dein Hauß also nah,</l>
            <l>Konnt ich mich zwingen nicht bevor ich dich hie sah.</l>
            <l>Nun ist mir aber wohl. Hiemit sie sich umfassen,</l>
            <l>Und David der sie will etwas alleine lassen,</l>
            <l>Bestellet unterdeß daß man die Speiß bereit,</l>
            <l>Der kleine Joab kommt mit seinen Brüdern beyd</l>
            <l>Um ihren Vetter her und ihn gar frölich grüssen.</l>
            <l>Wann David kam ins Hauß sich alle freuen müssen.</l>
            <l>Der Suri war nicht inn, doch thate das Gesind,</l>
            <l>Was David haben wollt, der lässet bald ein Rind</l>
            <l>Zurichten und dabey läst Esel er herführen,</l>
            <l>Die sollen Speiß und Tranck, wie es sich will gebühren,</l>
            <l>Hintragen nach der Höl, und Joab bittet sehr,</l>
            <l>Er mög ihn nehmen mit, er wollte auch die Ehr</l>
            <l>Geniessen daß er könnt des Königs Töchter sehen.</l>
            <l>Der David sagt ihm zu, er sollte mit hingehen,</l>
            <l>Darauf schmückt er sich aus, weil schon in seinem Blut</l>
            <l>Sich zeigt ein stoltzer Sinn und ein erhobner Muth.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
