<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Uberdruß Menschlichen Lebens/  
 Bey Beerdigung Hn. J. L. D. zu St. E.  
 den 18. Junii 1671.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">88</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-88</measure>
        <measure type="syllables">1076</measure>
        <measure type="tokens">734</measure>
        <measure type="characters">4332</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Uberdruß Menschlichen Lebens/  
 Bey Beerdigung Hn. J. L. D. zu St. E.  
 den 18. Junii 1671.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So schleust du/ Seeliger/ die Wallfarth deiner Tage/</l>
            <l>Und schickst den müden Leib zu der gewünschten Ruh’!</l>
            <l>So hat sein End’ erreicht des Leidens lange Plage/</l>
            <l>Und diß was irrdisch war/ deckt Erde wieder zu!</l>
            <l>Es konte dir die Welt mit ihren schnöden Sachen/</l>
            <l>So blosses Blend-Werck sind und eitles Gauckelspiel/</l>
            <l>Nur Eckel und Verdruß hinfort zu leben machen/</l>
            <l>Weil deiner Seele nicht ihr böses Thun gefiel.</l>
            <l>Du sahft mit Salomon daß alles alles eitel/</l>
            <l>Und wünscht mit Davids-Mund von Mesech weg zu gehn.</l>
            <l>Ja weil wir gantz verderbt vom Fußbret biß zur Scheitel/</l>
            <l>So muste Hiob dir zu dem Beweißthumb stehn.</l>
            <l>Sein abgemartert Leib und außgekreischte Knochen/</l>
            <l>Das Eyter volle Fleisch/ der heßliche Gestanck/</l>
            <l>Die Glied er hin und her vom Fäulniß gantz durchkrochen/</l>
            <l>Er selbst/ sein Folterer und eigne Folterbanck/</l>
            <l>Belehrten/ was der Mensch/ und sein vergänglich Wesen/</l>
            <l>Wie er noch lebendig sich schon zu Grabe trägt;</l>
            <l>Daß immer Noth auf Noth/ so bald er nur genesen/</l>
            <l>Auf seines Lebens Schiff/ gleich einer Welle/ schlägt.</l>
            <l>Und vielen wird der Leib der Mutter auch zum Grabe/</l>
            <l>Viel fallen Blumen gleich im ersten Frühling hin.</l>
            <l>Gesetzt schon/ daß der Mensch von Jahren etwas habe/</l>
            <l>Raubt nicht die Eitelkeit den Rest noch zum Gewin?</l>
            <l>Was ist die Wissenschafft/ in welcher wir uns brüsten?</l>
            <l>Ein Wahn/ der meistentheils aus falschem Grunde quillt.</l>
            <l>Was ist die Weißheit denn/ nach der so viel gelüsten?</l>
            <l>Ein eingebildtes Thun/ so bey sich selbst nur gilt.</l>
            <l>Was ist denn der Verstand? ein unvollkommen Sinnen.</l>
            <l>Was die Erforschung denn? gantz eine leere Müh.</l>
            <l>Daß Reichthum? ein solch Gut/ das flüchtig muß zerrinnen.</l>
            <l>Die Schönheit der Gestalt? der Augen Phantasie.</l>
            <l>Was die Gerechtigkeit? ein Tuch/ das/ sehr beflecket.</l>
            <l>Was Hoheit? ein glatt Eiß/ auf dem man leichtlich fällt.</l>
            <l>Was mächtige Gewalt? ein Nest/ das Sünden hecket:</l>
            <l>Und kurtz; ein Schattenwerck ist aller Pacht der Welt.</l>
            <l>Wenn nun ein feurig Geist in Himmel gantz verliebet/</l>
            <l>Und von der Ewigkeit schon einen Vorschmack fühlt/</l>
            <l>Das Marter-Haus den Leib großmütig übergiebet/</l>
            <l>Wer zweiffelt/ daß er nicht den besten Zweck erziehlt?</l>
            <l>Wir suchen Ruh und Lust auf Erden nur vergebens/</l>
            <l>Vom Kummer abgematt’ von Schmertzen abgezehrt:</l>
            <l>Ja wir empfinden auch den </l>
            <l>Wenn von des Cörpers Last die Seele wird beschwert.</l>
            <l>Was ists nun daß wir uns so lange hier gesäumet/</l>
            <l>Wenn uns zu letzte noch muß vor uns selber graun?</l>
            <l>Wenn meistens der Verstand dem Menschen ist enträumet/</l>
            <l>Und er nicht ferner kan auf sein Gedächtnüs baun:</l>
            <l>Wenn sich die Augen schon in tieffe Nacht verstecken/</l>
            <l>Und sich die kalte Stirn in lauter Runtzeln zeucht/</l>
            <l>Wenn man die Hände nicht vor Zittern auß kan strecken/</l>
            <l>Den siechen Rücken krümt und kaum aus schwachheit kreucht:</l>
            <l>Wenn der Zahn-lose Mund nicht mehr geschickt zum Essen/</l>
            <l>Und den bedrängten Leib bald Frost bald Hitze plagt.</l>
            <l>Der Eckel und Verdruß ist leicht denn zu ermessen/</l>
            <l>Und daß man/ </l>
            <l>Wem wächst bey solcher Noth nicht ein erhitzt Verlangen/</l>
            <l>Die Hügel voller Fried in jener Höh’ zu sehn?</l>
            <l>Wer schätzt sich nicht beglückt/ der so dem Sturm entgangen/</l>
            <l>Jm Paradiß anlendt/ wo Freuden-Weste wehn?</l>
            <l>Wir müssen/ Seeliger/ der Kirchen Ruhm und Zierde/</l>
            <l>Auch deiner Pilgramschafft den Seegen ruffen nach.</l>
            <l>Denn wem ist unbekand die hertzliche Begierde/</l>
            <l>In welcher du geeilt auß diesem Angst-Gemach?</l>
            <l>Wie vor des HErren Wort dein Mund hat vorgetragen/</l>
            <l>Wie du/ beständig seyn/ beweglich hast gelehrt/</l>
            <l>Und heisam unterweist in den Gewissens-Fragen/</l>
            <l>Und was den Glanben baut/ und was ihn auch zerstört;</l>
            <l>Wie das ein ewig Weh und ewig Wol uns bleibet/</l>
            <l>Der Himmel oder Hell einst die Belohnung seyn;</l>
            <l>Und daß je mehr den Mensch deß Creutzes Last aufreibet/</l>
            <l>Je mehr er wird erfreut in jenes Reich gehn ein.</l>
            <l>Das hast du an dir selbst zur Probe fürgestellet/</l>
            <l>Der siechen Tage Zahl/ der Schmertzen Bitterkeit/</l>
            <l>Hat die Beständigkeit deß Glaubens nie gefället;</l>
            <l>Du warst mit Helden-Muth zu diesem Kampf bereit.</l>
            <l>Bist wie ein Priester sol/ im Lehren/ Leben/ Wandel/</l>
            <l>Mit Sanfftmuth und Gedult gedrungen durch die Zeit/</l>
            <l>In dem dir wol bewust/ daß nach vollbrachtem Handel/</l>
            <l>Nach Elend/ Creutz und Angst die Krone sey bereit.</l>
            <l>Die Kinder lassen auch nicht dein Gedächtnis sterben/</l>
            <l>Zwey Söhne ziert das Recht und der Hygeen Gunst.</l>
            <l>Du hast den Eydam sehn dein Ehren-Ambt erwerben/</l>
            <l>Durch wahrr Gottesfurcht/ </l>
            <l>Ehrwürdiger ruh' wol/ schlaf in der Väter Frieden/</l>
            <l>Der du viel Müh gehabt/ erndst itzt viel Freuden ein.</l>
            <l>Ach seelig/ wer so wol/ von dieser Welt geschieden/</l>
            <l>Daß ihm kan ewig wol für Gottes Throne seyn!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
