<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Elegie an meinen Bruder  
 den 15. Okt. 1778.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Stolberg-Stolberg</surname>
            <forename>Friedrich Leopold zu</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">102</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-102</measure>
        <measure type="syllables">769</measure>
        <measure type="tokens">485</measure>
        <measure type="characters">2930</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1779</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20589-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Elegie an meinen Bruder  
 den 15. Okt. 1778.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Freudiger würde mein Geist, in treuer, süsser</l>
            <l>Umarmung,</l>
            <l>Bester, eilen zu dir, wie zur Quelle das Reh,</l>
            <l>Würde, bebend und sprachlos, von meiner Lippe</l>
            <l>zur deinen,</l>
            <l>Bester, eilen zu dir, auf geflügeltem Kuß.</l>
            <l>Zärtlicher bebte der Freundschaft Bund auf Jo-</l>
            <l>nathans Lippe</l>
            <l>Nicht, im heimlichen Thal, wo er dem Lie-</l>
            <l>benden schwur;</l>
            <l>Zärtlicher zitterte nicht an Benjamins Auge die</l>
            <l>Thräne,</l>
            <l>Als sein Joseph ihm lag an der klopfenden</l>
            <l>Brust!</l>
            <l>Aber, trennen uns nicht die ausgedehnten Ge-</l>
            <l>filde?</l>
            <l>Trennen Fluten uns nicht, rauschend im herbst-</l>
            <l>lichen Sturm?</l>
            <l>Sieh, ich eile zu dir auf tönenden Flügeln des</l>
            <l>Liedes,</l>
            <l>An dem Tage, der dich deinen Liebenden gab;</l>
            <l>Dich dem zärtlichen Vater, der Freude weinen-</l>
            <l>den Mutter,</l>
            <l>Deinen Schwestern und mir, deiner Luise</l>
            <l>dich gab!</l>
            <l>Zwar es wiegte mich da auf ihrem blumigen</l>
            <l>Schoosse</l>
            <l>Mutter Erde noch nicht, Sonnen stralten mir</l>
            <l>nicht,</l>
            <l>Als in den jauchzenden Hallen des frohen Hauses</l>
            <l>die Stimme</l>
            <l>Scholl: „ein Knäblein ist da! freut euch!</l>
            <l>ein Knäblein ist da!”</l>
            <l>Als der beste der Väter dich, glühend im heissen</l>
            <l>Gebete,</l>
            <l>Hub zum Himmel empor, mit froh bebendem</l>
            <l>Arm,</l>
            <l>Als in lächelnder Ohnmacht, schon sinkend, die</l>
            <l>Mutter dich ansah,</l>
            <l>Und erwachend dich sand an der wallenden</l>
            <l>Brust.</l>
            <l>Als, schon zärtlich, die lallende Schwester, mit</l>
            <l>hüpfenden Füssen</l>
            <l>Dein sich freute, schon da in die Arme dich schloß!</l>
            <l>Oft mit kindisch sorgsamer Hand die wankende</l>
            <l>Wiege</l>
            <l>Faßte, und von dir summende Fliegen vertrieb!</l>
            <l>Später ward ich, und später die jüngern Schwe-</l>
            <l>stern geboren,</l>
            <l>Und wir wuchsen empor freudig, wie Stauden</l>
            <l>am Bach,</l>
            <l>Kanten früh die süssesten Freuden des Lebens, und</l>
            <l>pflückten</l>
            <l>Jeden kleinen Genuß, der sich im Schatten</l>
            <l>verbirgt.</l>
            <l>Ungesondert lebt’ ich mit dir die Tage der Jugend;</l>
            <l>Wenn ein Morgen uns schied, schied uns der</l>
            <l>Abend nicht mehr.</l>
            <l>Wie, aus Einem Born, von Einem Schatten</l>
            <l>gekühlet,</l>
            <l>Zwillingsströme sich hell stürzen vom Felsen</l>
            <l>herab,</l>
            <l>Mit vereinter Kraft bald Tannen wälzen und Felsen,</l>
            <l>Bald mit spiegelnder Flut schlängeln im ruhi-</l>
            <l>gen Thal;</l>
            <l>Also flossen auch uns vereint der Kindheit und Ju-</l>
            <l>gend</l>
            <l>Tage; jegliche Lust theilten wir, jeglichen</l>
            <l>Schmerz!</l>
            <l>Jeden werdenden Wunsch, und jede heimliche Sorge,</l>
            <l>Jedes Sehnen, das kein Flügel der Hofnung</l>
            <l>noch hub,</l>
            <l>Jeden ahndenden Trieb, eh Selbstbewustsein ihn</l>
            <l>wiegte,</l>
            <l>Fühlten beide zugleich in der innersten Brust!</l>
            <l>Ach, nun sind wir getrent! Zwar bringt der Früh-</l>
            <l>ling dich wieder;</l>
            <l>Aber im sausigen Baum rauschet noch herbst-</l>
            <l>liches Laub,</l>
            <l>Wankend schüttelt ihr Haupt mit falben Locken die</l>
            <l>Esche,</l>
            <l>Halb entkleidet vom Sturm, zittert erröthend</l>
            <l>der Hain.</l>
            <l>Eile, rollende Zeit, die Bahn des Jahres hin-</l>
            <l>unter!</l>
            <l>Steige, rollende Zeit, mit dem Frühling em-</l>
            <l>por!</l>
            <l>Frühling, säusle mir nicht im zarten Laube der</l>
            <l>Buchen,</l>
            <l>Ehe du bringest zurück meinen Geliebten zu</l>
            <l>mir!</l>
            <l>Ehe die liebenden Schwestern mit ihm, und seine</l>
            <l>Luise</l>
            <l>Kommen zur Schwester zurück! kommen zum</l>
            <l>Bruder zurück!</l>
            <l>Siehe, schon wünschen euch her die rosigen Neffen</l>
            <l>und Nichten,</l>
            <l>Wenn ihr süsses Geschwäz Freuden der Zukunft</l>
            <l>entlockt!</l>
            <l>Eile, Winter, vorbei auf Schwanenflügeln des</l>
            <l>Schnees,</l>
            <l>Komme, blumiger Lenz, säusle die Lieben zurück!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
