<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Z ehndes  B uch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">25</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-25</measure>
        <measure type="syllables">330</measure>
        <measure type="tokens">218</measure>
        <measure type="characters">1364</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Z ehndes  B uch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„jhr aber, Tugenden! ihr habt für mich so viel</l>
            <l>210”Ersonnen und gewirckt, daß ich schon an dem Ziel</l>
            <l>„nach dem ich strebte, bin. Jhr wußtet eure Pflichten</l>
            <l>„die GOtt euch auferlegt, nach jedem Fall zu richten.</l>
            <l>„wie manch Mahl kamet ihr dem Feind im Siegen vor?</l>
            <l>„jhr botet ihm die Stirn, als er den Anfall schwor.</l>
            <l>215”Wo die Zaghaftigkeit der Freunde Sinnen kränckte,</l>
            <l>„da wars, wo euer Amt und Sorgfallt sich hinlenckte.</l>
            <l>„wo Schrecken, Angst und Noth sich in die Länder drang,</l>
            <l>„dort stärcktet ihr den Muth durch Liebe, Rath und Zwang.</l>
            <l>„ward eines Freunds Gemüth durch Feindes List verführet,</l>
            <l>220”Dem wiest ihr, was der Treu vor Ehr und Ruhm gebühret.</l>
            <l>Die feyerliche Uebertragung
der Mit-Regentschaft geschahe/ laut

ausgefertigter Acte/ bereits den 21.
Novemb. 1740.</l>
            <l>„es ward der gröste Sturm durch eure Macht bekämpft;</l>
            <l>„dann sagt, wer hatte sonst desselben Wuth gedämpft?</l>
            <l>„hat irgendswo der Schwall des Waffen-Strohms geschäumet,</l>
            <l>„dort war durch eure Macht desselben Grimm gezäumet.</l>
            <l>225”Des Ungewitters Lauf und Toben ist gestillt,</l>
            <l>„nur weil ihr euers Amts Obligenheit erfüllt.</l>
            <l>„land, Ordnung und Gesaz bekamen neue Kräfte,</l>
            <l>„warum? ihr sorgtet stets um jedes Staats-Geschäfte.</l>
            <l>„der Thron, wie man ihn sieht; die Ruh des Vaterlands;</l>
            <l>230”Der Waffen Glück und Ruhm; die Wohlfart jedes Stands;</l>
            <l>„ja was man in dem Krieg von Heil weiß auszudrücken,</l>
            <l>„ist ein Zusammenhang von euern Meisterstücken.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
