<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das Hexenlied.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>N. N.</surname>
            <forename></forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">322</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-322</measure>
        <measure type="syllables">3340</measure>
        <measure type="tokens">2199</measure>
        <measure type="characters">12997</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1885</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905196929"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das Hexenlied.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu Hersfeld im Kloster der Prior sprach:</l>
            <l>„der Bruder Medardus ward alt und schwach.</l>
            <l>Ich glaube, sein Stündlein ist heute gekommen —</l>
            <l>Geh, Bruder Beicht’ger, hinein zu dem Frommen,</l>
            <l>Vernimm das Geständniß von seinen Sünden:</l>
            <l>Zwar weiß ich, Du wirst nicht viele finden.</l>
            <l>Er dienet dem Kloster heut fünfzig Jahr’,</l>
            <l>Im Klosterschatten verbleichte sein Haar,</l>
            <l>Er hat gefastet, er hat sich kasteit,</l>
            <l>Wohl vorbereitet zur Seligkeit,</l>
            <l>Er ist der heiligste von uns Allen</l>
            <l>Und wird dem Allmächtigen wohlgefallen.“</l>
            <l>Der Beichtiger schlug an Medardus’ Thor —</l>
            <l>Von innen tönte kein Ruf hervor,</l>
            <l>Der Beichtiger trat wohl über die Schwelle</l>
            <l>Und schritt hinein in Medardus’ Zelle —</l>
            <l>Und Stunde auf Stunde nach Stunde verrann,</l>
            <l>Die Mönche schauten sich staunend an:</l>
            <l>„er, der unsträflich in Worten und Thaten,</l>
            <l>Was kann Medardus für Sünden verrathen?“</l>
            <l>Die Vesperglocke mit dumpfen Schall,</l>
            <l>Sie rief zur Kapelle die Mönche all’,</l>
            <l>Sie beugten die Häupter, sie knieten im Kreise,</l>
            <l>Für Bruder Medardus sie beteten leise. —</l>
            <l>Da horch, da von ferne herüberklang</l>
            <l>Mit klagender Stimme ein düster Gesang.</l>
            <l>Der Prior hob sich vom Boden empor,</l>
            <l>Die Mönche lauschten und neigten das Ohr:</l>
            <l>„aus Medardus’ Zelle der Sang erklingt,</l>
            <l>Das ist Medardus, der also singt.“</l>
            <l>Sie lauschten und horchten: „Was mag es sein?</l>
            <l>Das sind nicht Gebete und Litanei’n,</l>
            <l>Das klingt wie sündige, weltliche Worte?“</l>
            <l>Und siehe, und siehe, herein in die Pforte</l>
            <l>Der Beichtiger kam voll Schrecken und Hast:</l>
            <l>„wir haben den Teufel im Kloster zu Gast!</l>
            <l>Medardus ist dem Versucher verfallen,</l>
            <l>Medardus ringt in des Satans Krallen!“</l>
            <l>Der Prior setzte die Kerze in Brand,</l>
            <l>Die heilig geweihte, und nahm sie zur Hand,</l>
            <l>Die Mönche thaten alle, wie er,</l>
            <l>Und hinter dem Prior schritten sie her,</l>
            <l>Von Wand und Gewölbe scholl dröhnend wieder</l>
            <l>Die Klagestimme der singenden Brüder:</l>
            <l>„vor Sündenfrevel, vor Satans Spott,</l>
            <l>Bewahr’ uns in Gnaden, allmächtiger Gott“. —</l>
            <l>Die Zelle war offen — bleich, hager und mager</l>
            <l>Lag Bruder Medardus auf kärglichem Lager,</l>
            <l>Die Hände gefaltet in betender Wuth,</l>
            <l>Die starrenden Augen voll sehnender Gluth,</l>
            <l>Und von den stammelnden Lippen sprang</l>
            <l>Rastlos und ohn’ Ende der wilde Gesang.</l>
            <l>Das Lied das hatte so seltsamen Ton,</l>
            <l>Wie sehnende Liebe, wie lästernder Hohn,</l>
            <l>Als trüge von ferne herüber die Luft</l>
            <l>Fremdländischer Blumen bestrickenden Duft.</l>
            <l>Die Mönche sie schwangen die heiligen Kerzen:</l>
            <l>„fleuch’, Satan, entweiche aus seinem Herzen.“</l>
            <l>Sie schwangen die Kreuze, die heiligen Bilder,</l>
            <l>Medardus’ Gesang ward wilder und wilder,</l>
            <l>Und tief in die schauernden Seelen drang</l>
            <l>Das sündige Lied, das Medardus sang.</l>
            <l>Die Mönche beschlich es wie sehnender Schauer,</l>
            <l>Verlorenen Lebens tief nagende Trauer,</l>
            <l>Sie dachten an Dinge, die einst sie besessen,</l>
            <l>An Tage der Jugend, die lange vergessen.</l>
            <l>Und mählich, allmählich verstummte der Chor,</l>
            <l>Sie schwiegen und lauschten und neigten das Ohr. —</l>
            <l>Der Prior, ein frommer, ein eifriger Greis,</l>
            <l>Er stand voller Schrecken und blickte im Kreis,</l>
            <l>Zu Bruder Medardus erhob er die Stimme</l>
            <l>Und sprach in frommem, in eiferndem Grimme:</l>
            <l>„darfst Du mir verführen die heiligen Brüder?</l>
            <l>So fahre, Verdammter, zur Hölle hernieder!“</l>
            <l>Und siehe, vom Lager Medardus sich hob,</l>
            <l>Ein leuchtender Glanz sein Antlitz umwob,</l>
            <l>Sein starrendes Aug’ in die Ferne blickte,</l>
            <l>Als säh’ er ein Bild, das tief ihn entzückte,</l>
            <l>Er reckte die Arme, er streckte sie weit:</l>
            <l>„ich höre Dich,“ rief er, „ich bin bereit:</l>
            <l>Du reines Weib, das sie Hexe genannt,</l>
            <l>Du süßer Leib, den sie schändend verbrannt,</l>
            <l>Ihr schwellenden Lippen, ihr Augen voll Güte,</l>
            <l>Du, spielender Glieder süß quellende Blüthe,</l>
            <l>Du liebende Wonne, die einst sich mir bot</l>
            <l>Und die ich verachtend verstieß in den Tod,</l>
            <l>Nach fünfzig Jahren voll Buße und Pein,</l>
            <l>Ich komme, um ewiglich bei Dir zu sein!“</l>
            <l>Er reckte die Arme, er streckte die Glieder —</l>
            <l>„medardus ist todt,“ dumpf sprachen’s die Brüder. —</l>
            <l>Drei Tage und Nächte mit Buße-Gesang</l>
            <l>Die Mönche zogen das Kloster entlang,</l>
            <l>Sie lagen drei Nächte auf ihren Knien</l>
            <l>Und riefen zu Gott um Gnade für ihn:</l>
            <l>„ihm, welcher dahinging in Sünde und Schuld,</l>
            <l>Erlösender Heiland, vergieb ihm in Huld.“ —</l>
            <l>Im einsamen Zimmer, beim Kerzenschein</l>
            <l>Der Prior saß mit dem Beicht’ger allein.</l>
            <l>„nun sage mir an, was Medardus gesprochen,</l>
            <l>Die Thaten verkünde, die er verbrochen.“</l>
            <l>Ein großes Kreuz der Beichtiger schlug:</l>
            <l>„sein heiliges Leben war Lug und Trug;</l>
            <l>Du sahest ihn oft, wenn am grauenden Tag</l>
            <l>Er betend auf steinernen Fliesen lag,</l>
            <l>Du sagtest uns: ‚Werdet ihm gleich, meine Kinder,‘ —</l>
            <l>Erfahre, Du segnetest einen Sünder.</l>
            <l>Du sahst ihn, wie er in brünstiger Wonne</l>
            <l>Die Augen erhob zu Gottes Madonne,</l>
            <l>Nicht war es Maria, der all’ das galt,</l>
            <l>Seinen Busen erfüllt’ eine andre Gestalt.</l>
            <l>Sein Antlitz sahst Du, das träumende, milde,</l>
            <l>Du sahst nicht sein Herz, das gährende, wilde,</l>
            <l>Sein Haupt war kalt und sein Haar war weiß,</l>
            <l>Sein Herz von sündigen Gluthen heiß. —</l>
            <l>Ich war ein Priester, so sprach er zu mir,</l>
            <l>Voll Andacht las ich das heil’ge Brevier,</l>
            <l>Ich las es in Aengsten, ich las es in Gluth,</l>
            <l>Denn jung war mein Leib und heiß mein Blut.</l>
            <l>Die blonden Locken vom Haupt mir flossen</l>
            <l>Wie strömendes Gold, das darüber gegossen,</l>
            <l>Und als man hineinschnitt die erste Tonsur,</l>
            <l>Da war es, als mähte man Frühlingsflur.</l>
            <l>Es war zur Zeit, als im deutschen Land</l>
            <l>Der böse Teufel zur Macht entstand,</l>
            <l>Als er die Weiber zur Buhlschaft verführte,</l>
            <l>Und als man Hexen zum Brandpfahl schnürte.</l>
            <l>Damals geschah’s, ich saß allein,</l>
            <l>In tiefer Nacht, bei der Lampe Schein,</l>
            <l>Da schlug es klopfend an meine Thür:</l>
            <l>‚komm, Priester, heraus, man verlangt nach Dir.‘</l>
            <l>Die Nacht war schwarz, dumpf heulte der Sturm,</l>
            <l>Man führete mich hinaus an den Thurm,</l>
            <l>Tief unter die Erde, auf gleitenden Stufen —</l>
            <l>Mir was es, als würd’ ich zur Hölle gerufen.</l>
            <l>Man gab eine Fackel in meine Hand</l>
            <l>Und wies mir ein Loch in der steinernen Wand:</l>
            <l>‚zur Hexe, die morgen in Feuers Pein</l>
            <l>Ihre Sünden büßt, da geh’ Du hinein,</l>
            <l>Bereite sie betend zu seligem Sterben,</l>
            <l>Entreiß’ ihre Seele dem ew’gen Verderben.‘</l>
            <l>Ich schritt hinein in der Erde Bauch,</l>
            <l>In meiner Kehle stockte der Hauch,</l>
            <l>Da kam von drüben ein Rascheln her,</l>
            <l>Geklirr von Ketten und Seufzen schwer,</l>
            <l>Und sieh, in der Mauer finsterster Ecke,</l>
            <l>Wie ein Thier des Waldes in seinem Verstecke,</l>
            <l>Da sah ich ein Weib, gebeugt und gebückt,</l>
            <l>Das Haupt an die tiefenden Steine gedrückt. —</l>
            <l>Die Fackel heftet’ ich in den Ring,</l>
            <l>Der schwebend herab von der Wölbung hing,</l>
            <l>Ich sagte: ‚Wende zu mir Dein Gesicht,</l>
            <l>Komm her, meine Schwester, und fürchte Dich nicht.‘</l>
            <l>Ich sah, wie ihr Ohr meine Worte trank,</l>
            <l>Wie Hand nach Hand ihr vom Antlitz sank,</l>
            <l>Sie wandte das Haupt, sie schaute mich an,</l>
            <l>Auf ihren Knieen kroch sie heran.</l>
            <l>Ihr nackter Arm meine Knie’ umfing,</l>
            <l>An meinem Antlitz ihr Auge hing,</l>
            <l>Ich schaute herab, der Fackel Licht</l>
            <l>Umspielte ihr liebliches Angesicht;</l>
            <l>Da fühlt’ ich das Herz so süß mir erwarmen,</l>
            <l>Da quoll in die Augen mir heißes Erbarmen,</l>
            <l>Meine Lippen verstummten in lautlosem Leide,</l>
            <l>In schweigendem Jammer weinten wir beide.</l>
            <l>Und als meine Thränen sie fließen sah,</l>
            <l>Mit bebenden Armen umfing sie mich da,</l>
            <l>Ein Schluchzen tief aus dem Busen ihr quoll,</l>
            <l>Von stammelnden Lippen ein Flüstern scholl:</l>
            <l>‚du kannst noch weinen, Du weintest um mich,</l>
            <l>Wie den gütigen Heiland, so liebe ich Dich!‘</l>
            <l>Mich faßte der Schreck ob des sündigen Worts:</l>
            <l>‚gedenke der Stunde, gedenke des Orts,</l>
            <l>In Flammen soll morgen der Leib Dir verderben,</l>
            <l>Durch Buße entfliehe dem ewigen Sterben.‘</l>
            <l>Da sah sie mich an so bangen Gesicht’s:</l>
            <l>‚was soll ich büßen, verbrach ich doch nichts?</l>
            <l>Meine Eltern sind todt — im Walde allein,</l>
            <l>Großmutter und ich, wir wohnten zu Zwei’n.</l>
            <l>Großmutter kannte manch’ heilsames Kraut,</l>
            <l>Manch’ Tränklein hat sie für Kranke gebraut,</l>
            <l>Großmutter im Feuer verbrannten sie,</l>
            <l>Eine Teufelshexe sie nannten sie.</l>
            <l>Ein altes Lied Großmutter sang,</l>
            <l>Ich lernt’ es ihr ab, weil so süß es klang,</l>
            <l>Sie sagte, es käme aus fernen Landen,</l>
            <l>Wo Liebeszauber die Menschen verstanden,</l>
            <l>Ich sang’s und wußte nicht, was es bedeute,</l>
            <l>Da griffen sie mich, hartherzige Leute,</l>
            <l>Und sperrten mich in den finsteren Thurm;</l>
            <l>Sie sagen, es sei der höllische Wurm,</l>
            <l>Der singe aus mir, zu der Menschen Verderben,</l>
            <l>Drum soll ich morgen im Feuer sterben.‘ —</l>
            <l>Ihre bebende Lippe berührte mein Ohr,</l>
            <l>Ihr Auge mich flehend in Aengsten beschwor,</l>
            <l>Ihr Busen drängte an meinen sich,</l>
            <l>‚errette, sprach sie, errette mich!</l>
            <l>So süß ist zu leben, so bitter der Tod,</l>
            <l>Und Feuers zu sterben, ist schreckliche Noth!</l>
            <l>Kein Wesen hab’ ich gekränkt und betrübt,</l>
            <l>Keine Sünde gethan, keinen Zauber geübt,</l>
            <l>Die Herzen der Menschen gleichen den Steinen,</l>
            <l>Du aber bist gut, Du kannst noch weinen;</l>
            <l>Der Wärter schläft, frei ist die Thür,</l>
            <l>Komm, laß mich fliehen, entflieh’ mit mir!</l>
            <l>Wir gehen leise, man hört uns nicht,</l>
            <l>Die Fackel erlischt, uns verräth kein Licht,</l>
            <l>Die Thurmespforte geht in das Feld,</l>
            <l>Niemand uns sieht, Niemand uns hält;</l>
            <l>Wenn morgen der Schrei der Hähne schallt,</l>
            <l>Sind wir schon ferne, im fernen Wald;</l>
            <l>Der Wald ist dunkel, der Wald ist dicht,</l>
            <l>Ich weiß eine Stätte, sie finden uns nicht;</l>
            <l>Ich weiß eine Stelle, ich weiß einen Platz,</l>
            <l>Da liegt verborgen ein alter Schatz,</l>
            <l>Wir werden suchen, Du wirst ihn heben,</l>
            <l>Wir ziehen ferne, wir werden leben</l>
            <l>Im fernen Lande, Du nur mit mir,</l>
            <l>Ewig und ewig ich nur mit Dir!</l>
            <l>Du hast kein Weib an das Herz noch gedrückt,</l>
            <l>Du weißt nicht, wie Weibes Liebe beglückt,</l>
            <l>Reicher an Liebe sollst Du werden,</l>
            <l>Als jemals Menschen waren auf Erden —</l>
            <l>Die Sterne wandeln, die Stunden zieh’n,</l>
            <l>Es ist Zeit, es ist Zeit, komm, laß uns entflieh’n!‘</l>
            <l>Ihr heißer Odem wie Sturmwind ging,</l>
            <l>Ihr weißer Arm meinen Nacken umfing,</l>
            <l>Ihr dunkles Haar, wie Fittig der Nacht,</l>
            <l>Umfloß des Leibes herrliche Pracht —</l>
            <l>In meinem Haupte, in meiner Brust</l>
            <l>War schwindelnde Wonne, tödtliche Lust,</l>
            <l>Ich beugte mich nieder, ich wollte sie küssen, —</l>
            <l>Da fühlt’ ich mich schaudernd rückwärts gerissen:</l>
            <l>‚du küssest die Hexe, Du segnest die Schuld,</l>
            <l>Du hast keinen Theil mehr an göttlicher Huld!‘</l>
            <l>Auf meinen Lippen starb das Wort,</l>
            <l>Von meinem Herzen stieß ich sie fort,</l>
            <l>Entsetzen jagte mich aus der Kammer —</l>
            <l>Da schrie sie mir nach in Verzweiflung und Jammer,</l>
            <l>Sie brach zur Erde, sie lag auf den Steinen,</l>
            <l>Dumpf hinter mir hört’ ich sie schluchzen und weinen.‘ —</l>
            <l>Medardus schwieg — seine Wange erblich —</l>
            <l>Mein Bruder, sagt’ ich, was ängstet Dich?</l>
            <l>Du hast dem Versucher widerstanden</l>
            <l>Und machtest des Teufels Künste zu schanden.</l>
            <l>Doch als ich tröstend ihm solches sprach,</l>
            <l>Gelächter von seinen Lippen brach,</l>
            <l>Ein Lachen, so wild und ungestüm,</l>
            <l>Als lachte der Teufel selber aus ihm.</l>
            <l>Mit rollenden Augen blickt’ er mich an,</l>
            <l>Er schwieg. — Dann sprach er: ‚Der Tag begann —</l>
            <l>Der Himmel brannte in Morgen-Flammen,</l>
            <l>Die Menschen rotteten sich zusammen,</l>
            <l>Im Felde draußen, von Scheitern geschichtet,</l>
            <l>Stand dunkel und düster der Holzstoß gerichtet,</l>
            <l>Und aller Augen hingen am Pfahl —</l>
            <l>Da stand sie und harrte ihrer Qual. —</l>
            <l>Wie taumelnde Vögel, verflattert im Meer,</l>
            <l>So glitten voll Angst ihre Augen umher;</l>
            <l>Da trat ich heran mit dem Kruzifix,</l>
            <l>Ihr </l>
            <l>Und siehe, und siehe, verstohlener Weise</l>
            <l>Da neigte ihr Haupt sie, da nickte sie leise,</l>
            <l>Und ein Lächeln erstand in dem süßen Gesicht,</l>
            <l>Wie der scheidenden Sonne verlöschendes Licht. —</l>
            <l>Die loderne Fackel der Henker schwang,</l>
            <l>Ihr lechzendes Aug’ in mein Auge sich trank,</l>
            <l>Die Flamme griff in das dürre Geäst,</l>
            <l>Ihre starrenden Augen hielten mich fest,</l>
            <l>Die Funken stoben wie prasselnder Staub,</l>
            <l>Ihre Lippen erbebten, wie sinkendes Laub,</l>
            <l>Und plötzlich, und plötzlich vernahm ich ein Klingen,</l>
            <l>Vom brennenden Holzstoß begann sie zu singen,</l>
            <l>Wie Frühlingsregen, durchrauschend die Nacht,</l>
            <l>So ergriff mich des Liedes süß-selige Macht;</l>
            <l>Mir war’s, als trüge herüber die Luft</l>
            <l>Fremdländischer Blumen bestrickenden Duft,</l>
            <l>Als spräch’ eine Stimme zu meinen Ohren</l>
            <l>Vom seligem Glück, das für ewig verloren.</l>
            <l>Die Flamme ergriff ihren nackten Fuß,</l>
            <l>Sie neigte sich scheidend, zum letzten Gruß,</l>
            <l>Der schwarze Rauch sie wirbelnd umschwoll,</l>
            <l>Ihr klagender Sang aus dem Rauche scholl,</l>
            <l>Dumpf brausend die Flamme zum Himmel sprang,</l>
            <l>Wie zitternde Glocken ertönt’ ihr Gesang —</l>
            <l>Die Ohren bedeckt’ ich mit meinen Händen,</l>
            <l>‚das Singen, das Singen, wann wird es enden?‘</l>
            <l>Ich wandte mich schaudernd, ich floh von dem Ort —</l>
            <l>Die klagende Stimme zog mit mir fort,</l>
            <l>Wohin ich entfloh, wohin ich entwich,</l>
            <l>Der Gesang, der Gesang, er begleitete mich.</l>
            <l>Ob ich schlummernd lag, ob ich betend gewacht,</l>
            <l>Zu jeglicher Stunde, bei Tage und Nacht,</l>
            <l>Seit jenem Tage die fünfzig Jahr’,</l>
            <l>Ich höre ihn immer und immerdar!‘ —</l>
            <l>Medardus fuhr auf, wild war sein Gesicht,</l>
            <l>‚ich höre sie wieder — vernimmst Du es nicht?</l>
            <l>Den Gang herauf — es kommt durch die Thür —</l>
            <l>Sie tritt auf die Schwelle — ist hier, ist hier!‘</l>
            <l>Ich warf mich herab zu des Lagers Fuße,</l>
            <l>‚mein Bruder,‘ rief ich, ‚thu’ Buße, thu’ </l>
            <l>Der Menschenverderber hält Dich gebunden,</l>
            <l>Des Weibes Lied hat der Teufel erfunden!‘</l>
            <l>Zum Lager zurück ich Medardus zwang,</l>
            <l>Aus meinem Arme er los sich rang,</l>
            <l>Von seinem Lager er fort mich stieß:</l>
            <l>‚eine Stimme ist’s aus dem Paradies!</l>
            <l>Sie ruft mich zum Heil, das ich frevelnd verlor,</l>
            <l>Sie öffnet zur Seligkeit selbst mir das Thor.‘</l>
            <l>Und plötzlich die strömende Thräne ihm rann</l>
            <l>Und plötzlich Medardus zu singen begann —</l>
            <l>Es war ein Lied, wie ich keines vernahm,</l>
            <l>Das jemals aus menschlicher Kehle kam,</l>
            <l>So in klagendem Leid, so in jauchzender Lust, —</l>
            <l>Da faßte Entsetzen mir kalt in die Brust,</l>
            <l>Mit flüchtendem Fuße schlug ich die Schwelle,</l>
            <l>Da rief ich Euch Alle zu seiner Zelle.“ — —</l>
            <l>Der Beichtiger schwieg — durch die Fenster brach</l>
            <l>Der grauende Morgen — der Prior sprach:</l>
            <l>„was Menschenaugen nicht fassen, noch sehn’,</l>
            <l>Dort oben ist Einer, der wird es versteh’n,</l>
            <l>Er hat gesprochen: ‚Mein ist das Gericht‘ —</l>
            <l>Geh’ beten, mein Bruder, und richte nicht.“</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
