<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">A und O!</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">204</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-204</measure>
        <measure type="syllables">2543</measure>
        <measure type="tokens">1720</measure>
        <measure type="characters">10203</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>A und O!</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß bley und cronen-gold gar offt verschwestert seyn:</l>
            <l>Daß purpur, schweiß und blut sich meistentheils verbinden,</l>
            <l>Und auch die dornen sich bey könig-rosen finden,</l>
            <l>Schreibt nicht Savedra nur der printzen hertzen ein;</l>
            <l>Es muste dieses selbst ein helden-geist bekennen,</l>
            <l>Als sein gesalbtes haupt zur höchsten ehre kam,</l>
            <l>Und durch geburth und wahl die teutsche crone nahm:</l>
            <l>Hier, sprach er, mag ich wohl die würde bürde nennen,</l>
            <l>Denn alle perlen sind der thränen contrefay:</l>
            <l>Ja, jeder diamant kommt zwar den cronen bey;</l>
            <l>Doch ist er ein prophet von manchen unglücks-hlitzen,</l>
            <l>Und kan das matte hertz wie lauter dornen ritzen.</l>
            <l>Zwar cantzel und altar reimt sich zum throne nicht:</l>
            <l>Von sceptern ist es schwer, auf buch und creutz zu schlüssen;</l>
            <l>Doch wird die wahrheit selbst den ausschlag geben müssen,</l>
            <l>Daß auch der priester amt mehr dorn als rosen bricht.</l>
            <l>Wenn dort Nicetius der kirchen inful träget,</l>
            <l>Und Triers bischoffs-stab in seiner hand erblickt,</l>
            <l>So fühlt er eine last, die haupt und schultern drückt,</l>
            <l>Und sein gemüth und hertz in bange fessel leget:</l>
            <l>Er sieht, wie lust in last, ruhm in verdruß sich kehrt,</l>
            <l>Daß, wer durch müh und fleiß ein bischoffs-amt begehrt,</l>
            <l>Zwar etwas köstlichs sucht, doch auch erfahren müsse,</l>
            <l>Daß seine würde sich mit einer bürde küsse.</l>
            <l>Ein ungestümmes meer hegt so viel klippen nicht,</l>
            <l>Als fährlichkeiten hier dem Paulus schiffbruch dräuen:</l>
            <l>Die welt vergnüget sich, das creutzige! zu schreyen,</l>
            <l>Wenn sie als natter stets der lehrer fersen sticht:</l>
            <l>Der, so von anfang her als mörder sich erzeiget,</l>
            <l>Hat offt durch Doegs faust der priester blut verspritzt,</l>
            <l>Und eine Jsebel zu tollem grimm erhitzt,</l>
            <l>Daß der propheten hals zum schwerdte sich geneiget.</l>
            <l>Wenn Noa busse rufft, wird er der sünder spott:</l>
            <l>Zu Sodom lauret man auf den gerechten Loth:</l>
            <l>Gefängniß muß zuletzt Johannis wahrheit kräncken,</l>
            <l>Und sein geheiligt haupt dem geilen tantze schencken.</l>
            <l>Gesetzt, daß pfahl und stahl der lehrer noch verschont,</l>
            <l>Daß man die glieder nicht in pech und schwefel kreischet,</l>
            <l>Und sie mit beil und pfeil biß auf den tod zerfleischet;</l>
            <l>So werden sie doch meist mit zorn und hohn belohnt.</l>
            <l>Wenn Ahab seinen grimm will gegen Micha weisen:</l>
            <l>Wenn nichts als murren sich vor Moses treue zeigt,</l>
            <l>Und ein Onesimus des Paulus hertze beugt;</l>
            <l>Da muß ein priester sich mit bittrer wermuth speisen.</l>
            <l>Obgleich Ambrosius mit lippen-zucker tränckt,</l>
            <l>Und ein Chrysostomus gold aus dem munde schenckt;</l>
            <l>Die unbußfertigkeit, das eyfern, kräncken, wachen,</l>
            <l>Muß den Eliam offt des lebens müde machen.</l>
            <l>Doch die nativität hat ihnen längst gestellt</l>
            <l>Der kirchen ober-hirt, der gröste der propheten,</l>
            <l>Jhr schicksal würde seyn verhöhnen, lästern, töden,</l>
            <l>Verfolgung in der welt, weil sie nicht von der welt.</l>
            <l>Der meister muste schon die dornen-crone tragen,</l>
            <l>Was wunder, wenn den knecht die scharffe spitze sticht?</l>
            <l>Und endlich ist es klar, weßwegen es geschicht,</l>
            <l>Daß welt und satan stets der lehrer seelen plagen.</l>
            <l>Es sieht der höllen-wolff, daß treuer hirten wacht</l>
            <l>Schon manches schäfgen hat aus seinem rachen bracht:</l>
            <l>Nächst diesem kan die welt sie darum nicht vertragen,</l>
            <l>Weil sie mehr weh als sanfft mit ihrem stabe schlagen.</l>
            <l>Ich schweige, daß der haß offt nach dem tode lebt:</l>
            <l>Denn wie des baumes fall die früchte selbsten fühlen,</l>
            <l>So will die welt den muth an weib und kindern kühlen,</l>
            <l>Zu derer unglücks-fall sie fleißig gruben gräbt.</l>
            <l>Ich melde nicht, was sonst vor trübsal und vor jammer</l>
            <l>Der treuen lehrer hertz in scharffe disteln legt,</l>
            <l>Und ihnen auf die brust des creutzes wappen prägt;</l>
            <l>Der himmel höret es, es weiß es ihre kammer,</l>
            <l>Wie offt gefahr und angst um ihre scheitel streicht,</l>
            <l>Wenn ein verführisch wolff um ihren schaf-stall schleicht:</l>
            <l>Wenn sie offt müd und matt bey solchen elends-tagen,</l>
            <l>Nur aufgelöst zu sehn, ein sanfft verlangen tragen.</l>
            <l>Sie streuen in geduld des wortes milde saat,</l>
            <l>Da sie doch heerlinge vor gute trauben lesen:</l>
            <l>Ja wenn die erndte groß und wohl bestellt gewesen,</l>
            <l>Sind doch die wenigsten, die GOtt gewehlet hat.</l>
            <l>Wenn sie die gläubigen mit angst gebähren müssen,</l>
            <l>Und aber manches kind die mutter selber haßt:</l>
            <l>Wenn offt ein zarter baum kaum eine wurtzel faßt,</l>
            <l>Den sie mit schweiß und fleiß verbinden und begiessen,</l>
            <l>Da er doch einen wurm in seiner rinde heckt,</l>
            <l>Und mit vergifftem thau das junge blut befleckt:</l>
            <l>Das heist vergebne müh, das sind beschwerlichkeiten,</l>
            <l>Die eines lehrers amt biß in das grab begleiten.</l>
            <l>Was ist ein prediger? Ein hell-beflammtes licht,</l>
            <l>Das selbsten sich verzehrt, indem es andern leuchtet;</l>
            <l>Die lippen sind ein brunn, der vieler hertz befeuchtet,</l>
            <l>Indessen auf sein haupt des creutzes sonne sticht.</l>
            <l>Wie bienen sammlet er des honigs süsse speise,</l>
            <l>Vor einen fremden mund, nicht vor sich selbsten ein:</l>
            <l>Sein brod ist angst und müh, die thränen sind sein wein:</l>
            <l>Der haupt-pfühl ist ein stein, wie Jacob auf der reise</l>
            <l>Dem sorgen-vollen haupt dergleichen küssen gab,</l>
            <l>Biß daß der saure stand zuletzte durch das grab</l>
            <l>Zu seinem schlusse kommt, und sie nach sturm und winden,</l>
            <l>Der ruhe süssen port in ihrem sarge finden.</l>
            <l>Doch seht den groschen auch zur andern seiten an!</l>
            <l>Beschwerung und gefahr verdunckeln nicht die strahlen,</l>
            <l>Es prangt der priester-stand mit solchen ehren-mahlen,</l>
            <l>Dabey man leid und neid gar leicht vergefsen kan.</l>
            <l>Sein schicksal gleicht sich zwar den trüben finsternissen,</l>
            <l>Darinn ihr ruhm und stern nur desto heller strahlt.</l>
            <l>Und ist das creutze schon an ihre brust gemahlt;</l>
            <l>Doch muß das hertze sich mit lauter rosen küssen.</l>
            <l>Ein brunn wird zwar getrübt, doch wieder ausgeklärt:</l>
            <l>Sie werden zwar gedruckt, doch ihnen widerfährt</l>
            <l>Diß leiden nur zum ruhm, daß sie durch creutz und plagen</l>
            <l>Dem HErren ähnlich sind, und seine zeichen tragen.</l>
            <l>O! was vor hellen glantz giebt dieser gegen-schein!</l>
            <l>Ein lehrer kommt von GOtt, als leuchter von dem lichte,</l>
            <l>Er siehet stets im geist des Höchsten angesichte,</l>
            <l>Wie solt er nicht bey uns ein irrdscher engel seyn?</l>
            <l>Er ist es, welchem GOtt geheimnisse vertrauet,</l>
            <l>Er führt des geistes amt, darinnen ihm gebührt,</l>
            <l>Daß er durch Christi krafft des HErren kriege führt,</l>
            <l>Wenn er durch mund und hand an GOttes tempel bauet,</l>
            <l>Durch lehr und leben sich selbst zum exempel macht,</l>
            <l>Und also Christi reich stets zu vermehren tracht:</l>
            <l>Das ist ein schön geruch, der nach den himmel steiget,</l>
            <l>Und seine lieblichkeit gedoppelt fruchtbar weiset.</l>
            <l>Ist das nicht ehr und ruhm, des HErren bothe seyn,</l>
            <l>Und GOttes gnaden-bund auf seinen lippen tragen?</l>
            <l>Will man nach licht und recht, nach trost und lehre fragen,</l>
            <l>Hier hört man voller krafft des ruffers stimme schreyn;</l>
            <l>Ein reiner prediger ist eine süsse quelle,</l>
            <l>Da offt ein durstig hirsch das frische wasser leckt:</l>
            <l>Ein donner, der das hertz der sichern sünder schreckt:</l>
            <l>Ein zeug-haus voller rath, da man auf alle fälle</l>
            <l>Sich wider noth und tod die waffen holen kan:</l>
            <l>Wer ihn beleidiget, greifft GOttes augen an:</l>
            <l>Er steht an Christi stadt: Wer will den HErren hören,</l>
            <l>Der muß durch lieb und furcht auch den gesandten ehren.</l>
            <l>Nun Aarons ruthe blüht, der lehrer ruhm ist klar:</l>
            <l>Die taube, derer mund des friedens öl-blat bringet:</l>
            <l>Der Jacob, der mit GOtt durch heisses beten ringet:</l>
            <l>Die zunge, welche dort vom geiste feurig war:</l>
            <l>Das brust-bild Zebaoths, das ihre schultern zieret:</l>
            <l>Und was noch mehr vor glantz von Mosis stirne fällt:</l>
            <l>Hat längst das priester-amt so herrlich vorgestellt,</l>
            <l>Daß seiner würdigkeit das schönste lob gebühret.</l>
            <l>Doch alles dieses ist vor weniges geacht,</l>
            <l>Wenn man den gnaden-lohn der ewigkeit betracht:</l>
            <l>Die crone mein ich hier, die sie nach diesen tagen,</l>
            <l>Einst vor des lammes stuhl auf ihrem haupte tragen.</l>
            <l>Die lehrer leuchten dort, als wie des himmels glantz,</l>
            <l>Die zur gerechtigkeit viel seelen angewiesen,</l>
            <l>Die werden dermahleins den sternen gleich gepriesen.</l>
            <l>O ungemeiner tod! O schöner sieges-krantz!</l>
            <l>Hier fällt die feder hin, weil doch nicht zu beschreiben,</l>
            <l>Was noch kein ohr gehört, kein auge nie erblickt.</l>
            <l>Wenn Paulum gleich der geist im dritten himmel rückt;</l>
            <l>So muß, was er gesehn, doch unaussprechlich bleiben.</l>
            <l>Wohl dem nun, der bey GOtt der lehrer crone trägt,</l>
            <l>Wenn er sein heilig amt im tode niederlegt,</l>
            <l>Der auf dem berge Hor mit Aaron sich entkleidet,</l>
            <l>Und den erlösten geist in GOttes antlitz weidet!</l>
            <l>Glückseeliger Mörlin! Ich wende mich zu dir,</l>
            <l>Denn du geneußt itzund den kern von diesem allem,</l>
            <l>Nachdem dein schönes loos aufs lieblichste gefallen.</l>
            <l>Du warst bey lebens-zeit der reinen lehrer zier:</l>
            <l>Dein rühmliches geschlecht hat schon von grauen jahren</l>
            <l>In GOttes heiligthum den vorhang aufgethan:</l>
            <l>Es hängt die pietät dir von den eltern an,</l>
            <l>Die ihrem GOtt getreu, der kirchen nützlich waren:</l>
            <l>Was wunder! daß ihr geist gedoppelt auf dich kam,</l>
            <l>Daß GOtt als hirten dich zu zweyen heerden nahm,</l>
            <l>Und dir durch theuren ruff ein solches amt vertraute,</l>
            <l>Darinn dein frommer geist mit grossem nutzen baute.</l>
            <l>Die cantzel und altar, als steine, zeugen mir,</l>
            <l>Wie du dein liebes volck mit manna hast gespeiset,</l>
            <l>Und gegen alle dich als vater stets erweiset:</l>
            <l>Du trugest kern und safft, nicht taube schalen, für:</l>
            <l>Dein lehren war nicht leer, wenn glauben, lieben, hoffen,</l>
            <l>Als wie ein klee-blat, dir in mund und hertz gegrünt,</l>
            <l>Und deiner seelen-schaar zur süssen kost gedient:</l>
            <l>Wenn deine lippen offt von lauter honig troffen;</l>
            <l>So reichte deine brust die milch des trostes dar,</l>
            <l>Und machte Christi wort in reicher maase wahr:</l>
            <l>Wer diesen theuren fels im glauben kan umschliessen,</l>
            <l>Von dessen leibe soll ein strohm des lebens fliessen.</l>
            <l>Zwar dein geheiligt amt war nicht von sorgen frey,</l>
            <l>Das, wenn du zucker gabst, offt gallen erndten müssen;</l>
            <l>Doch dieses konte dir den grösten schmertz versüssen,</l>
            <l>Daß trübsal, creutz und schmach der lehrer crone sey,</l>
            <l>Und sie nach müh und tod des lebens kleinod erben.</l>
            <l>So war der fleiß dein preiß, daß du die gröste last</l>
            <l>Mit lust und freundlichkeit auf dich genommen hast,</l>
            <l>Du woltest stehende, wie jener käyser, sterben.</l>
            <l>Nun dieses ist erfüllt, da dir des HErren hand</l>
            <l>Auf deinem predig-stuhl das scheiden zuerkannt:</l>
            <l>Gantz Blumeroda soll von deinem ende zeugen,</l>
            <l>Ja selbst die steine nicht den sanfften tod verschweigen.</l>
            <l>Die leichen-predigt hast du selber dir gethan,</l>
            <l>Und, was du sonst gelehrt, durch deinen tod versiegelt.</l>
            <l>Wohl dem, der sich an dir und deinem ende spiegelt!</l>
            <l>Der lernet, wie man sanfft und seelig sterben kan.</l>
            <l>Jtzund geneust dein geist der edlen himmels-schätze,</l>
            <l>Allwo der palmen-zweig in deinen händen grünt:</l>
            <l>Dein haupt ist schon gecrönt, und deine treu verdient,</l>
            <l>Daß man die kurtze schrifft an deine cantzel setze:</l>
            <l>Hier schloß der prediger die predigt und den mund,</l>
            <l>Judem er zwischen GOtt und seiner heerde stund;</l>
            <l>Durch einen sanfften tod ist er im himmel-orden,</l>
            <l>Und bey den ältisten ein ewig priester worden.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
