<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Er kan das lieben nicht lassen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">5</measure>
        <measure type="verses">30</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6</measure>
        <measure type="syllables">339</measure>
        <measure type="tokens">234</measure>
        <measure type="characters">1383</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Er kan das lieben nicht lassen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein hertze hat der freyheit gold verlohren,</l>
            <l>Ich muß, wie vor, der liebe sclave seyn,</l>
            <l>Kaum, daß mein mund die dienstbarkeit verschworen,</l>
            <l>So reißt ein blick den schwachen vorsatz ein;</l>
            <l>Verhängniß, glück und zeit, ihr meister aller sachen,</l>
            <l>Sagt, was wird endlich doch aus mir die liebe machen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein fisch, der sich vom angel loßgerissen,</l>
            <l>Eilt nicht so bald dem falschen köder nach;</l>
            <l>Ein schiffmann wird den ort zu meiden wissen,</l>
            <l>Allwo er mast und seegel nechst zerbrach:</l>
            <l>Nur ich armseeligster bleib itzt an Seyllen hangen,</l>
            <l>Ob gleich mein liebes-schiff Charybden kaum entgangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedoch, wer kan die hand zurücke ziehen,</l>
            <l>Wenn schönheit uns beut ihren nectar an?</l>
            <l>Der schwache mensch muß sich umsonst bemühen,</l>
            <l>Weil niemand hier, als engel, leben kan.</l>
            <l>Der mund mag noch so viel von zucht und keuschheit sprechen;</l>
            <l>Ein schönes auge kan ihm bald den hochmuth brechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ließ Davids hand nicht harff und psalter liegen,</l>
            <l>Als Bathseba sein hertz gesetzt in brand?</l>
            <l>Und Simsons faust verlernete zu siegen,</l>
            <l>Als ihn ein weib mit ihren stricken band;</l>
            <l>Selbst Salomonis witz und klugheit gieng verlohren,</l>
            <l>Die weiber-liebe schrieb ihn in die zahl der thoren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kan schönheit nun so süßen neetar schencken,</l>
            <l>Der fürsten stürtzt und helden taumeln lehrt:</l>
            <l>Was wunder? wenn mit ihren zauber-träncken,</l>
            <l>Sie meinen geist itz und aufs neu bethört.</l>
            <l>Ich wag es noch einmal und fehl ich auch noch heute;</l>
            <l>So ist mein fehler doch ein fehler großer leute.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
