<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Przetislaues an Juthen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">119</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-119</measure>
        <measure type="syllables">1249</measure>
        <measure type="tokens">905</measure>
        <measure type="characters">5036</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Przetislaues an Juthen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hjer schreibet/ dessen Hand und Auge du nicht</l>
            <l>kennest/</l>
            <l>Der dich nur durch Bericht allein hat ange-</l>
            <l>schaut/</l>
            <l>Erweg’ eh’ als du mich zu kühn und thöricht nennest/</l>
            <l>Wie Lieb und Hoffnung uns viel fremde Schlösser</l>
            <l>baut.</l>
            <l>Ich weiß es die Vernunfft reimt dieses nicht zusam-</l>
            <l>men/</l>
            <l>Ich war durch dich beraubt/ uñ sahest mich doch nicht/</l>
            <l>Doch dencke/ daß die Brunst mit kräfftenreichen</l>
            <l>Flammen/</l>
            <l>Durch Mauer der Vernunfft und der Gesetze bricht.</l>
            <l>Ich muß es nur gestehn und schreib es unverholen/</l>
            <l>Dieweil die Feder mir durch Liebe wird bewegt/</l>
            <l>Du hast/ dir unbewust/ das Hertze mir gestohlen/</l>
            <l>Und in das Kloster hin nechst den Altar gelegt.</l>
            <l>Sucht mancher nicht mit Angst ein Schaf viel Tag</l>
            <l>und Wochen?</l>
            <l>Ist mancher nicht bemüht zu finden einen Stein?</l>
            <l>Wie solt ich Armer denn nicht auch mein Hertze suchen?</l>
            <l>Man weiß daß ohne diß wir todt und nichtig seyn.</l>
            <l>Doch nehm’ ich ohne dich mein Hertze nicht zurücke/</l>
            <l>Ich will die Räuberin und auch den Raub zugleich/</l>
            <l>Nicht wundre dich darob/ es seyn zwey liebe Stücke/</l>
            <l>Ich achte sie vielmehr als meines Vatern Reich.</l>
            <l>Es kan mein Hertz und Du nicht Kloster Luft vertragen/</l>
            <l>Die Kutte/ wie mich deucht/ steht beyden übel an/</l>
            <l>Der/ dessen Psalm du singst/ wird dir es selber sagen/</l>
            <l>Daß Brunst und Jugend nicht gebunden werden kan;</l>
            <l>Mein Fräulein/ solt du dich die Glocke meistern lassen?</l>
            <l>Solst du dem kalten Ertzt stets zu Gebothe stehn?</l>
            <l>Soll denn dein zarter Arm nur Holtz und Stein üm-</l>
            <l>fassen?</l>
            <l>Wilst du gesund und jung zu deinem Grabe gehn?</l>
            <l>Wilst du die Zelle dir vor einen Thron erwehlen?</l>
            <l>Verwest dein schöner Leib im Kloster vor der Zeit?</l>
            <l>Will dann dein süsser Mund nur Vater unser zehlen?</l>
            <l>Soll deine Rose seyn im Frühling abgemeit?</l>
            <l>Nein diese Blume war zu etwas mehr gebohren/</l>
            <l>Es öffnet sich vor Sie das Paradieß der Welt/</l>
            <l>Es hat der Thau der Lust ihr schönes Blat erkohren/</l>
            <l>Und will als Perle hier auf Nacker seyn gestellt.</l>
            <l>Der Klostergarten ist zuschlecht dich zuverschlissen/</l>
            <l>Kein Auge kennt allhier die Hohheit deiner Pracht/</l>
            <l>Und wilst du meinen Sinn in wenig Worten wissen/</l>
            <l>Das Chor und alles dis ist nicht vor dich gemacht.</l>
            <l>Das Alter sucht die Ruh/ die Jugend liebt die Freude/</l>
            <l>Der Winter Traurigkeit/ der Frühling Spiel und</l>
            <l>Lust.</l>
            <l>Was runtzlicht ist den Schleir; vor dich ist Gold und</l>
            <l>Seide/</l>
            <l>Die Liebe bettet ihr auf deiner weissen Brust.</l>
            <l>Sie läst sich wie es scheint auf Schwanen Federn wi-</l>
            <l>gen</l>
            <l>Dein süsser Athem ist ihr lieblicher Zibeth.</l>
            <l>Dein Haar wird ihr zum Schirm/ dein Aug’ ist ihr</l>
            <l>vergnügen/</l>
            <l>So wie ein lichter Stern bald auf bald unter geht.</l>
            <l>Ich weiß dein rother Mund wird mir entgegen setzen/</l>
            <l>Daß man den Kloster Bund nicht leichtlich brechen</l>
            <l>kan/</l>
            <l>Daß du vor eine Braut des Himmels bist zuschätzen/</l>
            <l>Und dessen Willen auch must leben unterthan.</l>
            <l>Gewiß diß ist ein Wort umzirckt mit tausend Schre-</l>
            <l>cken/</l>
            <l>Waß aber schrecket uns/ wenn Fleisch und Blut er-</l>
            <l>wacht?</l>
            <l>Ein brünstig Aug’ erkießt nicht alle kleine Flecken/</l>
            <l>Es ist auff seine Lust und sonst auf nichts bedacht.</l>
            <l>Und dencke nur: wer kan sich gäntzlich binden lassen/</l>
            <l>Viel Sachen seyn wie Glaß uñ scheinen trefflich wohl/</l>
            <l>Man kan sie meisterlich in schöne Worte fassen/</l>
            <l>Doch wann mañ nun den Spruch zuwercke richten soll/</l>
            <l>So wird das höchste Gold uns oft zu Dunst und Win-</l>
            <l>de/</l>
            <l>So fehlt der Moses selbst/ der die Gesetze trägt/</l>
            <l>So wird was Lehrer war/ zu einen schlechten Kinde/</l>
            <l>Und oftmahls wird der Artzt in das Spital gelegt.</l>
            <l>Ich lobe zwar die Hand so Klöster hat erfunden/</l>
            <l>So hier den ersten Stein hat in den Grund gesenckt/</l>
            <l>Ich lobe diesen Geist/ der Fleisch und Bluth gebunden/</l>
            <l>Und noch/ als Engel/ nicht auf heisse Regung denckt.</l>
            <l>Wo aber ist doch wohl dergleichen Volck zu finden?</l>
            <l>Die Mauren weiß ich zwar/ den Orden kenn ich auch/</l>
            <l>Viel tausend wollen sich der Keuschheit unterwinden/</l>
            <l>Doch Dornen lassen nicht den edlen Rosen Strauch.</l>
            <l>Daß einer dort und hier des Fleisches sich entrissen/</l>
            <l>Das weiß ich/ doch es seyn auch Sonnen ihrer Zeit;</l>
            <l>Ach Fräulein/ unser Schluß steht gar auf schwachen</l>
            <l>Füssen/</l>
            <l>Wann uns die Hand der Lust mit ihren Körnern</l>
            <l>streut.</l>
            <l>Es ist hier nicht genug die Hände rein zuhalten/</l>
            <l>Es muß der edle Geist hier auch als Jungfrau stehn/</l>
            <l>Was sonst zu Brande wird/ muß wie das Eiß erkalten/</l>
            <l>Und mit dem Willen stets in weissen Atlas gehn.</l>
            <l>Das Fleisch nicht anzusehn/ das Fleisch nicht zubegeh-</l>
            <l>ren/</l>
            <l>Muß warlich hier ein Wort und eine Meinung seyn/</l>
            <l>Der auch der Träume sich nicht weißlich kan erwehren/</l>
            <l>Der setze doch den Fuß nicht in das Kloster ein.</l>
            <l>Und was man auch forthin vom Kloster Leben sage/</l>
            <l>Ich rede hier als Mensch und Bürger dieser Welt/</l>
            <l>Das Kloster und sein Joch ist nur der Jugend Plage/</l>
            <l>In dessen Einsamkeit der Krantz der Lust zerfällt;</l>
            <l>Mein Fräulein übe dich den Freudens Baum zulieben/</l>
            <l>Es hat das Paradieß diß Werck schon angeschaut/</l>
            <l>Es hat es iederzeit die Jugend fort getrieben/</l>
            <l>Eh’ eine Nonne war/ ward Eva zu der Braut.</l>
            <l>Ein mehrers kan ich itzt der Feder nicht vertrauen/</l>
            <l>Mehr saget dir ein Mund der meine Zunge trägt/</l>
            <l>Der wird dir Sonnenklar die Regung lassen schauen/</l>
            <l>So mich den kleinen Brief zuschreiben hat bewegt.</l>
            <l>Ich leg ihn ungescheut zu deinen Füssen nieder/</l>
            <l>Es nehm’ ihn deine Faust mit gleichen willen an/</l>
            <l>Doch gieb vor einen Brief mir auch mein Hertze wie-</l>
            <l>der/</l>
            <l>Der ohne diß und dich nicht ferner leben kan.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
