<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Bey Beerdigung Hn. H. F. den.  11.  
 Julii 1677.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-112</measure>
        <measure type="syllables">1349</measure>
        <measure type="tokens">933</measure>
        <measure type="characters">5411</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Bey Beerdigung Hn. H. F. den.  11.  
 Julii 1677.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So bist du/ Seeliger/ nun deiner Qual entbunden?</l>
            <l>So macht ein sanffter Tod dich von den Fesseln loß?</l>
            <l>Nach so viel rauhem Sturm hast du den Port gefunden</l>
            <l>Und gehst mit Seegen in der alten Mutter Schoß.</l>
            <l>Ach! abgelebter </l>
            <l>Wenn auf die Folter-Banck die strenge Gicht dich warff?</l>
            <l>Wenn ihre Tyranney die Glieder dir durchschnitten/</l>
            <l>Wenn ihr zerreissend Weh mehr als ein Messer scharff.</l>
            <l>Das Alter an sich selbst war eine Last zu tragen/</l>
            <l>Als das ein Sammel-Platz der bittern Schmertzen hieß/</l>
            <l>Und was verspürt man mehr bey den beschneyten Tagen</l>
            <l>Als stündiich neue Noth/ Angst/ Eckel und Verdrieß?</l>
            <l>Du bist/ </l>
            <l>Nein/ wie viel Jahre hat der Tod dich nicht besucht?</l>
            <l>Da schon die Lebens-Kräfft/ und Geister abgewichen</l>
            <l>Ja selbst die Seele stand als wie auff schneller Flucht.</l>
            <l>Sie sah’ ihr Wohnhauß da mit seinen Säulen sincken/</l>
            <l>Der Eymer war zulechst/ die Räder morsch entzwey/</l>
            <l>Es wolte nicht das Licht mehr durch die Fenster blincken</l>
            <l>Die Sprache zog farm Ohr als wie ein Gast vorbey.</l>
            <l>Ach was elender Nächt’ hast du nicht da empfunden</l>
            <l>Und mit dem Hiob dir gewünscht erlöst zu seyn?</l>
            <l>War’st du nicht an dein Bett als einen Pfahl gebunden?</l>
            <l>Und mit dem Morgen-Liecht erschien auch neue Pein?</l>
            <l>Der Martern Grausamkeit und aller Hencker reissen/</l>
            <l>Was Eccelin erfand/ und Nero hat erdacht/</l>
            <l>Sind nur ein Kinderspiel für deiner Gicht zu heissen.</l>
            <l>Die dich noch lebenden Gerippen gleich gemacht.</l>
            <l>Dein Lager war gewiß von nichts als Dorn und Hecken/</l>
            <l>Ein Nothstall/ den Japan nicht schlimmer zeigen kan:</l>
            <l>Noch liest du keine Qual so deinen Geist erschrecken</l>
            <l>Daß er nicht Glaubens-voll sich schwunge Himmel an.</l>
            <l>Je mehr der Leib erlag/ je hurtiger die Sinnen</l>
            <l>Mit feurigem Gebet den höchsten GOtt versöhnt.</l>
            <l>Du liest die Ungedult nicht Oberhand gewinnen</l>
            <l>Und rufftest: Wer wol kämpfft/ der wird zuletzt gekrönt.</l>
            <l>Nun ist dein Feind erlegt/ dein Leiden hat ein Ende/</l>
            <l>Dein wol geplagter Leib geneust der süssen Ruh.</l>
            <l>Du bist auch so beglückt/ daß dir der Kinder Hände</l>
            <l>In heisser Liebes-Pflicht die Augen drücken zu.</l>
            <l>Wem wird wol als wie dir von GOtt das Heil bescheret</l>
            <l>Daß Kind und Kindes Kind er </l>
            <l>Wem wird wol so erstreckt der Tage Frist gewehret</l>
            <l>Daß fünff und achtzig Jahr sein Leben machet satt?</l>
            <l>Mich dünckt wie umb dein Grab ein schöner Regenbogen</l>
            <l>Voll Segen/ voll Genad den bundten Zirckel führt/</l>
            <l>Zum Zeichen/ daß dir GOtt von Jugend auf gewogen</l>
            <l>Und daß du seine Güt’ und Wunder hast gespürt.</l>
            <l>Hat nicht sein Vater-Arm im Alter dich getragen?</l>
            <l>Du hast bey keiner Noth verlassen dich gesehn.</l>
            <l>Es wird der Enckeln Mund des HErren Wolthat sagen/</l>
            <l>Und rühmen was an dir vor Dinge sind geschehn.</l>
            <l>Betrübtste/ die ihr hier bey eures Vatern Bahre</l>
            <l>Zu zeigen eure Pflicht/ in einer Crone steht;</l>
            <l>Begiest mit Thränen nicht den grauen Schnee der Haare/</l>
            <l>Und daß er Lebens-müd auß unsern Schrancken geht.</l>
            <l>Er hat das Ziel erreicht/ nach dem wir alle rennen/</l>
            <l>Ein langes Leben ist doch nur ein langer Tod/</l>
            <l>Jetzt können wir ihn frey und franck von Schmertzen nennen</l>
            <l>Sein seelig Sterben ist die Endschafft aller Noth.</l>
            <l>Er trit vom Schau-Platz ab/ und hat die Welt erfahren</l>
            <l>Ja als ein alter </l>
            <l>Er kennt ihr falsches Gut und auffgeborgte Wahren/</l>
            <l>Wie sich die Thörichte kan hoch damit aufblähn.</l>
            <l>Ein redlich-Teutsches Hertz erschrack ob den Gebärden</l>
            <l>Wormit sich jetzt die Kunst der neuen Sitten ziehrt/</l>
            <l>Da Worte nicht einmal zu Wercken sollen werden/</l>
            <l>Da man Zibeth im Mund und Gifft im Hertzen führt.</l>
            <l>Herr Francke redte frey/ ein Feind der Heucheleyen/</l>
            <l>Der Basilißken gleich ein Lügen-Maul gehast/</l>
            <l>Hielt Gott für seinen Schatz/ recht thun/ und sich nicht scheuen/</l>
            <l>Diß hat’ er zu dem Zweck deß Lebens abgefast.</l>
            <l>Er wieß in Leid und Freud ein unbewegt Gemüthe</l>
            <l>War denen Felsen gleich/ die nie kein Donner schreckt:</l>
            <l>Vertraut in Angst und Noth auf seines Schöpffers </l>
            <l>Weil der gar sicher ruht/ den Gottes Flügel deckt.</l>
            <l>Hingegen hat das Glück ihm nie den Muth erhoben/</l>
            <l>Die alte Redligkeit blieb in die Brust gepregt.</l>
            <l>Und that er Freunden guts/ so ließ ers andre loben/</l>
            <l>Dieweil ein danckbar Sinn das Zeugnüß bey sich trägt.</l>
            <l>Sein Hertze war erfreut/ wenn er die Enckel küßte</l>
            <l>Und Gottes Segen sah’ aus wolgerathner Eh’.</l>
            <l>Gewiß/ daß diese Schaar sein Leben ihm versüßte</l>
            <l>Und ihr noch lallend Mund verjagt der Sorgen Weh.</l>
            <l>Erfreut euch/ </l>
            <l>Der hier gefangen gleich ins Leibes Kercker saß/</l>
            <l>Die Stricke sind entzwey/ die Fessel abgenommen/</l>
            <l>Macht eure Augen nicht mit Thränen ferner naß.</l>
            <l>Er ist als wie ein Gast von hier recht satt geschieden/</l>
            <l>Begehret weiter nicht die Herberge der Welt.</l>
            <l>Vor fühlt er Kampf und Streit/ jetzt schmeckt er nichts als Frieden/</l>
            <l>Vor war er Menschen nur jetzt Engeln zugesellt.</l>
            <l>Er wird wie reines Gold durchs Feur geläutert gläntzen</l>
            <l>Und sein zerfoltert Leib gerad’ als Cedern seyn/</l>
            <l>Es stutzt sein graues Haar von Sieg- und Lorber-Kräntzen</l>
            <l>Er geht als treuer Knecht zu seinem HErren ein.</l>
            <l>Wir nur sind Klagens-werth/ die an dem Joch noch ziehen/</l>
            <l>Der Sinnen Flügel drückt deß Fleisches Last zurück.</l>
            <l>Was ist doch unser Thun/ Rathschlüssen und Bemühen/</l>
            <l>Ein dünnes Sünden-Garn/ ein klebricht Vogelstrick.</l>
            <l>Wir wenden Aug und Mund von einer todten Leichen/</l>
            <l>Ein kahler Schädel scheint ein schändlich Ding zu seyn;</l>
            <l>Und eh der Sonnen-Glantz den Morgen wird erreichen</l>
            <l>So fast offt dich und mich der schwartze Leichen-Schrein.</l>
            <l>Betr&amp;#252;btste/ wer mit Schnee aus diesem Leben schreitet/</l>
            <l>Und solche Vater-Treu an Kindern hat verübt/</l>
            <l>Ist würdlg/ daß man ihm die Denckschrifft zubereitet:</l>
            <l>Er hat Gott/ Weib und Kind von gantzer Seelge-
liebt.</l>
            <l>Schenckt doch dem Seeligen vor Thränen Freuden-Lieder/</l>
            <l>Daß er die Noth der Welt so überwunden hat;</l>
            <l>Es ruhen ewig wol die ausgekreuschten Glieder/</l>
            <l>Und unser </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
