<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das dritte Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">32</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-32</measure>
        <measure type="syllables">388</measure>
        <measure type="tokens">263</measure>
        <measure type="characters">1546</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das dritte Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der David als er hört was Michal von ihm singet,</l>
            <l>Denckt: Ein so grosses Lob man unverdient ihm bringet;</l>
            <l>Er neigt sich auf dem Pferd, schaut ehrerbietig hin,</l>
            <l>Allwo er stehen sieht die schöne Printzeßin.</l>
            <l>Sie grüst ihn ebenfalls mit lieblichen Gebährden,</l>
            <l>Von j</l>
            <l>Sie hatte diesen Tag sehr herrlich sich geziert,</l>
            <l>Ob sonst wohl die Natur den meisten Wunder führt,</l>
            <l>Schien sie doch heute mehr, denn ihr vergnügtes Wesen</l>
            <l>Hatt alle Lieblichkeit in ihr Gesicht erlesen.</l>
            <l>Die Stirn war heller Schnee, die Wangen Milch und Blut,</l>
            <l>Die Augen schwartz Agat, und sahen aus so gut</l>
            <l>Deß man sie ohne Furcht verehren konnt und preisen;</l>
            <l>Der Mund war hell Corall, der Hals und Brust sich weisen</l>
            <l>Dem Marmor gleich am Schein. Das schwarze Lockenhaar,</l>
            <l>Dem hellen Angesicht zum Absatz dienlich war;</l>
            <l>Das sie frey fliegen ließ zum Spiel den sanfften Winden,</l>
            <l>Die sich mit jeder Lock begunten zu verbinden.</l>
            <l>Ein reicher Perlenkrantz mit Rosen durchgesteckt,</l>
            <l>Das Haupt und ihre Stirn zum halben Theil bedeckt.</l>
            <l>Sie trug ein weisses Kleid mit Diamanten Sternen,</l>
            <l>Selbst must des Himmels Schmuk hiebey sich bald entfernen;</l>
            <l>Ein rosinfarb Gewand fiel von den Achseln hin;</l>
            <l>Das Niederkleid war bunt, sie hatte selbst darinn</l>
            <l>Gewirckt mit ihrer hand. So ware sie geschmücket,</l>
            <l>Jhr Schein und Lieblichkeit gantz Jsrael entzücket.</l>
            <l>Maacha war die nächst die Michal so begleit,</l>
            <l>Voll Anmuth gleich wie sie. An ihrer andern Seit</l>
            <l>Die Rizpa war zu sehn. Drauf aus dem gantzen Lande</l>
            <l>Des Stammes Benjamin, nach eines jeden Stande</l>
            <l>Erschien der Dirnen Schaar; nur Merob nicht allein</l>
            <l>Die sand sich nirgends nicht und deckte ihren Schein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
