<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ixion.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>N. N.</surname>
            <forename></forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">5</measure>
        <measure type="verses">85</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-17 2-17 3-17 4-17 5-17</measure>
        <measure type="syllables">1051</measure>
        <measure type="tokens">624</measure>
        <measure type="characters">3983</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1885</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905196929"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ixion.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ha, brause nur, rausche nur, rollendes Rad, unermüdlich</l>
            <l>Sich schwingend in feuriger Gluth, wohl tanzt vor den Augen</l>
            <l>Hinfließend in Nichts, in verwirrendes Flimmern, mir Alles,</l>
            <l>Wohl sitzt kein Fleck mir an dem zermarterten Leibe,</l>
            <l>Der wund nicht wäre, zerfleischt und blutig gerissen:</l>
            <l>Und ha, und dennoch, Götter im rosigen Lichte,</l>
            <l>Die nieder mich warfen, hinab in’s Dunkel des Hades,</l>
            <l>Auf’s Rad mir flochten, unsterbliche Qualen zu leiden,</l>
            <l>Die Glieder, den eurigen gleich so göttlich erblühend,</l>
            <l>Eins könnt ihr nimmer zerreißen in mir und ertödten:</l>
            <l>Hier unter den Augen und unter der Stirne den Funken,</l>
            <l>Der ewig erweckt unsägliche Wonnenerinn’rung</l>
            <l>Im Herzen zutiefst, daß schwelgend es ruht</l>
            <l>Auf rosigem Pfühl, daß heller noch strahlt</l>
            <l>Das trotzige Aug’, und laut es erklingt,</l>
            <l>Stolz leuchtenden Blick’s:</l>
            <l>Ich habe das Höchste besessen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Horch, schwirr’n nicht über die Todesgefilde, die bleichen,</l>
            <l>Gleich Fliegengesumme die luftigen Schatten der Seelen,</l>
            <l>Wie ängstliches Kindergeflüster in dunkelnder Stille?</l>
            <l>Schwebt weiter ihr Schatten von Schatten, mit grausenerfülltem</l>
            <l>Abscheu euch wendend hinweg von dem riesigen Frevler,</l>
            <l>Dem Frevler — so sagen sie wohl hier drunten und droben,</l>
            <l>Dem Undankbaren, dem Gast und der Himmlischen Liebling,</l>
            <l>Der schnöde begehrte die Gattin des Höchsten, des </l>
            <l>Wildwüthigen Rasens, die Augen, die Seele geblendet,</l>
            <l>Dem göttlich gelaunt zum Weib die Olympischen gaben</l>
            <l>Ein Rosengewölk in flammender Gluth zu umfangen,</l>
            <l>Eh’ nach ihm folgte die </l>
            <l>So tönet es hier, so tönet es dort:</l>
            <l>Und du, mein Herz? du lächelst dazu!</l>
            <l>O rollendes Rad, noch brausender klingt’s,</l>
            <l>Wild rauschender noch:</l>
            <l>Ich habe das Höchste besessen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aufglänzt das große, das leuchtende Auge der </l>
            <l>Von Neuem in mir, vor mir; beim Mahle der Götter</l>
            <l>Gewahr’ ich mich selber, gelagert im hohen Olympos;</l>
            <l>Stumm seh’ ich die edle Gestalt, von heimlichem Grame</l>
            <l>Gequält; ich denke wie sie an den frevelnden Leichtsinn</l>
            <l>Des lüsternen Gatten, und Mitleid, heiliges Mitleid</l>
            <l>Empfind’ ich zu ihr, dem Weib in der herrlichen Göttin,</l>
            <l>Und was mich noch herrlicher däucht, theilnehmende Liebe.</l>
            <l>Da trifft mein Auge das ihre, und nimmer verbirgt mir</l>
            <l>Das Auge die glühende Sprache des Herzens, es reden</l>
            <l>Die Winke der Augen, es reden die zitternden Hände;</l>
            <l>Bis schwebte von dannen die glänzende, hohe Erscheinung.</l>
            <l>Still folgt’ ich, und ob auch die Himmlischen rings</l>
            <l>Auflachten, zumal Aphrodite, mich trieb’s</l>
            <l>Mit Sturmesgewalt der Vorschwebenden nach —</l>
            <l>Lusttrunkenes Herz,</l>
            <l>Ich habe das Höchste besessen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von rosigen Wolken beglänzt auf schweigender Berghöh’,</l>
            <l>Wo Blumen süß erblühten in prangenden Farben und Düften,</l>
            <l>Da trat mir entgegen in schneeweiß leuchtender Frische</l>
            <l>Die Hohe, die Große mit lustvoll schmachtenden Augen.</l>
            <l>Nicht zähmt’ ich mir länger das Herz in der Brust, und gewaltig</l>
            <l>Umschloß ich bestürmend in glühendem Sehnen die Holde,</l>
            <l>Die Liebe gewährte verzückt voll stummen Gehorsams,</l>
            <l>Das eigene Herz von Eros selber bezwungen.</l>
            <l>Ich war zum Gott, zum höchsten der Götter geworden.</l>
            <l>O Glück, für welches so ärmlich die Sprache der Menschen,</l>
            <l>Das nimmer des Zeitstroms schäumender Wirbel hinabreißt,</l>
            <l>Dich hatt’ ich und hielt ich! Und dann, als wieder erwachte</l>
            <l>Das trunkene Aug’, wo erwacht’ es sodann?</l>
            <l>Auf stygischer Flur in dem rollenden Rad!</l>
            <l>Laut schrie ich zuerst, von unendlicher Qual</l>
            <l>Zerrissen das Herz —</l>
            <l>Ich </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr Unbarmherzigen droben im rosigen Lichte,</l>
            <l>Verewigen könnt ihr die Schmerzen des Erdegebor’nen,</l>
            <l>Indessen verewigt ihr sie, so lindert die Zeit sie.</l>
            <l>Stumpf, stumpf ist der Stachel geworden, und immer im Herzen</l>
            <l>Erblüht so gesund noch und blühend ein selig Erinnern.</l>
            <l>Und wär’s ein Rosengewölk, lustathmend, gewesen,</l>
            <l>Das ich umfing in geblendeter Herzensberauschung —</l>
            <l>Nein! Nimmer bekehren sie mich, und häuften sie grausam</l>
            <l>Erfinderisch über mich kaum zu erdenkende Strafen!</l>
            <l>Ha, nimmer bekehren sie mich, nicht Menschen noch Götter,</l>
            <l>Ihr thörichtes Mährchen zu glauben in kindlicher Einfalt!</l>
            <l>Ich täusche mich nicht: </l>
            <l>O rausche du nur, wild brausendes Rad!</l>
            <l>Verwirrest doch nicht mein geistiges Aug’!</l>
            <l>Und berstete rings umkrachend die Welt,</l>
            <l>Aufjauchzt’ ich auch dann:</l>
            <l>Ich habe das Höchste besessen!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
