<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">43</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-43</measure>
        <measure type="syllables">521</measure>
        <measure type="tokens">368</measure>
        <measure type="characters">2029</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In solcher meiner Qual, in Ada ihrem Wüten,</l>
            <l>In Beroa Gefecht, die ihre Ehr zu hüten,</l>
            <l>That mehr als menschlich war, kommt da mein Bruder hin,</l>
            <l>Mit zwölfen seiner Freund, denck nur, wie froh ich bin.</l>
            <l>Beroa macht er loß, und Ada ihr Entsetzen</l>
            <l>War unsrer Freude gleich, sie wollt sich widersetzen,</l>
            <l>Mit ihrem Volck, das da von Joels Dienern war,</l>
            <l>Indeme Gera auch sich findet bey uns dar,</l>
            <l>Er und Melchisua, die hatten uns verlohren,</l>
            <l>Und folgten nach der Spur, da sie wie neu gebohren</l>
            <l>Uns funden beyderseits. Die Ada ward gebracht</l>
            <l>In Haft, wir aber beyd hingegen frey gemacht.</l>
            <l>Des Joels Knecht, die da verrathen ihren Herren,</l>
            <l>Setzt man gleich zu der Red, da was man wollt begehren,</l>
            <l>Uns ward von ihnen kund, auch sagte Ada an</l>
            <l>Was schier niemand von uns für Schreken glauben kan;</l>
            <l>Wie nemlich Joel hätt sie mit Gewalt geschändet,</l>
            <l>Als sie zu Bersaba, und ihr viel zugewendet</l>
            <l>Von Gütern, daß sie sollt ja halten reinen Mund,</l>
            <l>Wie Gera nun von ihr zu melden was begunt;</l>
            <l>Wiewohl mit Adriel er fälschlich sie betrogen,</l>
            <l>Hätt sie sich diese That schwer zu Gemüth gezogen,</l>
            <l>Doch wär von Joel ihr ein guter Muth gemacht,</l>
            <l>Nach dessen Rath und Schluß sie alles so vollbracht.</l>
            <l>Dem Adriel zur Plag und Joel zu Gefallen</l>
            <l>Hätt sie dieß falsch Gerücht von ihnen lassen schallen;</l>
            <l>Und weil sie Joel drauf aus ihrer Haft befreyt,</l>
            <l>Und heimlich sie hieher in dieses Haus begleit,</l>
            <l>Allda er ihrer meynt recht wieder zu geniessen,</l>
            <l>Hätt sie ihm ihren Schluß fürhero lassen wissen,</l>
            <l>Daß wann sie Beroa in solchen Spott gebracht,</l>
            <l>Als wie ihr Vater sie zu Schanden hätt gemacht,</l>
            <l>Wollt sie gantz williglich dann seines Willens leben,</l>
            <l>Daher man dieß gethan, was ihr möcht Ruhe geben.</l>
            <l>Hierauf der Gera sagt, er hätt sie einst geschaut</l>
            <l>In ihrer geilen Lust, und als er es getraut</l>
            <l>Dem Richter kund zu thun, der doch selbst Schuld gewesen,</l>
            <l>Hätt er den Adrtel zu dieser That erlesen,</l>
            <l>Und selber ihm bekannt, daß er es gar wohl wüst,</l>
            <l>Darauf er diese Klag auf sein Geheiß gemüst</l>
            <l>Anmelden öffentlich, das er nun wollt bereuen,</l>
            <l>Weil Joel ihn verführt. Wie ich mich that erfreuen,</l>
            <l>Daß Adriel ohn Schuld, ist zu erzehlen nicht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
