<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Friedenheim an Sittenoren.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">118</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-118</measure>
        <measure type="syllables">1249</measure>
        <measure type="tokens">879</measure>
        <measure type="characters">5004</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Friedenheim an Sittenoren.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Friedenheim schreibt hier/ geliebte Sit-</l>
            <l>tenore/</l>
            <l>Der mehr itzund in dir als in ihm selber lebt/</l>
            <l>Komt gleich mein Seuffzer dir nicht stündlich</l>
            <l>vor das Ohre/</l>
            <l>So schwer’ ich daß mein Hertz an deinem Hertzen klebt.</l>
            <l>Ich lebe nur in dir und bin mir abgestorben/</l>
            <l>Ich bin dem Monden gleich der ohne Sonn’ erblast/</l>
            <l>Bist du zu weit von mir/ so bin ich auch verdorben/</l>
            <l>Wie leb’ ich ohne dich/ die du mein Hertze hast?</l>
            <l>Doch mag ich nicht zuviel von meiner Liebe sagen/</l>
            <l>Mein Auge das verrieth dir erstlich meine Pein/</l>
            <l>Und was ich dir hernach verständlich fürgetragen/</l>
            <l>Das wird dir ja nicht mehr verborgen können seyn.</l>
            <l>Du weist wie offte mir ein heisser Blick entgangen/</l>
            <l>Wann ich die Lantze dir zuehren eingelegt/</l>
            <l>Ich hoffte dazumahl ein Kleinod zuerlangen/</l>
            <l>In das der Himmel selbst sein Bild hat eingepregt.</l>
            <l>Dein schönes Auge gab dem Pferde Muth und Flügel/</l>
            <l>Es machte mich behertzt/ und meine Lantze scharf/</l>
            <l>Es führte mehr als ich die wunderleichten Zügel/</l>
            <l>In dem ich mein Gesicht auf deine Brüste warf:</l>
            <l>Ich weiß wie offte mich dein Namen hat verrathen/</l>
            <l>Und nur das leichte Blut zum Schimpf herauf ge-</l>
            <l>bracht/</l>
            <l>Du wahrest Führerin von allen meinen Thaten/</l>
            <l>Mein Sinnen war auf nichts/ als nur auf dich bedacht.</l>
            <l>Ich schwur auf deine Treu/ ich hoffte hier zusterben/</l>
            <l>Ich wolte Jason seyn/ bey dir/ mein golden Flüß/</l>
            <l>Gedancken ohne Frucht! Ich fühle mein Verderben/</l>
            <l>Und meine Hoffnung kriegt hier einen Todes Riß.</l>
            <l>Ein unverhoffter Schluß/ der überall erschollen/</l>
            <l>Jagt meinen Hertzen itzt den Frost des Schreckens ein/</l>
            <l>Es scheinet/ daß die Lust so vor aus mir gequollen/</l>
            <l>Mir frembde werden will/ und nicht kan Nachbar seyn.</l>
            <l>Wir sollen auf die See durch tausend wilde Wellen/</l>
            <l>Doch dieses Wasser lescht der Liebe Feuer nicht/</l>
            <l>Ich darf mich zwar allhier nicht wohl zu dir gesellen/</l>
            <l>Doch schau’ ich warlich kaum/ was unsern Fürsatz</l>
            <l>bricht.</l>
            <l>Ich soll mich in ein Schiff weit weit von dir begeben/</l>
            <l>Das gehet nur den Leib und nicht die Geister an/</l>
            <l>Mein Wunsch und Seuffzer soll in deinem Seegel</l>
            <l>schweben/</l>
            <l>Ich lobe dessen Macht/ der diß verwehren kan.</l>
            <l>Stalitien/ so Schätz und süsse Früchte zieren/</l>
            <l>Da nur der Frühling will in den Jeßminen gehn/</l>
            <l>Das wird mich wiederum zu diesen Rosen führen/</l>
            <l>Die in dem Himmel Thau der süssen Lippen stehn.</l>
            <l>Ich werd’ alsdann mit Lust dein helles Auge schauen/</l>
            <l>So meiner ersten Brunst getreuer Leitstern war.</l>
            <l>Was soll ich aber doch ein Schloß der Hoffnung bau-</l>
            <l>en/</l>
            <l>Gegründet auf den Sand der schlipfrigen Gefahr?</l>
            <l>Das reiche Boleniß’ erschüttert meine Glieder/</l>
            <l>Der alte Velemon will deiner Tugend bey/</l>
            <l>Es scheint/ dein Bruder selbst/ ist meiner Lust zuwider/</l>
            <l>Und glaubt/ daß Reichthum mehr als reine Tugend sey.</l>
            <l>Mich deucht ich schaue schon das Silber seiner Haare/</l>
            <l>Geflochten in dein Gold/ dem Gold auch selber weicht/</l>
            <l>Das Lieben ist vor dich/ ihm dienet eine Bahre/</l>
            <l>Ich weiß nicht wie dein Lentz sich seinẽ Winter gleicht.</l>
            <l>Es macht der alte Greiß mir Sturm in meinen Sin-</l>
            <l>nen/</l>
            <l>Und richtet Schiffbruch auch auf trucknen Lande zu/</l>
            <l>Ach Sittenore kom und endre dein Beginnen/</l>
            <l>In Boloniße blüht dir nicht der Baum der Ruh.</l>
            <l>Gold ist ein todtes Ertzt/ und Perlen seyn die Thränen/</l>
            <l>So die erzürnte See zu Steinen hat gemacht/</l>
            <l>Was wiltu Fräulein dich nach solchen Sachen seh-</l>
            <l>nen/</l>
            <l>Da nichts als nur Verdruß und dürrer Eyfer wacht.</l>
            <l>Das Wagen macht den Sieg/ laß Rein-Land dir be-</l>
            <l>lieben/</l>
            <l>Laß doch dein Auge sich nicht blenden Glantz und</l>
            <l>Schein/</l>
            <l>Vertraue dich nur mir/ wir müssen nicht verschieben/</l>
            <l>Laß Lieb’ und meine Hand nur deine Führer seyn.</l>
            <l>Vergleicht sich Traubenach nicht Bolenissens Schä-</l>
            <l>tzen/</l>
            <l>Komt mir kein reiches Schiff aus einer fremden Welt/</l>
            <l>So wird die gleiche Lufft des Landes dich ergetzen/</l>
            <l>Das Gold und Silbers werth in grünen Armen hält.</l>
            <l>Laß Friedenheimes Treu vor Perlen dich ümkräntzen/</l>
            <l>Denn meine Seele trotzt den harten Diamant/</l>
            <l>Nicht nenne Leidenberg/ dir unbekante Gräntzen/</l>
            <l>Ich öffne dir mein Hertz/ und auch mein gantzes Land.</l>
            <l>Die Reben sollen sich zu deinen Füssen neigen/</l>
            <l>Die Flüsse bieten dir den nassen Rücken an/</l>
            <l>Kraut/ Bluhme/ Stand und Baum soll dienstbar sich</l>
            <l>erzeigen/</l>
            <l>Und wie ihr treuer Herr/ dir werden unterthan.</l>
            <l>Doch können wir itzt nicht des Himmels Fürsatz zwin-</l>
            <l>gen/</l>
            <l>Und muß ich gehn/ wohin mich das Verhängnüß</l>
            <l>lenckt/</l>
            <l>So wollen wir den Geist doch mit Gedult beschwingen/</l>
            <l>Wer weiß es/ ob nicht Gott auf unser Bestes denckt.</l>
            <l>Ost schaut man wie der Sturm ein Schiff in Hafen</l>
            <l>treibet/</l>
            <l>So vor auf gleicher See ein Wind zurücke hielt/</l>
            <l>Wohl dem der mit Geduld bey dessen willen bleibet/</l>
            <l>Der auch der Menschen Zorn wie wilde Wellen stillt.</l>
            <l>Der Dorn so heute sticht/ kan morgen Rosen bringen/</l>
            <l>Wann ein geneigter Blick von oben her sich regt/ (gen/</l>
            <l>Die Sonne schaut man offt aus einer Wolcken drin-</l>
            <l>Die/ wie man meinet/ nichts als Donner mit sich trägt.</l>
            <l>Trennt Schiff und Schiff uns gleich auf wüster See</l>
            <l>vonsammen/</l>
            <l>Und schau ich gleich alsdann dein helles Auge nicht/</l>
            <l>So brennet doch die See von unsern Liebes Flammen/</l>
            <l>Die durch die Brust der See und tausend Stürme</l>
            <l>bricht.</l>
            <l>Mir scheint noch allezeit der Hoffnung leichte Kertze/</l>
            <l>Ich schiffe wo ich muß/ und liebe wo ich will/</l>
            <l>Mein Schiff führt meinen Leib/ und dieses führt mein</l>
            <l>Hertze/</l>
            <l>Denn Sittenore bleibt mein Hafen und mein Ziel.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
