<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die vollkommenste Gnade/  
 Bey Beerdigung Hn. E. V. den 20. Febr.  
 1679. vorgestellet.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1319</measure>
        <measure type="tokens">882</measure>
        <measure type="characters">5186</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die vollkommenste Gnade/  
 Bey Beerdigung Hn. E. V. den 20. Febr.  
 1679. vorgestellet.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist ein prächtig Wort: Er steht in hohen Gnaden/</l>
            <l>Es ist ein herrlich Ding bey Fürsten seyn gesehn.</l>
            <l>Es kan derjenige in nichts als Wollust baden/</l>
            <l>Auf den die Westen Wind erlauchter Hulden wehn.</l>
            <l>Bekrönter Häupter Gunst ist wie der Thau auf Kräutern/</l>
            <l>Der Blumen Laub und Graß flöst neue Kräfften ein.</l>
            <l>Es wird sich dessen Ruhm und Ehre mehr erweitern/</l>
            <l>Der darff unangesagt stets bey den Hohen seyn.</l>
            <l>Er schöpffet Pracht und Glantz von seines Fürsten Sonne/</l>
            <l>Den Purpur den er ehrt/ wirckt auch sein Ehren-Kleid.</l>
            <l>Er heist des Landes Heil/ der Unterthanen Wonne/</l>
            <l>Es giebt durch seinen Mund des Fürsten Hertz Bescheid.</l>
            <l>Der Thron/ vor dem er steht/ krönt ihn mit Lorbeer-Zweigen/</l>
            <l>Wohin sein Fuß nur tritt folgt ihm Gehorsam nach.</l>
            <l>Sein Wincken giebt an Tag wer reden soll und schweigen/</l>
            <l>Und Ehrerbietigkeit bewachet sein Gemach.</l>
            <l>Es müssen Länder sich nach seinem Namen nennen/</l>
            <l>Man gräbt sein hohes Lob den Marmel Seulen ein.</l>
            <l>Es muß der gantze Hoff ihn vor das Haupt erkennen/</l>
            <l>Und was er angeschafft/ zu thun bereitet seyn.</l>
            <l>So hat Tiberius durch den Sejan regiret/</l>
            <l>Den er den besten Freund und Mitgehülffen hieß.</l>
            <l>So hat den Scepter auch des Nero Hand geführet/</l>
            <l>Wenn ihm der Seneca die Kunst zu herrschen wieß’.</l>
            <l>Ach aber Eitelkeit! Wer glaubet daß bey Cronen/</l>
            <l>Die edeln Steine nichts als schwerer Steine Last.</l>
            <l>Daß in dem Purpur nur des Neides Motten wohnen/</l>
            <l>Und daß wer eifrig liebt/ viel eifriger noch haßt.</l>
            <l>Ach wanckelbahre Gnad’! Ach Gnade von Crystallen/</l>
            <l>Die nur ein einzig Stoß in tausend Stücke bricht.</l>
            <l>Ach Glätt-Eiß da man steht und augenblicks muß fallen!</l>
            <l>Ach in dem Finsternüß ein recht verführisch Licht!</l>
            <l>Vertumnus kan sich nicht so wunderlich verstellen/</l>
            <l>Es nimmt Chamäleon nicht so viel Farben an.</l>
            <l>Als viel Veränderung und grimmen Unglücks-Fällen/</l>
            <l>Ein solcher Gnaden-Freund muß leben unterthan.</l>
            <l>Bald stellt ihm der Neid mehr als verborgne Schlingen/</l>
            <l>Bald hat Verleumbdung ihm das Fallbret zugericht/</l>
            <l>Und wenn am lieblichsten des Lobes-Glocken klingen/</l>
            <l>So hat ein falscher Freund Aufflagen ausgedicht.</l>
            <l>Dann brennt das Gnaden-Feur/ bey dem er sich gewärmet</l>
            <l>Sein Ehre/ Gut und Blut in einen Aschen-Hauff.</l>
            <l>Und ist den Mücken gleich die umb das Licht geschwärmet/</l>
            <l>Und endlich in dem Licht das Leben geben auff.</l>
            <l>So vieler Jahre Schweiß/ das unermüdte Wachen/</l>
            <l>Der schweren Dienste Treu/ erlittene Gefahr/</l>
            <l>Und was ihn angenehm und schätzbar konte machen/</l>
            <l>Verschwindet wie ein Rauch und gilt nicht mehr ein Haar.</l>
            <l>Ach Huld voll Sünd und Schuld! betrügliche Genade!</l>
            <l>Die mancher mit Verlust der Seelen hat gesucht/</l>
            <l>Und nichts davon gebracht als des Gewissens Made/</l>
            <l>Angst und Verzweiffelung der Ehrgier wahre Frucht.</l>
            <l>Wie leicht verkehrt sich nicht die Huld der Potentaten?</l>
            <l>Des Hofes Eigenschafft stört selbsten ihre Ruh.</l>
            <l>Dem ist in Ewigkeit geholffen und gerathen/</l>
            <l>Den GOttes Gnade deckt mit seinen Flügeln zu.</l>
            <l>Des HErren Gnad ist groß/ voll Wunder/ unermessen/</l>
            <l>Ist wie der Himmel breit und wie das Meer so tieff.</l>
            <l>Wem GOtt genädig ist des wil er nicht vergessen/</l>
            <l>Er führt durch Sturm und Wind an Port sein Lebens-Schiff.</l>
            <l>Die Gnad ist uns ein Licht auch in des Todes Schatten/</l>
            <l>Jm Leben ein solch Thau der Seel und Leib erquickt.</l>
            <l>Herr Vollgnad/ dem wir itzt den letzten Dienst abstatten</l>
            <l>Und der in GOttes Huld und Gnaden hingerückt/</l>
            <l>Geneust nun GOttes Gab und Gnade gantz vollkommen/</l>
            <l>Durch die und nicht durch sich hat er die Seeligkeit.</l>
            <l>Wird als ein Himmel-Erb und Bürger angenommen/</l>
            <l>Holt für dem Gnaden-Stuhl den Lohn so ihm bereit.</l>
            <l>Weg Gnade dieser Welt/ hochsteigende Rackqueten/</l>
            <l>Die springen und vergehn in ihrem besten Glantz!</l>
            <l>Roch König noch Gewalt hilfft in den Sterbens Nöthen/</l>
            <l>Auch die Gesalbten führt der Tod in seinen Tantz.</l>
            <l>Verkehrte Sterblichen sucht doch des HErren Gnade/</l>
            <l>Die bey euch so viel Guts und Wunder hat gethan!</l>
            <l>Legt dieses Sigel doch in eures Hertzens Lade/</l>
            <l>Daß euch vor Noth und Tod großmächtig schützen kan.</l>
            <l>Es prangt </l>
            <l>Dem GOtt von Jugend auff viel Gnade hat erzeigt.</l>
            <l>Denn diesen so auff ihn ihr gantz Vertrauen setzen/</l>
            <l>Ist stets der grosse GOtt mit Vater-Hold geneigt.</l>
            <l>Daß seine Handelschafft im Seegen hat geblühet/</l>
            <l>Daß er so vielmal ist entkommen der Gefahr/</l>
            <l>War/ daß er sich zu erst umb GOttes Ehr bemühet/</l>
            <l>Und sein Hertz dargestellt zu einem Danck-Altar.</l>
            <l>Denn fand er wiederum vor seinen Augen Gnade/</l>
            <l>Die ihn gesättiget mit Leben/ Glück und Heil/</l>
            <l>Daß ihn und sein gantz Hauß befallen hat kein Schade/</l>
            <l>Und seinen Wolfahrts Baum zerschellt kein Donner-Keul.</l>
            <l>Und sind die Leibes-Frücht’ auch eine Gnaden-Gabe/</l>
            <l>Erhält der Kinder Blut des Namens Ewigkeit;</l>
            <l>So war er hochbeglückt und fühlet noch im Grabe/</l>
            <l>Wie ihre Wehmuth itzt der Thränen-Opffer streut.</l>
            <l>Er hat sein Vater-Hertz vor ihnen nicht verschlossen/</l>
            <l>Und als ihn GOttes Gnad mit Uberfluß erfüllt/</l>
            <l>So hat er wider die in Ströhmen ausgegossen/</l>
            <l>Und war dem Dürfftigen zu dienen stets gewillt.</l>
            <l>Blieb in sich selbst vergnügt/ gerecht in seinen Sachen/</l>
            <l>Hieß bey der Mode-Welt die Einfalt nur sein Kleid.</l>
            <l>Ließ die Hochtrabenden viel grosse Sprünge machen/</l>
            <l>Sein bestes Kleinod blieb die alte Redlichkeit.</l>
            <l>So gnädig hat sich GOtt im Leben ihm erwiesen/</l>
            <l>Und noch genädiger als es zum scheiden kam/</l>
            <l>Den er mit Mund und Hertz hat jederzeit gepriesen/</l>
            <l>Erschien mit reichem Trost biß daß sein Licht verglam.</l>
            <l>Drumb traurt </l>
            <l>Daß ihr dem Vater jetzt gedrückt die Augen zu.</l>
            <l>“nun ist </l>
            <l>&amp;q;Er wohnt in Sicherheit und schläfft in Fried und Ruh.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
