<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">J rdisches  
  V ergnügen  
 in  
  GOTT .  
  F ünfter  T heil.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">32</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-32</measure>
        <measure type="syllables">354</measure>
        <measure type="tokens">223</measure>
        <measure type="characters">1361</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1736</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198582"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>J rdisches  
  V ergnügen  
 in  
  GOTT .  
  F ünfter  T heil.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Recht ihm danckbar werden mögtest? sind des heutgen Ta-</l>
            <l>ges Stunden</l>
            <l>Nützlich angewendet worden? hast du, um, nach dieser Zeit,</l>
            <l>Dich an den noch höhern Freuden einer seel’gen Ewigkeit</l>
            <l>Zu vergnügen, dich vergnüget? ists geschehn? so freue dich;</l>
            <l>Danck auch dafür, rühm’ und preise deinen Gott absonderlich.</l>
            <l>Weil es aber leider öfters unterblieben, will ich mich,</l>
            <l>Vater der Barmhertzigkeit, jetzt in Demuth zu dir kehren,</l>
            <l>Und in einer ernsten Reue, voll Vertrauen, dich verehren.</l>
            <l>HeRR, ich flehe dich von Hertzen, voll Betrübniß, voller</l>
            <l>Schaam</l>
            <l>Ueber mein unachtsam Wesen; und, voll Reue, voller Gram</l>
            <l>Ueber mein so blind Betragen, ernstlich um Vergebung an,</l>
            <l>Ach, verzeihe, wenn ich heute nicht, was ich gesollt-</l>
            <l>gethan!</l>
            <l>Und da ich nunmehr zur Ruh meine matten Glieder strecke;</l>
            <l>Ach so laß mich sanfte ruhn! daß kein böser Traum mich</l>
            <l>schrecke!</l>
            <l>Laß den Leib, doch auch zugleich meinen Geist, gestärcket seyn,</l>
            <l>Daß sie beide ihre Pflicht, bey des künftgen Tages Schein,</l>
            <l>Zu beachten fähig bleiben, und, zu deiner Ehr’ zu leben,</l>
            <l>Zu </l>
            <l>bestreben,</l>
            <l>Deine Weisheit, Lieb’ und Allmacht, in den wunderbaren</l>
            <l>Wercken,</l>
            <l>Zu betrachten, zu bewundern, zu erheben, zu bemercken,</l>
            <l>Sich mit Lust beschäftigen! Wann wir auch den Nächsten</l>
            <l>lieben</l>
            <l>Und ihm gutes gönnen sollen, wie Natur und Bibel lehrt,</l>
            <l>Ach, so bin ich auch an die jetzt zu dencken angetrieben,</l>
            <l>Welche Mangel, Kummer, Armuth, Frost, Gefahr und</l>
            <l>Noch beschwehrt,</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
