<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">2.  Die drei Könige zu Heimsen .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Uhland</surname>
            <forename>Ludwig</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">13</measure>
        <measure type="verses">52</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-4 12-4 13-4</measure>
        <measure type="syllables">674</measure>
        <measure type="tokens">449</measure>
        <measure type="characters">2769</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1815</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905196438"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>2.  Die drei Könige zu Heimsen .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drei Könige zu Heimsen, wer hätt’ es je gedacht!</l>
            <l>Mit Rittern und mit Rossen, in Herrlichkeit und Pracht!</l>
            <l>Es sind die hohen Häupter der Schlegelbrüderschaft,</l>
            <l>Sich Könige zu nennen, das gibt der Sache Kraft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da thronen sie beisammen und halten eifrig Rath,</l>
            <l>Bedenken und besprechen gewalt’ge Waffenthat:</l>
            <l>Wie man den stolzen Greiner mit Kriegsheer überfällt</l>
            <l>Und, besser als im Bade, ihm jeden Schlich verstellt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie man ihn dann verwahret und seine Burgen bricht,</l>
            <l>Bis er von allem Zwange die Edeln ledig spricht.</l>
            <l>Dann fahre wohl, Landfriede! dann, Lehndienst, gute Nacht!</l>
            <l>Dann ist’s der freie Ritter, der alle Welt verlacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon sank die Nacht hernieder, die Kön’ge sind zur Ruh,</l>
            <l>Schon krähen jetzt die Hähne dem nahen Morgen zu,</l>
            <l>Da schallt mit scharfem Stoße das Wächterhorn vom Thurm,</l>
            <l>Wohlauf, wohlauf, ihr Schläfer! das Horn verkündet Sturm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In Nacht und Nebel draußen, da wogt es wie ein Meer</l>
            <l>Und zieht von allen Seiten sich um das Städtlein her;</l>
            <l>Verhaltne Männerstimmen, verworrner Gang und Drang,</l>
            <l>Hufschlag und Rossesschnauben und dumpfer Waffenklang!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und als das Frühroth leuchtet und als der Nebel sinkt,</l>
            <l>Hei! wie es da von Speeren, von Morgensternen blinkt!</l>
            <l>Des ganzen Gaues Bauern stehn um den Ort geschaart,</l>
            <l>Und mitten hält zu Rosse der alte Rauschebart.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Schlegler möchten schirmen das Städtlein und das Schloß,</l>
            <l>Sie werfen von den Thürmen mit Steinen und Geschoß.</l>
            <l>„nur sachte! — ruft der Greiner — euch wird das Bad geheitzt,</l>
            <l>Aufdampfen soll’s und qualmen, daß euch’s die Augen beitzt!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rings um die alten mauern ist Holz und Stroh gehäuft,</l>
            <l>In dunkler Nacht geschichtet und wohl mit Theer beträuft,</l>
            <l>Drein schießt man glüh’nde Pfeile, wie raschelt’s da im Stroh!</l>
            <l>Drein wirft man feur’ge Kränze, wie flackert’s lichterloh!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und noch von allen Enden wird Vorrath zugeführt,</l>
            <l>Von all den rüst’gen Bauern wird emsig nachgeschürt,</l>
            <l>Bis höher, immer höher die Flamme leckt und schweift,</l>
            <l>Und schon mit lust’gem Prasseln der Thürme Dach ergreift.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Thor ist frei gelassen, so hat’s der Graf beliebt,</l>
            <l>Dort hört man wie der Riegel sich leise, lose schiebt.</l>
            <l>Dort stürzen wohl, verzweifelnd, die Schlegler jetzt heraus?</l>
            <l>Nein! friedlich zieht’s herüber, alswie in’s Gotteshaus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Voran drei Schlegelkön’ge, zu Fuß, demüthiglich,</l>
            <l>Mit unbedecktem Haupte, die Augen untersich;</l>
            <l>Dann viele Herrn und Knechte, gemachsam, Mann für Mann,</l>
            <l>Daß man sie alle zählen und wohl betrachten kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„willkomm! — so ruft der Greiner — willkomm in meiner Haft!</l>
            <l>Ich traf euch gut beisammen, geehrte Brüderschaft!</l>
            <l>So konnt’ ich wieder dienen für den Besuch im Bad;</l>
            <l>Nur Einen miss’ ich, Freunde! den Wunnenstein, ’s ist Schad’!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Bäuerlein, das treulich am Feuer mitgefacht,</l>
            <l>Lehnt dort an seinem Spieße, nimmt Alles wohl in Acht:</l>
            <l>„drei Könige zu Heimsen, — so schmollt es — das ist viel!</l>
            <l>Erwischt man noch den vierten, so ist’s ein Kartenspiel.“</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
