<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
  Vergnügungen der Melancholey.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariae</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">30</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-30</measure>
        <measure type="syllables">410</measure>
        <measure type="tokens">239</measure>
        <measure type="characters">1533</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1764</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20674-3"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
  Vergnügungen der Melancholey.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mutter der weisen Betrachtung, du Schöpferin ern-
ster Gedanken,</l>
            <l>Deren Grotte sich hoch auf Teneriffs Gipfel gewölbet,</l>
            <l>Wo oft mitten in schrecklicher Nacht der heulende Sturm-</l>
            <l>Vom wildströmenden Regen und prasselnden Hagel be-</l>
            <l>Dein hinhorchendes Ohr ergetzt; indem du, erheitert,</l>
            <l>Mitten im Aufruhr, versenkt in tiefe Gedanken dich</l>
            <l>Oder indem in der Nacht ein Schleyer trauriger Wolken</l>
            <l>Alle Gestirne verbirgt, bis bald vom ruhigen Himmel</l>
            <l>Cynthia traurig und blaß von ihrem silbernen Wagen</l>
            <l>Nieder zum Ocean schaut, da du voll Tiefsinn indessen</l>
            <l>Unverwandt mit dem starrenden Blick auf das Sternen-</l>
            <l>Angeheftet, dich ganz in frommer Entzückung verlierest;</l>
            <l>Obgleich, mit verwirrtem Geräusch, die brausenden</l>
            <l>Unter dir wallen, und heisres Gemurmel die Felsen</l>
            <l>Wo du, beglückt, und in dich gekehrt, den tobenden</l>
            <l>Des empörten Oceans hörst; fern von dem Getümmel,</l>
            <l>Fern von den Freuden der Menschen, und mit den himm-</l>
            <l>Unterhaltungen pflegst: — O! leite mich, mächtige</l>
            <l>Zu dem heiligen Dunkel, mit meiner Seele, harmo-</l>
            <l>Unter den einsamen Gang von alten verfallnen Ge-</l>
            <l>Zu den dämmernden Zellen und Lauben, und traurigen</l>
            <l>Wo die Melancholey ihr werthe Gedanken hinausdenkt,</l>
            <l>Und am liebsten verweilt. Die lachenden Scenen des</l>
            <l>Wenn um ihn her die Gratien scherzen, und Liebesgötter</l>
            <l>Jhn umtanzen, und Blumen und Blüthen, Ambrosia</l>
            <l>Unter ihm mit verschwendrischer Hand auf Fluren</l>
            <l>Rühren länger mich nicht; ich wünsche mir nicht mehr,</l>
            <l>Deine balsamischen Lüfte zu athmen. Jhr grünenden</l>
            <l>Und ihr Wiesen, du blühender Hain, um welchen der</l>
            <l>Murmelnd sich schließt, gehabt euch wohl! Ich folge</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
