<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf Hn.   M.   J. B.   D.   zu St. E. u. F. B. H.  
 g. O. Hachzeit/ den 18. May 1677.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1281</measure>
        <measure type="tokens">873</measure>
        <measure type="characters">5166</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf Hn.   M.   J. B.   D.   zu St. E. u. F. B. H.  
 g. O. Hachzeit/ den 18. May 1677.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es hat/ Ehrwürdiger/ der Himmel außgeweinet/</l>
            <l>Deß Traurens schwartze Nacht zertheilt ein liechter</l>
            <l>Versichert daß ihm jetzt der Wolfahrt Sonne scheinet/</l>
            <l>Das Glücke führet ihn in seinen Freuden-Saal.</l>
            <l>Weg mit Napell und Bur und tunckelen Cypressen/</l>
            <l>Hier muß der Lilgen Schnee/ der Rosen Purpur seyn.</l>
            <l>Es ist das alte Leid auf diesen Tag vergessen/</l>
            <l>Und Lieb’ und Fröligkeit stellt sich zu Gästen ein.</l>
            <l>Es pflegt deß Himmels Schluß nicht ewig zu betrüben/</l>
            <l>Es plagt die Sterblichen nicht stets Egyptens Nacht:</l>
            <l>Und wenn der Wetter-Sturm fast alles auffgerieben/</l>
            <l>Hat früh ein Dornen-Strauch die schönsten Rosen bracht.</l>
            <l>Diß Leben ist vermischt mit Leiden und mit Freuden.</l>
            <l>Verändert doch das Jahr Lauff/ Wechsel und Gestalt:</l>
            <l>Jm Frühling wird es sich in bundten Taffend kleiden/</l>
            <l>Jm Winter ist es Schnee/ voll Runtzeln kalt und alt.</l>
            <l>Es ist kein Becher nie der Traurigkeit so bitter/</l>
            <l>Daß nicht der Wollust Hand geust was von Tropffen ein.</l>
            <l>So schrecklich ist auch nie das hefftigst Ungewitter/</l>
            <l>Es folgt nach Sturm und Plitz ein heller Sonnenschein.</l>
            <l>Er hat/ </l>
            <l>Bißher sich satt gequällt/ und seinen Geist betrübt.</l>
            <l>Jetzt wandelt sich das Leid in neue Freuden-Zeichen/</l>
            <l>Nun sein getreues Hertz in reinen Flammen liebt.</l>
            <l>Die angenehme Zeit/ (da alles blüht und lachet.</l>
            <l>Und Feld und Gärten stehn mit Blumen außgestickt/</l>
            <l>Da selbst die Flora sich zu einem Teppich machet/</l>
            <l>Und ihre Kinder gleich den Tocken hat geschmückt/)</l>
            <l>Lockt durch geheimen Zeug zu diesen süssen Stunden/</l>
            <l>Und heist die Einsamkeit deß Winters seyn verbannt.</l>
            <l>Er hat des Traurens Frost nur allzusehr empfunden/</l>
            <l>Jetzt soll sein Hertze glühn in einem wahren Brand.</l>
            <l>Denn soll er für das Hauß des HErrn embsig wachen/</l>
            <l>So muß in seinem Hauß’ auch eine Leuchte seyn/</l>
            <l>Die weiß die Finsternüß der Sorgen licht zu machen/</l>
            <l>Und durch Behägligkeit vertreibt deß Kummers Pein.</l>
            <l>Unmöglich kan ein Mensch ihm selbst in allem rathen/</l>
            <l>Bevor/ wo Ampt und Pflicht verzehrt das befle Theil.</l>
            <l>Der Körner Uberfluß zersprenget die Granaten;</l>
            <l>Nicht nur ein eintzig Arm regiert der Schiffe Seil.</l>
            <l>Was ist ein Garten doch von keinem Zaun umbgeben?</l>
            <l>Was ist der güldne Lentz/ wenn er nicht Blumen trägt?</l>
            <l>Was ist der beste Stock/ der ohne Safft und Reben?</l>
            <l>Was ist ein solcher Grund worzu kein Stein gelegt?</l>
            <l>Diß ist der Wittber-Stand. Denn Seelen zuversorgen.</l>
            <l>Bleibt ein hochwichtig Werck/ das Centnern gleich beschwert.</l>
            <l>Stehn fertig und bereit vom Abend biß zum Morgen/</l>
            <l>Wenn hier ein Krancker Rath/ ein Armer Trost begehrt/</l>
            <l>Wenn Welt und Teuffel offt den Menschen Stricke legen/</l>
            <l>Mit unerschrocknem Geist da für den Fall zustehn/</l>
            <l>Und/ wie sein Wollen-Vieh ein Hirte denckt zu pflegen/</l>
            <l>Mit Wachsamkeit und Treu dem Volck entgegen gehn/</l>
            <l>Ist nur die gröste Müh. Ein Träger fodert Stützen/</l>
            <l>Wenn allzu grosse Last die müden Schultern drückt:</l>
            <l>Und soll ein Priester denn gantz ohne Beystand sitzen/</l>
            <l>Daß nie ein freundlich Aug’ und Anblick ihn erquickt?</l>
            <l>Der ersten Kirche Satz hat dieses Band bestärcket/</l>
            <l>Da sich ein Bischoff nicht der keuschen Eh’ entfernt/</l>
            <l>Ja wie die Folgerung der Zeiten aufgemercket/</l>
            <l>So war des Priesters Eh’ ein Himmel der besternt/</l>
            <l>Ein Tempel wahrer Treu/ ein Opffer der Gemüther/</l>
            <l>Des Glaubens sein Petschier/ der Hoffnung Unterpfand/</l>
            <l>Ja die Gemeinschafft gar der grossen Himmels-Güter/</l>
            <l>Und weit gesegneter noch als der Jungfer-Stand.</l>
            <l>Kan nun/ </l>
            <l>Sein Ehbett ohne Sonn’ und Liebes-Strahlen seyn?</l>
            <l>Wie selig ist doch der/ der es kan so erwegen/</l>
            <l>Daß gleiche Seelen gehn ein gleiches Bündnüß ein!</l>
            <l>Es wird die werthe Braut mit ungemeinen Gaben/</l>
            <l>Was nur ersinnlich ist/ nach seinem Hertzen thun.</l>
            <l>Er wird nach Müh und Schweiß so ein Ergetzen haben/</l>
            <l>Daß seine Seele kan in ihren Armen ruhn.</l>
            <l>Denn es wird beyder Hertz in gleicher Andacht brennen/</l>
            <l>Von wahrer Gottesfurcht und Glauben angeflammt.</l>
            <l>Sie wird ihn ihres Haupts Schmuck/ Heil und Krone nennen/</l>
            <l>Den Baum auf dem gerüst ihr gantzes Wolseyn stammt;</l>
            <l>Sein Garten ist umbzäunt/ sein Hauß ist wol verschlossen/</l>
            <l>Und neue Mutter-Treu nimmt sich der Kinder an.</l>
            <l>Ach gleichgesinntes Zwey! Gesegnet’ Ehgenossen!</l>
            <l>Die so des Höchsten Hand nach Leid erfreuen kan.</l>
            <l>Jhr habt ja beyde wol in Asch’ und Staub gesessen.</l>
            <l>Wer sucht im Schulen-Staub die Witwen jetzt hervor?</l>
            <l>Doch/ scheint es auf der Welt/ sie wären gantz vergessen/</l>
            <l>So reicht der Höchste doch sein gnädig Aug’ und Ohr.</l>
            <l>Die hoch-geliebte Braut bringt ihm weit beßre Schätze/</l>
            <l>Als jetzt die tolle Welt nach tausenden nur zehlt.</l>
            <l>Sein Wort ist ihr Befehl/ sein Will’ ist ihr Gesetze!</l>
            <l>Sagt ob man in der Eh was herrlichers erwehlt?</l>
            <l>Wie muß der </l>
            <l>Nun ihres Hauptes Schnee ein solcher Segen deckt!</l>
            <l>Nun sie der Kinder Heil mit Augen noch geniessen/</l>
            <l>Eh sie der blasse Tod hat in den Sand gestreckt.</l>
            <l>Was wird die Freundschafft nicht vor treue Wünsche hegen!</l>
            <l>Wie wird sich unser </l>
            <l>Der unter Glück und Heil und Gnaden-vollem Segen/</l>
            <l>Spricht/ daß dergleichen Eh’ ein Paradiß kan seyn.</l>
            <l>Gewiß/ </l>
            <l>So wird auch ihre Lieb’ in stetem Wachsthum stehn/</l>
            <l>Was Angst und Leid gebührt/ das müsse ferne ziehen/</l>
            <l>Hingegen stets ihr Fuß auf Roß’ und Nelcken gehn.</l>
            <l>Er kan weit freudiger zu seinem Ambte schreiten/</l>
            <l>Da vor das gantze Haus Abigail jetzt wacht/</l>
            <l>Da Wonn’ und Liebligkeit ihm ruhet an der Seiten/</l>
            <l>Und ihm der Liebsten Mund den schönsten Frühling macht.</l>
            <l>Es sey ein ewig May das hochvertraute Lieben/</l>
            <l>Es krön/ </l>
            <l>Denn weil die Ehen längst im Himmel unterschrieben/</l>
            <l>So wünsch ich diß allein: </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
