<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als sie ihm alle gewogenheit ins  
 künfftige versagte.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">68</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-68</measure>
        <measure type="syllables">850</measure>
        <measure type="tokens">584</measure>
        <measure type="characters">3493</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als sie ihm alle gewogenheit ins  
 künfftige versagte.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach möchtestu vor mich so viel erbarmung hegen/</l>
            <l>Als wohl mein kranckes hertz verliebte flammen trägt/</l>
            <l>So würde dieses blat dich nicht zum zorn bewegen/</l>
            <l>Daß meine faust hiermit zu deinen füssen legt.</l>
            <l>Die wehmuth würde dir biß zu der seelen steigen/</l>
            <l>Wann du die thränen solst auf meinen wangen sehn/</l>
            <l>Und wie sich meine brust schon will zum grabe neigen/</l>
            <l>Indem es gäntzlich fast um deinen knecht geschehn.</l>
            <l>Nun aber weiß ich dir nicht gnugsam vorzustellen</l>
            <l>Die centner-schwere last der unerschöpfften pein/</l>
            <l>Wormit dein harter schluß will meine brust vergällen/</l>
            <l>Und mich heist ohne lust und ohn vergnügen seyn.</l>
            <l>Selbst meine faust weiß kaum die feder mehr zu führen/</l>
            <l>Diß blat ist auch zu eng vor meine traurigkeit,</l>
            <l>Und was mir etwan noch soll meine geister rühren/</l>
            <l>Hat angst und bittres weh! mit wermut überstreut.</l>
            <l>Die tinte will mir nicht/ wie sonst vor diesem/ fliessen.</l>
            <l>Die reimen übergehn ihr fest-gesetztes ziel/</l>
            <l>Vor zittern kan die hand nicht recht die sylben schliessen/</l>
            <l>Und kurtz; Ich selber bin des himmels gauckel-spiel.</l>
            <l>Darff ich/ Arminde/ dir die wahrheit recht gestehen/</l>
            <l>So hastu selbst die qual in meiner brust erregt;</l>
            <l>Es scheint/ ich soll nicht mehr auf freuden-rosen gehen/</l>
            <l>Ach! daß der himmel mich mit solcher angst belegt.</l>
            <l>Dein schuß/ dein harter schluß/ der zwinget mich zum sterben/</l>
            <l>Was die Ergötzung bringt/ greifft mich mit schmertzen an/</l>
            <l>Aus deiner härtigkeit entstehet mein verderben/</l>
            <l>Kein wunder/ daß ich auch fast nicht mehr leben kan!</l>
            <l>Du zeigst mir jetzund nichts als schwartze trauer-kertzen/</l>
            <l>Mein freuden-licht hast du verkehrt in kummer-nacht/</l>
            <l>Du labest dein gemüth an meinen seelen-schmertzen/</l>
            <l>Doch welche freude hat dir meine noth gebracht?</l>
            <l>Soll ich nun ferner nicht den süssen thau geniessen/</l>
            <l>Den mir dein rosen-mund vor kurtzem hat gewehrt/</l>
            <l>So muß die seele selbst in bleicher angst zerfliessen/</l>
            <l>Und zeigen/ wie dein schluß itzt meine brust versehrt.</l>
            <l>Arminde/ nicht zu streng! du weist/ ich muß dich lieben/</l>
            <l>Ein trieb der über mich und meine kräffte steigt/</l>
            <l>Ein überirrdscher zwang hat mich hierzu getrieben/</l>
            <l>Schau wie mein hertze sich vor deiner gottheit beugt/</l>
            <l>Und dennoch wilstu mich und meine glut verwerffen/</l>
            <l>Du tadelst was dich liebt/ ich bin bey dir verhaßt/</l>
            <l>Du wilst noch meine noth mit frischen kummer schärffen/</l>
            <l>Da doch vor traurigkeit hertz/ seel und geist erblast.</l>
            <l>Mit was hat wol dein knecht die harte straff verdienet/</l>
            <l>Das ihn dein strenger schuß mit gall und wermuth tränckt?</l>
            <l>Daß keine wehmuth mehr in deiner seelen grünet.</l>
            <l>Daß nichts als ach! und weh! sein treues hertz umbschränckt!</l>
            <l>Ach läg ich doch verscharrt im schoß der schwartzen erden/</l>
            <l>So wär ich solcher art entgangen aller noth/</l>
            <l>Es dörffte meine brust nicht mehr gefoltert werden/</l>
            <l>Die jetzt fast stündlich fühlt den allerschärffsten todt.</l>
            <l>Ich läge gantz entfernt von allen unglücks-plagen/</l>
            <l>Es griffen mich nicht mehr sturm/ blitz/ und wetter an/</l>
            <l>Ich weiß du würdest noch auf meinem grabe sagen:</l>
            <l>Hier liegt mein armer freund/ dem ich zu viel gethan;</l>
            <l>Ach könt ich ihn anjetzt der todten-schaar entziehen/</l>
            <l>Er würde nicht durch mich und meine glut verzehrt/</l>
            <l>Die rosen solten ihm auf meinem munde blühen/</l>
            <l>Denn seine güldne treu war solcher blumen wehrt.</l>
            <l>Verzeihe/ schönste/ doch dem eifrigen beginnen.</l>
            <l>Du siehst allhier die frucht verwirrter ungedult:</l>
            <l>Bistu nun meisterin von meinen krancken sinnen/</l>
            <l>So tadle mich dann nicht/ es bleibet deine schuld.</l>
            <l>Wiewohl ich weiß/ du läst mich ohn erbarmen stehen/</l>
            <l>Ich schmecke doch nicht mehr der süssen liebe pfand.</l>
            <l>Drum will mein hertz auch schon im leyde fast zergehen/</l>
            <l>Vor unmuth fällt mir selbst die feder aus der hand.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
