<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ehren-Gedächtnüß  
  Hn. G. A. Käis. H. u. W. der St. B. den 11.  
 Aug. 1675.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">97</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-97</measure>
        <measure type="syllables">1166</measure>
        <measure type="tokens">779</measure>
        <measure type="characters">4676</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ehren-Gedächtnüß  
  Hn. G. A. Käis. H. u. W. der St. B. den 11.  
 Aug. 1675.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun hastu wahre Ruh' und Freyheit dir erstritten/</l>
            <l>Du gehst den Siegern gleich ins Schloß der Freuden</l>
            <l>Nun kan kein eintzig Feind dir mehr die Stirne bieten/</l>
            <l>Weil Sünde/ Welt und Tod gantz ausgetilget seyn.</l>
            <l>Er mag ins Capitol ein Römer Lorbern tragen/</l>
            <l>Wenn dich die göldne Kron der Ewigkeiten ziert.</l>
            <l>Wir hören umb dein Grab den Nachruhm dieses sagen/</l>
            <l>Daß/ </l>
            <l>Wie stimm’ ich dieses an? die schüchteren Camenen</l>
            <l>(bührt.</l>
            <l>Und Phöbus Lauten-Spiel stehn bey Soldaten nicht.</l>
            <l>Hier must dir Mavors selbst ein Donner-Lied erthönen/</l>
            <l>Das durch die Lüffte saust und durch die Ohren bricht.</l>
            <l>Mich dünckt ich seh auch schon/ wie sich Bellona mühet/</l>
            <l>Den letzten Ehren-Dienst mit ihrer Pracht zu thun.</l>
            <l>Wie sich ein blanckes Schwerd/ das noch gefärbet sihet/</l>
            <l>Als Bild der Tapfferkeit heist auff der Bahre ruhn.</l>
            <l>Kein Blumwerck gilt hier nicht. Der Hagel von Musqueten/</l>
            <l>Der Fahnen rother Flug/ der Trummeln rauher Klang/</l>
            <l>Der Spieß- und Degen-Schall/ das Blitzen von Falckneten</l>
            <l>Singt dir/ </l>
            <l>Und die Kleinodien/ so deine Leiche schmücken/</l>
            <l>Sind Wunden/ die du jetzt als Purpur-Binden trägst.</l>
            <l>Der Himmel konte dich nicht herrlicher beglücken/</l>
            <l>Als daß du Ehren-satt dich so zur Ruhe legst.</l>
            <l>Du tapfferer Soldat/ der in den ersten Jahren</l>
            <l>Sich bald ins Feld gemacht/ und Rauch und Dampff gesehn/</l>
            <l>Viel Ungemach erduldt/ viel Ungelück erfahren/</l>
            <l>Verlacht Hitz oder Kält/ und scharffer Winde wehn/</l>
            <l>Bist von der Picken an zum Hauptmanns-Stab gestiegen:</l>
            <l>Ach wie viel beissen nicht/ eh’ diß geschicht/ in Sand!</l>
            <l>Und deine Tapfferkeit in den so vielen Zügen</l>
            <l>Hat zwar der Freund gerühmt/ noch mehr der Feind erkant.</l>
            <l>Es preiset Freyberg noch den Löwen-Muth bey Stürmen/</l>
            <l>Wie dein bewährter Arm so manchen hat gestürtzt/</l>
            <l>Wie deine Wachsamkeit bey schon erstiegnen Thürmen</l>
            <l>Dem eingefallnem Volck den fernern Weg verkürtzt.</l>
            <l>Brieg siht dich noch behertzt aus seinen Mauren setzen/</l>
            <l>Und wie dein blasser Arm so unermüdet schlacht/</l>
            <l>Ja springt die Mine gleich/ sie kan dich nicht verletzen/</l>
            <l>Weil GOttes Güttigkeit auch über Helden wacht.</l>
            <l>Du Edler Krieges-Mann/ der keinen Feind gescheuet/</l>
            <l>Dem Fechten nur ein Spiel und ein Ergetzen hieß:</l>
            <l>Es ist mehr als bekant/ wie sich dein Hertz erfreuet</l>
            <l>Wenns an ein Treffen gieng/ und man zu Felde bließ.</l>
            <l>Wer zweymal zwantzig Jahr/ so als wie du gedienet/</l>
            <l>Und für des Käisers Heil die Waffen hat geführt/</l>
            <l>Ist sicher daß sein Ruhm in den Geschichten grünet</l>
            <l>Und ihn die Nachwelt selbst mit Sieges-Lorbern ziert.</l>
            <l>Wie schwer der Krieg auch ist/ so lohnet doch den Mühen</l>
            <l>Nach ausgestandnem Kampff ein unvergänglich Ruhm.</l>
            <l>Diß ist der Purpur-Rock/ den Helden bloß anziehen/</l>
            <l>Und hoher Geister nur ihr rechtes Eigenthum.</l>
            <l>Achilles lebt bey uns/ man rühmet Hectors Thaten/</l>
            <l>Und Alexanders Ruhm ist noch die Welt zu klein.</l>
            <l>Ja Cäsars tapffer Arm/ und kluger Witz im Rathen</l>
            <l>Macht/ daß er kont zu Rom der erste Käiser seyn.</l>
            <l>Und diese sind mit Recht Schutz Götter auch zu nennen/</l>
            <l>So für das Vaterland aufsetzen Muth und Blut.</l>
            <l>Es muß die Policey sich Schuldnerin erkennen/</l>
            <l>Erhaltne Freyheit bleibt doch nur das höchste Gut.</l>
            <l>Nun/ Werthster </l>
            <l>Wird gleichfalls auff der Welt in vieler Hertzen blühn.</l>
            <l>Brieg wil aus Liebes-Pflicht dir Leid-Cypressen schencken/</l>
            <l>Und über deinen Tod den Klage-Rock anziehn.</l>
            <l>Denn als des Fürsten Huld zum Hauptmann dich erkohren</l>
            <l>So wünscht es unter dir in Ruh geschützt zu seyn:</l>
            <l>Und diese Hoffnung hat die Folge nicht verlohren/</l>
            <l>Jhr Wünschen traff zugleich mit deinen Wercken ein.</l>
            <l>Biß Breßlau dich zuletzt in ihre Mutter Gräntzen</l>
            <l>Zurücke wieder rufft und deine Dienst erkennt/</l>
            <l>Ja den erworbnen Ruhm noch weiter zu bekräntzen/</l>
            <l>Dich zur gemeiner Stadt Wachtmeister hat ernennt.</l>
            <l>Du hast auch diesem Ampt gewehrsam dich gezeiget.</l>
            <l>Doch weil des Mondens Licht nur/ was vergänglich/ schaut/</l>
            <l>Der Anfang jederzeit zu seinem Ende steiget/</l>
            <l>Und ihm der arme Mensch nichts Ewiges hier baut;</l>
            <l>So hat/ da dich kein Bley/ kein Pulver können fällen/</l>
            <l>Die Glieder-Henckerin die Gicht noch hingericht.</l>
            <l>Die konte durch ihr Weh das Leben so vergällen/</l>
            <l>Daß keine Folter-Banck gleicht diesen Martern nicht.</l>
            <l>Erbarmens ist es werth. Der Mensch/ der alles zwinget/</l>
            <l>Dem Erde/ See und Lufft muß zu Gebothe stehn/</l>
            <l>Wird/ thun es Feinde nicht/ von Kranckheit doch umbringet/</l>
            <l>Und muß in einem Nun zu seinem Grabe gehn.</l>
            <l>Wiewol dein Helden-Muth der hatte sich verbunden/</l>
            <l>Mit wahrer Glaubens-Art. </l>
            <l>Daß diese/ so GOtt liebt/ nie ohne Streich und Wunden/</l>
            <l>Daß unser Lebens-Ziel steht in des HErren Hand.</l>
            <l>Der dich aus Mutter-Leib so wunderbar geführet/</l>
            <l>Würd auff der letzten Fahrt auch dein Begleiter seyn.</l>
            <l>Wol! Du hast seine Treu im Ende noch gespüret/</l>
            <l>Und schläffst in Fried und Ruh mit deinen Vätern ein.</l>
            <l>Du/ Seel' ger Hauptmann/ Du hast ritterlich gerungen/</l>
            <l>Und manchen tapffern Streich auff deinen Feind vollführt/</l>
            <l>Jetzt bistu durch den Tod zum Leben eingedrungen/</l>
            <l>Und trägst den Sieges-Krantz/ der doppelt dir gebührt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
