<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ueberzeugendes Exempel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">3</measure>
        <measure type="verses">57</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-26 2-12 3-19</measure>
        <measure type="syllables">496</measure>
        <measure type="tokens">333</measure>
        <measure type="characters">1908</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ueberzeugendes Exempel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachdem ich öfters, mit Betrüben, woher die Menschen</l>
            <l>doch so blind,</l>
            <l>Den Schöpfer, in den Creaturen, zu sehn und zu bewundern,</l>
            <l>sind,</l>
            <l>Betrachtet, überlegt, erwogen,</l>
            <l>Und es, mit bitterer Betrübniß, im mehreren Betracht</l>
            <l>gezogen;</l>
            <l>So fand ich bey dem grossen Newton jüngst etwas, so es mir</l>
            <l>erklärte;</l>
            <l>Indem er, daß man sonder Kunst und ohn’ Vernunft</l>
            <l>nicht sehe, lehrte.</l>
            <l>Er schreibet: Daß ein Blindgebohrner, den ein vernünft’ger</l>
            <l>Arzt geheilt,</l>
            <l>Nachdem er ihm den Brauch der Augen, durch Kunst, und</l>
            <l>glücklich mitgetheilt,</l>
            <l>Zwar Cörper gleich erblicken können, doch, ob er selbe in</l>
            <l>der Nähe,</l>
            <l>Wie oder in der Ferne, sehe,</l>
            <l>Ob selbe groß, ob selbe klein, das hätte sich von ihm nicht</l>
            <l>fassen,</l>
            <l>Und sonder Prob’, Erfahrung, Zeit, durchaus nicht unter-</l>
            <l>scheiden lassen.</l>
            <l>Bis er, nach vieler Zeit und Müh’, zu dieser Wahrheit</l>
            <l>erst gekommen,</l>
            <l>Und, durch ein aufmerksames Denken, der Dinge Zustand</l>
            <l>erst vernommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß ist ein unerhört Exempel, dem nicht kann wider-</l>
            <l>sprochen werden,</l>
            <l>Und ein Beweis, daß, wo wir nicht, auf gleiche Weis’,</l>
            <l>auf dieser Erden</l>
            <l>Die Sinnen besser zu gebrauchen, vernünftig sehn und</l>
            <l>hören lernen,</l>
            <l>(das heißt: bey unsern Sinnen mehr, als wir gewohnt,</l>
            <l>ein Ueberlegen</l>
            <l>Zu fügen, und mit unserm Geist das, was wir sehen, zu</l>
            <l>erwegen)</l>
            <l>Wir von dem Wege zu der Wahrheit unwiederbringlich</l>
            <l>uns entfernen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie aber kann, so wie wir leben, es doch mit uns wohl</l>
            <l>anders gehn,</l>
            <l>Da wir oft, ohne Sehen, denken, noch öfters, sonder</l>
            <l>Denken, sehn!</l>
            <l>Und es doch mehr als allzu wahr, was ein vernünft’ger</l>
            <l>Heyde spricht:</l>
            <l>“es seh’n und hören Aug- und Ohren, mit allen ihren Kräf-</l>
            <l>ten, nicht,</l>
            <l>„wenn von dem Geist, indem wir seh’n und hören, etwas</l>
            <l>sonst geschicht.</l>
            <l>Willt du nun in der Sinnen Schule ein bald geschickter</l>
            <l>Schüler seyn,</l>
            <l>Und weißt nicht, ob und wie du doch, in so viel ungezähl-</l>
            <l>ten Sachen,</l>
            <l>Auf eine andre beßre Art zu sehen, sollst den Anfang</l>
            <l>machen;</l>
            <l>So nimm die erste Lection, und zwar zu Anfangs nur allein:</l>
            <l>„theil’alles, was du siehst, nur erst in Farben und Figu-</l>
            <l>ren ein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
