<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als Jhrer Käyserlichen Majestät Leopoldi  
 glorwürd. andenckens solenne funeralien  
 von denen Herren land-ständen der für-  
 stenthümer Schweidnitz und Jauer  
 allerunterthänigst celebriret  
 wurden,  d. 9. Jun.  1705.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">6</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-10 3-10 4-10 5-10 6-10</measure>
        <measure type="syllables">748</measure>
        <measure type="tokens">464</measure>
        <measure type="characters">2938</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als Jhrer Käyserlichen Majestät Leopoldi  
 glorwürd. andenckens solenne funeralien  
 von denen Herren land-ständen der für-  
 stenthümer Schweidnitz und Jauer  
 allerunterthänigst celebriret  
 wurden,  d. 9. Jun.  1705.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Broßmächtigster monarch! auf dessen todten-baare</l>
            <l>Europa, welches du, bey schwerer krieges-last,</l>
            <l>Durch deinen rath und fleiß so offt erhalten hast,</l>
            <l>Den reichen königs-schmuck von dem beperlten haare</l>
            <l>Wehmüthig niederlegt, schau aus der ewigkeit,</l>
            <l>Wo dein erquickter geist die wahre ruh gefunden,</l>
            <l>Das unaussprechliche, das ungemeine leid,</l>
            <l>Zu welchem uns die pflicht, die schuldigkeit verbunden,</l>
            <l>Und das man dir allein noch überreichen kan,</l>
            <l>Mit der gewöhnlichen genad’ und sansftmuth an!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir liefern dir nicht gold, noch balsam, nard’ und myrrhen,</l>
            <l>Auch nicht ein traur-gewand von köstlichem asbest,</l>
            <l>Das die verwesung trotzt, und nichts vermodern läst:</l>
            <l>Wir bringen keinen safft in göldenen geschirren,</l>
            <l>Den Socotora zeugt, und Indien gewährt;</l>
            <l>Doch stellen wir davor die ungefärbten hertzen,</l>
            <l>Die ein ergrimmter schmertz in heisser angst verzehrt.</l>
            <l>Sie brennen kräfftiger, als ampeln und als kertzen,</l>
            <l>Und wünschen allerseits, auf deinem leichen-stein</l>
            <l>Ein opffer reiner treu und redlichkeit zu seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wiewohl! was mögen wir in solchem kummer zagen?</l>
            <l>Da du in steter lust und steter wonne schwebst,</l>
            <l>Und dir ein ehren-kleid von seid und purpur webst,</l>
            <l>Ein kleid, dergleichen nur die überwinder tragen.</l>
            <l>Unsterblicher monarch! du bist uns nicht entrückt;</l>
            <l>Du bist vielmehr dahin zu unserm trost gelanget,</l>
            <l>Wo dein verklärtes aug auf so viel länder blickt,</l>
            <l>Und das gecrönte haupt mit tausend sternen pranget.</l>
            <l>Da stehst du, trotz der nacht! trotz dem gehäufften weh!</l>
            <l>Als ein Palladium und schutz-bild in der höh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Glorwürdigster monarch! von dessen helden-thaten</l>
            <l>So Stambol, als Pariß, mit zittern hören muß,</l>
            <l>Auf was vor feinde trat dein unerschrockner fuß!</l>
            <l>Und was ist deiner faust nicht wunderbar gerathen!</l>
            <l>Dein donner, dessen krafft selbst von dem himmel stammt:</l>
            <l>Dein donner, den der HErr mit pfeilen ausgerüstet,</l>
            <l>Hat, als man ihm zur rach und eyfer angeflammt,</l>
            <l>Nebucadnezars bild, das greuel-bild, verwüstet:</l>
            <l>Es fiel so hahn als hund, zu beyder schimpf und hohn,</l>
            <l>Wie dort Sennacherib von dem verbannten thron.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was Carl der fünffte that, ist gegen deinen siegen</l>
            <l>Ein blosses kinder-spiel. Er ließ den Solyman</l>
            <l>Vor Wien zurücke gehn; Diß war genug gethan!</l>
            <l>Doch wolte sich zu dir ein höher glück verfügen:</l>
            <l>Als Mechmets toller schwarm den kayser-sitz besprang,</l>
            <l>Und Kara Mustapha mit hundert tausend horden</l>
            <l>Die länder überschwemmt, ist des tyrannen zwang</l>
            <l>Durch deiner waffen blitz zu staub und asche worden:</l>
            <l>Der palm- und lorbeer-krantz war von der schönsten art,</l>
            <l>Als gantz Pannonien durch dich erlöset ward.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wie verdientest du den grossen ehren-nahmen</l>
            <l>Des Mehrers deines reichs, und auch der christenheit,</l>
            <l>Als du den Ister-strom von seinem joch befreyt:</l>
            <l>Als segen, glück und sieg stets auf einander kamen!</l>
            <l>So lernt ein Jsmael, der nach dem ersten fall,</l>
            <l>Da sein geschlagnes heer fast in der Raab ersoffen,</l>
            <l>Mit gutem recht beklagt, durch der carthaunen-knall,</l>
            <l>Was von dem friedens-bruch, den Franckreich rieth, zu hoffen:</l>
            <l>So wird des Amalecks verfluchte macht erschreckt,</l>
            <l>Wenn Moses seine hand zum heiligthum ausstreckt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
