<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das dritte Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">116</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-116</measure>
        <measure type="syllables">1432</measure>
        <measure type="tokens">995</measure>
        <measure type="characters">5641</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das dritte Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drauf gieng ein jeder heim und war nun allermassen</l>
            <l>Das Gibea erfreut, die Häuser und die Gassen</l>
            <l>Ertöneten von Freud, man bracht den Abend zu</l>
            <l>Mit lauter Siegsgeschrey und in gewünschter Ruh.</l>
            <l>Und weil der König wollt zu Nacht allein verbleiben,</l>
            <l>Und speisen im Gemach, um aus dem Sinn zu treiben</l>
            <l>Das Trauren so ihn plagt, so stellte Jonathan</l>
            <l>In seinem Sommerhauß die Abendmahlzeit an.</l>
            <l>Die Helden insgesamt sich alldahin verfügten,</l>
            <l>Und sich bey diesem Pracht der Trachten hoch vergnügten.</l>
            <l>Doch viele unter sie die speißten ihren Sinn</l>
            <l>Und ihr entzündt Gemüth mit Lieb, sich sehnend hin</l>
            <l>Allwo ihr Hertze war. Thalmais unterdessen</l>
            <l>Mit Merob und Michal wollt gantz alleine essen,</l>
            <l>Weil der nur war allein ihr beyder Leyd bekannt,</l>
            <l>Und sie mitleidentlich bedaurte ihren Stand.</l>
            <l>Wie nun war in der Still die Mahlzeit aufgehoben,</l>
            <l>Hub ihre Klage an und der Gemüther Toben.</l>
            <l>Ach wann ich Michal wär! sprach Merob höchstbetrübt.</l>
            <l>Ach wann ich Merob wär! sagt Michal höchstverliebt.</l>
            <l>Hast du nicht vor gewust, daß es so würde kommen?</l>
            <l>Hierauf Thalmais fragt. Ich hatt es schon vernommen,</l>
            <l>Die Merob ihr bericht, eh noch der König kam.</l>
            <l>Ach! hube Michal an, wie bist du mir nicht gram,</l>
            <l>Daß ich von diesem Thun dorfft nichtes eh erfahren,</l>
            <l>Biß ich den Schimpf gehabt dem David zu willfahren</l>
            <l>Mit meinem Säitenspiel, der meiner doch nicht acht,</l>
            <l>Und nur nach dir sich sehnt, nach deiner Liebe tracht.</l>
            <l>Heut nicht so wiedrig aus, daß ich dir dieß verschwiegen,</l>
            <l>Sprach Merob, dañ ich wollt nicht stören dein Vergnügen.</l>
            <l>Du hast ja David nicht die Ehr allein gethan,</l>
            <l>Maacha ebenfalls hat ihn gesungen an.</l>
            <l>Ach wilst du Adriel dann wol für David lassen?</l>
            <l>Fragt Michal, Merob sagt: den einen will ich hassen,</l>
            <l>Den andern geb ich dir. Ey, spricht hie Michal zu,</l>
            <l>Erkläre deine Wort. Ich will zu deiner Ruh,</l>
            <l>Hebt Merob wieder an, daß dich der König gebe</l>
            <l>Dem Helden David hin; und daß mein Hertz dann lebe</l>
            <l>Von Adriel befreyt, der mich so schändlich läst,</l>
            <l>So soll dasselbe nun der Liebe Ueberrest</l>
            <l>Vertilgen aus dem Grund, ja ich will sein vergessen;</l>
            <l>Die Thränen die er jetzt begehrt mir auszupressen,</l>
            <l>Die sollen auch die Flamm erlöschen meiner Lieb,</l>
            <l>So folget meine Rach auf seiner Untreu Trieb.</l>
            <l>Ach Merob halt doch ein! Hiezu Thalmais saget,</l>
            <l>Du hast um Adriel sein Thun dich nicht befraget;</l>
            <l>Worinn besteht die Schuld? Daß er mich nicht mehr liebt;</l>
            <l>Spricht sie, hergegen die Was diesem Zeugniß giebt,</l>
            <l>Kanst du nicht bringen bey. Ach sagt sie, du solt sehen</l>
            <l>Ob ich mit Fuge nicht laß diesen Schluß ergehen.</l>
            <l>Hör mir gedultig zu, warum hat wohl die Zeit</l>
            <l>Der Adriel versäumt durch seine Tapferkeit</l>
            <l>Mich durch des Riesen Kampf vom König zu erlangen?</l>
            <l>Ließ er das, weil sein Hertz mit Furchtsamkeit umfangen?</l>
            <l>O nein, sein frischer Muth hat sich oft kund gethan,</l>
            <l>Und liebte die Gefahr. Woran gebricht es dann?</l>
            <l>Hatt’ er in dieser Sach nicht seinen freyen Willen?</l>
            <l>O ja der König gab ihm Macht den zu erfüllen.</l>
            <l>Warum dann thut ers nicht? Darum weil seine Reu,</l>
            <l>Daß er mich hat geliebt, ist grösser als die Treu</l>
            <l>Die er mir schuldig war. Sprich nun hab ich gefehlet?</l>
            <l>Thalmais die wohl sah, wie billig sie sich quälet,</l>
            <l>Wust nicht wie Adriel wohl konnt entschuldigt seyn;</l>
            <l>Der Michal aber fiel noch endlich etwas ein,</l>
            <l>Weil die mit aller Macht wollt dieses Feur ernehren,</l>
            <l>Um einer andern Glut in Merobs Hertz zu wehren.</l>
            <l>Dem Sieger, sprache sie, dem bist du zugesagt,</l>
            <l>Hätt Adriel nun nicht als David dieß vollbracht,</l>
            <l>So hätt er Schimpf erjagt, für dich, für seine Ehre,</l>
            <l>Und nicht gewagt daß er nachgehends dich begehre</l>
            <l>Von unserm Vater Saul, dem schon entgegen ist,</l>
            <l>Daß Adriel dich hat zum Ehgemahl erkiest.</l>
            <l>Ein tapfrer Held wie er, sagt Merob gantz entrüstet,</l>
            <l>Scheut nimmer eine Schlacht, da ihm vielmehr gelüstet</l>
            <l>Nach Ehre und nach Ruhm, wer grosse Ding begehrt</l>
            <l>Wird auch niemahlen nicht durch grosse Ding verfährt.</l>
            <l>Du führest diese Wort, sprach Michal, zu beschönen,</l>
            <l>Daß du dein Hertz nicht mehr dem Adriel willt gönnen.</l>
            <l>Des Davids Lieblichkeit ‒ ‒ Schweig, fiel sie ihr ins Wort,</l>
            <l>Laß deinen Eifersinn mich quälen nicht hinfort,</l>
            <l>Ich will nicht deine Lieb betrüben noch mich sehnen</l>
            <l>Darnach was dir bereits gekostet so viel Thränen,</l>
            <l>Kan ich dir dienlich seyn, so ist der David dein.</l>
            <l>Wann David mich nicht liebt, wandt sie hinwieder ein,</l>
            <l>Ist mir mein Sinn zu hoch ihn von dir abzukehren.</l>
            <l>Kanst du, ohn daß dein Hertz dich quälet, ihn begehren,</l>
            <l>So siehe nicht auf mich. Du hast ja Recht dazu;</l>
            <l>Verlasse Adriel und baue Davids Ruh.</l>
            <l>Ich muß, Thalmais sprach, in diesen tollen Sachen,</l>
            <l>So traurig ich auch bin, doch euer beyder lachen.</l>
            <l>Jhr wollt nicht was ihr sagt, du hassest Adriel,</l>
            <l>Doch schwere ich bey Gott, ihn liebet deine Seel:</l>
            <l>Dich aber Michal plagt die Eifersucht dermassen,</l>
            <l>Daß du in gutem Ernst den David meinst zu lassen,</l>
            <l>Und willst doch solches nicht. Bekennt ob euren Sinn,</l>
            <l>Ich, wo nicht gar entdeckt, doch nah gekommen bin?</l>
            <l>Es schwiegen hiezu still die beyde Printzeßinnen,</l>
            <l>Und hatte Thalmais geredt wie ihre Sinnen</l>
            <l>Sich fanden innerlich, ohn daß der schöne Mund</l>
            <l>Entdecken wollte noch des innern Hertzens Grund.</l>
            <l>Dann Merob drauf bestund den Adriel zu meiden;</l>
            <l>Und Michal wollt ihr Hertz gantz von dem David scheiden;</l>
            <l>Doch war es all umsonst, ist gleich der Fürsatz da,</l>
            <l>Spricht dennoch nicht ihr Hertz zu diesem Willen ja.</l>
            <l>Weil nun Thalmais nicht so bald noch konnt ersinnen</l>
            <l>Ein Mittel, ihrer Sorg und Plage zu entrinnen,</l>
            <l>Weist sie sich auf die Zeit, die könnte da allein</l>
            <l>In allem was uns quält am besten dienlich seyn.</l>
            <l>Und soll der Jonathan noch nichts hievon erfahren,</l>
            <l>Weil sie wie grosse Freund er und der David waren,</l>
            <l>Erwogen nach Gebühr. Nun wie in dieser Quaal,</l>
            <l>Da Liebe, Haß und Neid sich wiese überall,</l>
            <l>Sie waren eingeschränckt, kam Post die Printzen kämen,</l>
            <l>Worauf sie beyderseits ein anders Wesen nehmen.</l>
            <l>Sie schliessen ihre Pein in ihrer Sinnen Schrein,</l>
            <l>Und sehen fröhlig aus, da sie doch traurig seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
