<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">XxXII.  Auf seinen erstgebohrnen Sohn,  
 Christian Ernsten.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">12</measure>
        <measure type="verses">75</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-7 2-7 3-7 4-7 5-5 6-5 7-6 8-6 9-7 10-5 11-6 12-7</measure>
        <measure type="syllables">749</measure>
        <measure type="tokens">519</measure>
        <measure type="characters">2919</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>XxXII.  Auf seinen erstgebohrnen Sohn,  
 Christian Ernsten.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Njmms wieder hin, du hattest es gegeben,</l>
            <l>Nimm, </l>
            <l>Du wilst uns gern der Mühe überheben,</l>
            <l>Der schweren Pflicht, der Sorge, die uns band.</l>
            <l>Die zarten Lippen regten sich noch schwach,</l>
            <l>Das andre Thun bestand in Kleinigkeit,</l>
            <l>Es machte sich mit seiner Kunst nicht breit;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn die Vernunft was drein zu reden taugte,</l>
            <l>So spräche sie: Warum denn nun so bald?</l>
            <l>Denn wenn der Mensch nicht Zeit zur Arbeit brauchte;</l>
            <l>So würde ja viel lieber niemand alt.</l>
            <l>Doch da die Eltern vor dir freudig seyn,</l>
            <l>Daß sie ihr Kind dir lediglich geweyht;</l>
            <l>So ist ihr Ja! zu jeden Winck bereit,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dir kan der Tod des Sünders nicht belieben,</l>
            <l>Das glaubet die Vernunft; doch glaubet sie,</l>
            <l>Du habest itzt ein </l>
            <l>Ein Reiß, gepflantzt durch deiner Hände Müh.</l>
            <l>Wenn die Vernunft nicht eine Thörin wär;</l>
            <l>Sie glaubte so was ungereimtes nicht:</l>
            <l>Daß der, dems Hertz von Feindes Liebe bricht,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir haben uns einander nicht gewehlet,</l>
            <l>Du hast es selbst gantz offenbar gefügt;</l>
            <l>So waren wir, nachdem du uns vermählet,</l>
            <l>In deinem Schooß auch ohne Kind vergnügt.</l>
            <l>Du gabest es, und hast es oft bewahrt:</l>
            <l>Es langte hier, als wie ein Wunder an,</l>
            <l>Das zeugen die, so seine Ankunft sahn,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir merckens wol, du unergründte Liebe!</l>
            <l>Wir halten nichts aufs Trauren dieser Welt.</l>
            <l>Gefallen dir des Kindes zarte Triebe,</l>
            <l>Dir, deme man in Christo leicht gefällt;</l>
            <l>Ist unsrer Erst-Geburt dein Hertz vergönnt;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir dürffen dir das Kind nicht erstlich loben,</l>
            <l>Was dir gefiel, das stammete von oben;</l>
            <l>Mißfiel dir was, das war sein Wille nicht.</l>
            <l>Nimms immer hin, du unsrer Seelen Mann,</l>
            <l>Auf kurtze Zeit zu treuer Hand vertraut:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man spürte ja an ihm kein Widerstreben,</l>
            <l>Als man es dir ins Sterben übergab:</l>
            <l>Es deuchte ihm, itzt würd es erstlich leben,</l>
            <l>Es wuste nichts von Fäulniß oder Grab!</l>
            <l>Was unsre Unvernunft uns glauben macht,</l>
            <l>Dasselbe hat sein Kinder-Sinn verlacht:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Prediger der eiteln Wissenschaften,</l>
            <l>Die Meister von der falsch berühmten Kunst,</l>
            <l>Bereiten hier doch nichts als blauen Dunst.</l>
            <l>Man komme nur erst an des Todes Thor,</l>
            <l>So erndtet man gewiß vergebne Müh,</l>
            <l>Der Einfalt kommt das Werck gantz leichte vor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Spricht die Vernunft: Daß solches daran liege,</l>
            <l>Weil so ein Kind noch keine Schlüsse macht;</l>
            <l>Es würde sonst zu einem solchen Siege,</l>
            <l>Nicht also leicht und spielende gebracht:</l>
            <l>Wohlan! so sey, o Vater! hochgelobt,</l>
            <l>Daß du den Preiß der Einfalt aufgestellt;</l>
            <l>Wir geben sie nicht um die gantze Welt,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum mögen dir die Eltern kühnlich sagen,</l>
            <l>Was sich, dafür, daß sie ihr einig Kind,</l>
            <l>Dir williglich in deinen Schooß getragen,</l>
            <l>In ihrem Geist vor ein Verlangen find:</l>
            <l>Sie wünschen sich auf ihrer Pilger-Bahn,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie wollen es von deiner Treue hoffen,</l>
            <l>Und hat ihr Wunsch zum Ziele eingetroffen:</l>
            <l>So gehen sie in deine Ruhe ein.</l>
            <l>Sie mögen denn, so lange als du wilt,</l>
            <l>Jm Jammer-Karrn an deinen Seilen ziehn;</l>
            <l>Sie werden dir nicht aus der Schule fliehn:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du aber geh und ruhe: </l>
            <l>Auch dein Gebein soll grünen, da es liegt;</l>
            <l>Gott, lehre uns so </l>
            <l>Du hast gekämpft, bevor du obgesiegt.</l>
            <l>Dein Klage-Lied, und unser Lied ist aus.</l>
            <l>So lobe denn. Doch bist du noch zu matt:</l>
            <l>So trinck dich vor an JEsu Fülle satt;</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
