<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gedanken über das Pflügen und  
 Säen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">152</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-27 2-26 3-6 4-6 5-24 6-33 7-4 8-12 9-14</measure>
        <measure type="syllables">1282</measure>
        <measure type="tokens">847</measure>
        <measure type="characters">5016</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Gedanken über das Pflügen und  
 Säen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jm Herbst, an einem schönen Tage, sah ich, mit innigem</l>
            <l>Vergnügen,</l>
            <l>Den Bauknecht mit vier starken Pferden geschäftig meinen</l>
            <l>Acker pflügen,</l>
            <l>Ich sah ihn lange Furchen zieh’n, und sah den Pflug, wie</l>
            <l>sanft er glitte,</l>
            <l>Den Boden von einander theilt’, den fest- und fetten</l>
            <l>Grund durchschnitte,</l>
            <l>Beschäftigt alles umzustürzen, und kleine Wellen zu er-</l>
            <l>höh'n,</l>
            <l>Die in geraden Strichen all’, ohn’ einige Bewegung,</l>
            <l>steh'n,</l>
            <l>Und überall das Feld erfüllen. Ich sah dadurch das</l>
            <l>Grau der Erden,</l>
            <l>Jm kurzen, in ein schönes Braun verkehrt und lieblich</l>
            <l>dunkel werden.</l>
            <l>Ich setzte mich an einen Hügel, der Arbeit, die so nütz</l>
            <l>als schön,</l>
            <l>Mit einigen Betrachtungen, zu GOttes Ehren, zuzu-</l>
            <l>seh'n.</l>
            <l>Ich dachte: Welche Weisheit liegt in diesem so geringen</l>
            <l>Werke,</l>
            <l>Welch ein erstaunlich grosser Nutz! Je mehr ich mit Be-</l>
            <l>dacht bemerke,</l>
            <l>Je mehr erblick ich in demselben, bey göttlicher Gewo-</l>
            <l>genheit,</l>
            <l>Abseiten unser, abermahl unleidlich’ Unerkenntlichkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer würdigt doch wohl einen Pflug des Anblicks! wer</l>
            <l>betrachtet ihn!</l>
            <l>Man hält ihn für ein plumpes Werkzeug, man zieht von</l>
            <l>ihm so gleich den Blick</l>
            <l>(als wär es schimpflich ihn zu seh’n, man mag ihn stehen,</l>
            <l>oder zieh'n,</l>
            <l>Zu Haus, und auf dem Felde, seh’n) verächtlich mehren-</l>
            <l>theils zurück.</l>
            <l>Da er doch nicht allein so nützlich und nöhtig; da er in</l>
            <l>der That</l>
            <l>Weit mehr, als wie man glauben sollte, viel künstliches</l>
            <l>noch an sich hat.</l>
            <l>Ich ließ mir alle Stücke nennen, und alle seine Theil</l>
            <l>weisen,</l>
            <l>Und fand </l>
            <l>Pflug-Baum, Vorder-Eisen,</l>
            <l>Den Nagel, Gradsuhl, Grad, den Sterz, die Unter-</l>
            <l>Sahl, die Seiten-Sahl,</l>
            <l>Das Ruster-Brett, das Seiten-Eisen, die Pflug-</l>
            <l>Butt, Pfiug-Schaar, Welle-Stecher,</l>
            <l>Den der, so pflügt, in Händen führt, mit welchen er auch</l>
            <l>öftermahl</l>
            <l>Die Pflug-Schaar reinigt, und zugleich den Pflug zurecht</l>
            <l>setzt, welchen man,</l>
            <l>Durch Löcher in dem Baum, erhöh’n, und ihn, wenns</l>
            <l>noht ist, senken kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie lange kannte wohl die Welt ein solches nützlichs</l>
            <l>Werkzeug nicht?</l>
            <l>Wer war es, welcher es zuerst so ausgedacht und zuge-</l>
            <l>richt?</l>
            <l>So viel man Nachricht davon weiß, ist der Erfinder in</l>
            <l>den Orden</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Götter, aus Erkenntlichkeit, so gar dafür versetzet</l>
            <l>worden.</l>
            <l>So weit sah man die Dankbarkeit für dieß so nützlichs</l>
            <l>Werkzeug geh'n,</l>
            <l>Das wir itzt, durch Gewohnheit blind, kaum würdigen</l>
            <l>recht anzuseh'n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachdem ich dieses überdacht’; erhub ich mich, das</l>
            <l>Säen und Egen,</l>
            <l>Mit ebenmäßiger Betrachtung, zu sehen und zu über-</l>
            <l>legen.</l>
            <l>Da ich denn, mit vergnügten Blicken, des Sä’manns</l>
            <l>abgemeßnen Tritt</l>
            <l>In stets gerader Linie, und wie die Hand den festen</l>
            <l>Schritt,</l>
            <l>Ohn’ allen Fehl, begleitete, das aus dem Sack gegriffne</l>
            <l>Korn</l>
            <l>In richt’ger Ebenmaasse streute, daß nicht zu wenig, nicht</l>
            <l>zu viel,</l>
            <l>Daß nicht zu dicht, und nicht zu weit, der scharf geworfn</l>
            <l>Saame fiel.</l>
            <l>Oft füllet er von seinem Rücken das weisse Sä’tuch, das</l>
            <l>ihm vorn,</l>
            <l>Zum schnellen Griff, eröffnet hing. Mir schien das</l>
            <l>Säen leicht zu seyn,</l>
            <l>Und nicht so schwehr, als wie das Pflügen, und anders</l>
            <l>Ackerwerk; allein,</l>
            <l>Wie ich darüber mich befragte, ward mir ein anders bald</l>
            <l>belehret,</l>
            <l>Daß auch zu dieser Arbeit Kraft und viele Wissenschaf</l>
            <l>gehöret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem Säen sah ich emsig zu: und weil der helle Sonnen-</l>
            <l>schein</l>
            <l>Auf den geworfnen Saamen fiel, den auch der dunkle Grund</l>
            <l>erhöhte;</l>
            <l>So schien es wahrlich anders nicht, als ob er güldne</l>
            <l>Körner säte.</l>
            <l>Doch nein, es ließ noch ähnlicher, und recht als wenn</l>
            <l>ein strenger Regen</l>
            <l>Von grossen Tropfen überall, und im beständigen Bewegen,</l>
            <l>Vom Winde stark getrieben, fiel. Die Erd’, als wär</l>
            <l>sie heiß und trucken,</l>
            <l>Schien die empfangne Tropfen schnell, als wie im Sommer,</l>
            <l>einzuschlucken.</l>
            <l>Indem ich dieses, mit Bedacht, noch ferner sehe, fällt mir</l>
            <l>bey,</l>
            <l>Daß ein fast nicht gespührtes Wunder im Saamen noch</l>
            <l>verborgen sey,</l>
            <l>Da, ob er gleich nicht nach der Ordnung, und wirklich</l>
            <l>recht von ungefehr,</l>
            <l>Bald auf-bald unterwerts, bald platt, gerade bald, bald in</l>
            <l>die Queer,</l>
            <l>So wie er fällt, zu liegen kommt, es doch Bewunderns</l>
            <l>wehrt sich zeiget,</l>
            <l>Daß unterwerts die kleine Wurzel, das Hälmchen in die</l>
            <l>Höhe steiget.</l>
            <l>Wenn nun die eine von sich selbst sich abwerts, jene in die</l>
            <l>Höh',</l>
            <l>Durch einen uns verborgnen Trieb, nicht, fast vernünftig,</l>
            <l>wendete;</l>
            <l>Würd’ es für uns unmöglich seyn, mit aller unsrer Kunst,</l>
            <l>zu sä'n.</l>
            <l>Denn welcher Mensch könnt’ jedes Korn nach seiner rech-</l>
            <l>ten Lage dreh'n?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erkennet denn, geliebte Menschen! auch hieraus eine neue</l>
            <l>Spur</l>
            <l>Von einer mächtig-weisen Lieb’ in der uns nährenden</l>
            <l>Natur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So bald der edle Saame nun dem Schooß der Erden</l>
            <l>anvertraut;</l>
            <l>Wird ein nicht minder nützlichs Werkzeug, im emsigen</l>
            <l>Gebrauch, geschaut.</l>
            <l>Die zackigten geeckten Egen, die theils voll Holz, theils</l>
            <l>Eisen stecken,</l>
            <l>Sind mit bespannten Pferden fertig, den künft’gen Segen</l>
            <l>zuzudecken.</l>
            <l>Sie bringen den gestreuten Saamen nun völlig erst zu</l>
            <l>seiner Ruh,</l>
            <l>Und ziehen vor dem grossen Schauplatz, so wie es scheint,</l>
            <l>die Decke zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gesegne Du es nun, o GOtt! Du Segens-Quell’! Der</l>
            <l>Ackersmann</l>
            <l>Hat bey dem grossen Nahrungs-Werk nunmehr das</l>
            <l>Seinige gethan.</l>
            <l>Ein mehrers kann er nicht. So laß, was er der Erden</l>
            <l>anvertrauet,</l>
            <l>Bloß durch Dein gnädiges Gedeyen, im Regen, Sonnen-</l>
            <l>schein und Winden,</l>
            <l>Zu rechter Zeit, in rechter Maasse, Kraft, Nässe, Wärm’</l>
            <l>und Wachsthum finden!</l>
            <l>Gieb auch, daß wir mit Preis und Dank den uns von</l>
            <l>Dir geschenkten Segen,</l>
            <l>Wenn er gereifet und gemäht, vergnügt in unsre Scheu-</l>
            <l>ren legen!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
