<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Redlicher Bürger  
 Bey Absterben Hn. St. Z. abgebildet den 27.  
 Julii 1672.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">120</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-120</measure>
        <measure type="syllables">1434</measure>
        <measure type="tokens">965</measure>
        <measure type="characters">5714</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Redlicher Bürger  
 Bey Absterben Hn. St. Z. abgebildet den 27.  
 Julii 1672.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wjr scharren/ Seeliger/ mit dir auch in die Erde/</l>
            <l>Ein Stück der Deutschē Treu/ und Alten Redligkeit;</l>
            <l>Und eh’ ich selber noch zu Staub und Asche werde/</l>
            <l>So sey zum Nachruhm dir der schlechte Reim ge-</l>
            <l>Ich wildein ruhig Grab mit Worten nicht beschweren/</l>
            <l>So eintzig angefüllt mit Zierligkeit und Pracht:</l>
            <l>Doch wird der blasse Neid der Feder nicht verwehren/</l>
            <l>Daß bey der Nachwelt dir sie noch ein Denckmal macht.</l>
            <l>Und ob dich zwar geraubt der grimme Menschen-Würger/</l>
            <l>Und diß/ was Jrrdisch war uns aus den Augen geht/</l>
            <l>So bleibst du doch allhier/ ein Spiegel/ Werther Bürger/</l>
            <l>Der noch gemeiner Stadt stets für Gesichte steht.</l>
            <l>Der Erden Herrscherin/ Rom/ hielt es nicht geringe/</l>
            <l>Wer diesen Titel hat durch seine Gunst geführt/</l>
            <l>Und der Gelehrten Schaar bejahte schlechter Dinge/</l>
            <l>Daß diß Vernünfftigen und Weisen nur gebührt.</l>
            <l>Wie mühsam waren nicht die hocherfahrnen Grichen/</l>
            <l>Von erster Jugend auff die Kinder so zu ziehn/</l>
            <l>Daß sie zu keiner Zeit von den Gesetzen wichen/</l>
            <l>Wordurch das Vaterland im Segen konte blühn.</l>
            <l>Ob zwar der grosse GOtt den Unterscheid der Stände/</l>
            <l>Nach seiner Weißheit Schluß hat heilsam ausgesetzt/</l>
            <l>So lehrt doch die Natur/ zu welchem Ziel und Ende/</l>
            <l>Vor andern sie den Mensch offt würdig hat geschätzt.</l>
            <l>Jedwede Sterbliche sind nicht zu Kronen tüchtig/</l>
            <l>Und allen steh’t auch nicht der Pflug und Acker an:</l>
            <l>Doch bleibt gemeines Heil auff seinem Grunde richtig/</l>
            <l>Wenn jeder nur sein Ampt nach Pflicht verwalten kan.</l>
            <l>Denn/ sollen Reich und Land/ und Städt’ und Dörffer bleiben/</l>
            <l>So muß der Niedrigste zugleich dem Hohen seyn/</l>
            <l>Und wer sich zu Athen wolt’ einen Bürger schreiben/</l>
            <l>Der gieng den andern vor mit seiner Tugend Schein.</l>
            <l>Ich wil den Socrates nicht auff den Schau-Platz führen/</l>
            <l>Und was der Phocion zum Beyspiel hat gethan.</l>
            <l>Kurtz: Aller Griechen Witz und embsiges studiren/</l>
            <l>War/ wie im Bürger-Stand ein Mensch wol leben kan.</l>
            <l>Durch diß ist Rom erbaut/ als sie die Tugend liebte/</l>
            <l>Und manchen Freyheits Brieff den Bürgern zugelegt/</l>
            <l>Ja/ daß kein Blut-Tyrann die Ordnungen betrübte/</l>
            <l>So hat man sie in Ertz mit höchstem Fleiß gepregt.</l>
            <l>Da ward ein hurtig Geist zur Tugend angefeuret/</l>
            <l>Wenn man die Bürger-Kron auff seiner Scheitel sah/</l>
            <l>Der hat hinwiederumb Gehorsam auch gesteuret/</l>
            <l>Und Pflicht und Redligkeit stund als ein Opffer da.</l>
            <l>Wer nun nicht in dem Staub des Pöfels wolte sitzen/</l>
            <l>Hat durch Geschickligkeit/ durch Tugend und Verstand</l>
            <l>Sich jederjeit bemüht dem Vaterland zu nützen/</l>
            <l>Und sein getreues Hertz demselben zugewand.</l>
            <l>Nicht Cato nur allein hat solchen Preiß erworben/</l>
            <l>Nicht nur die </l>
            <l>Es ist die Redligkeit bey uns noch nicht gestorben/</l>
            <l>Sie hebt des </l>
            <l>Sein auffgemuntert Sinn hat in den grünen Jahren</l>
            <l>Nicht bey der Ofen-Banck die edle Zeit verzehrt/</l>
            <l>Er gieng frisch in die Welt/ umb da was zu erfahren/</l>
            <l>Was künfftig einen Mann macht bey den Leuten werth.</l>
            <l>Jhn hat Jtalien das Paradiß der Erden/</l>
            <l>Das Schloß der Gratien und aller Höffligkeit/</l>
            <l>Holdselig angelockt/ mit freundlichen Geberden/</l>
            <l>Jhm Feur und Herd gegönnt und Wohnung zubereit.</l>
            <l>Es zeigt’ ihm Padua der Kunst und Weißheit Schätze/</l>
            <l>Als </l>
            <l>Der nachmals Fürst und Haupt Venedischer Gesetze</l>
            <l>Von dieses Teutschen Treu ein Zeugnüß geben kan.</l>
            <l>Drauff hat Siena ihn mit Klugheit ausgezieret/</l>
            <l>Der Sinnen Hurtigkeit noch schärffer ausgeübt/</l>
            <l>Biß das Verlangen ihn auch nach Florentz geführet/</l>
            <l>Wo er der Sprache Zier und Reinligkeit geliebt.</l>
            <l>Ein Welscher kont ihn fast mit Rechte Landsman heissen/</l>
            <l>Er hatt’ ihm dessen Witz und Mund Art beygelegt/</l>
            <l>Und was ein Reisender sich eintzig soll befleissen/</l>
            <l>Daß er die Tugend nur mit sich nach Hause trägt.</l>
            <l>Drauff hat Neapolis den </l>
            <l>Der Schau-Platz der Natur/ das Zeughauß aller Lust/</l>
            <l>So da von Mitternacht mit Hügeln schön umbhangen/</l>
            <l>Von Mittag aber zeigt des Meeres stille Brust.</l>
            <l>Hier sah’ er Floren sich mit Blumen zweymal schmücken/</l>
            <l>Der Felder Fruchtbarkeit in vollem Wachsthum stehn/</l>
            <l>So pflegt ihn auch die Art der Bürger zu erquicken/</l>
            <l>Mit der sie Frembdlingen entgegen können gehn.</l>
            <l>Der milde Himmel schien’ ihm allzu wol geneiget/</l>
            <l>Es war kein Edler Ort/ den er nicht angeschaut/</l>
            <l>Biß sie das grosse Rom zu letzt ihm hat gezeiget/</l>
            <l>Das mehr von Göttern/ als von Menschen/ schien erbaut.</l>
            <l>Doch diese Wunderwerck’ und schöne Sieges-Bogen/</l>
            <l>Die prächtige Palläst und Gärte voller Zier/</l>
            <l>Die haben seinen Sinn so weit niemals bewogen/</l>
            <l>Daß er das Vaterland nicht allem zöge für.</l>
            <l>Dem wolt er nutzbar seyn/ und auch gewidmet haben</l>
            <l>Der Klugheit reiffen Witz/ der Sitten reinen Glantz.</l>
            <l>Wie denn das Vaterland erkante seine Gaben/</l>
            <l>Und Breßlau legt’ ihm zu der Bürger Ehren-Krantz.</l>
            <l>Sein gröster Eifer war dem Höchsten zu gefallen/</l>
            <l>Und auch der Obrigkeit treu und gewehr zu seyn;</l>
            <l>Der Wandel war gerecht/ und was der Mund ließ schallen/</l>
            <l>Mit selbtem stimmte schon des Hertzens Meinung ein.</l>
            <l>Bey Hohen sucht er Gunst/ bey seines gleichen Liebe/</l>
            <l>Gieng mit Bescheidenheit dem Nechsten stets zuvor/</l>
            <l>Hielt Falschheit und Betrug für rechte Seelen-Hiebe/</l>
            <l>War aussen nicht ein Schwan/ und in dem Hertz ein Mohr.</l>
            <l>Er ließ sein Christenthum auch in dem Leiden blicken/</l>
            <l>Nachdem des HErren Hand mit Kranckheit ihn belegt/</l>
            <l>Und konte mit Gedult sich zu der Hinfahrt schicken/</l>
            <l>Die nur was sterblich ist/ an uns/ zu Grabe trägt.</l>
            <l>Er hat den Kampffvollbracht/ er hat nun überwunden/</l>
            <l>Von nun an rühret ihn kein Schmertzen/ keine Qual/</l>
            <l>Er hat die wahre Ruh bey seinem Heiland funden/</l>
            <l>Und schwebt voll Freud und Lnst in dem gestirnten Saal’!</l>
            <l>Sie/ </l>
            <l>Der jetzt der grimme Schlag das Hertze bricht entzwey/</l>
            <l>Die sich ob diesem Fall von Grund der Seelen kräncket/</l>
            <l>Und derer Leid vermehrt der Kinder Klage-Reyh;</l>
            <l>Wird so ihr Haupt und Hertz doch zu betrauren wissen/</l>
            <l>Daß sie des Höchsten Schluß und Willen auch erkennt/</l>
            <l>Und mußste schon anjetzt des Liebsten Treu vermissen/</l>
            <l>So bleibt doch GOtt ihr Freund/ der Schutz und Schirm</l>
            <l>Sein wolerworbner Ruhm wird nicht in Sand begraben/</l>
            <l>Der Tugend Kertze brennt auch durch des Grabes Nacht/</l>
            <l>Er kan von gantzer Stadt diß Ehren-Zeugnüß haben:</l>
            <l>Daß </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
