<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Leanders antwort.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">44</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-44</measure>
        <measure type="syllables">550</measure>
        <measure type="tokens">375</measure>
        <measure type="characters">2196</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Leanders antwort.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn meine verse nicht so süß als deine klingen,</l>
            <l>So wisse, daß ich sie in meinem bette schrieb.</l>
            <l>Man hört die nachtigall in keiner kammer singen,</l>
            <l>Sie hat nur grüne gärt’ und rosenthäler lieb.</l>
            <l>Ich schaue nichts hiervon. Doch schaut’ ich nur Floretten,</l>
            <l>Und dich, mein Seladsn! so schaut’ ich schon genung.</l>
            <l>Ich trüge voller lust die schweren unglücks-ketten,</l>
            <l>Und spürte zweiffels-frey weit mehr beruhigung.</l>
            <l>Indessen tröstet mich doch euer angedencken.</l>
            <l>Es hindert Seladon viel unmuth und verdruß.</l>
            <l>Will das verhängniß mich mit gall und myrrhen träncken,</l>
            <l>So geb ich in der angst Floretten einen kuß.</l>
            <l>Wie sollt’ ich armer sonst die bitterkeit versüßen?</l>
            <l>Ich weiß, Florette selbst sieht meiner kühnheit nach.</l>
            <l>Zum minsten heist kein recht vor die gedancken büssen.</l>
            <l>Weil auch wohl Joseph sich nicht ihrer gantz entbrach.</l>
            <l>So unterhalt ich mich mein Seladon im geiste.</l>
            <l>Drum frage ja nicht mehr: Gedenckst du auch an mich?</l>
            <l>Ich wüste keinen tag, da ich nicht zu dir reiste.</l>
            <l>Wer liebt, und reiset nicht? ich aber liebe dich.</l>
            <l>Ich liebe dich gewiß, und will dich ewig lieben,</l>
            <l>Denn diese liebe soll mit mir zu grabe gehn.</l>
            <l>Das glücke mag an mir die schärffsten waffen üben,</l>
            <l>Kan ich nur allezeit in deiner freundschafft stehn.</l>
            <l>Du schreibst: ich schaue nichts als blumen, gras und bäume.</l>
            <l>Ach freund! ich schaue noch kein angenehmes feld.</l>
            <l>Indessen führet mich dein vers auf süße träume,</l>
            <l>Ob das verhängniß mir gleich deinen wunsch vergällt.</l>
            <l>Und also siehest du, was du vorlängst gelesen:</l>
            <l>Leanders unstern will ein fix-gestirne seyn.</l>
            <l>Doch wie die hoffnung noch niemals mein artzt gewesen,</l>
            <l>So geht mir dieser satz nicht eben bitter ein.</l>
            <l>Ich bin es schon gewohnt den wermuth-safft zu schmecken;</l>
            <l>Vielleichte dient er mir mehr als der honigseim.</l>
            <l>Die wohllust möchte zwar sehr gerne zucker lecken,</l>
            <l>Doch fällt sie mit der zeit dem tod und grab anheim.</l>
            <l>Das glücke läst ohndem sich nicht durch murren zwingen,</l>
            <l>Drum trag ich mit geduld, was ich nicht ändern kan.</l>
            <l>Und will mein dornenpusch mir keine rosen bringen,</l>
            <l>So schau ich sie gleichwol bey meinen freunden an.</l>
            <l>Ich will, wie Socrates, aus schmertzen wohllust saugen.</l>
            <l>Ein andrer hoff’ und schrey, biß er im grabe liegt.</l>
            <l>Wenn meine verse nur der schönen schwester taugen,</l>
            <l>Und Seladon mich liebt; so bin ich schon vergnügt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
