<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der standhafte Weise.  
 An Herrn Hof-Rath C*</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Uz</surname>
            <forename>Johann Peter</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">13</measure>
        <measure type="verses">91</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-6 3-7 4-8 5-7 6-7 7-7 8-8 9-7 10-7 11-7 12-6 13-6</measure>
        <measure type="syllables">882</measure>
        <measure type="tokens">565</measure>
        <measure type="characters">3510</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1755</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20614-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der standhafte Weise.  
 An Herrn Hof-Rath C*</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hat nun dein Saitenspiel den süssen Scherz verges-</l>
            <l>sen,</l>
            <l>Und schweigt, stets ungestimmt, an traurigen Cy-</l>
            <l>pressen,</l>
            <l>Um deiner holden Gattinn Grab?</l>
            <l>Wer kann, o weiser C* den wilden Schmerz besiegen,</l>
            <l>Wenn Seelen, deren Muth erhabne Proben gab,</l>
            <l>Wenn starke Seelen unterliegen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie? soll die Traurigkeit unwidersetzlich wüthen,</l>
            <l>Und wo sie einmal herrscht, stets fürchterlich gebiethen,</l>
            <l>In ewig unerhellter Nacht?</l>
            <l>Nein! von dem Weisen muß die Welt und Nachwelt lesen,</l>
            <l>Er sey gemässigt froh, wenn ihm das Glück gelacht,</l>
            <l>Und auch in Leiden groß gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhm darf die träge Zeit auf mitleidvollen Schwin-</l>
            <l>gen</l>
            <l>Nicht ihren späten Trost, nicht ihre Lindrung bringen:</l>
            <l>Sie sey des Pöbels Trösterinn!</l>
            <l>Der Weise braucht sie nicht, er tröstet sich aus Gründen:</l>
            <l>Die Wahrheit schimmert ihm durch trübe Nebel hin;</l>
            <l>Er kann sie sehen und empfinden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sein lehrend Beyspiel strahlt auch auf entfernte</l>
            <l>Tage:</l>
            <l>Der Schwache, der es hört, schämt sich der feigen Kla-</l>
            <l>ge,</l>
            <l>Und fühlet ungewohnten Muth.</l>
            <l>Um seine Helden-Stirn müss’ ewig Lorbeer grünen!</l>
            <l>O Lorbeer bessrer Art, als den durch fremdes Blut</l>
            <l>Die Weltverwüster sich verdienen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein stoischer Gesang ertönt von meinen Saiten;</l>
            <l>Ich waffne nicht den Stolz, die Thränen zu bestreiten;</l>
            <l>Jhm widersteht ein zärtlich Herz.</l>
            <l>Die Stimme der Natur gebeut in allen Seelen,</l>
            <l>Und falscher Großmuth Zwang kann einen wahren</l>
            <l>Schmerz</l>
            <l>Nicht überwinden, nur verhehlen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch was kein Stolz vermag, kann Weisheit mög-</l>
            <l>lich machen:</l>
            <l>Auch Triebe der Natur, die herrschbegierig wachen,</l>
            <l>Gewöhnt sie zum Gehorsam an.</l>
            <l>Sie müssen sich vor ihr, so wild sie brausen, schmiegen,</l>
            <l>Wie in verschlossner Gruft, dem Aeol unterthan,</l>
            <l>Die lauten Winde knirschend liegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh auf den starken Trieb, der uns zur Wollust</l>
            <l>reisset,</l>
            <l>Jm freyen Wilde Brunst, in Menschen Liebe heisset,</l>
            <l>Und, unbeherrscht, sich leicht verirrt.</l>
            <l>Er wird Gesetz und Recht und Menschlichkeit verletzen,</l>
            <l>Wenn ihn kein Zügel hält, und ihm erlaubet wird,</l>
            <l>Sich höhern Pflichten vorzusetzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus ihren Schranken darf auch die Natur nicht</l>
            <l>schreiten:</l>
            <l>Soll nicht ein gleicher Zaum die weiche Wehmuth lei-</l>
            <l>ten,</l>
            <l>Die ein verlohrnes Gut bedaurt?</l>
            <l>Kein allzulanger Schmerz muß unsre Ruhe stören;</l>
            <l>Und wenn es Menschheit ist, daß unsre Seele traurt,</l>
            <l>So ist es Weisheit, aufzuhören.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was kann den Sterblichen das wilde Glück entzie-</l>
            <l>hen,</l>
            <l>Das ewig Leid verdient? Ist alles nicht geliehen?</l>
            <l>Gebührt nicht alles ihm zurück?</l>
            <l>Die Güter, die es giebt, verschenkt es nicht auf immer:</l>
            <l>Sein schmeichlend Lächeln ist ein kurzer Sonnenblick,</l>
            <l>Ein kaum genossner Frühlings-Schimmer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann sich die dunkle Luft mit Winter-Wolken</l>
            <l>schwärzet;</l>
            <l>Wann Philomele schweigt, kein lauer Zephyr scherzet,</l>
            <l>Kein Zephyr Morgen-Rosen küsst:</l>
            <l>Was hilfts, mit finstrer Stirn den Unbestand beklagen?</l>
            <l>Es kommt nicht mehr zurück, was einst entflohen ist;</l>
            <l>Doch leicht wird, was wir freudig tragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Weise bleibt sich gleich im Schoos erwünschter</l>
            <l>Freuden,</l>
            <l>Und sieht, noch ehe sie, bald oder späte, scheiden,</l>
            <l>Die leichten Flügel ieder Lust.</l>
            <l>Wenn ihr Gefieder sich in schneller Flucht verspreitet,</l>
            <l>So sieht ers unbetäubt: er hatte seine Brust</l>
            <l>Zu iedem Unfall vorbereitet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Richt unser ganzes Herz muß am Vergnügen hangen:</l>
            <l>Zu einem höhern Zweck hat uns die Welt empfangen,</l>
            <l>Wo ieder eine Rolle spielt.</l>
            <l>Nicht bloß zu trunkner Lust im Umgang eines Weibes</l>
            <l>Bewohnt ein freyer Geist, der sich unsterblich fühlt,</l>
            <l>Die irdne Hütte seines Leibes.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch Tugend müssen wir des Lebens würdig werden,</l>
            <l>Und ohne Tugend ist kein daurend Glück auf Erden:</l>
            <l>Mit ihr ist niemand unbeglückt.</l>
            <l>Der Lasterhafte nur ist elend, arm, verachtet,</l>
            <l>Auch wann er glücklich heißt und sich vom Raube schmückt,</l>
            <l>Und jüdisch ganze Länder pachtet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
