<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An Algerthen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmann von Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">76</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-76</measure>
        <measure type="syllables">950</measure>
        <measure type="tokens">647</measure>
        <measure type="characters">3859</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1695</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197751"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An Algerthen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! könte doch mein geist durch meine feder fliessen/</l>
            <l>Wie gerne schlüß er sich in diese reimen ein/</l>
            <l>Wie emsig würd’ er dir die süssen lippen küssen/</l>
            <l>Und einer biene gleich auff deinen rosen seyn.</l>
            <l>Er würde zärtlich sich auff ihre blätter legen/</l>
            <l>Und durch den honig-thau bald truncken seyn gemacht.</l>
            <l>Dein purpur würd’ in ihm dergleichen trieb erregen/</l>
            <l>So nur das paradiß zu erst hat angelacht.</l>
            <l>Auff deinen bergen würd’ er rothe beeren suchen/</l>
            <l>Wohin dringt endlich doch lieb und auch fürwitz nicht?</l>
            <l>(ich muß aus ungedult auff das verhängniß fluchen/</l>
            <l>So unlust stählern macht/ und lust wie glaß zerbricht.)</l>
            <l>So bleibt mein schwacher geist in seinen liebes-schrancken/</l>
            <l>Und kommt/ wie dieser brieff/ Algertha/ nicht zu dir/</l>
            <l>Verschluckt die hoffnungs-kost/ und tränckt sich in gedancken/</l>
            <l>Was ich nicht melden kan/ verdolmerscht das pappier:</l>
            <l>Wer offtmahls wenig sagt/ thut allzu viel zu wissen/</l>
            <l>Nimm meiner liebe pfand/ die schlechte reimen/ an:</l>
            <l>Du wirst das leben mir ie mehr und mehr versüssen/</l>
            <l>Wenn ich in deiner gunst seyn und auch sterben kan.</l>
            <l>Du schickst mir einen brieff/ geziert mit weisser seide/</l>
            <l>Mit gold der zierlichkeit und perlen ausgeschmückt.</l>
            <l>Und meiner der ist schwartz und geht wie ich im leide/</l>
            <l>Daraus die traurigkeit an allen orten blickt.</l>
            <l>Algerthe/ wo soll ich doch endlich worte finden?</l>
            <l>Ach! was gewähr ich dir für deine freundlichkeit.</l>
            <l>Es will mich deine faust mit solchen seilen binden/</l>
            <l>Die nicht zernagen kan der scharffe zahn der zeit.</l>
            <l>Du weist der seelen selbst die fässel anzulegen:</l>
            <l>O süsse dienstbarkeit/ so nach der freyheit schmeckt!</l>
            <l>Du kanst mehr lieblichkeit durch deine hand erregen/</l>
            <l>Als nicht in Indien das zucker-rohr verdeckt.</l>
            <l>Wie ist dein schöner brieff doch mit zibet bestrichen/</l>
            <l>Und wie verschwenderisch ist deiner worte pracht:</l>
            <l>Ein iede sylbe will nach moßk und ambra riechen/</l>
            <l>So dich zur herrscherin und mich zum sclaven macht.</l>
            <l>Doch zeucht vor andern mich dein redliches gemüthe/</l>
            <l>So wie ein heller stern aus deinem brieffe dringt.</l>
            <l>Es rühret meinen geist und reget mein geblüthe/</l>
            <l>Ich fühle wie sein strahl die seele mir bezwingt.</l>
            <l>Du zeigst mir unverstellt die reinen liebes-flammen/</l>
            <l>Das feuer/ das durch dich auch mich zugleiche brennt.</l>
            <l>Es reimt sich in der welt doch nichts so wohl zusammen/</l>
            <l>Als wenn sich eine brunst der andern freundin nennt.</l>
            <l>In dieser wollen wir als Salamander leben/</l>
            <l>Die tugend trägt uns stets ihr reines öle zu:</l>
            <l>Es wird uns noch die welt das gute zeugniß geben/</l>
            <l>Es liebe keiner nicht so rein als ich und du.</l>
            <l>Und können wir nicht stets der süssen frucht geniessen/</l>
            <l>So schmeckt doch nichts so gut/ als wann mans selten schmeckt.</l>
            <l>Der wein/ der mäßig muß in unsre kehle fliessen/</l>
            <l>Hat in dem magen offt die gröste lust erweckt.</l>
            <l>Gefahr/ verbot und zwang brennt zunder zu der liebe/</l>
            <l>Verschloßne thürme sind die sparren unsrer lust/</l>
            <l>Erzürnte blicke seyn die schärffsten buhlschaffts-triebe.</l>
            <l>Und die bestraffung selbst erhitzt uns geist und brust.</l>
            <l>Der lange winter giebt dem lentz die beste zierde/</l>
            <l>Der schönste sonnenschein kommt aus der schwartzen nacht:</l>
            <l>Verbotne frucht vermehrt dem menschen die begierde/</l>
            <l>Und folgen haben offt glaß zu rubin gemacht.</l>
            <l>Wer ungestöhret liebt/ ist mehr als halb gestorben/</l>
            <l>Wer täglich zucker käut/ spürt keine lieblichkeit.</l>
            <l>Die speisen haben selbst den besten ruhm erworben/</l>
            <l>Darauff der kluge koch ein scharff gewürtze streut.</l>
            <l>Auff dornen schauet man die schönsten rosen blühen/</l>
            <l>Der sturm mehrt/ wie man glaubt/ den perlen ihren schein/</l>
            <l>Und dürffte man sich nicht darnach so weit bemühen/</l>
            <l>So würden sie nicht mehr als grauß geschätzet seyn.</l>
            <l>Man muß/ Algerthe/ sich mit der vernunfft bestillen/</l>
            <l>Und dencken daß der durst den krancken anmuth giebt/</l>
            <l>Vergnügung paart sich nicht mit allzufreyem willen/</l>
            <l>Der liebet ohne lust/ der ungestöhret liebt.</l>
            <l>In dieser hoffnung will ich meine reime schliessen/</l>
            <l>Es schaut mir itzt die nacht mit schwartzen augen zu.</l>
            <l>Ich hoff/ ich will dich bald in einem traume küssen/</l>
            <l>So nach dem himmel schmeckt/ und lieblich ist wie du.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
