<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Vergnügliche  
  Betrachtungen über Bäume  
 im Frühling.  
 An den  
  berühmten   S. T.   Herrn Hof-Raht  
 Drollinger.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">6</measure>
        <measure type="verses">80</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-16 2-4 3-22 4-8 5-18 6-12</measure>
        <measure type="syllables">670</measure>
        <measure type="tokens">433</measure>
        <measure type="characters">2646</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Vergnügliche  
  Betrachtungen über Bäume  
 im Frühling.  
 An den  
  berühmten   S. T.   Herrn Hof-Raht  
 Drollinger.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von der erst jüngst begrünten Erden, im Frühling gleich-</l>
            <l>sam angelacht,</l>
            <l>Betrachtet’ ich, vor andern, neulich, der schönen Erde</l>
            <l>schönste Pracht,</l>
            <l>Den Schmuck und Wuchs erhabner Bäume: Da ich denn,</l>
            <l>mit Vergnügen, fand,</l>
            <l>Daß ihre zierliche Figur, zumahl der Wipfel Ründ’, ent-</l>
            <l>stand</l>
            <l>Aus den noch nicht gesteiften Zweigen, die, von der dichten</l>
            <l>Blätter Last,</l>
            <l>Mit sanftem Druck herabgezogen,</l>
            <l>Sich Wolken-förmig abwerts bogen,</l>
            <l>Und, da sie den geraden Stamm zugleich an allen Enden</l>
            <l>zierten,</l>
            <l>Von innen zierliche Gewölber, im halben Cirkel-Schlag,</l>
            <l>formierten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein! es gehet ja kein Wind. Wie kommt es, daß der</l>
            <l>Baum sich regt?</l>
            <l>Seht, wie so mancher schwanker Ast sich hier erschüttert, dort</l>
            <l>bewegt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier beugt sich einer, wenn sich dort ein andrer Zweig hin-</l>
            <l>gegen hebt.</l>
            <l>Wie geht dieß zu? Ist denn der Baum Bewegung fähig, und</l>
            <l>belebt?</l>
            <l>Ach nein. Der Klang, ein zwitschernd Gurgeln, von Tönen</l>
            <l>ein gepreßt Gedränge,</l>
            <l>Entdeckt die Quelle der Bewegung, verräht die Ursach:</l>
            <l>Eine Menge</l>
            <l>Verliebter Vögel füllt den Baum. Springt einer hier von</l>
            <l>seinem Zweige,</l>
            <l>So hebt der Zweig, den er entlastet, sich in die Höh. Ein</l>
            <l>andrer biegt</l>
            <l>Sich plötzlich abwerts, wenn auf ihn der kleine muntre Vogel</l>
            <l>fliegt.</l>
            <l>Ja, wenn auf einigen zuweilen, voll süssen Feuers, manches</l>
            <l>Paar</l>
            <l>Der holden Liebe Triebe folgt; wird man ein schütterndes</l>
            <l>Bewegen,</l>
            <l>Auch wenn verschiedne scherzend kämpfen, ein auch nicht</l>
            <l>minder heftigs Regen,</l>
            <l>So, daß die zarten Blätter zittern, fast selbst dadurch bewegt,</l>
            <l>gewahr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An aller Pracht der zierlichen und holden Bäume, die so</l>
            <l>schön,</l>
            <l>Verwandt ich ernstlich Blick und Denken. Wie ich sie lange</l>
            <l>nun gesehn,</l>
            <l>Und ihren Wuchs und Schmuck bewundert; empfand ich</l>
            <l>einen regen Trieb,</l>
            <l>Die Schönheit andern auch zu zeigen. Da ich denn folgends</l>
            <l>niederschrieb:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Bäume Form, ihr schönes Grün, ihr holdes</l>
            <l>Schirm-Dach für die Hitze,</l>
            <l>Mit süsser Kühlung angefüllt, der angenehmen Schatten</l>
            <l>Nacht,</l>
            <l>Jhr’ Anmuht, wodurch jeder sich zur holden Herberg’ und</l>
            <l>zum Sitze</l>
            <l>Der, uns allein vergnügenden und schönen, Singe-Vögel</l>
            <l>macht,</l>
            <l>Die mannichfachen süssen Früchte, wodurch sie uns nicht</l>
            <l>minder nütze,</l>
            <l>Sind dieß nicht göttliche Geschenke? Und sind sie nicht</l>
            <l>von solchem Wehrt,</l>
            <l>Daß wir uns ihrer innig freuen? Daß wir die Bäum’ als</l>
            <l>Anmuht-Quellen,</l>
            <l>Als Creaturen, uns zum Segen erschaffen, uns vor Augen</l>
            <l>stellen,</l>
            <l>Und, mit vergnügter Dankbarkeit, in ihnen, GOtt, den</l>
            <l>Schöpfer, ehrt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Damit nun dieß weit besser noch, als wie von mir, geschehen</l>
            <l>möge;</l>
            <l>So bitt’ ich dich, </l>
            <l>tung hege,</l>
            <l>Erwähl’ einst diesen schönen Vorwurf zum Vorwurf deiner</l>
            <l>edlen Lieder,</l>
            <l>Beschreib uns einen schönen Baum, zum Preise Deß, Der</l>
            <l>ihn gemacht,</l>
            <l>Zur Lust der Welt, und zur Beschämung: damit nicht, wie</l>
            <l>vorhin, ein jeder,</l>
            <l>Ein solches Wunderwerk des Schöpfers so sträflich mehr</l>
            <l>lass' ausser Acht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
