<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Judith an Balduin.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">119</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-119</measure>
        <measure type="syllables">1233</measure>
        <measure type="tokens">869</measure>
        <measure type="characters">4992</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Judith an Balduin.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kan Balduin denn noch der Judith nicht</l>
            <l>vergessen/</l>
            <l>Und streicht sein alter Wunsch auch endlich</l>
            <l>über See!</l>
            <l>Du bist in frembder Lufft und weit von mir gesessen/</l>
            <l>Doch stöhrt dein kühner Brieff mein heisses Ach und</l>
            <l>Weh.</l>
            <l>Wer bey der Leich</l>
            <l>Es schickt sich Alo</l>
            <l>Es solte deine Brunst nicht meine Seuffzer stören/</l>
            <l>Noch deiner Kühnheit Trieb verrücken meine Pflicht.</l>
            <l>Ich lasse mich itzund mit Trauerflor ümschlüssen/</l>
            <l>So streut dein kecker Geist verliebte Blumen aus/</l>
            <l>Und weil mein Auge läßt die Wasserperlen flüssen/</l>
            <l>So dringt dein freyer Schertz in mein betrübtes Hauß.</l>
            <l>Kein Freuden Pflaster dient vor die gekränckten Hertzen/</l>
            <l>Die Wehmuth stünde dir am allerbesten an/ </l>
            <l>Ein Freund/ d’ sich ergetzt bey seiner Freundin Schmer-</l>
            <l>Hat zwar nach seiner Lust/ doch nicht nach Pflicht ge-</l>
            <l>than</l>
            <l>So geht es Balduin; was liebst du? deine Lüste;</l>
            <l>Mein Ruhm/ ja ich dazu/ mag bleiben wo ich will/</l>
            <l>Du suchst ein Freuden Feld und läst mich in der Wüste/</l>
            <l>Dieß/ was Vergnügung heist/ ist dein erwehltes Ziel.</l>
            <l>Du lachest/ ob die Welt auf meinen Nahmen fluchet/</l>
            <l>Du schaust auf deine Lust/ nicht meinen Ehren Ruhm/</l>
            <l>Wann Balduin erhitzt die Freuden Rosen suchet/</l>
            <l>So meint er/ Lust und Leid sey gleiches Eigenthum.</l>
            <l>Darff ich die Warheit hier mit rechten Nahmen nen-</l>
            <l>(doch dieses stehet mir bey meinem trauren frey/) (nen/</l>
            <l>So muß ich nur für dir und aller Welt bekennen/</l>
            <l>Daß auf der Männer Wort nicht viel zubauen sey.</l>
            <l>Was liebt ihr? euch/ nicht uns; ihr spielt mit Schwu</l>
            <l>und Eyde/</l>
            <l>Und sucht durch Falschheit Wind den Hafen euer Lust/</l>
            <l>Jhr kleidet euer Wort in schwanenweisse Seyde/</l>
            <l>In dem der Boßheit Ruß erfüllet eure Brust.</l>
            <l>Jhr wünscht das Gottes Zorn euch schleunig soll ver-</l>
            <l>zehren/</l>
            <l>Dafern ein Tropfen List vergället euren Sinn/</l>
            <l>Und gebet da und dort vertiefft in solchen Schweren</l>
            <l>Vor einen halben Kuß den gantzen Himmel hin.</l>
            <l>Jhr bauet mit Gefahr auf unsers Ruhmes Grunde/</l>
            <l>Der oftmals sehr beschwert in tausend Stücken bricht/</l>
            <l>Jhr blaset falschen Dunst aus eurem geilen Munde</l>
            <l>Und schont in eurer Gluth der reinsten Seelen nicht.</l>
            <l>Zuletzte stirbt die Lust/ nicht aber unser Schande/</l>
            <l>Jhr schaut uns dann erstarrt als todte Bilder an/</l>
            <l>Und rühmt euch offtermahls in einem frembden Lande/</l>
            <l>Was/ wo/ wie/ und bey wem ihr böses habt gethan;</l>
            <l>Denn euer Laster dürft ihr nicht/ wie wir/ verdecken/</l>
            <l>Gewohnheit hat das Werck schon in den Schwung ge-</l>
            <l>bracht/</l>
            <l>Daß dieses/ was uns kan in Ewigkeit beflecken/</l>
            <l>Euch oft bey Schertz und Wein zu grossen Helden</l>
            <l>macht;</l>
            <l>Vergieb mir Balduin/ so ich zu deutlich mahle/</l>
            <l>Und ohne Vorhang dir entblösse meinen Geist/</l>
            <l>Die Antwort/ so du schaust/ komt aus dem Trauer Saale/</l>
            <l>Der bundte Farben mich itzt gar vermeiden heist.</l>
            <l>Du hofst vielleicht von mir viel angemachte Speisen/</l>
            <l>Und Worte so von nichts/ als Balsam trächtig stehn/</l>
            <l>Du wünscht/ ich solte dir/ als wie du mir/ erweisen/</l>
            <l>Das rechte Liebe nicht so leichtlich kan vergehn;</l>
            <l>Doch dieses schickt sich nicht zu meinem Wittben</l>
            <l>Stande/</l>
            <l>Wer hier zufertig ist/ fällt leichtlich in verdacht/</l>
            <l>Ich lebe wie du weist in einem frembden Lande/</l>
            <l>Da oft ein Tropfen Lust zu Laster wird gemacht;</l>
            <l>Doch scheu ich mich auch nicht dich meinen Freund zu</l>
            <l>nennen/</l>
            <l>Denn Wehmuth scheinst du mehr als Zornes werth zu</l>
            <l>seyn.</l>
            <l>Wer kan sich endlich gantz von seiner Regung trennen?</l>
            <l>Der Himmel preget uns selbst das Erbarmnüß ein.</l>
            <l>Ich werde nimmermehr dein Sinnen Fieber rühmen/</l>
            <l>Und dieses was itzund benebelt deinen Geist;</l>
            <l>Doch will sich dieses auch nicht alzuviel geziehmen/</l>
            <l>Daß ein gesunder Arm den Krancken niederreist.</l>
            <l>Mein Freund/ trag mit Gedult/ bestille dein Gemüthe/</l>
            <l>Und laß Vernunfft uñ Rath stets bey dem Ruder stehn/</l>
            <l>Der Himmel der uns kent/ ist noch von alter Gütte/</l>
            <l>Er heist der See und auch des Glückes Sturm ver-</l>
            <l>gehn.</l>
            <l>Nicht zwinge/ was du wünscht/ der Höchste muß es ge-</l>
            <l>ben;</l>
            <l>Wer allzustrenge rennt/ kombt langsam an das Ziel;</l>
            <l>An dessen Faden wir und unsre Sachen schweben/</l>
            <l>Verfügt nicht allezeit was Blut und Regung will.</l>
            <l>Jm Alter seyn wir noch den Kindern gleich gesinnet/</l>
            <l>Vor Rosen greifen wir oft heisse Nesseln an/</l>
            <l>Und wenn das kalte Gift uns aus den Händen rinnet/</l>
            <l>So meynen wir alsdann es sey uns Leid gethan.</l>
            <l>Ein mehrers will mir Flor und Boy nicht wohl ver-</l>
            <l>gönnen/</l>
            <l>Es ist genung von der/ die ihren Mann beklagt/</l>
            <l>Ich tadle/ Balduin/ dein eyfriges Beginnen/</l>
            <l>Ob die Beständigkeit mir gleich nicht mißbehagt;</l>
            <l>Den Schluß/ den du gefast/ soll keine Wittib hören/</l>
            <l>Die Mann und Könige bezahlet ihre Pflicht/</l>
            <l>Die bleiche Schuldigkeit will mich was bessers lehren/</l>
            <l>Ein weinend Auge lobt dergleichen Zeilen nicht.</l>
            <l>Bleib Freund/ doch bleib auch stets in reiner Freund-</l>
            <l>schafft Schrancken/</l>
            <l>Denn Freundschafft dieser Welt ist offt nur Mumme-</l>
            <l>rey/</l>
            <l>Meinst du/ du köntest nicht von alter Liebe wancken/</l>
            <l>So glaub auch daß mein Leid nicht so vergänglich sey;</l>
            <l>Du lachst/ ich bin betrübt/ du schreibst von Gluth und</l>
            <l>Flammen</l>
            <l>In dem die Trauer Bach beschwemmet meine Brust/</l>
            <l>Es schickt sich ich und du so ungereimt zusammen/</l>
            <l>Als sich verbinden läst der Schmertzen mit der Lust.</l>
            <l>Nicht zürne daß mein Schluß zu sehr nach Myrrhen</l>
            <l>schmecket/</l>
            <l>Es haftet der Ziebeth auf meinem Briefe nicht/</l>
            <l>Wer weiß es ob die Zeit/ so Lust und Leid erwecket/</l>
            <l>Nicht nach dem Wermuth Spruch ein Zucker Urthel</l>
            <l>spricht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
