<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">LxXVIII.   Auf Mariä Verkündigung</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">16</measure>
        <measure type="verses">95</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-5 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6 13-6 14-6 15-6 16-6</measure>
        <measure type="syllables">971</measure>
        <measure type="tokens">681</measure>
        <measure type="characters">3835</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>LxXVIII.   Auf Mariä Verkündigung</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dreyeinigkeit, du allgemeines Wesen,</l>
            <l>Du Schöpfer und Erstatter der Natur,</l>
            <l>Und du der Gottheit Lebens-volle Spur,</l>
            <l>Du hast dir eine Werckstatt auserlesen,</l>
            <l>Darein du dich in voller Kraft gesenckt,</l>
            <l>Und daheraus uns </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Maria war die Gnaden-reiche Esther,</l>
            <l>Der du dich so in Lieb und Huld verbandst,</l>
            <l>Dieweil du sie der Gottheit würdig fandst,</l>
            <l>Maria wars, die liebe selge Schwester,</l>
            <l>Man nahm an ihr nichts ungewöhnlichs wahr,</l>
            <l>Als daß sie still und arm und hertzlich war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Maria war die Mutter des Geweyhten,</l>
            <l>Der ewiglich der Seelen Bräutgam ist,</l>
            <l>Und ehe er die Braut im Throne küßt,</l>
            <l>Worauf sich schon die Engel-Chöre freuten,</l>
            <l>Vors Weib in Arbeit lebte, litt und starb.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Hochzeit! die man Sabbaths-Ruhe nennet,</l>
            <l>O Tag des HErrn! geheimes Bild der Eh’,</l>
            <l>Jhr Huren, Säue stürtzt euch in die See,</l>
            <l>Die ihr in eurer Eh’ Befleckung kennet,</l>
            <l>Und die ihr nichts um Satans Tiefen wißt,</l>
            <l>Kommt her und lernt was ehlig werden ist!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr Seelen! die sich in die Eh’ gefunden,</l>
            <l>Nicht, weil sie wider Christum geile sind,</l>
            <l>Nicht, weil Natur sich mit Natur verbindt,</l>
            <l>Nein! weil sie GOtt in diesen Stand verbunden;</l>
            <l>Kommt, betet neben mir der Seelen Mann,</l>
            <l>Das Kind des Geistes und Mariä an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kommt, schwehrt mit mir dem treuen Zeugen Treue,</l>
            <l>Kommt, ruft zu ihm um seiner Weißheit Licht,</l>
            <l>Damit es euch in allen unterricht,</l>
            <l>Und euren Stand den Augenblick verneue,</l>
            <l>Zu Ehren seiner Zeugen opfert euch</l>
            <l>Jhm auf mit Geist und Seel und Leib zugleich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr wisset zwar, daß englische Geberden</l>
            <l>Und englisch Wesen blosse Phantasey,</l>
            <l>So lange noch der Geist nicht Kercker-frey,</l>
            <l>Biß daß wir auch zu Seraphinen werden;</l>
            <l>Drum ist die Eh’ von aussen nicht bewandt,</l>
            <l>Als wie der Geist Mariam dort erkannt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wißt ihr auch, daß eure Hertzen Geister</l>
            <l>Und Christo völlig ähnlich müssen seyn;</l>
            <l>Da maß der Vater durch das Wort hinein,</l>
            <l>Da ist der Heilge Geist der ein’ge Meister,</l>
            <l>Und ist der innre Grund voll Geists-Natur,</l>
            <l>So heiligt er die äußre Creeatur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum will der HErr, bevor wir ehlich werden,</l>
            <l>Das Aergerniß soll in den Tod hin ein,</l>
            <l>Das Fleisch soll blind, betäubt, beschnitten seyn;</l>
            <l>Sonst ist die Eh’ der Christen Höll auf Erden;</l>
            <l>Wer aber Geist aus Geist geworden war,</l>
            <l>Mit dessen Eh’ hats weiter nicht Gefahr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Ehe-Volck in Christi Tod begraben,</l>
            <l>Das nur allein bey Christi Schmertzen ruht.</l>
            <l>Und dem sonst nichts als Sünde wehe thut,</l>
            <l>Kan ausser dem auch keine Wollust haben,</l>
            <l>Der, seit er nun der Seelen Schmertz gestillt,</l>
            <l>Auch die Begier der Seel all eine füllt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf noch einmahl! ihr theuren Ehegatten,</l>
            <l>In denen sich der Heilge Geist geregt,</l>
            <l>So, wie ers alsdenn zu machen pflegt,</l>
            <l>Wenn er uns will mit Kräften überschatten,</l>
            <l>In denen er gezeugt die neue Art,</l>
            <l>Und sich von Zeit zu Zeit mehr offenbahrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf! und dem Mann, dem HErrn, euch hingegeben,</l>
            <l>Dem Mann, der sich in unser Fleisch verkleidt,</l>
            <l>Und leert sich aus von seiner Göttlichkeit,</l>
            <l>Um in Maria menschlich aufzuleben,</l>
            <l>Habt ihr bißher nicht gnugsam nachgedacht,</l>
            <l>So thut, als wär’t ihr aus dem Traum erwacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Vater! gieb uns rechte Kinder-Sitten,</l>
            <l>Der du uns ja den HErrn zum Bruder giebst,</l>
            <l>O Geist des HErrn! der du Mariam liebst,</l>
            <l>Bereit uns auch zu deinen GOttes-Hütten,</l>
            <l>Wir sind durchs Wort, das Wort geht in uns ein,</l>
            <l>O möchten wir des Kindes Mütter seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Jünglings-Volck, und du o Schaar der Mägde,</l>
            <l>Faßt euch das Bild Mariä ins Gemüth,</l>
            <l>Verleugnet euch, besieget das Geblüt,</l>
            <l>Es rege euch, was diese Schwester regte,</l>
            <l>Sie wolte freyn, die Gottheit warb um sie,</l>
            <l>Sie ließ den Mann, und sprach: HErr ich bin hie!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bestehet ihr in solcher edlen Gnade,</l>
            <l>Und gebt euch GOtt auf Band und Freyheit hin,</l>
            <l>So bleibet euch ein unverrückter Sinn,</l>
            <l>So wachst ihr in der Kraft von Grad zu Grade.</l>
            <l>Jhr denckt an nichts, als was euch GOtt gebeut,</l>
            <l>Und bleibet frey, wenn ihr gebunden seyd.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herr JEsu! der du dich als Kindlein regtest,</l>
            <l>Wir opfern dir die gantze Kinder-Schaar,</l>
            <l>Die ie und ie deins Hertzens Lust-Spiel war,</l>
            <l>Und die du auch so manchesmal bewegtest,</l>
            <l>Ach Geist des HErrn! komm überschatte sie,</l>
            <l>Ach Vater! zeuch ihr Hertze, sie sind hie.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
