<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Wehmüthiges leid bey dem grabe  
 seiner schwester/ Frau Maria Mag-  
 dalena Schultzin/ gebohr-  
 nen Peuckerin.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">48</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-48</measure>
        <measure type="syllables">602</measure>
        <measure type="tokens">421</measure>
        <measure type="characters">2420</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Wehmüthiges leid bey dem grabe  
 seiner schwester/ Frau Maria Mag-  
 dalena Schultzin/ gebohr-  
 nen Peuckerin.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr/ die ihr viel verdruß/ ja viel gefahr und wunden</l>
            <l>Auff langen reisen euch zu wege habt gebracht/</l>
            <l>Sagt/ ob ihr iemahls wohl so schweren schmertz empfunden/</l>
            <l>Dergleichen neulich mir ein kurtzer weg gemacht?</l>
            <l>Ich hatte mir den Rhein zu sehen vorgenommen/</l>
            <l>Der einst mein thränen-saltz hat in die see geführt/</l>
            <l>Und wolte noch zuvor nach unserm Torgau kommen/</l>
            <l>Allwo mein fuß zuerst hat diese welt berührt;</l>
            <l>Hier solte meine brust sich mit der schwester letzen/</l>
            <l>Die von geschwistern mir GOTT gantz allein gegönnt/</l>
            <l>Hier wolt ich mich mit ihr und ihrem mann ergötzen/</l>
            <l>Den meine vater-stadt bey vielen würden kennt.</l>
            <l>Und freylich ward ich dort mit freudigkeit empfangen.</l>
            <l>Die schwester/ wie sie sonst bey ieden freundlich war/</l>
            <l>Empfieng uns allerseits mit sehnlichem verlangen/</l>
            <l>Man bot uns alle treu und alle dienste dar.</l>
            <l>Doch/ als die nacht erschien/ (o nacht voll angst und schrecken)</l>
            <l>O nacht/ an die ich nicht ohn thränen dencken kan!)</l>
            <l>Gieng meine schwester hin mein lager mir zu decken/</l>
            <l>Und macht’ ihr leider! selbst zur letzten ruh die bahn.</l>
            <l>Denn als sie von der höh zurücke sich gewendet/</l>
            <l>Bließ ihr ein starcker wind das licht in händen aus.</l>
            <l>Durch diesen sturm ward auch ihr lebens-licht geendet:</l>
            <l>Es brachte sie ein fall ins finstre todten-hauß.</l>
            <l>Der abend-stern/ der sie noch gantz gesund gesehen/</l>
            <l>Erblickte sie bereits am morgen auff der baar.</l>
            <l>Und wenn mein geist bedenckt/ wie damals mir geschehen/</l>
            <l>So starret mir das hertz/ so zittert haupt und haar.</l>
            <l>Es traf nur leider ein/ was zeichen/ fall und heulen/</l>
            <l>Und manche weheklag zuvor hat angedeut/</l>
            <l>Ja/ was sie selber offt zur nachricht wolt ertheilen/</l>
            <l>Wenn sie den nahen tod ihr mehrmahls prophezeyt.</l>
            <l>Ach schwester/ liebstes hertz! ach daß ich dich soll missen/</l>
            <l>Die du mir auff der welt so manche freud erweckt/</l>
            <l>Ach daß ich dich itzt soll mit sand bedecket wissen/</l>
            <l>Da vormals dich und mich ein mutter-hertz bedeckt!</l>
            <l>Was aber will ich thun? ich muß mich damit trösten/</l>
            <l>Daß du dich schon vorlängst zum sterben hast geschickt/</l>
            <l>Und daß du zu der zahl und menge der erlösten</l>
            <l>Bist ohne langen schmertz mit seel und geist gerückt.</l>
            <l>Der Höchste/ welcher dich hat ie und ie geliebet/</l>
            <l>Zog dich so schnell zu sich aus lauter gütigkeit.</l>
            <l>Drum alle/ die ihr euch umb ihren fall betrübet/</l>
            <l>Schaut diese grab-schrifft an/ die ihren ruhm bereit:</l>
            <l>Hier/ leser/ hat der tod ein frommes weib gerühret/</l>
            <l>Die in den himmel stieg/ als sie zur erden fiel.</l>
            <l>Denn wer den lebens-lauff in stetem glauben führet/</l>
            <l>Erlangt im fallen auch das vorgesteckte ziel.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
