<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Abgebildte güldne Liebes-Bach/  
  Bey Hn. A. G.   J. U. C.   u. Fr. J. M. S. g. L.  
 Hochzeit den 3. Febr. 1674.  
  Uberreichungs-Sonnet.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">170</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-170</measure>
        <measure type="syllables">2074</measure>
        <measure type="tokens">1363</measure>
        <measure type="characters">8219</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Abgebildte güldne Liebes-Bach/  
  Bey Hn. A. G.   J. U. C.   u. Fr. J. M. S. g. L.  
 Hochzeit den 3. Febr. 1674.  
  Uberreichungs-Sonnet.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vermählte/ lebt und blüht bey den berühmten Linden/</l>
            <l>Und nehmt geneiget an diß schlechte Myrten-Blat/</l>
            <l>So umb den Oder-Strom ein Freund gebrochen hat/</l>
            <l>Der sich zu eurem Dienst auf ewig will verbinden.</l>
            <l>Ist keine Zierligkeit der Wörter hier zu finden/</l>
            <l>So denckt die Liebe wird vom reden niemahls satt.</l>
            <l>Es mag die Anmuth selbst erfüllen meine statt/</l>
            <l>So eure Seelen kan in treuster Glut entzünden.</l>
            <l>Es müsse weil ihr lebt auß Zucker-Röhren rinnen/</l>
            <l>Der liebe süsse Bach/ was bey der Sonnen-Blut</l>
            <l>Ein lieblich-kühler Brunn den Reisenden sonst thut</l>
            <l>Das werdet fort für fort bey euren Flammen innen.</l>
            <l>Ja/ wo ein kurtzer Wunsch kan viel bey sich beschliessen/</l>
            <l>So wünsch ich Glück und Zeit müß euch nach Willen fliessen.</l>
            <l>Die Göttin/ so die Welt der Liebe Mutter nennet/</l>
            <l>Die Reitzerin der Lust/ der Liebligkeiten Kern/</l>
            <l>Der Schönheit Inbe griff/ der Anmuth holder Stern/</l>
            <l>Die Venus/ der wie Wachs die zarte Jugend brennet/</l>
            <l>Der nicht nur Amathunt/ und Gnidens Tempel rauchet/</l>
            <l>Die aller Menschen Hertz zum Opffer-Tisch gebrauchet/</l>
            <l>Rief einst/ als sich bey ihr die Liebes-Engel funden/</l>
            <l>Und jede Gratie zu dienen war bereit/</l>
            <l>Wie? Liebsten Kinder wie/ verschliessen wir die Zeit/</l>
            <l>Verschertzen unsern Ruhm/ verspielen alle Stunden?</l>
            <l>Soll unser Heiligthum so gar verlassen stehen/</l>
            <l>Wenn fetter Weyhrauch glimmt auff des Parnassus Höhen.</l>
            <l>Kan nur der Helicon/ und Jda nicht mehr gelten/</l>
            <l>Da mir der Paris doch den güldnen Apffel gab?</l>
            <l>Nimmt meine Herrligkeit bey Menschen so gar ab/</l>
            <l>Daß auch die Schönheit darff ein scheles Auge schelten/</l>
            <l>Und pocht Apollo so mit wolgerathnen Söhnen/</l>
            <l>Ergetzt sie eintzig nur der Quell von Hippocrenen?</l>
            <l>Ists Castalis allein woraus Vergnügung rinnet?</l>
            <l>So schwer’ ich bey dem Blitz/ so aus den Augen läufft/</l>
            <l>Uud bey dem güldnen Haar/ das umb die Schläffe schweifft/</l>
            <l>Wo nicht mein kleiner Sohn noch heute was beginnet/</l>
            <l>Das meinen hohen Ruhm mit Sieges-Kronen zieret/</l>
            <l>Es ist nicht Phöbus nur/ der Pfeil und Bogen führet.</l>
            <l>Auff! brennt die Ampeln an/ ich muß mein Fest begehen/</l>
            <l>Schafft/ daß ein ewig Licht in den Crystallen strahlt/</l>
            <l>Daß Tempel und Altar ein steter Frühling mahlt/</l>
            <l>Und ruffet mir das Volck der schönen Phylureen/</l>
            <l>Die Sonnen dieser Zeit/ die liebens-werthe Wunder/</l>
            <l>Die Töchter voller Lust/ getreuer Hertzen-Zunder!</l>
            <l>In einem Augenblick sah man die nackten Knaben/</l>
            <l>Was anbefohlen war gebührende vollziehn.</l>
            <l>Der brachte Myrthen her/ und lebend Wintergrün/</l>
            <l>Die musten Pfeil-geschwind nach Taub und Schwanen draben.</l>
            <l>Der hieng den Gürtel auf geweyhter Heimligkeiten/</l>
            <l>Als andre Zimmet-Oel und Balsam umb sich streuten/</l>
            <l>Es fiel ein grosses Volck der Göttin zu den Füssen/</l>
            <l>Es schien das Zimmer so/ als wenn bey stiller Nacht/</l>
            <l>Mit tausend Sternen sich der Himmel gülden macht;</l>
            <l>Jedwedes mühte sich der Venus Hand zu küssen/</l>
            <l>Voll feuriger Begier den Vorzug zu erlangen/</l>
            <l>Die Flamme fraß das Hertz und schwebt auf Mund und Wangen.</l>
            <l>Ein winselndes Geschrey entdeckte die Begierden/</l>
            <l>Die grosse Thränen aus/ als Perlen/ voller weh/</l>
            <l>Die schickte Seufftzer fort durch Lüffte/ Land und See/</l>
            <l>Die klagte daß verblast der Jugend beste Zierden:</l>
            <l>Theils rufften Rach’ auf Rach’ weil ihr verbündlich lieben/</l>
            <l>Der Meineyd aufgelöst/ die Falschheit hintertrieben.</l>
            <l>Man sah’ kein Opffer zwar das sichtbar abzuschlachten/</l>
            <l>Und Erycina selbst liebt nicht vergossen Blut.</l>
            <l>Jedoch zertheilte sich der Ampeln heilge Glut/</l>
            <l>Als sie/ ich weiß nicht wen/ zu ihrem Throne brachten/</l>
            <l>Biß Cypripors sein Mund durch Rätzel hat entdecket:</l>
            <l>Es sey die </l>
            <l>Was liebste Tochter/ sprach die Paphie mit lachen/</l>
            <l>Fällt dich vor Kranckheit an/ gleich jetzo da ihr Fest/</l>
            <l>Die Gött in aller Lust hochfeyrlich halten läst/</l>
            <l>Wilt du mein Freuden-Schloß zum Trauer-Hause machen?</l>
            <l>Der Glieder lieblich May/ der Frühling warmer Jahre/</l>
            <l>Dient mehr ins Hochzeit-Bett/ als auf die kalte Bahre.</l>
            <l>Indeß sinckt Margenis entkräfftet gantz darnieder/</l>
            <l>Sie fühlt den heissen Brand in Marck und Adern gehn/</l>
            <l>Sie kan den Regungen des Bluts nicht widerstehn:</l>
            <l>Es kühlt sie keine Lufft vom rauschendem Gefieder</l>
            <l>Deß zarten Liebes-Volcks/ der tieffen Seufftzer Menge/</l>
            <l>Bezeugt der Hitze Macht/ des matten Hertzens bänge.</l>
            <l>Die Phylureen stehn/ mit bleicher Angst umbgeben/</l>
            <l>Sie nehmen Rath und That zu retten vor die Hand/</l>
            <l>Nicht eine hat den Quell der Kranckheit recht erkand/</l>
            <l>Und weiß deß Ubels Keim und Wurtzel außzuheben/</l>
            <l>Jhr Angesicht deckt Schnee/ das Hertze kocht von Flammen/</l>
            <l>Wie reimt bey Siechen sich denn Frost und Glut zusammen?</l>
            <l>Hier kan kein Bezoar/ noch Lebens-Balsam dienen/</l>
            <l>Es hilfft kein Esculap mit der bewehrten Kunst/</l>
            <l>Was sonst das Hertze stärckt das ist nur hier umsonst.</l>
            <l>Die Seele vom Corall/ das Oele von Jesminen.</l>
            <l>Wie hoch die Nymfen sich der krancken Cur befliessen/</l>
            <l>Je tieffer hat der Schmertz von neuem eingeriessen.</l>
            <l>Erbarmung öffnete der Venus hohe Lippen:</l>
            <l>Geh/ Hymen/ sprach sie/ geh! der Liebe heissem Feur/</l>
            <l>Kommt oft ein kühler Trunck aus einer Bach zu Steur/</l>
            <l>Du kennst den reinen Strom der klaren Aganippen/</l>
            <l>Schöpff auß Pirenens Bach und der Medusen-Bronnen/</l>
            <l>Und wo sonst weiter kommt ein heller Quall geronnen.</l>
            <l>Nein/ rief der Braut-Gott/ nein/ mit sitsamen Gebärden/</l>
            <l>Ach Hertzens-Wenderin der Brunnen ihr Crystall/</l>
            <l>Ist jetzt mit tieffem Schnee bedecket überall/</l>
            <l>Des Winters kalter Nord verschleust die Schoß der Erden.</l>
            <l>Du/ der selbst die Natur muß zu Gebote stehen/</l>
            <l>Kanst eintzig nur mit Hülff und Rath entgegen gehen.</l>
            <l>Wo find ich eine Fluth/ die Liebes-Flammen leschet</l>
            <l>Verwandle/ wie du pflegst den Winter in den May/</l>
            <l>Den Schnee in bunten Klee/ schaff einen Brunn darbey/</l>
            <l>Und Silber-klaren Bach/ der seine Ufer wäschet/</l>
            <l>Mit lispelndem Geräusch/ und unter Blum und Kräutern/</l>
            <l>Sucht den beredten Lauff anmuthig zu erweitern.</l>
            <l>Was/ Aberwitziger/ wilt du Gesetze geben/</l>
            <l>Mir/ die ich auch den Gott deß Donners zwingen kan/</l>
            <l>Hub Venus fast erzürnt mit harten Worten an:</l>
            <l>Durch mich soll </l>
            <l>Trotz aller Musen Quell! Seht auf ihr Charitinnen/</l>
            <l>Das Wunder meiner Hand den schönen </l>
            <l>Es schien der linde West Narcissen auß zu blasen/</l>
            <l>Ein kräfftiger Geruch den Ort gantz zu umziehn;</l>
            <l>Man sah die Bäume krauß/ die Rosen-Sträuche blühn/</l>
            <l>Der Spiegel-helle Bach floß durch den grünen Rasen.</l>
            <l>Als </l>
            <l>Und durch die Amorn hin zu dieser Flut gedrungen.</l>
            <l>Ach! rief sie/ </l>
            <l>Quell/ der mich sterbende auß Charons Nachen reist!</l>
            <l>Fluth/ die mit Lebens-Thau benetzet meinen Geist!</l>
            <l>Strom/ mit dem alle Lust und Liebe kommt geschwommen!</l>
            <l>Bach/ die den Ursprung hat auß den Elyser Feldern/</l>
            <l>Dem irrd’ schen Paradiß/ und hoch geprießnen Wäldern.</l>
            <l>Sie ließ den Marmor-Leib in die geliebten Wellen/</l>
            <l>So scheint die Lilie durch ein Venedisch Glaß/</l>
            <l>Als Augen/ Mund und Brust umfloß das </l>
            <l>Und fieng sich Buhlern gleich im küssen anzustellen/</l>
            <l>Bald spielt es umb den Mund/ bald lieff es umb die Brüste/</l>
            <l>Als wenn ein </l>
            <l>Jhr Götter last die Lust auf ewig mich geniessen/</l>
            <l>Jhr/ die ihr selbst geliebt/ wist was die Liebe thut/</l>
            <l>Mir dringt durch Marck und Bein/ die angenehme Fluth.</l>
            <l>Ach könt ich wie ein Bach in gleicher Lust zerfliessen!</l>
            <l>Rief </l>
            <l>So daß die Flut mehr Glut und Zunder hat empfangen.</l>
            <l>Was schaft die Venus nicht? die Bach kriegt Arm und Glieder/</l>
            <l>Es fühlt die Margenis die Lippe/ so sie küst/</l>
            <l>Sie schmeckt das Zucker-Brod/ das ihren Mund versüst/</l>
            <l>Und gibt den treuen Kuß mit reichem Wucher wieder.</l>
            <l>Sie merckt daß diese Bach den Namen nur geführet/</l>
            <l>Und daß den wahren Schatz sie in den Armen spüret.</l>
            <l>Wol/ sagte Paphia/ erkennet meine Wercke/</l>
            <l>Nehmt die Verwandlungs-Kunst/ </l>
            <l>Wird Jupiter ein Stier/ und bald ein weisser Schwan/</l>
            <l>So ist mein Scepter ja nicht von geringrer Stärcke.</l>
            <l>Hat doch Dodonens-Brunn die Fackeln ängezündet/</l>
            <l>Und Brunnen fliessen noch/ die man recht siedend findet.</l>
            <l>Es pocht America auf seine güldne Bäche/</l>
            <l>Herr Goldbach/ schönste Braut/ behält bey ihr den Platz.</l>
            <l>Nicht reich Brasilien/ sie eintzig ist sein Schatz;</l>
            <l>Und daß als Göttin ich mein Urtheil drüber spreche/</l>
            <l>So kan den Gold-Sand zwar die lange Zeit aufreiben/</l>
            <l>Getreue Liebe wird in Ewigkeit verbleiben.</l>
            <l>Es thau’n euch/ fort für fort deß Glückes güldne Tropffen/</l>
            <l>Die Parcen winden euch den Lebens-Drat von Gold/</l>
            <l>Lebt/ Treu-vermählte/ lebt in unzertrennter Hold/</l>
            <l>Es könne nicht der Neid der Liebe Quell verstopffen.</l>
            <l>Geniest der süssen Ruh durch so viel güldne Jahre</l>
            <l>Als Stralen um mein Haupt/ und Perlen-schwangre Haare.</l>
            <l>Mein Fest ist recht gefeyrt/ wir haben überwunden/</l>
            <l>Sprach Venus/ last uns bald zu voller Taffel gehn/</l>
            <l>Der Ganymedes soll uns heut zu Dienste stehn.</l>
            <l>Wünscht den Verliebten/ wünscht/ ihr Amorn güldne Stunden/</l>
            <l>Und daß sich diese Nacht in einem güldnen Regen</l>
            <l>Der Bräutgam zu der Braut wie Jupiter mag legen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
