<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Moluccische   Manucodiata   oder Paradiß-Vogel/  
 Bey Beerdigung Fr. E. M. v. M. g. H. den  
 2. Julil 1673.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-112</measure>
        <measure type="syllables">1323</measure>
        <measure type="tokens">884</measure>
        <measure type="characters">5288</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Moluccische   Manucodiata   oder Paradiß-Vogel/  
 Bey Beerdigung Fr. E. M. v. M. g. H. den  
 2. Julil 1673.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Griechen Leichen-Dienst/ den theils jetzund verüben/</l>
            <l>Nachdem das Türcksche Joch sie gantz bewältigt hat/</l>
            <l>Stellt zwar Exempel vor von ihrem treuen Lieben/</l>
            <l>Doch findet Aberglaub’ allda die meiste statt.</l>
            <l>Denn/ wenn Mann oder Weib von hinnen abgefahren/</l>
            <l>Hat man des Grabes Ort mit einem Pfal beehrt/</l>
            <l>Dran Thiere/ Hirsch und Reh gehenckt in Bildern waren/</l>
            <l>So von des Todten Ruhm und Eigenschafft gelehrt.</l>
            <l>Sie zeigten so die Treu und Fleiß in den Geschäfften/</l>
            <l>Ja was ein Ehgatt mehr dem andern Guts gethan/</l>
            <l>Sie raufften gar ihr Haar/ und liessens daran hefften</l>
            <l>Die Tieffe ihres Leids hierdurch zu melden an.</l>
            <l>Doch eitler Aberwitz! Wir/ die wir CHristum kennen</l>
            <l>Und in dem Gnaden-Bund der Kinder GOttes stehn/</l>
            <l>Die wissen unser Leid weit anders zu benennen/</l>
            <l>Wann über unsern Kopff so schwartze Wolcken gehn.</l>
            <l>Denn daß/ </l>
            <l>In Jammer-Fluthen schwim̃t ist nicht verwunderns werth/</l>
            <l>Weil der ergrimmte Schlag von einem solchen Schmertze/</l>
            <l>Recht durch den Mittel-Punct der treuen Seele fährt.</l>
            <l>Es wird sein bester Schatz/ der Außzug aller Freuden</l>
            <l>Des Hertzens halber Theil in ihren Sarch gelegt.</l>
            <l>Er siht jetzt Lieb und Treu von seiner Seiten scheiden/</l>
            <l>Und wie die Asche man davon zu Grabe trägt.</l>
            <l>Er misst die Tugenden/ so ihn vorhin ergetzet/</l>
            <l>Des Hauses Wachsamkeit hat sich nunmehr verwacht:</l>
            <l>Die Mutter so beglückt an Söhnen ward geschätzet/</l>
            <l>Die Kummer-Wenderin geht in die lange Nacht.</l>
            <l>Er darff nicht erst ihr Grab mit einem Bild bekräntzen/</l>
            <l>So lange sie gelebt war sie der Tugend Bild:</l>
            <l>Sie wiech nach Schnecken-Art nicht aus des Hauses Gräntzen/</l>
            <l>Die stille Frömmigkeit blieb stets ihr Ehren-Schild,</l>
            <l>Doch weil es Christlich ist/ und es auch rühmlich heisset/</l>
            <l>Daß man der Todten Ruhm der Nach-Welt einverleibt/</l>
            <l>Und ihr so reines Grab von eigner Zierath gleisset/</l>
            <l>Die in Gemüthern blüht und stets beständig bleibt/</l>
            <l>So soll ein Vogel jetzt ihr Angedencken ehren/</l>
            <l>Der von dem Paradiß den schönen Nahmen führt/</l>
            <l>Der die Unsterbligkeit kan durch sein Vorbild lehren</l>
            <l>Und der </l>
            <l>Molucco sendet ihn aus seinen reichen Inseln/</l>
            <l>Wo Nelcken/ Mastix/ Zimm’t in reichster Fruchtbarkeit/</l>
            <l>Es kan der Mahler Hand mit allen ihren Pinseln</l>
            <l>Erreichen nimmermehr der Farben Unterscheid:</l>
            <l>Es war die S</l>
            <l>Denlängst der Käyser Gunst in Adel-Stand gesetzt/</l>
            <l>Der Nach-Ruhm meldet noch auff mehr denn hundert Zungen</l>
            <l>Wie hoch der </l>
            <l>Es gläntzt des Vogels Haupt mit grün und blauen Straalen/</l>
            <l>Biß ein recht göldner Schein der Farbē Schmuck vermehrt.</l>
            <l>Sie konte der Saphir der seltnen Keuschheit mahlen</l>
            <l>Der Reinligkeit Smaragd wurd überall geehrt.</l>
            <l>Des Vogels Feuer-Glantz scheint Sternen ob zu siegen/</l>
            <l>Weil wunder-schöne Zier den gantzen Leib besternnt:</l>
            <l>Sie hat mit Tugenden den Pöbel überstiegen/</l>
            <l>Und mehr als güldne Zucht von Jugend auff gelernt.</l>
            <l>Mehr ist nur Himmels-Thau des zarten Vogels Essen;</l>
            <l>Jhr war die heilge Schrifft das wahre Himmel-Brodt/</l>
            <l>Sie hat nie bey der Lust der schnöden Welt gesessen/</l>
            <l>Weil ihr Veranügen stund nur bey dem höchsten GOtt.</l>
            <l>Denn/ sagt der jenen Mund so die Natur durchgangen/</l>
            <l>Und ihre Heimligkeit der Nach-Welt kund gethan/</l>
            <l>Daß nie der Vogel sich an einen Baum gehangen/</l>
            <l>Er ruhte schwebende auff blauer Lüffte Bahn.</l>
            <l>Es taurte Tag und Nacht sein unablässig fliegen/</l>
            <l>Und dieses schien ein Bild der steten Ewigkeit.</l>
            <l>Es man nun dieser Schluß ob-oder unterliegen</l>
            <l>Ich bin jetzt nicht geschickt zu schlichten diesen Streit:</l>
            <l>Das ist doch einmah! wahr/ daß der entseelten Frauen</l>
            <l>Entbrandter Himmels-Geist dem Vogel gleiche kam/</l>
            <l>Und ließ bey Andacht mehr sich als der Wollust schauen/</l>
            <l>Weil sie der Sinnen Fahrt nur nach dem Himmel nahm.</l>
            <l>Sie hat auch nie geruht in deß Beruffes Schrancken/</l>
            <l>Mit Embsigkeit und Treu versorgt des Hauses Heil.</l>
            <l>Bedacht/ wie sie erfüllt deß Eh-Gemahls Gedancken/</l>
            <l>Weil seiner Wolfarth Nutz auch ihrer Wolfarth Theil.</l>
            <l>Der Manucodiat haßt Heck/ und dick Gesträuche/</l>
            <l>Fleucht sumpfichten Morast und Pflützen voller Schlam:</l>
            <l>Sie nicht mit minderm Grimm die üppigen Gebräuche/</l>
            <l>Als die ein lockend Gifft der Sunde Brut und Sam’.</l>
            <l>Und solt ihr edler Geist noch hier auf Erden schweben?</l>
            <l>Wo Untreu/ List/ Betrug der Menschen Klugheit heist/</l>
            <l>Wo wie im Vogel-Leim die Seelen bleiben kleben/</l>
            <l>Und auf Verstellungs-Kunst der Mensch sich nur befleist.</l>
            <l>Und wie dem Vogel nutzt sein fliegendes bemühen/</l>
            <l>Weil ihn kein Garn berückt/ kein Vogler leicht nicht fängt/</l>
            <l>So kan die Lust-Siren den niemals nach sich ziehen/</l>
            <l>Der wie die </l>
            <l>Es freut der Vogel sich/ je näher er der Sonnen:</l>
            <l>Welch Mensch der wolte nicht der Engel Nachbar seyn?</l>
            <l>Auß Liebe gegen GOtt ist sie als Wachs zerronnen/</l>
            <l>Weil sie hat weich gemacht deß Höchsten Allmacht Schein.</l>
            <l>Wenn diß/ </l>
            <l>Fällt euren Sinnen bey/ und Zeit und Ewigkeit</l>
            <l>Auf gleiche Schalen legt/ ich weiß es übersteiget/</l>
            <l>Der wolgetroffne Tausch das Jammer-reiche Leid.</l>
            <l>Zwar daß der Mutter-Hertz nicht solt in Stücken springen/</l>
            <l>Wann sie ihr eintzig Kind/ ihr Kleinot/ scharrt in Sand:</l>
            <l>Und daß/ </l>
            <l>Schilt auch kein Hertze nicht/ das hart als Diamant.</l>
            <l>Alleine weil sie war so an das Liecht gebohren/</l>
            <l>Daß Auf- und Untergang ihr an der Seiten stund/</l>
            <l>Hat sie zum Hauß der Ruh das Paradiß erkohren/</l>
            <l>Unb gleich dem Labyrinth geacht der Erden Grund.</l>
            <l>Es wächst in Mexico auch eine solche Blume/</l>
            <l>Die auff den Blättern recht des Vogels Federn trägt/</l>
            <l>Sie sprost auch der Artzney nicht zu geringem Ruhme/</l>
            <l>Weil sie der Brust zu gut des Magens Schmertzen legt.</l>
            <l>Ich wünsche daß die Blum auß seinem Ehe-Garten/</l>
            <l>Jhm noch/ </l>
            <l>Denn wenn erreifferwegt der seltnen Tugend Arten/</l>
            <l>So schläfft der Balsam noch des Traurens Unmuth ein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
