<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Abgebildtes Grab  
  Fr. A. J. v. R. g. M. v. B. den  9.  
 Octobr. 1667.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1228</measure>
        <measure type="tokens">807</measure>
        <measure type="characters">4918</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Abgebildtes Grab  
  Fr. A. J. v. R. g. M. v. B. den  9.  
 Octobr. 1667.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es hat die Forder-Welt höchst-eifrig sich beflissen</l>
            <l>Das allerletzte Hauß dem Menschen wol zu bau’n;</l>
            <l>So bald/ was sie geliebt/ ihr ward hinweg gerissen/</l>
            <l>Must’ eines Künstlers Hand das Bild im Marmel</l>
            <l>Und recht; ob an sich selbst die Tugend nicht vermodert/</l>
            <l>Die Lorbern von dem Ruhm die Fäulniß nicht verzehrt/</l>
            <l>Ja der Verdienste Licht auch aus den Grüfften lodert/</l>
            <l>Nichts minder hat sie doch ein Denckmahl hier begehrt.</l>
            <l>Die Unschuld erster Zeit erkieste Berg’ und Hölen/</l>
            <l>So ward der meiste Theil der Väter beygelegt/</l>
            <l>Biß daß der Ubermuth stieg in der Heyden Seelen/</l>
            <l>Die zu den Gräbern Gold und theures Ertz geprägt.</l>
            <l>Man weiß Egyptens Pracht und hohe Wunder-Spitzen/</l>
            <l>Die güldenen Gefäß’/ aus welchen Balsam floß/</l>
            <l>Die Cörper vor dem Wurm und Schimmel zu beschützen/</l>
            <l>Wie man verschwenderisch mit Narden sie begoß/</l>
            <l>Und must’ ein ewig Licht viel hundert Jahre brennen.</l>
            <l>(der gleichen Ampeln hat alt Rom unzehlich viel)</l>
            <l>Aus den Geschichten ist das Wunder-Grab zu kennen/</l>
            <l>So der Cleopatra gedient zum Trauer-Spiel.</l>
            <l>Was that der Grieche nicht mit den verstorbnen Helden?</l>
            <l>Jhr Grab war von Crystall/ sie stets zu sehn/ gemacht/</l>
            <l>Die Leiche stund geschmückt/ und/ wie sie selbsten melden/</l>
            <l>Unschätzbar ausgeputzt in Götter-gleicher Tracht.</l>
            <l>Die Persen setzten gar den Grossen aus Achaten</l>
            <l>Und andrem seltnen Stein ein herrlich Grabmahl auf.</l>
            <l>Rom/ aller Völcker Haupt/ belohnte tapffre Thaten</l>
            <l>Mit Gräbern/ derer Zier noch trotzt der Zeiten Lauff.</l>
            <l>Hoch-Edler/ der itzt auch ein Grab muß zubereiten</l>
            <l>Der </l>
            <l>Der sich zugleich mit </l>
            <l>Und seinen Schatz verscharrn/ so nichts als Lust gebahr:</l>
            <l>Mit was vor herbem Weh und unerschöpfftem Leiden</l>
            <l>Er diese letzte Pflicht der </l>
            <l>Wietief der Schmertzen mag in Grund der andern schneiden/</l>
            <l>Bekennt das Auge schon/ ob gleich die Lippe schweigt.</l>
            <l>Ists wahr/ als wie der Schluß der meisten Weisen lehret/</l>
            <l>Daß aus getreuer Lieb’ entsprieß’ ein höchstes Gut?</l>
            <l>So ist auch diß gewiß/ daß/ wann sie wird zerstöret/</l>
            <l>Ein Centner-schweres Leid preßt den gekränckten Muth.</l>
            <l>Der vorige Besitz so viel und schöner Gaben/</l>
            <l>Vermehret den Verlust/ und doppelt nur die Pein/</l>
            <l>Es kan hier die Gedult fast keine Stelle haben/</l>
            <l>Weil Schmertzen umb sie her/ wie ein Gewölcke/ seyn.</l>
            <l>Zu dem/ </l>
            <l>Der Frauen Schmuck und Cron/ und Sonne dieser Stadt/</l>
            <l>Jhr Adel/ Zucht und Witz lockt aus ein herbes Sehnen/</l>
            <l>Ach daß der Schönheit Blum so kurtz geblühet hat!</l>
            <l>Die holde Freundligkeit/ die lieblichen Geberden/</l>
            <l>Der Sitten reine Pracht/ und was sonst Weiber ziert/</l>
            <l>Die liessen </l>
            <l>So nechst der Schönheit Ruhm auch Weißheit bey sich führt.</l>
            <l>Was mehr? Jhr Antlitz war ein May der Liebligkeiten/</l>
            <l>Die Augen Sternen/ so des liebsten Hertz bestrahlt/</l>
            <l>Die Reden gleich dem Klang von wolgestimten Seiten/</l>
            <l>Die Blicke/ Mahler/ so nur ihre Treu gemahlt.</l>
            <l>Man hört Aspasien noch bey der Nachwelt loben/</l>
            <l>Daß ihre Sittsamkeit entsorgt des Mannes Hertz;</l>
            <l>Gewiß/ </l>
            <l>Den Kummer weg gelenckt durch angenehmen Schertz.</l>
            <l>Was nur behäglich schien/ das war ihr angebohren/</l>
            <l>Ein irrdisch Himmelreich und weltlich Paradiß.</l>
            <l>Hoch-Edler/ nun er hat so einen Schatz verlohren/</l>
            <l>So klagt die gantze Stadt den herben Seelen-Riß.</l>
            <l>Alleine weil die Macht des Höchsten ohne Schrancken/</l>
            <l>Sein unerforschlich Rath nicht unsrem Willen gleicht/</l>
            <l>So faßt ein edler Muth großmütige Gedancken/</l>
            <l>Gibt dem Verhängnüß nach/ das Flehen nicht erweicht.</l>
            <l>Was erst unheilsam schien/ hat offt die Zeit geheilet/</l>
            <l>Je mehr der Schmertze tobt/ je kürtzer ist sein Ziel;</l>
            <l>Daß man Verblichenen die letzte Pflicht ertheilet/</l>
            <l>Ist billich; Doch das Leid thut offt hierinn zu viel.</l>
            <l>Er/ als der Themis Sohn/ der Bürger Rath und Hoffen/</l>
            <l>Lenck’ auff gemeines Heil ein Auge wieder hin/</l>
            <l>So wird der harte Schlag/ der jetzt sein Hauß betroffen/</l>
            <l>Gleich einer Schmertzen-Wolck’ in etwas sich verziehn.</l>
            <l>Denn wer Gerechtigkeit mit solchem Eifer liebet/</l>
            <l>Und das geweyhte Recht/ wie er/ im Hertzen trägt/</l>
            <l>Wird/ ob der Himmel ist bißweilen gleich betrübet/</l>
            <l>Von seiner Vater-Hand mit Freuden auch belegt.</l>
            <l>Und mehr: der </l>
            <l>Die Blumen keuscher Eh’ und Zeugen reiner Treu/</l>
            <l>Sind mächtig an sich selbst krafft-reichen Trost zu geben/</l>
            <l>Dieweil der Mutter Bild ihr Anblick machet neu.</l>
            <l>So viel verweßlich war/ so viel hat man begraben/</l>
            <l>Das Theil/ das himlisch ist/ nimt auch den Himmel ein/</l>
            <l>Jhr unvergänglich Ruhm wird ein Gedencken haben/</l>
            <l>So langedieses Rund bestrahlt der Sonnenschein.</l>
            <l>Ob Artemisia ein kostbar Grabmahl bauet/</l>
            <l>Und zu besondrem Ruhm des Ehmanns Asche trinckt/</l>
            <l>Ob andre Wunden mehr die graue Zeit geschauet/</l>
            <l>Daß dieser Feu’r erwehlt/ und jene Kohlen schlingt/</l>
            <l>So hat der tolle Wahn und Ehrsucht diß gestifftet/</l>
            <l>Der Jahre nagend Mund die Zähne dran gewetzt/</l>
            <l>Verleumbdung und der Neid die Uberschrifft vergifftet/</l>
            <l>Biß daß der Wetter-Sturm Gemähl und Zier verletzt.</l>
            <l>In viel ein ander Grab/ das Diamant verhönet/</l>
            <l>Rubin und Jaspis pocht/ den Chrysolith verlacht/</l>
            <l>Das unbefleckte Treu mit Liebes-Palmen kröhnet/</l>
            <l>Hoch-Edler/ hat er nun den werthen Schatz gebracht.</l>
            <l>Den Cörper lässet man zu seiner Erde stertzen/</l>
            <l>Die Tugend/ und was mehr an </l>
            <l>Begräbt er höchst-betrübt in Mittel-Punct des Hertzen/</l>
            <l>Sagt/ ob ein treuer Grab und eine schön’re Bahr?</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
