<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Achtes Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">36</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-36</measure>
        <measure type="syllables">451</measure>
        <measure type="tokens">309</measure>
        <measure type="characters">1848</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Achtes Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Mahlerin vernahm fast mit Beleidigung</l>
            <l>Den schnellen Gegensaz, den sie zwar in sich schlung;</l>
            <l>Hier aber trat sie vor, den Streit zu unterbrechen:</l>
            <l>„erlaubet „, sagte sie, mir auch ein Wort zu sprechen!</l>
            <l>„der Künste Ziel beruht auf Wahrheit und auf Lust.</l>
            <l>250”Die baut auf eine Flutt, der dieses nicht bewußt.</l>
            <l>„wie weit erreichet ihr durch Säulen und durch Mauern;</l>
            <l>„wann auch dieselbigen die Felsen überdauern;</l>
            <l>„wie weit erreichet ihr durch eure Kunst den Saz?</l>
            <l>„nicht weit. So gebet mir und meiner Arbeit Plaz.</l>
            <l>255”Ich weise durch die Farb und durch des Pensels Spize,</l>
            <l>„daß ich die Fähigkeit zu diesem Werck besize.</l>
            <l>„die Wahrheit ist mein Ziel; die Luft begleitet mich;</l>
            <l>„so schmücket ihre Kraft fast jeden Pensel-Strich.</l>
            <l>„was heisset Erz und Stein? was wird darein gegraben?</l>
            <l>260”Was vor Lebhaftigkeit kann beydes in sich haben?</l>
            <l>„füß’, Hände, Kleidungen, ein starres Gips-Gesicht,</l>
            <l>„dieß ist, was euer Stahl in stummen Marmel sticht.</l>
            <l>„belohnet das die Müh? hingegen nach zu äffen,</l>
            <l>„was die Natur erzeugt, und es genau zu treffen,</l>
            <l>265”Ist meiner Farben Werck. Luft, Wolcken, Berg' und Thal,</l>
            <l>„geschichten, Schlachten, Thier und Mensch ist, was ich mahl.</l>
            <l>„ich kann durch meine Kunst, Leib, Ansehn, Geist und Leben,</l>
            <l>„auch dem, der in der Welt nicht mehr zu sehn ist, geben.</l>
            <l>„zorn, Unbestand und Angst, Furcht, Hoffnung, Rach und Lieb,</l>
            <l>270”Ja was der Tugenden und Leidenschaften Trieb</l>
            <l>„in sich verbergen mag, das kann der Pensel zeigen.</l>
            <l>„ist solche Tüchtigkeit auch euern Griffeln eigen?</l>
            <l>„was lehrt uns eine Maur, was sagt uns ein Palast?</l>
            <l>„was ist ein Marmel-Kopf den man in Lorber faßt?</l>
            <l>275”So findet keine sich zu diesem Ende besser;</l>
            <l>„von allen Künsten ist die Macht gewiß nicht grösser,</l>
            <l>„als die der Meinigen; mithin ist es mir leicht,</l>
            <l>„daß ich dasjenige, was diesem Fürsten gleicht,</l>
            <l>„auch in die spätste Zeit der Nachwelt überseze;</l>
            <l>280”Sonst aber Licht und Grau so viel als Marmel schäze.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
