<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">E ilftes  B uch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">24</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-24</measure>
        <measure type="syllables">294</measure>
        <measure type="tokens">214</measure>
        <measure type="characters">1256</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>E ilftes  B uch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„der Stab, den ich zum Schuz stets pflege mit zu führen,</l>
            <l>„soll deine Faust, Gemahl! als ein Befehls-Stab zieren;</l>
            <l>„er stammt von dem Gericht, das Tugend, Macht und Recht</l>
            <l>„mit Wuth verdammet hat, jedoch an nichts geschwächt.</l>
            <l>215Da sie die Worte sprach, ließ sie ein frohes Wesen</l>
            <l>Jm Reden, in dem Aug und in der Regung lesen.</l>
            <l>Wir sahn die Frömmigkeit, die sich bey diesem Saz</l>
            <l>Erreget wies und sprach: „Der Stab ist jener Schaz</l>
            <l>„an welchem Glück und Heil der ganzen Menschheit hangen.</l>
            <l>220Theresia fuhr fort: ”du wirst ihn gleich empfangen.</l>
            <l>„er hat mich der Gefahr des Untergangs befreyt;</l>
            <l>„ich hab ihm Kron und Thron und selbsten mich geweiht.</l>
            <l>„er ists, den ich weit mehr als Königreiche schäze;</l>
            <l>„in den ich mein Vertraun und Wunsch und Hoffen seze.</l>
            <l>225”O mehr als irrdischer zum Heil geschickter Stab!</l>
            <l>„den ich die Lebens-Zeit zum Raths-Gefärten hab;</l>
            <l>„mein Ober-Ur-Ahn ists, der ihn zum Schuz erkohre,</l>
            <l>„da seiner Feinde Bund sich wieder ihn verschwore.</l>
            <l>„er war damahls dem Haus zur allerstärcksten Wehr.</l>
            <l>230”Geh, Frömmigkeit! geh gleich! bring uns denselben her!</l>
            <l>„du weißt das Ruh-Gemach, in dem ich mich verschliesse,</l>
            <l>„wann ich um Trost und Hilff das Herz zu GOtt ergiesse;</l>
            <l>„du wirst ihn auf dem Tisch bey meinen Schriften sehn;</l>
            <l>„du weißt, an welchem Ort er sonsten pflegt zu stehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
