<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der sterbende Hannibal.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1352</measure>
        <measure type="tokens">912</measure>
        <measure type="characters">5471</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der sterbende Hannibal.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wje ist mir? Bin ich blind? Ha! schändlicher verräther!</l>
            <l>O himmel! wo ist treu, wenn sie ein könig bricht?</l>
            <l>Verdammter Prusias! bin ich ein missethäter?</l>
            <l>Vergißt der wilde feind denn aller helden pflicht?</l>
            <l>Rom! Rom! wo bleibt dein ruhm, den du dir in der jugend</l>
            <l>Durch seltne großmuth auch bey feinden hast gemacht?</l>
            <l>Ich schaue nur zuviel, du giebst der edlen tugend</l>
            <l>Aus frechem übermuth itzt eine gute nacht.</l>
            <l>Wilst du im alter erst zu einem wolffe werden?</l>
            <l>Rom! Rom! wo bleibt dein ruhm, wenn dessen grund verfällt?</l>
            <l>Du machst dich endlich gar zum ungeheur auf erden,</l>
            <l>Weil tück und meichel-mord dein ehren-bild verstellt.</l>
            <l>Bist du das grosse Rom, wo witz und tugend wohnet?</l>
            <l>Und wo die raths-herrn gar den göttern ähnlich sind?</l>
            <l>Bist du das grosse Rom, das auch der feinde schonet:</l>
            <l>Wann nicht die tapfferkeit den sieges-krantz gewinnt?</l>
            <l>Wo sind die helden hin, so deine schos gebohren?</l>
            <l>Wo ist Fabricius, der helden-wercke that?</l>
            <l>Ach ja! die tugend hat das bürger-recht verlohren,</l>
            <l>Nachdem der bosheit grimm das hefft in händen hat.</l>
            <l>Man denckt itzund nicht mehr an tapffrer ahnen thaten:</l>
            <l>Ein jeder folget blos dem sporne seiner wuth;</l>
            <l>Doch kan der tugend macht nicht ihren helden rathen?</l>
            <l>Straft denn der himmel nicht, was grimm und bosheit thut?</l>
            <l>Darff meineyd und betrug auf sichern thronen sitzen?</l>
            <l>Lacht des gelückes gunst nur die verräther an?</l>
            <l>Verhängniß sonder recht! Du läßt die tugend schwitzen,</l>
            <l>Wann ein verdammter schelm in rosen schlafen kan.</l>
            <l>Bestürtzter Hannibal! in was vor labyrinthe</l>
            <l>Reißt dich die ungeduld, das blendwerck der vernunfft?</l>
            <l>Wenn gleich dein eyfer itzt auf donner-worte sinnte;</l>
            <l>So weiß die freyheit doch von keiner wiederkunfft.</l>
            <l>Die freyheit, so bißher mein abgott ist gewesen,</l>
            <l>Geht, eh’ ich selbst vergeh, wie flammen in den wind,</l>
            <l>Und heißt mich zum verdruß den schweren ausspruch lesen:</l>
            <l>Daß adler eben so, wie käfer, sterblich sind.</l>
            <l>Doch soll ein edler fuß beschimpffte fessel tragen?</l>
            <l>Muß Hannibal nun erst ein feiger sclave seyn?</l>
            <l>Soll man den helden-arm in band und eisen schlagen?</l>
            <l>Schliest deinen freyen geist ein düstrer kercker ein?</l>
            <l>Nein, Hannibal! dein ruhm, der in entfernten ländern</l>
            <l>Der barbarn ohren füllt, und biß an Thule dringt:</l>
            <l>Dein nahmen, den kein grimm der zeiten darff verändern:</l>
            <l>Dein ruf, den Famens hand biß an die sonne schwingt,</l>
            <l>Kan eine solche nacht und engen zwang nicht leiden:</l>
            <l>Sein blitz schlägt kett und band, als rohr und glas, entzwey.</l>
            <l>Eh’ muß ein kalter dolch die tapffre brust durchschneiden:</l>
            <l>Eh’ Rom sich rühmen soll, daß ich sein sclave sey.</l>
            <l>Ich kan der feinde trutz in meinem zimmer schlagen.</l>
            <l>Wenn der behertzte geist nur hand und sebel regt.</l>
            <l>So darff kein stoltzer mund der frechen Römer sagen:</l>
            <l>Es wurde Hannibal von meiner faust erlegt.</l>
            <l>Ist gleich das offne schloß mit feinden rings umgeben:</l>
            <l>Sind tausend schwerdter schon auf diesen hals gezuckt;</l>
            <l>So wird doch Hannibal gantz ungebunden leben:</l>
            <l>Dann ein gesetzter geist wird niemahls unterdruckt.</l>
            <l>Es mag der Römer schwarm burg, thor und hof verwachen;</l>
            <l>Der seele bleibet doch die freyheit unverwehrt:</l>
            <l>Sie kan der grösten macht und aller stürme lachen:</l>
            <l>Denn ihren helden-schluß bricht kein geschliffen schwerd.</l>
            <l>Nein, Rom! du solst dich nicht der stoltzen ehre rühmen,</l>
            <l>Daß Hannibal ein knie vor dir gebogen hat:</l>
            <l>Die niederträchtigkeit will helden nicht geziemen,</l>
            <l>Und wahrer tugend graut vor einer solchen that.</l>
            <l>Solt’ ich aus zagheit itzt der Römer füsse küssen?</l>
            <l>Der Römer? Die mich stets mit zittern angeschaut?</l>
            <l>Nein, Hannibal! tritt hier der feinde schluß mit füssen,</l>
            <l>Nachdem der himmel ihm ein schloß der freyheit baut.</l>
            <l>Stirb, unerschrockner held! wo helden sterben können:</l>
            <l>Eutreisse dich behertzt gedräuter dienstbarkeit!</l>
            <l>Entbrich dich deiner last, um in die burg zu rennen,</l>
            <l>Wo dich der tugend hand mit cronen überstreut.</l>
            <l>Drum auf! auf! Hannibal! ermuntre deine geister!</l>
            <l>Laß deinen helden-muth auch in dem tode sehn!</l>
            <l>Sey keines Römers knecht! verbleib dein eigner meister!</l>
            <l>Sonst ist es gantz um dich und deinen ruhm geschehn.</l>
            <l>Ergreiff das scharffe schwerd! gebrauch die scharffe lantze!</l>
            <l>Stoß den entblösten dolch durch die behertzte brust!</l>
            <l>So sproßt aus deinem blut dir eine nachruhms-pflantze,</l>
            <l>Der keines kerckers dunst, kein untergang bewußt.</l>
            <l>Doch halt! der adern brunn muß keine klinge färben,</l>
            <l>Woran das schwartze blut verhaßter Römer klebt;</l>
            <l>Nein, grosser Hannibal! du kanst durch das nicht sterben,</l>
            <l>Was deinen feinden einst den sterbe-rock gewebt.</l>
            <l>Denck an des vatern wort! Denn was man jung geschworen,</l>
            <l>Muß ein gesetzter sinn im alter nicht bereun;</l>
            <l>Ist des Hamilears blut der Römer feind gebohren:</l>
            <l>So muß es Hannibal auch in dem tode seyn.</l>
            <l>Doch wo gerath ich hin? Was sollen so viel worte?</l>
            <l>Die feinde brechen ja mit allen kräfften ein;</l>
            <l>Auf! hurtig Hannibal! auf! öffne dir die pforte!</l>
            <l>Wer zu den sternen will, muß schnell und munter seyn.</l>
            <l>Komm, auserlesnes gifft! komm! öffne mir den kercker!</l>
            <l>Daß der verschlossne geist das freye licht erblickt!</l>
            <l>Ist meine faust nicht mehr, so ist das bertze stärcker,</l>
            <l>Als was das freche Rom mir auf den nacken schickt.</l>
            <l>Behertzter Hannibal! nun scheidet deine seele:</l>
            <l>Nun wird das bange Rom der schweren sorge los.</l>
            <l>Folgt, diener! folgt mir nach! sucht keine finstre höle!</l>
            <l>So macht der nachruhm euch doch nach dem tode gros.</l>
            <l>Rom! rase, wie du wilst; Der seele bande brechen:</l>
            <l>Schau! dein geschworner feind steigt an den sonnen-kreis.</l>
            <l>Wird deine thorheit sich schon an dem cörper rächen;</l>
            <l>Genung, daß Hannibal zu triumphiren weiß.</l>
            <l>Nehnit, sternen! nehmt mich auf! und wo es euren schlüssen</l>
            <l>Nicht gantz zuwider ist, so stürtzt der feinde pracht!</l>
            <l>Und lasst aus meiner asch ein helden-hertz entsprissen,</l>
            <l>Das Rom in graus verkehrt, und zum triumphe macht!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
