<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das  
  Gewässer der Sündfluth  
 ein Spiegel  
  göttlicher Gerechtigkeit .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">304</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-304</measure>
        <measure type="syllables">2262</measure>
        <measure type="tokens">1506</measure>
        <measure type="characters">8709</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das  
  Gewässer der Sündfluth  
 ein Spiegel  
  göttlicher Gerechtigkeit .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welch ein Schrekkens voller Spiegel,</l>
            <l>wird uns an der Vorderwelt,</l>
            <l>Die in Sünd und Frevel stekte, von</l>
            <l>dir HERR! noch vorgestellt!</l>
            <l>Da wir die Gerechtigkeit in den Was-</l>
            <l>sern bildend sehen,</l>
            <l>Die mit ihrer strengen Fluth, über alle Berge ge-</l>
            <l>hen;</l>
            <l>Schenk uns deines Geistes Flammen, da der kalte</l>
            <l>Trieb erwacht,</l>
            <l>Deinen Pfad in grossen Wassern, deines Eifers</l>
            <l>strenge Macht</l>
            <l>An der Sündfluth zu beschaun, die der Lüste Gluth</l>
            <l>gekühlet,</l>
            <l>Und der Laster stinkend Schlam, von der Erde ab-</l>
            <l>gespület.</l>
            <l>O! welch schrekliches Verderben, wird man in der</l>
            <l>Welt gewahr,</l>
            <l>Da die Unschuld ausgestorben, und die Bosheit</l>
            <l>offenbar;</l>
            <l>Da das Unkraut kaum gesät, bracht es gleich der</l>
            <l>Bosheit Früchte,</l>
            <l>Als es zu der Erndte reif machte es in Zorn zu-</l>
            <l>nichte.</l>
            <l>Wenn man mit betrübten Blikken, diese Vorder-</l>
            <l>welt beschaut,</l>
            <l>Die des weisen Schöpfers Güte, uns zum Para-</l>
            <l>dies erbaut,</l>
            <l>So sieht man, wie nach dem Fall, sich die Tugend</l>
            <l>auch verlohren,</l>
            <l>Da der ganz verdorbne Mensch, Menschen seiner</l>
            <l>Art gebohren.</l>
            <l>Das Geschlechte ward vermehret, Sünd und Bos-</l>
            <l>heit häuften sich,</l>
            <l>Da das Gift sich ausgebreitet, das der alten Schlan-</l>
            <l>gen Stich</l>
            <l>In den ersten Stam geflöst, welches denn in allen</l>
            <l>Zweigen</l>
            <l>Sich auch muste nach der Zeit, wie es durchge-</l>
            <l>drungen zeigen.</l>
            <l>Wie der Baum so sind die Früchte: Und daß dieses</l>
            <l>leider wahr</l>
            <l>Wies sich bei dem Lauf der Zeiten, an dem Men-</l>
            <l>schen offenbahr:</l>
            <l>Und das Aug das alles sieht, sahe die verdorbnen</l>
            <l>Seelen</l>
            <l>Wie sie aus verkehrter Lust, stat des Guten Bö-</l>
            <l>ses wählen.</l>
            <l>Dieser Zunder böser Lüste, brach in Geilheits Flam-</l>
            <l>men aus,</l>
            <l>Wo die Liebe sonst regierte, stürmte der Affecten</l>
            <l>Braus;</l>
            <l>Blinde Wuth und Raserei, aus dem inren Zorn</l>
            <l>entglommen,</l>
            <l>Und der giftig scheele Neid, waren in die Welt ge-</l>
            <l>kommen;</l>
            <l>Die verkehrte Eigenliebe zeugte ihre Hochmuths</l>
            <l>Frucht,</l>
            <l>Auch des Ehrgeizs Herschbegierde kam als eine Ot-</l>
            <l>ter Zucht</l>
            <l>Wilde Grausamkeit hervor, die befreit von ihren</l>
            <l>Zügel,</l>
            <l>In Verzweifelung durchbrach, der Gesezze heilge</l>
            <l>Riegel.</l>
            <l>Es ging alles durch einander, reine Unschuld ward</l>
            <l>gedrükt,</l>
            <l>Und die Tugend die sehr selten, ward mit aller</l>
            <l>Macht erstikt,</l>
            <l>Alle Ordnung ward verlacht, und die angelegten</l>
            <l>Staaten,</l>
            <l>Waren in Verwilderung, wie verwachsne Unkrauts</l>
            <l>Saaten.</l>
            <l>Dieses sah des Höchsten Auge, daß die arme Sterb-</l>
            <l>lichkeit,</l>
            <l>Die sein Wink wie Spreu zerstäubet, zu dem Un-</l>
            <l>tergang bereit;</l>
            <l>Es erwachete sein Grim, durch Gerechtigkeit ent-</l>
            <l>flammet,</l>
            <l>Alles dieses zu verheern, was aus Adams Lenden</l>
            <l>stammet.</l>
            <l>Der Gerichts Tag ward bestimmet, doch die ew-</l>
            <l>ge Gütigkeit,</l>
            <l>Sezte noch den wilden Sündern, eine lange Gna-</l>
            <l>den Zeit</l>
            <l>Da der Frommen dünne Zahl, und die sich bekeh-</l>
            <l>ren wolten,</l>
            <l>Bei dem strengen Zebaoth, ofne Arme finden sol-</l>
            <l>ten.</l>
            <l>Diese Zeit ward auch verschlossen: es war keine</l>
            <l>Beßrung da</l>
            <l>Und als noch des Höchsten Auge, schnöde Greul der</l>
            <l>Bosheit sah.</l>
            <l>Ließ er die zum Kasten gehn, die sein Allmachts</l>
            <l>volles Walten,</l>
            <l>Da sie von der Bosheit frei, wolte vor der Straf</l>
            <l>erhalten.</l>
            <l>Auf sein Winken kam das Wasser, das im tieffen</l>
            <l>Erden Schooß</l>
            <l>Und aus dem zerborstnen Schlünden, über alle Ufer</l>
            <l>floß;</l>
            <l>Es sprang sprudelnd in die Höh, aus dem hohl und</l>
            <l>tieffen Quellen</l>
            <l>Und must auf sein Macht Geheis, über Damm und</l>
            <l>Riegel schwellen.</l>
            <l>Dazu kam der Kreis der Lüfte, welcher sich zusam-</l>
            <l>men zog;</l>
            <l>So daß eine schwarze Wolke, nach der andern da-</l>
            <l>her flog</l>
            <l>Bis ein schneller Wolken Bruch seine aufgehaltnen</l>
            <l>Flüsse,</l>
            <l>Wie mit einen strengen Strom, ungeheurer Was-</l>
            <l>ser Güsse</l>
            <l>In den vierzig Schrekkens Tagen, unaufhörlich</l>
            <l>regnen hieß,</l>
            <l>Welch ein Anblik! da der Himmel seine Fenster öf-</l>
            <l>nen ließ.</l>
            <l>Um den Schaum der bösen Welt, von der Erde</l>
            <l>weg zu schwemmen,</l>
            <l>Der nicht als durch die Gewalt, im verdorbnen</l>
            <l>Lauf zu hemmen;</l>
            <l>Dieser glatte Fluthen Spiegel, stieg nun immer</l>
            <l>in die Höh,</l>
            <l>Und der Ball der troknen Erde, ward zur offenbah-</l>
            <l>ren See.</l>
            <l>Darin sich die helle Sonn der Gerechtigkeit be-</l>
            <l>spiegelt,</l>
            <l>Die die Fluthen rauschen ließ, welche sonst die Macht</l>
            <l>verriegelt.</l>
            <l>O! wie gings den Himmelsstürmern, die den Don-</l>
            <l>ner ausgelacht,</l>
            <l>Und des Grimmes feurig Blizzen, das des Höch-</l>
            <l>sten Zorn aufwacht,</l>
            <l>Wie ein Lustfeur angesehn; O! wie ging es den</l>
            <l>Rebellen,</l>
            <l>Die sich wie ein Hornis Heer, gegen </l>
            <l>Wehre stellen.</l>
            <l>Jhre Hizze ward gekühlet, als durch eine kalte</l>
            <l>Fluth</l>
            <l>Diese Wildheit ward gedämpfet; und der stolze</l>
            <l>Frevel Muth.</l>
            <l>Der wie Wasser schnell zerflos, fing bei diesen Un-</l>
            <l>gewittern,</l>
            <l>Wie ein bebend Espenlaub, an vor Furcht und Angst</l>
            <l>zu zittern.</l>
            <l>Jhre Sicherheit die taumelnd, die Gefahr zu spät</l>
            <l>gesehn,</l>
            <l>Lies bei dem erwachten Sinnen, zuerst bange Seuf-</l>
            <l>zer gehn,</l>
            <l>Drauf ein winselndes Geheul, in der trüben Luft</l>
            <l>erthönte,</l>
            <l>Da sich ieder Schrekkens voll, nach der Berge</l>
            <l>Gipfel sehnte.</l>
            <l>Welch ein klagend Händeringen! da der ungedämm-</l>
            <l>te Fluß,</l>
            <l>Rollend durch die Thäler drunge; da des Wetters</l>
            <l>starker Guß</l>
            <l>Jmmer mehr und mehr den Strom, mit der stren-</l>
            <l>gen Fluth vergrössert;</l>
            <l>So daß auch die steilen Höhn, schon zum Theil</l>
            <l>ganz überwässert.</l>
            <l>Mit dem Wachsthum kalter Ströme, wuchs bei</l>
            <l>jeden auch die Noth;</l>
            <l>Dieser ward von Furcht erblasset; jener fast vor</l>
            <l>Schrekken todt;</l>
            <l>Hie rang die Verzweifelung, die die Mörderin der</l>
            <l>Seelen</l>
            <l>Sie ward auf den Rath bedacht, wie sie kürzte Angst</l>
            <l>und Quälen,</l>
            <l>Sie trieb viele in die Tieffe, die sich in die Höh</l>
            <l>gemacht,</l>
            <l>Und der Wirbel strenger Wellen, hat sie auch bald</l>
            <l>umgebracht;</l>
            <l>Hie ward wiederum ein Theil, von der Hofnung</l>
            <l>unterstüzzet,</l>
            <l>Das in dem Gedanken stand, es wär sicher und</l>
            <l>beschüzzet,</l>
            <l>Wenn es auf die steilen Gipfel, höchster Berge sich</l>
            <l>gesezt,</l>
            <l>Da der Fluthen strenges Wallen, erst dem Mittel-</l>
            <l>Theil benezt;</l>
            <l>Endlich würde doch der Strom, wiederum zur Tief-</l>
            <l>fe dringen,</l>
            <l>Und der Berge höchste Spiz ihnen die Errettung</l>
            <l>bringen.</l>
            <l>Doch das ungedämmte Rauschen das noch immer</l>
            <l>höher ging</l>
            <l>Das ergrif mit seinen Wirbeln, auf des Allerhöch-</l>
            <l>sten Wink,</l>
            <l>Alles was sich nur aus Furcht, auf der Berge Spiz</l>
            <l>verkrochen,</l>
            <l>Als der Tieffen voller Schlund und der Wolken</l>
            <l>Schlauch gebrochen.</l>
            <l>Alles was noch Othem hatte, sah auf dieser Fluthen</l>
            <l>Bahn,</l>
            <l>Unsers </l>
            <l>gel an.</l>
            <l>Welch ein Anblik! da das Vieh mit entsezlich grau-</l>
            <l>sen Brüllen</l>
            <l>Schwimmend aus dem Waldern kam, und den</l>
            <l>Durst der Angst zu stillen</l>
            <l>Seinen Todt in sich verschlukte; da das leichte</l>
            <l>Vogel Heer,</l>
            <l>In der freien Luft ersäuffet, und ins überschwemm-</l>
            <l>te Meer</l>
            <l>Plözlich Hauffen weis hinfiel; da sie bei dem schnel-</l>
            <l>len Regen,</l>
            <l>Nicht vermocht der Flügel Kraft, ausgedehnet zu</l>
            <l>bewegen.</l>
            <l>Welch ein schrekliches Verderben! welch erbärm-</l>
            <l>lich Trauerspiel!</l>
            <l>Da der zahmen Heerd ein Regen starker Güsse über-</l>
            <l>fiel,</l>
            <l>Der sie welzend weiter trieb, da sie auf den brei-</l>
            <l>ten Tieffen,</l>
            <l>Bis das Wasser sie erstikt, blökend zu den Schöp-</l>
            <l>fer rieffen.</l>
            <l>Da ward eine See voll Todten, ja! ein rechtes</l>
            <l>Todten Meer,</l>
            <l>Hie flos eine Meng von Thieren, da von todten</l>
            <l>Menschen her,</l>
            <l>Die sich hie und da verstekt: aber vor der Fluthen</l>
            <l>Rennen,</l>
            <l>Das gewaltig niederreist, sich doch nicht erretten</l>
            <l>können.</l>
            <l>Die auf derer Berge Spizzen, ihre Sicherheit er-</l>
            <l>wählt,</l>
            <l>Da sie Furcht und banges Hoffen, länger als der</l>
            <l>Todt gequält.</l>
            <l>Wurden endlich durch den Strom, der die Gipfel</l>
            <l>überschwommen,</l>
            <l>Von der Angst schon halb entseelt, fürchterlich hin-</l>
            <l>weg genommen.</l>
            <l>Jhr Bemühen war vergebens, wenn sie sich zur</l>
            <l>Höh bewegt,</l>
            <l>Und mit schwimmenden Bestreben, auf die glatte</l>
            <l>Fluth gelegt;</l>
            <l>Weil das wirbelnde Gedräng aufgethürmter Was-</l>
            <l>serwogen,</l>
            <l>Sie doch wieder in den Grund, biß sie ganz erstikt,</l>
            <l>gezogen.</l>
            <l>So ward alles was gelebet, da des Höchsten Grim</l>
            <l>entflammt</l>
            <l>Durch gerechte Wasser Straffe, zu den jähen Todt</l>
            <l>verdammt</l>
            <l>Da des Noä sein Geschlecht mit dem aufbehaltnen</l>
            <l>Thieren,</l>
            <l>In dem Kasten </l>
            <l>lich spüren.</l>
            <l>Sünder! diese Straf Gerichte; sind euch in der Gna-</l>
            <l>den Zeit,</l>
            <l>Offenbahrte Warnungs Zeichen göttlicher Gerech-</l>
            <l>tigkeit,</l>
            <l>Lernet an der grossen Fluth, damit er die Welt ver-</l>
            <l>heeret,</l>
            <l>Was dem Bösen vor ein Lohn, auf ein böses Thun</l>
            <l>bescheret.</l>
            <l>Es sind seine Elemente, Ruthen die der Richter</l>
            <l>nimmt,</l>
            <l>Wenn man nicht bei wahrer Busse, in dem Salz</l>
            <l>der Thränen schwimmt.</l>
            <l>Lernet was vor ein Gericht, über unsre Erde schwe-</l>
            <l>bet,</l>
            <l>Die vor seines Eifers Grim, bei gedrohten Fall er-</l>
            <l>bebet;</l>
            <l>Ist die erste Welt im Wasser, wegen ihrer Schuld</l>
            <l>versenkt;</l>
            <l>So ist über unsre Erde auch ein gleicher Zorn ver-</l>
            <l>hängt;</l>
            <l>Da sie durch die Feuers Gluth, wie die Offenbahrung</l>
            <l>lehret,</l>
            <l>Wird zulezt noch fürchterlich, in das erste Nichts</l>
            <l>verkehret.</l>
            <l>Bei dem rauschenden Verderben lag die Welt in</l>
            <l>Sicherheit,</l>
            <l>Und auf seinen Hefen stille; so verflos die Gnaden</l>
            <l>Zeit,</l>
            <l>Möchte iezt die lezte Welt, wie in einen Spiegel</l>
            <l>sehen,</l>
            <l>Daß sie möchte eh es kommt, den gedreuten Fluch</l>
            <l>entgehen.</l>
            <l>Das ist des gerechten Wesens, fest gesezter Eifer</l>
            <l>Schluß:</l>
            <l>Daß auf ein gedrohtes Warnen, Rache langsam</l>
            <l>folgen muß</l>
            <l>Aber wenn sie endlich kommt; muß sie desto här-</l>
            <l>ter quälen,</l>
            <l>Und nach jeden Sünden Maas, auch das Maas</l>
            <l>der Strafe zählen.</l>
            <l>Wer die Warheit nicht will glauben, sehe nur mit</l>
            <l>einen Blik</l>
            <l>Auf der Sündfluth Wasserwogen, in die heilge</l>
            <l>Schrift zurük:</l>
            <l>So wird man die Warnungs Stimm, in dem</l>
            <l>Strömen rauschen hören:</l>
            <l>Es bestraft die Rache hart, die nicht von der Bos-</l>
            <l>heit kehren.</l>
            <l>Diese Lehre hat Exempel; alles Fleisches Unter-</l>
            <l>gang</l>
            <l>Macht die wüsten Adams Kinder, mit dem Straf</l>
            <l>Gerichte bang,</l>
            <l>Eilt, ihr Bösen eilet bald, noch bei Zeiten Gnad</l>
            <l>zu finden,</l>
            <l>Denn der Rache schneller Bliz brennt schon alles</l>
            <l>anzuzünden.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
