<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Noch eine anmuthige Landschaft üm  
 Hamburg.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">18</measure>
        <measure type="verses">140</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-4 4-11 5-5 6-8 7-7 8-11 9-6 10-4 11-15 12-4 13-14 14-4 15-8 16-13 17-4 18-10</measure>
        <measure type="syllables">1933</measure>
        <measure type="tokens">1260</measure>
        <measure type="characters">7653</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20086-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Noch eine anmuthige Landschaft üm  
 Hamburg.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unlängst gab ich dir, mein Leser, die Gefild' und holden
Auen,</l>
            <l>Die Hammonia bekräntzen, nur von einem Ort, zu schauen:</l>
            <l>Nehmlich, so viel man davon, wo mein Garten liegt, er-</l>
            <l>Aber glaube darüm nicht, daß vielleicht der Ort allein,</l>
            <l>Durch die Hände der Natur, so vortrefflich sey geschmückt,</l>
            <l>Daß er den Eliser Feldern fast sey zu vergleichen: Nein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es umringen diese Stadt, (die der Himmel segne, stütze,</l>
            <l>Mit beständigem Gedeyen überschütte, kröne, schütze)</l>
            <l>Viele solche Gegenden, deren Anmuth, Glantz und Pracht</l>
            <l>Alle, die sie sehn, nicht nur reitzt, vergnüget und ergetzet;</l>
            <l>Sondern, durch gehäufften Schimmer, in ein süß Erstaunen</l>
            <l>Denn, man wird, durch ihre Schönheit, allenthalben ange-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Um dir nun, von dieser Wahrheit, eine Probe noch zu</l>
            <l>Will ich ietzt noch einen Riß dir zu zeigen, mich bestreben,</l>
            <l>Von der Landschaft, deren Lage, Schönheit, Pracht und An-</l>
            <l>Auch aus meiner Wohnung sehen, in der Stadt erblicken</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß man gar in einer Stadt, wo die Aussicht sonst</l>
            <l>Solch ein schönes Stück der Welt, solch ein holdes Lust-</l>
            <l>Gärten, Wälder, Felder, Wiesen, Berge, Fluß und Inseln</l>
            <l>Grosse Schiffe segeln siehet; kommt vielleicht, mein Leser,</l>
            <l>Fast unglaublich, fast unmöglich, und zwar nicht mit Un-</l>
            <l>Aber es ist doch die Wahrheit, und du sollst es deutlich</l>
            <l>Daß ich nichts zu viel gesagt. Denn ich will mich ietzt be-</l>
            <l>Nichts zu schmincken, sondern alles nach dem Leben abzu-</l>
            <l>Ja was sprech ich doch von schmincken: alles ist so Wun-</l>
            <l>Daß man keine Farben findet, die die Schönheit vorzustellen</l>
            <l>Herrlich, rein und schön genug, sie nur etwas aufzuhellen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Meine Wohnung in der Stadt kann, an vieler Pracht,</l>
            <l>Und ist mit der Nachbarn Häusern nicht an Höhe zu ver-</l>
            <l>Aber wann der Nord-Wind schnaubet, auch die schwühle</l>
            <l>Bin ich, durch derselben Höhe, so vor Hitz, als Frost, ge-</l>
            <l>Dieses hat mich offt belehret, durch bequeme Sicherheit,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann sie aber an den Wall, Gras-Brock und die Elbe</l>
            <l>Die, in stiller Majestät, Schiff-reich hier vorüber fliesset;</l>
            <l>Oeffnet sich den frohen Augen eine solche offne Weite,</l>
            <l>Und man sieht ein Stück der Welt, von so grosser Tieff’ und</l>
            <l>Daß die Augen sich daran zwar so bald und leicht nicht satt,</l>
            <l>Weil es gar zu herrlich, lieblich, lustig, angenehm und schön,</l>
            <l>Aber sich fast müd und matt,</l>
            <l>An des flachen Horizonts weit entlegner Ferne sehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erstlich schiessen an den Häusern kleine nette Gärten an,</l>
            <l>Die fast keiner, der sie siehet, sonder Anmuth schauen kann:</l>
            <l>Weil ein ieder, Anmuths-voll, in besondrer Zierde gläntzet,</l>
            <l>In besondrer Ordnung prangt. Alle diese sind begrentzet</l>
            <l>Erst durch einen kleinen Graben; dann so gehet in die Quer</l>
            <l>Ein besonders langer Garten hinter alle Gärten her,</l>
            <l>Und vermehrt derselben Schönheit, und verlängert ihre Zier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hieran stösst die Vestung nun: Hamburgs Wunder-</l>
            <l>Die selbst schönen Gärten gleichen, sieht man, halb erstan-</l>
            <l>In fast nirgend sonst erblickter Zier und Pracht von dieser</l>
            <l>Wo ein ieder, nach belieben, gehen, reiten, fahren kann.</l>
            <l>Nirgends trifft man solche Freiheit, nirgend solche Schön-</l>
            <l>Dieser Wall verdienet wircklich, daß man Bücher von ihm</l>
            <l>Welches ich mir vorbehalte, und nur ietzt bey dem ver-</l>
            <l>Was uns in die Augen fällt. An des hohen Walles Fuß</l>
            <l>Siehet man im grünen Thal, recht als einen breiten Fluß,</l>
            <l>Den mit Weiden und mit Hecken rings bekräntzten tieffen</l>
            <l>Dessen gleichen wir in Teutschland wenig, ja fast keinen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein polirtes Spiegel-Glas scheint die Silber-reine</l>
            <l>Wann sie, frey von Wind und Wellen, zwischen grünen</l>
            <l>Oeffters gläntzt sie, als vergüldet, offt verdoppeln sich in ihr</l>
            <l>Der bestrahlten Wolcken Farben, und des Firmaments Sa-</l>
            <l>Welches, in beblühmten Ufern, in der Landschafft grünen</l>
            <l>Eine grosse Schönheit wircket, und den Schmuck gedoppelt</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber es nicht genug: noch viel andrer Farben Sor-</l>
            <l>Mannigfaltigkeit und gläntzen, die man sonst an andern</l>
            <l>Nie in einer Landschaft findet, trifft man, mit Verwundrung,</l>
            <l>Und fast mit Erstaunen, an, in recht ungemeiner Zier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Gewand-Bereiter Rahmen, wo man Tücher auf-</l>
            <l>Die bald roth sind, und bald blau, bald in hellem Purpur</l>
            <l>Zeigen von verschiednen Farben einen solchen Unterscheid,</l>
            <l>Und von einem bunten Glantz solche Mannigfaltigkeit,</l>
            <l>Solche Schönheit, Glantz und Schimmer, sonderlich wann</l>
            <l>Durch ihr ausgespannt Gewebe, von der andern Seiten</l>
            <l>Daß es schön illuminiret, in gefärbtem Feur zu stehen,</l>
            <l>Und fast recht zu glühen scheinet. Dieses feurige Gemische</l>
            <l>Der durchstrahlten Farben wircket, durch die nah gelegnen</l>
            <l>Die, geziert, sie wieder zieren, unsern Augen solche Lust;</l>
            <l>Daß die Seel in unserm Haupt, daß das Hertz in unsrer</l>
            <l>Durch den bunten Glantz gerührt, einen Trieb der Andacht</l>
            <l>Dem sich danckbar zu erzeigen, Der uns für des Lichtes</l>
            <l>Und der schönen Farben prangen, durch das Aug’ empfind-</l>
            <l>Da Er, in so weiser Ordnung, bloß auf unsre Lust gezielt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch trifft man in diesen Rahmen, fast, so weit man</l>
            <l>Viele Garten-Häuserchen, viele kleine Gärten an,</l>
            <l>Wo die Frücht- und andre Bäume manch roth Dächlein</l>
            <l>Wann verschiedne hinter andern sich bald halb, bald gantz</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hinter den bebüschten Gärten schiesst, zu neuer Augen-</l>
            <l>Die vor andern sonderlich, der berühmte Gras-Brock an,</l>
            <l>Der mit vielem Vieh bedeckt, als ein’ allgemeine Weide,</l>
            <l>Und worauf ein ieder Pferde, Küh’ und Ochsen treiben kann.</l>
            <l>Dieß ist eine breite Fläche, die sich bis zur Elb’ erstrecket,</l>
            <l>Die sie offtmals tränckt und netzt. Durch derselben frucht-</l>
            <l>Sieht man, wie der fettste Klee, wie ein frisch und feines</l>
            <l>In der allerschönsten Farbe, trotz dem grünsten Sammt, ihn</l>
            <l>Hie auf diesem schönen Teppich, auf den reich beblühmten</l>
            <l>Sieht man Pferd’ und fette Küh’ in so grosser Menge gra-</l>
            <l>Daß man sie kaum zehlen kann. Jhre bunt’ und glatte Haut,</l>
            <l>Die bald schwartz, bald weiß, bald roth, wenn zumahl der</l>
            <l>Sie mit ihrem Abend-Glantz glühend warm, fast feurig,</l>
            <l>Und sie wiederscheinlich färben, wird nicht sonder Lust ge-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Höret man, bey hellem wiehern, ein vergnügt Geblöcke</l>
            <l>Siehet man die raschen Gäule fröhlich durch einander</l>
            <l>Wird man selbst zur Lust bewegt. Durch dieß sanfte Frie-</l>
            <l>Wird ein still vernünftig Auge mit Vergnügen gantz er-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An des Gras-Brocks schönem Ufer siehet man, in net-</l>
            <l>Und sehr ordentlich gerammt, grosse Pfähl’ in grosser Menge,</l>
            <l>Welche man Duc d’ Alben nennt. An denselben siehet</l>
            <l>Ebenfalls sehr ordentlich eine Menge Flösser liegen,</l>
            <l>Die uns auch des Tages zwar, doch noch mehr des Nachts</l>
            <l>Wann die vielen kleinen Feuer, zur Bereitung ihrer Speisen,</l>
            <l>Uns, in einem klaren Duncklen, viele Feuer-Wercke weisen,</l>
            <l>Die man, wegen ihrer Menge, sonder Lust nicht sehen kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Endlich fällt in unser Aug’ ein so schöner Gegenstand,</l>
            <l>Der uns neue Freude bringt. Unser Elb-Strohm, dessen</l>
            <l>Hier recht prächtig anzusehn, zeiget, in entfernter Weite,</l>
            <l>Einen ebenfalls recht lustig-angenehm-bebüschten Strand.</l>
            <l>Zwischen beyden holden Ufern, deren Grün die helle Pracht</l>
            <l>Und die holde Lieblichkeit von Smaragd fast übergeht,</l>
            <l>Ströhmt mit einem sanften Lauff, fliesst in stiller Ma-</l>
            <l>Des berühmten Elbe Strohms breit’ und Segens-reiche</l>
            <l>Die zu Hamburgs Nutz und Wohlfahrt stets geschäfftig,</l>
            <l>Da sie bald von oben her, aus dem Reich, wo sie ent-</l>
            <l>Bald von unten aus der See, reich beladne Schiffe bringet:</l>
            <l>Da dieselbe, mit der Fluht, bald zurück und Ost- wärts</l>
            <l>Bald, mit neu geladnen Wahren, West- wärts sich ins</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann die sanft bewegte Wellen in der Sonnen Strah-</l>
            <l>Siehet man, wie in derselben grosse Inseln gleichsam</l>
            <l>Und in grüner Anmuth gläntzen,</l>
            <l>Da sie sich mit krausen Büschen, Binsen, Rohr und Bluh-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn wir, wie die glatte Fläche, und wie ihren blauen</l>
            <l>Weiß und rothe grosse Segel, Schiffe, wie die Schlösser,</l>
            <l>Die, mit Flaggen ausgeziert, mit fast ungezehlten Wahren,</l>
            <l>Aufwärts bald, bald abwärts fahren,</l>
            <l>Und bald durch die Fluth, bald Ebbe, von- und bald nach</l>
            <l>Mit recht Patriotischen, mit vergnügten Blicken, sehn:</l>
            <l>Soll man billig Aug’ und Hertz zu dem grossen Geber len-</l>
            <l>Und für unsre schöne Lage fleißig dancken, und gedencken,</l>
            <l>Daß wir blos durch Seine Gnade, daß wir blos durch Jhn</l>
            <l>So gegründet, so gesegnet, und bisher erhalten seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
