<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der unsterbliche Fönix die Seele/  
 Bey Beerdigung Hn. G. v. S. entworffen/  
 den 10. Octobr. 1672.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1283</measure>
        <measure type="tokens">903</measure>
        <measure type="characters">5193</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der unsterbliche Fönix die Seele/  
 Bey Beerdigung Hn. G. v. S. entworffen/  
 den 10. Octobr. 1672.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo sich das Morgen-Licht in ersten Rosen weiset/</l>
            <l>Weit hinter Indien blüht ein geheiligt Wald/</l>
            <l>Das schöne Wunder-Thier so man den Fönix preiset/</l>
            <l>Hat hier sein Vaterland und steten Aufenthalt.</l>
            <l>Er wohnet hochbeglückt als Nachbar bey den Sternen/</l>
            <l>Weil ihm verjüngte Krafft ein ewig Leben gibt/</l>
            <l>Kennt keinen Hunger nicht/ wird sich vom Trauck entfernen/</l>
            <l>Indem ihm eintzig nur der Sonnen-Glantz beliebt.</l>
            <l>Der Augen glüend Blitz streut gleichsam lichte Funcken/</l>
            <l>Es spitzt sich als ein Stern der Kamm auf seinem Haupt/</l>
            <l>Die Beine scheinen wie vom Blut der Schnecken truncken/</l>
            <l>Die Federn Himmel-blau mit Golde reich belaubt.</l>
            <l>Ein güldner Zirckel flicht sich umb deß Halses Gräntzen/</l>
            <l>Des Rückens stoltze Pracht sticht auch den Purpur hin/</l>
            <l>Ja was mehr wunderns werth/ er kan sich seibst ergäntzen/</l>
            <l>Und wird auß eigner Asch am schönsten wieder blühn.</l>
            <l>Der/ wenn nun tausend Jahr in ihrem Lauff verflossen/</l>
            <l>Nimmt gleich dem Monden ab an Kräfften und Gestalt/</l>
            <l>Der Augen hell Crystall starrt als vom Frost geschlossen/</l>
            <l>Es wanckt der gantze Leib wie Fichten die sehr alt.</l>
            <l>Denn denckt er auf sein Grab/ und wieder neue Wiegen/</l>
            <l>Er baut ihm selbst die Baar von Zimmet-Stauden auf/</l>
            <l>Er trägt/ in solchem Nest bequem und wol zu liegen</l>
            <l>Amom und Narden zu/ und streut viel Kräuter drauff.</l>
            <l>Denn rufft er mit Gesang der Sonnen heisse Stralen/</l>
            <l>Sich und auch seinen Sarch zu stecken in den Brand/</l>
            <l>Wirfft so sein Alter weg/ deß Leibes dürre Schalen/</l>
            <l>Sucht mitten in dem Tod deß Lebens neuen Stand.</l>
            <l>Hier müht sich die Natur/ daß nicht ihr Schatz verderbe/</l>
            <l>Sie mahnt die Flammen an/ daß sie nicht schädlich seyn/</l>
            <l>Daß nicht ihr Trost und Ruhm der edle Vogel sterbe/</l>
            <l>So geust sie neue Krafft den zarten Gliedern ein.</l>
            <l>Die Asche fängt sich an wie lebendig zu rühren/</l>
            <l>Das Grab weicht der Geburt/ was vor gestorben/ lebt.</l>
            <l>Es ist nach kurtzer Zeit der Fönix neu zu spüren/</l>
            <l>Den gleicher Farbe Glantz und Herrligkeit erhebt.</l>
            <l>Bild der Unsterbligkeit! Und Abriß unsrer Seele!</l>
            <l>So sich dem Fönix gleich in vielen Stücken zeigt/</l>
            <l>Die/ ob sie zwar umbringt noch in des Leibes Höle/</l>
            <l>Doch ihrem Ursprung nach siets zu dem Himmel steigt.</l>
            <l>Der Plato wird entzückt/ wenn er ihr heilig Wesen/</l>
            <l>Unendlich/ ewig/ klug/ allwissend/ göttlich/ nennt.</l>
            <l>Man kan den Seneca in seinem Schreiben lesen/</l>
            <l>Der sie vor einen Gott noch in dem Leib erkennt.</l>
            <l>Alleine was ist das für jenem grossen Lichte/</l>
            <l>Fürm Glantz der Ewigkeit/ wo sie einst wohnen soll/</l>
            <l>Der Fönix wendet stets zur Sonnen sein Gesichte:</l>
            <l>Sie muß auf Christum sehn/ so thut sie recht und wol/</l>
            <l>Er der Gerechtigkeit/ und auch des Lebens Sonne/</l>
            <l>Wird seine werthe Braut/ die er so theur erlöst/</l>
            <l>Mit Stralen voller Huld mit Blicken höchster Wonn/</l>
            <l>Entzünden daß sie sich im Tod deß Lebenströst/</l>
            <l>Und weiß/ wie sie durch ihn zum Leben neu gebohren/</l>
            <l>Daß sie dem Fönix gleich durchs Sterben sich verneut/</l>
            <l>Daß weder Haut noch Bein von unserm Fleisch verlohren/</l>
            <l>Und daß es nur verwest zu größrer Herrligkeit.</l>
            <l>Der Fönix lebt gantz rein/ holt Balsam aus Jdumen/</l>
            <l>Sucht Würtz und Kräuter zu/ ist ohne Raub und List/</l>
            <l>Erhält sein Leben nur von dem Geruch der Blumen/</l>
            <l>Indem auß Mässigkeit er weder trinckt noch ißt.</l>
            <l>Die Seele hasset auch der Sünden schwartze Flecken/</l>
            <l>Und will ein gut </l>
            <l>Wird für der Laster-Schaar als ihrem Feind erschrecken/</l>
            <l>Und hält den Uberfluß für seine Straff und Pein.</l>
            <l>Der Fönix wenn er matt und krafft los ist an Gliedern/</l>
            <l>Fleht an umb seinen Tod/ die Fackel dieser Welt</l>
            <l>Weiß/ daß ihm solcher Brand das Leben kan erwiedern/</l>
            <l>Daß diß was ihn verzehrt/ auch gleiches Falls erhällt:</l>
            <l>Nichts anders machts die Seel in ihres Kerckers Schrancken/</l>
            <l>Wo sie der Glieder Last fast zu der Erden drückt.</l>
            <l>Wo sie sich stündlich muß mit den Begierden zancken/</l>
            <l>Und sie bald hier bald dort des Feindes Garn berückt.</l>
            <l>Sie wünschet frey zu seyn/ ihr eintziges Verlangen/</l>
            <l>Ist vor des Höchsten Thron und Majestät zu stehn/</l>
            <l>Sie wird mit grosser Lust den blassen Tod empfangen/</l>
            <l>Der sie vom Leben auß heist in den Himmel gehn.</l>
            <l>Dahin ist auch nach Wunsch </l>
            <l>So Eckel und Verdruß vom Leben nur empfieng/</l>
            <l>Denn als der beste Theil der Jahre war verglommen/</l>
            <l>Und der geschwächte Leib zu seinem Ende gieng:</l>
            <l>Hat diß was irrdisch war ihn weiter nicht ergetzet/</l>
            <l>Er schwang nach Fönix Art sich zu der Sternen Höh:</l>
            <l>Hat alle Zuversicht auf seinen GOtt gesetzet/</l>
            <l>Und mit Gedult bekämpfft der Schmertzen langes Weh.</l>
            <l>Mehr/ weil der Menschen Ziel so gar genau verschrencket/</l>
            <l>Der Tage schnelle Flucht als wie ein Schatten weicht/</l>
            <l>So war sein fromm Gemüth und Thun dahin gelencket/</l>
            <l>Daß Krafft der Tugend er ein ewig Lob erreicht.</l>
            <l>Wo diese Rednerin ein Grabmal uns bereitet/</l>
            <l>Ist vieler Wörter Pracht und Zierath gantz umbsonst:</l>
            <l>Der allerschönste Klang/ der uns zu Grabe leitet/</l>
            <l>Verbleibt ein gut Gerücht/ und frommer Menschen Gunst:</l>
            <l>Die hochgeschätzte Kunst/ die offt die Grüffte zieret/</l>
            <l>Veraltet mit der Zeit/ und sinckt in ihrer Nacht.</l>
            <l>Der/ wem der Tugend Hand ein Ehren-Mahl auffsühret/</l>
            <l>Hält niegesuchten Ruhm für seine beste Pracht.</l>
            <l>Herr Schmettau lebt noch hier in Kindern und Gemüthern/</l>
            <l>Sein minster Theil verdirbt/ und wird der Würme Raub/</l>
            <l>Und seine Seele schwebt jetzt bey des Himmels Gütern/</l>
            <l>Indem der murbe Leib wird Asche/ Koth und Staub.</l>
            <l>Doch soll aus dieser Asch auch noch ein Fönix werden/</l>
            <l>Und in verjüngter Krafft zum Leben aufferstehn/</l>
            <l>Wir trauen unsern Leib der Mutter-Schoß der Erden/</l>
            <l>Biß daß ihn Gottes Schluß heist zu Gerüchte gehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
