<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der dritte  Titul  soll von baar verleiten Sachen,  
 was da zu halten sey, ein kurtz Gesetze machen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Spindler</surname>
            <forename>Christian Gotthold</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">44</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-44</measure>
        <measure type="syllables">468</measure>
        <measure type="tokens">308</measure>
        <measure type="characters">1845</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1745</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20581-9"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik, Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der dritte  Titul  soll von baar verleiten Sachen,  
 was da zu halten sey, ein kurtz Gesetze machen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da aber nun der Schnee zu schmeltzen angefangen,</l>
            <l>So ist die Schlitten-Lust zugleich mit untergangen.</l>
            <l>Indeß hat mancher sich in grosse Schuld gesteckt,</l>
            <l>Wie beygelegter Brief weitläufftiger entdeckt:</l>
            <l>Herr Vetter,</l>
            <l>weil ich weiß, daß sie mich zärtlich lieben,</l>
            <l>So hab ich auch an sie hier diesen Brief geschrieben:</l>
            <l>Der Zustand, wo ich bin, ist überaus betrübt,</l>
            <l>Wenn nicht ihr guter Rath mir einen Beytrag giebt.</l>
            <l>Als letzt ein derber Schnee in unsrer Stadt gefallen,</l>
            <l>Und ich die Schlittenfahrt mit Schellen hörte schallẽ,</l>
            <l>So dacht ich bey mir selbst, du wilst kein Pinsel seyn,</l>
            <l>Und satzte mich sogleich in einen Schlitten ein.</l>
            <l>Das Ding gefiel mir wohl, ich that es alle Tage,</l>
            <l>Es hieng mir gleichsam an, als eine Fieber-Plage,</l>
            <l>Nun aber, da es aus, so ist der Beutel leer;</l>
            <l>Ach! wer nur nicht so viel dabey noch schuldig wär.</l>
            <l>Hier überschick ich ihm die Sum̃a meiner Schulden:</l>
            <l>Auf meine neue Uhr stehn ein und zwantzig Gulden,</l>
            <l>Sechs Hemden schickt ich auch zu meiner Wäscherin</l>
            <l>Der ich vor dieses mahl vier Thaler schuldig bin.</l>
            <l>Das rothe Soñtags-Kleid mit silbernen Balletten,</l>
            <l>Mein goldner Pathen-Ring, die Spitzen-Hand-</l>
            <l>Manchetten,</l>
            <l>Der Struv, der grosse Hopp, Bergers </l>
            <l>Schilteri Synopsis Juris Canonici,</l>
            <l>Der seidne Cammer-Rock, (und nehmen sies nicht</l>
            <l>übel,)</l>
            <l>Carpzovi Opera, und meine grosse Bibel,</l>
            <l>Und alles, was bey mir nicht allzu mangelhafft,</l>
            <l>Steht, wie ein Pursche sagt, ietzt zur Gevatterschafft.</l>
            <l>Die Leute drohen mir, sie wollen mich verklagen,</l>
            <l>Dem Vater darf ich nichts von meinem Unglük sagẽ,</l>
            <l>Herr Vetter, thun sie doch die Gütigkeit an mir,</l>
            <l>Und stellen der </l>
            <l>Zwey hundert Thaler Geld kan alles wieder heben.</l>
            <l>Sie könten dem </l>
            <l>Ich hörte dieses Jahr gantz </l>
            <l>Ich weiß, so thät ihm auch der Wechsel nicht so weh.</l>
            <l>Ich bitte noch einmahl, sich meiner anzunehmen,</l>
            <l>Die Schuldner werden mich sonst ehistens beschämẽ.</l>
            <l>Doch ihre Gütigkeit verspricht mir wieder Ruh.</l>
            <l>Davor verharr ich auch </l>
            <l>Fahre zu.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
