<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Trauer-Gedancken/  
 Bey Beerdigung Hn. G. F. L. den 11.  
 Decembr. 1672.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1241</measure>
        <measure type="tokens">820</measure>
        <measure type="characters">4955</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Trauer-Gedancken/  
 Bey Beerdigung Hn. G. F. L. den 11.  
 Decembr. 1672.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jjr Hochbekümmerten/ die sieden-heisse Thränen/</l>
            <l>Womit ihr jetzt den Sarch des liebsten Vaters netzt/</l>
            <l>Die Seufftzer voller Angst/ das marterreiche Sehnen/</l>
            <l>Sind Zeugen welch ein Leid den matten Geist verletzt.</l>
            <l>Eur Alles liegt verblast/ eur Hoffen ist verschwunden/</l>
            <l>Eur Helffer/ Rath und Schutz steht euch nicht ferner bey.</l>
            <l>Ach kläglicher Verlust! Ach tieffe Seelen-Wunden!</l>
            <l>Sagt ob was schmertzlichers noch zu erfinden sey?</l>
            <l>Wenn sich das Licht der Welt/ der Sonnen güldne Kertze</l>
            <l>In Finsternüß verhüllt/ erschricket Feld und Land:</l>
            <l>Wie vielmehr wird ein Kind/ wenn ihm sein Vater-Hertze/</l>
            <l>Des Lebens-Sonn entweicht/ gesetzt in Trauerstand.</l>
            <l>Wir ehren einen Baum/ der Schatten uns gegeben/</l>
            <l>Der uns so offt erfrischt mit seiner grünen Nacht/</l>
            <l>Mehr noch die jenigen/ so uns zu erst ans Leben/</l>
            <l>Und dann mit Fleiß und Müh’ auch auf die Beine bracht.</l>
            <l>Ein gantzer Wald erbebt/ wenn hohe Cedern fallen/</l>
            <l>Die lange Tanne heult/ die schlancke Birck erblast/</l>
            <l>Und solt ein Angst-Geschrey bey Kindern nicht erschallen/</l>
            <l>Wann ihres Vatern Haupt des Todes Sichel fast?</l>
            <l>Ja freylich/ </l>
            <l>Der Mensch ist nicht von Stahl und Marmel-Stein gebaut.</l>
            <l>Doch aber muß auch hier des Höchsten Wille gelten/</l>
            <l>Und daß bey solcher Angst man diesem sich vertraut.</l>
            <l>Legt Schmertzen und Vernunfft auf gleiche Wage-Schalen/</l>
            <l>Und hengt den Lauff der Zeit zu einem Ausschlag dran.</l>
            <l>Ists mit den jenigen so die Natur bezahlen/</l>
            <l>Und zu der Ruhe gehn/ nicht recht und wohl gethan?</l>
            <l>Denn was erwarten wir? Wol schwerlich güldne Zeiten/</l>
            <l>Daß die Gerechtigkeit vom Himmel wieder kömmt/</l>
            <l>Daß Tugend/ Zucht und Treu einander stets begleiten/</l>
            <l>Daß weder </l>
            <l>Und was er werben wir mit einem langen Leben?</l>
            <l>Stets neues Hertzeleid/ gehäuffter Kranckheit Noth/</l>
            <l>Bekümmern uns so sehr den Athem aufzugeben/</l>
            <l>Da doch in Fleisch und </l>
            <l>Ein Tagelöhner seufftzt nach seiner Arbeit Ende/</l>
            <l>Wir aber fliehn das Ziel/ das uns doch </l>
            <l>Es folgt der hellen Sonn’ ihr Kind die Sonnemvende:</l>
            <l>Wir nicht dem höchsten Glantz/ der uns vom Tod erweckt.</l>
            <l>So gar verzaubern uns des Lebens Lust-Sirenen/</l>
            <l>Die Frucht vom Lotos-Baum schmeckt jedem Weltling wol.</l>
            <l>Man sucht auch die Begier so künstlich zu beschönen/</l>
            <l>Daß einer ohne Schnee von hier nicht wandern soll.</l>
            <l>Zwar es ist ein Geschenck von GOttes Hand verliehen/</l>
            <l>Wer seiner Jahre Reyh auf hohe Staffeln bringt/</l>
            <l>Und dessen Scheitel kan voll Ehren-Lilgen blühen/</l>
            <l>Vor dem die Enckel-Schaar in mildem Segen springt.</l>
            <l>Doch nach des Mosis Spruch/ wie köstlich es gewesen/</l>
            <l>So hat nur Müh und Noth das meiste Theil verzehrt/</l>
            <l>Man hat mehr Disteln hier als Rosen eingelesen/</l>
            <l>Selbst von dem Alterthum als einer Last beschwert.</l>
            <l>Denn wenn der Berg voll Schnee/ die Seiten gantz bereiffet/</l>
            <l>Der Müller müssig steht/ die Fenster finster seyn/</l>
            <l>Der Starcke nach dem Stab sich anzulehnen greiffet/</l>
            <l>Der Eimer gar zulechst/ das Rad am Born geht ein/</l>
            <l>So können uns alsdenn die Tage nicht gefallen/</l>
            <l>Und wer recht klug seyn will/ lernt daß er sterben muß.</l>
            <l>Die eintzige Begier/ das Wünschen unter allen/</l>
            <l>Ist aufgelöst zu seyn von dieser Welt Verdruß.</l>
            <l>Der Mensch wird wolgemuth des Leibes dürre Schalen/</l>
            <l>Der mürben Glieder Rest der Erden anvertraun/</l>
            <l>Dieweil er gantz befreyt von angestrengten Qualen/</l>
            <l>Gott seinen Schöpffer kan in höchster Wonne schaun.</l>
            <l>O selig/ wer entgeht dem rauhen Sturm der Zeiten/</l>
            <l>Dem schöden Labyrinth der Laster-vollen Welt!</l>
            <l>Wer nechst den Vätern kan ihm einen Raum bereiten/</l>
            <l>Der biß auf jenen Tag ihn in der Kammer hält!</l>
            <l>Betrübtste/ sinnet nach und mindert eure Schmertzen/</l>
            <l>Es hat der </l>
            <l>Was soll ein ewig Leid Hertz und Gedancken schwärtzen?</l>
            <l>Der Vater ist nunmehr den Engeln zugezehlt.</l>
            <l>Er hat recht Lebens-satt das grosse Rund verlassen/</l>
            <l>Und Trost- und Glaubens-voll geeilt dem Himmel zu/</l>
            <l>Wo er Jerusalems gewünschte Friedens-Gassen/</l>
            <l>Nunmehr betreten kan in ungekränckter Ruh.</l>
            <l>Wie bitter war es nicht/ als binnen zweyen Jahren/</l>
            <l>Er ließ sein halbes Hertz verscharren in dem Sand?</l>
            <l>Nun muß der Vater auch die Todes-Strasse fahren/</l>
            <l>Und doppeltschweres Leid klemmt euren Waisen-Stand.</l>
            <l>Jedoch/ </l>
            <l>Auch wieder heilen kan/ sein Arm ist unverkürtzt/</l>
            <l>Und daß des Creutzes Last/ womit ihr seyd beleget/</l>
            <l>Noch wird erträglich seyn/ und euch nicht nieder stürtzt.</l>
            <l>Ist gleich der Vater tod/ der Richter aller Sachen/</l>
            <l>Den Erd und Himmel ehrt/ trit an deß Vaters statt/</l>
            <l>Und wird vor euer Heil und Wolergehen wachen/</l>
            <l>Weil seine Vater-Treu noch Ziel noch Gräntzen hat.</l>
            <l>Die Thränen werden nicht den Todten balsamiren/</l>
            <l>Ehrt euers Vatern Grab in Kinds-verbundner Pflicht/</l>
            <l>Weil er sich hat bemüht sein Leben so zu führen/</l>
            <l>Daß/ ob er schon erblast/ gläntzt seiner Tugend Licht.</l>
            <l>Des Glaubens Lauterkeit wird unsern </l>
            <l>Der Eyfer für das Wort zeigt noch den Anherrn an/</l>
            <l>Und wie er weiter noch sich wollen so erweisen/</l>
            <l>Daß ihn die Bürgerschafft glauhwürdig rühmen kan.</l>
            <l>Er hat der Fürsten Gnad/ deß Nechsten Gunst behalten/</l>
            <l>Und stellt sein gut Gerücht euch zum Exempel für.</l>
            <l>So ein bejahrter Greiß kan nimmermehr veralten/</l>
            <l>Er lebt im Nachruhm theils/ und theils in Kindern hier.</l>
            <l>Betrübtste traurt nicht mehr/ daß bey den Winter-Tagen</l>
            <l>Und kalten Todes-Schweiß der Vater gehet ein/</l>
            <l>Wenn jener Freuden-Lentz wird Schnee und Frost verjagen/</l>
            <l>Soll umb den </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
