<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Kirchhoffs-entzückung.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">84</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-84</measure>
        <measure type="syllables">1047</measure>
        <measure type="tokens">719</measure>
        <measure type="characters">4250</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Kirchhoffs-entzückung.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo find' ich mich itzund? auff was für stillem sande</l>
            <l>Steht mein erstarrter fuß? bestürtzte einsamkeit!</l>
            <l>Wer herrscht und wohnet hier im hügel-vollen lande/</l>
            <l>Wo taxen und napel gantz häuffig hingestreut?</l>
            <l>Ist dieses nicht das feld/ wo tausend schedel liegen/</l>
            <l>Und unter meinem fuß die blancke todten-bein</l>
            <l>Mit schlangen-blauem rost in der verwesung kriegen/</l>
            <l>Wo leichen-volle grüft’ um mich gehügelt seyn?</l>
            <l>Ich schaue nichtes mehr/ als creutzer/ pfäl’ und steine;</l>
            <l>Ein faules schweigen stutzt den halb entraften sinn/</l>
            <l>Und häuffet sich noch mehr durch die bemosten zäune:</l>
            <l>Ein kirchhof ist es ja/ worauf ich itzund bin.</l>
            <l>Glück zu/ du todten thal/ und ihr besteckten hügel/</l>
            <l>Umb welche/ wie ich schau/ nur tod und sterben siegt!</l>
            <l>Glück zu/ ihr creutzer/ pfäl’/ ihr stein’ und todten-siegel/</l>
            <l>Auch die ihr halb und gantz im sarg vermodert liegt!</l>
            <l>O süsses schlaf-gemach! hier steh’ ich/ umb zu lernen/</l>
            <l>Was wahre weißheit heiß’t und endlich unser zweg:</l>
            <l>An diesem anblick muß sich aller witz entfernen;</l>
            <l>Denn du bist eintzig nur der größ’sten weißheit weg.</l>
            <l>Wen aber find’ ich hier/ der mein begehren stillet/</l>
            <l>Und/ was ich lernen will/ mich deutlich unterrichtt?</l>
            <l>Soll wol die einsamkeit/ die diesen ort umbhüllet/</l>
            <l>Dem werck gewachsen seyn? O nein/ bey weitem nicht!</l>
            <l>Wie wird mir? schauert nicht die haut und alle glieder?</l>
            <l>Umschleust nicht kaltes eiß das hertz in meiner brust?</l>
            <l>Reißt’ nicht ein wacklen mich in diesem sande nieder/</l>
            <l>Und raffet meinen geist in einen duncklen wust?</l>
            <l>Erblick ich nicht/ wie mond und sterne gantz erblassen/</l>
            <l>Und wie nur finsternüs mich um und um bedeckt?</l>
            <l>Ich fühl’/ und weiß nicht wie/ durch was mich umgefassen/</l>
            <l>Und nicht durch schlechte furcht biß auf das blut erschreckt.</l>
            <l>Wie? augen/ schaut ihr nicht die creutzer sich bewegen/</l>
            <l>Und die entweltzten stein’ in voller höhe stehn/</l>
            <l>Und alle todten sich in ihren särgern regen/</l>
            <l>Und eine dürre leich aus iederm hügel gehn?</l>
            <l>Hilf GOtt! was sind dies doch für scheußliche gesichte/</l>
            <l>Und heßliche geripp mit schimmel angefeucht?</l>
            <l>Wenn ich mein angesicht nach threm scheitel richte/</l>
            <l>So schau ich eine schlang/ die aus demselben kreucht;</l>
            <l>Und ihr entaugtes aug’/ und zungen-loser rachen/</l>
            <l>Auch abgefleischte nas’/ die zeigen eine kluft/</l>
            <l>In welcher tausend würm und grüne nattern wachen/</l>
            <l>Draus iedes hier auf mich ein heis’res zischen rufft.</l>
            <l>Sind dieses/ was ich schau/ wol menschen ie gewesen/</l>
            <l>Und was ich itzund noch mit gelst und leben bin?</l>
            <l>Aus dieser heßlichkeit ist solches kaum zu lesen;</l>
            <l>Ach! ach! wo fället nicht des menschen leben hin?</l>
            <l>Wie kan ich doch allhier an diesen knochen kennen/</l>
            <l>Wer cron/ wer zepter trug/ wer einen betrel-stab?</l>
            <l>Wen soll ich schön/ wen jung/ wen alt/ wen heßlich nennen?</l>
            <l>Ein gleicher stempel pregt mir hier ein bildnüs ab.</l>
            <l>Wen hat hierunter doch geschicklichkeit gezieret?</l>
            <l>Wen tausendfache kunst? wen ein gelehrter geist?</l>
            <l>Wer hat in kühner schlacht den degen wol geführet?</l>
            <l>Wer ist der Julius/ der Alexander heißt?</l>
            <l>Wer ist Justinian/ der uns gesetz geschrieben?</l>
            <l>Wer ist Galen/ der hier der kräuter krafft erdacht?</l>
            <l>Wer ist Demosthenes/ den alle redner lieben?</l>
            <l>Und wer Virgilius/ der tichter ruhm und pracht?</l>
            <l>Ich kenne keinen nicht hier seh’ ich alle schweigen/</l>
            <l>Wo nicht die schlange noch durch ihre kehle zischt;</l>
            <l>Hier seh ich keinen nicht den fuß noch scheitel neigen/</l>
            <l>Wo nicht ein truckner wind noch durchs gerippe gischt.</l>
            <l>Hier schau ich/ was wir seyn/ und was wir endlich werden;</l>
            <l>O anblick/ drob ich mich nicht gnug entsetzen kan!</l>
            <l>Kommt alle/ die ihr lebt auf diesem rund der erden/</l>
            <l>Und schant euch recht und wohl in diesem spiegel an.</l>
            <l>Hier könnt ihr rechte kunst und wahre weißheit lesen;</l>
            <l>Hier seht ihr euer bild fällt euer leben ein.</l>
            <l>Wie diese häupter stehn/ und diese glieder wesen/</l>
            <l>Wird endlich euer leib auch so vermodert seyn.</l>
            <l>Hier lieget schönheit gantz verdorret und verblühet/</l>
            <l>Auf welche mancher geist so grosse wunder setzt.</l>
            <l>Seht/ wie nur ungestalt aus iedem gliede stehet/</l>
            <l>Und ieder knochen hie von schlangen ist zerfretzt.</l>
            <l>Schaut doch dies kleine reich/ in das wir uns verstecken/</l>
            <l>Sind auch drey ellen wol desselben breit und läng’?</l>
            <l>O schlecht gebautes hauß! und doch must du uns decken;</l>
            <l>Die kleine todten-hütt ist keinem nicht zu eng.</l>
            <l>Laß nur/ gerechter GOtt/ mein end mich glücklich finden/</l>
            <l>Und bald zu diesem heer der leichen seyn gebracht!</l>
            <l>Doch/ seh’ ich das gesicht nicht wiederum verschwinden?</l>
            <l>Ja/ ja/ ich weiß genug: nun/ todten/ gute nacht!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
