<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Gefangene .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Lenau</surname>
            <forename>Nikolaus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">124</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-124</measure>
        <measure type="syllables">1324</measure>
        <measure type="tokens">846</measure>
        <measure type="characters">5170</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1832</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193572"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Gefangene .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Frühling ist zu Berg und Thal gekommen,</l>
            <l>Sein Freudenruf ist durch die Luft erklungen;</l>
            <l>Kaum hat die Erd' im Schlafe ihn vernommen,</l>
            <l>Ist sie vom Wintertraum emporgesprungen,</l>
            <l>Der ihren Busen deckte bang und kalt.</l>
            <l>In alle Fernen ist der Ruf gedrungen</l>
            <l>Mit freundlicher, süßlockender Gewalt,</l>
            <l>Daß ihres Nest's die Schwalbe nun gedenket,</l>
            <l>Weit über's Meer zur trauten Hütte wallt,</l>
            <l>Daß seinen Flug der Storch nun heimwärts lenket,</l>
            <l>Verlassend schnell das Schilf im fernen Süden.</l>
            <l>Die Blume blüht, der bunte Falter senket</l>
            <l>Auf sie die Flügel hin, die wonnemüden.</l>
            <l>Mit Blüthen haben sich geschmückt die Bäume,</l>
            <l>Daß sie zu Lieb' und Sang die Sänger lüden.</l>
            <l>Schon singt und bringt uns Paradiesesträume</l>
            <l>Im Blüthenstrauche dort die Nachtigall;</l>
            <l>Melodisch zieht der Bach durch Waldesräume.</l>
            <l>Der Hirte flötet und der Wiederhall;</l>
            <l>Zur grünen Alpe kehrt die Herde wieder,</l>
            <l>Weithin ertönt der frohe Glockenschall.</l>
            <l>Der Wildbach stürzt vom Klippenhange nieder,</l>
            <l>Ein Freudenthränenstrom, dem Lenz entgegen;</l>
            <l>Es sonnen sich der Alpe Felsenglieder</l>
            <l>Im warmen Schein, der Frühling klimmt verwegen</l>
            <l>Zum Schneeberg auf und ruft ihn jubelnd wach:</l>
            <l>Der schüttelt sich den Winter ab, den trägen,</l>
            <l>Und schleudert ihm Lawinendonner nach;</l>
            <l>Voll Sehnsucht harrt er schon der Alpenrose,</l>
            <l>Der holden Freundin, die der Lenz versprach,</l>
            <l>Die jährlich ihn beschleicht auf weichem Moose. —</l>
            <l>So zieht der Lenz herum in allen Gauen,</l>
            <l>Verschwendet rings die schönen Freudenloose;</l>
            <l>Doch Einen weiß ich, der ihn darf nicht schauen,</l>
            <l>Und nicht, was Gott durch ihn gesandt, genießen,</l>
            <l>Weil öde Kerkerwände ihn umgrauen,</l>
            <l>Schmachvolle Fesseln ehern ihn umschließen.</l>
            <l>Nicht hört er Vogelsang im Walde tönen,</l>
            <l>Nicht sieht er, wie so schön die Blumen sprießen.</l>
            <l>Er hört nur seinen eignen Jammer stöhnen,</l>
            <l>Für Nachtigallensang und Taubengirren</l>
            <l>Hört er die Wand sein Klagen wiederhöhnen,</l>
            <l>Und, regt er sich, die Eisenkette klirren.</l>
            <l>Kein Strahl des Frühlings konnte mit Erbarmen,</l>
            <l>Ein süßer Tröster, sich zu ihm verirren;</l>
            <l>Er darf an Gottes Sonne nicht erwarmen,</l>
            <l>Nur Nacht, nur Nacht, das schwarze Ungeheuer,</l>
            <l>Hat man mit eingesperrt zu diesem Armen.</l>
            <l>In seinem Herzen brennt ein wildes Feuer</l>
            <l>Von Rache, Schmerz, von unverdienter Schande,</l>
            <l>Von Sehnsucht nach so Manchem, das ihm theuer.</l>
            <l>Oft springt er auf, gejagt vom innern Brande,</l>
            <l>Er flucht, er sucht sein Schwert, er will hinaus:</l>
            <l>Doch Hohngelächter rasseln seine Bande,</l>
            <l>Und felsenfest verschlossen bleibt das Haus.</l>
            <l>Ermattet sinkt er auf das faule Stroh,</l>
            <l>Und bittrer Wehmuth weicht des Zornes Braus;</l>
            <l>Dumpfschweigend sitzt er da, und starret so</l>
            <l>Das schwarze Ungeheuer an, die Nacht.</l>
            <l>Ob Stunde, Mond und Jahr vorüberfloh,</l>
            <l>Er konnte dessen haben keine Acht;</l>
            <l>Ihm wird in seiner dunkeln Haft die Zeit,</l>
            <l>Die Glücklichen enteilt mit Sturmesmacht,</l>
            <l>Zur gliederlosen, starren Ewigkeit.</l>
            <l>Soll zählen er sie wohl nach seinen Thränen?</l>
            <l>Und messen, wie sie noch vom Grabe weit,</l>
            <l>Nach dem Unendlichen, nach seinem Sehnen? —</l>
            <l>Er wird sein hart Geschick nicht überdauern,</l>
            <l>Und hofft er dies, es ist ein eitles Wähnen;</l>
            <l>Denn „sterben soll er in den Kerkermauern!“</l>
            <l>So klangen seines Richters finstre Worte,</l>
            <l>Des Mannes ohne Mitleid und Bedauern.</l>
            <l>Sein Flehen schlägt vergebens an die Pforte:</l>
            <l>„gib mir, o Gott, bevor das Herz mir bricht,</l>
            <l>„nur einen Schritt aus diesem Qualenorte,</l>
            <l>„nur noch ein Auge voll von deinem Licht!</l>
            <l>„dann laß mich sterben immerhin zur Stelle,</l>
            <l>„ich klage meiner Todesstunde nicht!</l>
            <l>„mag dann mein Leichnam auf der Kerkerschwelle,</l>
            <l>„o Herr, an deinem Lichte noch sich sonnen!</l>
            <l>„so wie der müde Wandrer an der Quelle</l>
            <l>„schlaf' ich an deinem süßen Strahlenbronnen,</l>
            <l>„und träume, was ich sterbend noch empfunden,</l>
            <l>„o Freiheit! Freiheit! alle deine Wonnen!“ — —</l>
            <l>Warum hat der ein solches Loos gefunden? —</l>
            <l>Er fleht umsonst, er hat zu viel verbrochen,</l>
            <l>Hat sich des Allzukühnen unterwunden,</l>
            <l>Die Wahrheit dem Tyrannen laut gesprochen,</l>
            <l>Und ihm erzählt der Menschen bangen Fluch;</l>
            <l>Er hat gerüttelt an den blut'gen Jochen.</l>
            <l>Darauf verhänget der Gesetze Buch</l>
            <l>Den Tod, — der Zwingherr hat es selbst geschrieben —</l>
            <l>Ein jedes Blatt der Freiheit Leichentuch!</l>
            <l>Und daß der Kühne lebend noch geblieben,</l>
            <l>Dankt er allein des Herrschers milder Gnade;</l>
            <l>Sie will zu schonen manchmal auch belieben,</l>
            <l>Sie tödtet ihn nicht plötzlich und gerade. —</l>
            <l>Der Thor! er wollte Menschenliebe wagen,</l>
            <l>Und wußte doch, daß sie den Donner lade,</l>
            <l>Der in die Nacht sein Haupt nun hingeschlagen. —</l>
            <l>Unheimlich wird dem Mörder dann zu Muthe,</l>
            <l>Bringt ihm ein Mahner aus vergangnen Tagen</l>
            <l>Das Kleid des Todten mit der Spur vom Blute,</l>
            <l>Und hält ihm vor das bleiche Angesicht,</l>
            <l>Was manches Jahr im Grabesdunkel ruhte:</l>
            <l>Also behagt' es dem Tyrannen nicht,</l>
            <l>Daß es gewagt der edle, kühne Thor,</l>
            <l>Mit ihm zu gehen zürnend ins Gericht,</l>
            <l>Die blut'ge Wahrheit ihm gehalten vor,</l>
            <l>Das Kleid, so einst die schöne Freiheit trug,</l>
            <l>Als sie geführt den vollen Freudenchor,</l>
            <l>Eh' des Tyrannen Faust sie frech erschlug. — —</l>
            <l>Da weckt mich einer Quelle nahes Rauschen</l>
            <l>Zurück vom nächtlichen Gedankenflug.</l>
            <l>Ich seh' das schlanke Reh im Dickicht lauschen,</l>
            <l>Nun schrickt es auf, und fort ist seine Spur.</l>
            <l>Süß mahnt mich, meinen Schmerz um Lust zu tauschen</l>
            <l>Mit Blüthen und Gesängen die Natur;</l>
            <l>Doch kann ich's meiner Seele nimmer wehren,</l>
            <l>Daß sie verfolge Trauerscenen nur,</l>
            <l>Und sich für Blumen sammle bittre Zähren;</l>
            <l>Und in den Kerker dort zu Jenem wandre,</l>
            <l>Dem Dulder, bis der Tod, sein heiß Begehren,</l>
            <l>Aus einer Nacht ihn senket in die andre.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
