<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Hymne an die Tugend.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Kosegarten</surname>
            <forename>Ludwig Gotthard</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">40</measure>
        <measure type="verses">558</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-24 3-12 4-14 5-6 6-8 7-4 8-4 9-4 10-14 11-10 12-12 13-10 14-10 15-2 16-16 17-20 18-50 19-42 20-20 21-37 22-18 23-20 24-6 25-14 26-10 27-6 28-10 29-8 30-12 31-6 32-51 33-16 34-2 35-8 36-2 37-5 38-12 39-17 40-8</measure>
        <measure type="syllables">4271</measure>
        <measure type="tokens">2578</measure>
        <measure type="characters">16194</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1798</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193292"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Hymne an die Tugend.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dichten will ich ein Lied der unverg&amp;#228;nglichen</l>
            <l>Tugend.</l>
            <l>Dichten will ich es heiss und kühn, dass, wer</l>
            <l>sie verkannte,</l>
            <l>Schnell aufspringe, die Hohe zu suchen, und wer</l>
            <l>sie errungen,</l>
            <l>An die Brust sie drücke mit voller Bräutigams-</l>
            <l>inbrunst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tugend, Himmelgeborne, der Gottheit edelste</l>
            <l>Gabe,</l>
            <l>Labsal ewiger Geister, des Jünglings Sehnsucht,</l>
            <l>des Mannes</l>
            <l>Fernher strahlendes Ziel, des Greises theuer er-</l>
            <l>rungnes</l>
            <l>Höchstes Gut — Vergönne du Göttliche, dass ich</l>
            <l>die Schwelle</l>
            <l>Deines Heiligthums schauernd beschreite, dass ich</l>
            <l>des Schleiers,</l>
            <l>Welcher dein Angesicht deckt, den Zipfel, den</l>
            <l>äussersten, lüpfe;</l>
            <l>Dass ich schaue den Reiz, in welchen entbrannt,</l>
            <l>die Heroen</l>
            <l>Jeglicher Zeit und jeglichen Volks, in Gefahren</l>
            <l>und Tode</l>
            <l>Freudig sich stürzten, und gross und berühmt und</l>
            <l>unsterblich sich starben,</l>
            <l>Weil sie starben für dich. Ich sehe die Himmlische.</l>
            <l>Dämmern</l>
            <l>Seh' ich die Formen der Göttergestalt im fliessenden</l>
            <l>Zwielicht.</l>
            <l>Schauer ergreifen das Herz, und heilige Schrecken</l>
            <l>den Kühnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tugend, Tugend, der Gottheit Schoosskind,</l>
            <l>Schutzgeist der Menschheit,</l>
            <l>Tugend, wie bist du schön! Vor allen Töchtern</l>
            <l>des Himmels</l>
            <l>Schön und lieb und geschmückt mit herzbesiegenden</l>
            <l>Reizen!</l>
            <l>Wie so edel die Stirne gewölbt! Das gebietende</l>
            <l>Auge</l>
            <l>Flammen schleudernd! Die Wangen geröthet von</l>
            <l>Thatenbegierde!</l>
            <l>Lilienweiss dein Gewand, geschürzt mit dem Gürtel</l>
            <l>Aurorens.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tugend, kräftige Rebe, gepflanzt vom Schöp-</l>
            <l>fer, gediehen</l>
            <l>Durch des Himmels Regen und Thau zum schatten-</l>
            <l>den Weinstock!</l>
            <l>Siehe, wie funkeln an ihr, wie glühen die pur-</l>
            <l>purnen Trauben!</l>
            <l>Schau, wie perlt im goldenen Becher der duftende</l>
            <l>Heilsaft!</l>
            <l>Welcher dürstet, der komm'! und wessen Lippe</l>
            <l>geweiht ist,</l>
            <l>Komm' und trinke des köstlichen Weines, und</l>
            <l>schwöre, von nun an</l>
            <l>Nimmer zu kosten der Sinnlichkeit Kelch, noch</l>
            <l>den Becher der Wollust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tugend, wie bist du süss dem Liebling, dei-</l>
            <l>nem Erkohrnen!</l>
            <l>Wie der einsamen Braut das Angedenken des Trau-</l>
            <l>ten!</l>
            <l>Wie des heiligen Liedes Besuch der Seele des</l>
            <l>Dichters!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tugend, wie bist du stark, du Unüberwind-</l>
            <l>liche Gottes!</l>
            <l>Bändigst die Lieb' und den Tod, die Bändiger jeg-</l>
            <l>licher Stärke;</l>
            <l>Lächelst, goldene Aehre, dem Stahl des Schnitters</l>
            <l>entgegen;</l>
            <l>Opferst grossmuthvoll dein Letztes Bestes dem</l>
            <l>Schicksal.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf von der Erde, hindurch die Luft, weit</l>
            <l>über die Sterne</l>
            <l>Wehet der Duft, erschallt der Ruf der Thaten der</l>
            <l>Tugend.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Melde, mein Lied, damit dich der Spötter des</l>
            <l>Dünkels nicht zeihe,</l>
            <l>Melde, was Tugend ist, damit du spottest des</l>
            <l>Dünkels.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hemme den Flug ein wenig, Begeisterung! Lass</l>
            <l>uns die Schwester,</l>
            <l>Lass uns, was Tugend sey, die kühlere Denkerin</l>
            <l>fragen! —</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nannten die Weisen dich nicht das Leben des</l>
            <l>Geistes, sein wahres</l>
            <l>Unabhängiges Seyn, des Gemüthes kostenden Gau-</l>
            <l>men,</l>
            <l>Sein leishörendes Ohr, sein sorgsam prüfendes</l>
            <l>Auge,</l>
            <l>Seinen sicheren Schritt auf graden Pfaden des</l>
            <l>Rechtes,</l>
            <l>Seine Monarchengewalt, zu steuern den lüsternen</l>
            <l>Sinnen,</l>
            <l>Dass nicht den göttlichen Geist der Wollust Schlaf-</l>
            <l>trunk entmanne,</l>
            <l>Dass nicht des Schmerzes Wuth der ewige Heros</l>
            <l>erliege?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bist du nicht, Hehre, der Saiten der Seele</l>
            <l>lauterste Stimmung,</l>
            <l>Ihr harmonischer Einklang in die Akkorde der</l>
            <l>Schöpfung,</l>
            <l>Ihr Einfugen im Gliederbau der sittlichen Ord</l>
            <l>nung,</l>
            <l>Ihr Behagen an sich, ihr Gernedaheimseyn, ihr</l>
            <l>Jauchzen,</l>
            <l>In sich selbst, im Lebensgefühle der vollen Ge-</l>
            <l>sundheit!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bist du nicht, Holde, die süsse, die selige</l>
            <l>Liebesempfindung,</l>
            <l>Welche den Geist hinneigt zur uranfänglichen</l>
            <l>Schönheit,</l>
            <l>Ihr Mitwirken zum sicherberechneten Besten des</l>
            <l>Ganzen,</l>
            <l>Ihr Hinschaun auf das Eine Nothwend'ge, ihr herz-</l>
            <l>liches Sehnen,</l>
            <l>Ihr unermüdsames Streben, zu schaffen in sich,</l>
            <l>und um sich</l>
            <l>Höhere Ordnung, lichtere Klarheit, reineren Ein-</l>
            <l>klang?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schau, wie quellen, wie rieseln, wie rauschen</l>
            <l>in mächtigen Fluthen</l>
            <l>Nie versiegende Ström' aus dem unausschöpflichen</l>
            <l>Urborn,</l>
            <l>Und durchwässern das Land, und schwängern es,</l>
            <l>dass es gebäre</l>
            <l>Kräftige Keim'; es schossen die Keim' im Antlitz</l>
            <l>des Himmels,</l>
            <l>Blühn und wehn weit über die Flur in wogenden</l>
            <l>Saaten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Reine Jungfrau, wie sind aus deinem züchtigen</l>
            <l>Schoosse,</l>
            <l>Wie der Söhne so viel, so viel der Töchter ent-</l>
            <l>sprossen!</l>
            <l>Siehe, wie schweben die Schönen dahin, wie stei-</l>
            <l>gen die zarten</l>
            <l>Reinen Täublein, die freudigen sonnanfliegenden</l>
            <l>Adler,</l>
            <l>Lauschend auf deinen Wink, gerüstet, den Wink</l>
            <l>zu vollführen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lass mich singen die stattlichen Söhne, die</l>
            <l>blühenden Töchter!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der du, ernsten Blicks, gehorsamheischenden</l>
            <l>Anstands,</l>
            <l>Hader schlichtend, und Frieden gebietend, und</l>
            <l>Brüder versöhnend,</l>
            <l>Jene Schaaren durchwallst; wer bist du, Himmel-</l>
            <l>geborner?</l>
            <l>Rede, wer bist du! wer trittst du einher so</l>
            <l>trotzigen Schrittes?</l>
            <l>Sey mir gegrüsst in deinem Vermögen! Dich grüssen</l>
            <l>die Völker,</l>
            <l>Grader gerechter Sinn! Des Rechtes ewiger</l>
            <l>Eckstein!</l>
            <l>Goldner Pfeiler der himmlischen Ordnung! Schrecken</l>
            <l>des Drängers!</l>
            <l>Aber der Leidenden Hort, ein Schild der flüchten-</l>
            <l>den Unschuld.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Siehe, wie birget so blöde sich hinter dem</l>
            <l>schattenden Mayen,</l>
            <l>Wie so sittsam verhüllt, umrollt von fliessenden</l>
            <l>Locken,</l>
            <l>Feuernd die Wange von Scham, die Brust von</l>
            <l>Rosen umduftet,</l>
            <l>Liebenswürdig und allgeliebt die heilige </l>
            <l>schuld!</l>
            <l>Ach, wie senkt sich ihr Blick vor jedem fremderen</l>
            <l>Anblick!</l>
            <l>Ach, wie erschrickt ihr Ohr vor jedem leisen Ge-</l>
            <l>flister!</l>
            <l>Ach, wie zittert ihr Herz von ungestandnen Ge-</l>
            <l>fühlen!</l>
            <l>Warum fliehst du, wie schüchterne Rehe des Wal-</l>
            <l>des, Geliebte?</l>
            <l>Hüte dich! Rein ist dein Kleid; dass der Gasse</l>
            <l>Staub es nicht schmutze!</l>
            <l>Zart dein Antliz; dass nicht der sengende Mittag</l>
            <l>es bräune!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber geschmiegt an die göttliche Mutter, mit</l>
            <l>trauerndem Anstand,</l>
            <l>Mit gesenkterem Blick, mit thränenschimmernden</l>
            <l>Augen,</l>
            <l>Seufzergehobner Brust, und mitleidlächelnder</l>
            <l>Lippe,</l>
            <l>Redet, wer ist sie, wer sieht sie so trüblich, ein</l>
            <l>Stern aus des Abends</l>
            <l>Thauendem Dufte? — Ich kenne dein Antlitz —</l>
            <l>die segnenden Völker</l>
            <l>Nennen dich </l>
            <l>Tochter der Mutter,</l>
            <l>Dich, den Liebling der Erd' und des Himmels.</l>
            <l>Reges Erbarmen</l>
            <l>Schwellet dir ewig die Brust, und ewig nässen die</l>
            <l>Augen</l>
            <l>Thränen des Mitleids. Die Plagen des Lebens, der</l>
            <l>Stachel der Armuth,</l>
            <l>Und des Schmerzes durchdringender Schrey, der</l>
            <l>schweigende Jammer,</l>
            <l>Den nur die Mitternacht hört; der Trennung Herz-</l>
            <l>leid, der Jammer</l>
            <l>Brechender Augen und berstender Herzen, der</l>
            <l>Übriggebliebnen</l>
            <l>Trostverschmähendes Händeringen, zerfleischet, zu</l>
            <l>Weiche,</l>
            <l>Dir das fühlende Herz; doch schweigst du, eilest</l>
            <l>und rettest.</l>
            <l>Schau, wie sie schleicht mit schwellendem Schooss in</l>
            <l>die Hütte der Armuth!</l>
            <l>Sieh, wie sie träufelt Öl und Wein in die Wunden</l>
            <l>des Siechthums!</l>
            <l>Wie sie sich grämt mit dem düsteren Gram! zur</l>
            <l>stummen Verzweiflung</l>
            <l>Setzet sie auf den Gräbern sich hin, und waget</l>
            <l>den stummen</l>
            <l>Starren Schmerz zu mildern in heilende Wehmuth. —</l>
            <l>Wie schallt es</l>
            <l>Hoch um die Göttliche her von Dankgestammel,</l>
            <l>von lautem</l>
            <l>Lobgepreise, von Stimmen der segnenden Liebe!</l>
            <l>Die Stimmen</l>
            <l>Klingen der Edlen, wie Lispel aus Edens seligen</l>
            <l>Chören.</l>
            <l>Sie durchströmet der Götter Gefühl, das nimmer-</l>
            <l>gesungne,</l>
            <l>Nimmerzusingende Himmelsgefühl, unsäglich zu</l>
            <l>lieben,</l>
            <l>Und unsäglich geliebt zu seyn, wie die selige Gott-</l>
            <l>heit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Neben der Göttlichen strahlst, in voller Reife</l>
            <l>der Schönheit,</l>
            <l>Du, o Lockens und Kants und Sokrates Freundin,</l>
            <l>o </l>
            <l>Schau, wie sie heftet den prüfenden Blick auf das</l>
            <l>Wahre, das Gute!</l>
            <l>Wie sie folgt mit geschärftem Auge dem Fluge des</l>
            <l>Denkers!</l>
            <l>Wie sie worfelt die Spreu von dem reinen Weizen,</l>
            <l>die Schlacken</l>
            <l>Siebenmal abschmelzt, eh sie des lauteren Goldes</l>
            <l>sich freuet!</l>
            <l>Sinnend geht sie einher am Rande des Baches, und</l>
            <l>spähet</l>
            <l>In der Natur verborgenem Schooss. In die Tiefen</l>
            <l>des Erdballs</l>
            <l>Steigt sie hinab, und erfliegt in gestirnten Nächten</l>
            <l>den Himmel.</l>
            <l>Jegliche Feder und jegliches Rad des gewaltigen</l>
            <l>Uhrwerks,</l>
            <l>Alles Endlichen Maass und Zahl und Inhalt er-</l>
            <l>forscht sie;</l>
            <l>Jegliche Falt' im Herzen der Menschen entblättert</l>
            <l>sie; jede</l>
            <l>Chiffer im offenen Buch des Menschengesichts liest</l>
            <l>sie.</l>
            <l>Jeder leisen Begier und jeder dämmernden Ahn-</l>
            <l>dung</l>
            <l>Folgt sie durch labyrinthische Gäng' in das heilige</l>
            <l>Dunkel</l>
            <l>Ihrer Geburt. Sie ergründet des Wissens schwin-</l>
            <l>delnden Abgrund,</l>
            <l>Misst die Kräfte, und reiht die Geschlechter, und</l>
            <l>ordnet die Arten,</l>
            <l>Unermüdsam besorgt, zu fassen die Regel des</l>
            <l>Ganzen,</l>
            <l>Einzugreifen mit rüstiger Kraft in der herrlichen</l>
            <l>Schöpfung</l>
            <l>Starkes Getrieb', in die Axe des unermesslichen</l>
            <l>Weltalls —</l>
            <l>Wachsende Sittlichkeit zu fördern, und steigende</l>
            <l>Gnüge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Siehe die Zwillingsschwester der Weisheit; die</l>
            <l>Mutter gebar sie</l>
            <l>Neben der frühern, und nannte sie </l>
            <l>Frisch ist ihr Ansehn;</l>
            <l>Schlank ihr Wuchs; behend ihr Bewegen; die Gluth</l>
            <l>der Gesundheit</l>
            <l>Färbt ihr den blaugeaderten Arm und die Fülle der</l>
            <l>Wange.</l>
            <l>Denn sie leeret nur halb des Weins berauschenden</l>
            <l>Becher;</l>
            <l>Sparsam geneusst sie der Frucht des Halms, und</l>
            <l>des Saftes der Palme;</l>
            <l>Nimmer verwöhnt ihr den Gaumen die kitzelnde</l>
            <l>Würze des Auslands.</l>
            <l>Nimmer ertappt sie die goldene Sonn' in späterem</l>
            <l>Schlummer.</l>
            <l>Jede niedre Begier und Gunst erschlaffender Wol-</l>
            <l>lust</l>
            <l>Opfert sie willig dem edleren Dienst der Schwester,</l>
            <l>der Weisheit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diese die göttlichen Kinder der göttlichen</l>
            <l>Mutter. Die Bosheit</l>
            <l>Zürnt' ob ihrer Schöne, verschwor sich, ewige</l>
            <l>Fehde</l>
            <l>Ihnen zu bieten. Da ward dem waffenlosen Ge-</l>
            <l>schwister</l>
            <l>Ein Beschirmer geboren, ein kriegrischer Bruder.</l>
            <l>Gewaltig</l>
            <l>Ist sein Arm, wie der Blitz, sein Schild ein fun-</l>
            <l>kelnder Demant,</l>
            <l>Seine Lanze gestählt in Sirius feurigem Ofen.</l>
            <l>Heldenmuth ist sein Name. Sein Thun ist Schwei-</l>
            <l>gen und Retten.</l>
            <l>Mächtig bahnt er die Pfade des Rechts dem richten-</l>
            <l>ten Bruder;</l>
            <l>Fürchterlich bäumt er die strahlende Lanze zu schir-</l>
            <l>men die Unschuld.</l>
            <l>Jede grelle Gefahr, die, ein Riesengebirg', vor ihm</l>
            <l>aufsteigt,</l>
            <l>Überspringt er, wie Maulwurfshügel. Der Tück'</l>
            <l>und der Bosheit</l>
            <l>Schleudert er Kling' und Schaft der splitternden</l>
            <l>Lanz' an die Stirne.</l>
            <l>Sieh, wie er spottet in seinem Vermögen des Wüthe-</l>
            <l>richs Ohnmacht!</l>
            <l>Wie er so ruhig steht dem hämisch grinsenden</l>
            <l>Tode!</l>
            <l>Flammen sprühet sein Blick, und Strahlen die Stirne.</l>
            <l>Gewaltig</l>
            <l>Schwillt ihm die Sehne, gewaltig der zuckende</l>
            <l>Muskel. Es strafft sich</l>
            <l>Jegliche Kraft in ihm, zu retten die leidende Un-</l>
            <l>schuld,</l>
            <l>Zu zermalmen den Dränger, zu sühnen jegliche</l>
            <l>Thräne,</l>
            <l>Die er entpresste, mit lauen Strömen des schuldi-</l>
            <l>gen Blutes.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tugend, wie lächelst, wie prangst du in Mit-</l>
            <l>ten deiner Erzeugten!</l>
            <l>Wer mag nennen die Kinder, die deiner Wurzel</l>
            <l>entsprossten,</l>
            <l>Wer ermessen die Thaten, die ihren Rechten ent-</l>
            <l>blitzten!</l>
            <l>Wer erzählen die Namen der Edeln, der Helden</l>
            <l>und Weisen,</l>
            <l>Welchen du würdigtest, Hehre, zu zeigen das</l>
            <l>göttliche Antlitz,</l>
            <l>Dass sie, von deiner Schöne gerührt, entzündet in</l>
            <l>Liebe,</l>
            <l>Schnell an die duftende Brust dir sanken, vom lin-</l>
            <l>den Gesäusel</l>
            <l>Deines Athems beseelt, gekräftigt durch deine Um-</l>
            <l>armung</l>
            <l>Thaten thäten, darob der staunende Erdkreis auf-</l>
            <l>stand!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Soll ich singen die Namen der Helden, die</l>
            <l>Preise der Thaten,</l>
            <l>Welche flammen in Sternenschrift am Bogen des</l>
            <l>Himmels,</l>
            <l>Welche verkündigt die Vorwelt der Zukunft, der</l>
            <l>Äon dem Äon,</l>
            <l>Welche der späte Enkel, der Jüngling werdender</l>
            <l>Zeiten,</l>
            <l>Hört, und entbrennt, auffährt aus schönen Träumen,</l>
            <l>sich grämet,</l>
            <l>Dass er nur träumte, ergrimmt ob seiner Dunkel-</l>
            <l>heit, aufspringt,</l>
            <l>Strebt, wie die Väter zu seyn, und gleich den</l>
            <l>Vätern berühmt wird? —</l>
            <l>Singe sie nicht, mein Gesang! In der Zeiten strö-</l>
            <l>mendem Jubel</l>
            <l>Würde doch nur unhörbar dein leises Lispeln ver-</l>
            <l>hallen,</l>
            <l>Wie das Säuseln des Blattes im tausendstimmigen</l>
            <l>Sturmwind.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber singe die selige Ruhe der Tugend, den</l>
            <l>Frieden;</l>
            <l>Singe, welchen die Hohe gewähret dem Sohne des</l>
            <l>Staubes,</l>
            <l>Welcher die Himmlische sich erkohr zur Braut und</l>
            <l>Gespielin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heil dem Gottgeliebten, dem Freund und Jün-</l>
            <l>ger der Tugend!</l>
            <l>Mög' er wohnen in leimerner Hütte am Rauschen</l>
            <l>des Baches,</l>
            <l>Mög' er weiden mit Ruthen des Bachs die wollige</l>
            <l>Heerde,</l>
            <l>Mög' er wohnen in thürmender Burg, und mit gol-</l>
            <l>denem Zepter</l>
            <l>Nationen weiden — Ihm ist das goldene Zep-</l>
            <l>ter</l>
            <l>Leicht, wie des Hirten Gerte; dem Hirten die</l>
            <l>schwanke Gerte</l>
            <l>Lieb und werth, wie dem Völkergebieter das </l>
            <l>dene Zepter.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heil dem Günstling des Himmels! In abgeschie-</l>
            <l>dener Stille</l>
            <l>Fühlt er sich glücklich, und glücklich im Strudel</l>
            <l>der schwindelnden Menge.</l>
            <l>Nimmer bewölkt sch sein innerer Mensch. Es er-</l>
            <l>starret sein Busen</l>
            <l>Nimmer im öden Frost der Seelenleerheit; und</l>
            <l>nimmer</l>
            <l>Senget ihm aus den Röhren das Mark der Leiden-</l>
            <l>schaft Samum.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heil dem Vielbegabten, dem Nimmerdarbenden!</l>
            <l>Nimmer</l>
            <l>Mangelt der Schatz ihm, den Diebe nicht stehlen,</l>
            <l>und Flammen nicht fressen.</l>
            <l>Du, o Mässigkeit, bleibst ihm, und du, o Seelen-</l>
            <l>genüge!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heil dem Gerechten! Wie steht er so freudig,</l>
            <l>so sicher! Der Schrecken</l>
            <l>Sträubet ihm nimmer das Haar, noch bleichet die</l>
            <l>Furcht ihm die Wangen.</l>
            <l>Seine Thaten lagern sich um ihn, ein schirmendes</l>
            <l>Kriegsheer.</l>
            <l>Furchtlos tritt er einher. Statt einer ehernen</l>
            <l>Mauer</l>
            <l>Dient ihm, vor keiner Schuld zu erblassen, vor</l>
            <l>keinem Verbrechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Selig ist er. Der Eymer der Freuden leeret sich</l>
            <l>nimmer,</l>
            <l>Nimmer der Becher lieblicher Kühlungen, welcher</l>
            <l>ihn labe,</l>
            <l>Wenn ihn die Schweisse der Tugend ermatteten,</l>
            <l>weil er die Lasten</l>
            <l>Seiner Brüder, und eigene Lasten, zu treulich ge-</l>
            <l>tragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hehre Göttin, mein Herz entbrennt dir. Das</l>
            <l>glänzende Auge</l>
            <l>Weinet dir nach, o allmitleidige Freundin des</l>
            <l>Kummers.</l>
            <l>Schonend beschwichtigest du des Lebens schluch-</l>
            <l>zende Klagen.</l>
            <l>Über fliesst von Tröstungen Gottes dein goldener</l>
            <l>Becher.</l>
            <l>Süss ist dem Gramerschlafften, an deinem Busen zu</l>
            <l>athmen,</l>
            <l>Lieblich dem Jammermüden, in deinen Armen zu</l>
            <l>schlummern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tugend, Tugend, der Gottheit Funke, Fackel</l>
            <l>des Himmels!</l>
            <l>Wehe mir, heilige Flamme, voran auf nächtlichem</l>
            <l>Pfade,</l>
            <l>Dass nicht irre die täuschende Nacht den zweifeln-</l>
            <l>den Wandrer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tugend, Tugend, der Menschheit Glorie, Lä-</l>
            <l>cheln des Geistes,</l>
            <l>Nieversiegender lauterer Quell der lautersten Freu-</l>
            <l>den,</l>
            <l>Einziges, was hienieden nicht Tand, noch Täu-</l>
            <l>schung, noch Traum ist,</l>
            <l>Einzige, deren Genuss nicht Reue gebieret, noch</l>
            <l>Ekel,</l>
            <l>Einzig unabhängige Seligkeit, immer dir selbst</l>
            <l>gleich,</l>
            <l>Nimmer ändernd, und nimmer alternd, und nimmer</l>
            <l>ermüdend,</l>
            <l>Unaussingbare Würde des Geistes, Leben des Le-</l>
            <l>bens,</l>
            <l>Thätig wie Frühling, gewaltig wie Jugend, süss</l>
            <l>wie die Liebe,</l>
            <l>Wollest dich, Heldin, erbarmen des rastlos schwär-</l>
            <l>menden Jünglings</l>
            <l>Wollest letzen an deinem Busen sein Dursten und</l>
            <l>Schmachten,</l>
            <l>Wollest ihn lullen in deinem Schooss in heilenden</l>
            <l>Schlummer.</l>
            <l>Hab' ich dir nicht, wie der Amme der Säugling,</l>
            <l>entgegengezappelt?</l>
            <l>Hab' ich dir nicht entgegengedurstet, wie Auen</l>
            <l>dem Regen?</l>
            <l>Hab' ich nicht fest an dir gehalten im schütternden</l>
            <l>Sturme?</l>
            <l>Wollest nicht von dir stossen, o Gute, den flehen-</l>
            <l>den Waller!</l>
            <l>Wollest ihn bergen und retten bey dir, damit ihn</l>
            <l>der Jugend</l>
            <l>Leidenschaftliche Gluth nicht entnerve, damit er</l>
            <l>nicht ewig</l>
            <l>Nach verwehetem Rausch hinstarr' in grässliche</l>
            <l>Kälte!</l>
            <l>Wollst aufhauchen in seinem Innern dein heiliges</l>
            <l>Feuer,</l>
            <l>Dass er Flüge des Adlers auf Sonnenbahnen er-</l>
            <l>fliege!</l>
            <l>Wollest ihm reichen dein Schwert, ihm gürten die</l>
            <l>rüstige Lende,</l>
            <l>Dass er steh' ein freudiger Held in Schlachtenge-</l>
            <l>tümmel,</l>
            <l>Dass er trotz' an deinem Busen dem Neide des</l>
            <l>Schicksals,</l>
            <l>Dass er vergesse bey deinem Kuss, in deiner Um-</l>
            <l>armung,</l>
            <l>Was er an </l>
            <l>nenlocken,</l>
            <l>Süss wie Lilienduft, und rein wie Lilienblüthe! —</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heimische Erde, du bist der Gräber Heimath.</l>
            <l>Des Wandrers</l>
            <l>Fusstritt schwindet spurlos dahin. Sein Name ver-</l>
            <l>hallet,</l>
            <l>Wie der Gesang des Vogels im Walde. Die Winde</l>
            <l>des Himmels</l>
            <l>Kämpfen um seinen Staub. Ach, tröste mich, ewige</l>
            <l>Tugend,</l>
            <l>Tröste mich, wenn mich umrauschen des Todes</l>
            <l>nächtliche Flügel,</l>
            <l>Wenn mich, ein Meuchelmörder, ergreift der Ge-</l>
            <l>danke des Tilgens</l>
            <l>Aus der Lebendigen Land', und aus der Seele der</l>
            <l>Lieben —</l>
            <l>Tröste mich, himmlische Tugend, mit deiner ewi-</l>
            <l>gen Schöne!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ewig ist Tugend. Ihr Strahl erlischt, ihr Leben</l>
            <l>verwelkt nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Werde laut, mein Gesang, wie Erndtegejauchz,</l>
            <l>wie Siegsruf</l>
            <l>Nach bestandenem heissen Schlachttag. Stürme die</l>
            <l>Harfe</l>
            <l>Mächtig hinab in vollen Griffen, und singe der</l>
            <l>Tugend</l>
            <l>Ewige Schöne, dass kaum die bebenden Saiten es</l>
            <l>tragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ewig ist Tugend. Ihr Leuchten erlischt, ihr</l>
            <l>Leben versiegt nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh, es verwelkt, es verweset der Blumen</l>
            <l>des duftigen Kranzes,</l>
            <l>Welche die Stirn' ihr schatten, nicht Eine. Der</l>
            <l>hellen Juwelen</l>
            <l>Ihres Sterndiadems verblasst in Ewigkeit keine.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh, in der Ewigkeit nimmer ermessenem,</l>
            <l>nimmer beschifftem</l>
            <l>Ocean treiben die Zeiten und drängen sich Wog'</l>
            <l>auf Woge.</l>
            <l>Schau, wie fluthen die Hundert! wie rollen die</l>
            <l>tausendmal Tausend</l>
            <l>Brausend dahin, und reissen hinweg in wirbelnden</l>
            <l>Strudeln</l>
            <l>Alles, was ist, und war, und seyn wird! — Nur</l>
            <l>die Gottheit</l>
            <l>Bleibt, wie sie ist und war, und der Gottheit</l>
            <l>Tochter, die Tugend.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Horch, wie ächzet, wie stöhnt des Weltalls</l>
            <l>mächtige Axe!</l>
            <l>Schau, es brechen die Angel der Erde. Die Sparren</l>
            <l>des Himmels</l>
            <l>Krachen. Der Feste lasurene Wölbungen trümmern.</l>
            <l>Der Himmel</l>
            <l>Krümmet sich in Gebärerinwehen, ermannet sich,</l>
            <l>schüttelt</l>
            <l>Sonnen und Erden und Sterne hinunter. Die tau-</l>
            <l>melnden Welten</l>
            <l>Stürzen zusammen in Schutt und Graus. — Die</l>
            <l>göttliche Tugend</l>
            <l>Flüchtet die scheiternden Trümmer hindurch, durch</l>
            <l>die stiebende Asche,</l>
            <l>Durch der berstenden Balle Geschrey, und die</l>
            <l>wehenden Flammen</l>
            <l>Hoch hinauf zum Stuhle des ewig lebenden Vaters.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und der ewig liebende Vater breitet die</l>
            <l>Rechte</l>
            <l>Schirmend über sie aus. Sie küsst die Rechte des</l>
            <l>Milden,</l>
            <l>Der sie umfängt mit dem waltenden Arm, mit am-</l>
            <l>brosischem Kusse</l>
            <l>Sie begrüsst, und sie birgt in seinem sicheren</l>
            <l>Schoosse.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
