<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf das absterben Frau Anna Eleonora  
 Schmidin, gebohrner Vickin,  
 in Breßlau.  
 C. G.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">72</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-72</measure>
        <measure type="syllables">896</measure>
        <measure type="tokens">581</measure>
        <measure type="characters">3542</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf das absterben Frau Anna Eleonora  
 Schmidin, gebohrner Vickin,  
 in Breßlau.  
 C. G.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was kan die liebe nicht vor wunder-dinge zeügen?</l>
            <l>Jhr sonnen-gleicher glantz dringt durch des todes nacht.</l>
            <l>Sie ist durch keinen sturm, wie sehr er tobt, zu beugen,</l>
            <l>Weil sie, wie Argus selbst, bey einem grabe wacht.</l>
            <l>Kommt, die ihr zweifeln mögt! Erweget, was ich schreibe!</l>
            <l>Seht unsrer Schmidin grufft nicht ohn entsetzen an!</l>
            <l>Und sprecht: O ebenbild von einem treuen weibe!</l>
            <l>Diß hat der heisse trieb der keuschen gluth gethan.</l>
            <l>Man mache nur nicht mehr ein sonderbares wesen,</l>
            <l>Wann sich in Indien ein frauenbild verbrennt.</l>
            <l>Was wir in Thevenots und andrer reisen lesen,</l>
            <l>Wird billich eine frucht der raserey genennt;</l>
            <l>Wenn sie ein toller brauch nicht auf den holtz-stoß trüge,</l>
            <l>So würde man gewiß ein klares beyspiel schaun,</l>
            <l>Wie sie der männer tod zum öfftersten vergnüge,</l>
            <l>Und wie der Möhrin pflicht gar wenig zuzutraun.</l>
            <l>Was ein Euripides von der Alceste tichtet,</l>
            <l>Das wird als fabel-werck verächtlich angesehn:</l>
            <l>Und was die Porcia, wie Brutus fiel, verrichtet,</l>
            <l>Ist aus verzweifelung, nicht wahrer treu, geschehn.</l>
            <l>Hier aber finden wir ein sehnliches verlangen,</l>
            <l>Das ein getrenntes hertz nach seiner helffte trägt,</l>
            <l>Und eine traurigkeit, die sonder eitles prangen</l>
            <l>Sich mit dem ehgemahl auf eine baare legt.</l>
            <l>Mag doch Sulpicia den Lentulus begleiten:</l>
            <l>Sperr’ Epponine sich mit dem Sabinus ein;</l>
            <l>Du solst, o seelige! bey diesen letzten zeiten</l>
            <l>Ein muster treuer pflicht und keuscher liebe seyn.</l>
            <l>Dein eh-schatz, welchen du bey leben hochgehalten,</l>
            <l>Der dich hinwiederum mehr, als sich selbst, geliebt,</l>
            <l>Und der dich, was man sonst an unterschiednen alten</l>
            <l>Als etwas fremdes lobt, mit willen nie betrübt:</l>
            <l>Dein eh-schatz muß sich itzt in jener welt erfreuen,</l>
            <l>Wenn er dich so geschwind an seiner seite sieht;</l>
            <l>Und wenn ihr beyderseits, als wie die schönen mäyen,</l>
            <l>Jm pfingst-fest vor dem thron des Allerhöchsten blüht.</l>
            <l>Jhm gieng, als er nichts mehr nach unserm thun gefraget,</l>
            <l>Doch deine kümmerniß und dein betrübniß nah.</l>
            <l>Er wuste, wie man hier die frommen witben plaget:</l>
            <l>Wenn manche seufftzt und ächtzt, so ist kein helffer da.</l>
            <l>Elias kan nicht stets das öl im kruge füllen,</l>
            <l>Und das propheten-weib mist den Elisa sehr;</l>
            <l>Wann GOttes hülffe fehlt, so geht es nicht nach willen:</l>
            <l>Man giebt den thränenden gar selten ein gehör.</l>
            <l>Drum stieg ihm deine qual, dein jammer-stand zu hertzen;</l>
            <l>Doch stellt er alles GOtt, der waysen vater, heim:</l>
            <l>Und schau, wie wenden sich die überhäufften schmertzen,</l>
            <l>Und wie empfindest du den süssen honigseim!</l>
            <l>Ich kan dich itzt nicht mehr vor eine wittib schätzen,</l>
            <l>Denn JEsus hat dich selbst zu seiner braut erkiest.</l>
            <l>O ungemeiner trost! o himmlisches ergetzen!</l>
            <l>O wonne! die von uns nicht auszusprechen ist.</l>
            <l>Jtzt wird die angst getilgt, und das betrübte sehnen</l>
            <l>In reiche lust verkehrt. Wer wolte deiner grufft</l>
            <l>Mit seufftzern ohne zahl, und überhäufften thränen,</l>
            <l>Umsonst beschwerlich seyn? GOtt hat dich heimgerufft!</l>
            <l>Hoch-seeligste! glück zu! Wie sehr die kinder weinen,</l>
            <l>Wie hefftig immermehr die freunde traurig sind;</l>
            <l>So muß bey ihnen doch des himmels trost erscheinen,</l>
            <l>Es heist: Du bist erlöst, du bist des herren kind.</l>
            <l>Drum stellt die wehmuth ein, und streut die rosen-blätter,</l>
            <l>Die Annia verlangt, nachdem sie ihrem schatz</l>
            <l>Biß in das grab gefolgt, bey diesem sommer-wetter</l>
            <l>Auf den gecrönten sarg! Macht der vergnügung platz!</l>
            <l>Trennt die vereinigten durch kein vergeblich grämen,</l>
            <l>Gönnt ihnen ihre ruh und sanffte sicherheit!</l>
            <l>Sonst dörfften euch so Griech- als Römer bald beschämen,</l>
            <l>Die bey dergleichen fall sich sonderbar erfreut.</l>
            <l>Entweicht! was macht ihr hier an diesem trauer-orte?</l>
            <l>Die nunmehr seeligste rührt ferner keine noth.</l>
            <l>Doch wiederholt vorher des weisen königs worte:</l>
            <l>Die unbefleckte lieb’ ist stärcker als der tod.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
