<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die reisende und in Oßig einkehrende liebe,  
 bey dem Magnerischen und Klauni-  
 gischen hochzeit-feste, 1700.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">21</measure>
        <measure type="verses">109</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-2 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-5 13-4 14-3 15-4 16-6 17-1 18-6 19-6 20-6 21-6</measure>
        <measure type="syllables">1379</measure>
        <measure type="tokens">909</measure>
        <measure type="characters">5343</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die reisende und in Oßig einkehrende liebe,  
 bey dem Magnerischen und Klauni-  
 gischen hochzeit-feste, 1700.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die liebe, deren band die welt zusammen hält,</l>
            <l>Durchlief in einem blick den gantzen kreis der erden:</l>
            <l>Ach! sprach sie, soll mein reich itzt nicht erweitert werden?</l>
            <l>Ich sehe hier die lust der neu-gebohrnen welt,</l>
            <l>Da, wo der himmel selbst die grünen auen küsset,</l>
            <l>Und seinen kühlen thau auf gras und blumen giesset.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die angenehme zeit begeistert diesen sinn,</l>
            <l>Ich will durch wald und feld, durch land und wasser reisen,</l>
            <l>Und dieses scepters macht der gantzen erden weisen.</l>
            <l>Jhr tauben! traget mich zu allen völckern hin!</l>
            <l>So fuhr die liebe fort, wie pfeile von dem bogen,</l>
            <l>Und hat so berg als thal mit ihrer gluth durchzogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr erster austritt war der guten hoffnung port,</l>
            <l>Sie kam in Africam, und sahe nichts als wüsten:</l>
            <l>Hier, sprach sie, mag ein drach und keine liebe nisten!</l>
            <l>Sie gieng in Asien mit schnellen flügeln fort:</l>
            <l>Auch hier ist, sagte sie, kein thron vor mich gesetzet,</l>
            <l>Wo sich die grausamkeit mit eitel blute netzet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die flügel trugen sie biß in Americam,</l>
            <l>Da lag das wilde volck in gold und silber-grüfften:</l>
            <l>Was werd ich, fragte sie, bey diesen tygern stifften?</l>
            <l>Darauf sie ihren weg auch zu den insuln nahm;</l>
            <l>Doch kein Canarien ließ solchen zucker schmecken,</l>
            <l>Dabey sie willens war, die tafel aufzudecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Glück zu! du edles land! der länder paradieß!</l>
            <l>So rief sie freudig aus, als sie Europam sahe;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald setzte sie den fuß bey Hereuls-säulen aus,</l>
            <l>Ulyssens schöne stadt bekam die ersten blicke;</l>
            <l>Allein hier dachte man noch an den tod zurücke,</l>
            <l>Es deckte noch der boy das königliche haus:</l>
            <l>Don Petro hatte nur die einsamkeit erwehlet,</l>
            <l>Weil seine königin dem tode sich vermählet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum gieng die liebe fort, und grüssete Madrit:</l>
            <l>Auch hier war schlechte lust, weil des monarchen leben</l>
            <l>Der steten todes-furcht durch kranckheit übergeben:</l>
            <l>Nein, sprach sie, wo der tod, da geht die liebe quitt,</l>
            <l>Ich seegle nach Pariß, wo sich vor meinen blicken</l>
            <l>Der grosse Ludewig muß selber niederbücken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch ihre hoffnung ward zu wasser und zu wind,</l>
            <l>Weil man nur lauter streit allhier im sinne führte,</l>
            <l>Und den Maroccer-printz mit einem korbe zierte.</l>
            <l>Sie schwamm in Engeland, und fand ein labyrinth,</l>
            <l>Wo zwietracht ihren sitz im Parlament genommen,</l>
            <l>Und Wilhelms tapferkeit noch manchen feind bekommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo wend ich, dachte sie, nun meine deichsel hin?</l>
            <l>Die wellen trugen sie nach Amsterdam zurücke;</l>
            <l>Alle in man gab ihr hier nicht allzuholde blicke:</l>
            <l>Die liebe, die hier wohnt, heist wucher und gewinn.</l>
            <l>So will ich dann, sprach sie, nach Norden übergehen,</l>
            <l>Wer weiß, wo gluth und muth mir wird zu dienste stehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! aber was vor gluth traff sie in Hollstein an!</l>
            <l>Da man auf Tönningen mit lauter blitzen spielte,</l>
            <l>Und häuser, thurm und wall der erden gleiche wühlte:</l>
            <l>Ist niemand, seufftzte sie, der dieses leschen kan?</l>
            <l>In Schweden sahe sie zwar hohe liebe keimen;</l>
            <l>Die doch der krieges-gluth bald muß die stelle räumen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>“nach Polen komm ich nicht: Diß war der liebe schluß;</l>
            <l>„augustus und sein volck mag sich vor Riga regen:</l>
            <l>„nach Moscau will ich nicht, weil ich doch allerwegen,</l>
            <l>„krieg, feuer, dampf und schwerd zur losung hören muß;</l>
            <l>„mag doch das schwartze meer mit rothem blute fliessen;</l>
            <l>„mars muß entwaffnet seyn, will er die liebe küssen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>“dir, dir, Germanien! vermeld ich meinen gruß!</l>
            <l>„hab ich dir mein panier zu ehren aufgestecket.</l>
            <l>„jhr flügel, schwinget euch! und rüste dich, mein fuß!</l>
            <l>„daß ich bald höchst-vergnügt auf diesen grentzen stehe,</l>
            <l>„und bey der frühlings-lust auf lauter rosen gehe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum war es ausgeredt, als sie sich durch die lufft</l>
            <l>Mit schneller flüchtigkeit nach Teutschlands boden wandte,</l>
            <l>Bald fand sie einen ort, wo gluth und liebe brannte.</l>
            <l>Beglücktes Brandenburg! wo diese stimme rufft:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier goß die liebe nun den stärcksten balsam zu:</l>
            <l>Sie legte gluth zu gluth, und ketten zu den ketten:</l>
            <l>Sie schmückete das zelt mit lauter rosen-betten:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als dieses und noch mehr die liebe hier gethan,</l>
            <l>So eilete sie fort, ihr angenehmes wesen</l>
            <l>An andern höfen auch den printzen vorzulesen.</l>
            <l>Vornehmlich setzte sie nach Oestreich ihre bahn:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch da sie nun der weg nach seinem throne trug,</l>
            <l>Fand sie in Schlesien ein dorff im thale liegen;</l>
            <l>Ein schall und wohl-geruch, so durch die lüffte stiegen,</l>
            <l>Ergetzten ihren geist, und hemmten ihren flug,</l>
            <l>Daß sie sich allgemach in diese gegend wagte,</l>
            <l>Und nach beschaffenheit desselben ortes fragte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man gab ihr den bericht: “Hier ist ein kleines land,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die liebe war erfreut, und wünschte diß dabey:</l>
            <l>“es wachse dieses haus befreyt von leid und neide!</l>
            <l>„was aber, fragte sie, bedeutet diese freude?</l>
            <l>Die antwort fiel darauf: Herr Wagner, dessen treu</l>
            <l>Bey dieser herrschafft ihn zu einem Joseph setzet,</l>
            <l>Wird heute diesen tag durch eine braut ergetzet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>“wohlan! versetzte sie, diß ist, was mich vergnügt;</l>
            <l>„apollo kennet ihn, und die ihm ist gewogen,</l>
            <l>„die hat an meiner brust der tugend milch gesogen.</l>
            <l>Worauf sie alsobald sich in das schloß verfügt:</l>
            <l>Wo sie so wirth als gast mit holder anmuth küßte,</l>
            <l>Und die verlobeten mit diesen worten grüßte:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>“glück zu! dn edles paar! der himmel sey mit dir!</l>
            <l>„der tag Felician verspricht dir lauter glücke;</l>
            <l>„beglücktes hochzeit-fest! beglückte segens-blicke!</l>
            <l>„die liebe selbsten kommt hier als ein gast zu dir:</l>
            <l>„vergnügung ist dein wirth: Was wilst du weiter sagen,</l>
            <l>„wenn glück und liebe dich ins hochzeit-bette tragen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>“erfreuter bräutigam! sey du Felician!</l>
            <l>„und sie Felicitas, die dich ans hertze schliesset!</l>
            <l>„auf! liebet, übet euch! auf! küsset und geniesset!</l>
            <l>„ich aber schreibe diß in eurer kammer an:</l>
            <l>„hier hat die treue sich mit reiner gunst verbunden!</l>
            <l>„und als sie diß gethan, so war sie auch verschwunden.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
