<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ehren-Gedächtnus/  
  Hn. A. C. v. A. d. R. den 5. Febr.  1678.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">14</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-4 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6 13-2 14-36</measure>
        <measure type="syllables">1341</measure>
        <measure type="tokens">895</measure>
        <measure type="characters">5257</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ehren-Gedächtnus/  
  Hn. A. C. v. A. d. R. den 5. Febr.  1678.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verlache nur dein Grab/ du Auge dieser Stadt/</l>
            <l>Das zwar die lange Nacht nunmehr geschlossen hat;</l>
            <l>Gib was verwesen kan/ den Rest der mürben Glieder/</l>
            <l>Der alten Mutter Schoß auf neuen Wucher wieder/</l>
            <l>Nichts als der Leib bleibt tod. Nachdem nun allbereit</l>
            <l>Der Seelen himmlisch Feur in jener Ewigkeit</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als wie die Sterne gläntzt/ so läst du uns zwar Zehren/</l>
            <l>Die anverwandtes Blut dir häuffig wird gewehren/</l>
            <l>Und die die Bürgerschafft aus treuen Hertzen zollt</l>
            <l>In dem sie seufftzt und klagt. Ach wenn doch GOtt gewollt/</l>
            <l>Daß wir den theuren Mann noch länger solten haben!</l>
            <l>Der herrliche Verstand/ die ungemeine Gaben/</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Eyfer gegen GOtt und für gemeines Heil/</l>
            <l>Verdienen ewig Lob. Das Leben wär’ uns feil</l>
            <l>Umb seiner Jahre Frist noch länger zu erweitern.</l>
            <l>Ist alle Kunst umbsonst? ist nichts in Blum und Kräutern</l>
            <l>Das Rettung bringen kan? So ist es gantz geschehn.</l>
            <l>Wir Bürger müssen nur die Mauren fallen sehn</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So uns bißher beschützt/ und wie Metellus klagen/</l>
            <l>Der Pfeiler unsers Heils wird von uns weg getragen.</l>
            <l>In solches Seufftzen bricht der allgemeine Mund</l>
            <l>Mit heissen Thränen aus. Wer aber machet kund</l>
            <l>Das innre Seelen-Leid/ die tieffen Hertzens-Wunden</l>
            <l>So Hochbetrübtste sie ob diesem Fall empfunden?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da die Frau Mutter muß den allerliebsten Sohn</l>
            <l>Deß schwachen Alters Stab/ der grauen Haare Krohn/</l>
            <l>Deß Lebens besten Trost so früh und bald vermissen/</l>
            <l>Und ihm/ was sie von ihm gehofft/ die Augen schliessen.</l>
            <l>Welch Redner stellt uns vor der beyden Brüder Weh</l>
            <l>Und Angst erfülltes Leid? Der Liebsten Thränen-See/</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Womit sie stets den Sarch aus treuer Pflicht benetzet?</l>
            <l>Lebt jemand in der Stadt der nicht höchsikläglich schätzet</l>
            <l>Den unverhofften Riß? Allein des Himmels Schluß/</l>
            <l>Dem unsre Sterbligkeit gehorsam folgen muß/</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erweicht kein sehnlich flehn. Genug daß wir die Gaben/</l>
            <l>Die Schätze der Natur/ nicht wie den Leib begeaben.</l>
            <l>Herr Artzat lebt und blüht den Hertzen eingeprägt/</l>
            <l>Sein Ruhm/ den weder Zeit noch Neid zugrabe trägt/</l>
            <l>Wird auch der jüngern Welt hell in die Augen scheinen.</l>
            <l>Und wem ist unbekand/ wie er von Kindes Beinen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Tugend nachgestrebt? Ob schon der Ahnen Ruhm/</l>
            <l>Und Adliches Geschlecht sein erstes Eigenthum/</l>
            <l>So meint er nicht genug von Eltern edel heissen.</l>
            <l>Er wolte sich vor sich so auff ein Lob befleissen</l>
            <l>Das unvergänglich ist. Sein unermüdet Sinn</l>
            <l>Hing freyen Künsten nach/ er gieng begierig hin</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo theure Wissenschafft und Weißheit war zu finden.</l>
            <l>Man preiste seinen Fleiß bey den berühmten Linden/</l>
            <l>Wo er das heilge Recht mit grossem Eisser trieb.</l>
            <l>Apollo ward ihm hold/ Minerva hat ihn lieb.</l>
            <l>Und wie ein feurig Geist stets seinem Himmel gleichet/</l>
            <l>So ließ er auch nicht nach biß er den Zweg erreichet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er trat die Reisen an/ und als er in der Welt</l>
            <l>Was hoch- und schätzbar ist/ und was sie nützlich hält/</l>
            <l>Mit Rath ihm beygelegt/ bracht er die reiffen Früchte</l>
            <l>Ins Vaterlandes Schoß. Gleich wie im ersten Lichte</l>
            <l>Die Morgenröthe schon den braunen Purpur zeigt</l>
            <l>Und drauf ins klare Gold des hellen Tages steigt:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So schien Herr Artzats Thun auch da voll Ehren-Sonnen.</l>
            <l>Die Hoffnung hatte schon die Oberhand gewonnen</l>
            <l>Daß er bey dieser Stadt ein Vater würde seyn/</l>
            <l>Der Ausgang traff beglückt mit allen Wünschen ein.</l>
            <l>Hier öffnet sich ein Feld von seinem Ruhm zu melden.</l>
            <l>Rom schätzte sich berühmt mit seineu theuren Helden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn da ein Appius der Bürger Heilbewacht/</l>
            <l>Camillus es beschützt/ und Cato den Verdacht</l>
            <l>Durch nichts als Unschuld dämpfft und Tugendhafftes Leben:</l>
            <l>So können wir gewiß mit besserm Grund erheben</l>
            <l>Herrn Artzats edlen Ruhm. Denn als der Sterbligkeit</l>
            <l>Der hochverdiente Greiß der Vater sich befreyt/</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und nun in gleiche Würd und Stand der Sohn war kommen/</l>
            <l>Wie eyfrig hat er sich nicht alles angenommen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gleich wie ein reicher Strom sich in viel Bäche theilt/</l>
            <l>Und mit dem Silber-Quell das Feld zu träncken eilt:</l>
            <l>So kam von seinem Rath/ als einem reichen Bronnen/</l>
            <l>Gemeinem Wesen Hülff und jedem Heil geronnen.</l>
            <l>Der rühmte den Verstand/ ein ander seine Treu/</l>
            <l>Der seine Redligkeit/ und das ohn Heucheley</l>
            <l>Sein reines Hertze war. Wie auch sein löblich Leben</l>
            <l>Der gantzen Bürgerschafft kont einen Spiegel geben.</l>
            <l>Und solten Menschen auch davor nicht danckbar seyn?</l>
            <l>So meldeten sein Lob/ Stadt/ Wälle/ Mauren/ Stein’/</l>
            <l>Und müsten Zeugen seyn der immerwachen Sorgen.</l>
            <l>Dem grossen </l>
            <l>Er sah ihn gnädig an/ und nannt ihn seinen Rath.</l>
            <l>Ja wie die Tugend diß zu ihrem Lohne hat/</l>
            <l>Daß sie der Ruhm bekröhnt: So ward von vielen Zungen</l>
            <l>Herr Artzats weises Thun und Treffligkeit besungen</l>
            <l>Wie die Gerechtigkeit durch ihn ihr Recht vollführt/</l>
            <l>Wie er sein Richter-Ampt mit Ansehn hat geziert/</l>
            <l>Mit Glimpff und Ernst vermischt/ sein Ohre nie verschlossen.</l>
            <l>Wie in Verrichtungen der Stadt er unverdrossen</l>
            <l>Den besten Zweg erkiest. Und ließ ja eine Ruh/</l>
            <l>Die doch sehr selten kam/ das Cammer-Wesen zu/</l>
            <l>Hieß seine gröste Lust ein gutes Buch zu lesen/</l>
            <l>Ein ander Lälius/ der müssig nie gewesen/</l>
            <l>Und dessen würdig Haupt die Bürger-Cron verdient/</l>
            <l>Und daß sein Name stets in unsren Seelen grünt.</l>
            <l>So viel Vollkommenheit/ so hoch- und edle Gaben/</l>
            <l>Die können für den Tod kein frey Geleite haben.</l>
            <l>Das Auge schläfft jetzt ein/ so für uns hat gewacht/</l>
            <l>Der Kopff ist ohne Rath der allem nachgedacht/</l>
            <l>Die Zunge kan nicht mehr das Recht Partheyen sprechen/</l>
            <l>Die Ohren horen nicht der Armen ihr Gebrechen/</l>
            <l>Die Hände schliessen nicht die Freunde ferner ein.</l>
            <l>Kurtz/ so viel Schätze deckt der stumme Leichen-Stein.</l>
            <l>Wiewol sein Nachruhm lebt/ der giebt der Welt zulesen/</l>
            <l>Daß er ein Scipio bey unsrer Stadt gewesen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
