<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Vermischte  
 Gedichte.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Abschatz</surname>
            <forename>Hans Assmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">7</measure>
        <measure type="verses">42</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6</measure>
        <measure type="syllables">535</measure>
        <measure type="tokens">360</measure>
        <measure type="characters">2161</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1704</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199889"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Vermischte  
 Gedichte.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So giebt Lorette nun dem Kräntzgen gutte Nacht/ </l>
            <l>Und will sich allgemach zum Frauen-Netze schicken?</l>
            <l>er Gärte reicher Schmuck/ der Blumen Krone Pracht</l>
            <l>oll izt ihr Silber-Haar nicht mehr wie vormahls schmücken?</l>
            <l>as schadets/ wenn nur noch die Scham-gefärbten Wangen/</l>
            <l>er roth-geküßte Mund mit Ros- und Nägeln prangen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Lippen gleichet sich die Zucker-Rose nicht/</l>
            <l>Die Liljen/ die bey ihr auff Hals und Brüsten schweben/</l>
            <l>Die Tulipen/ die ihr beblümen das Gesicht/</l>
            <l>Sind Blumen die mehr Glantz und Anmutt von sich geben;</l>
            <l>Als wenn ihr Rubars Zier und Spanjens Gelsaminen/</l>
            <l>Ja Florens gantzes Reich zum Krantze müsten dienen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar Kräntze sind beliebt/ auch in der Götter Hauß/</l>
            <l>Ein rund-geflochtner Zweig muß Nimph- und Helden zieren/</l>
            <l>Der Himmel schmückt sich selbst mit Sternen-Kräntzen aus/</l>
            <l>Läst Kräntz um Sonn und Mond und andre Lichter spüren;</l>
            <l>Doch wenn die Sonne brennt/ wünscht man ihn mit Verlange</l>
            <l>Vom Schleyer brauner Nacht/ der Wolcken Haub/ umhange</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es hüllt sich alle Welt in Schaub- und Hauben ein;</l>
            <l>Soll sich Lorett allein der Mode nicht bequemen.</l>
            <l>Der Himmel will heut selbst mit ihr gehaubet seyn/</l>
            <l>Daß sie sich nicht allein des Häubgens dörffe schämen.</l>
            <l>Wir sehn auch izt das Feld mit Faden übersponnen/</l>
            <l>Was Wunder/ wenn Lorett ein gleiches hat begonnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Erden-Krantz verderbt der ungestüme Nord/</l>
            <l>Des Herbstes rauhe Lufft macht Blum und Laub entfliehen:</l>
            <l>Hier bläst ein warmer Sud die welcken Blätter fort/</l>
            <l>Und macht den bunten Krantz der Liebe Glutt verblühen:</l>
            <l>Wann jene früher Frost und scharffer Reiff entfärben/</l>
            <l>So kan wohl dieser auch von heissem Thau ersterben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man geht bey Tag und Nacht mit Garn und Netzen aus/</l>
            <l>Manch leichtes Feder-Kind mit Lust und List zu fangen;</l>
            <l>Was ist die Haube denn? der Freyheit Vogel-Hauß/</l>
            <l>Ein Netze/ nach der Jagt zur Siegs-Pracht ausgehangen.</l>
            <l>Muß hier die Jägerin gleich selbst im Netze liegen/</l>
            <l>So zeuget solches doch von ihrem Fang- und Siegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun Bräutel/ gib mit Lust dem Kräntzgen gutte Nacht/</l>
            <l>Laß Venus Sieges-Fahn um deine Scheitel fliegen/</l>
            <l>Und dencke/ weist der Krantz gleich mehr von Gelder-Pracht/</l>
            <l>So weiß die Haube mehr von würcklichem Vergnügen.</l>
            <l>Das Glücke wird dein Netz aus edler Seyde weben/</l>
            <l>Die Zeit viel neuen Zeug zu Kräntz- und Hauben geben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
