<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Einige Betrachtungen über Rosen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">7</measure>
        <measure type="verses">122</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-16 3-4 4-34 5-32 6-18 7-10</measure>
        <measure type="syllables">1176</measure>
        <measure type="tokens">773</measure>
        <measure type="characters">4653</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Einige Betrachtungen über Rosen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Rosen Monat war nunmehr aufs neue wiederum</l>
            <l>erschienen,</l>
            <l>Man sah, mit einer neuen Lust, auf dem so holden Dunkel-</l>
            <l>grünen</l>
            <l>Der Rosen-Büsch’ ein hell Gepränge,</l>
            <l>In einer kaum zu zehl’nden Menge,</l>
            <l>Von aufgebrochnen Rosen blühn,</l>
            <l>Und im verschiednen Feur, doch meist im rohten, glühn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Um nun durch sie noch mehr den Augen liebzukosen,</l>
            <l>Ließ ich roht- gelbe, weiß’ auch Wein- und Eßig-Rosen,</l>
            <l>Die so verschiedne Farben schmücken,</l>
            <l>Von unterschiednen Arten, pflücken,</l>
            <l>Auf einem Spiegel von Krystallen</l>
            <l>Mit ihren grünen Blättern legen,</l>
            <l>Und sah, mit fröhlichem Erwegen,</l>
            <l>Den schönen Schmuck, der Farben Pracht von allen,</l>
            <l>Ins glatte Glas gedoppelt fallen.</l>
            <l>Hiedurch verdoppelte sich mein Vergnügen</l>
            <l>In der vermehrten Pracht nicht nur;</l>
            <l>Es schien der Farben Zier, und jegliche Figur,</l>
            <l>In dem gefulgten Glas, und seinem klaren Dunkeln,</l>
            <l>Noch angenehmer fast zu funkeln,</l>
            <l>Ja in noch hell- und klarerm Strahl,</l>
            <l>Als selber das Original.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ich nun bald den hellen Wiederschein</l>
            <l>Von dieser gleichsam hohlen Tiefe,</l>
            <l>Mit frohen Blicken, überliefe;</l>
            <l>Nahm ein besondrer Reiz mich ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der vielen Rosen Zierlichkeit,</l>
            <l>Der vielen Farben Unterscheid,</l>
            <l>Bewegten mich aufs neu, wie wunderschön</l>
            <l>So Farb’ als Form in ihnen, anzusehn.</l>
            <l>Der </l>
            <l>Der an der </l>
            <l>Der </l>
            <l>Den insbesondere die </l>
            <l>Die </l>
            <l>So kaum an Glanz dem Silber wichen,</l>
            <l>Die frey- und flücht’gen Blätter schmücken,</l>
            <l>Worinn ein Gelb, wie Gold, vergnüglich zu erblicken;</l>
            <l>Der </l>
            <l>So, durch des Laubes Dunkelgrün,</l>
            <l>Das sie noch angenehmer macht,</l>
            <l>Noch desto mehr erhöht und schöner schien;</l>
            <l>Die </l>
            <l>Und an der Farb’ ihm wenigstens kaum weichet;</l>
            <l>Und endlich die aus </l>
            <l>In lieblich zarter Gluht und süssen Flammen,</l>
            <l>Noch reizender, als alle fast zusammen,</l>
            <l>Am allermeisten noch das Aug’ erfrischt.</l>
            <l>Die, sag’ ich, lagen all’ in einem bunten Schein,</l>
            <l>Und drungen einzeln bald, bald insgesammt,</l>
            <l>Da jegliche für sich, auch in Gemeinschaft, flammt,</l>
            <l>Mit solchem Reiz in aller Augen ein,</l>
            <l>Daß, durch den bunt- und hellen Glanz,</l>
            <l>Sich meine Seele gleichsam ganz</l>
            <l>Erfüllt und eingenommen fand.</l>
            <l>Was in ihr traurig war, verschwand.</l>
            <l>Sie kam, durch diese bunte Zier,</l>
            <l>Die sie mit Achtsamkeit, und, GOtt zum Ruhm, erblicket,</l>
            <l>Sich selber ausgeziert, geschmücket,</l>
            <l>Sich selber gleichsam schöner für.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem mein Blick nun Gott, im Schmuck der Rosen, ehrt,</l>
            <l>Wird, durch vermehrten Glanz, mein’Anmuht noch vermehrt,</l>
            <l>Da auf der Rosen rohten Ründe</l>
            <l>Ich hie und da gesprützte Tropfen finde.</l>
            <l>Ein jedes Tröpfchen nun, das hell, durchsichtig, klar,</l>
            <l>Und, von der Rose, roht gefärbet war,</l>
            <l>Gleich einem glänzenden Rubin,</l>
            <l>Durch ein verkleinert Licht, das, da es rund</l>
            <l>Auf der erhöht- und äussern Fläche stund,</l>
            <l>Auch an die untre Ründe schien.</l>
            <l>Und da es sich daselbst, auch durch dieselbe, brach;</l>
            <l>Als wie ein kleiner Strahl, ein helles rohtes Licht,</l>
            <l>Jm schnell-vereinten Gegenschlag,</l>
            <l>Auf den getroffnen Blättchen lag.</l>
            <l>Die Stellen schienen recht zu glühen,</l>
            <l>Und aller Blick auf sich zu ziehen.</l>
            <l>Ja, da so Gluht als Fluht darinn sich mischen,</l>
            <l>Den heissen Blick zugleich zu kühlen,</l>
            <l>Zu laben und ihn zu erfrischen,</l>
            <l>Wie wir denn durch dieß Naß was recht erquickend’s</l>
            <l>fühlen.</l>
            <l>Da (sieht man mit Bedacht dieß klare Wasser an)</l>
            <l>Nichts auf der Welt so sehr das Aug’ ergetzen kann.</l>
            <l>Es scheint ein kleines Feur in holder Fluht zu schwimmen,</l>
            <l>Und, mit gefärbtem Glanz, im Wasser selbst zu glimmen,</l>
            <l>Das denn zu gleicher Zeit uns kühlet und erhitzt.</l>
            <l>Es wirkt, indem es schwühl und kühl,</l>
            <l>Uns ein so angenehm Gefühl,</l>
            <l>Daß auch sogar von Rosen, die gemahlt,</l>
            <l>Als wäre Wasser drauf gesprützt,</l>
            <l>Ein lieblich Feur durchs Aug’ ins Herze strahlt</l>
            <l>Und gleichsam in die Seele blitzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein, was mir annoch weit grössre Lust gewährte,</l>
            <l>Was dieser Bluhmen Gluht und Schönheit noch ver-</l>
            <l>mehrte,</l>
            <l>Und was mich unverhofft noch kräftiger ergetzte,</l>
            <l>War, wie zur Abends-Zeit ich bey den Bluhmen saß,</l>
            <l>Und man von ungefehr mir ein Krystallen-Glas,</l>
            <l>Mit Wasser angefüllt, auf meinen Schreib-Tisch setzte,</l>
            <l>Durch dieses, wie das Licht darinn gebrochen, floß</l>
            <l>Ein concentrirter Strahl auf eine Rose ganz,</l>
            <l>Wodurch dieselbige, mit einem neuen Glanz</l>
            <l>Recht übergossen, schien. Es war auf dieser Stelle</l>
            <l>Die Rose, wie verklärt, so unbeschreiblich helle,</l>
            <l>Daß aller andern sonst so lieblich rohter Schein</l>
            <l>Bey diesem Glanze todt und roht kaum schien zu seyn,</l>
            <l>Ich stutzte ja so sehr ob diesem Unterscheid,</l>
            <l>Als ob der angestrahlt- und lichten Herrlichkeit,</l>
            <l>Bis mich, wie ich den Glanz und Schimmer überdachte,</l>
            <l>Dieß gar zu schöne Licht auf die Gedanken brachte:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es zeigt der neue Glanz mir eine neue Spur,</l>
            <l>Wie die für uns annoch verborgene Natur</l>
            <l>Von Schönheit und von Licht so manchen Grad,</l>
            <l>Der uns noch nicht bekannt, vermuhtlich in sich hat,</l>
            <l>Ich machte ferner diese Schlüsse:</l>
            <l>Was für ein Meer von Vollenkommenheit,</l>
            <l>Von Schönheit, Licht und Herrlichkeit,</l>
            <l>In andern Welten wohl vielleicht bereit?</l>
            <l>Ja, was vermuhtlich dort, nach dieser Zeit,</l>
            <l>Jm Himmel sich für uns für Glanz wohl finden müsse?</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
