<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Bey Absterben/  
 Hn.   D. J. A.   Jüngsten Jungf. Tochter/  
 den 26. Novembr. 1673.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1297</measure>
        <measure type="tokens">842</measure>
        <measure type="characters">5162</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Bey Absterben/  
 Hn.   D. J. A.   Jüngsten Jungf. Tochter/  
 den 26. Novembr. 1673.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was kan/ Bochwürdiger/ ich seinen Ohren singen?</l>
            <l>Kein ängstlich Jammer-Lied tilgt bittre Schmer-</l>
            <l>Jhm/ Brunnquell alles Trosts/ Trost-Worte wollen</l>
            <l>Heist Fackeln tragen ein in Titans güldnes Haus.</l>
            <l>Die Brunnen Jsraels/ wo frisches Wasser quillet/</l>
            <l>Woraus der Silber-Thau der Seeligkeit entspringt/</l>
            <l>Die haben seinen </l>
            <l>Daß auch kein Aesculap ein besser Pflaster bringt.</l>
            <l>Alleine weil wir nur was Menschlich müssen leiden/</l>
            <l>Und unßrer Sterbligkeit Empfindnuß schuldig seyn/</l>
            <l>So glaub ich/ daß kein Schmertz kan mehr ins Hertze schneiden/</l>
            <l>Als wenn wir Fleisch und Blut die Augen drücken ein.</l>
            <l>Zwar ein Präxaspes schaut des Kindes Hertz aufschlitzen/</l>
            <l>Wenn des Cambyses Pfeil sein blutig Lust-Spiel treibt.</l>
            <l>Harpag kan unbewegt ans Persen Tafel sitzen/</l>
            <l>Und essen seinen Sohn/ der neulich nur entleibt/</l>
            <l>Hingegen wer ein Christ/ und weiß/ daß Kinder Gaben/</l>
            <l>Auß grosser Gnaden-Hand der Höchsten Majestät/</l>
            <l>Daß sie ein Vorrecht auch ans Himmels Erbtheil haben/</l>
            <l>Von dem wird solcher Sinn und steinern Hertz verschmäht.</l>
            <l>Eh’ wird der Sonnen-Glantz mit tieffer Nacht sich decken/</l>
            <l>Die Erde schiffbar seyn/ die Wellen angebaut/</l>
            <l>Eh’ wir die Regungen in unser Brust verstecken/</l>
            <l>Und man die Seinigen mit trucknen Augen schaut.</l>
            <l>Bevorab wenn der Tod ist bey uns eingestiegen/</l>
            <l>Und eh’ ein Jahr verstreicht sich zweymal grimmig weist;</l>
            <l>Wenn man jetzt einen Sohn sieht auf der Bahre liegen/</l>
            <l>Und drauf der Eltern Lust die Tochter ohne Geist.</l>
            <l>Denn schallts: die Trauben sind vom Weinstock abgerissen/</l>
            <l>Des Oelbaums fruchtbar Stamm wirfft seine Blüthen ab.</l>
            <l>Die Rosen müssen sich in erster Knospeschliessen/</l>
            <l>Die Nelcken schönster Zucht verfallen in das Grab/</l>
            <l>Denn bricht uns unser Hertz/ denn ist der Geist zerknicket.</l>
            <l>Wiewol des Höchsten Mund hinwieder Trost ausgiebt/</l>
            <l>Daß die Verstorbenen sind vieler Qual entrücket/</l>
            <l>Daß seine Allmacht mehr als Eltern sie geliebt.</l>
            <l>Drumb hat er fort geeilt im Morgen erster Jahre</l>
            <l>Als sich des Lebens-Tag mit güldnen Blicken wieß/</l>
            <l>Drumb legt’ er sie noch jung voll Unschuld auff die Bahre/</l>
            <l>Eh’ als sie angesteckt der Läster-Gifft und Drüß.</l>
            <l>Jeschneller wir den Fuß aus diesem Welt-Kreiß setzen/</l>
            <l>Je grösser der Gewinn/ je seliger der Tod:</l>
            <l>Gott holt die Frommen heim/ daß sie nicht kan verletzen/</l>
            <l>Gottloser Menschen Tück/ und angedräute Noth.</l>
            <l>Zu dem lehrt jeder Tag/ und zeigt es jede Stunde</l>
            <l>Mit was vor Elend nicht das Leben überlegt/</l>
            <l>Wie mit der grossen Welt die Kleine geht zu Grunde/</l>
            <l>Und Unglück auff uns zu aus jeden Orten schlägt.</l>
            <l>Es tret’ jetzt Adam auff sambt allen seinen Söhnen:</l>
            <l>Sie sagen; was sie hier genossen auff der Welt.</l>
            <l>Ob ihre Freuden nicht die Schmertzen müssen krönen?</l>
            <l>Ob ihrem Frieden nicht sich Zanck hat zugesellt?</l>
            <l>Ob ihre Päßligkeit nie wanckelbar gewesen?</l>
            <l>Ob ihren Uberfluß der Mangel nie genagt?</l>
            <l>Ob sie vor Manna nie die Disteln auffgelesen?</l>
            <l>Und vor verhofften Trost Versuchung sie geplagt?</l>
            <l>Ja/ wem ist nur ein Tag so gar beglückt erschienen/</l>
            <l>Daß nichts Verdrießliches gekräncket seine Brust?</l>
            <l>Das Glücke wird uns nie nach unserm Willen dienen/</l>
            <l>Es mischt mit Aloe den Zucker bester Lust.</l>
            <l>Und wir/ so viel wir nur von Jahren noch weglegen</l>
            <l>So viel nur legen wir von Sünden wieder bey.</l>
            <l>Drauff wenn wir gar genau das Leben überwegen/</l>
            <l>Schleust man: daß besser noch ein zeitlich Sterben sey.</l>
            <l>Die Noth/ so uns jetzt drückt/ die Sorgen/ so uns fressen/</l>
            <l>Der Kummer/ der den Kern des Geistes gantz verzehrt</l>
            <l>Die Aengste/ so numehr Dorff/ Städt’ und Länder pressen/</l>
            <l>Sind diesem unbewust der sanfft von hinnen fährt.</l>
            <l>Ich mag/ </l>
            <l>Betrübten Hertzen ist Weitläufftigkeit verhast.</l>
            <l>Erblickt sein nasses Aug’ die kurtzen Trauer-Zeilen/</l>
            <l>Die aus verpflichter Schuld mitleidig abgefast/</l>
            <l>So ließ er freylich hier der Jenigen Erbleichen/</l>
            <l>Die vor der Augen-Lust/ des Hertzens-Wonne war/</l>
            <l>Die mit Behägligkeit/ und tausend Liebes-Zeichen</l>
            <l>Nicht einmahl sein Gemüth gemacht von Sorgen klar.</l>
            <l>Das zarte Jungfern-Bild/ die selige </l>
            <l>Lockt Vat’- und Mutter-Hertz warhaffte Thränen aus.</l>
            <l>Sie sehn die Blum’ verwelckt/ den Stengel nicht mehr grüne/</l>
            <l>So vor mit süsser Huld erfüllt das gantze Hauß.</l>
            <l>Es schweigt der liebe Mund/ so vielmal GOtt gepriesen/</l>
            <l>Umb mit den Engeln dort ein Lied zu stimmen an:</l>
            <l>Gehorsam/ welchen sie den Eltern hier erwiesen</l>
            <l>Bereitet ihr den Weg zu der gestirnten Bahn.</l>
            <l>Jhr herrlicher Geruch von schönen Tugend-Gaben</l>
            <l>Sticht aus Jeßminen-Oel und Zimmet-Tropffen weg/</l>
            <l>Sie darff nicht einen Krantz von irrdschen Blumen haben</l>
            <l>Die Kron der Ewigkeit ist ihrer Zierde Zweck.</l>
            <l>Ob schon der Wangen Ros’ und Purpur muß erblassen/</l>
            <l>Des Mundes Nelckerbleicht/ der Glieder Lilg erstirbt/</l>
            <l>So wird in jenem Licht sie solcher Glantz umbfassen/</l>
            <l>Vor dem die Sonn vergeht/ der Edelstein verdirbt.</l>
            <l>Sie hat ihr Glaubens-Oel in reinen Andachts-Flammen</l>
            <l>Mit jener Jungfer-Schaar dem Bräutigam geweyht/</l>
            <l>Und Tag und Nacht gehofft/ biß er sie rufft zusammen/</l>
            <l>Und in des Himmels-Zelt vermählt in Ewigkeit.</l>
            <l>Dem Braut-Krantz/ den sie trägt/ weicht auch der Sternen Krone</l>
            <l>Und Ariadne neigt ihr hell-bestraltes Haupt/</l>
            <l>Die Freundin stehet nun für ihres Lammes Throne/</l>
            <l>Geneust was sie gehofft/ erkennt was sie geglaubt.</l>
            <l>Es muß/ </l>
            <l>Und der ergoßne Strom der Thränen etwas stehn.</l>
            <l>Erfahren wir doch hier auff diesem Erden-Ballen</l>
            <l>Daß Blumen schönster Art am ersten untergehn.</l>
            <l>Es heist und bleibt die Welt des Dracul</l>
            <l>Wo nur Geripp! und Aaß die Bäth’ als Zäun umbziehn/</l>
            <l>Die </l>
            <l>Daß sie im Paradiß sol unverweßlich blühn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
