<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der rechte Jsraeliter,  
 vorgestellt  
  Bey der beerdigung  
 Herrn J. Dewerdecks, wein-han-  
 delsmanns in Liegnitz.  
 B. S.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">27</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-4 12-4 13-4 14-4 15-4 16-4 17-4 18-4 19-4 20-4 21-4 22-4 23-4 24-4 25-4 26-4 27-4</measure>
        <measure type="syllables">1350</measure>
        <measure type="tokens">907</measure>
        <measure type="characters">5335</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der rechte Jsraeliter,  
 vorgestellt  
  Bey der beerdigung  
 Herrn J. Dewerdecks, wein-han-  
 delsmanns in Liegnitz.  
 B. S.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jtzt, da man schwartz und weiß mit einer feder schreibt,</l>
            <l>Da gall und honigseim aus einem munde qvellen,</l>
            <l>Und wenn die augen sich wie tauben-blicke stellen,</l>
            <l>Das hertze doch ein nest vergiffter schlangen bleibt:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jtzt, sag ich, ist die zeit, da redliche gemüther</l>
            <l>Kaum mit der aloe in funffzig jahren blühn:</l>
            <l>Es wächst die wahre treu wie seltnes winter-grün,</l>
            <l>Und ist so angenehm, als die verlegnen güther:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der zeiten finsterniß umnebelt dieses licht,</l>
            <l>Daß seine funcken kaum noch in der asche glimmen,</l>
            <l>Und weil hertz, mund und hand so schlecht zusammen stimmen,</l>
            <l>So bleibt die losung stets: Vertraue keinem nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seit dem politisch-seyn zur mode morden ist,</l>
            <l>Hört man die redligkeit der einfalt titul führen:</l>
            <l>Der wahrheit edles gold muß glantz und werth verlieren,</l>
            <l>Weil lauter schlacken-werck der menschen thun umschliest.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die unart dieser welt giebt eiß vor crystallinen,</l>
            <l>Und hüllt die schwartze brust in schwanen-federn ein.</l>
            <l>Es muß die falschheit kunst, die tücke tugend seyn,</l>
            <l>Und worte voller pracht zu lauter fesseln dienen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der menschen falsches hertz kommt einer uhren bey,</l>
            <l>Die anders schlägt und zeigt; ja die erfahrung lehret,</l>
            <l>Daß offt der gröste freund, den man am meisten ehret,</l>
            <l>Jm munde Seneca, im hertzen Nero sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr! die ihr noch sehr tieff in solcher larve steckt,</l>
            <l>Entblöset das gesicht bey diesen todten-grüfften,</l>
            <l>Wo wir der redligkeit das letzte denckmahl stifften.</l>
            <l>Hier ruht ein ehren-mann, den zwar die erde deckt,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch dessen nachruhm kan auch in dem tode zeigen,</l>
            <l>Daß weder grufft noch nacht die tugend decken kan.</l>
            <l>Schaut den erblaßten mund als einen lehrer an,</l>
            <l>Der euch gesetze giebt im reden und im schweigen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie man vor GOtt und welt sich ohne falsch bezeigt.</l>
            <l>Lernt euren wandel hier auf treu und wahrheit gründen,</l>
            <l>Lernt, wie man wort und werck durch liebe muß verbinden,</l>
            <l>Damit ein guter ruch aus eurem grabe steigt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verzeihe, Seeligster! wenn ich dich loben will,</l>
            <l>Du bist bey lebens-zeit dem ruhme feind gewesen;</l>
            <l>Doch was die wahrheit schreibt, das mag ein ieder lesen:</l>
            <l>Es war die redligkeit dein auserlesnes ziel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein thun hast du wol nicht mit worten ausgemessen,</l>
            <l>Das hertze selber gab den ausschlag in der that;</l>
            <l>Und wer als einen freund dich recht erkennet hat,</l>
            <l>Der wird auch deiner treu im grabe nicht vergessen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du botest deine hand mit deutschem hertzen dar,</l>
            <l>Dem, der dir seine noth und seinen kummer klagte;</l>
            <l>Kein wunder, wenn man nun bey deinem tode sagte:</l>
            <l>Die leute deiner art sind, leyder! gar zu rar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie unverfälscht war doch dein guter lebens-lauf?</l>
            <l>Es heuchelt ja die welt mit ihrem Christenthume:</l>
            <l>Sie sucht nur euserlich die frömmigkeit zum ruhme;</l>
            <l>Dir aber gieng das licht in deinem hertzen auf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein eifriges gebet, dein stetes bibel-lesen,</l>
            <l>Dein fleißig kirchen-gehn, die können zeuge seyn,</l>
            <l>Daß deine gottesfurcht kein angemaster schein,</l>
            <l>Und daß dein glaube nicht ein todter ruhm gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des HErren vorhof war dein angenehmster gang,</l>
            <l>Da deine füße stets in seinem tempel stunden:</l>
            <l>Wie offte hast du doch die hände da gewunden,</l>
            <l>Wenn Josephs schaden dir sehr tieff zu hertzen drang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht Jacobs namen nur, auch Jacobs frömmigkeit,</l>
            <l>War es, du Seeliger, was dich berühmet machte,</l>
            <l>Kein wunder, daß dir GOtt auch Jacobs segen brachte.</l>
            <l>Wer GOtt zum stecken hat, und seiner sich erfreut,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem muß ein wander-stab zu großen heeren werden,</l>
            <l>Der findt in fremder lufft ein liebes vaterland.</l>
            <l>Dis alles hast du nun in stiller furcht erkannt:</l>
            <l>Es zog dich der magnet nicht nieder nach der erden;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein geist stieg himmel-an mit ungezwungner art,</l>
            <l>Du hieltest geld und gut nur vor geborgte gaben,</l>
            <l>Drum musten sie bey dir auch einen entzweck haben,</l>
            <l>Der GOtt zu ehren kam, dem nächsten nützlich ward.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du kern der deutschen treu! o schade, daß die brust,</l>
            <l>Die voller redligkeit, so zeitlich soll verwesen!</l>
            <l>Soll man die zeitung schon von deinem tode lesen,</l>
            <l>Da kaum den deinigen die kranckheit ist bewust?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O allzu großer riß! o unverhofftes leiden!</l>
            <l>Wiewol! du sehnest dich aus dieser falschen welt,</l>
            <l>Wo kaum der tausende die liebes-probe hält.</l>
            <l>Dort gehst du, Treuer Knecht! zu deines HErren freuden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der will dein schönes loos aufs lieblichste erhöhn.</l>
            <l>Das buch der Redlichen ist leyder! hier verschwunden:</l>
            <l>Hier, hast du es gesucht, dort hast du es gefunden,</l>
            <l>Dort wird dein name auch auf seinen blättern stehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Last, Hoch-Betrübte! nach, den thränen hold zu seyn.</l>
            <l>Zwar eure stütze fällt, der mund ist gantz verschlossen:</l>
            <l>Durch dessen beten euch viel segen zugeflossen:</l>
            <l>Der tod reißt euren trost und eure hoffnung ein;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch aber tröstet euch! Es ist des HErren wille,</l>
            <l>Der will, und kan und mag nichts ungereimtes thun.</l>
            <l>Last die gebeine nur von eurem Vater ruhn:</l>
            <l>Wer weiß, was uns betrifft; er schläfet in der stille.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott hat ihn weggerafft von aller noth und pein,</l>
            <l>Und seinen müden fuß nach Edens brunn gelencket,</l>
            <l>Wo er den frohen geist mit lauter leben träncket.</l>
            <l>Denckt, daß ein Jacob muß in Abrams schoose seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seht hier, ihr sterblichen! das bild der redligkeit.</l>
            <l>Bespiegelt euch allhier, ihr falschgesinnten geister!</l>
            <l>Hier hilfft kein feigenblat, kein übertünchter kleister,</l>
            <l>Der tod zieht allen aus das falsche moden-kleid.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum wolt ihr ruhm und lob zum sterbe-kittel haben,</l>
            <l>So zieht die redligkeit bey eurem leben an.</l>
            <l>Wer, wie der Seelige, so rühmlich sterben kan,</l>
            <l>Dem wird die tugend selbst sein lob in marmor graben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach ja! wir sehen schon, wie sehr ihr ihn geklagt,</l>
            <l>Und ihm die grabschrifft setzt: Mein leser! wilst du wissen,</l>
            <l>Wer hier sein mattes haupt zur ruhe legen müssen?</l>
            <l>Er lebte schlecht und recht. Ich habe gnug gesagt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
