<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
  Lehrreiche Weltschule.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">130</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-130</measure>
        <measure type="syllables">1440</measure>
        <measure type="tokens">1021</measure>
        <measure type="characters">5743</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198797"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
  Lehrreiche Weltschule.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir leben in der Welt, die eine Schule
ist,</l>
            <l>Worin man Bücher hat, darin der</l>
            <l>Der </l>
            <l>Den wir selbst in der Welt, wo er beschrieben,</l>
            <l>Die Welt, die ist ein Buch und jede Kreatur</l>
            <l>Ist einem Buchstab gleich, im Reiche der Natur.</l>
            <l>Der Himmel ist ein Blat, im A. B. C. der Ster-</l>
            <l>Kan man des Höchsten Macht, und Güt und Weis-</l>
            <l>Die Erd ist vol</l>
            <l>Der sie gebaut, erhält, muß gros und herrlich seyn.</l>
            <l>Das Meer ist Taffeln gleich, auf dessen glatten</l>
            <l>Wir </l>
            <l>Die Berge, Garten, Feld sind gleich den breiten</l>
            <l>Baum, Früchte, Laub und Kraut sind die gemahl-</l>
            <l>Die wunderbar geschmükt mit Pracht, mit Glanz</l>
            <l>Die </l>
            <l>Er lokt dadurch uns an, zum fleißigen Studiren,</l>
            <l>Wie man die Kinder thut, die lieber Buchstabi-</l>
            <l>In einen Buch das schön, mit Bildern durchge-</l>
            <l>Von dessen äusren Rand das Gold ins Auge strahlt.</l>
            <l>Die Lettern der Natur sind groß und klein geschrie-</l>
            <l>Doch alle Weisheits voll. Ach! möchten wir uns</l>
            <l>Die Deutung zu verstehn, denn jeglicher Buchstab,</l>
            <l>Drükt uns ein ganzes Wort, ja viele Sachen</l>
            <l>Die wenn wir sie also nach unsrer Art beschreiben,</l>
            <l>Nicht nach dem Hauptinhalt, auf ganzen Bogen</l>
            <l>Jm Reiche der Natur ist lauter Bilderschrift,</l>
            <l>Davon man aber doch die Deutung leichtlich trift;</l>
            <l>Wenn man nur aufmerksam in stiller Lust erweget,</l>
            <l>Wer uns dieselbigen zum Lesen vorgeleget.</l>
            <l>Alsdenn so sehen wir, wir lesen hie und da,</l>
            <l>Denn allerhöchsten </l>
            <l>Das zweyte Buch das ist, durch </l>
            <l>Von einer heilgen Zahl der Männer aufgeschrieben,</l>
            <l>Die uns den Weg gelehrt, wie man aus dieser</l>
            <l>Ganz richtig kommen kan, zu jenem Himmels Zelt,</l>
            <l>Da wir der Zeit entfliehn, die Pilgrimschaft der</l>
            <l>Und in der Ewigkeit vollkomne Bürger werden.</l>
            <l>Drum siehe lieber Mensch! was du zu lernen hast;</l>
            <l>Und wenn du dieses recht, hier in der Schule</l>
            <l>So bist du erst geschikt, in jene Welt zu kommen,</l>
            <l>So wirst du in die Schaar der Seelgen, aufge-</l>
            <l>Die dort vollkommen sind. Die Welt-Schul le-</l>
            <l>Was du zu lernen hast in dreien Stükken für:</l>
            <l>Erkenne einen GOtt wie er sich selbst beschrie-
ben,</l>
            <l>In der Natur und Schrift, ihn zu verehrn, zu lie-</l>
            <l>Erkenne dich auch selbst als eine kleine Welt;</l>
            <l>Warum der Schöpfer dir, die grosse dargestellt.</l>
            <l>Sieh dein Verderben an, das dein Gewissen füh-</l>
            <l>Wenn deine Sinnligkeit im Lasterkothe wühlet.</l>
            <l>Lern endlich wie du dich aus dem Verder-
ben ziehst,</l>
            <l>Durch welches Hülfe du, der Eitelkeit entfliehst;</l>
            <l>Durch welches Mittel man zu seinen </l>
            <l>Der in der Ewigkeit vollkomnen Lichte pranget.</l>
            <l>Wenn du dies alles recht in dieser Welt bedacht;</l>
            <l>So bist du schon gelehrt in dieser Schul gemacht,</l>
            <l>Biß du mehr hören wirst dort vor des Höchsten</l>
            <l>Die Welt ist ferner auch die stete </l>
            <l>Worin man, was man weis, nach unsers Schöp-</l>
            <l>In Worten und der That zur Uebung bringen muß.</l>
            <l>Wer etwas lernen will, der wird nach seinen Wis-</l>
            <l>Die Probe durch die That, auch öfters machen</l>
            <l>Sonst bläht das Wissen auf; wir dünken uns ge-</l>
            <l>Weil man die Wissenschaft mit ihren Lehren hört:</l>
            <l>Das ist doch nicht genug. </l>
            <l>Das heist noch lange nicht das höchste Wesen ken-</l>
            <l>Wo das Erkenntnis ist, das den Verstand erhellt,</l>
            <l>Da wird der Will bewegt; das Urtheil bald gefällt:</l>
            <l>Du must das also thun; und dich darinnen üben,</l>
            <l>Gott als das höchste Gut, das du erkennst auch
lieben.</l>
            <l>Wenn man die Uebungen, die uns hier auferlegt,</l>
            <l>Nach ihren Stükken recht, die wir zu thun, er-</l>
            <l>So sind sie allgemein, und auch besondre Pflich-</l>
            <l>Die jeder </l>
            <l>Was wir allhie zu thun, ist theils ins Herz ge-</l>
            <l>Und wird noch deutlicher in dem Gesez erblikt,</l>
            <l>Das auf den Taffeln steht: und darauf ist geschrie-</l>
            <l>Wir sollen GOtt den HErrn, uns und den
Nächsten lieben.</l>
            <l>Was jeder üben sol nach seinen Amt und Stand,</l>
            <l>Wird in der Schul gelehrt, ist aus der Schrift</l>
            <l>Wer diese Pflichten treibt, wird in der Schul der</l>
            <l>Durch Uebung erst geschikt, vollkommen dort zu</l>
            <l>Nun lieber Mensch! sey treu zur Uebung stets bereit,</l>
            <l>Denn Uebung bringt allein, die wahre Fertigkeit.</l>
            <l>Gott hat uns Trieb genug zum tugendhaften Le-
ben,</l>
            <l>Worauf die Uebung geht, in seinem Wort gegeben.</l>
            <l>So wie in einer Schul, des Lehrers sanfte Güt,</l>
            <l>Nicht leichte bessern kan, ein flüchtiges Gemüt;</l>
            <l>Er zwing es dann durch Zucht: so muß bey uns</l>
            <l>Der Schöpfer seinen Zwek, durch Züchtigung er-</l>
            <l>Die Welt ist also noch, wenn wir sie recht ansehn,</l>
            <l>Als eine </l>
            <l>Der Schöpfer prüfet uns, und läst uns öfters</l>
            <l>Auf einer Marterbank in dieser Schule sizzen.</l>
            <l>Da lernt man die Gedult, das schwere A. B. C.</l>
            <l>Da fühlet Fleisch und Blut manch fürchterliches</l>
            <l>Wilst du, mein lieber Mensch! dich von dem Kreuz</l>
            <l>So must du fleißig seyn, in Ueben und in Lernen:</l>
            <l>Und weil du das nicht bist; so legt der Schöpfer</l>
            <l>Die Ruthe seiner Zucht, Noth, Kreuz und Trüb-</l>
            <l>Die Ruthe ziehet oft die allerfrömmsten Kinder,</l>
            <l>Und Trübsahl kehrt oft um die allerfrechsten Sün-</l>
            <l>Ein Schüler wird gelobt, der fleißig, fromm und</l>
            <l>Der das mit Sorgfalt thut, so wie sein Lehrer will:</l>
            <l>Mein Mensch! beweise dich getreu in dieser Schule,</l>
            <l>So wirst du dreinst gerühmt, vor Christi Richter-</l>
            <l>Folg hier in Demuth stets dem, der die Welt re-</l>
            <l>Der uns zwar wunderbar, doch treu und seelig</l>
            <l>Lern was du lernen solt, und sey auch bey dem</l>
            <l>Des Glaubens, allemahl, auf richtig Thun beflissen.</l>
            <l>Gefällt dem Schöpfer es, daß dir bey Angst und</l>
            <l>Die Welt worin du lebst, soll eine Kreuz-Schul</l>
            <l>Halt nur geduldig aus; </l>
            <l>Indem er auf uns schlägt, nach Vater-Art zu lie-</l>
            <l>Wenn er dich gnug geprüft; geläutert und bewährt,</l>
            <l>Geübet auf der Welt, in ihrer Schul gelehrt;</l>
            <l>So giebt er dir hernach die schöne Ehren-Krone,</l>
            <l>Zum Zeichen seiner Huld, zu einem Gnadenlohne;</l>
            <l>Alsdenn gelangest du zu Salems grünen Aun,</l>
            <l>Wo du nicht lernen solt; Nein! alles klar anschaun:</l>
            <l>Da wird die Lust gestillt, in jenen Geister Chören,</l>
            <l>Da deine Lernbegier, wird neue Wunder hören,</l>
            <l>Die hier auf dieser Welt, kein Auge je gesehn,</l>
            <l>Die unaussprechlich sind, und keiner kan verstehn:</l>
            <l>Und da die Lehrer sind der unvollkomnen Erden,</l>
            <l>In jener Geisterwelt gar gerne Schüler werden.</l>
            <l>Gib! Herrscher aller Welt! daß ich hier fleißig sey,</l>
            <l>Zum Lernen stets erwekt, in Ausübung getreu;</l>
            <l>Geduldig in dem Leid; so werd ich nach den Jah-</l>
            <l>Die mir zur Prob bestimmt, was hier verdekt,</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
