<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Jungfrau.  
   
 Zweyter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariae</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">119</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-119</measure>
        <measure type="syllables">1585</measure>
        <measure type="tokens">957</measure>
        <measure type="characters">6003</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1764</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20674-3"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Jungfrau.  
   
 Zweyter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wie am Morgen die schönste der Rosen mit
Perlen geschmücket,</l>
            <l>Jhren verschloßnen jungfräulichen Busen am Strale</l>
            <l>Schamhaft eröfnet; sie steht, die herrlichste Zier-</l>
            <l>Unter schützenden Dornen; bey jedem Schmeicheln</l>
            <l>Schauert sie in sich zurück, und erröthet mit höhe-</l>
            <l>Sanfte Gerüche duftet sie aus; sie ist die Mon-</l>
            <l>Aller Blumen, der Flora Geliebte, das Bildniß</l>
            <l>So entfalten sich auch die wachsenden Reize der</l>
            <l>Die ietzt mächtger sich fühlt. Mit braunen schwim-</l>
            <l>Spielt der gauckelnde West, und von dem zierli-</l>
            <l>Der mit der Farbe der Nacht ihr siegendes Auge</l>
            <l>Schauen die Liebesgötter herab. Die stralenden Pfeile</l>
            <l>Treffen die Herzen gewiß. Auf ihren reifenden</l>
            <l>Lächeln die Gratien. Anmuth und Hoheit eröfnen</l>
            <l>In den höhesten Purpur getaucht; wie Perlen da-</l>
            <l>Steht der Zähne geordnete Reih. So rein, wie</l>
            <l>Ist ihr lieblicher Hauch; und weißer, als Lilienblüthe,</l>
            <l>Hebt sich die blendende schwellende Brust. Die Schöne</l>
            <l>Schamhaft; erröthet, und breitet die Blumen am</l>
            <l>Jhre verräthrischen Reize zu decken. Mit zierlichem</l>
            <l>Geht sie wie eine Göttin dahin. Des Jünglin-</l>
            <l>Schauen ihr nach, und kommen so frey nicht wie-</l>
            <l>Sie ist ihrer Gespielinnen Krone, die Schönste der</l>
            <l>Nicht ein einziger stolzer Gedanke, nicht Eine Begierde,</l>
            <l>Niederer Wollust befleckt die immer heitere Seele.</l>
            <l>Neben ihr geht, wie ein schützender Engel, in weis-</l>
            <l>Sicher die Unschuld einher; die unbeleidigte Keuschheit</l>
            <l>Krönt sie, mit einem blühenden Kranz. Jhr Antlitz</l>
            <l>Wenn sie lächelt, die Nacht, und würde Barbaren</l>
            <l>Mit aufwallender Brust bemerken die glücklichen Eltern</l>
            <l>Jhren einsamen Wandel, den sie mit Thaten der</l>
            <l>Heimlich bekrönt, den Augen der Welt im Stillen</l>
            <l>Doch nicht dem Himmel, der Acht auf sie giebt. Jhr</l>
            <l>Wie am Morgen ein Opfer ihm dampft, hoch über die</l>
            <l>Bald schwingt sich der Seraphim schönster, ihr lie-</l>
            <l>Von dem Olymp, und schwebet um sie; sein mächtiger</l>
            <l>Jede Verführung von ihr, verscheucht die eitle Begierde</l>
            <l>Zu ausschweifendem Putz, und Schmähsucht, und</l>
            <l>Die oft hinter dem Reiz der blendenden Schönheit</l>
            <l>Niemals läßt sie umsonst die müßigen Stunden entfliehen,</l>
            <l>Denn sie beschäftigt die Sorge der Wirthschaft; sie scheut</l>
            <l>Von den Schönen gefürchteten, Rauch. Bald eilt sie</l>
            <l>Und begießt mit dem silbernen Quell ihr Bildniß, die Rose,</l>
            <l>Oder die bunte Ranunkel, und nennet mit Namen die</l>
            <l>Oft auch sitzt sie am Rahmen, und schaft auf dem</l>
            <l>Helle Gefilde, den schattichten Wald, und farbichte Blumen;</l>
            <l>Oder sie windet die glänzende Seide zum einfachen</l>
            <l>Jhres Kastanienhaars, und macht sich allen den Putz selbst,</l>
            <l>Ungekünstelt, natürlich und schön, den ihre Gespielen</l>
            <l>Wundernd beneiden, gezwungen erheben, nie selber</l>
            <l>Sinkt nun vom Abend die Ruh und die Stille zum</l>
            <l>Und der freundliche Mond hängt über den einsamen</l>
            <l>So tönt oft, am hohen Klavier, und zur silbernen Laute,</l>
            <l>Jhr bezauberndes Lied. Dann horchen die schweigen-</l>
            <l>Um ihr stilles Gemach; wetteifernd singet dazwischen</l>
            <l>Philomele; der murmelnde Bach fließt sanfter; der</l>
            <l>Lauscht auf Rosengewölk; die angelockten Najaden</l>
            <l>Recken ihr Haupt aus der Fluth, und tanzen in</l>
            <l>Nach dem harmonischen Schall, und heller und freund-</l>
            <l>An dem Himmel der Mond, der ihre Tänze beschauet.</l>
            <l>Oft ergreift sie ein lehrendes Buch, und höret</l>
            <l>Eines unsterblichen Dichters, die großen harmonischen</l>
            <l>Tugendlehrender Barden. Jhr tönen nicht Lesbische</l>
            <l>Oder das Tejische Lied. Der Sionitischen Musen</l>
            <l>Göttlichen Harfenklang hört sie entzückt, und liebt die</l>
            <l>Dir, ehrwürdige Tugend, zum Ruhm; nicht jene, voll</l>
            <l>Oder taumelnd von Wein, die den wilden entheiligten</l>
            <l>In die bezauberten Herzen entströmen. Nicht schaale</l>
            <l>Stecken sie an mit der Pest der lachenden Wollust.</l>
            <l>Nur die heldenmüthge Clarissa, die würdige Byron,</l>
            <l>Werden zu ihrem Umgang gerufen. Zwar haben die</l>
            <l>Mit dem kastalischen Quell sie selber getränket; ihr</l>
            <l>Oft ein glückliches Lied aus ihrer schöpfrischen Feder;</l>
            <l>Aber sie läßt sich zu leicht nicht blinde Schmeichler</l>
            <l>Vor den Augen der Welt sich auf dem Pindus zu zeigen,</l>
            <l>Und den erzwungenen Kranz sich um die Schläfe zu</l>
            <l>So fließt sanft ihr Leben dahin, an schuldlosen</l>
            <l>Und an stillen Ergetzungen reich. Die rauschenden Feste</l>
            <l>Schwärmender Thoren sind nicht für sie. Sie liebet</l>
            <l>Doch nicht die Mummereyen der Nacht, wo wilde</l>
            <l>Frech durch Bosheit, und Wollust, und Wein, die</l>
            <l>Auch läßt sie, die blutige Jagd, dem härtern Geschlechte;</l>
            <l>Stürzt nicht mit wüthendem Bley die fliehende Hindin</l>
            <l>Und überhohlt nicht mit Donner den Flug der steigenden</l>
            <l>Sie besteigt nicht das muthige Roß; der drohende</l>
            <l>Deckt nicht die offene Stirn. Warum soll weibliche</l>
            <l>Furchtbar den Augen erscheinen, und glänzend in Waf-</l>
            <l>Ist ihr Reiz nicht mächtig genug? Was sollen ihr</l>
            <l>Jhr bescheidnes Gewand erhebt die weibliche Schönheit</l>
            <l>Mehr, als der drohende Huth mit Straußengefieder</l>
            <l>So mit Tugend geschmückt, im stillen sittsamen</l>
            <l>Sieht sie ein edelmüthiger Jüngling, die einzige</l>
            <l>Eines glänzenden Hauses. Er fühlt die süsse Bezaubrung</l>
            <l>Jhres siegenden Augs. In seinen anbetenden Blicken</l>
            <l>Redet die treueste Liebe für ihn. Die Schöne bemerket</l>
            <l>Seine verborgenen Flammen; die junge glühende Wange</l>
            <l>Stralet mit höherem Roth, und zärtliche holde Ver-</l>
            <l>Hebet jeglichen Reiz, indem er mit feurigen Lippen</l>
            <l>Ganz in Entzückung die Hand ihr küßt. Sie wendet</l>
            <l>Schamhaft zur Seite; dann bebt ihr Verehrer erschro-</l>
            <l>Glaubt sie beleidigt zu haben, und kennt nicht seine</l>
            <l>Aber sein schmeichelndes Bild schwebt stets der Schönen</l>
            <l>Wenn am Abend zum öden Gemach die Schwermuth</l>
            <l>Die zu Liebenden gern sich gesellt, und unter den Lauben</l>
            <l>Sich ihr irrender Schritt voll füsser Gedanken verlieret,</l>
            <l>Dann erblickt sie, getäuscht von wachenden Träumen,</l>
            <l>Vor sich stehn, und hört noch entzückt die schmeichelnden</l>
            <l>Seiner Bewundrung; dann steigt in der Brust der</l>
            <l>Ganz die Seine zu werden. Der traurige Jüngling</l>
            <l>Bleibt lang ungewiß über sein Glück, und hoffet vergeblich</l>
            <l>Lange dunkele Tage mit fester Treue vorüber.</l>
            <l>Endlich erklärt sich die Lieb im Triumph. Der fröhli-</l>
            <l>Schwinget die Fackel; in Thränen der Freude zerflies-</l>
            <l>Und, in Entzückung versenkt, sehn die Verliebten am Altar</l>
            <l>Nun auf ewig ihr Bündniß verknüpft. Es treufeln</l>
            <l>Ueber sie Seegen und Wonne. Die frohen jauchzen-</l>
            <l>Schallen umher, und sagens der Stadt; bis endlich</l>
            <l>Von dem Abendstern winkt, und von jungfräulichen Locken</l>
            <l>Jhr, nicht ohne Thränen und Weigern, der Brautkranz</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
