<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">18.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rückert</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">17</measure>
        <measure type="verses">34</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-2 3-2 4-2 5-2 6-2 7-2 8-2 9-2 10-2 11-2 12-2 13-2 14-2 15-2 16-2 17-2</measure>
        <measure type="syllables">422</measure>
        <measure type="tokens">304</measure>
        <measure type="characters">1769</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1836</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905195073"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>18.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich streue Perlen aus, und Niemand achtet drauf;</l>
            <l>Bald streu' ich keine mehr, dann lest ihr diese auf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn du erkennen kannst, wie vielfach ist das Eins,</l>
            <l>Fällt mit der Vielheit ein die ganze Welt des Scheins.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Eins ist zweierlei, das Eine und das Zweite,</l>
            <l>Die Zwei sind Eines mit sich selbst im Widerstreite.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das eine Eins ist hier, das andre Eins ist dort,</l>
            <l>Die tauschen unter sich den Namen und den Ort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Blick' in den Spiegel und verdoppelt siehst du dich;</l>
            <l>Blick weg, und auf in Eins löst sich das Doppel-Ich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Spiegel ist dein Bild, du selber aber bist</l>
            <l>Nur dessen Spiegelbild, der Aller Urbild ist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn in den Spiegel er mit Liebesblicken schaut,</l>
            <l>Entsteht ein Weltbild, das, blickt er hinweg, zerthaut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum preist die Liebe, die ihm stets den Spiegel hält,</l>
            <l>Daß ihm, dem Einen, sich als zwei zu schaun gefällt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Eins ist zweierlei, hier Einheit unentzweit,</l>
            <l> dort in der Zweiheit hergestellte Einigkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eins ist der Punkt, der Kreis das andre, und das dritte</l>
            <l>Ist zwischen Kreis und Punkt die vieltheilbare Mitte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was ist der Kreis? Ein Punkt, der um sich selber kreist,</l>
            <l>Und seinen Umfang wölbt, wie seinen Leib der Geist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zieh einen weitsten Kreis, und rück' ihn weit ins Ferne,</l>
            <l>Sogleich erscheint er dir als Punkt, gleich jedem Sterne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Setz' einen kleinsten Punkt, ob unsichtbar er wäre,</l>
            <l>Brauch' ein Vergrößrungsglas, und er erwächst zur Sfäre.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ins Wasser wirf den Stein, und sieh wie sich erweitern</l>
            <l>Aus Kreisen Kreise, um im weitesten zu scheitern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eins ob der Kreis zerfloß, Eins ob er nie entstand,</l>
            <l>Denn Eins ist Alles, wenn der Schein der Zweiheit schwand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Zwei ist Zweifel, Zwist, ist Zwietracht, Zwiespalt, Zwitter;</l>
            <l>Die Zwei ist Zwillingsfrucht am Zweige süß und bitter.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn Zwietracht Eintracht wird, und Einfalt das Zwiefalte,</l>
            <l>Dann wird der Schaden heil am alten Weltzwiespalte.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
