<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das dritte Gespräch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Weise</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">67</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-67</measure>
        <measure type="syllables">833</measure>
        <measure type="tokens">584</measure>
        <measure type="characters">3305</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1701</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-25043-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Drama; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das dritte Gespräch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr hertzen die ihr euch der süssen eitelkeit/</l>
            <l>Durch liebe/ gunst und treu zu widmen willens seyd/</l>
            <l>Fangt wol und glücklich an/ erfüllet das verlangen/</l>
            <l>Und last euch in das garn der eiteln schönheit fangen:</l>
            <l>Ergebet euren sinn an diesen glatten schein/</l>
            <l>Und senckt die seelen selbst in jungfer-seelen ein.</l>
            <l>Man muß sich der natur auch in den liebes-sachen</l>
            <l>Als ein gehorsam kind recht unterwürffig machen.</l>
            <l>Und wer nicht lieben wil der muß ein kieselstem/</l>
            <l>Ein stieffkind dieser welt/ ein weicher schneeball seyn.</l>
            <l>Doch eh ihr euer thun der liebes-lust ergebet/</l>
            <l>Und weil das hertze noch in voller freyheit lebet/</l>
            <l>So denckt der sache nach/ wie solche schmeicheley/</l>
            <l>Wenn zeit und stunde kömt/ wol anzustellen sey.</l>
            <l>Man muß sich offt ein nest im warmen sommer bauen</l>
            <l>Das erst im winter dient: und itzo muß man schauen</l>
            <l>Was künfftig werden kan. Wer erst den samen sucht</l>
            <l>Indem er erndten soll/ der wird mit seiner frucht</l>
            <l>Vortrefflich kahl bestehn/ ein schiffmann/ wil er schiffen/</l>
            <l>So hat er allbereit dieselbe kunst begriffen:</l>
            <l>Wer mahlt ein zierlich bild; wer heist ein lautenist?</l>
            <l>Der bey dem meister nicht zuvor ein schüler ist?</l>
            <l>Und also wird uns zwar die schöne kunst zu lieben</l>
            <l>Durch unser eltern blut ursprünglich eingeschrieben?</l>
            <l>Doch weder halb noch gantz: die flamme fühlt man wohl:</l>
            <l>Nicht aber wie man sie mit klugheit führen sol/</l>
            <l>Man muß ein schüler seyn: man muß die edlen gaben</l>
            <l>Der rechten höfligkeit aus der erfahrung haben.</l>
            <l>Drum die ihr lieben wolt/ komt her und gebt euch an/</l>
            <l>Hier tritt ein meister auff/ der euch vergnügen kan/</l>
            <l>Versichert euch gewiß ihr werdet solche lehren</l>
            <l>Und solchen liebes-trost zu euren vortheil hören/</l>
            <l>Mehr als ihr wünschen mögt. Doch wer das süsse ziel</l>
            <l>In der verfluchten lust der schande suchen will/</l>
            <l>Der kömt bey mir nicht an. Ich richte mein gemüthe</l>
            <l>Auff die ergötzligkeit/ darneben man die blüte</l>
            <l>Der jugend nicht verletzt: die vor der erbarn welt/</l>
            <l>Ja vor dem Cato selbst recht überley behält.</l>
            <l>Zum ersten suche was: zum andern lern es kennen:</l>
            <l>Zum dritten lasse dich nicht gar zu zeitlich trennen/</l>
            <l>In dieses schließ ich hier die gantze klugheit ein/</l>
            <l>Und dieses soll der zweck der guten lehren seyn.</l>
            <l>Wer sucht/ der findet was. Der safft der reiffen trauben</l>
            <l>Wächst in der stuben nicht/ und die gebratnen tauben</l>
            <l>Die fliegen nicht ins maul: man muß sich drum bemühn/</l>
            <l>Und die gelegenheit fein offt zu rathe ziehn/</l>
            <l>Die mädgen kommen ja bald hier bald dort zusammen/</l>
            <l>Da muß derselbe nach/ der seine liebes-flammen</l>
            <l>Nicht übel hegen wil: und welcher diß nicht kan/</l>
            <l>Bey diesem giebt sich auch die liebste langsam an.</l>
            <l>Der fischer schüttelt nicht die krebse von dem baume.</l>
            <l>Der vogelsteller fangt die lerchen in dem schaume</l>
            <l>Des kalten wassers nicht: und der ist gar kein held/</l>
            <l>Der allzeit warten wil biß was vom himmel fällt/</l>
            <l>Es hilfft doch nichts davor: man muß ein bißgen lauffen.</l>
            <l>Der himmel pflegt die lust um arbeit zu verkauffen.</l>
            <l>Das mädgen ist schon da man sehe sich nur um/</l>
            <l>Offt zeigt ein fremder ort ein süsses eigenthum/</l>
            <l>Man darf deßhalben nicht auf sechs und sieben meilen</l>
            <l>Nach einer frembden zier mit pferd und kutschen eilen:</l>
            <l>Man setze nur deu fuß ein wenig vor das hauß/</l>
            <l>Und lese sich ein kind auch in der gassen auß.</l>
            <l>Wiewohl es läst sich nicht mit diesen sachen spielen:</l>
            <l>Man kan so eigentlich auf nichts gewisses zielen/</l>
            <l>Es kömmt zu unverhofft/ daß ein geringer blick/</l>
            <l>Ein wort/ ein schöner fleck/ uns einen leisen strick</l>
            <l>An das gemüthe legt. ‒ ‒ ‒</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
