<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Liebes-Gespräch zwischen unsern  
 ersten Eltern.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gressel</surname>
            <forename>Johann Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">3</measure>
        <measure type="verses">48</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-20 2-20 3-8</measure>
        <measure type="syllables">549</measure>
        <measure type="tokens">380</measure>
        <measure type="characters">2195</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1716</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199041"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Liebes-Gespräch zwischen unsern  
 ersten Eltern.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welch unbekannte Brunst beseelet meine Brust?</l>
            <l>Was vor ein him̃lisch Feur erwärmet meine Glieder?</l>
            <l>In meinem Hertzen glimmt ein Zunder fremder Lust/</l>
            <l>Mein Ohr/ das höret nichts als lauter Liebes-Lieder.</l>
            <l>Der Vogel lockt das Weib mit halb erstorbner Stimm/</l>
            <l>Die Fische in dem Meer in Lust zusammen schertzen/</l>
            <l>Der Leue wird ein Lamm/ er heget keinen Grimm/</l>
            <l>Die Thiere dieser Welt sich in die Wette hertzen.</l>
            <l>Nur ich/ ich aller Herr was dieser Erd-Kreyß hegt/</l>
            <l>Muß in der stummen Glut ohn einzig Labsahl brennen/</l>
            <l>Ich finde kein Geschöpff zu dem mein Sinn sich legt/</l>
            <l>Gehülffen kan ich nicht zu meiner Kühlung kennen.</l>
            <l>Doch was beklag’ ich mich? da ich zur Stillung hab</l>
            <l>Die </l>
            <l>Die mir des Schöpffers Hand zur Mitgesellin gab/</l>
            <l>Bey der ich/ wann ich will/ die Ruhe kan bekommen.</l>
            <l>Wie! daß ich denn so gar vor grosser Liebe blind/</l>
            <l>Und meinen Engel nicht zur Seiten sehe stehen?</l>
            <l>Was wilden Thieren ist zu ihrer Lust vergünt/</l>
            <l>Kan mir zu größrer Lust von </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein </l>
            <l>Wie sich ein jedes Thier zu seines gleichen stellet?</l>
            <l>Was ist es? daß in dir zur Zaudrung Anlaß gibt?</l>
            <l>Wie/ daß sich deine Brunst nicht gleich zu mir gesellet?</l>
            <l>Mein Wesen grösser Lust und Anmuth in sich hält/</l>
            <l>Als alles/ so die Welt in ihren Gräntzen heget:</l>
            <l>Umsonst ist dieser Schmuck mir ja nicht zugestelt/</l>
            <l>Wie! daß dein Wunsch sich nicht zu meinem Wollen leget.</l>
            <l>Sieh meiner Glieder-Pracht/ die wohl-gewölbte Brust/</l>
            <l>Wie sie aus heisser Brunst nach </l>
            <l>Schau jener Gegend Zier/ den Wohn-Platz aller Lust/</l>
            <l>Woran uns die Natur durch ihren Trieb gewehnet.</l>
            <l>Wie stehst du als entzückt/ verblendet dich die Pracht</l>
            <l>Der angenehmen Brust und Perlen voller Glieder?</l>
            <l>Wie/ daß dein Sehnen nicht zu meiner Brust sich macht/</l>
            <l>Und sich erhitzet legt in meinem Schoosse nieder?</l>
            <l>Komm kühle dich mein Kind/ und stille deine Brunst/</l>
            <l>Was uns ergötzen kan ist gleich entbrandter Wille/</l>
            <l>Der Thiere Schertzen ist bey unser Liebe Dunst;</l>
            <l>Komm’ eilend liebster Schatz mein Feur der Sehnsucht stille.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein schönes Wesen nimmt mir meine Geister ein/</l>
            <l>Es zwinget mich der Schmuck von deinem schönen Leibe/</l>
            <l>Es wünschet meine Brunst in dir gekühlt zu seyn/</l>
            <l>Mach </l>
            <l>Kühl meine Gluhten ab mit </l>
            <l>Laß mir die Zucker-Kost des Paradieses schmecken/</l>
            <l>Berausche meinen Geist mit deines Schooses Most/</l>
            <l>Laß uns ins kühle Gras die heissen Sinnen strecken.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
