<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Wollust an das Frauen-Zimmer.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gressel</surname>
            <forename>Johann Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">98</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-98</measure>
        <measure type="syllables">1127</measure>
        <measure type="tokens">764</measure>
        <measure type="characters">4500</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1716</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199041"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Wollust an das Frauen-Zimmer.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr schönes Jungfern - Volck/ ihr holden Anmuths-</l>
            <l>Schwaanen/</l>
            <l>Jhr seyd recht wunder-schön mit Pracht und Schmuck</l>
            <l>geziert/</l>
            <l>Schaut auf das Liljen-Feld/ das auf den Brust-Altanen</l>
            <l>Mit Rosen untermischt die Anmuth aufgeführt</l>
            <l>Hört was mein kluger Mund vor süsse Liebes-Lehren/</l>
            <l>Der Freund-und Lieblichkeit euch jetzo geben will.</l>
            <l>Jhr seyd das beste Gut/ der Männer ihr Begehren/</l>
            <l>Wohin ihr Wünschen geht/ und der Gedancken-Ziel.</l>
            <l>Sie müssen euch zu Fuß in höchster Demuth fallen/</l>
            <l>Jhr siegt das harsche Hertz der wilden Krieger an</l>
            <l>Jhr spielt mit starcker Gluth/ und werffet Feuer-Ballen</l>
            <l>Damit man also fort ein Hertz erobern kan.</l>
            <l>Entblösset eure Brust die </l>
            <l>Den Geistern müssen sie der Liebe-Koder seyn/</l>
            <l>Sie sehn da Schnee und Blut zusammen Hochzeit machen/</l>
            <l>Die Anmuth ladet hier die Gäste selber ein.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Ob sie ein </l>
            <l>Die Perlen/ die man sieht an euren Brüsten hangen/</l>
            <l>Die kühlen wenn man sich den matten Geist verbrennt.</l>
            <l>So putzt sie denn heraus/ entblößt euch in die Wette/</l>
            <l>Und seyd mit eurem Schatz nicht übermäßig rar/</l>
            <l>Er machet euch beliebt/ und bringet euch zu Bette/</l>
            <l>Und so verkauffet ihr dann theur genug die Waar.</l>
            <l>Schneidt vorn die Kleider weg/ die Spitzen weggenommen/</l>
            <l>Den Anfang habt ihr zwar/ doch nicht genug gemacht/</l>
            <l>Die Brüste müssen bloß bis an die Wartzen kommen/</l>
            <l>Denn wird der schöne Schmuck ans Tages-Licht gebracht.</l>
            <l>Auf/ schnüret in die Höh die weissen Liebes-Ballen/</l>
            <l>Versuchts auf alle Art/ macht Hals und Brüste bloß/</l>
            <l>So muß jedwedes Hertz wie hart es ist doch fallen/</l>
            <l>Die Macht des </l>
            <l>So kan man keinen Blick in euren Busen führen/</l>
            <l>Daß nicht ein freyer Sinn in Sclaven-Ketten ächtzt</l>
            <l>Nicht einer kan sein Heyl an solcher Macht probiren</l>
            <l>Der nicht/ wenn sie sich zeigt/ nach ihrer Gnade lächtzt.</l>
            <l>Wie! wenn ein sanffter Wind auf diesen Atlaß wehet/</l>
            <l>So hält die Lieblichkeit da ihren Tummel Platz/</l>
            <l>Die Anmuth mit der Lust auf Rosen Blättern gehet</l>
            <l>Die Artigkeit vermehrt den ungemeinen Schatz.</l>
            <l>Und wenn ihr nun dadurch die Ober-Herrschafft funden/</l>
            <l>Die euch/ beliebtes Volck doch schon in Händen ist/</l>
            <l>So lieget nichts daran/ daß man den Liebes-Wunden/</l>
            <l>Durch einen holden Blick den herben Schmertz versüßt.</l>
            <l>Das Schauen gebet zu/ doch nicht das süsse Küssen/</l>
            <l>Bis sie durch eure Pracht erst recht </l>
            <l>Sie sehnen sich darnach/ und lächtzen nach dem Bissen</l>
            <l>Die Hoffnung zuckert schon das lange Warten ein.</l>
            <l>Wenn nun die Liebes-Gluth in lichten Flammen brennet/</l>
            <l>Denn seyd so spröde nicht/ denn reicht die Kühlung dar.</l>
            <l>Jhr Töchter kommet her/ die ihr mein Wesen kennet/</l>
            <l>Daß eure Brüste seyn mein süsses Rauch-Altar</l>
            <l>Was ist wol lieblicher/ als mir/ der Wollust/ dienen.</l>
            <l>Die auf ein Rosen-Bett die satten Glieder legt/</l>
            <l>Wer giebt euch euren Schmuck der reitzenden </l>
            <l>Hat nicht mein muntrer Fleiß die Pracht euch eingeprägt?</l>
            <l>Ich mache/ daß der Schnee der Perlen weissen Glieder</l>
            <l>Sich in gar kurtzer Zeit in Alabast verkehrt;</l>
            <l>Dann reisset keine Macht die festen Höhen nieder/</l>
            <l>Wann die erhabne Brust mich nur als Mutter ehrt.</l>
            <l>Jhr seyd in meinem Schutz vor allen Feinden sicher</l>
            <l>Legt nur die schwere Last des zarten Leibes hin/</l>
            <l>Verwerffet gantz und gar die mir verhaßten Tücher/</l>
            <l>Und kleidet euch so an wie </l>
            <l>Was nützt ein grosser Schatz der in der Erden lieget?</l>
            <l>Was ist ein Diamant der nicht poliret ist?</l>
            <l>Was eine zarte Brust die man in Tücher schmieget/</l>
            <l>Daß deren silber Pracht kein heisses Auge küßt?</l>
            <l>Ich weiß die Antwort wird an eurer Seiten fallen/</l>
            <l>Sie können alle drey zu nichtes dienlich seyn/</l>
            <l>Doch wenn der Schatz erlößt/ und bloß die Marmor-Ballen/</l>
            <l>Der Diamant polirt/ so sind sie alle fein.</l>
            <l>Die Augen lasset frey an eurem Haupte gehen/</l>
            <l>Und blitzt mit starcken Strahl die heisse Liebes-Gluth.</l>
            <l>Denn wird die gantze Welt vor euch entzücket stehen/</l>
            <l>Sie reichet willig dar so Leben/ Geist als Blut.</l>
            <l>So nehmet denn in acht/ die süssen Liebes-Lehren/</l>
            <l>Die euch die Wollust jetzt/ die treue Mutter/ giebt/</l>
            <l>Laßt euch das Winseln nicht der Ehrbarkeit bethören/</l>
            <l>Die eur </l>
            <l>Und fahrt nur ferner fort die Brüste aufzudecken</l>
            <l>Die Augen lasset frey in eurem Kopffe gehn/</l>
            <l>So werdt ihr Ehr und Furcht in jedermann erwecken</l>
            <l>Denn eure Schönheit wird durch solchen Ausputz schön.</l>
            <l>Seht wie der Brüste Pracht schon hundert Federn loben/</l>
            <l>Wie </l>
            <l>Wie eure Klugheit wird von jedermann erhoben/</l>
            <l>Daß ihr so künstlich könnt die Liebes-Flammen streun.</l>
            <l>Jhr Töchter meiner Pracht ehrt diese holden Künste/</l>
            <l>Denckt/ daß mein treuer Mund mit süssen Lehren quilt/</l>
            <l>Was soll die Ehrbarkeit/ das leichte Wurm-Gespinste/</l>
            <l>Die auf die Liebes-Lust mit vollem Halse schilt.</l>
            <l>Ich schliesse meinen Mund ihr angenehmen Schönen</l>
            <l>Das kahle Weiblein tritt gantz murrisch schon heran/</l>
            <l>Es will mein treues Wort durch seine Zucht verhönen/</l>
            <l>Die schon vor langer Zeit die </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
