<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Des  
 Deutschen Krieges  
 Eilffter Theil.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Greflinger</surname>
            <forename>Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">473</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-473</measure>
        <measure type="syllables">5622</measure>
        <measure type="tokens">3814</measure>
        <measure type="characters">22237</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1657</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199036"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Des  
 Deutschen Krieges  
 Eilffter Theil.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der neue Feld-Marschalck/ vor den Bannier zu</l>
            <l>stehen/</l>
            <l>Herr Linnert Torsten Sohn/ kam in das Feld zu</l>
            <l>gehen.</l>
            <l>Sag an Geschicht-Göttin/ was that nun dieser Held?</l>
            <l>Er bracht acht tausend Mann aus Schweden in das Feld/</l>
            <l>Darbey ein großes Geld und eine Mänge Stücke/</l>
            <l>Mit vielem Kraut und Loth. Es hat das gute Glücke</l>
            <l>Jhm stets die Hand gereicht. Es war voran gedacht/</l>
            <l>Daß sich die-sonder-Häupt-gelaßne Schweden-Macht</l>
            <l>um Giffhorn und dahin biß Zell hatt’ eingeleget/</l>
            <l>und sich ein wenig Zeit daselbsten wol verpfleget/</l>
            <l>Dahin gieng Torsten Sohn mit seiner neuen Schaar</l>
            <l>und machte so ein Heer/ das groß zu förchten war.</l>
            <l>Worauf die Käysrischen sich bald zu rücke gaben/</l>
            <l>und muste Thüringen sie neu zu Gaste haben.</l>
            <l>Ob schon die Meynung war/ es würde Torsten Sohn</l>
            <l>Denselben folgend seyn/ so ließ er doch davon</l>
            <l>und wandte sich dafur (nach dem Jhm seine Schaaren</l>
            <l>In Richtigkeit gebracht und neu beeydet waren.</l>
            <l>Nach dem auch Seckendorff/ ein Obrister/ der es</l>
            <l>Mit seinem Feinde hielt/ dem Krieges-Recht gemäß/</l>
            <l>Dafür enthäuptet war. Nach dem bey Aschersleben</l>
            <l>Ein tausend Käysrische das Leben musten geben/</l>
            <l>und auch ein rothes Schwerdt in einer starcken Hand/</l>
            <l>Das seine Spitze hatt’ auf Schlesien gewand/</l>
            <l>Am Himmel war gesehn) zur Laußnitz und von dannen</l>
            <l>Nach Schlesjen/ Stalhanschs Heer von neuen zu bemannen/</l>
            <l>Weil es im Abgang war/ und wegen einer Macht/</l>
            <l>Von Sächß- und Käysrischen darwider aufgebracht/</l>
            <l>In großen Nöthen stundt’. Es gieng die Hilff von statten/</l>
            <l>Ob schon die Käysrischen die Lust zu stützen hatten/</l>
            <l>So kunten sie doch nicht von wegen jener Schlacht/</l>
            <l>Die der Lambey verlohr/ wie oben war gedacht.</l>
            <l>Sie musten häuffig fort/ den Weymarschen und Hessen</l>
            <l>Den Widerstand zu thun/ wiewol nicht groß. In dessen</l>
            <l>Gieng Torsten Sohn gantz frey in Schlesien hinein.</l>
            <l>Und man sah nun das Glück von neuem Schwedisch seyn.</l>
            <l>Wo sich sein Heer erwieß/ da sprungen Thor und Angel/</l>
            <l>Worzu auch Stallhansch fich/ anitzo sonder Mangel/</l>
            <l>Getreulich brauchen ließ. Grosglogau/ eine Stadt</l>
            <l>Woselbst der Gegentheil viel Krieges-Mittel hatt’</l>
            <l>und starck von Volcke war/ bekam die grösten Wunden.</l>
            <l>Sie nahmen sie </l>
            <l>Erwürgten sie/ wie dann ein achtmal hundert Mann</l>
            <l>Verfielen/ fast so viel nahm man gefangen an.</l>
            <l>Acht tausend Malter Meel/ mit etlich tausend Pferden/</l>
            <l>Die musten allesamt der Schweden Beuthe werden.</l>
            <l>Was man an Pulver/ Bleu/ an Sätteln/ Büchsen/ Stahl</l>
            <l>und andern mehr bekam/ war einer großen Zahl.</l>
            <l>Wil uns das Glücke wol so muß man nicht verweilen/</l>
            <l>und nehmen weil es giebt/ dann es pflegt sehr zu eilen.</l>
            <l>Diß nahm der Schwed in acht und nahm fast Flügel an/</l>
            <l>Der flügenden Göttin nach dem und jenen Plan</l>
            <l>Zu folgen. Trachenberg das wurde gantz nicht sauer/</l>
            <l>Es gab sich gütig auf. Strig aber/ Wohlau/ Jauer</l>
            <l>und Grottau fühleten des Stahls und Brands Gewalt.</l>
            <l>Dieweil auch Schweinitz noch ein großer Aufenthalt</l>
            <l>Des Gegners war/ und sich die Schweden dero Wällen</l>
            <l>Tag-täglich näherten/ sie unter sie zu ställen/</l>
            <l>Erhob der Sassen-Fürst/ Frantz Albrecht/ seine Schaar/</l>
            <l>Weil er in Schlesien des Käysers Feld-Herr war/</l>
            <l>und gieng nach solcher Stadt/ ihr vor den Schweden Waf-</l>
            <l>Von Mitteln/ so an Volck als anderm/ Hilff zu schaffen.</l>
            <l>Eh er den Ort betrat/ kam Königsmarck auf jhn/</l>
            <l>und hielt jhn also fest/ daß er/ dahin zu ziehn/</l>
            <l>Noch Weg/ noch Vorthel sah. In dem sie also stritten</l>
            <l>Kam Torsten Sohn und nahm den Feind recht in die Mit-</l>
            <l>Es kam zu großen Streit/ </l>
            <l>und blieben von dem Feind ein achtzehn hundert Mann.</l>
            <l>Er selbst/ der Sassen-Fürst/ empfieng zwo Kugel-Wunden/</l>
            <l>Wovon er bald hernach entseelet wurd’ erfunden.</l>
            <l>Zwey tausend blieben fest/ fünff Obersten darbey/</l>
            <l>Man bracht’ auch viermal zehn von Fahnen nach der Rey</l>
            <l>Dem Sieger ins Gesicht. Zwey Thiere lang von Ohren/</l>
            <l>Mit Geld und andrem mehr/ die giengenhier verlohren/</l>
            <l>Auch Schweinitz gab sich auf. Der Schwed gab GOtt den</l>
            <l>Preiß/</l>
            <l>und satzte sich hierauf mit aller Macht vor Neuß/</l>
            <l>Worin acht hundert Mann in Waffen rüstig stunden/</l>
            <l>Sie wurden aber bald mit stürmen überwunden</l>
            <l>und um den Geist gebracht. Damit so war der Krieg</l>
            <l>Mit Schlesjen fast gethan/ nur Breßlau/ Lignitz/ Brieg</l>
            <l>und Oppeln stellten sich noch zimlich hart darwider.</l>
            <l>Doch Oppeln fiel hieraus durch seine Flammen nider/</l>
            <l>und Breßlau reichte Geld. Hierauf nahm man den Zug</l>
            <l>Nach Olmütz/ welcher Ort von allerley genug</l>
            <l>In sich beschlossen hielt. Kaum da/ war man darinnen. </l>
            <l>Es mahnte Krafft und Muth ein mehrers zu gewinnen.</l>
            <l>Wanck/ der sich vormals hatt’ in Görlitz so gewehrt/</l>
            <l>Daß jhn so Freind so Feind vor tapfer hat geehrt/</l>
            <l>Wurd’ hier zum Häupt erkiest/ den Ort wol zu bewachen/</l>
            <l>Wie auch/ nach seiner Kunst zu bauen/ fest zu machen.</l>
            <l>Er hatte neben sich drey tausend Mann zur Wacht.</l>
            <l>Es war die Stadt einmal in einer duncklen Nacht</l>
            <l>Verrätherisch bedacht sie alle zu ermorden.</l>
            <l>Diß </l>
            <l>und musten 4 mal 6 dafür enthäuptet seyn.</l>
            <l>Man lasse sich ja nie in solche Boßheit ein/</l>
            <l>Dann sie gar selten kan hinaus geführet werden.</l>
            <l>Selbst den </l>
            <l>Zerreißen. Also lag die Macht dem Mordenob.</l>
            <l>Hiefür hat eine Magd nechst GOtt jhr großes Lob/</l>
            <l>Sie wuste von dem Mord’ und gab es zu verstehen/</l>
            <l>Damit jhr Liebster nicht hiedurch möcht’ untergehen.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Daß jhres Schmiedes Werck jhm nicht zu übel thu.</l>
            <l>Nu wieder in das Feld/ woselbst die Schweden-Schaaren</l>
            <l>Biß nach ber Donau hin/ wie Stöhme schüßend waren.</l>
            <l>Helm Wrangel gieng nach Wien/ ein anderer nach Prag/</l>
            <l>Sie zapften alles an/ was vorn und hinten lag.</l>
            <l>So ungehaltner Macht mit Macht zu widerstehen/</l>
            <l>Must’ alles Käyser-Volck in einem Hauffen gehen</l>
            <l>Mit Piccolomini/ als seinem General/</l>
            <l>Die Schwedische Gewalt zu brächen. Seine Zahl</l>
            <l>War viertzig tausend Mann. Ein Theil must Olmitz schlüs-</l>
            <l>Ein Theil/ von welchen man das bäste mochte wissen/</l>
            <l>Des Torsten Sohns sein Heer beziehen/ dessen Strich</l>
            <l>Zu rück in Schlesjen war/ weil er der Mänge wich.</l>
            <l>Diß nahm den Krieg von Brieg/ das lange Zeit beschlossen</l>
            <l>und auch beschossen war. Kam dieses Heer geflossen</l>
            <l>Als eine Flut/ so gieng es jetzund ebbend ab/</l>
            <l>Daß sein Verfolger sich biß vor Großglogau gab/</l>
            <l>und solchen Ort beschloß/ jedoch nicht bäster maßen/</l>
            <l>Er muste wieder ab und viel darvor verlaßen/</l>
            <l>Die jhm des Wrangels Volck in einem Außfall schlug.</l>
            <l>Man weiß es was Begier Bannier nach Leipzig trug/</l>
            <l>Man weiß auch wol wie schlecht sein Wollen angegangen.</l>
            <l>Und nun kam Torsten Sohn/ dergleichen anzufangen.</l>
            <l>Er gieng durch Schlesien dahin ins breite Feld/</l>
            <l>und hielt die gute Stadt mit großer Macht umställt.</l>
            <l>Kaum da/ kam auch sein Feind/ das Leipzig zu entsetzen/</l>
            <l>und es gerieth hierob </l>
            <l>So/ daß der Käysrischen bey fünffmal tausend Mann</l>
            <l>Verfielen/ fast so viel nahm man gefangen an/</l>
            <l>und blieben neben dem ein 46. Stücke/</l>
            <l>Ein 90. Fahnen und das meiste Gut zu rücke.</l>
            <l>Des Siegers sein Verlust war kein halb tausend Mann.</l>
            <l>Damit so klopfet’ er vor Leipzig wieder an/</l>
            <l>und zwar mit solchem Ernst/ daß es sich must’</l>
            <l>und biß zum Friedens-Schluß in seinen Diensten leben.</l>
            <l>Das machte diese Schlacht. Ists nicht ein Wunderding!</l>
            <l>So offte man sich hier des schlagens unterfieng/</l>
            <l>So offte blieb der Sieg den Kriegs-gelehrten Schweden.</l>
            <l>Man mag es sonder Scheu/ dieweil es wahr ist/ reden/</l>
            <l>Daß von den Käysrischen ein zwantzig tausend Mann/</l>
            <l>In dreyen Schlachtungen vom Leben abgethan/</l>
            <l>Hierum verscharret seyn. Die Erde gläntzt von Knochen.</l>
            <l>Nach dem der Torsten Sohn in fünff und zwantzig Wochen</l>
            <l>Zweymal das Glücke hatt’ in offenbarer Schlacht</l>
            <l>Zu siegen und dabey manch Ort in seine Macht</l>
            <l>Zu kriegen/ trieb es jhn zu noch viel andern Dingen/</l>
            <l>Und sih jhn nun gesinnt auch Freyberg zu bezwingen.</l>
            <l>Er brauchte großer Macht/ zog aber endlich ab/</l>
            <l>Worzu ein neues Heer vom Käyser </l>
            <l>Zwey tausend sollen jhm hiervor seyn umgekommen.</l>
            <l>Worauf sein andrer Zug nach Olmütz war genommen.</l>
            <l>Es war sehr hart bedrängt/ und schrieb um den Entsatz/</l>
            <l>Er kam auch schleunig an und rettete den Platz.</l>
            <l>Bekam auch über diß Cremsier in seine Klauen/</l>
            <l>und ließ zwölff hundert Mann hierum darnieder hauen/</l>
            <l>Worzu Helm Wrangel sich sehr tapfer brauchen ließ/</l>
            <l>Der wie ein schneller Strohm biß an die Donau riß/</l>
            <l>und mit drey tausend Mann die Wiener Brücken trutzte/</l>
            <l>So/ daß die große Stadt hierob nicht wenig stutzte.</l>
            <l>Indessen satzten sich die Käysrischen bey Brinn/</l>
            <l>und sahen zu wie es den Schwedischen nach Sinn’</l>
            <l>und Hertzens-Wundsch ergieng. Sie kunten es nicht än-</l>
            <l>Nicht bässer hatten es die in den Ober-Ländern/</l>
            <l>Dann jhnen der Frantzoß und Heß zu mächtig kam/</l>
            <l>Das meiste Franckenland in seine Waffen nahm</l>
            <l>und großes Geld erhob. Man stritt fast in die Wettte/</l>
            <l>Wer unser Deutsches Reich/ auch dessen Haab und Städte</l>
            <l>Am bästen rupffen könnt. Hielt Mähren sattsam aus/</l>
            <l>Noch ärger hielt der Frantz und Heß mit Francken Hauß.</l>
            <l>Selbst Würtzburg muste sich zum Geld-bezahlen beugen/</l>
            <l>und dort sah man Krumau in einem Sturm besteigen/</l>
            <l>Wo man viel Adel-Volck mit großem Haab bekam/</l>
            <l>und dann auch Klempenau also mit stürmen nahm.</l>
            <l>Es fundten sich auch jetzt viel tausend von Wallachen/</l>
            <l>Der Schweden große Macht noch mächtiger zu machen.</l>
            <l>Doch es war viel Geschrey und wenig Woll hierbey/</l>
            <l>und sie verstoben auch so leichtlich als die Spreu.</l>
            <l>Daß gleichwol auch der Schwed nicht gar zu sicher siegte/</l>
            <l>Kam eine Feinds-Parthey/ die unter Bucheim kriegte/</l>
            <l>und schlug mit leichter Müh drey Regimenter ab.</l>
            <l>Warauf der Torsten Sohn dem Feind ein Billichs gab/</l>
            <l>Zween Obristen hiervon/ bey jhnen noch gefangen/</l>
            <l>Zu lösen. Es geschah. </l>
            <l>Der ander aber must’ entehret von den Heer.</l>
            <l>Das war so viel gesagt r Es thu es keiner mehr/</l>
            <l>Daß er sein Leben rett’ und seinen Ruhm verlühre.</l>
            <l>Denckt/ daß man sein Gewehr um Ehr’ und Leben führe.</l>
            <l>Um dieser Zeiten Lauff erhob in Schweinitz sich</l>
            <l>Ein groß Verräther-Werck/ die Schweden jämmerlich</l>
            <l>Zu morden. Doch es wurd in Zeiten kundt und machte/</l>
            <l>Daß man ein zwantzig Mann in das Gefängniß brachte/</l>
            <l>und sieben tödten ließ. Ich bin von Mähren ab/</l>
            <l>und seh herum wie sich des. Gubrians Heer gehab/</l>
            <l>Und wie Jean de Wört/ ein Kriegßman bäster maßen/</l>
            <l>Nu gegen Gustav Horn von Franckreich loß gelaßen/</l>
            <l>Sich neu entgegen ställ’. Als sich die Frantzen-Schaar</l>
            <l>Aus Franckten weg begab und auf dem Wege war</l>
            <l>Nach Würtenberg zu gehn/ gieng jhr de Wört in Rücken</l>
            <l>und schlug bey Schorendorff/ mit ziemlichen beglücken/</l>
            <l>Ein gutes Theil davon. Er nahm auch Gopping ein/</l>
            <l>Hiefür must Reutlingen der Frantzen Beuthe seyn.</l>
            <l>Noch nahm der schnelle Wört acht hundert Frantzen Wa-</l>
            <l>Hergegen wurden jhm vier hundert Mann erschlagen.</l>
            <l>Noch schlug er sehr beglückt drey Regimenter ab/</l>
            <l>Da doch der Rosa das jhm schleunig wieder gab/</l>
            <l>und zwar in gleicher Zahl. Noch war auf beyden Seiten</l>
            <l>Nicht weit von Ravenspurg ein zimlich hitzig streiten/</l>
            <l>Daß jeder gleich verlohr. Worauf de Gubrian</l>
            <l>Das Rothweil rund beschloß. Es wurd’ umsonst gethan/</l>
            <l>Weil es de Wört entsatzt. Ein Monat kaum verflossen/</l>
            <l>War es zum andernmahl von Gubrian beschlossen.</l>
            <l>De Wört that wiederum so viel jhm möglich war/</l>
            <l>Dem Ort Entsatz zu thun/ doch es war seine Schaar</l>
            <l>Zu wenig/ Rothweil must an Gubrian sich ergeben/</l>
            <l>Es galt jhm aber selbst den Arm und auch das Leben.</l>
            <l>Hierauf vertheilte sich das Weymar-Frantzen Heer</l>
            <l>(die Hessen hielten sich um diese Zeit nicht mehr</l>
            <l>Bey diesen Völckern auf/ sie kriegten gantz besunders</l>
            <l>und machten dort und da den Päpstischen vtel Wunders)</l>
            <l>um Düttlingen herum/ und lag in guter Ruh.</l>
            <l>Doch es schlug unverhofft ein großes </l>
            <l>In dem die Hatzfeld-Wört- und Lotheringsche kamen</l>
            <l>und fast das gantze Heer </l>
            <l>Nur Rosa kam davon und etwas Reuterey.</l>
            <l>Damit kam Rotweil auch von seinen Feinden frey.</l>
            <l>In dem diß hier verlieff/ hielt Torsten Sohn in Mähren</l>
            <l>Bey Neustadt sieben Tag’ im Felde/ mit begehren/</l>
            <l>Daß Gallas/ welcher nun von neuem Feldherr war/</l>
            <l>(dann Piccolomini gieng nach der Spannschen Schaar</l>
            <l>In Catnlonien/ den Frantzen abzuwehren)</l>
            <l>Sich einmal schlagen möcht’/ hier aber war kein hören.</l>
            <l>Daher er sich mit Macht nach Eulenburg erhob/</l>
            <l>und lag dem festen Ort in wenig Tagen ob.</l>
            <l>Wo eine Million von Geld und andern Sachen</l>
            <l>In seine Hände fiel. Hieß das nicht Beuthe machen?</l>
            <l>Fast halb so viel bekam der Wrangel auch vor Brinn.</l>
            <l>Das Land war sehr erschöpfft/ noch war solch Gut darin.</l>
            <l>Als diß geschehen war ließ er viel Plätze stärcken/</l>
            <l>So wol mit gutem Volck/ als auch mit festen Wercken/</l>
            <l>und gieng nach Schlesien mit einer großen Beuth’.</l>
            <l>Es hieb jhm Gerßdorff nach/ worüber solcher Streit</l>
            <l>Entstunde/ daß nicht viel zu rücke sind gekommen/</l>
            <l>Halb wurd en sie entsehlt/ halb in Verhafft genommen.</l>
            <l>Also ergieng es auch dem Buchheim/ dessen Schaar</l>
            <l>Von funffzehnhundert Mann des Gerstorffs Meynung</l>
            <l>war.</l>
            <l>Ein tausend blieben todt/ bey Masteritz erschlagen/</l>
            <l>Er selbst vermochte kaum dem </l>
            <l>Er kam aufs dritie Pferd. Als nun der Torsten Sohn</l>
            <l>Das Schlesjen hatt’ erreicht/ ließ er das Brieg/ wovon</l>
            <l>Er vormahls nichts erhielt/ von neuem starck beschüßen/</l>
            <l>Doch es wolt auch anjetzt gantz nichts zu Willen wissen/</l>
            <l>und wiesen Brinn und Brieg die gröste Gegenwehr.</l>
            <l>Ich laß jhn hier vor Brieg und sehe nach dem Heer/</l>
            <l>Das sich nach Pommern gab/ vom Crakau hingeführet.</l>
            <l>Es hatte dieses Land sich wieder außgezieret/</l>
            <l>Dann es des Krieges-Volcks sehr wol enthoben war.</l>
            <l>Diß nahm sein Feind in acht und ließ des Crakau Schaar/</l>
            <l>Von etlich tausend Mann/ dasselbig überziehen/</l>
            <l>Des Trosts/ es würde sich der Torsten Sohn bemühen</l>
            <l>Dem Pommern Hilff zu thun/ und so der Mährer Land</l>
            <l>Verlassen. </l>
            <l>Doch wenig mit Bestand/ als es zu kommen pfleget/</l>
            <l>Wann man sich nur allein auf Raub und Plündern leget.</l>
            <l>Er nahm bey Belgard Stand und satzt’ ein Lager auff.</l>
            <l>Kaum da/ kam Königsmarck in einem vollem Lauff</l>
            <l>Auf jhn und satzte sich nechst seinem Lager nieder.</l>
            <l>Der Krakau lang besetzt/ sah endlich hin und wieder</l>
            <l>Wie er entkommen möcht’/ zur Schlacht hierauß zu gehn/</l>
            <l>War gantz nicht Raht/ es war kein Vothel zu ersehn.</l>
            <l>Er wust’ auch über diß/ daß Torsten Sohn sich regte/</l>
            <l>Daher er/ eh man jhm die Pässe gantz verlegte/</l>
            <l>Sich recht durch Polen zog/ die Brücken niderriß/</l>
            <l>und so in Schlesjen kam. Was er des Nachts verließ/</l>
            <l>Nahm Königsmarck am Tag’ Er war jhm auf den Solen/</l>
            <l>Vermocht’ jhn aber doch zur Schlacht nicht einzuholen.</l>
            <l>Weil jhn der Brückenbruch zu viel verhinderte.</l>
            <l>Er wandte sich hierauf zu rücke nach der See/</l>
            <l>und stürmte Belgarts Wall/ den Rücken rein zu haben/</l>
            <l>Woranf die Feinde sich in seine Gunst ergaben.</l>
            <l>In dem ein jederman der festen Meynung war/</l>
            <l>Es würde Torsten Sohn die kalte Zeit vom Jahr</l>
            <l>Jm Meißen oder noch in Schlesien verbringen/</l>
            <l>Sah man sein gantzes Heer sich schnell nach Holstein schwin-</l>
            <l>Es war ein solcher Zug/ der kaum zu glauben schien.</l>
            <l>Kiel hatte kaum die Post/ da war er schon darin.</l>
            <l>Da war kein Widerstand/ man wuste nichts als Frieden.</l>
            <l>So schleunig ist das Glück von manchem abgeschieden!</l>
            <l>Die </l>
            <l>Beschreib’ ein andrer Kiel/ ich halte meinen ab.</l>
            <l>Warum? Das bleibt bey mir. Ich habe doch zu reden.</l>
            <l>Nu sich die gantze Macht der Siegs-gewohnten Schweden</l>
            <l>So weit vom Reiche gab/ war doch noch jemand da</l>
            <l>Der auf den Käyser gieng und jhn bekriegte? Ja.</l>
            <l>Das </l>
            <l>Sieh den Ragotzky da den scharffen Säbel fassen/</l>
            <l>Mit dreyßigtausend Mann in </l>
            <l>und an der Schweden Statt vor einen Feind zu stehn.</l>
            <l>Er schloß </l>
            <l>und nahm vom Türcken Trost/ jhm alle Hilff zu schaffen/</l>
            <l>Wann sie von nöthen wär’. Ein zwantzig tausend Mann</l>
            <l>Die solten allezeit jhm seyn zur Hand gethan.</l>
            <l>Diß neue Feuer bald in seiner Glut zu dämpfen/</l>
            <l>Zog der von Buchheim auf/ mit solcher Macht zu kämpfen.</l>
            <l>Ragozky zog zu rück’/ Er/ Buchheimb/ folgte nach/</l>
            <l>Wurd’ aber bald umringt/ jedoch/ ob schon so schwach/</l>
            <l>Ohn einen großen Schlag vom Glücke durch geführet.</l>
            <l>Worauf er dann Villeck/ von Feindes Macht berühret/</l>
            <l>Entsatzt/ und neben dem viertausend Mann erschlug.</l>
            <l>Ragozky hatt hiemit des Krieges fast genug/</l>
            <l>und dennoch kunte man zu keinem Frieden kommen/</l>
            <l>Was Mittel man hierzu hatt’ immer vorgenommen.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Das lang-geplagte Land von seiner Last und Müh</l>
            <l>Zu freyen. Dann es war jhr Vortheil in den Waffen/</l>
            <l>und darum gab sie dort und da genug zu schaffen.</l>
            <l>Wir lassen </l>
            <l>Zu sehen/ ob auch da noch Feind’ und Gegner seyn.</l>
            <l>Erinnre dich/ wie man bey Düttlingen gestritten/</l>
            <l>und was die Frantzen Macht daselbsten hab’ erlltten.</l>
            <l>Diß trieb des Siegers Macht vor </l>
            <l>Wie auch vor andre Plätz’ und er wurd Herr darin.</l>
            <l>Er satzt’ auch Freyburg zu/ da wolten sich die Frantzen</l>
            <l>Beweisen/ wie sie dann mit Sturm des Feindes Schantzen</l>
            <l>Befielen/ und es kam zu einer grimmen Schlacht/</l>
            <l>Der Hertzog von </l>
            <l>Fiel alles eufrig an/ und sparte keiner Knechte/</l>
            <l>Sah aber auch dabey/ daß jhm in dem Gefechte</l>
            <l>Ein zwölffmal hundert Mann verfielen. Der die Stirn</l>
            <l>An einem Felsen stößt/ verletzet das Gehirn.</l>
            <l>Und dennoch kam es so/ daß sich die Beyer-Schaaren/</l>
            <l>Weil sie durch diesen Schlag selbst auch gebrächlich waren/</l>
            <l>Weit von besagter Stadt begaben/ dessen sich</l>
            <l>Das Weymar-Frantzen-Heer sehr wol und meisterlich</l>
            <l>Bediente/ seinen Zug längst nach dem Reyhne setzte/</l>
            <l>und was jhm widrig fiel mit Macht darnider mätzte.</l>
            <l>Die meisten Städt hinab zur </l>
            <l>Da jhm auch Philipsburg zur guten Beuthe blieb.</l>
            <l>Indessen hatte sich der Torsten Sohn den Dehnen</l>
            <l>und Cymbren so bezeigt/ daß man in großem sehnen</l>
            <l>Neu frey zu leben war. </l>
            <l>Die Käyserliche Macht mit Gallas recht herzu/</l>
            <l>Die Schweden/ wie man sprach/ in einen Sack zu kriegen.</l>
            <l>Wahr ists/ man sah die See an dreyen Seiten ligen/</l>
            <l>Man sah der Dehnen Heer/ von vornen/ da das Loch</l>
            <l>Noch offen war/ da lag des Gallas Macht/ und doch</l>
            <l>Gieng Linnert Torsten Sohn Meer/ Dehnen/ Gallas/</l>
            <l>Stücke</l>
            <l>und anders mehr vorbey. Er kam also zu rücke/</l>
            <l>Daß es vor männiglch ein Wunder-Zug erschien.</l>
            <l>Helm Wrangel aber blieb an seiner Stat darin/</l>
            <l>und schaffte viel zu thun/ wie Königsmarck in Brehmen/</l>
            <l>Da man jhn Boxtehud und Stade weg sah nehmen/</l>
            <l>Wie auch das gantze Land. Weil Hertzog Friederich/</l>
            <l>Der Bischoff dieses Ort/ des lieben Vaters sich/</l>
            <l>Des Königs Christians/ hatt’ hertzlich angenommen/</l>
            <l>und nach der Mögligkeit zu Hilffe war gekommen/</l>
            <l>Kam jhm diß </l>
            <l>Erlassen. Doch es kam nach diesem eine Lust/</l>
            <l>Die dieses Lands Verlust ersetzte. Meine Seele</l>
            <l>Wündscht hertzlich/ daß es Jhm niemal am Frieden fehle.</l>
            <l>In dem der Königsmarck das Brehmer-Stifft bekam/</l>
            <l>Geschah es/ daß der Sachs viel Städte wieder nahm.</l>
            <l>Als Kemnitz/ Rochlitz/ Grimm und andere. Diß brachte/</l>
            <l>Daß sich der Königßmarck ins Halberstädtsche machte/</l>
            <l>und förders nach der Elb’ an Torgau/ welches sich</l>
            <l>An jhn ergeben must’/ auch Egeln blieb im Stich.</l>
            <l>Hierauf begab er sich nach Halberstadt zu rücke/</l>
            <l>Woselbst jhm ungefehr ein zimlich </l>
            <l>Auf seine Völcker stieß. Es kam des Gallas Heer/</l>
            <l>Nach welches Rücken sich der Torsten Sohn so sehr</l>
            <l>Bemühte/ schleuniger als man es hier gedachte/</l>
            <l>Wodurch Graf Broy viel Volcks geschwind zu nichte machte/</l>
            <l>Er schlug dem Königsmarck drey Regimenter ab.</l>
            <l>Wiewol er solchen Schlag jhm schleunig wieder gab/</l>
            <l>und wenig schuldig blieb. Auf dieses lagen beyde/</l>
            <l>Gallas und Torsten Sohn/ zu einem großen Leyde</l>
            <l>Des Landes/ lange Zeit bey Bernburg an der Sahl/</l>
            <l>Biß sich die Käysrischen aus großer Hungers-Qual</l>
            <l>Erhoben und den Weg ins Magdeburgsche nahmen/</l>
            <l>Da doch die Schwedischen bald in den Rücken kamen/</l>
            <l>Dem Broy und Enckefort die meiste Reuterey</l>
            <l>Erschlugen/ und hiemit war Nieder-Sachsen frey.</l>
            <l>Der Feldherr/ Gallas/ gieng hierauf nach Böhäims Grentzẽ-</l>
            <l>Kaum da/ ließ auch d’ Schwed sein Schwert daselbstẽ gläntzẽ</l>
            <l>und satzte sich bey Saatz. Bald brach er wieder auff</l>
            <l>und gieng nach Pilsen hin/ nicht achtend/ daß sein Lauff</l>
            <l>Dem Feind’ im Auge war. Er folgte stets zur Seiten.</l>
            <l>Es kam hierüber auch bey Jankau </l>
            <l>Da es den Käysrischen vom Anfang wol ergieng.</l>
            <l>Als aber derer Hand zu früh nach Beuthen hieng/</l>
            <l>Verlohren sie die Schlacht/ daß ein dreytausend blieben/</l>
            <l>Ich schweige was man hat im fliehen aufgerieben</l>
            <l>und in Verhafft gebracht. Es blieb manch tapfrer Held</l>
            <l>So wol in dem Verhafft als durch das Schwerdt gefällt.</l>
            <l>Damit verfügte sich der Sieger neu in Mähren/</l>
            <l>Dem Olmütz zum Entsatz und mehrers zu begehren.</l>
            <l>Die Donau gieng nicht frey. Cremß/ Neuburg/ Modern/</l>
            <l>Die musten mit Gewalt d’ Schweden Freunde seyn. (Stein/</l>
            <l>Und nun sah man auch Brinn zum andern mal beschlüßen/</l>
            <l>Wo die Ragotzgische sehr starck zum Schweden stießen</l>
            <l>und mit gesamter Macht die wolverwahrte Stadt</l>
            <l>Bestürmten/ welches jhr doch wenig Schaden that.</l>
            <l>Sie kam auch endlich frey/ und des Ragotzky Schaaren</l>
            <l>Entwichen/ weil sie stets im Sturm die ersten waren.</l>
            <l>Sie giengen wieder heim und lebten in der Ruh.</l>
            <l>Man schrieb auch aus Bysantz deßhalben dröuend zu/</l>
            <l>Mit unserm Käyserthum in guter Ruh zu leben.</l>
            <l>In dem die Schwedischen dem Brinn zu schaffen geben</l>
            <l>Wil ich wo anders hin/ und erst nach Meißen zu/</l>
            <l>Zu sehn/ was Königsmarck in diesem Lande thu.</l>
            <l>Es gieng jhm recht nach Wundsch/ also/ dz sich Cur-Sachsen/</l>
            <l>Des langen Krieges müd’ und Schweden nicht gewachsen/</l>
            <l>Neutral bezeugen must. Hiermit war Meißen frey</l>
            <l>Vor fernerer Gewalt/ und Brandenburg dabey/</l>
            <l>Weil es dergleichen that. Nun/ hier nicht mehr zu stehen/</l>
            <l>So wollen wir dann fort biß an den Reynstrohm gehen/</l>
            <l>und der Frantzosen Thun beaugen. Von </l>
            <l>War weg noch mehr von Volck aus Franckreich her zu ziehn</l>
            <l>Indessen gieng sein Heer/ nach des Turaine leiten/</l>
            <l>Ins Würtenberger Land/ dasselbe zu bestreiten.</l>
            <l>Sie nahmen Rotenburg/ Hall/ Kreilßheim und noch mehr/</l>
            <l>Gedachten auch bereits an keine Gegenwehr/</l>
            <l>Die doch sehe schleunig kam. Der Curfürst von den Beyern</l>
            <l>Sah es vor nöthig an nach Mögligkeit zu steuern.</l>
            <l>Sie kriegten auch hierauf </l>
            <l>Daß um Herbsthausen rüm jhr meistes Fußvolck blieb.</l>
            <l>Auch war die Reuterey fast halb darauf gegangen/</l>
            <l>Man nahm noch über diß zwey tausend Mann gefangen.</l>
            <l>Der Rest nahm seine Flucht ins </l>
            <l>und Cassel halff hierauf zu einem neuen Stand/</l>
            <l>Also auch Königsmarck. Die Hilff war kaum geschehen/</l>
            <l>Sah man sie wiederum den Reyn hinaufwertz gehen/</l>
            <l>Die neue Frantzen Hilff mit diesem von </l>
            <l>Daselbsten angelangt/ an jhre Macht zu ziehn.</l>
            <l>Nichts minders hatten sich die Beyerischen Hauffen</l>
            <l>Mit dem Geleen verstärckt/ iu einem neuen rauffen</l>
            <l>Genugsem Mann zu seyn. Der Königsmarck gieng ab/</l>
            <l>Welch Zug den Beyrischen nicht wenig Vorthel gab/</l>
            <l>Die Frantzen anzugehn. Es kam </l>
            <l>Worin das Beyer Heer sich tapffer hat getragen.</l>
            <l>Und gieng der Frantzen Macht das meiste Fußvolck auff/</l>
            <l>Doch endlich trieb der Heß den Beyer auf den Lauff/</l>
            <l>und gab den Frantzen Sieg/ jhm aber blieb die Ehre/</l>
            <l>Weil der Frantzoß ohn’ jhn der Beyern Gegenwehre</l>
            <l>Nicht Manns genug erschien. </l>
            <l>Geschah bey Allersheim/ welch Dorff biß diesen Tag</l>
            <l>Hiervon bekänntlich ist. Auf dieses muste Schwaben</l>
            <l>Den gantzen Frantzen-Schwarm mit Macht zu Gaste habẽ/</l>
            <l>Voraus das Nördlingen/ welch Ort sehr viel erlit/</l>
            <l>Weil dies und jenes Theil so offt um solches stritt.</l>
            <l>Laß uns nun wiederum nach Mähren zu den Schweden/</l>
            <l>und von derselben Thun mit kurtzen Worten reden.</l>
            <l>Sie wusten nichts an Brinn zu haben als Verlust/</l>
            <l>Daher sich derer Macht von dar erheben must’/</l>
            <l>und weil sehr viel gebrach/ begab sie sich zu rücke</l>
            <l>Nach Böhäimb/ pflantzete vor Königsgrätz die Stücke</l>
            <l>und that jhm viel Gewalt/ wie auch dem Bardowitz/</l>
            <l>Doch alles sonder Frucht. Hiefür kam Leutmaritz</l>
            <l>und Friedland unter Sie. Als dieses war geschehen/</l>
            <l>Sah man das gantze Heer aus diesem Reiche gehen/</l>
            <l>und sich nach Thüringen verlegen. Torsten Sohn/</l>
            <l>Der in so kurtzer Zeit so manche Sieges-Krohn</l>
            <l>Erwarb/ verließ hierauf den Krieg/ und gieng in Meißen/</l>
            <l>Sich guter Kräffte da/ wo möglich/ zu befleißen.</l>
            <l>Dann es war jhm sein Leib viel anders als der Muht/</l>
            <l>Es wurd auch kurtz hierauf mit jhm (doch ewig) gut.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
