<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Messias.  
 Elfter Gesang .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">37</measure>
        <measure type="verses">383</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-22 2-54 3-15 4-18 5-25 6-4 7-4 8-14 9-4 10-6 11-4 12-6 13-4 14-26 15-4 16-14 17-5 18-3 19-9 20-9 21-8 22-5 23-4 24-11 25-14 26-9 27-8 28-7 29-7 30-5 31-2 32-3 33-2 34-8 35-20 36-6 37-14</measure>
        <measure type="syllables">5732</measure>
        <measure type="tokens">3480</measure>
        <measure type="characters">21257</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1769</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199341"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Messias.  
 Elfter Gesang .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn ich nicht zu sinkend den Flug der Religion flog,</l>
            <l>Wenn ich Empfindung ins Herz der Erlösten strömte; so</l>
            <l>hat mich</l>
            <l>Gottes Leitung getragen auf Adlersflügeln! es hat mich,</l>
            <l>Offenbarung, von deinen Höhn die Empfindung beseligt!</l>
            <l>Wer an dem reinen krystallenen Strom, der unter des Lebens</l>
            <l>Bäumen vom Throne fleußt, nicht weilte mit heiliger Ehrfurcht,</l>
            <l>Deß Beyfall erreiche, verweht vom Winde, mein Ohr nicht!</l>
            <l>Unverweht, befleck’ er mein Herz nicht! Ach, unten am Staube</l>
            <l>Müßte bleiben mein Lied, wenn jener lebende Strom nicht</l>
            <l>Durch die neue Jerusalem, Gottes Stadt, sich ergösse,</l>
            <l>Und zu ihm mich hinauf der Vorsicht Rechte nicht führte.</l>
            <l>Leite mich ferner, du Unsichtbare, du Führerinn, leite</l>
            <l>Meinen bebenden Gang! Des Sohnes Erniedrigung sang ich;</l>
            <l>Bring mich höher hinauf, auch seine Wonne zu singen!</l>
            <l>Aber darf ich mich auch des Vollenders Freuden zu singen</l>
            <l>Unterwinden? von Auferstehungen rauschend die Höhen</l>
            <l>Und die Thale? des Siegers Triumph, da vom Tod’ er aufstand?</l>
            <l>Und die Erhebung des Sohns von dem Staub’ hinauf zu dem Himmel</l>
            <l>Aller Himmel, empor zu dem Throne des ewigen Vaters?</l>
            <l>Die mich hören, und mir, hilf, Himmelerhobner, uns tragen</l>
            <l>Ach, uns armen Glücklichen deiner Herrlichkeit Schrecken!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ewig nun Erbarmer der Menschen, schaut’ auf des Todten</l>
            <l>Leichnam der Ausgesöhnte. Der Sohn, der Herrliche Gottes,</l>
            <l>Er von Ewigkeit, Gott, der Hochgelobte der Himmel,</l>
            <l>Christus sah zu dem Vater empor. Wer ist der Erschaffne,</l>
            <l>Der zu empfinden vermag, mit welcher Wonne der Gottheit,</l>
            <l>Welcher Liebe, sie schauten? Da, wo herunter vom Throne,</l>
            <l>Wo von der heiligen Erde, sich ihres göttlichen Anschauns</l>
            <l>Seligkeit senkt’, und erhub, auf diesem strahlenden Wege</l>
            <l>Fing jetzt wieder die stehende Schöpfung den kreisenden Lauf an,</l>
            <l>Hier zuerst; dann floß von des Ewigen Throne die Nacht weg,</l>
            <l>Dann von der Sonne der deckende Stern. Nun bebten die Pole</l>
            <l>Aller Welten, den Flug, den Gott sie lehrte, zu fliegen.</l>
            <l>Schon begannen sie ihn, und donnerten weit durch die Himmel</l>
            <l>Jenes Flehen, mit dem sie zu seiner Schöpfung Erhalter</l>
            <l>Rufen, es wolle von ihnen der Allmacht Arme nicht abziehn</l>
            <l>Gott, und sie lassen auf ewig von seiner Herrlichkeit zeugen!</l>
            <l>Und mit Eile drehten die Sonnen sich, folgten die Erden,</l>
            <l>Bis sie von neuem den Weg der ersten Kreise betraten.</l>
            <l>Jesus Christus, der Miterhalter der Welten, schwebte</l>
            <l>Ueber dem Kreuz, und sah auf seinen Leichnam herunter,</l>
            <l>Wie der blutig, und bleich, und stumm zu der Erd’ hinabhing!</l>
            <l>Jetzo wandte der Ueberwinder des Todes sich. Schauernd</l>
            <l>Bebte die Erde vor ihm, als er sich wandte. Nun schwebt’ er</l>
            <l>Nach dem Tempel, und unter des Eilenden Schwunge zerspalten,</l>
            <l>Sinken, stürzen, mit himmelsteigendem Staub’ und Getöse,</l>
            <l>Rings die Felsen. Schnell erfüllet die heiligen Hallen</l>
            <l>Christus Herrlichkeit, schnell das Allerheiligste Gottes.</l>
            <l>Und es zerriß, indem sie ins Allerheiligste schwebte,</l>
            <l>Von des Gewölbes fernen Höh, aus der er hinabhing,</l>
            <l>Bis zu dem liegenden Saum, der geheimnißverhüllende Vorhang.</l>
            <l>Und es verschwand dein Schatten vor dir, vollbrachte Versöhnung!</l>
            <l>Hier sprach Jesus Christus mit seinem Vater, mit Gott, Gott,</l>
            <l>Von der ganzen Erlösung Vollendung, bis er zu des Vaters</l>
            <l>Rechte sich hübe! Denn nicht allein der getödtete Gottmensch,</l>
            <l>Auch der auferstandne, und himmelerhobne Gottmensch</l>
            <l>Ist das Heil der Sünder, und ihres Glaubens Entzückung.</l>
            <l>Nur wovon der Vater und Sohn, nicht wie sie es sprachen,</l>
            <l>Kannst du, Sionitinn, erzählen. Denn, dieses zu denken,</l>
            <l>Hat die Seele kein Bild, es zu sagen, nicht Worte die Sprache.</l>
            <l>Siehe, wie Nacht sich in ewiges Licht aufklärt! … wie des Sohns Heil</l>
            <l>Keinem nicht Labyrinth mehr ist! … war ihres Gespräches</l>
            <l>Inhalt. Dann das Volk, deß Söhnungsaltär’ aufhörten</l>
            <l>Bilder des ewigen Opfers zu seyn! deß Tempel nun Trümmer</l>
            <l>Bald nun Staub ist! … Jhr thränenvoll Schicksal, wie sie gesät sind</l>
            <l>Unter die Nationen! und dieses Schicksals Entwicklung! …</l>
            <l>Ging vor dem schauenden Auge des Vaters und Sohnes vorüber.</l>
            <l>Auch die Religion verbreitet unter den Schaaren</l>
            <l>Zahlloser Völker, wie sie mit viel Jahrhunderten fortströmt,</l>
            <l>Oft verdunkelt, entstellt! von der Menschen Lastern und Unsinn</l>
            <l>Wie mit Nächten bedeckt, nie ganz vertilgt von der Erde!</l>
            <l>Jedes Geretteten Auferstehung vom Tode der Seele!</l>
            <l>Jeder Kampf des Streitenden! jeder Sieg des Gestärkten!</l>
            <l>Seine Leiden! sein fernes Gefühl des Himmels! sein Ende!</l>
            <l>Ging vor dem Ausgesöhnten, und vor dem Versöhner verüber!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da so gegen einander der Vater und Sohn sich verklärten,</l>
            <l>Wälzte, so brausen Meere! sich durch die hörenden Himmel</l>
            <l>Eine Stimme; die sprach: Bey dem, der von Ewigkeit Gott ist,</l>
            <l>Mensch, und erwürgt ward! auferstehn, und zur Rechte des Vaters</l>
            <l>Sich wird setzen! ihr Ungefallen, auch euch wirds Wonne</l>
            <l>Wirds in jauchzenden Ewigkeiten Entzückung und Heil seyn,</l>
            <l>Daß der ewige Hohepriester die Sünde versöhnt hat,</l>
            <l>Und mit euch die wiedergeheiligten Sterblichen Gott schaun!</l>
            <l>Eure Brüder, wie ihr geschaffen zur Ewigkeit, Gott schaun!</l>
            <l>Fallet nieder, und dankt! Auf seines Todes Altare</l>
            <l>Ruht noch sein heiliger Leichnam, allein vollendet, vollendet</l>
            <l>Hat das Opfer der Ewigkeit Er! Bald ist die Erlösung</l>
            <l>Ganz vollbracht! Jhr werdet den Ueberwinder, die Klarheit</l>
            <l>Seiner Gottheit um ihn nun bald auf des Ewigen Thron sehn!</l>
            <l>Gott, von Ewigkeit Gott, und bedeckt mit strahlenden Wunden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also erscholl die Stimm’ in den Himmeln Eloa’s Stimme.</l>
            <l>Auch erhub sich über der Erde mit freudigem Beben</l>
            <l>Eine Stimme; die sprach: Der Gottverheißne, der Treue,</l>
            <l>Jesus Christus, der Dulder, der Gnadenvolle, die Liebe</l>
            <l>Nun, nun ist er den Tod für die Abgefallnen gestorben</l>
            <l>Seinen versöhnenden Tod! Du Zweig an Adams Stamme</l>
            <l>Klag’, und verdorre nicht mehr! blüh auf zu dem ewigen Leben!</l>
            <l>Die gebohren werden, nun jauchzen sie, daß sie es werden!</l>
            <l>Denn es ist, in der Sterblichkeit schon, ihr Licht der Versöhner,</l>
            <l>Jhre Leuchte das Lamm, das auf dem Hügel erwürgt ward!</l>
            <l>Die vor Gott sie verklagte, die todverlangende Sünde</l>
            <l>Ist vertilget! Gericht, du gehst vor den Reinen vorüber,</l>
            <l>Die mit des Gottgeopferten Blute sich glaubend bezeichnen.</l>
            <l>Hebet euer Haupt gen Himmel, und glaubt! Der Erbarmer</l>
            <l>Gab euch seinen Eingebohrnen! Ein besseres Leben</l>
            <l>Nimmt euch auf; habt ihr des Todes Schlummer geschlummert.</l>
            <l>Priester seyd ihr, und Könige, seyd in Blute gewaschen,</l>
            <l>Hell im Blute des Lammes, das auf dem Hügel erwürgt ward.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also erscholl auf der Erde die Stimme des ersten Gefallnen.</l>
            <l>Jesus war noch im Allerheiligsten. Keinem der Engel</l>
            <l>Offenbaret’ er sich jetzt sichtbar, keinem der Väter.</l>
            <l>Seine Gegenwart kündeten zwar, da hinüber zum Tempel</l>
            <l>Er vom trüben Golgatha schwebte, wehendes Rauschen</l>
            <l>Jhnen an, und, Erde, du, die dem Göttlichen bebte.</l>
            <l>Aber sie sahn die Herrlichkeit nicht, vor welcher die Wolken</l>
            <l>Rauschten, die Erd’ erschrak. Sie beteten nur von fern an;</l>
            <l>Jetzo gegen die Höhe Moria, denn immer erbebte</l>
            <l>Noch das Allerheiligste! Bilder vom Tode des Mittlers</l>
            <l>Füllten zwar noch die Seelen der Väter; allein wie kein Engel</l>
            <l>Jhnen sie nachzuempfinden vermag, ergreifet, durchströmt sie</l>
            <l>Wonne mit jenem jetzt süsserm Gedanken von deinem Tode,</l>
            <l>Gottversöhner, vermischt, die sansteste Ruhe des Himmels!</l>
            <l>Ruh, und Friede Gottes, und Liebe Christus, die jeden</l>
            <l>Jhrer Gedanken erleuchtete, jedes Gefühl entflammte!</l>
            <l>Denn sie empfanden, es sey der Erschaffung zur Ewigkeit letzter</l>
            <l>Seligster Zweck, die Liebe zu Jesus Christus dem Mittler</l>
            <l>Zwischen Gott und … Menschen! In dieser sanften Entzückung</l>
            <l>Sahn die Seelen der Heiligen jede die andre verloren.</l>
            <l>Nach und nach war ihnen ihr Glanz, ihr strahlendes Leben</l>
            <l>Wieder gekommen. So sahen sie sich. Die himmlische Liebe,</l>
            <l>Welche sie gegen einander empfanden, erhub sie noch höher</l>
            <l>Zu der Seligkeit, dich, o ihr Versöhner, zu lieben,</l>
            <l>Eine Seele sie alle, sie all Ein Tempel des Mittlers!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gabriel eilte zu ihnen vom Todeshügel herüber,</l>
            <l>Und trat unter sie hin. Noch konnt’ er vor Wonne nicht reden.</l>
            <l>Also hatte der Lichtanblick der Ewigerlösten</l>
            <l>Jhm sein Innres bewegt. Wie Harfen tönt’ ihm die Stimme:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Meine Brüder! Unsterbliche! kaum darf ich Brüder euch nennen!</l>
            <l>Christus Väter! ich führt’ euch herab von der Sonne zur Erde;</l>
            <l>Väter! noch Ein Befehl ist mir am Throne geworden;</l>
            <l>Also gebeut er: Geht zu euren Gräbern, Erlöste!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schnell verbreiteten sich der Heiligen Schaaren, und eilten</l>
            <l>Jeder zu seinem Grabe. Noch war von jenem Altare,</l>
            <l>Bey dem Abel entschlief, ein bemooster Felsen übrig.</l>
            <l>Adam ward, und viele der Seinen an diesem Altare,</l>
            <l>Den fast ganz der Wasser Gericht wegwälzte, begraben.</l>
            <l>Adam eilte mit wenigen Frommen, sie dort zu versammeln.</l>
            <l>Und sie sahen, da sie den Gräbern sich nahten, die Engel</l>
            <l>Jhre Beschützer im sterblichem Leben nah an der Gräber</l>
            <l>Trümmern schweben. Es schien, als ob die Engel der Schöpfung</l>
            <l>Kleinere Wunder, die Welten des Staubes, und ihre Bewohner,</l>
            <l>Unter den Trümmern betrachteten. Als die heiligen Seelen</l>
            <l>Mehr sich nahten, verließen die Engel der Gräber Gefilde.</l>
            <l>Triumphirend erhuben sie sich. Die Seelen der Todten:</l>
            <l>Wußten es nicht, warum in Triumph sich die Engel erhüben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Henoch blieb und Elias am Todeshügel. Sie blickten</l>
            <l>Wundernd den Heiligen nach, die zu ihrer Gebeine Ruhstat</l>
            <l>In der Zeit der Vollendung, der Zeit der Herrlichkeit, jetzo,</l>
            <l>Auf des Ausgesöhnten Befehl herunter stiegen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noa ließ sich mit Japhet und Sem hinab zu dem Grabe,</l>
            <l>Das ihn an jenem Berge begrub, auf welchem die Arche,</l>
            <l>Gottes Retterinn, über der waldumstürzenden Meere</l>
            <l>Dumpfem Geräusch, stillstand! und wo den dankenden Altar</l>
            <l>Noa baut’, und opfert’, und dich, du Bogen des Bundes,</l>
            <l>Den Gott selber mit Gnade betrachtete, betend erblickte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Abraham eilte mit seinen Geliebten zur Todeshöle</l>
            <l>Gegen über dem Hain, in dem er den göttlichen Dulder</l>
            <l>Schon wie einen Menschen gestaltet sah, und nicht wußte,</l>
            <l>Wer der Wanderer sey, der mit ihm in dem Schatten sich labte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Moses ereilte sein einsames Grab am Nebo, wo Gott ihn</l>
            <l>Unter Felsen begrub. Er starb vor des Ewigen Anschaun,</l>
            <l>Der ihm, eh er entschlief, vom Nebo Canaan zeigte.</l>
            <l>Vor dem Schrecken der Gegenwart Gottes zerrissen die Felsen</l>
            <l>Unter dem Todten. Er sank hinunter; noch bebende Felsen</l>
            <l>Stürzten ihm nach. So lag er von Gottes Rechte begraben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht so ferne von Golgatha kamen zu ihren Gräbern</l>
            <l>Jene Jünger Moses, die, mit der Beredtsamkeit Donner,</l>
            <l>Und prophetischen Psalmen vom künftigen Heile gerüstet,</l>
            <l>Abrahams Enkel dem eisernen Arme der Götzen entrissen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Graun umgab die Gefilde der heiligen Gräber, und schreckte</l>
            <l>Jedes noch Sterblichen Fuß zurück, der ihnen sich nahte.</l>
            <l>Aber, als ob bey den Heiligen sie nur weilen wollten,</l>
            <l>Kamen wieder zu ihnen herab von der Wolke die Engel.</l>
            <l>Adam hatte sein Grab mit seinen Geliebten betreten.</l>
            <l>Also entriß er sich seinem Erstaunen: Jhr fühltet, ich sah es,</l>
            <l>Wie ich heiligen Schrecken empfand, als Gottes Befehl kam,</l>
            <l>Aber freut euch mit mir! Wir sind gewürdiget worden,</l>
            <l>Diese Zeit, da im Tode des Göttlichen Leichnam schlummert,</l>
            <l>Mit dem Schlummernden bis zu dem Grab’ erniedret zu werden.</l>
            <l>Selig, daß wir es wurden: wie freudig ist dieser Gedanke,</l>
            <l>Mit dem ewigen Sohne des Vaters erniedert zu werden.</l>
            <l>Und noch Einer entzückt mich: Ich werde jenen Gerichtstag,</l>
            <l>Wenn er, zum Eden die Erde nun umzuschaffen, herabkömmt,</l>
            <l>Und ihr, meine Kinder, mit mir wir werden vom Tode</l>
            <l>Hier erwachen! erwachen bis hin ans Ende der Erde</l>
            <l>Alle die liegen, und schlafen, zu Ewigkeiten erwachen!</l>
            <l>Alle meine zahllose Kinder der ersten Erschaffung</l>
            <l>Leiber, verherrlichte, seelenähnliche Leiber empfangen.</l>
            <l>Ach! zu welcher Seligkeit schuf uns Jehova! Wie hast du,</l>
            <l>Tod des Versöhnenden, uns, und zu welchen Freuden, erhoben</l>
            <l>Henoch, und du, Elias, ihr zeigts, wie werth des Verlangens</l>
            <l>Eines Unsterblichen sey die Auferstehung vom Tode.</l>
            <l>Säume nicht, letzter der Tage, daß wir nicht länger verlangen!</l>
            <l>Säume, säume vielmehr, daß noch zahlloser die Schaar sey</l>
            <l>Derer, die einst zu dem ewigen Leben aus Gräbern hervorgehn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach Adam mit seliger Ruh, und seine Gefährten</l>
            <l>Dachten mit ihm dem frohen Gedanken von der Erniedrung</l>
            <l>Mit dem Versöhner, und von dem letzten Tage der Erde</l>
            <l>Wonnevoll nach. So standen sie jeder an seinem Grabe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von dem Fuße des Bergs bis hinauf zu der Zinne des Tempels,</l>
            <l>Bebt’ itzt fürchterlicher Moria. Schreckende Wolken</l>
            <l>Wälzten sich aus dem Allerheiligsten, strömten herüber</l>
            <l>Durch die Hallen des Heiligen, dann in des Tempels Vorhof,</l>
            <l>Dann gen Himmel. Wohin die schreckenden Wolken sich wandten;</l>
            <l>Bebte die Erd’, und spalteten Felsen, und huben sich Ströme.</l>
            <l>Jetzo standen die Wolken gebreitet über die Gräber</l>
            <l>Leuchtender still, und ein Sturmwind braust’ auf die Gräber herunter;</l>
            <l>Aber des ewigen Sohns Allmacht war nicht in dem Sturmwind!</l>
            <l>Und die Erde bebt’ um die Gräber; allein des Versöhners</l>
            <l>Allmacht war in der bebenden Erde nicht! Es entströmten</l>
            <l>Flammen den Wolken; allein der Herr war nicht in den Flammen!</l>
            <l>Jetzo kam von dem Himmel sanftes Säuseln hernieder,</l>
            <l>Und des ewigen Sohnes Allmacht war in dem Säuseln.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! die Väter befiel, gleich einem Schlummer in Schatten,</l>
            <l>Süße Betäubung! Sie wußten es nicht, wie ihnen geschahe,</l>
            <l>Aber ihr dunkles Gefühl war: Nähe Gottes, und daß es</l>
            <l>Um sie säuselte. Freudig, mit brüderlicher Entzückung,</l>
            <l>Schauten die Engel umher im Gefilde der Auferstehung!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt daucht’s Adam, als rief er: Ich werde geschaffen! geschaffen!</l>
            <l>Und er strebte sich aufzurichten. Noch kniet’ er im Staube.</l>
            <l>Harfen tönten ihm zu! ihm sang der Seraph, und Cherub:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Werde von neuem, und nun auf ewig, geschaffen! auf ewig!</l>
            <l>Siehe, du starbst, an dem dunkelsten deiner Tage, des Todes,</l>
            <l>Adam! O Heil dir Erstem! erwach! und lebe nun Leben!</l>
            <l>Seliges, Adam! wie du, nach deiner Schöpfung, nicht lebtest!</l>
            <l>Ach, nun stirbst du des Todes nicht mehr! … Noch kniet’ er im Staube,</l>
            <l>Sah noch dunkel. Es ward mit dem auferstehenden Leibe</l>
            <l>Sein ätherischer Leib, der seit dem Tod’ ihn umhüllte,</l>
            <l>Jetzo vereint. Der wurde des Umgeschaffnen Verklärung.</l>
            <l>Schnell erhub er sich, stand, und streckte die Arme gen Himmel:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wonne mir! du hast mich von neuem aus Staube gerufen!</l>
            <l>Ja, nun weis ichs wahrhaftig! du hast mich wieder, Versöhner!</l>
            <l>Herrlicher mich, wie in Eden erschaffen! O daß ich dich fände,</l>
            <l>Gottversöhner, daß ich den Allmächtigen fände! wie wollt ich</l>
            <l>Niederfallen vor ihm! wie ihn anbeten! Du bist uns</l>
            <l>Nahe, zwar nicht gesehn, doch bist du uns nahe, Versöhner!</l>
            <l>Ja, dieß himmlische Säuseln ist deiner Gegenwart Stimme!</l>
            <l>Und auch sie erwachen um mich! Schaut nieder, ihr Engel!</l>
            <l>Um den Vater der Menschen erwachen die heiligen Kinder!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eva begann sich empor zu heben. Wer bin ich geworden?</l>
            <l>Bin ich in Eden? Wo bin ich? Ich lebe wieder im Leibe</l>
            <l>Meiner ersten Erschaffung? O dort ist Adam! Wie glänzt er!</l>
            <l>Und wie glänz ich! O du, deß Wunden einst stralen, wo bist du,</l>
            <l>Daß ich eil’, und dir danke, du Wiederbringer der Unschuld!</l>
            <l>Adam eilte zu ihr, sie eilte zu Adam; doch konnten</l>
            <l>Sie nicht reden, da sie sich in ihrer Entzückung umarmten,</l>
            <l>Nur den Namen des Todtenerweckers konnten sie stammeln.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Abel, Abel! mein Sohn! rief Adam Abel entgegen,</l>
            <l>Denn der schwebte daher, wie ein Frühlingsmorgen, in Purpur</l>
            <l>Und in Schimmer gekleidet! mein Sohn, wie hat uns der Mittler</l>
            <l>Mit Barmherzigkeiten, mit Huld, mit Gnade beseligt!</l>
            <l>Erde wurden wir, als wir entschliefen; was sind wir geworden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ueber alles, was wir verstanden, und was wir baten,</l>
            <l>Hat er überschwenglich gethan, der, o Vater, versöhnt hat</l>
            <l>Unsere Sünd’, und die Sünde der Welt! O Ruhe der Himmel!</l>
            <l>Alle sie werden wie wir der Tage letzten erwachen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Enos fand sich bey Seth, bey dem Mahlaleel, Jared,</l>
            <l>Kenan, und Noa’s Vater, bey dem Methusala wieder.</l>
            <l>Unter Stralen, fanden sie, auf zitternden Gräbern,</l>
            <l>Sich mit des neuen Lebens Gefühl, in himmlischem Leibe,</l>
            <l>Der, ein beßrer Gefährt der erlösten unsterblichen Seele,</l>
            <l>Fast mit ihr denkt, und empfindet, in dem die ewige Gott schaut!</l>
            <l>Wie, nach ihrer Geburt, sich die Morgensterne des Daseyns</l>
            <l>Freuten, und dich, o Schaffender, feyrend sangen, so schwebten</l>
            <l>Adams Söhne daher, und riefen Jubel und Wonne,</l>
            <l>Neue Wonne sich zu! Der Auferstehung Gefilde</l>
            <l>Hallten von der Entzückung der wiederkommenden Todten!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noa, der zweyte Vater der Menschen, fühlt’s, daß er wurde,</l>
            <l>Und in sanfterem Wehn der Abenddämrung erwachte.</l>
            <l>Röthlicher Duft entfloß des Unsterblichen Schulter, indem er</l>
            <l>Schnell sich erhub. Er rief: Jhr Engel, sagt mir, ihr Engel,</l>
            <l>Ist mir ein Leib wie Adam im Paradiese geschaffen?</l>
            <l>Ach, wo sind wir? am Throne des Ewigen? oder am Grabe?</l>
            <l>Und wo betet ihr an? wo ist er, o der mich umschuff?</l>
            <l>Daß ich niederfalle mit euch! mit euch anbete!</l>
            <l>Japhet! Sem! er sahe vor sich die beyden erwachen,</l>
            <l>Ach! wo ist, ihr Söhne! der uns vom Tode geweckt hat?</l>
            <l>Daß wir eilen, und niederfallen, und ihn anbeten?</l>
            <l>Nein! nicht Noa’s, der auch es ist, der Auferstehung</l>
            <l>Söhne, wo ist, der sie mit Feuer vom Himmel entflammt hat,</l>
            <l>Daß wir knieen, und niederfallen, und Jubel ihm stammeln!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie der Fromme, der Gott, Gott! seinen Schöpfer! in Allem</l>
            <l>Sucht, und findet, in frühem erfrischendem Walde die Sonne</l>
            <l>Hinter duftenden Bäumen in ihrer Schöne die Sonne</l>
            <l>Aufgehn sleht, Entzückung und sanfter Schauer befällt ihn!</l>
            <l>Denn sie ist schön! ein mächtiger Zeuge der Herrlichkeit Gottes!</l>
            <l>So sah Abrahams Engel den Vater der glaubenden Nachwelt</l>
            <l>Selig, verklärt, unsterblich aus seinem Grabmal hervorgehn.</l>
            <l>Abraham legte die Hand auf den Mund, und blickte gen Himmel;</l>
            <l>Endlich redt’ er, noch in sich gekehrt, noch vertieft in Erstaunen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Umgeschaffen bin ich? Wie wunderbar, du Versöhner,</l>
            <l>Sind die Folgen deiner Versöhnung! wie gnadevoll sind sie!</l>
            <l>Ach, dieß neue Leben, das du aus Staube mir schufest,</l>
            <l>Gott! Versöhner! es ist auch deinen Wunden entquollen!</l>
            <l>Diesen unverweslichen Leib, den edlern Genossen</l>
            <l>Meiner Seele, den hast du mir, vor dem Tage der Tage,</l>
            <l>Vor der Wandlung der Erde, gegeben! Wer bin ich! wer bin ich,</l>
            <l>Daß du mit diesem Heile mich, Liebender, überschüttest!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also rief er, und weint’, entflammt von Dank und von Wonne.</l>
            <l>Jsak kam; und Abraham daucht’s, als wäre der Jüngling</l>
            <l>Einer der Seraphim! Also war mit dem festlichen Schimmer</l>
            <l>Und mit der lächelnden Morgenröthe der Himmelsbewohner</l>
            <l>Jsak geschmückt. Und Abraham rief: O sahst du mich werden,</l>
            <l>Leuchtender Engel? Er ist für Adams Söhne gestorben!</l>
            <l>Er hat meinem verwesten Gebein dieß Leben geboten!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Abraham! … Vater! du glaubtest zu Gott, ich würd aus der Asche,</l>
            <l>Hätte mich nun des prüfenden Altars Flamme geopfert,</l>
            <l>Wieder erwachen. Jetzt bin ich erwacht! O bester der Väter,</l>
            <l>Wunderbar ist des Versöhnenden Gnade! Sein heiliger Leichnam</l>
            <l>Ruht noch am Kreuz, und wir erstehn zu dieser Entzückung!</l>
            <l>Wie im Schlummer sank ich dahin, und himmlische Lüfte</l>
            <l>Wehten um mich, und ich fand in hellen Wolken mich wieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Voller Entzückungen kamen Sara, und Bethuels Tochter</l>
            <l>Zu den Geliebten. Auf sie, und gen Himmel, die Augen gerichtet</l>
            <l>Standen der Vater, der Sohn, und fühlten die Auferstehung.</l>
            <l>Lange standen sie sprachlos; allein in der innersten Seele</l>
            <l>Glühten ewiger Dank, und werdende Jubelgesänge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jsrael trat in Triumphe daher! und Thränen voll Seele,</l>
            <l>Dankende Thränen entstürzten dem Auge des Auferstandnen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Halleluja dem Ueberwinder des Todes! dem Mittler</l>
            <l>Zwischen dem Richter, und mir! du hast geblutet! du hast es</l>
            <l>Alles vollendet! du hast aus des Todes Thal mich gerufen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und die Seraphim hielten sich nicht, und strömten ihr Loblied</l>
            <l>Hin in den Wonnausruf des auferstandnen Gerechten:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Preis und Ehre dem Todtenerwecker! dem göttlichen Geber</l>
            <l>Dieses jauchzenden ewigen Lebens, das jetzt aus den Gräbern</l>
            <l>Aufblüht! Freue deiner Bewohner, die kommen sollen,</l>
            <l>Himmel, dich! Es wehen, es wehen mit leisem Lispel</l>
            <l>Diese frühen Halme, dem Rauschen der großen Erndte,</l>
            <l>Sieh, es singet ihr Lied dem Rufen der Erndter: Jhr Todten,</l>
            <l>Kommt! dem Posaunenhall: Gieb, Meer, sie wieder, und Erde!</l>
            <l>Ach dem Jubelgeschrey des letzten Tages entgegen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jsrael wandte von ihnen sein Auge nach Golgatha’s Grabe:</l>
            <l>Laut in allen Himmeln mit allen ewigen Chören</l>
            <l>Will ich danken, wenn du aus deinem Grabe dich aufschwingst,</l>
            <l>Wenn der Geliebte den Liebenden schaut auf der Herrlichkeit Throne,</l>
            <l>In dem Glanze, der dein vom Anbeginne der Welt war!</l>
            <l>Seyd ihr, Engel, was ich bin? Jhr seyds nicht! Jhr starbt nicht, wie ich starb</l>
            <l>Glaubend an ihn! der Auferstehung mächtige Freuden</l>
            <l>Fühltet ihr nicht! Er ist, wie Menschen sterben, gestorben;</l>
            <l>Und wie Menschen, wird er in das neue Leben heraufgehn!</l>
            <l>Selig, betet ihr an! Wir beten, selig mit euch, an;</l>
            <l>Aber wir lieben des Ewigen und der Sterblichen Sohn mehr!</l>
            <l>Ach, wo sind, die mit mir in dem ersten Leben ihn liebten?</l>
            <l>Zwar nur fern und dunkel ihn sahn den Retter der Menschen,</l>
            <l>Aber in seiner Göttlichkeit doch! … Er wendet vom Himmel</l>
            <l>Nach der Erde sein Aug’, und erblickt, und umarmt die Geliebten,</l>
            <l>Joseph, und Rahel noch nicht. Bey dem Grabe der Mutter Benoni</l>
            <l>War ihr Engel. Sie stand an dem Hange des offenen Felsen,</l>
            <l>Auf der Höhe der Engel. Mit Blicken der innigsten Freundschaft,</l>
            <l>Sah sie zu ihm hinauf; mit Blicken der innigsten Freundschaft</l>
            <l>Sah er auf sie herunter. Mein Grab ist einsam, o Seraph! …</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rahel, das Grab, in welchem nun bald der Göttliche ruhn wird,</l>
            <l>Ist auch einsam! … Unsterblicher, ach wie hat er gelitten,</l>
            <l>Dessen Leichnam bald das Grab an Golgatha einschließt.</l>
            <l>Ach, was hat sein versohnender Tod uns erworben! Ich werde</l>
            <l>Einst erwachen! wo mein Gebein in Staube verweste,</l>
            <l>Hier! Auch Auferstehung hat mir der Versöhner erworben!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als sie noch redet’, erhub sich um ihren Fuß von dem Grabe</l>
            <l>Sanftaufwallender Duft, ein Wölkchen, wie etwa die Rose</l>
            <l>Oder ein Frühlingslaub einhüllt, das Silber herabträuft.</l>
            <l>Rahels Schimmer umzog den schwimmenden Duft mit Golde,</l>
            <l>Wie die Sonne den Saum der Abendwolke vergoldet.</l>
            <l>Und ihr Auge begleitet des Duftes Wallen. Sie sieht ihn,</l>
            <l>Anders um sich, und wieder anders gebildet, herumziehn,</l>
            <l>Steigen, sinken, zuletzt stets mehr sich nahen, und schimmern.</l>
            <l>Und sie bewundert den Tiefsinn der immerändernden Schöpfung,</l>
            <l>Unergründlich in Großem, und unergründlich in Kleinem,</l>
            <l>Ohne zu wissen, wie nah der schwebende Duft ihr verwandt sey,</l>
            <l>Und wozu ihn bald des Allmächtigen Stimme, Versöhner,</l>
            <l>Deine Stimme nun bald erschaffen werde! Sie neigt sich</l>
            <l>Ueber ihn, und betrachtet ihn, stets mit froherem Blicke.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
