<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das dritte Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">24</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-24</measure>
        <measure type="syllables">300</measure>
        <measure type="tokens">206</measure>
        <measure type="characters">1157</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das dritte Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Saul gabe nun Befehl das Lager aufzuheben,</l>
            <l>Wozu im gantzen Heer sie mehr als willig leben,</l>
            <l>Es tönt die Feldtrompet zum Abzug; Man bricht auf.</l>
            <l>Es reiset also hin der Helden froher Hauf,</l>
            <l>Ein jeder war bebürdt mit der Philister Schätzen,</l>
            <l>Zum Zeichen seiner Ehr, die Last ist ihr Ergetzen,</l>
            <l>Sie gehen muntrer jezt, als fürhin da sie leer.</l>
            <l>Das ungewisse Glück beschwerte sie vor mehr</l>
            <l>Als nun der schwere Raub. Der David hat zu schaffen,</l>
            <l>Daß Goliath sein Haupt, des Schwerdt und grosse Waffen</l>
            <l>Auch kommen mit von da, dieß ware seine Beut,</l>
            <l>Die Ursach alles Raubs der andern Kriegesleut.</l>
            <l>Viel anders zog er weg, als er war hergekommen;</l>
            <l>Gleich als ein schlechter Hirt war er hie aufgenommen,</l>
            <l>Nun aber ehrt man ihn als einen Kriegesheld,</l>
            <l>Der da nach Hof gehört, und nicht mehr in das Feld.</l>
            <l>In diesem neuen Stand hofft er wohl zu behagen,</l>
            <l>Der die da ihm zu lieb wollt Hirtenkleider tragen,</l>
            <l>Wie ehmahls er vernahm in jener süssen Nacht,</l>
            <l>Die ihm, was er niemahls gehoffet, wissend macht.</l>
            <l>Es war sein Hertz schon da, dahin die Reise gienge,</l>
            <l>Der Wunsch ist mit vorhin, daß alles wohl gelinge.</l>
            <l>Des Königs, Jonathans, ja ihr selbst eignes Wort,</l>
            <l>Stärckt seinen Liebesgeist, treibt alle Zagheit fort.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
