<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gedanken bey einer im  
 Februario blühenden Schonkilje.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">22</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-22</measure>
        <measure type="syllables">327</measure>
        <measure type="tokens">203</measure>
        <measure type="characters">1287</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1740</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198572"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Gedanken bey einer im  
 Februario blühenden Schonkilje.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Liebster Gott! kanns möglich seyn! kann der Winter nicht ein-
mal</l>
            <l>Der Natur Formirungskraft, auch bey fernem Sonnenstral,</l>
            <l>Auch zur allerrauhsten Zeit, mitten im December, tilgen!</l>
            <l>Also rief ich, als ich jüngst zärtlich blühende Schonkiljen,</l>
            <l>Ohne Kunst, in meinem Garten, aus der Erde steigen sah.</l>
            <l>Wie ich ihren unverhofften lieblich-gelben Glanz erblickte;</l>
            <l>Wie ich sie, mit frohen Händen, um sie aufzuheben, pflückte:</l>
            <l>Waren mir, ob ihrer Schönheit, fast die Freudenthränen nah.</l>
            <l>Ich vermochte, wie ich sie so vollkommen fand, so schön,</l>
            <l>Wie sie so vortrefflich roch, mich daran nicht satt zu sehn,</l>
            <l>Mich daran nicht satt zu riechen. Meine Seele lenkte sich,</l>
            <l>Durch den unvermutheten nie gesehnen Glanz gerühret,</l>
            <l>Zu der Blum und meinem Schöpfer; dankt und lobt ihn inniglich,</l>
            <l>Daß er, zu der Menschen Anmuth, ein so schön Gewächs for-</l>
            <l>Daß er, da zur Sommerszeit, leider! durch derselben Menge,</l>
            <l>Wir, zur Unempfindlichkeit uns unglücklich bringen lassen,</l>
            <l>Uns zu ungewohnter Zeit, (so daß wir die Art nicht fassen)</l>
            <l>Durch derselben süssen Balsam, durch ihr schimmerndes Ge-</l>
            <l>Ausserordentlich vergnügt. Herr! wenn ich an dieser Gabe,</l>
            <l>Durch dieselbe, durchs Gesicht, und durch den Geruch, mich labe:</l>
            <l>Laß dieß liebliche Geschöpf mich zu dir, als Schöpfer, führen;</l>
            <l>Laß mich ein, in dir gegründet, irdisches Vergnügen spüren!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
