<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ungereimter Wunsch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">28</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-28</measure>
        <measure type="syllables">366</measure>
        <measure type="tokens">224</measure>
        <measure type="characters">1423</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1740</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198572"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ungereimter Wunsch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ich, aus einem süssen Traum, jüngst früh erwachte,</l>
            <l>Und, welch ein großes Glück es wär, im Ernst gedachte,</l>
            <l>Wenn man sich selber Träume machen, dieselbige willkühr-</l>
            <l>Und sie zusammen setzen könnte: O welch Vergnügen</l>
            <l>Würd einer doch sich selbst verschaffen! was würd er sehn,</l>
            <l>Für Lieblichkeiten der Natur! Was würd er hören,</l>
            <l>In einem angenehmen Wald, in hellen Chören,</l>
            <l>Von Singevögeln, Nachtigallen, für ein Getön!</l>
            <l>Wie würde mancher an der Schönheit, und andern Schätzen,</l>
            <l>Von einer jungen schönen Frauen, sich nicht ergetzen!</l>
            <l>Was würd er nicht in Speis und Trank, für Lieblichkeiten,</l>
            <l>Durch vorgestellete Jdeen, sich selbst bereiten!</l>
            <l>Allein indem ich also denke: So fällt mir bey,</l>
            <l>Daß dieser mein so kluger Wunsch, recht närrisch sey.</l>
            <l>Wir haben ja dergleichen Macht, indem wir wachen,</l>
            <l>Wir können uns von ungezählt-und süssen Sachen,</l>
            <l>Jm Denken tausendfach Vergnügen, Jdeen machen,</l>
            <l>Vergnügliche zusammen setzen, ein ganzes Heer,</l>
            <l>Von holden Phantaseyen zeugen; ja was noch mehr,</l>
            <l>Wir können nicht nur in Gedanken, durch kluges Fügen,</l>
            <l>Der schönsten Bilder des Gemüths, uns hier vergnügen;</l>
            <l>Wir haben, von den allermeisten, die Wirklichkeit.</l>
            <l>Von welcher unbegreiflichen Beschaffenheit</l>
            <l>Ist denn das menschliche Geschlecht! Da, sonder Licht,</l>
            <l>Vernunft und Wirklichkeit und Wahrheit, wir was verlangen,</l>
            <l>Zu sehn, zu hören, zu geniessen, und zu empfangen.</l>
            <l>Hat man nun wirklich Licht, Vernunft, Gehör, Gesicht,</l>
            <l>Zu sehn, zu hören, sich zu freuen: So thut mans nicht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
