<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ein Buch mit welken Blumen  
 Blättern.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">32</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-32</measure>
        <measure type="syllables">394</measure>
        <measure type="tokens">274</measure>
        <measure type="characters">1541</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198774"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ein Buch mit welken Blumen  
 Blättern.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Antophilus war stets gewohnt, der Blu-
men Schönheit zu betrachten;</l>
            <l>Und sie als Kinder der Natur, als</l>
            <l>Er sahe aber auch dabei, daß dieses bunt gemahlte</l>
            <l>Ein Sinnbild der Vergänglichkeit, von einer kur-</l>
            <l>Er wünschte diese Sinnenlust, sich an den wohl ge-</l>
            <l>Auch gerne zu der Winterszeit bey einem strengen</l>
            <l>Die Regeln der Natur sind fest, die Zeit bleibt vol-</l>
            <l>Und nach der Jahres Zeitenlauf, erfolgt auch die</l>
            <l>An Blumen die in Gärten blühn. Der Herbstwind</l>
            <l>Verdorrt der Blumen Herrlichkeit, die vor den</l>
            <l>Der Schnee verdekt der Blumen Gold, begräbt</l>
            <l>Und hüllt die Kinder der Natur in lauter Todten</l>
            <l>Anthophilus der dies erfahrn, wie bald die Blumen</l>
            <l>Der samlete sich in ein Buch, dennoch ein welkendes</l>
            <l>Er laß die schönen Sorten aus, von Tulpen und</l>
            <l>Da er von jedem sich ein Blat, das welk und dür-</l>
            <l>Ein Firnis, damit sie beschmiert, der hatte diesen</l>
            <l>Und eingermassen auch dabei, den sonst gehabten</l>
            <l>Das Buch war ihm zur Winterszeit gleich einem</l>
            <l>Der ihm der Blumen Herrlichkeit und mannigfalt-</l>
            <l>Es sahe Gotthold einst das Buch und wünschte von</l>
            <l>Die er uns sonsten noch geschenkt, ein gleiches Denk-</l>
            <l>Wie manche Wollthat schenkt er uns, die man aus</l>
            <l>Wenn sie nicht mehr nach dem Genus, bei uns noch</l>
            <l>Wie viele Proben hätten wir von unsers Schöpfers</l>
            <l>Womit er uns hat Lebenslang, als wie mit einer schö-</l>
            <l>Vergnügt gemacht das Herz erquikt; allein wo ist</l>
            <l>Vor so viel Zeichen seiner Güt, damit er unser Herz</l>
            <l>Es wird die rege Herzens Pflicht darum nicht immer</l>
            <l>Weil das Gedächtnis unsrer Lust, gleich wie ein</l>
            <l>Wie gut wär hier ein Denkbuch nicht, darinnen</l>
            <l>Was GOttes Güt an uns gethan was in dem Lebens-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
