<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Lob des Frauen-Zimmers.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gressel</surname>
            <forename>Johann Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1164</measure>
        <measure type="tokens">762</measure>
        <measure type="characters">4577</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1716</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199041"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Lob des Frauen-Zimmers.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vortreffliches Geschlecht! ihr Sonnen dieser Erden!</l>
            <l>Die Schönheit hat an euch ihr Meister-Stück gemacht/</l>
            <l>Jhr seyd ein Paradies und Engels an Gebährden</l>
            <l>Ein Himmel auf der Welt wo Lust und Freude lacht.</l>
            <l>Wenn sich das grosse Licht des Firmaments entfernet/</l>
            <l>Und mit beliebten Glantz die Unter-Welt bestrahlt;</l>
            <l>Als denn man erst von euch und euren Blicken lernet/</l>
            <l>Das ein gedoppelt Licht an eurer Stirnen prahlt.</l>
            <l>Es muß die grosse Welt mit einer sich begnügen/</l>
            <l>Zwo Sonnen zieren euch beliebte kleine Welt.</l>
            <l>Jhr könnt des Himmels-Pracht an Schönheit überwiegen/</l>
            <l>Eur Glantz den Sternen-Schein mehr als die Wage hält.</l>
            <l>Die Schönheit/ die euch ziert/ macht euch zu Pracht-Göttinnen/</l>
            <l>Die Götter haben euch zu ihren Gott erklährt;</l>
            <l>Jhr könnt durch Lieblichkeit derselben Hertz gewinnen/</l>
            <l>Was ists wenn </l>
            <l>Euch ist der beste Schatz der Schönheit beygeleget/</l>
            <l>Und dieser machet euch recht unvergleichlich schön.</l>
            <l>Es ist ein feines Bild in eur Gesicht gepräget</l>
            <l>Die </l>
            <l>Die schönen Haare sind den Netzen zu vergleichen/</l>
            <l>Worin so manches Hertz den freyen Stand verliehrt.</l>
            <l>Vor euren Stirnen muß der glatte </l>
            <l>Der Himmel ist nicht so/ als dieser Platz/ geziert.</l>
            <l>Die Anmuth hat daselbst ihr wunder-schönes Wesen/</l>
            <l>Jhr ist der schöne Ort auf Erb-Pacht eingethan/</l>
            <l>Sie hat recht mit Bedacht die Stirne auserlesen/</l>
            <l>Weil sie die </l>
            <l>Die schönen Augen sind das Brenne-Glas der Liebe/</l>
            <l>Ein spiegel süsser Lust/ und eure beste Zier/</l>
            <l>Das Hertze fängt dadurch das Feur der schönen triebe/</l>
            <l>Zwo Sonnen stellen sie mit ihren Strahlen für.</l>
            <l>Die Männer haben sie vor einen Gott erklähret/</l>
            <l>Die Hertzen behten sie mehr als die Lippen an/</l>
            <l>Mit Ehr-Furcht werden sie als wie ein Gott verehret</l>
            <l>Was ihr </l>
            <l>Jhr holder Anblick kan die Seelen frölich machen/</l>
            <l>Die vor Bekümmerniß fast halb erstorben sind;</l>
            <l>Wenn sie durch einen Blick halb von der Seiten lachen</l>
            <l>So spührt man eine Gluht die Hertz und Seel entzündt.</l>
            <l>Kein Purpur kan die Pracht der Wangen übergehen/</l>
            <l>Kein </l>
            <l>Die Rose muß sich hier als eine Sclavin sehen</l>
            <l>Der theure Scarlach wird den Rosen bey gesetzt.</l>
            <l>Zinnober hat den Mund/ den schönen Mund umgeben/</l>
            <l>Was Rosen schöne macht/ und was Rubinen schmückt/</l>
            <l>Das trifft man bey ihm an: er macht ein neues Leben</l>
            <l>Wenn er durch einen Kuß den krancken Geist erquickt.</l>
            <l>Aus den Corallen/ so die schönen Lippen zieren/</l>
            <l>Fliest eine </l>
            <l>Die Wirckung kan man gleich an denen Seelen spühren/</l>
            <l>Den schon der blasse Tod an Marck und Adern frist.</l>
            <l>Kan man den süssen Kuß von euren Mund erlangen/</l>
            <l>So schmeckt man Himmels-Brodt und </l>
            <l>Der Liebreitz ziehet uns nach euren schönen Wangen/</l>
            <l>Wo Lust und Freundlichkeit ein Paradis verschafft.</l>
            <l>Die weissen Zähne sind von feinem Helffenbeine</l>
            <l>Als wie ein runder Zaun in euren Mund gelegt;</l>
            <l>Sie sind ein schöner Wall von weissem </l>
            <l>Der viel zu euren Schutz und eurer Pracht beyträgt.</l>
            <l>Jhr Liljen/ eur Geruch muß vor dem Athen weichen/</l>
            <l>Sein ungemeiner Zug erquicket und ernehrt.</l>
            <l>Dem milchlicht weissen Kinn ist nichts/ nicht zuvergleichen/</l>
            <l>Die </l>
            <l>Der Hals ist Helffeubein und </l>
            <l>Der Schönheit - Perlen stehn auf der erhabnen Brust/</l>
            <l>Da schmecket Mandeln-Milch die halb erstorbne Seele/</l>
            <l>Die Milch-Cur heilt den Schmertz mit ungemeiner Lust.</l>
            <l>Kein </l>
            <l>Kein </l>
            <l>Die Schönheit hat sich hier den besten Sitz erlesen/</l>
            <l>Wo Lust und Lieblichkeit mit Rosen-Lippen lacht.</l>
            <l>Die weissen Achseln sind der Wollust Lust-Gewebe/</l>
            <l>Wo mancher Lüstern-Geist gefangen hengen bleibt/</l>
            <l>Der Brüste-Traube hengt an dieser schönen Rebe/</l>
            <l>Wo manche Bienen hin die schwachen Flügel treibt.</l>
            <l>Des Alabasters Lob muß denn zu Grunde gehen/</l>
            <l>Wenn eurer Arme Schnee sich etwas sehen läst/</l>
            <l>Kein </l>
            <l>Den Liljen wird dadurch das Weinen ausgepreßt.</l>
            <l>Die zarten Hände sind ein Eben-Bild der Seide/</l>
            <l>Die blauen Adern sind mit Türckis ausgeschmückt/</l>
            <l>Saphiren brauchen sie zu ihren Himmels-Kleide/</l>
            <l>Sie sind recht wunder-schön und zierlich ausgestickt.</l>
            <l>Der gantze Leib ist schön und alle Glieder nette:</l>
            <l>Recht unvergleichlich hat euch die Natur gemacht/</l>
            <l>Schaut man den blossen Leib/ so siehet man ein Bette/</l>
            <l>Wo Lust und Lieblichkeit in Schwaanen-Federn lacht/</l>
            <l>Die angenehme Schooß/ wo Wollust-Rosen blühen/</l>
            <l>Zeigt eine Gegend an/ die über alles schön/</l>
            <l>Darf man in diesen Port mit seinem Schiffe ziehen/</l>
            <l>So spricht man gantz erfreut/ der Lauff ist nun geschehn.</l>
            <l>Der Wollust-Zunder wird da erstlich angezündet/</l>
            <l>In diesem </l>
            <l>Noch hat kein kluger Witz die Lüste ausgegründet/</l>
            <l>Die sie um diesen Ort zur Wache ausgestellt.</l>
            <l>Der weisse Atlaß fält vor euren </l>
            <l>Darauf euch die Natur den gantzen Schmuck gesetzt.</l>
            <l>Weil Schnee und Perlen auch vor diesen weichen müssen/</l>
            <l>So werden sie dem Glantz des Himmels gleich geschätzt.</l>
            <l>Allein/ wer kan euch gnug nach Würdigkeit erhöhen?</l>
            <l>Je mehr man loben will/ je mehres trifft man an/</l>
            <l>Bis man aus Ungedult zu letzte muß gestehen/</l>
            <l>Man habe viel/ und doch ein wenig nur gethan.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
