<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die vergnügte einsamkeit.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">24</measure>
        <measure type="verses">144</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6 13-6 14-6 15-6 16-6 17-6 18-6 19-6 20-6 21-6 22-6 23-6 24-6</measure>
        <measure type="syllables">1619</measure>
        <measure type="tokens">1074</measure>
        <measure type="characters">6435</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die vergnügte einsamkeit.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ausbündiges revier, wo nichts verbotnes wächst!</l>
            <l>Hier ist die einsamkeit, der himmel stiller hertzen!</l>
            <l>Wornach der matte geist wohl hundertmahl gelechst,</l>
            <l>Wenn der verruchte neid, der stets die unschuld schwärtzen</l>
            <l>Und unterdrucken will, mir manchen tag und nacht</l>
            <l>Des lebens süßigkeit zu gall und gifft gemacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O angenehmer ort! den mir des himmels schluß</l>
            <l>Zum aufenthalt bestimmt! Wie kommst du mir so süsse</l>
            <l>Und so vergnüglich vor! Crystallen-klarer fluß!</l>
            <l>Der du die gegend zierst, und durch die schnellen güsse</l>
            <l>Ein sanfftes rauschen machst! Du stehst mir trefflich an,</l>
            <l>Weil sich gehör und geist an dir ergetzen kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ticht’ ich ein kurtzes lied zu meiner eignen lust,</l>
            <l>So dient dein silber-strohm mir statt der Hypocrene:</l>
            <l>Und wenn die sonne sticht, so labst du mund und brust:</l>
            <l>Dein ufer ist mein sitz, dein rieselndes gethöne</l>
            <l>Mein süsses lautenspiel, das keine lufft verstimmt,</l>
            <l>Und alle traurigkeit aus den gedancken nimmt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Werff ich den angel aus, so fang’ ich manchesmahl</l>
            <l>In deiner kalten fluth die köstlichsten forellen,</l>
            <l>Denn diese streichen hier in ungemeiner zahl;</l>
            <l>Ja die vergnügung will aus allen orten quellen.</l>
            <l>Kurtz: Wie dem Araber kein balsam je gebricht;</l>
            <l>So fehlt es mir allhier auch an ergetzung nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laßt der poeten kunst den ehmahls grossen berg</l>
            <l>Der Musen an den kreis der göldnen sonne führen!</l>
            <l>Er ist, ich sag es frey, vor denen nur ein zwerg,</l>
            <l>So dieses paradies mit ihrem schatten zieren;</l>
            <l>Obgleich kein lorber-baum, nach dem der ehrgeitz lechst</l>
            <l>Und tolle sprünge macht, auf ihrem rücken wächst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verkehrt Thessaliens berühmter felder schos</l>
            <l>Jhr tichter in ein grab der allerschwersten sorgen!</l>
            <l>Hier macht der eigne schmuck die grünen thäler gros,</l>
            <l>Und ihre zierde darff nicht fremden beysatz borgen.</l>
            <l>Ich weiß, Semiramis ließ’ ihre gärte stehn,</l>
            <l>Und würde gantz vergnügt allhier spatzieren gehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weg, falsche Venus! weg! lauff in dein Cypern hin!</l>
            <l>Und decke dich daselbst mit den erkiesten myrthen!</l>
            <l>Ob gleich auf unsrer au nicht geile blumen blühn;</l>
            <l>So kan mich dennoch wohl die lieblichkeit bewirthen.</l>
            <l>Prahlt dieser wiesen schmeltz mit tulp- und rosen nicht;</l>
            <l>Genung: Daß unsre hand klee und violen bricht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Steigt aus der reinen bach kein süsses zucker-rohr;</l>
            <l>So läßt die biene doch gesundes honig fliessen.</l>
            <l>Thut kein Amphion sich um diese fluth hervor;</l>
            <l>Die ohren können hier viel rein’re lust geniessen,</l>
            <l>Wenn finck und nachtigall von denen ästen singt,</l>
            <l>Und echo den gesang wohl doppelt wiederbringt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beliebte wüsteney! vergnügungs-volle nacht!</l>
            <l>Geht hin, Arcadier! und rühmet eure wälder!</l>
            <l>Kommt aber auch und schaut, was diese herrlich macht:</l>
            <l>Und wie der bäume stoltz biß an die sternen-felder</l>
            <l>Die hohen gipffel treibt. Ach! auserlesner wald!</l>
            <l>Du bist mein lust-revier! du bist mein aufenthalt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gelassner Seladon! Hier blüht die süsse ruh,</l>
            <l>So deinen geist entzückt, und aus sich selber führet:</l>
            <l>Hier schliesst der anmuth krafft der sorgen brunnquell zu:</l>
            <l>Hier, wo gelinder west die schlancken pappeln rühret:</l>
            <l>Da sich der müde hirsch an reiche linden streckt,</l>
            <l>Und ein geheimer trieb die matten sinnen weckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schreib, kluger Plinius</l>
            <l>Es kan mein schlechter kiel so viel als deiner sagen.</l>
            <l>Ich hör’ und schaue nichts, als was mein heetz erfreut:</l>
            <l>Es störet kein tumult mein ruhiges behagen.</l>
            <l>Der tempel, den ihm einst Harpocrates erkiest,</l>
            <l>Wird kaum so stille seyn, als mein behältniß ist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein zimmer kennt zwar nichts von ungemeiner pracht:</l>
            <l>Es scheint die armuth sey in selbigem zu hause;</l>
            <l>Jedoch mit prahlen ist auch wenig ausgemacht:</l>
            <l>Der prächtigste pallast</l>
            <l>Schliest einen Socrates</l>
            <l>So kan er denn so gut, als manches rath-haus seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist meine wohnung schlecht? bin ich doch auch nicht gros:</l>
            <l>Ein zimmer, wo gesund und sauber ist zu wohnen,</l>
            <l>Ist gut genung vor uns: Und bricht der donner los?</l>
            <l>So wünsch ich mich ohndem mit schlössern zu verschonen,</l>
            <l>Weil meistentheils der schlag </l>
            <l>Wenn ein geringes dach in sicherm friede steht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr, die beruff und stand zu etwas grossem treibt!</l>
            <l>Folgt eurem triebe nach! ich such’ euch nicht zu tadeln:</l>
            <l>Ich weiß, was Curtius von Alexandern schreibt</l>
            <l>Und wieviel andre mehr berühmte thaten adeln.</l>
            <l>Geht! sucht den grösten hof, wo die erfahrung gilt,</l>
            <l>Und man durch klugheit offt viel ungewitter stillt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Rennt! die ihr waffen liebt, und laßt den scharffen stahl</l>
            <l>In der bezwungnen feind’ erschrockne brüste gleiten!</l>
            <l>Jhr steigt durch tapfferkeit auf einen ehren-saal;</l>
            <l>Mich will der weißheits-stern in jene länder leiten,</l>
            <l>Wo liebe kayser ist, wo lauter friede wohnt,</l>
            <l>Und GOtt zwar der geduld, doch keiner rache lohnt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein andrer suche sich in einer grossen stadt</l>
            <l>Durch geld und wissenschafft hoch an das bret zu bringen!</l>
            <l>Wer seine saiten schon zu hoch gespannet hat,</l>
            <l>Dem pflegen sie gewiß gar bald entzwey zu springen:</l>
            <l>Man darff es schlecht versehn, so ist der titel hin;</l>
            <l>Ich bin vergnügt genung</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gepriesnes einsam-seyn! wo ruh und friede wacht!</l>
            <l>Hier hab ich weder feind </l>
            <l>Es giebt kein hönisch aug auf meine thaten acht:</l>
            <l>Auf einen stillen schlaf folgt ein gewünschter morgen.</l>
            <l>Ja, wenn man es bedenckt, wo ist bequemre zeit,</l>
            <l>Recht in sich selbst zu gehn</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum kreucht Democritus </l>
            <l>Der weisheit amber steigt auch aus verfaulten särgen:</l>
            <l>Daß Heraclitus </l>
            <l>Wie Timon sich so gern in gärten will verbergen,</l>
            <l>Ist, wenn man es erwegt, viel eher eine that,</l>
            <l>Die menschen-lieb’, als haß zu ihrer absicht hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit andern umzugehn</l>
            <l>Noch schwerer aber ist, mit sich zu reden wissen:</l>
            <l>Und diese wissenschafft heißt kein gemahlter dunst:</l>
            <l>Sie läutert den verstand von allen finsternissen,</l>
            <l>Und sühret unser hertz in wahre sicherheit;</l>
            <l>Allein, wo lernt man sie, als in der einsamkeit?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die grösten geister zieht der einsamkeit magnet:</l>
            <l>Adonis sucht in ihr</l>
            <l>Der groß Ariovist</l>
            <l>Fand endlich ruh und grab in einer düstren höle.</l>
            <l>Was macht’, o Salomo</l>
            <l>Dir die vergänglichkeit der eitlen lust bekannt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo schöpfft Alcinous </l>
            <l>Wo hieng Semiramis die sorgen an den nagel?</l>
            <l>Wo legt’ ihm Seneca </l>
            <l>Wo lehret’ Epicur </l>
            <l>Der seele wollust nahm? Und wo hat Statius </l>
            <l>Es fast dahin gebracht </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In stillen gärten steckt ein sonderbahrer zug.</l>
            <l>Wer weiß nicht, was August </l>
            <l>Zu dieser lebens-art vor grosse neigung trug?</l>
            <l>Zog Diocletian </l>
            <l>Schon um die stirne trug, nicht seinen purpur aus,</l>
            <l>Und nahm vor hof und stadt </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mäcenas </l>
            <l>Weil sein geschickter kopff so wohl zu rathen wuste,</l>
            <l>Hielt offt die einsamkeit vor seinen besten schild,</l>
            <l>Wenn er mit eyfersucht und sorgen kämpffen muste.</l>
            <l>Der tapffre Scipio </l>
            <l>Jhm nach der ehre grieff, den schutz der einsamkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß Cartes </l>
            <l>Das hatt’ er grossen theils der einsamkeit zu dancken:</l>
            <l>Sie nutzt versichert mehr, als mantel stock und bart:</l>
            <l>Sie bringt den stillen geist auf hurtige gedancken:</l>
            <l>Sie ist das vaterland, so keine bürger kennt,</l>
            <l>Als die der wahrheit mund gelehrt und heilig nennt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
