<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Freuden-Schreiben an J. G. als sein Sohn  
 Hrn. F. G. zum Doctor beeder Rechte in  
 Leipzig erkläret wurde.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">252</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-252</measure>
        <measure type="syllables">2737</measure>
        <measure type="tokens">1844</measure>
        <measure type="characters">10883</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Freuden-Schreiben an J. G. als sein Sohn  
 Hrn. F. G. zum Doctor beeder Rechte in  
 Leipzig erkläret wurde.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieweil ich selbst nicht kan/ wie ich mir vorgenommen/</l>
            <l>Die Berge Schlesiens/ und dessen Pindus sehn/</l>
            <l>So soll/ </l>
            <l>Und/ zwar gantz unbekant/ entdecken was geschehn.</l>
            <l>Ich weiß/ diß frembde Blat wird euch nicht frembde scheinen/</l>
            <l>Wenn ihr von </l>
            <l>Es wird das Vater-Hertz vor Freuden gleichsam weinen/</l>
            <l>Und eurer Jahre Zahl durch diese Post vermehrt.</l>
            <l>Mich dünckt/ ich sehe fast die Thränen auff den Zeilen/</l>
            <l>Wie eine Regung sich hier nach der andern weist/</l>
            <l>Wie Freude/ Hoffnung/ Trost/ und Ruhm zusammen eilen/</l>
            <l>Und jedes einen Krantz/ euch zu bekrönen/ schleust.</l>
            <l>Jhr denckt nun weiter nicht an die betrübten Zeiten/</l>
            <l>Die vor das gantze Land in Asch’ und Brand gelegt/</l>
            <l>An euren sauren Schweiß und Widerwertigkeiten/</l>
            <l>“und was vor Kummer mehr </l>
            <l>Der kalten Scheitel Schnee verkehrt sich in Narcissen/</l>
            <l>Nach dem der Freuden-May in eurem Hauß’ auffblüht.</l>
            <l>Die Kräffte wollen auch von keinem Abgang wissen/</l>
            <l>Jhr seyd auffs neu’ belebt/ es grünt ein jedes Glied.</l>
            <l>Die Nachbarschafft die merckt veränderte Geberden/</l>
            <l>Und euer </l>
            <l>Wacholdern müssen euch zu keuschen Lorbern werden/</l>
            <l>Womit ihr Tisch und Bänck’/ und alles überstreut.</l>
            <l>Denn dieses ist der Tag/ der auf dem </l>
            <l>Den Sohn im </l>
            <l>Es geht sein Ehren-Glantz vor andre Musen Söhne/</l>
            <l>Die Themis ist ihm hold/ Apollo hochgeneigt.</l>
            <l>Ach möcht ihr wesentlich/ mein Freund/ die Pracht anschauen/</l>
            <l>Die ich nicht so genau in Reim zu binden weiß!</l>
            <l>Die Augen würden da mehr Liebes-Tropffen tauen/</l>
            <l>Als bey euch Fichten sind/ und in dem Winter Eiß.</l>
            <l>Wie eifrig soltet ihr vor euren Schöpffer treten/</l>
            <l>Und tausendfachen Danck abgelten seiner Gnad;</l>
            <l>Jhr faltet eure Händ’ und würdet embsig beten/</l>
            <l>Daß GOtt den lieben Sohn so hoch erhoben hat;</l>
            <l>Und von des Pöfels Staub und schwerer </l>
            <l>Von </l>
            <l>Durch seine Hand befreyt/ und zu dem Ehren-Stande/</l>
            <l>Darinnen wir ihm itzt glückwünschen/ hat gesetzt.</l>
            <l>Ich fühle neue Glut/ die meinen Geist erhitzet/</l>
            <l>Es ist was Himmlisches/ so mir die Feder rührt/</l>
            <l>Nachdem ein alter Freund in solchen Strahlen blitzet/</l>
            <l>Die der Asträen Haupt Sieg-prangend umb sich führt.</l>
            <l>Gewiß mir brennt die Brust/ was Ewiges zu schreiben/</l>
            <l>Jhr Teutschen Clarien/ wo ich nicht Frembdling bin.</l>
            <l>Und solte </l>
            <l>Dem ich schon längst geweyht Gemüthe/ Hertz und Sinn?</l>
            <l>Als Jhm Sophia gab die Mütze von Violen/</l>
            <l>Und Bruder der Natur/ ja </l>
            <l>Lieff meine Pieris ihm einen Krantz zu holen/</l>
            <l>Der Teutsch geflochten war/ nach Brauch in unserm Land.</l>
            <l>Indessen weil das Glück uns von einander reisset/</l>
            <l>”(Wiewol kein Zufall nicht die Freundschafft reist entzwey/)</l>
            <l>Dianens Silber-Horn zum vierten jährlich gleisset/</l>
            <l>Kommt eine Post/ daß er der Rechten würdig sey.</l>
            <l>Ich habe mich erfreut/ und Römisch da gesungen/</l>
            <l>Jhm nach dem </l>
            <l>Nun hör’ ich/ daß mein Wunsch ist überwol gelungen/</l>
            <l>Nachdem ihn Philuris zu einem </l>
            <l>Der Türckis wird gelobt/ den die Natur gemahlet/</l>
            <l>Ob der/ den Franckreich brennt/ gleich offters schöner sieht.</l>
            <l>”ein Mensch/ der weiter nicht als von der Tugend strahlet/</l>
            <l>&amp;q;Hat vor dem Midas-Knecht doch jederzeit geblüht.</l>
            <l>&amp;q;Der grosse Klumpen Gold/ der schärfft nicht das Gehirne/</l>
            <l>&amp;q;Wo nicht Verdienste seyn/ taug auch nicht hoher Stand.</l>
            <l>&amp;q;Der Ahnen grauer Ruhm beschämt der Kinder Stirne/</l>
            <l>&amp;q;Wenn jene Tugenden/ die Lastern sind verwand.</l>
            <l>Nein; </l>
            <l>Jhn hat sein </l>
            <l>Doch weiß ich/ daß er wird sein Vaterland beblühmen</l>
            <l>Mit Wissenschafft und Kunst/ die keine Zeit verschweigt.</l>
            <l>”ob unser Himmel hart/ und nicht voll sanffter Winde/</l>
            <l>&amp;q;So ist er dennoch nicht an grossen Seelen leer.</l>
            <l>Daß doch der Neid allhier nicht seinen Köder finde/</l>
            <l>Sonst käme mir die Zahl zu nennen nicht gar schwehr.</l>
            <l>”manch Berg/ wie kahl er ist/ hat fruchtbar Eingeweide;</l>
            <l>&amp;q;Gibt nicht das Jthaca Ulyssens Witz an Tag?</l>
            <l>&amp;q;Ja ein abscheulich Wurm spinnt uns so schöne Seide;</l>
            <l>&amp;q;Der Türcken bestes Gold hat den geringsten Schlag.</l>
            <l>&amp;q;Ort/ Reichthum/ thut es nicht/ daß kluge Söhne werden/</l>
            <l>&amp;q;Sonst stünde Potosi mit Göttern angefüllt:</l>
            <l>&amp;q;Man lobt den jenigen Asturco von den Pferden/</l>
            <l>&amp;q;Der erst das Ziel erreicht/ und andrer Säumnüß schilt.</l>
            <l>Als unser </l>
            <l>Die Perle Schlesiens/ das Breßlau angeschaut;</l>
            <l>Fieng an in sein Gemüth der Künste Safft zu rinnen/</l>
            <l>Biß die berühmte Schul ihn besser noch erbaut.</l>
            <l>Den Keim der Gottesfurcht pflantzt’ in die zarte Seele</l>
            <l>Deß </l>
            <l>Den Leib beschleust zwar längst des finstern Grabes Höle/</l>
            <l>Wiewol sein Name wird aus seinen Söhnen blühn.</l>
            <l>Was die Beredsamkeit/ der Sprachen Eigenschafften/</l>
            <l>Und die Vernunfft Kunst lehrt/ hat </l>
            <l>Ein hochverdienter Mann; sein Ruhm bleibt bey uns hafften/</l>
            <l>Biß daß die gantze Welt wird in ein Nichts verkehrt.</l>
            <l>Was von Geschichten je der Zeiten Buch beschlossen/</l>
            <l>Was Kron und Thron erbaut/ und was sie nieder reißt/</l>
            <l>Kam aus </l>
            <l>Der noch ein Wunder-Trieb gelehrter Köpffe heist.</l>
            <l>Verhehl’ ich </l>
            <l>In welchen er erwieß/ was ein Poete kan/</l>
            <l>Wie herrliche Gedicht uns von der Grufft befreyen/</l>
            <l>Und des Gedächtnüß Ruff den Sternen melden an?</l>
            <l>Mein </l>
            <l>Der uns das Alterthum der Stein’ und Müntzen sagt/</l>
            <l>Zeigt/ wie der frische Muth die Schalen durchgebrochen/</l>
            <l>Und nach der Künste Kern begierig hat gefragt.</l>
            <l>”es wächset Pofosti eh’ als des Buch-Baums Aeste/</l>
            <l>&amp;q;Dort bringts ein Tag und hier viel Jahre kaum hervor.</l>
            <l>&amp;q;Egyptens Hunde sind nur an dem Nilus Gäste/</l>
            <l>&amp;q;Wenn sie das Wasser labt, so schreckt sie doch das Rohr.</l>
            <l>&amp;q;Kunst und Geschicklichkeit erfordert Müh’ und Schwitzen/</l>
            <l>&amp;q;Ein Jahr/ das Faulen lang/ macht keinen nicht geübt:</l>
            <l>&amp;q;Wer nicht wil Tag und Nacht bey seinen Büchern sitzen/</l>
            <l>&amp;q;Derselbe lebt verhönt/ von Leuten nie geliebt.</l>
            <l>&amp;q;Die Wolle muß zuvor viel andre Säffte fassen/</l>
            <l>&amp;q;Eh’ sie zu ihrem Schmuck die Purpur-Farbe trinckt:</l>
            <l>&amp;q;Ein Demant wird sich vor in Gold einschliessen lassen/</l>
            <l>&amp;q;Damit sein spielend Schein zum angenehmsten blinckt:</l>
            <l>&amp;q;So auch/ wer für der Welt die Fackel des Verstandes</l>
            <l>&amp;q;Einst auffzustecken denckt/ muß durch der Künste Licht/</l>
            <l>&amp;q;Durch die Gelehrsamkeit/ die Flammen seines Brandes/</l>
            <l>&amp;q;Zuvor den klugen Geist wol haben unterricht.</l>
            <l>Die Menge tapffrer Leut hat </l>
            <l>Wenn er sein gut Latein von dem Catheder laß/</l>
            <l>Und streute Reden aus/ gleich Blumen von den Wiesen/</l>
            <l>Wobey er weder Schluß noch Reinlichkeit vergaß.</l>
            <l>Er war nun ausgerüst mit Pallas Helm und Waffen/</l>
            <l>Die Hippocrene floß aus seiner Feder hell’/</l>
            <l>Als ihn die Reitzung hieß nicht mehr zu Hause schlaffen;</l>
            <l>Er suchte frembde Lufft/ und frembder Musen Quell.</l>
            <l>Es gab ihm Phöbus ein die </l>
            <l>Die Linden/ derer Pracht für Palm und Lorbeern geht.</l>
            <l>Wie er kaum angelangt/ hört man die Schwestern schliessen/</l>
            <l>Der Neu-willkommne Gast soll von uns seyn erhöht.</l>
            <l>Die Folge hats gelehrt. Sein rühmlich Wolverhalten</l>
            <l>Und unerschöpffter Fleiß legt ihm bald Gönner zu;</l>
            <l>Von welchen </l>
            <l>Der Hülff-reich sich erwieß/ und schafft ihm süsse Ruh.</l>
            <l>Aurora/ wenn sie blaß noch sonder Rosen blincket/</l>
            <l>Und der begraute Tag sich mehr und mehr vergüldt/</l>
            <l>Auch die besternte Nacht/ wenn sie ins Mittel sincket/</l>
            <l>Hat offtmals beyd’ ertappt in Bücher eingehüllt.</l>
            <l>Wie hoch sich </l>
            <l>Der Künste Förderer/ ja Stütze/ Trost und Heil/</l>
            <l>Anitzo sich erfreut ob </l>
            <l>Bezeigt er anderswo/ und durch mein Blat ein Theil.</l>
            <l>Ist je was seltenes von Schrifften ausgegangen/</l>
            <l>Das Tyber/ Tems und Sen’ ins Teutschland abgeschickt/</l>
            <l>Wie brante </l>
            <l>Biß </l>
            <l>Nun der Möcenas halff durch seiner Bücher Schätze/</l>
            <l>Als </l>
            <l>Der </l>
            <l>Weil er von Kunst und Witz ein reiffes Urtheil hägt:</l>
            <l>Ein Freund der jenigen/ so sich auff Tugend legen/</l>
            <l>Und </l>
            <l>Der Himmel kröne doch sein Hauß mit lauter Seegen/</l>
            <l>Und/ wenn er Lebens-satt/ die Musen seine Bahr!</l>
            <l>“es meldet Griechenland viel von des Herculs Seulen/</l>
            <l>&amp;q;An die </l>
            <l>Biß daß er auf die Höh’ Parnassus können eilen/</l>
            <l>Und nun den argen Neid mit sichern Augen höhnt.</l>
            <l>“so muß der Weinstock auch den Ulmen-Baum umbarmen/</l>
            <l>&amp;q;Jm Fall der schwancke Zweig noch weiter steigen soll/</l>
            <l>&amp;q;Und von der Sonnen Glut zu reiffer Frucht erwarmen:</l>
            <l>&amp;q;So ist dem Nelcken-Strauch/ wenn er gestängelt/ wol.</l>
            <l>&amp;q;Der Mensch/ wie klug er sey/ darff doch der Menschen Rathen/</l>
            <l>&amp;q;Ein jeder Schlüssel schleust nicht jegliches Gemach:</l>
            <l>&amp;q;Wenn man vor Weise hört/ und überlegt die Thaten/</l>
            <l>&amp;q;So folget auch beglückt die edle Würckung nach.</l>
            <l>Wie </l>
            <l>Der Dinge Heimlichkeit und Wechsel zu verstehn/</l>
            <l>Wie er ihm die Natur bekandt hat wollen machen/</l>
            <l>In ihrer Sacristeiverborgnes Zimmer gehn/</l>
            <l>Kan noch der Helikon und dessen Väter sagen:</l>
            <l>Er hat zu erst gelernt/ und darnach selbst gelehrt/</l>
            <l>Der Künste Honigseim anmuthig fürgetragen/</l>
            <l>So daß die Jugend ihn mit lauter Lust gehört.</l>
            <l>Bald ward die Sitten-Lehr/ und bald das Buch der Zeiten/</l>
            <l>Bald die Regirungs-Kunst/ und der verstellte Stat</l>
            <l>Zum theil von ihm erklärt/ zum theil durch kluges Streiten</l>
            <l>Erwogen und durchsucht so manch berühmtes Blat.</l>
            <l>Hiemit hub an sein Ruhm sich in die Höh’ zu schwingen/</l>
            <l>Die Hohe-Schule hieß ihn </l>
            <l>Jhm war es nicht genug: sich weiter noch zu bringen/</l>
            <l>Lag er den Rechten ob/ und buhlt umb Themis Gunst.</l>
            <l>Was des </l>
            <l>Der Rechte grosses Buch von den Gesetzen zeigt/</l>
            <l>Beflammte seine Brust mit einem solchen Feuer/</l>
            <l>Daß sein Gemüthe nur auff ihren Zweck geneigt.</l>
            <l>Jhm stand’ die edle Reyh der alten Rechtsgelehrten/</l>
            <l>Der </l>
            <l>Die Lichter unser Zeit/ so jener Hoheit ehrten/</l>
            <l>Die reitzten </l>
            <l>Und der Gerechtigkeit gantz Diamant’ne Krone</l>
            <l>Warff Blitze/ derer Glantz der Laster Nacht zertrieb.</l>
            <l>Asträa wieß bereit den Purpur ihrem Sohne/</l>
            <l>Und schwur auß Mutter-Treu/ Er wär’ ihr hertzlich lieb:</l>
            <l>Er solte mit der Zeit geweyhter Priester heissen/</l>
            <l>Beträngten schaffen Rath/ und zweiffelnden ihr Recht;</l>
            <l>Der Zänckereyen Garn durch den Verstand zerreissen/</l>
            <l>Und sorgen/ daß niemand wo die Gesetze schwächt.</l>
            <l>Man würde seinen Mund wie ein Orakel ehren/</l>
            <l>Wenn er als Oedipus/ manch Rätzel außgelegt;</l>
            <l>Die Nachwelt eilte schon sein edles Lob zu mehren/</l>
            <l>Wie Rom den </l>
            <l>Was wundern wir uns nun/ daß dieses Prophezeyen</l>
            <l>Der Außgang hat erfüllt/ und </l>
            <l>Wir hören durch die Lufft/ </l>
            <l>So/ daß der Lorbeer-</l>
            <l>Und weiter sind bemüht die hurtigen Poeten/</l>
            <l>Zu schreiben seinen Ruhm ins Buch der Ewigkeit.</l>
            <l>Der singt ihm auf der Ley’r/ und jener auf der Flöten/</l>
            <l>Jedwede Gratie steht ihm zu Dienst bereit.</l>
            <l>Und solte </l>
            <l>Die angeborne Lieb’ und Treu’ nicht lassen sehn?</l>
            <l>Wie groß die Freude sey/ ist unschwer zu ermessen/</l>
            <l>Vor vollem Jauchzen muß die Brust sich mehr aufbläh’n.</l>
            <l>Er sagt sich selbsten wahr/ daß/ wie der Themis Hertze/</l>
            <l>Der </l>
            <l>Und </l>
            <l>Zu </l>
            <l>Der Grund-gelährte </l>
            <l>Und </l>
            <l>Man siehet </l>
            <l>Zusamt dem </l>
            <l>Und was vor Seulen mehr Asträens Tempel zieren/</l>
            <l>So </l>
            <l>Mnemosyne gräbt ein den taurenden Saffyren/</l>
            <l>Zu was vor einem Mann ihn wacker Fleiß gemacht.</l>
            <l>Allein ich werde laß: Ruh Clio/ denn ein Schreiben/</l>
            <l>Das beyde Händ’ erfüllt/ ist selten angenehm.</l>
            <l>Mein eintzig Zweck der muß beym </l>
            <l>Dem dieser werthe Tag zur Frölichkeit bequem.</l>
            <l>Jhr habt/ bejahrter Greiß/ genugsam können mercken/</l>
            <l>Wie seiner Jahre Lauff der Sohn hat hingelegt/</l>
            <l>Und was vor Ehr’ entsprosst auß Kunst und Tugend-Wercken/</l>
            <l>Wie seine Scheitel nun die Sieges-Lorbeern trägt.</l>
            <l>Unfehlbar wird euch jetzt das Blut in Adern quellen/</l>
            <l>Und ener Sinnen-Hauß Ergetzligkeit beziehn.</l>
            <l>Der Himmel hat euch woll’n ein solches Glück zustellen/</l>
            <l>Aus welchem Freud’ und Lust gantz überschwencklich blühn.</l>
            <l>“wie wenig Väter sehn an ihren Kindern Kronen/</l>
            <l>&amp;q; Viel bauen dem Geschlecht ein ewig Schmach-Altar:</l>
            <l>&amp;q;Doch weil die Frömmigkeit der Höchste wil belohnen/</l>
            <l>So machet er den Spruch durch diß Exempel wahr.</l>
            <l>Indessen lebt vergnügt; es muß euch selig preisen</l>
            <l>Die Nachwelt/ ob den Leib die Fäulniß schon verzehrt.</l>
            <l>“denn wenn die Väter sich durch solche Söhne weisen/</l>
            <l>&amp;q;Wird ihrem dunckeln Grab deß Ruhmes Licht gewährt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
