<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Im namen einer fräulein an  
 ihren hauptmann.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmann von Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">92</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-92</measure>
        <measure type="syllables">1151</measure>
        <measure type="tokens">769</measure>
        <measure type="characters">4599</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1695</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197751"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Im namen einer fräulein an  
 ihren hauptmann.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach könte dir mein hertz wie meine dinte fliessen!</l>
            <l>Ach zöge dieses blat auch meine seuffzer an!</l>
            <l>So würde/ werther/ leicht dein mund bekennen müssen/</l>
            <l>Daß mich der himmel itzt nicht höher straffen kan.</l>
            <l>Du würdest meinen brieff mit bleichen lippen netzen/</l>
            <l>Die thränen würden dir biß an die seele gehn/</l>
            <l>Und endlich müste mich doch dieser trost ergetzen:</l>
            <l>Dein hauptmann wird dir bald vor deinen augen stehn.</l>
            <l>Nun aber kan ich dir mein leiden nicht beschreiben/</l>
            <l>Die feder ist zu klein fur meine traurigkeit;</l>
            <l>Und was mir etwan noch soll meine geister treiben/</l>
            <l>Hat schmertz und ungedult mit wermuth überstreut.</l>
            <l>Ich schreib/ ich weiß nicht was; es irren hand und sinnen/</l>
            <l>Die sylben halten nicht gewichte/ maß und ziel.</l>
            <l>Der sorgen schwartze nacht umnebelt mein beginnen/</l>
            <l>Ich selber aber bin der liebe gauckel-spiel.</l>
            <l>Ich weiß nicht/ ob ich dir die warheit darff bekennen/</l>
            <l>Mein schatz/ dein strenger schluß hat meine qvaal erregt:</l>
            <l>Du schaffest/ daß mir nichts als trauer-kertzen brennen/</l>
            <l>Du hast mir unverhofft die martern angelegt.</l>
            <l>Ein land/ ein weites land hält deinen leib gebunden/</l>
            <l>Du suchst in fremder lufft bekrönte frühlings-ruh/</l>
            <l>Doch glaube/ hastu dich mit rosen gleich ümwunden/</l>
            <l>So weht dein freuden-wind mir doch die dornen zu.</l>
            <l>Ich soll mich nur entfernt mit schatten-wercken speisen;</l>
            <l>Wie aber reimt sich doch verliebt und ferne seyn?</l>
            <l>Wie schickt sich doch mein weh zu deinen anmuths-reisen/</l>
            <l>Und deine grausamkeit zu meiner seelen-pein?</l>
            <l>Die liebe läst sich leicht durch lange meilen dämpffen/</l>
            <l>Ein frischer amber-kuß sticht tausend alte weg.</l>
            <l>Wo schönheit und verstand die schwache treu bekämpffen/</l>
            <l>Da pflastert leicht die lust den süssen liebes-steg.</l>
            <l>Wir jungfern müssen nur den kleider-moden gleichen/</l>
            <l>Was heute prächtig scheint/ wird morgen ausgelacht;</l>
            <l>So könt ihr männer uns auch sanffte pflaumen streichen/</l>
            <l>Biß ihr den leichten mund wo besser angebracht.</l>
            <l>Ihr spielet mit der lust/ wie winde mit narcissen.</l>
            <l>Bald kommt ihr gantz entfernt mit complimenten an/</l>
            <l>Bald wolt ihr uns die hand/ bald auch die schürtze küssen/</l>
            <l>Da doch der zehnde kaum die buhlen zehlen kan.</l>
            <l>Itzt stürmt ihr hertz und mund uns durch Syrenen lieder/</l>
            <l>Und schließt uns unbedacht in liebes-fässel ein/</l>
            <l>Itzt zieht ihr wieder fort/ und endlich kommt ihr wieder;</l>
            <l>Denn wolt ihr kälter noch als Salamander seyn.</l>
            <l>Doch/ liebster/ tadle nicht mein allzu kühnes schreiben.</l>
            <l>Ich weiß zwar/ daß du mir mehr als gewogen bist/</l>
            <l>Die regel aber wird auch noch der nachwelt bleiben/</l>
            <l>Daß furcht und eyffersucht der liebe zunder ist.</l>
            <l>Die größte glut besteht in thränen-vollen hertzen.</l>
            <l>Wer sonder eyffer liebt/ der liebt auch ohne treu;</l>
            <l>Auch winde blasen feur in die erstorbne kertzen/</l>
            <l>So macht ein kleiner streit uns aller zweiffel frey.</l>
            <l>Zwar ich gedencke noch der zucker-süssen stunden/</l>
            <l>Als ich die rosen dir von deinen lippen laß/</l>
            <l>Als sich die nelcken mir um meinen mund gewunden/</l>
            <l>Und mir das glücke selbst zu meinen füssen saß.</l>
            <l>Wo aber ist der glantz der freuden hingeschossen?</l>
            <l>Wo bleibt der stille tag/ wo die beperlte zeit/</l>
            <l>Da deine leffzen mir mit nectar-safft geflossen/</l>
            <l>Und mich dein reiner kuß mit bisem eingeweyht?</l>
            <l>Mein hauptmann prüfe selbst die schmertzen meiner wunden/</l>
            <l>Und dencke/ was vor angst mir alle glieder schlug/</l>
            <l>Als sattel/ pferd und knecht zur reise fertig stunden/</l>
            <l>Und dich der schnelle gaul aus meinen augen trug.</l>
            <l>Ich dachte dazumahl vor thränen fast zu brechen/</l>
            <l>Was aber dazumahl? Itzt lern ich erst verstehn/</l>
            <l>Wie nacht und finsterniß die freuden-lichter schwächen/</l>
            <l>Und wie die lampen uns von winden untergehn.</l>
            <l>Ach liebster/ laß mich nicht in dieser noth versincken/</l>
            <l>Steh auff/ und stelle dich in meinen armen ein!</l>
            <l>Komm/ weil die sterne dir zur liebes-taffel wincken/</l>
            <l>Und selbst der himmel will zu deinen diensten seyn.</l>
            <l>Wer wunden heilen will muß keine zeit verschertzen/</l>
            <l>Ein allzu später rath schlägt leider! wenig an/</l>
            <l>Der lindert nicht die qvaal/ und mehret nur die schmertzen/</l>
            <l>Der nicht den augenblick auff mittel dencken kan.</l>
            <l>Mehr weiß ich nicht in eil hier worte beyzusetzen/</l>
            <l>Genung/ daß meine lust in deinen händen steht/</l>
            <l>Daß mich dein wille kan betrüben und ergetzen/</l>
            <l>Und ewig mein magnet nach deinen norden geht.</l>
            <l>Du kanst wohl selber leicht aus deiner treu erdencken/</l>
            <l>Daß uns in Dännemarck noch keine rosen blühn/</l>
            <l>Daß sich dein auge muß nach meinen augen lencken/</l>
            <l>Und dein entfernter mund nach meinem munde ziehn.</l>
            <l>Ich grüsse schon den tag mit tausend freuden-küssen/</l>
            <l>Da mir mein engel wird an meiner seite stehn.</l>
            <l>Da mir dein süsser mund wird wieder nectar giessen/</l>
            <l>Und nichts als malvasier von deinen lippen gehn.</l>
            <l>Ach hauptmann eile fort/ beflügle pferd und wagen/</l>
            <l>Und gönne meiner lust bald deinen sonnenschein!</l>
            <l>Wo nicht/ so glaube nur/ daß ich durch diese plagen</l>
            <l>Bald meiner lebens-zeit werd überhoben seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
