<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das  
  Verlohrne Paradies.  
  Neunter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Milton</surname>
            <forename>John</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">39</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-39</measure>
        <measure type="syllables">539</measure>
        <measure type="tokens">320</measure>
        <measure type="characters">2043</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1763</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199734"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das  
  Verlohrne Paradies.  
  Neunter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht mehr Gespräche, wie sonst, da mit dem Menschen vertraulich</l>
            <l>Gott noch, oder ein englischer Gast, wie ein Freund mit dem Freunde,</l>
            <l>Umgang pflog, und bey ihm saß, und mit ihm gefällig</l>
            <l>Eine ländliche Mahlzeit hielt, wobey ihm vergönnt war,</l>
            <l>Diese Töne nunmehr verändern. Von Seiten des Menschen</l>
            <l>Zeigt sich schnöder Verrath, und Treubruch, Empörung und Mistraun;</l>
            <l>Und von Seiten des Himmels, der ihn verlassen, Entfernung,</l>
            <l>Zorn, und wohlverdienter Verweis, und das Urtheil des Todes,</l>
            <l>Jhren Schatten, den Tod, und das Elend, des Todes Begleiter.</l>
            <l>Ein zwar trauriges Werk, doch nicht minder, ja mehr noch heroisch </l>
            <l>Als der Zorn des harten </l>
            <l>Seinen fliehenden Feind um </l>
            <l>Jhm geraubte Verlobte, </l>
            <l>Vom </l>
            <l>Und der </l>
            <l>Wenn nur meinen Gesang durch wahren erhabenen Ausdruck</l>
            <l>Mich von selbst zu besuchen des Nachts; und die mir im Schlummer</l>
            <l>Meine Gedanken begeistert, und, ohne daß ich drauf sinne,</l>
            <l>Selbst den fließenden Vers in meiner Entzückung mir vorsagt,</l>
            <l>Seitdem, da mir zuerst zu einem heroischen Liede</l>
            <l>Und spät anhub; indem von Natur mein Geist nicht geneigt ist,</l>
            <l>Blutige Schlachten und Kriege zu singen, den einzigen Stoff nur,</l>
            <l>Den man bisher für heroisch erklärt; wenn etwan sich künstlich</l>
            <l>Mit verdrüßlichen langen Gefechten die Ritter der Fabel</l>
            <l>Jene höhere Stärke der edlern Geduld, und die Thaten</l>
            <l>Tapfrer Märtyrer nicht befang, und vorzog, Turniere</l>
            <l>Zu beschreiben, und Ritterspiel’, und Rüstungen, schimmernd</l>
            <l>Von geschlagenem Gold; und blasonnierete Schilde,</l>
            <l>Und von Golddrath gewirkte Schabracken und prächtige Ritter,</l>
            <l>Die mit Lanzen und Schwerdt in offener Rennbahn sich zeigten;</l>
            <l>Dann ein prächtiges Mahl im Rittersaale gehalten,</l>
            <l>Wo sie Marschall und Truchseß, und Seneschallen bedienten.</l>
            <l>Weder dem Manne, noch auch dem Gedicht, den Namen heroisch</l>
            <l>Mitzutheilen vermocht. Hierinnen wenig geübet,</l>
            <l>Ist mir ein höherer Stoff zurückegeblieben, der hinreicht,</l>
            <l>Durch sich selber dieß Lied zum Heldenliede zu heben;</l>
            <l>Oder die Last der Jahre die aufwärtsgerichteten Schwingen</l>
            <l>Niedergedrückt; sie könnten es wohl, käm’ alles von mir her,</l>
            <l>Und nicht von ihr, die des Nachts zu meinen Ohren es bringet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
