<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Schreiben eines Hertzogs an seine  
 Gemahlin an dero Nah-  
 mens-Feste.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">201</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-201</measure>
        <measure type="syllables">2497</measure>
        <measure type="tokens">1749</measure>
        <measure type="characters">10139</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Schreiben eines Hertzogs an seine  
 Gemahlin an dero Nah-  
 mens-Feste.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein hertz/ mein schatz/ mein licht/ mein auserwehltes</l>
            <l>leben/</l>
            <l>Wie sehr dein liebster brief mich unlängst hat erquickt/</l>
            <l>Davon kan aug und mund ein klares zeugniß geben/</l>
            <l>Weil ich an mund und aug ihn alsobald gedrückt/</l>
            <l>Ich spürte/ daß bey dir die liebes-rosen grünen/</l>
            <l>Es war der gantze May in deinen brief gesetzt/</l>
            <l>Die wörter rochen mir wie balsam von Jesminen/</l>
            <l>Deßwegen ward ich höchst durch deine schrifft ergetzt.</l>
            <l>Die nahmen/ welche mir dein süsser kiel gegeben/</l>
            <l>Sind zunder grösser lieb und zeugen deiner glut.</l>
            <l>Du nennest mich dein kind/ dein licht/ ich dich mein leben/</l>
            <l>Du nennst mich deinen Schatz/ ich dich mein höchstes gut.</l>
            <l>Die antwort hast du hier diß/ was du mir geschrieben.</l>
            <l>Ob gleich nicht kunst und witz aus diesen zeilen lacht/</l>
            <l>So laß dieselben doch zu lesen dir belieben/</l>
            <l>Weil sie dein halbes hertz hat zu papier gebracht.</l>
            <l>Du klagst daß diese meist auf dorn und disteln sitzen/</l>
            <l>Die von der stoltzen höh der reichen ehre schaun/</l>
            <l>Die sich auf einen thron und einen scepter stützen/</l>
            <l>Und auf ein morsches eyß nicht schlechte thürme baun.</l>
            <l>Du klagst auch/ daß auf uns nicht wenig schmertzen rennen/</l>
            <l>Daß stets der sorgen-wurm an uns als cedern klebt/</l>
            <l>Ob uns der pövel gleich muß erden-götter nennen/</l>
            <l>Der seinen kummer meist in sanffte ruh begräbt.</l>
            <l>Wahr ists/ es führt ein printz ein leben-loses leben/</l>
            <l>Den aller Printzen Printz an seine stelle setzt/</l>
            <l>Der andern kan zur furcht den göldnen stab aufheben/</l>
            <l>Und den iedweder fast für einen abgott schätzt.</l>
            <l>Denn ob den leib gleich kan ein theurer purpur schmücken/</l>
            <l>Sein balsamirtes haupt der crone gold bedeckt/</l>
            <l>So ist doch diß ein joch. Kein berg kan härter drücken/</l>
            <l>Als einer kronen schmuck und was im purpur steckt.</l>
            <l>Er muß die meiste zeit in sorgen hier verbringen/</l>
            <l>Schneidt ihm ein knecht gleich nicht den lebens-faden ab/</l>
            <l>So muß doch jede spann ein frisches leid einschlingen/</l>
            <l>Die schönste lust findt offt in ihrer wieg ihr grab.</l>
            <l>Dem wird thron/ kron und reich durch schlimmes recht entzogen.</l>
            <l>Dem andern/ wenn sein grim auf menschen-blut verhetzt.</l>
            <l>Der wird durch lust besiegt/ durch schmeicheley betrogen.</l>
            <l>Ein ander schleifet selbst den stahl/ der ihn verletzt.</l>
            <l>Ein Printz kan aber diß zu seinem troste fassen/</l>
            <l>Den GOtt so hoch gesetzt/ daß er selbst vor ihn wacht/</l>
            <l>Und diß/ wenn ihn das glück und süsse lust verlassen/</l>
            <l>Daß heller sonnenschein folgt auf die schwartze nacht.</l>
            <l>Wahr ists/ ein Fürst muß offt am kummer-faden spinnen/</l>
            <l>Er wacht/ wenn sanffter schlaf vergnügt den unterthan/</l>
            <l>Es fehlt an sorgen nicht den schönsten Printzessinnen/</l>
            <l>Steckt gleich des höchsten arm die hochzeit-fackeln an.</l>
            <l>Was aber ist zu thun bey so gestalten sachen?</l>
            <l>Sie solln in noth getrost/ im creutz geduldig seyn/</l>
            <l>Denn wer die bürd ihm will durch unmuth leichter machen/</l>
            <l>Der streuet lilgen aus und erndtet disteln ein.</l>
            <l>Mein auserwehltes kind/ ergib dich GOttes willen.</l>
            <l>Die wunden/ die er schlägt/ verbindt auch seine hand.</l>
            <l>Er weis die thränen uns zu rechter zeit zu stillen.</l>
            <l>Das creutze das uns drückt ist seiner liebe pfand.</l>
            <l>Wird gleich der sorgen wurm an meinem hertzen nagen/</l>
            <l>So bleib ich jederzeit dem himmel doch verpflicht.</l>
            <l>Ich werde mit geduld stets meine bürde tragen/</l>
            <l>Weil mein erlöser mir ein ewig reich verspricht.</l>
            <l>Und warümb solt ich nicht mein creutz geduldig leiden/</l>
            <l>Hat mir des schöpfers hand doch ein schön bild gemacht/</l>
            <l>Da ich die augen kan an solchen gliedern weyden/</l>
            <l>Wo stets die morgen-röth am weissen himmel lacht.</l>
            <l>Ich meine dich/ mein kind/ und deine wunder-gaben/</l>
            <l>Mit denen die natur dich reichlich hat beschenckt.</l>
            <l>Es mag den Jupiter der Ganymedes laben/</l>
            <l>Weil mich dein süsser mund mit besserm nectar tränckt.</l>
            <l>Die Venus selbsten muß dich ihre Venus nennen/</l>
            <l>Für dero haupt-altar der kreiß der erden liegt/</l>
            <l>Und lernt sich allererst in deinem antlitz kennen.</l>
            <l>Deßwegen hast du stets mein schmachtend hertz vergnügt/</l>
            <l>Wenn gleich in mitternacht kein einig stern aufgehet/</l>
            <l>So fehlts doch deinem schatz an hellen sternen nicht.</l>
            <l>Der sternen schönstes paar/ das mir zu dienste stehet/</l>
            <l>Ist dein lieb-kosend mund und deiner wangen licht.</l>
            <l>Das Parädieß der lüst entzündet brandt und flammen.</l>
            <l>Die doppel sonn erquickt den sorgen-lassen geist.</l>
            <l>Die armen schlingen mich und deinen leib zusammen/</l>
            <l>Wenn mich dein süsser mund mit Ambrosinen speist.</l>
            <l>Die küsse würcken sehr/ da seel an seele klebet/</l>
            <l>Und aus des hertzens burg auf zung und lippe steigt/</l>
            <l>Mit diesem hastu mich/ mein engel/ offt belebet/</l>
            <l>Verzuckert herbes leid/ der unmuth vorgebeugt</l>
            <l>Der edlen gärte schmuck kan nicht so bald verderben/</l>
            <l>Wenn Titans göldnes rad die grosse welt bestrahlt/</l>
            <l>Als holde schönheit kan in unsern gliedern sterben/</l>
            <l>Die ein Apelles nicht mit seinem pinsel mahlt.</l>
            <l>Deßwegen hast du dir die schönheit außerkohren/</l>
            <l>Die ewig eine seel und unvergleichlich ziert.</l>
            <l>Weil du aus theurem blut der fürsten bist gebohren/</l>
            <l>So hat die regun dich zur tugend stets geführt.</l>
            <l>Ein tempel ist dein hertz/ da muß dein Heiland wohnen/</l>
            <l>Der durch sein theures blut den himmel aufgethan.</l>
            <l>Weil er aus gnaden uns das gute will belohnen/</l>
            <l>So rührt dein finger nicht den koth der laster an.</l>
            <l>Die lust der welt ist dir ein eckel und beschwerde/</l>
            <l>Dein aug erkiest ihm diß/ woran kein firnüs hafft/</l>
            <l>Damit dein reines hertz zu einem himmel werde/</l>
            <l>So zeigt ein vorschmack dir der ewgen wollust krafft.</l>
            <l>Der gottheit eben-bild kan tugenden gebähren/</l>
            <l>Drum sprost aus diesem stam manch edler zweig bey dir.</l>
            <l>Du hast der palmen art/ wenn lasten dich beschweren/</l>
            <l>Du bist der hofnung sitz/ der keuschheit glantz und zier.</l>
            <l>Du bist der Fürsten blum/ die ehre kluger frauen/</l>
            <l>Der hohen ahnen ruhm/ die in viel schriften blühn/</l>
            <l>Die süsse freundlichkeit/ die stets bey dir zu schauen/</l>
            <l>Kan nach magneten art die hertzen an sich ziehn.</l>
            <l>Ich will die tugenden nicht mit viel worten rühmen/</l>
            <l>Man schreibt sie ohne diß in sonnen-zirckel ein.</l>
            <l>So lang ein heller stern den himmel wird beblühmen/</l>
            <l>So lange wird dein lob am leben fruchtbar seyn.</l>
            <l>Zu dem so muß ich dir zu einer sonne dienen/</l>
            <l>Nach derer strahlen sich dein hertz zu lencken weis.</l>
            <l>Die lieb umbzirckelt uns mit heilgen Cherubinen.</l>
            <l>Die eintracht machet uns die eh zum Paradeiß.</l>
            <l>Du klagst daß dir der feind des lebens hat genommen</l>
            <l>Drey pflantzen keuscher eh/ die bürden deiner brust/</l>
            <l>Und tröstest dich damit/ daß sie in himmel kommen/</l>
            <l>Wo sie das lam beströmt mit ewig süsser lust.</l>
            <l>Du weist/ daß sie zum schatz dein Heyland ihm erkohren/</l>
            <l>Drumb schickst du ihm diß pfand mit diesem seufzer zu:</l>
            <l>Nim sie in deinen schoos/ dir hab ich sie gebohren/</l>
            <l>Hier ist angst/ noth und leid/ im himmel stete ruh.</l>
            <l>Recht so! man muß sich nicht dem höchsten widersetzen.</l>
            <l>Was er gibt/ nimmt er auch mit recht/ wenns ihm gefält</l>
            <l>Das klee-blat schönster frucht ist höchst</l>
            <l>Weil es ins Paradeiß versetzt aus dieser welt.</l>
            <l>Jhr kläglicher verlust hat zwar die blassen wangen.</l>
            <l>Mit thränen überschwemt/ die noch nicht trocken seyn.</l>
            <l>Ich weiß auch/ daß ich mich durch thränen nicht vergangen/</l>
            <l>Weil selbst der himmel mir flöst diese tropfen ein.</l>
            <l>Ich will mich aber nicht mit thränen mehr beschworen/</l>
            <l>Denn bey bekümmerten vermehren sie das leid.</l>
            <l>Es muß das lebens-buch mir diesen trost gewehren/</l>
            <l>Daß solcher engel todt das thor zur seeligkeit.</l>
            <l>Ich weis daß sich der todt nicht läst die hände binden/</l>
            <l>Der ahnen grauen ruhm/ der ehren hohen stand/</l>
            <l>Ich weiß auch/ daß ich sie bey JEsu werde finden/</l>
            <l>Wenn er mich holen wird zu sich ins vaterland.</l>
            <l>Mein ewig eigenthum und meiner seelen sonne/</l>
            <l>Du bist der lichte stern/ der auch durch diese nacht</l>
            <l>Mit hellen strahlen bricht/ und mir in süsser wonne</l>
            <l>Die thränen trocknet ab/ aus wermut zucker macht.</l>
            <l>So bald dein mund mir muß den zoll der liebe geben/</l>
            <l>Er sitzt im eignen quell der thränen strenge bach.</l>
            <l>Ich seh mein fleisch und blut in deinem antlitz leben/</l>
            <l>Und wünsche dich befreyt von allem ungemach.</l>
            <l>Versichre dich/ mein trost/ daß uns der höchste liebet/</l>
            <l>Weil unser hertze stets in seiner lieb entbrand/</l>
            <l>Weil er die seinigen erfreut/ die er betrübet/</l>
            <l>So wird uns auch aufs creutz die freude gehn zur hand.</l>
            <l>Gleich wie nach banger nacht die welt die sonne mahlet/</l>
            <l>Wie nach dem winter sich die blumen stellen ein.</l>
            <l>Und nach dem rauhen sturm der Nord-stern wieder strahlet;</l>
            <l>So wird das leid zur lust ein antritt müssen seyn.</l>
            <l>Du bittest/ daß ich mich der freude soll bedienen/</l>
            <l>Diß thu ich ebenfalls und zwar zu dieser zeit/</l>
            <l>Da dir ein süsser tag ist abermahls erschienen/</l>
            <l>Das auge dieser welt mit holdem glantz erfreut/</l>
            <l>Mein engel stecke doch im tempel deines hertzen/</l>
            <l>Der offt mit seuffzern wird und thränen angefült/</l>
            <l>Weil ihn creutz/ leid und noth und blasse sorgen schwärtzen/</l>
            <l>Den freuden-weyrauch an/ der leid und sorgen stilt.</l>
            <l>Laß doch der augen paar mit holden blicken spielen/</l>
            <l>Wenn sich hat ausgeklärt dein trübes angesicht.</l>
            <l>Laß mich doch allezeit ein freuden-zeichen fühlen/</l>
            <l>Wenn dir der anmuths-blitz aus deinen augen bricht.</l>
            <l>Ein kräfftig himmel-brodt liegt auf den mund-rubinen/</l>
            <l>Jhr süsser safft sticht weg den allerbesten wein.</l>
            <l>Mir muß ein winter auch der schnee mit rosen grünen/</l>
            <l>Wenn mich dein nelcken-mund läst blumen samlen ein.</l>
            <l>Du glaubst nicht/ wie ich mich an deiner zier ergetze/</l>
            <l>Und wie dein reiner kuß mir in das hertze dringt.</l>
            <l>Ich achte nichts der welt und aller ihrer schätze/</l>
            <l>Wenn mich dein lilgen arm in einen zirckel schlingt/</l>
            <l>Mein geist wohnt mehr in dir/ als in der leibes-höhle/</l>
            <l>Ich leb und lebe doch/ mein leben/ nur durch dich/</l>
            <l>Du bist mein Norden-stern und meiner seelen seele.</l>
            <l>Was dich kränckt und erfreut/ kränckt und erfreut auch mich.</l>
            <l>Ich wünsche dir noch offt dergleichen süsse stunden/</l>
            <l>Gott überschütte dich mit seegen/ glück und heil:</l>
            <l>Denn wenn ein solcher tag sich wieder eingefunden/</l>
            <l>So hab ich an der lust desselben auch mein theil.</l>
            <l>Gott lasse dich noch offt ein pfand der liebe küssen/</l>
            <l>Das adern/ fleisch und blut von dir und mir erlangt/</l>
            <l>Und das/ wenn es den lauf des lebens muß beschliessen/</l>
            <l>In sonnen-hellem glantz und Kayser-cronen prangt.</l>
            <l>Nicht meine/ daß die lieb im hertzen werd erkalten/</l>
            <l>Das/ wie der Aetna/ stets viel flammen von sich schmeist.</l>
            <l>Ich werde stets die lieb im hertzen unterhalten/</l>
            <l>So lang im cörper wohnt mein unbefleckter geist.</l>
            <l>Die tugend hat bey uns der liebe grund geleget/</l>
            <l>Drum baut beständigkeit darauf ein festes hauß.</l>
            <l>Dein ebenbild ist mir sehr tief ins hertz gepräget/</l>
            <l>Nichts/ als der grimme todt/ löscht solches bey mir aus.</l>
            <l>Nicht wünsche/ daß ich dir die augen zu soll drücken/</l>
            <l>Dergleichen liebesdienst greift seel und hertzen an.</l>
            <l>Du wirst mich hoffentlich voran zu grabe schicken.</l>
            <l>Diß wünscht/ mein augen-trost/ dein treuer Christian.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
