<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Schreiben einer Hertzogin an  
 ihren Gemahl an dessen nah-  
 mens-feste.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">200</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-200</measure>
        <measure type="syllables">2496</measure>
        <measure type="tokens">1709</measure>
        <measure type="characters">10151</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Schreiben einer Hertzogin an  
 ihren Gemahl an dessen nah-  
 mens-feste.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer fich der cronen gold und scepter läst verblenden/</l>
            <l>Wer Fürsten allzuhoch und mehr denn seelig schätzt/</l>
            <l>Der weiß nicht wie so schwer der scepter in den händen/</l>
            <l>Und daß offt manche noth auf cronen schwerdter wetzt/</l>
            <l>Die cron ist eine last/ die nicht ein ieder träget/</l>
            <l>Der scepter tocken-werck ist eine leere pracht.</l>
            <l>Wenn ein gekrönter Printz den purpur angeleget/</l>
            <l>So spürt er/ daß man ihn hab an ein joch gebracht.</l>
            <l>Die Fürsten dieser welt sind Götter dieser erden/</l>
            <l>Weil ihnen die natur pflantzt was besonders ein/</l>
            <l>Und müssen doch das ziel der unglücks-pfei e werden/</l>
            <l>Der sorgen sammel-platz/ des kummers sclaven seyn.</l>
            <l>Wie offtmahls scheitern sie an steifen schiffbruchs-klippen.</l>
            <l>Wenn der Sirenen lied die sinnen eingewiegt/</l>
            <l>Wie offt treugt sie ein freund/ bey dem auf seichten lippen</l>
            <l>Die miß-geburt der lieb und gall im hertzen liegt.</l>
            <l>Mag ihnen ja zu nacht der schlaf zu theile werden/</l>
            <l>So können sie doch nicht so unberuhigt seyn.</l>
            <l>Als die/ so ihren leib vertraun der harten erden/</l>
            <l>Jhr goldgestücktes bett wird offt zu einem stein.</l>
            <l>Wenn mit der braunen nacht Diane sich verborgen;</l>
            <l>Wenn der Aurora treufft der purpur aus der hand/</l>
            <l>So ist das ziel der ruh/ der antritt zu den sorgen.</l>
            <l>Es folgt viel wermuth-safft auf wenig zuckerkand.</l>
            <l>Fürstinnen mögen diß mit wurm-gespinsten decken/</l>
            <l>Was in den warmen schnee gewindelt die natur/</l>
            <l>Was blut zur farb entlehnt von theuren purpur-schnecken</l>
            <l>Und keusch-verliebten zeugt die mittel ihrer cur/</l>
            <l>Es schminck ein theurer staub die reich-gerolten haare/</l>
            <l>Der seelen schönes hauß ein Demant-schwangers kleid.</l>
            <l>Jhr hertz gebrauche sich der lust der kräfftgen jahre/</l>
            <l>Sie sind von kummer doch und sorgen nicht befreyt/</l>
            <l>Die wollust selbst verweist sie öffters zu den schmertzen/</l>
            <l>Wenn die vergnügung hat ihr auge zugedrückt.</l>
            <l>Jm traur-saal leuchten offt die schönsten hochzeit-kertzen.</l>
            <l>Das hertz hült sich in boy/ wenn gold die glieder schmückt.</l>
            <l>Sie küssen offt den tag benetzt mit tausend thränen/</l>
            <l>Und legen sich zu nacht mit thränen auch zur ruh.</l>
            <l>Und wenn sie öffters sich erst recht zu leben sehnen/</l>
            <l>So drückt der grimme tod die augen ihnen zu.</l>
            <l>Mein eintzig aufenthalt und leitstern meiner sinnen/</l>
            <l>Mein süsser augen-trost/ den meine seele liebt/</l>
            <l>Die thränen/ die anitzt aus unsern augen rinnen/</l>
            <l>Sind zeugen/ daß die welt uns wenig rosen giebt.</l>
            <l>Den schönsten ehren-krantz hat uns der HErr gebunden/</l>
            <l>Der über Printzen herrscht/ der unsre tage zählt/</l>
            <l>Und unser hertze fühlt doch allzeit frische wunden/</l>
            <l>Es hat die wehmuth uns zu ihrem sitz erwählt.</l>
            <l>Es muß mein hertze zwar in zweyen cörpern leben/</l>
            <l>Und ein gefangener der süssen wollust seyn.</l>
            <l>Dich hat der Höchste mir zum augen-ziel gegeben.</l>
            <l>Die armen schlingen mich mit tausend freuden ein.</l>
            <l>Des leibes gaben muß iedwede zunge rühmen/</l>
            <l>Weil milch und blut vermischt dir im gesichte schwimmt.</l>
            <l>Es mag der sternen heer den himmels-garten blühmen/</l>
            <l>Hier ist ein sternen-paar/ das noch weit höher glimmt.</l>
            <l>Die purpur-lippen sind ein köcher voller pfeile/</l>
            <l>Durch die ich ward und werd aufs heftigste verwundt.</l>
            <l>Mein hertze wird verstrickt durch feste liebes-seile/</l>
            <l>Wenn rosen von sich streut dein labsal-voller mund.</l>
            <l>Hast du gleich nicht den leib in blancken stahl geschlossen/</l>
            <l>Dich auf den krausen jäscht der wellen nicht gewagt/</l>
            <l>Und vor das vaterland das frische blut vergossen/</l>
            <l>So hast du doch viel ruhm durch manchen streit erjagt.</l>
            <l>Du prangest als ein Held mit schönen sieges-fahnen/</l>
            <l>Weil du die böse lust im hertzen nicht erfüllt/</l>
            <l>Du bist der Fürsten preiß/ ein schmuck der hohen ahnen/</l>
            <l>Deß nähsten blutes zier/ der tugend ebenbild.</l>
            <l>Dein hertz ist nicht gesinnt der erden anzukleben/</l>
            <l>Du hast dir selbst zum ziel den himmel ausgestellt.</l>
            <l>Du hast in deiner brust/ was dich heist heilig leben/</l>
            <l>Die edle gottesfurcht/ das wildpret dieser welt.</l>
            <l>Weil du Minervens milch von kind auf hast gesogen/</l>
            <l>Sophia dich gedrückt an ihre liebes-brust/</l>
            <l>Und Suada auf der burg der lippen eingezogen/</l>
            <l>So hast du noch an kunst und büchern deine lust.</l>
            <l>Du hast dir beygelegt das kleinod grüner jugend.</l>
            <l>Die sanfftmuth wurtzelt fest in deinem hertzen ein/</l>
            <l>Du liebst die freundlichkeit/ die himmel-hohe tugend.</l>
            <l>In den geberden spielt ein heisser sonnenschein.</l>
            <l>Asträa leget dir die wage zu den füssen/</l>
            <l>Und hat das heilge schwerdt dir gleichfals zugestellt.</l>
            <l>Wenn du (ich wünsche spät/) wirst deinen lauf beschliessen/</l>
            <l>So wird dich rühmen die noch ungeborne welt/</l>
            <l>So hat noch überdiß ein gleich-gemeintes sinnen/</l>
            <l>In unser seel und brust der Printzen Fürst gelegt/</l>
            <l>Er heisset uns das glück auch göldne faden spinnen/</l>
            <l>Weil unser liebes-baum gewünschte früchte trägt/</l>
            <l>Ach aber! wie so sehr wird uns vergält die würde/</l>
            <l>Darein uns der gesetzt der reich und kronen giebt.</l>
            <l>Der hohe stand dient uns zu einer schweren bürde/</l>
            <l>Den offt ein lüsternd aug als einen abgott liebt.</l>
            <l>Uns heist der unterthan auf kummer-diesteln liegen.</l>
            <l>Er schläft/ wenn uns das hertz der wurm der sorgen frist.</l>
            <l>Die reine lust/ so uns ist mächtig zu vergnügen/</l>
            <l>Entschlüpfet/ ehe wir sie noch kaum recht gegrüst.</l>
            <l>Drey pflantzen keuscher eh/ die allerbesten schätze/</l>
            <l>Sind in das finstre grab in kurtzer zeit geschickt.</l>
            <l>Sie haben/ wie so scharf der sterblichkeit gesetze/</l>
            <l>Erfahren/ da sie kaum die welt recht angeblickt.</l>
            <l>Wer jauchtzte nicht als ich den ersten Printz gebohren/</l>
            <l>Als meine freuden-thrän’ auf dessen wangen floß/</l>
            <l>Der zu des landes trost und hofnung schien erkohren/</l>
            <l>Und sich noch mehr diß hauß erbaut aus meiner schoos.</l>
            <l>Die grosse lust ist nun (ach leider!) gantz verschwunden/</l>
            <l>Weil unser fleisch und blut in finstern schacht gelegt/</l>
            <l>Weil ihr frühzeitger todt macht eusserst tiefe wunden/</l>
            <l>Und ihr gedächtnüß uns tief in das hertz geprägt.</l>
            <l>Die anmuth will nicht mehr auf meinen wangen spielen/</l>
            <l>Weil sie der augen-brunn mit heissen thränen wäscht.</l>
            <l>Die blitze müssen sich verliehren und abkühlen/</l>
            <l>Weil meiner sonnen licht in thränen fast verlöscht.</l>
            <l>Mein engel/ schöner schatz/ du helffte meiner seelen/</l>
            <l>Die ich vor alles gold und perlen setzen muß/</l>
            <l>Es läst auch dich der schmertz die wehmuth nicht verhöhlen/</l>
            <l>Du schwölst mit thränen auf der thränen strengen flus.</l>
            <l>Es kan uns niemand auch ümb dieses leid verdencken/</l>
            <l>Weil sich des alters trost und stab zur erden neigt.</l>
            <l>Denn wen ein solcher riß nicht hertzlich wolte kräncken/</l>
            <l>Den hätt ein wolf ernährt/ ein tyger-thier gesäugt.</l>
            <l>Was aber lassen wir uns doch den schmertz verführen/</l>
            <l>Und überschwemmen gantz das thränen nasse-kleid</l>
            <l>Die todten kan man nicht mit thränen balsamiren/</l>
            <l>Durch zu viel thränen wird ihr schlaf-gemach entweiht.</l>
            <l>Weil in der unschuld nicht der erste mensch geblieben/</l>
            <l>So ist die sünd in uns/ und dieser solt der todt:</l>
            <l>Drum werden kinder auch ins leichen-buch geschrieben/</l>
            <l>Ob sie gleich nicht gekost der trübsal herbes brodt/</l>
            <l>Man wird mit dem beding auf diese welt gebohren/</l>
            <l>Daß man diß tragen will/ was Gott beschlossen hat.</l>
            <l>Weil sich nun todt und fall auf unser fleisch verschworen/</l>
            <l>Weswegen tadeln wir des allerhöchsten rath?</l>
            <l>Wir arme menschen sind ein wohnhauß grimmer schmertzen/</l>
            <l>Ein schau-platz herber angst/ ein gauckelspiel der zeit.</l>
            <l>Offt wenn das glück uns küst/ geht schon der dolch zum hertzen.</l>
            <l>Es folgt auf kurtze lust sehr oft ein scharfes leid.</l>
            <l>Es hält der enge leib die mutter uns gefangen/</l>
            <l>Wir sind/ (wie jener schreibt) wenn wir diß licht erblickt/</l>
            <l>Auch schon in neue band und kercker eingegangen/</l>
            <l>Weil angst und schwere noth mit strengen fässeln drückt.</l>
            <l>Wir müssen noth und tod bey uns im busen tragen/</l>
            <l>So lang unß ärmst alhier der grundt der erden trägt/</l>
            <l>Dann ist der schmertzen ziel/ das ende grimmer plagen/</l>
            <l>Wenn wir das morsche kleid des leibes abgelegt/</l>
            <l>Beglückt ist/ der nicht darf ein ball des glückes werden/</l>
            <l>Und dieses leben nicht mit thränen-saltz ernährt/</l>
            <l>Der/ eh er einen fuß kan setzen auf die erden/</l>
            <l>Bald aus der mutter schooß zu GOtt im himmel fährt.</l>
            <l>Mein kind/ mein süsses licht/ laß diß die thränen stillen/</l>
            <l>Und dencke daß diß creutz von dessen hand herrührt/</l>
            <l>Der mit uns handeln will nach seinem heilgen willen/</l>
            <l>Und der uns wie das gold durch so viel pein probirt.</l>
            <l>Die stützen unsers stamms sind uns voran gegangen/</l>
            <l>Das lamm bekrönet sie mit ehre/ freud und glantz/</l>
            <l>Sie trocknen nicht/ wie wir/ die thränen-nassen wangen/</l>
            <l>Jhr Fürstenhut beschämt der Ariadnen-krantz.</l>
            <l>Sie schleppen nicht/ wie wir/ die schwere last der sünden/</l>
            <l>Jhr schönes ehren-kleid ist reiner als der schnee/</l>
            <l>Wir werden sie vergnügt vor JEsus antlitz finden/</l>
            <l>Wenn unser tod einst wird besiegeln alles weh.</l>
            <l>Indessen wird uns der die creutz-last helfen tragen/</l>
            <l>Der uns so öffters schenckt den thränen-becher ein.</l>
            <l>Wenn uns die vaters-hand wird tiefe wunden schlagen/</l>
            <l>So wird er auch der artzt/ sein wort das pflaster seyn.</l>
            <l>Gleich wie nach langer nacht und dicken finsternissen/</l>
            <l>Wenn die Dietynn erblast/ die morgen-röthe lacht/</l>
            <l>Und jeder sich bemüht den neuen tag zu grüssen/</l>
            <l>Das auge dieser welt/ die edle sonn erwacht.</l>
            <l>Wie/ wann der rauhe grimm des winters sich geleget/</l>
            <l>Der harte dornen-strauch erneute rosen zeigt.</l>
            <l>Wie/ wenn bey schwartzer nacht der sturm die see beweget/</l>
            <l>Der Nord-stern an den Pol mit holdem glantze steigt.</l>
            <l>So wird uns auch die lust nicht stets den rücken weisen/</l>
            <l>Es wird auf finstre nacht erfolgen sonnen-schein.</l>
            <l>Wenn uns wird noth und leid mit trüben thränen speisen/</l>
            <l>So wird auch wiederümb sich freude stellen ein.</l>
            <l>Mein engel/ dieser tag der sich hat wieder funden/</l>
            <l>Nach GOttes rath schluß/ ist ein bote süsser lust.</l>
            <l>Er will ein pflaster seyn auf unsre tieffe wunden/</l>
            <l>Er heist die sorgen ziehn aus der beklemten brust.</l>
            <l>Wolan! ergreiffe diß/ was dir der himmel giebet/</l>
            <l>Und gönne deinem schatz dein lieblich angesicht.</l>
            <l>Daß mond und sternen trotzt/ und meine seele liebet/</l>
            <l>Weil Titan dich bestrahlt mit freuden-hellem licht.</l>
            <l>Die Dido mag vergnügt bey dem Aeneas tischen.</l>
            <l>Dein sanffter blick ist mir das niedlichste confect/</l>
            <l>Mein flammend hertze kan kein julep so erfrischen/</l>
            <l>Als dein verbündlich kuß/ der nach dem hertzen schmeckt/</l>
            <l>Gott lasse dich noch offt den süssen tag ergetzen/</l>
            <l>Er schütt auff dich und mich das horn des seegens aus.</l>
            <l>Er wolle den verlust der dreyen zweig ersetzen/</l>
            <l>Er überschilde dich und dein Durchlauchtes hauß.</l>
            <l>Inzwischen werd ich dich stets hertz-inbrünstig lieben/</l>
            <l>So lang ein tropfen blut in meinen adern qvilt.</l>
            <l>Du bist/ mein engel/ mir so tief ins hertz geschrieben/</l>
            <l>Daß mir nichts rauben kan dein schönes ebenbild.</l>
            <l>Ich werde mich erfreun/ wird dich die sonn anlachen/</l>
            <l>Auch bey dir stets im creutz als mitgeferten stehn/</l>
            <l>Und wenn der letzte tag mit mir wird abend machen/</l>
            <l>So werd ich/ so Gott will/ vor an in himmel gehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
