<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf eben denselben.  
 E. G.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">80</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8 8-8 9-8 10-8</measure>
        <measure type="syllables">993</measure>
        <measure type="tokens">669</measure>
        <measure type="characters">3975</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf eben denselben.  
 E. G.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wje fische, die der strom am ufer ausgelegt,</l>
            <l>Nach dünner kühlungs-lufft mit vollem halse schnappen;</l>
            <l>So sind wir, wenn der wind der hoffnung uns bewegt:</l>
            <l>Wir mühn uns, rauch und dampf statt wollust zu ertappen.</l>
            <l>Den schliest der liebes-wurm in thorheits-fessel ein:</l>
            <l>Ein Midas will sich nur am koth von golde freun:</l>
            <l>Die aber, so hievon nicht brillen-glas bekommen,</l>
            <l>Die werden von dem schein der ehren eingenommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald schicket man die lust mit vögeln durch die lufft:</l>
            <l>Dem soll ein hund und pferd vergnügungs-zucker schaffen:</l>
            <l>Und wenn das jäger-horn uns keine hasen rufft,</l>
            <l>So hängen wir uns gar an katzen und an affen.</l>
            <l>In summa, jeder sucht ein fremdes element,</l>
            <l>Biß man, wie motten, sich am lichte selbst verbrennt;</l>
            <l>Wo aber Thales uns soll weise lehren geben:</l>
            <l>So wird die schönste lust bey kühlen brunnen leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus brunnen quillt der leim, durch den die welt gebaut:</l>
            <l>Jm brunnen liegt das bild der sterblichen begraben;</l>
            <l>Wer da sein conterfait nicht wie Actäon schaut,</l>
            <l>Der kan nicht an sich selbst verdruß und eckel haben:</l>
            <l>Wenn königs-töchter auch nach tieffen quellen sehn,</l>
            <l>Wie zu Fontainebleau von Claudia geschehn:</l>
            <l>So mag man den mit recht zum </l>
            <l>Der nichts beliebtes sieht aus Thetis adern lauffen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß hat der kluge geist desjenigen bedacht,</l>
            <l>Der einst Minervens bild ließ in das wasser stellen,</l>
            <l>Wobey der pinsel noch viel artig zeug gemacht,</l>
            <l>Mit dieser überschrifft: Hier muß vergnügung quellen.</l>
            <l>Gewiß! hat wo ein bild ein ding recht ausgedrückt,</l>
            <l>So ist es dieser hand vor andern wohl geglückt.</l>
            <l>Denn seht: Die weißheit ist aus liebendem verlangen</l>
            <l>Der menschen schimmer auch ins wasser nachgegangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr brunnen! die ihr klar aus erd und felsen steigt,</l>
            <l>Jhr mögt, wie Castalis, mit eurem glantze pralen;</l>
            <l>Der quell, wo sich ihr schein polirten augen zeigt,</l>
            <l>Kan auch erystall beschimpfft mit rothen flecken mahlen.</l>
            <l>Drum kommt Misanthropus fürwahr erbärmlich blind,</l>
            <l>Wenn er auf trüben koth verfaulter grillen sinnt;</l>
            <l>Und der wird nimmermehr von ihrem nectar lecken,</l>
            <l>Der sich an pfützen hält, wo frösch und kröten hecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar stümper, die den weg zu hohen bergen fliehn,</l>
            <l>Die müssen freylich nur im kothe sitzen bleiben;</l>
            <l>Allein, wo geist und muth sich mit geduld bemühn,</l>
            <l>Da läst man sich nicht leicht von seinem zwecke treiben;</l>
            <l>Denn der Hippocrates und seiner söhne schaar</l>
            <l>Macht täglich diesen schluß durch die erfahrung war:</l>
            <l>Daß brunnen, die sich hoch durch berg und klippen heben,</l>
            <l>Dem, der sie oben sucht, das beste wasser geben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der brunn des Plinius nahm täglich ab und zu;</l>
            <l>Hier sieht der anmuths-quell zu keinen zeiten stille,</l>
            <l>Zu zeigen: Daß GOtt selbst was bey der sache thu,</l>
            <l>Und daß die ewigkeit hier röhr und adern fülle.</l>
            <l>Die katzbach Schlesiens hat sonsten gold geführt:</l>
            <l>Hier spielt ein perlen-thau, der alle glieder rührt:</l>
            <l>Ja, wie die lahmen sonst in warme bäder hincken,</l>
            <l>So kan der geist sich hier gesund und weise trincken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wen ein paradies mit grüner lust ergetzt,</l>
            <l>Der kan den himmel selbst um diese gegend finden:</l>
            <l>Wo sich ein gantzer wald von künsten hingesetzt:</l>
            <l>Und wo vier ströme sich an einen ursprung binden:</l>
            <l>Wo liebe, die der kern und grund der tugend ist,</l>
            <l>Mit klugheit untermengt durch die canäle fliest:</l>
            <l>Da wo die tapferkeit läst frische ströme schiessen,</l>
            <l>Die mit bescheidenheit zuletzt in einen fliessen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geehrter Weissenborn! den heut der weisen rath</l>
            <l>An ihre seite setzt, dich muß man hier befragen:</l>
            <l>Dich, den der weißheits-brunn bißher vergnüget hat.</l>
            <l>Du wirst ein frohes ja zu unsern worten sagen;</l>
            <l>Denn wer der weisen schrifft so hurtig durchgesucht,</l>
            <l>Und, was nach thorheit schmeckt, mit recht und ernst verflucht:</l>
            <l>Ja wen die Gratien sich selber zugesellen,</l>
            <l>Der wird den besten schluß von diesem brunnen fällen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohlan! so quelle denn dein weißheits-brunn stets klar,</l>
            <l>Und zeige dir den weg zu höhern ehren-bühnen!</l>
            <l>Der abfluß stelle sich zu keinen zeiten dar,</l>
            <l>Damit du kanst der welt mit raren früchten dienen!</l>
            <l>Uns aber, die dein glück, gleichwie dich selbst, ergetzt,</l>
            <l>Laß, wenn der himmel es noch künfftig fester setzt,</l>
            <l>Und wenn dir glück und zeit was mehrers wird bestellen,</l>
            <l>Aus deinem freundschaffts-brunn vergnügungs-ströme quellen!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
