<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Rudolph an Ermegarden.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">126</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-126</measure>
        <measure type="syllables">1252</measure>
        <measure type="tokens">906</measure>
        <measure type="characters">5068</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Rudolph an Ermegarden.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich weiß nicht was dein Brief vor Regung in</l>
            <l>mich jaget/</l>
            <l>Ein Wort das warnet mich/ das andre dreu-</l>
            <l>et mir/</l>
            <l>Es scheint wie ieder Reim mir in die Ohren saget/</l>
            <l>Ach Rudolph siehe dich auch vor dir selber für.</l>
            <l>Ich sage wie es ist/ ich kam hieher zufragen/</l>
            <l>Was vor ein stoltzes Haubt die welsche Crone sucht/</l>
            <l>Man schaute dieses Heer Schwerdt/ Pfeil und Feuer</l>
            <l>tragen/</l>
            <l>Es ward Pavie und du von iederman verflucht.</l>
            <l>Mein heisses Hertze lag voll heisser Zornes Flammen/</l>
            <l>Mich deucht/ ein Blick von mir der steckte Dörfer an/</l>
            <l>Wie reimt sich aber heut und gestern doch zusammen?</l>
            <l>Wohl dem der allezeit beständig bleiben kan.</l>
            <l>Jhr Frauen traget nur das Kraut in euren Händen/</l>
            <l>So Stahl zu weichem Wachs und Stein zu Wasser</l>
            <l>macht/</l>
            <l>Jhr könt/ O schöne Kunst/ den Himmel selbst verblen-</l>
            <l>den/</l>
            <l>Und seyd bey eurer Lust auf unsre Noth bedacht.</l>
            <l>Jhr brauchet unsern Witz/ als wie das Schilff im</l>
            <l>Strande/</l>
            <l>Bald richtet ihr ihn auf/ bald drücket ihr ihn ein/</l>
            <l>Jhr baut euch eine Burg aus Steinen unsrer Schan-</l>
            <l>de/</l>
            <l>Und heist uns offtermahls nur viertel Menschen seyn.</l>
            <l>Jhr streicht oft unser Schwerd damit ihr wolt ver-</l>
            <l>wunden/</l>
            <l>Mit süssen Balsam an/ schlagt und beklagt zugleich/</l>
            <l>Der Krancken lachet ihr und schont nicht der Gesun-</l>
            <l>den/</l>
            <l>Und unsre Dienstbarkeit ist euer Königreich.</l>
            <l>Das weigern wisset ihr mit Freundschafft zuverkleiden/</l>
            <l>Jhr weint bey dessen Noth/ der euch doch Thäter nennt/</l>
            <l>Jhr überredet uns in Wehmuth selbst zu leiden/</l>
            <l>In dem uns Hertz und Geist ohn alle Hülffe brennt.</l>
            <l>Jhr seyd ja der Natur berühmte Wunderwercke;</l>
            <l>Man nennt euch kalt von Arth/ und steckt die Männer</l>
            <l>an/</l>
            <l>Man heist euch schwachen Zeug/ und spottet unsrer</l>
            <l>Stärcke/</l>
            <l>Man braucht euch nicht in Krieg/ und führt die Sie-</l>
            <l>ges Fahn;</l>
            <l>Was wil ich aber euch noch Ehren Säulen bauen/</l>
            <l>Es ist zuviel gebaut/ man macht mich selbst dazu/</l>
            <l>Ich meinte Pavie im Feuer anzuschauen/</l>
            <l>Was itzo brennen soll/ O Hertze/ das bist du.</l>
            <l>Ich bin nicht was ich war/ ich bin mir frembde wor-</l>
            <l>den/</l>
            <l>Mein Fessel lieb ich mehr als vormals Helm und</l>
            <l>Schwerdt/</l>
            <l>Diß Leiden nennt mein Brief zwar einen strengen Or-</l>
            <l>den/</l>
            <l>Doch in den Hertzen schein ich nicht der Marter werth.</l>
            <l>Die Wunden jucken mich/ ich spiele mit den Banden/</l>
            <l>Der Ketten scharffer Schall ist mir ein Lautenklang/</l>
            <l>Ich lache/ wenn mein Schiff der Freyheit komt zustran-</l>
            <l>den/</l>
            <l>Und Seuffzer seyn nunmehr der beste Lobgesang.</l>
            <l>Nun/ Ermegarde schau diß was du selbst erfunden/</l>
            <l>Ließ diesen kleinen Brief/ den deine List erdacht/</l>
            <l>Die Dint’ ist anders nichts als Blut aus meinen</l>
            <l>Wunden/</l>
            <l>Durch heisse Liebes Brunst verbrennt und schwartz ge-</l>
            <l>macht.</l>
            <l>Für dir leg ich gebückt die steiffe Lantze nieder/</l>
            <l>Mein Helm berührt itzund in Demuth deinen Fuß/</l>
            <l>Und ist ein König dir nicht allzusehr zuwieder/</l>
            <l>So geb ich als ein Knecht dir einen heissen Kuß.</l>
            <l>Mein wohlgewapfnet Heer gedenck ich zuverlassen/</l>
            <l>Und werde nu verblendt ein Possen Spiel der Welt/</l>
            <l>Will mich dein schöner Arm mit seiner Gunst ümfas-</l>
            <l>sen/</l>
            <l>So mein ich/ daß ich sey dem Himmel zugesellt.</l>
            <l>Der Purpur/ den dein Mund auf seinen Lippen führet/</l>
            <l>Das Gold/ so die Natur in deine Haare flicht/</l>
            <l>Und mehr/ das süsse Gifft/ so deine Briefe ziehret/</l>
            <l>Hat mich/ wie starck ich war/ verborgen hingericht.</l>
            <l>Mich däucht ein süsser Dampf stieg aus den kleinen</l>
            <l>Schreiben/</l>
            <l>Es grief ein Nebel mich und meine Kräfften an/</l>
            <l>Ich fühlte mich alsbald durch eine Regung treiben/</l>
            <l>Der auch die Herrschafft selbst muß werden unterthan.</l>
            <l>Sie riß mich aus mir selbst/ sie brach mir Geist und</l>
            <l>Willen/</l>
            <l>Und machte daß ich itzt mir nicht mehr ähnlich bin/</l>
            <l>Sie hieß auch diesen Trieb/ den du erweckst/ erfüllen/</l>
            <l>Und giebt mich endlich dir als einen Sclaven hin.</l>
            <l>Es mag mein Heer nunmehr nach seinem Willen le-</l>
            <l>ben/</l>
            <l>Als Feld Herr schau ich itzt nicht ihren Thaten zu/</l>
            <l>Es mag ein ieder sich wohin er will begeben/</l>
            <l>Die Lieb ist ietzt mein Krieg/ die Walstadt aber du.</l>
            <l>Ich acht es nicht zuviel was der und jener saget/</l>
            <l>Was trift auf dieser Welt der Menschen Urtheil nicht?</l>
            <l>Wer alles tadeln wil was andern wohl behaget/</l>
            <l>Wird endlich durch das Schwerdt des Unmuths hin-</l>
            <l>gericht.</l>
            <l>Und wer auch alles fleucht/ was der und jener hasset/</l>
            <l>Erkieset nimmermehr/ was rechte Freude heißt/</l>
            <l>Ich folge diesem Zaum/ an den ich bin verfasset/</l>
            <l>Und der mich itzt erhitzt zu deinen Brüsten reißt.</l>
            <l>In sieben Stunden will ich dem Gesichte schauen/</l>
            <l>Ich wart’ auff nichts so sehr als auff die Mitternacht/</l>
            <l>Ich hoff auch/ eh’ es tagt/ ein Lusthauß mir zubauen/</l>
            <l>Da die Ergetzligkeit mit klaren Augen wacht.</l>
            <l>Ich will auf deiner Brust in Freundschafft mich um-</l>
            <l>schantzen/</l>
            <l>Umbzirckt mit heisser Lust/ entnommen der Gefahr/</l>
            <l>Wir wollen mit bedacht des Friedens Oelzweig pflan-</l>
            <l>tzen/</l>
            <l>Davor der Krieges Dorn mit seinen stacheln war.</l>
            <l>Es mag mein kühnes Heer sich wie es will ergetzen/</l>
            <l>Es bleibt ein ieder ihm nur selbst der beste Rath/</l>
            <l>Sie mögen Jhren Fuß auf Woll’ und Rosen setzen/</l>
            <l>Nach dem sein Paradieß ihr Fürst gefunden hat;</l>
            <l>Doch treibet sie die Lust zu mehrem Streit und Krie-</l>
            <l>gen/</l>
            <l>So wiederfahr’ ihn’ diß was itzt ihr Wunsch begehrt/</l>
            <l>Ich trachte diese Nacht im Felde nicht zu siegen/</l>
            <l>Und meine Freud ist mehr’/ als ihre Beuthe werth.</l>
            <l>Und sagte gleich die Welt/ ich hätte sehr gefehlet/</l>
            <l>Wer fehlt und fället nicht? Ich bin ein Erdenkloß/</l>
            <l>Es ist mir/ fall’ ich gleich/ ein schöner Orth erwehlet/</l>
            <l>Ich falle nirgends hin/ als nur in deine Schoß.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
