<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Beantwortete Frage: Wo gut  
 zu wohnen sei?</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">147</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-147</measure>
        <measure type="syllables">1174</measure>
        <measure type="tokens">820</measure>
        <measure type="characters">4639</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Beantwortete Frage: Wo gut  
 zu wohnen sei?</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir leben in der Welt, im Land</l>
            <l>der Eitelkeit,</l>
            <l>Darin die Menschen sind, bald</l>
            <l>hie, bald da, zerstreut:</l>
            <l>Der runde Erdenball ist weit</l>
            <l>und breit zertheilet,</l>
            <l>Da sich ein ieder Mensch in sei-</l>
            <l>nen Punct verweilet.</l>
            <l>Der eine wohnet gern in ienen Morgenland;</l>
            <l>Der andre klaget da, daß er im heissen Sand</l>
            <l>Den stets beschweißten Fuß, in diesen Weltstrich</l>
            <l>brennte,</l>
            <l>Wenn er Arabiens entflammten Sand durch-</l>
            <l>rennte.</l>
            <l>Der Ort, wo man erzeugt, die erste Lufft genießt,</l>
            <l>Ist sonder Zweiffel gut, wenn da das Glükke</l>
            <l>sprießt</l>
            <l>Das unser Sin verlangt. Die Erde ist des HErren:</l>
            <l>Wenn wir nach </l>
            <l>wären;</l>
            <l>So müst es uns auch gut, bei seinen Gnaden-</l>
            <l>schein,</l>
            <l>Am kalten Norderpol, als wie in Süden sein.</l>
            <l>Die Welt ist nur ein Haus, darin die Länder,</l>
            <l>Zimmer</l>
            <l>Dem einen scheint dies gut, dem andern ienes’,</l>
            <l>schlimmer,</l>
            <l>Nachdem die Neigung fällt; nachdem die Lebens-</l>
            <l>Art,</l>
            <l>Sich mit den Gegenden, allwo man wohnt, ver-</l>
            <l>paart,</l>
            <l>Darauf kommt alles an: Und will man dies ge-</l>
            <l>stehen</l>
            <l>So kann man auch hiebei des Höchsten Weisheit</l>
            <l>sehen.</l>
            <l>Die Welt ist abgetheilt, in manches Reich und</l>
            <l>Land,</l>
            <l>Das menschliche Geschlecht hat durchs Gesellschaffts</l>
            <l>Band</l>
            <l>Sie wiederum verknüpft, indem sie allzusammen,</l>
            <l>Doch all aus einem Blut, von einem Ort her-</l>
            <l>stammen.</l>
            <l>Ein ieder der vergnügt, lebt allemahl beglükt,</l>
            <l>Wo ihn die Vorsehung hat weislich hingerükt.</l>
            <l>Dient er nur seinem </l>
            <l>So mag es in der Stadt; so mag es auf dem Lande</l>
            <l>Auf Bergen, in dem Wald, in Feld und Thälern</l>
            <l>sein:</l>
            <l>So denket die Vernunfft, doch der Geschmak spricht:</l>
            <l>Nein.</l>
            <l>Der die Gesellschafft liebt, und des Getümmels</l>
            <l>Rauschen,</l>
            <l>Der wird nicht leicht die Stadt, mit einem Dorf</l>
            <l>vertauschen.</l>
            <l>Wer eine freie Lufft und stilles Leben liebt,</l>
            <l>Der wählt ein freies Land dafür er Städte giebt</l>
            <l>Wer hat von Beiden recht? Sie finden alle Beide,</l>
            <l>Der eine hie, der da, für sein Gemüthe, Freude.</l>
            <l>Mein Urtheil ist hiebei: Es ist gut in der Stadt,</l>
            <l>Die, </l>
            <l>Wappen hat.</l>
            <l>Das Leben taugt da nicht, da wo der Pfauen</l>
            <l>Orden</l>
            <l>Der stolzen Höflichkeit, zum Bürgerrecht gewor-</l>
            <l>den;</l>
            <l>Da wo die Eitelkeit, die falsche Mode Welt</l>
            <l>Sich hinter Mauren stekt, und ihre Hofstat hält;</l>
            <l>Das Leben taugt da nicht, wo man die Arglist</l>
            <l>liebet,</l>
            <l>Mit Tugend Glanz bekränzt, und Klugheits Nah-</l>
            <l>men giebet.</l>
            <l>Das Leben taugt da nicht, wo man durch stolze</l>
            <l>Tracht,</l>
            <l>Die Bürger Ehrbarkeit, zu Adlers Schweiffen</l>
            <l>macht;</l>
            <l>Wo man die Höflichkeit, in blossen Mienen sezzet,</l>
            <l>Und mit der Zunge liebt, und mit der That ver-</l>
            <l>lezzet.</l>
            <l>Das Leben taugt da nicht, wo man den Handel</l>
            <l>treibt,</l>
            <l>Und nicht die Billigkeit den rechten Werth be-</l>
            <l>schreibt;</l>
            <l>Wo man die Wageschal nur blos zum Vortheil</l>
            <l>hänget,</l>
            <l>Der Ellen Maaß verkürzt, die kurze Waar ver-</l>
            <l>länget.</l>
            <l>Das Leben ist da gut, wo auf dem freien Feld,</l>
            <l>Des Schöpfers Vorsehung den Seegen aufgestellt;</l>
            <l>Wo in der freien Lufft gesunde Winde wehen,</l>
            <l>Die Aecker woll beflanzt, von Früchten trächtig</l>
            <l>stehen;</l>
            <l>Wo stille Einfalt wohnt, wo alte Redlichkeit,</l>
            <l>An stat des falschen Schwurs, die Hand zur Treue</l>
            <l>beut.</l>
            <l>Das Leben taugt da nicht, da wo die Erden Wür-</l>
            <l>mer,</l>
            <l>So ungebärdig sein, als wie die Himmelsstürmer,</l>
            <l>Wo untern groben Tuch, ein gröbers Herze stekt,</l>
            <l>Und sich der Bosheit Grim mit Lämmerfellen dekt,</l>
            <l>Die eine Liverei der wahren Einfalt heisset;</l>
            <l>Wo Tumheit, Unverstand mit Wollffes Zähnen</l>
            <l>beisset:</l>
            <l>Da taugt die Wohnung nicht; obgleich dem stillen</l>
            <l>Land,</l>
            <l>Der Vorzug öffters wird vor Städten zuerkant.</l>
            <l>Das Land ist da nicht still, wo der besoffne Bauer,</l>
            <l>In seinem Kruge schreit, als wie ein Gassenhauer,</l>
            <l>Wenn ihn der heisse Trank, den er wie Wasser säufft</l>
            <l>Die Kehle aufgesperrt, und das Gehirn ergreifft:</l>
            <l>Alsdenn stürmt er das Dorff, und läst die Hunde</l>
            <l>rasen,</l>
            <l>Durch sein Geschrei erhizt, als würd zur Jagd ge-</l>
            <l>blasen.</l>
            <l>Das Leben taugt da nicht, wo man den Ehrentag,</l>
            <l>Der Ehe eingeweiht, nur braucht zum Saufgelag;</l>
            <l>Wo Zucht und Ehrbarkeit, mit Kränzen zwar ge-</l>
            <l>zieret,</l>
            <l>Der Keuschheit Ehrenkranz in Raserei verlieret.</l>
            <l>Das Leben taugt da nicht, wo man bei saurer</l>
            <l>Müh,</l>
            <l>Bei Pferd und Ochsen lebt, als wie ein menschlich</l>
            <l>Vieh</l>
            <l>Die von dem Joch befreit, mit lauter wilden</l>
            <l>Springen,</l>
            <l>In ungezuämten Lauf sich zum Verderben bringen.</l>
            <l>Wer sich in dieser Welt um einen Plaz bemüht,</l>
            <l>Allwo die Gottesfurcht, mit Redlichkeit recht blüht</l>
            <l>Der suchet einen Ort, die Wohnung aufzuschlagen,</l>
            <l>Der hier in dieser Welt, sehr schwerlich auszufragen;</l>
            <l>Der sucht ein Paradies, das längst verlohren ist,</l>
            <l>Und das man nirgends find, woll in der Biebel</l>
            <l>liest:</l>
            <l>Doch den die Vorsehung gesezt in dieses Leben,</l>
            <l>Dem hat er hie und da, den Weltraum einge-</l>
            <l>geben,</l>
            <l>Wo man an ieden Ort, gut, löblich wohnen kan,</l>
            <l>Nimt man nur nicht dabei des Ortes Laster an.</l>
            <l>Die Wohnung ist da gut, wo man nach Tugend</l>
            <l>strebet,</l>
            <l>Und in der bösen Welt doch gut und christlich lebet;</l>
            <l>Wo man in Sodom zwar sein Wohnungs Zelt auf-</l>
            <l>schlägt,</l>
            <l>Doch in dem Herzen Scheu, vor Sodoms Greuel hegt;</l>
            <l>Wo man bei Kedar wohnt, und dennoch Frieden</l>
            <l>liebet,</l>
            <l>Bis uns des Höchsten Huld, in Salem Wohnung</l>
            <l>giebet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
