<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An Flavien.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmann von Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">80</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-80</measure>
        <measure type="syllables">995</measure>
        <measure type="tokens">679</measure>
        <measure type="characters">4020</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1695</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197751"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An Flavien.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geliebte Flavia/ du kennest ja mein hertze/</l>
            <l>Du kennst es allzuwohl/ es steht in deiner hand.</l>
            <l>Es wächst das andre mahl Dianens weisse kertze/</l>
            <l>Als du das hertz und mich dir selber hast entwand.</l>
            <l>Wird ein gefällig wort auff diese blätter fliessen/</l>
            <l>So rühme deinen trieb/ nicht meinen geist und mich.</l>
            <l>Ich werde sonder zwang dir doch bekennen müssen/</l>
            <l>Die liebste Flavia die schreibt hier mehr als ich.</l>
            <l>Doch bist du meisterin von meinen treuen sinnen/</l>
            <l>So schaue diesen brieff mit holden augen an/</l>
            <l>Du wirst die feder ja mit recht nicht tadeln können/</l>
            <l>Die ohne deinen zug kein wort mehr schreiben kan.</l>
            <l>Ich hoff es werde mich die richtsucht nicht verdammen/</l>
            <l>Vor der die tugend selbst nicht unberührt kan stehn/</l>
            <l>Es kennt der himmel ja die reinen freundschaffts flammen/</l>
            <l>Die auch an sauberkeit den sternen gleiche gehn.</l>
            <l>Ach! liebste Flavia/ die schrifft und die gedancken</l>
            <l>Sind ja ein wunderwerck und kleinod dieser welt;</l>
            <l>Was spielen wir doch nicht in des gemüthes schrancken?</l>
            <l>Was haben wir da nicht verwegen fürgestellt?</l>
            <l>Was uns verboten wird/ das kan man hier erfüllen/</l>
            <l>Man lachet/ schertzt und küßt/ thut was uns wolgefällt.</l>
            <l>Kein scharff gesetze stöhrt allhier den freyen willen/</l>
            <l>Und nichts ist starck genug/ das uns zurücke hält.</l>
            <l>Man mag die schönste brust hier ohne scheu berühren/</l>
            <l>Und schauen/ was man sonst nicht wohl befühlen darff.</l>
            <l>Man kan die heisse lust biß auff den gipffel führen:</l>
            <l>Dann den gedancken ist der richter allzuscharff.</l>
            <l>Kein riegel hält sie auff/ es kan sie nichts verdecken/</l>
            <l>Wann ihre räder nur in scharffen triebe gehn;</l>
            <l>Es kan kein zarter ort vor ihnen sich verstecken/</l>
            <l>Kein zahn und nagel weiß hier recht zu widerstehn.</l>
            <l>Zeit und gelegenheit weiß keinem nicht zu fehlen/</l>
            <l>Hier bricht man rosen ab/ und fühlt die dornen nicht.</l>
            <l>Man kan was/ wo und wie nach seiner lust erwehlen/</l>
            <l>Man findt kein thor allhier so unsern fürsatz bricht.</l>
            <l>Die schrifften/ die man sonst verdolmetscht durchs gemüthe/</l>
            <l>Die stumme redens-art/ so aus der feder qvillt/</l>
            <l>Hat eine solche krafft/ und ist von solcher güte/</l>
            <l>Daß offt ein schreiben mehr als ein gespräche gillt.</l>
            <l>Fällt gleich ein süsser schall uns in die dünnen ohren/</l>
            <l>So prägt die feder uns doch dessen meynung ein.</l>
            <l>Es hat des menschen witz die littern ihm erkohren/</l>
            <l>Daß sie der sterbligkeit geschwärtzte bothen seyn.</l>
            <l>Sie lauffen über berg und schwimmen über flüsse/</l>
            <l>Sie stifften buhlerey/ und richten freundschafft an:</l>
            <l>Sie führen gut und geld/ sie bringen gruß und küsse/</l>
            <l>Und schwingen offtermahls der liebe sieges-fahn.</l>
            <l>Sie pressen thränen aus/ sie regen unsre hertzen/</l>
            <l>Sie blasen feuer auff/ sie stärcken die gedult.</l>
            <l>Sie sagen reichlich zu/ sie wissen wohl zu schertzen/</l>
            <l>Und ein geschmeider brieff zahlt offt die gröste schuld.</l>
            <l>Schrifft und gedancken sind der trost entfernter seelen/</l>
            <l>Damit bestillen sie die regung heisser pein/</l>
            <l>Und was man vor der welt aus wohlstand muß verhölen/</l>
            <l>Das kan im sinn gespielt/ im brieff geschrieben seyn.</l>
            <l>Geliebte Flavia/ in meinen angedencken</l>
            <l>Schwebt itzt dein freundlich seyn/ dein anmuths überstuß;</l>
            <l>Mich deucht du wilst mich itzt mit rosen-thau beschencken/</l>
            <l>Vor dem die rose bleicht/ und thau vertrocknen muß.</l>
            <l>Mich däucht es rühren mich der hellen augen flammen/</l>
            <l>Und das geschwinde gifft/ so aus rubinen fährt.</l>
            <l>Es schlägt itzt über mir die wollust-flut zusammen/</l>
            <l>So mir die höllen-angst ins paradiß verkehrt.</l>
            <l>Ich schau auff warmen schnee die rothen beeren stehen/</l>
            <l>Die ohne zucker auch dem zucker ähnlich seyn;</l>
            <l>Es scheint du heissest mich auff tuber-rosen gehen/</l>
            <l>Und machst die schwartze nacht zum hellen sonnenschein.</l>
            <l>Ich schliesse diesen brieff/ der hin zu dir begehret/</l>
            <l>Und der die hände küst/ die ich nicht küssen kan.</l>
            <l>Was mir versaget ist/ das wird ihm itzt gewähret/</l>
            <l>Es scheint/ als stösse mich ein kleiner eifer an.</l>
            <l>Gesegnetes papier! du schwebest voll gelücke/</l>
            <l>Lauff itzt an meine statt in süssen hafen ein:</l>
            <l>Geneuß von wegen mein der süssen liebes-blicke/</l>
            <l>Vor der die sonne selbst scheint ohne krafft zu seyn.</l>
            <l>Bezeuge Flavia/ daß schrifft und angedencken</l>
            <l>Des treuen freundes dir nicht gantz zu wider sey/</l>
            <l>Und wilst du seinen geist nicht unverschuldet kräncken/</l>
            <l>So denck itzund an ihn/ und schreib ihm auch darbey.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
