<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Z wölfftes  B uch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">24</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-24</measure>
        <measure type="syllables">295</measure>
        <measure type="tokens">198</measure>
        <measure type="characters">1221</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Z wölfftes  B uch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jmmittelst wandt er sich nach einem andern Ort;</l>
            <l>Da wies er wiederum ein Bild und sprach kein Wort.</l>
            <l>75Ein Kriegs-Heer, welches hin und her und ruckwärts streifte,</l>
            <l>Hier auseinander lief, dort sich für Schrecken häufte,</l>
            <l>Von einem Helden-Schwarm verfolgt, sich immer bog,</l>
            <l>Bald vorwärts, bald zurück, bald nach der Seite zog,</l>
            <l>Verjagten Hirschen gleich an keinem Ort verweilte,</l>
            <l>80Nur einem Ufer nach, zu sichern Brücken eilte,</l>
            <l>War, was ich in dem Bild gemahlt, doch lebhaft sah;</l>
            <l>Allein ich wußte nicht, warum die Flucht geschah.</l>
            <l>Wir giengen weiter fort; ich mußt’ ihn stets begleiten;</l>
            <l>Was werden, dacht’ ich oft, die Stücke dann bedeuten?</l>
            <l>85Nun blieb er stehn und wies nächst an dem Königs-Thron</l>
            <l>Ein ausgeschniztes Bild, das mehr als eine Kron</l>
            <l>Mit Zepter, Helm und Schild, mit Lorber-Reisern schmückte.</l>
            <l>Als ich dasselbige nur erst von fern erblickte</l>
            <l>So sprach ich schon: das ist ja jenes Prinzen-Paar,</l>
            <l>90Das mit der Königinn im Saal anwesend war.</l>
            <l>Sie schienen Zwillinge, die sich mit Lieb umfangen.</l>
            <l>Thalia nezte fast für Anmuth Aug und Wangen.</l>
            <l>„welch unermessner Schaz! O Nachwelt freue dich!„</l>
            <l>Sprach sie, man kennet schon, wie sie sich brüderlich</l>
            <l>95”Mit Liebe, Rath und That und Treu verbinden werden;</l>
            <l>„der Eine dienet schon dem Andern zum Gefärten.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
