<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der thörigte Hochmuth.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">144</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-144</measure>
        <measure type="syllables">1693</measure>
        <measure type="tokens">1189</measure>
        <measure type="characters">6662</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der thörigte Hochmuth.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Mensch, der arme Mensch der
Staub und Asche ist,</l>
            <l>Und seine Nichtigkeit an sich, an</l>
            <l>Der Wurm, der Madensak ist</l>
            <l>Daß er nichts als nur Wind haucht</l>
            <l>Der ungestüme Stolz wird billig</l>
            <l>Der seine Nichtigkeit zu einer Gottheit macht,</l>
            <l>Er ist den Vögeln gleich, die in dem Pfüzen leben,</l>
            <l>Und mit verwegnen Flug sich in die Höhe heben.</l>
            <l>So bald ein solches Thier, aus seinem Schlamme</l>
            <l>Wird es doch wiederum in seinem Koth gebeugt,</l>
            <l>Indem es sich erhebt, mit schwingenden Gefieder,</l>
            <l>Fällt es nur tieffer drauf in seine Pfüze wieder:</l>
            <l>So gehts dem Stolzen auch mit seiner Einbildung,</l>
            <l>Sein aufgeblasner Schwung macht keine Aen-</l>
            <l>Von seinem Element, er bleibt was er gewesen,</l>
            <l>Und läst der klugen Welt, nur seine Thorheit le-</l>
            <l>Die allgemeine Quell, woraus der Hochmut fleust,</l>
            <l>Woraus der Laster Schaum der uns beschmizt, sich</l>
            <l>Ist unsre Eigenlieb, die uns mit Wind aufschwel-</l>
            <l>Und vor der Einbildung Vergrößrungs-Spiegel</l>
            <l>Ein Mensche der ihr folgt, und ihrer Stimme hört,</l>
            <l>Wird durch dem Selbstbetrug in blinden Wahn be-</l>
            <l>Er sieht sich darum an, daß er will gros erscheinen,</l>
            <l>Und darum sind wir gros, weil wir es albern mei-</l>
            <l>Der Eigenliebe Brut, der Stolz der uns erhebt,</l>
            <l>Zeigt sich auf manche Art, nachdem der Mensche</l>
            <l>In Glük und Ungelük. Wenn er im Glükke grünet,</l>
            <l>Will er ein Abgott seyn, dem alle Welt bedienet.</l>
            <l>Lebt er im Gegentheil durchs Schiksal in dem</l>
            <l>So schmeichelt ihn der Wahn, des Herzens blinder</l>
            <l>Er müste herrlich seyn, wenn in der Welt die Eh-</l>
            <l>Jedweden nach Verdienst, nur ausgetheilet wäre.</l>
            <l>Das Gute was er hat, ist es gleich nur sehr klein,</l>
            <l>Muß doch viel grösser noch, als bei dem andern</l>
            <l>Und die Geschiklichkeit, die Vollenkommenheiten,</l>
            <l>Die können gegen das, was er hat nichts bedeuten.</l>
            <l>Ist mit den Hochmuths-Sinn der Unverstand ver-</l>
            <l>So brüstet sich ein Mensch nach stolzer Pfauen</l>
            <l>Er siehet sich nur an, er pocht auf seine Gaben,</l>
            <l>Und denkt daß keine mehr, die solche gleichfals ha-</l>
            <l>Er ist allein nur gros, und einen klugen Mann,</l>
            <l>Sieht er mit seinem Aug, als einen Thoren an.</l>
            <l>Er suchet dessen Glanz und Ansehn zu verdunkeln,</l>
            <l>Warum? denn seine Sonn, soll nur alleine fun-</l>
            <l>Ein eingebildter Thor, ein albern Gernegros,</l>
            <l>Giebt seinen Hochmuths-Sinn in seinen Reden</l>
            <l>Er prahlet stets von sich, und seinen Heldenthaten,</l>
            <l>Was andre ja gethan, ist allmahl schlecht gera-</l>
            <l>Er gönnet keinem Ehr, dieweil er albern glaubt,</l>
            <l>Der Ruhm, das Lob, die Ehr, die würde ihm ge-</l>
            <l>Die Fremden zugetheilt. Er sucht ihr Thun zu ta-</l>
            <l>Damit er sein Verdienst könn desto höher adeln.</l>
            <l>Er glaubet daß er könn, durch tadelndes Bemühn,</l>
            <l>Den andren ihren Ruhm, mit seiner Zung entziehn,</l>
            <l>Und was er klein gemacht, das müste ihn vergrös-</l>
            <l>Des andern Flekkenmahl, das müste ihn verbes-</l>
            <l>Der seinen eitlen Stolz auf diese Art verräth,</l>
            <l>Und unverschämter Weiß sein eignes Thun erhöht,</l>
            <l>Will sich vor aller Welt, ansehnlich, herrlich ma-</l>
            <l>Und macht, daß alle Welt muß seinen Stolz be-</l>
            <l>Wer noch ein Quentlein Wiz, bei seinem Hochmut</l>
            <l>Und was sich schikt, bedenkt, was ungereimt erwegt,</l>
            <l>Prahlt in den Worten nicht, läst aber seine Höhen,</l>
            <l>Die in dem Herzen sind, an seiner Stirne sehen.</l>
            <l>Er sieht mit Sprödigkeit, recht schnöde iederman,</l>
            <l>Und andrer Werth, wie nichts bei seiner Hoheit an;</l>
            <l>Er rede was er woll er zeigt ein hönisch Wesen</l>
            <l>In allen seinen Thun, und daraus ist zu lesen,</l>
            <l>Daß ihm ein eitler Dunst, die Schedel angefüllt,</l>
            <l>Und aufgeblasner Stolz das Augenlicht verhüllt.</l>
            <l>Ein andrer der da gros, und dem der Schmeichler</l>
            <l>Bis an das Fixgestirn der Himmels-Bühn erhoben,</l>
            <l>Dünkt sich nunmehr gewis, bei dem erlognen Schein,</l>
            <l>Er müste andrer Art, als andre Menschen seyn,</l>
            <l>Er glaubet daß er zwar, als wie ein Mensch ge-</l>
            <l>Doch auf der Erde schon, zum Engel auserkohren.</l>
            <l>Der dritte dem Gebuhrt in hohen Stand versezt,</l>
            <l>Meint daß der Ahnen Schild dadurch auch würd</l>
            <l>Wenn er die Niedrigen, als seines gleichen achte,</l>
            <l>Und Menschen das sie sind, als Menschen nur be-</l>
            <l>Was ihm das Glük gegönnt, und die Gebuhrt ge-</l>
            <l>Wird von ihm nicht erwegt, und als ein Glük be-</l>
            <l>Er meint das sey ein Gut, das er durch sich erlan-</l>
            <l>Ob er gleich in der That mit einem Glanze pran-</l>
            <l>Der nur erborget ist, und seiner Anherrn Ruhm,</l>
            <l>Macht er aus stolzen Sinn zu seinem Eigenthum.</l>
            <l>Was durch das Herz erlangt der Heldenmütgen Ah-</l>
            <l>Sieht er aus Hochmuth an, als seine Ehrenfah-</l>
            <l>Wer viele Thaler zählt, die ihm das Glük be-</l>
            <l>Wird durch die Einbildung gar öfters auch be-</l>
            <l>Daß er drum besser sey, als andre dem das fehlet,</l>
            <l>Was ihm nicht nuzbar ist, womit der Geiz sich</l>
            <l>Er brüstet sich damit, und glaubet daß das Geld,</l>
            <l>Der wahre Adel sey in dieser Unterwelt,</l>
            <l>Wenn er von andern hört, der reich an Tugend</l>
            <l>So ist sein Werth ihm Nichts, wenn ihm kein</l>
            <l>Es ist ein schlechter Mensch, wenn er auch noch so</l>
            <l>Warum? er hat kein Geld, ist dürftig, Arm und</l>
            <l>Das blinzende Metal, die Gold und Silbermi-</l>
            <l>Die müssen ihm allein, zu einem Ansehn dienen,</l>
            <l>Dieweil er solche hat, damit stolziret er;</l>
            <l>So viele Kasten voll, so viel gilt auch die Ehr,</l>
            <l>Die einer haben kan, und der ist eingebildet,</l>
            <l>Wer nicht also wie er, mit Schäzen übergüldet.</l>
            <l>Und jener bildet sich auf seinen Schmuk was ein,</l>
            <l>Er glaubet daß er könn vor andern herrlich seyn,</l>
            <l>Wenn er den Taugenicht in schöne Kleider hüllet,</l>
            <l>Und seinen leeren Kopf mit Hochmuts-Winde fül-</l>
            <l>Ein köstliches Gewand, das nett am Leibe sizt,</l>
            <l>Mit Golde ausgebrämmt, und das von Perlen</l>
            <l>Vergnüget seinen Sinn; so bald er auf den Gassen,</l>
            <l>Die Narheit durch das Kleid so prahlend schim-</l>
            <l>Träumt ihm er sey nun gros, obgleich die Niedrig-</l>
            <l>Jhm als der Schatten folgt, bei seinem güldnen</l>
            <l>Er brüstet sich damit, und denket nicht darneben,</l>
            <l>Daß Kleider, Geld und Gut noch keinen Vorzug</l>
            <l>Die Tugend nur allein, und deren innrer Werth,</l>
            <l>Verdient den Vorzug nur, wie die Vernunft uns</l>
            <l>Die Nullen gelten nicht, wenn wir davor nicht Zahlen,</l>
            <l>Mit ihrer Gültigkeit, in gleicher Reihe mahlen;</l>
            <l>Jhr Tohren! merket dies, und dämpft das stolze</l>
            <l>Das alles was ihr habt, ist nur erborgtes Gut.</l>
            <l>Ein jeder wer er ist, ist darnach nur zu schäzzen,</l>
            <l>Was ihm vor andern kan, im wahren Vorzug</l>
            <l>Die Tugend, der Verstand und die Geschiklichkeit,</l>
            <l>Die machen uns nur gros, ohn allen Wiederstreit,</l>
            <l>Und wer dieselbe hat, der hat des Höchsten Gaben,</l>
            <l>Die wir doch nicht zum Stolz, von ihm empfangen</l>
            <l>Bedenket euer Nichts und nehmt den Spruch in acht:</l>
            <l>Der Schöpfer hat uns hier ja alle gleich gemacht,</l>
            <l>Der Schein der uns hier folgt, in unvollkomnen</l>
            <l>Wird uns in jener Welt gar keinen Vorzug geben.</l>
            <l>Jhr die ihr euch aus Stolz, mit leeren Wind auf-</l>
            <l>Bedenkt, wie es dem Frosch dort beym Aesopus</l>
            <l>Er paustet, macht sich gros, es plazzet seine Lunge;</l>
            <l>Wie gings dem Jcarus </l>
            <l>Und da der heisse Brand der Flügel-Wachs zer-</l>
            <l>Sich in dem tieffen Meer mit Schimpf und Spot-</l>
            <l>So gehts dem Stolzen auch, die durch das Stei-</l>
            <l>Und vor der Welt zum Spot als Glükkes-Krüppel</l>
            <l>Der Hochmut kommt zum Fall, das sagt die heil-</l>
            <l>Und die Erfahrung lehrt, daß solches gnug eintrift,</l>
            <l>Wer wie ein Lucifer im Hochmut sich versteiget,</l>
            <l>Wird in die tieffe Höll wie er verdient, gebeuget.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
