<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die unglükkselige  
  SOFDNJSBE.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Neumark</surname>
            <forename>Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">324</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-324</measure>
        <measure type="syllables">3571</measure>
        <measure type="tokens">2518</measure>
        <measure type="characters">14052</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1666</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20424-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die unglükkselige  
  SOFDNJSBE.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als  Asdrubal erlegt und  Syfax
drauf gefangen/</l>
            <l>Als </l>
            <l>Ist in derselben Stadt was merkliches ge-</l>
            <l>So man zum theile kan aus diesem Kupfer</l>
            <l>Die übrige Geschicht weil man sie nicht kan</l>
            <l>Soll meine Poesie der Feder anvertrauen.</l>
            <l>Auf meine Parnassinn/ erzehle dieses mal/</l>
            <l>Wie daß die Lieb’ auch spielt bey Pulver/ Bley</l>
            <l>Bey Sturm/ bey Mord und Brand/ bey streit-</l>
            <l>Und wie sie durch den Krieg nicht mag gedämpfet</l>
            <l>Auf daß ein jeder Mensch mag lernen dieß da-</l>
            <l>Daß Fürsicht-seiner-selbst sehr hoch von nöh-</l>
            <l>Die Furcht ist in der Stadt/ das Schrekken
auf den Wallen/</l>
            <l>Es werden Thür und Thor von Feinden über-</l>
            <l>Der tapfre Kriegesheld macht sich selbselbst</l>
            <l>(in meinung wo er selbst/ da sey es wol gethan)</l>
            <l>Trabt als geflügelt fort mit tausend frischen</l>
            <l>Die all’ entschlossen find biß auf den Tod zu-</l>
            <l>Zum Königshofe zu/ da war kein Wieder-</l>
            <l>Nicht einer war zu sehn der sich mit Waffen</l>
            <l>Allein die Königinn von Aengsten gantz durch-</l>
            <l>Sah diesen kühnen Held den Masanissen kom-</l>
            <l>Den tapfren Masaniß/ sie sahe die Gefahr/</l>
            <l>Und die Leibeigenschaft so ihr vor Augen war.</l>
            <l>Sie fügte sich herab/ gieng ihm betrübt ent-</l>
            <l>um den erzörnten Muht ein wenig zu bewegen/</l>
            <l>Fiel vor ihm auf die Knieh’ und weinte bitter-</l>
            <l>Er blieb ein wenig stehn; Erbarm/ erbarme</l>
            <l>Sprach das betrübte Weib/ du Sieger dieser</l>
            <l>Beschirme meine Zucht vor Spott/ vor Hohn/</l>
            <l>Denn dieses ist ein Werk das deine Thaten</l>
            <l>Und deinem Heldenmuht’ ein ewigs Lob ge-</l>
            <l>Vor kurtz verwichner Zeit saß ich hier auch ge-</l>
            <l>Nu aber mein Gemahl entzeptert und entthrö-</l>
            <l>Und dein Gefangner ist/ bin ich dein’ arme</l>
            <l>Die dir in diesem Staub’ ihr heisses Leiden</l>
            <l>Wie wunder-wunderlich kan sichs mit Menschen</l>
            <l>Wenn ihr Verhengnüß tobt/ wenn Glükk mit</l>
            <l>Auf sie ergrimmet ist! wer grossem Glükke</l>
            <l>Der hat auf anders nichts/ als Schnee und</l>
            <l>Weil dir es denn geglükkt und Gott es nach ge-</l>
            <l>Daß du das Feld erhieltst/ so laß mich dieß er-</l>
            <l>Daß ich befreyet sey </l>
            <l>Die alle Welt fast siht bey eurer Römschen</l>
            <l>Jhr habet den Gebrauch daß ihr der hohen</l>
            <l>Und großer Landesherrn nicht pfleget zu ver-</l>
            <l>Jhr macht sie fesselfest und führt sie allge-</l>
            <l>Die Gassen auf und ab zu ihrer großen</l>
            <l>Und das (ach Hertzeleid!) so ferne sie geschla-</l>
            <l>Und nicht gesinnet sind das Römsche Joch zu</l>
            <l>Drüm bitt’ ich noch einmal gib mich nicht in</l>
            <l>Und offentlichen Schimpf/ laß deine Königs-</l>
            <l>Mein letztes Ende seyn; stoß mir ein kaltes Eysen</l>
            <l>Durch diese zarte Brust/ laß einen </l>
            <l>Damit ich sterben mag/ misch Scorpionen-</l>
            <l>Das durch die Adern dringt und bald zum</l>
            <l>Ich trink’ es hertzlich gern; Ach laß mich dieß er-</l>
            <l>Laß eine Königinn/ nicht eine Sclavinn sterben.</l>
            <l>Mit diesem schwieg sie still/ und was der matte</l>
            <l>Vor übergrossem Weh nicht weiter reden</l>
            <l>Hat ihr betrübtes Hertz/ durch die liebreitzend’</l>
            <l>Mit einer milden Fluht/ mit scharffer Thränen-</l>
            <l>Von sich heraus geseufftzt/ Jhr traurigs An-</l>
            <l>War so/ daß solches auch ein Stein erbarmen</l>
            <l>In dem das ädle Weib solch klagen von sich</l>
            <l>Wird unser Masaniß der junge Fürst verlie-</l>
            <l>Er stehet wie entzūkkt wird gantz Gedanken-</l>
            <l>Weis kaum auch was er thun/ und was er las-</l>
            <l>Er steht mit seinem Volk’ ist gantz mit Stahl</l>
            <l>Dennoch wird ihm ein Pfeil durch Hertz und</l>
            <l>Das tapfre Kriegesheer/ die Waffen die er</l>
            <l>Die waren ihm zum Schutz nicht stark und</l>
            <l>Sein Leuengleicher Sinn wird dergestalt er-</l>
            <l>Daß er wird als ein Lamm/ die süsse Liebe schlei-</l>
            <l>Allmählich in das Hertz’/ die liebliche Gestalt/</l>
            <l>Bringt diesen Kriegesmann bald unter die Ge-</l>
            <l>Denn sie war solch ein Mensch/ daß ihrer Augen</l>
            <l>Den </l>
            <l>Mit Milch und Blut vermischt/ der weissen</l>
            <l>Schien durch den Purpurmund den Perlen</l>
            <l>Jhr kluges Reden war von Liebesreichen Wor-</l>
            <l>So sie mit Höflichkeit durch die korallne Pfor-</l>
            <l>Sehr wol zu führen wust’/ ihr Glantz blicb’</l>
            <l>Wie sehr der Thränenstroom/ ihr aus den</l>
            <l>Der schwartze Trauerflor der ihr das Haupt be-</l>
            <l>Hat sonderlich bey ihr Anmuhtigkeit erwekket.</l>
            <l>Denn ihre Purpurröht’ und ihre Liljenzier/</l>
            <l>Stach sich noch besser ab/ und brach mit Lust</l>
            <l>Seht wie ein seltzams Werk hat man schon hier</l>
            <l>Der große Siegesmann wird selber überwunden/</l>
            <l>Der itzo seinem Heer’ ein’ edle Beut’ erlaubt/</l>
            <l>Steht durch ein schönes Weib fast seiner selbst</l>
            <l>Und kurtz von dieser Sach’: ein Fänger ist ge-</l>
            <l>Sein Ritterhertze steht in Sofonisben Wan-</l>
            <l>Er springet von dem Pferd’ und hebt sie aus</l>
            <l>Auf dem sie kniehend lag/ er fast sie bey der</l>
            <l>Er führt sie in das Hauß/ fängt an ihr zu er-</l>
            <l>Wie er in sie verliebt/ verspricht sich zu ver-</l>
            <l>Mit ihr aufs eheste/ </l>
            <l>Die vor gefangen schien’. Es wird im Läger</l>
            <l>Es schallet in die Welt/ es wird bald ausgestreuet</l>
            <l>Was Masanissa thut/ die schnelle Fama schreiet</l>
            <l>Und machts dem Volke kund/ es wundert alle</l>
            <l>Daß dieser tapfre Fürst/ der ritterliche Held/</l>
            <l>Die Tochter Asdrubals der Römer Feindinn</l>
            <l>Und sein so mannlich Hertz derselben gantz er-</l>
            <l> die von Karthago doch der Africanschen
Stadt/</l>
            <l>Jhr Ankunfft und Geschlecht’ herab gestam-</l>
            <l>Was thut die Liebe nicht? Die kurtz zuvor ge-</l>
            <l>Wird nun als eine Braut im Hertzen eingefasset.</l>
            <l> der große Scipio als er die Zeitung hört/</l>
            <l>Ergrim̃et in sich selbst/ er wurde gantz bethört/</l>
            <l>Er forderte sein Pferd/ es wurde bald gezeumet/</l>
            <l>Und zu ihm hingebracht/ er schwung sich unge-</l>
            <l>In seinen Sattel nein verbost in seinem Sinn/</l>
            <l>Und reitet in vollem Galoppe zum jungen Für-</l>
            <l>Wie? sprach er/ Masaniß last ihr die Waffen</l>
            <l>Und wolt zur Unzeit euch mit einem Weibe</l>
            <l>Die unsre Feindinn ist? ist euer stählner Muht</l>
            <l>So liederlich verschmeltzt in geiler Licbes-</l>
            <l>Ich bitt’ euch/ ädler Held/ last Den dieß Thun be-</l>
            <l>Der stets in Wollust lebt/ der faul- und feiger</l>
            <l>Last dieß ein Lekker thun/ denn Der ist deß be-</l>
            <l>Der seine Lust/ und nicht die Römsche Wol-</l>
            <l> jhr habt den Feind erlegt mit großem Tri-
umfiren/</l>
            <l>Und wolt nun euren Ruhm mit eitler Lust be-</l>
            <l>Ey pfuy! das ist nicht fein viel minder wolge-</l>
            <l>Dieß stehet/ einer Memm’ und keinem Ritter</l>
            <l>Wer pflegt sein Heldenlob so bald hindan zu</l>
            <l>Und üm ein schönes Weib/ so liederlich zu sche-</l>
            <l>Nur strenge Tapferkeit ist unsers Amptes</l>
            <l>Was euch und mir geziehmt ist kein versüster</l>
            <l>Man hat vor Augenlust sich besser vor zusehen/</l>
            <l>Als wenn der Feind auf uns lest scharffe Pfeile</l>
            <l>Kein tödtliches Geschoß/ kein Schwert/ kein</l>
            <l>Macht uns so hefftig wnnd als schöner Augen</l>
            <l>Es ist ein grösser Werk Begterde zäumen kön-</l>
            <l>Als feste Festungen und Städte zu gewinnen.</l>
            <l>Doch sind die zwey zugleich der Helden Zeit-</l>
            <l>Das eine vor den Geist/ das andre vor den</l>
            <l>Hört aber Masaniß/ ihr solt auch dieß noch</l>
            <l>Ob Asdrubal gleich ist vom Felde weg geschmis-</l>
            <l>Und Syfar bey uns fest; Es war die Römsche</l>
            <l>Die Cirtha mit Gewalt hat unter sich ge-</l>
            <l>Darüm muß man den Raub von Stükke biß zu</l>
            <l>Gold/ Haabe/ Menschen/ Vieh/ nach Rom zu-</l>
            <l>Auch Sofonisbe selbst eur’ ädle Hertzensruh/</l>
            <l>Gehört dem großen Rom als eine Sclavin zu/</l>
            <l>Und nicht nur euch allein. Sie muß nach Rom</l>
            <l>Da wird nichts anders drauß. Da da könnt ihr</l>
            <l>Vor unserm gantzen Raht’ und halten üm sie</l>
            <l>Jm fall ihr etwa meint/ daß solches wolgethan.</l>
            <l>Ach denket denket doch wer dieses Land verzehret/</l>
            <l>Wer gantz Numidien so jämmerlich verheeret/</l>
            <l> das euer eigen ist? Hat Sofonisbe nicht</l>
            <l>Durch ihre Schmeicheley solch Elend ange-</l>
            <l>Wer hat doch ihren Mann/ den Syfax wol be-</l>
            <l> hat sie ihn nicht gereitzt/ daß er uns vorge-
logen/</l>
            <l>Und untreu worden ist? Mein! bildet ihr euch</l>
            <l>Daß sie euch allezeit werd’ huld und redlich</l>
            <l>Ich trau’ ihr nimmermehr. Wer einmal Untreu</l>
            <l>Und einen falschen Wurm in seinem Hertzen</l>
            <l>Der bleibt allzeit verdacht. Ich frag’ euch/</l>
            <l>Des Andern Ehgemahl und noch nicht Witwe</l>
            <l>Wo dieses Weib nur möcht’ aus unsrer Hand</l>
            <l>Und einen freyen Fuß durch eure Gunst gewin-</l>
            <l>Jhr würdet selber sehn wie sich ihr gantzer</l>
            <l>Zur Rache lenken solt’. O nein da kömmts</l>
            <l>Drüm schlagt sie in den Wind/ und denkt an eure</l>
            <l>Durch die so mancher Ruhm euch/ kühner Held</l>
            <l>Und wo euch meine Lieb’ und aller Römer gunst/</l>
            <l>Wird angenehme seyn/ so dämpfet diese</l>
            <l>Jhr habt es ja an mir so manchesmal gepriesen/</l>
            <l>Daß ich die geile Lust so kräfftig abgewiesen/</l>
            <l> gedenkt ihr nicht wie ich dort zu Kar-
thago that/</l>
            <l>Als jene keusche Frau mit Thränen vor mich</l>
            <l>Mandoniens Gemahl mit ihrem Frauenzimmer?</l>
            <l>Bezwung’ ich mich nicht da? die geile Lust hat</l>
            <l>Mein Meister können seyn. </l>
            <l>Des ädlen Celtibers nicht solcher schönen Haut/</l>
            <l>Als eure Sofonisb’? ja zehnmal mag ich sprechen.</l>
            <l>Noch dennoch wust’ ich mich den Lüsten zu ent-</l>
            <l>Wolan so thut es auch der ihr euch Römisch</l>
            <l>Dieweil ein römsches Blut sonst nichts als</l>
            <l>Wer sein begierlichs Fleisch im zaume kan er-</l>
            <l>Und seine böse Lust nicht über sich läst walten/</l>
            <l>Der ist weit mächtiger/ und viel ein größrer</l>
            <l>Als der/ der hohe Wäll’ und Thürme fällen</l>
            <l>Wie aber seltner Zeit ein guter Raht verfänget/</l>
            <l>Bey dem/ der sein Gemüht’ an süsse Lust ge-</l>
            <l>So gieng es hier auch zu: je mehr der </l>
            <l>Den jungen Fürsten strafft’/ je stärker fieng</l>
            <l>Und brandt’ in heisser Gluht. Er geht mit tau-</l>
            <l>Vom Scipio hinweg/ geht mit verwirrtem</l>
            <l>Allein in sein Gezelt/ er klagt mit Weh und</l>
            <l>Er weiß nicht was zu thun bey solcher schweren</l>
            <l>Auf einer Seiten steht sein außerwehltes Leben/</l>
            <l>Die schöne Sofonisb’ an die er sich ergeben/</l>
            <l>Und auf der anderen steht Rom sein Gegen-</l>
            <l>Das weitberühmte Rom mit seiner Kriegsge-</l>
            <l>Zum letzten bricht er auß: So muß ich dich denn</l>
            <l>Du solst mir gleichwol nicht auf allen freyen</l>
            <l>Zu dein- und meiner Schmach herüm geführet</l>
            <l>Es ist noch ander Raht. Nein/ Sofonisbe nein/</l>
            <l>Befürcht dich dessen nicht. Dir hab’ ich zwar ge-</l>
            <l>Dein Ehgemahl zu seyn/ dich hatt’ ich zwar er-</l>
            <l>Zu meines Hertzens Lust: Nun aber muß ich</l>
            <l>Rom gibt es mir nicht zu. Ach du mein liebsies</l>
            <l>Mein Hertze bricht mir fast/ daß ich dir nicht kan</l>
            <l>Was ich dir zugesagt/ die Römische Gewalten</l>
            <l>Die stehen wider mich. Doch dieß versprech</l>
            <l>Dieweil ich/ liebster Schatz/ dich itzo doch ver-</l>
            <l>Es soll dich keiner nicht zum Siegespracht’ er-</l>
            <l>Du solst/ im fall du wilst/ in deinem Bette sterben/</l>
            <l>Daß nicht dein stoltzer Feind/ die Römsche</l>
            <l>Aus dir ein Schauspiel mach’ uns beyderseits</l>
            <l>Man hat mich zwar gehemmt in meinem Lie</l>
            <l>Doch/ was bey mir bedacht/ soll Rom durchaus</l>
            <l>Ein balddurchdringend Gift in einem Becher</l>
            <l>Soll dir in diesem Fall dein letztes Labsal seyn.</l>
            <l>Darauf ließ er ihm bald ein güldnes Schaalchen</l>
            <l>Goß starken Wein darein/ mit Gift und andern</l>
            <l>Wol durch und durch gemischt/ er sah es kläg-</l>
            <l>Gieng bey sich selbst zu Raht ob dieß auch wol</l>
            <l>Doch endlich schikkt’ ers fort mit vielen Trauer-</l>
            <l>Zu seiner Sofonisb’ und ließ dabey ihr sagen:</l>
            <l>Er hette sich bemüht/ aus aller Sinnen Kraft/</l>
            <l>Doch das geringste nicht bey Scipio geschafft.</l>
            <l>Es wer’ ihm schmertzlich leid/ daß Er sein Liebß-</l>
            <l>So Er ihr zugesagt/ müsi itzo leider brechen/</l>
            <l>Er were Rom verpflicht/ Er könte nichts</l>
            <l>Er fünde keinen Raht/ Er thu’ auch was er thu.</l>
            <l>Das gantze Römsche Heer/ und dessen hohe Glie-</l>
            <l>Die weren allesammt hierinnen ihm zu wieder:</l>
            <l>Dargegen wüst’ er nichts/ Er müst’ es lassen</l>
            <l>Weil Er dem gantzen Volk nicht könte wieder-</l>
            <l>Wenn Er sich gleich/ vor Sie/ erklährte selbst zu</l>
            <l>Um Jhr/ als seinem Schatz/ die Freyheit zuer-</l>
            <l>So wer’ es doch ümsonst/ dadurch würd’ ihre</l>
            <l>Und groß Bekümmernüß doch nicht geendet</l>
            <l>Sie müste doch hernach nach Rom sich lassen</l>
            <l>Und einen Siegs-Triumph/ als eine Sclavin</l>
            <l>Damit denn weder ihr/ noch ihm geholfen wer’/</l>
            <l>Kein Mittel wäre da zu Rettung ihrer Ehr.</l>
            <l>Vor solchem Schimpf und Spott könt’ Er Sie</l>
            <l>Vermöcht’ auch selber nicht/ wie sehr Sie ihn</l>
            <l>Wie heftig Sie gefleht/ das hochbetrübte</l>
            <l>Mit seiner eignen Hand zu tödten ihren</l>
            <l>Was raht alhier? Er ließ wiewol mit Hertzens-</l>
            <l>Der liebst- gewesnen Braut noch endlich dieses</l>
            <l>Trink dieses aus/ und stirb als eine Köni-</l>
            <l>Hier ist dein letzter Trost und dein Erlöser</l>
            <l>So bald die junge Frau die Botschaft hatt’ em-</l>
            <l>Schoß ihr der bleiche Tod auf ihre schöne Wan-</l>
            <l>Sie fieng zu weinen an/ </l>
            <l>Welchs ihr betrübter Fürst ihr hatte zuge-</l>
            <l>Und sprach/ O wehe mir! ach weh der großen</l>
            <l>Die mir durch diese Post gestiegen sind zu Hertzen!</l>
            <l>Ach daß mich Asdrubal mein Vater hat erzeugt!</l>
            <l>Und meine Mutter mich an ihrer Brust gesäugt!</l>
            <l>Wie über-wandelbar sind doch des Glükkes</l>
            <l>Wie ferne wirft es mich doch itzo doch zurükke!</l>
            <l>Ich war vor kurtzer Zeit die Sonne dieser</l>
            <l>Man weiß wie Cirtha mich so hoch geehret hat.</l>
            <l>Mich hat Numidia in Demuht angebeten/</l>
            <l>Als seine Königinn/ nu werd’ ich untertreten</l>
            <l>Und schimpflich angefeindt von Roms beglükk-</l>
            <l>Jtzt wird mein hoher Stand von jederman</l>
            <l>Ich hette zwar vermeint man würde ja der</l>
            <l>Vor anderm schlechtem Volk’ hierinnen etwas</l>
            <l>Nu aber seh’ ich wol (O Unbarmhertzigkeit!)</l>
            <l>Daß bey dem stoltzen Rom sey gar kein Unter-</l>
            <l>Hat mich mein Masaniss/ mein Bräutgam/ mein</l>
            <l>Mein hertzgeliebter Printz/ vermeindlich mein</l>
            <l>Der sein getreues Hertz/ und Königliche</l>
            <l>Mit süsser Liebesfrucht mir ehlich zuge-</l>
            <l>Hat mich mein Masaniss/ sag’ ich/ nicht können</l>
            <l>Von dieser Grausamkeit/ von diesen Band- und</l>
            <l>Ach warüm hat Er mich vor seinem Angesicht/</l>
            <l>Mit seiner Heldenfaust nicht sträkklich hinge-</l>
            <l>Doch seine Lieb’ und Gunst hat es nicht zugegeben/</l>
            <l>Sein Wille war mit mir in Freud und Lust zu</l>
            <l>Weils aber nicht kan seyn/ so halt’ ich billich</l>
            <l>Dem/ was itzund mit mir der strenge Himmel</l>
            <l>Wolan/ so geb mein Freund nur wiederüm zu-</l>
            <l>Wünsch Masanissen dort von mir viel Heyl und</l>
            <l>Sprich daß ich brauchen wil/ was du mir zu-</l>
            <l>Und sag von Sofonisb’ ihm tausend gute</l>
            <l>Als Sie dieß ausgeredt mit naß-bethränten</l>
            <l>Und Masanissens Knecht von ihr hinweg ge-</l>
            <l>Sah Sie den Mordgetrank im Becher kläg-</l>
            <l>Und hat zu guter letzt die Rede noch gethan:</l>
            <l>Ist dieß der Liebestrunk/ sind dieß die reichen</l>
            <l>Womit mein Masaniss mich itzo wollen laben?</l>
            <l>Soll dieser Becher hier mit Gift-vermischtem</l>
            <l>Mein köstliches Geschmeid’ und Brautgeschen-</l>
            <l>Ist dieß der göldne Ring womit er mir ver-</l>
            <l>Sein unverfälschtes Hertz? ist dieß/ was er mir</l>
            <l>Mein theures Hochzeitkleid sehr köstlich durch-</l>
            <l>Soll dieß der Brautschatz seyn/ den er mir zu-</l>
            <l>Mein werther Bräutigam? Sind dieß die schöne</l>
            <l>Mit welchen eine Braut sehr prächtig pflegt zu</l>
            <l>Jedoch/ dieweil es Rom durchaus nicht leiden</l>
            <l>Daß er mich freyen soll/ so halt’ ich gerne still/</l>
            <l>Dem/ was mein Unglükksstern hat über mich ver-</l>
            <l>Ich trinke diesen Wein der wol ist durchge-</l>
            <l>Mit starkem Spinnengift/ ich trink’ ihn un-</l>
            <l>Mein Fürst der hat gethan was er mir zuge-</l>
            <l>Sol ich nicht in der Welt als eine Fürstinn le-</l>
            <l>So wil ich hertzlich gern dem Tode mich erge-</l>
            <l>Wo ich nicht sitzen kan in Königlicher Ruh/</l>
            <l>So eyl’ ich ungescheut dem schwartzen Gra-</l>
            <l>Es ist weit löblicher mit unerschrokknem Her-</l>
            <l>Dem Tod’ entgegen gehn/ und dessen bittren</l>
            <l>Als stets mit Schimpf und Spott der Welt</l>
            <l>Ein tapfres Heldenhertz verlacht die Todes-</l>
            <l>Dieß Wort war kaum geredt/ da sie den Wein</l>
            <l>So wol was oben schwamm/ und was hinab ge-</l>
            <l>Das trank sie rein herauß. Das Gift das</l>
            <l>Geht alle Glieder durch/ die Hände werden</l>
            <l>Sie seuffzet innerlich/ sie geht in ihre Kammer/</l>
            <l>Sie legt sich auf ihr Bett/ treibt keinen großen</l>
            <l>Da sie nun endlich fühlt den letzten Hertzen-</l>
            <l>Verdroß es selbst den Tod daß sie nicht</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
