<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Trost-Elegie  
  An Hn. J. E bey Beerdigung seiner Ehelieb-  
 sten/ den 24. Septemb. 1664.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-100</measure>
        <measure type="syllables">1249</measure>
        <measure type="tokens">835</measure>
        <measure type="characters">4998</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Trost-Elegie  
  An Hn. J. E bey Beerdigung seiner Ehelieb-  
 sten/ den 24. Septemb. 1664.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wil mich der Himmel denn in nichts als Flor verhüllen?</l>
            <l>Muß Myrrh und Aloe mein Rosen-Zucker seyn?</l>
            <l>Der Mutter Asche brennt/ und ist noch nicht zu stillen/</l>
            <l>Als sich gehäufftes Leid nun wieder findet ein.</l>
            <l>Die tieffe Traurigkeit so meinen Geist umfangen/</l>
            <l>Hat mich ein Grabelied zu singen stets gehemmt.</l>
            <l>Nun itzt die Seelige/ mein Vetter/ nachgegangen/</l>
            <l>So wird mein Aug’ aufs neu mit Thränen überschwemmt.</l>
            <l>Mit Thränen die sein Leid bezeigen/ doch nicht brechen/</l>
            <l>Weil das zerschlagne Hertz in heissen Aengsten pocht/</l>
            <l>Ob seiner Liebsten Tod; wer wil da Trost zusprechen/</l>
            <l>Wenn beyder Augen-Quell die Zähren-Lauge kocht.</l>
            <l>Jen’ hieß des Lotos Frucht des Vater-Lands vergessen/</l>
            <l>Der wahren Lieb und Treu vergist man ewig nicht/</l>
            <l>Wenn Hertzen in der Eh’ in solchem Fried gesessen/</l>
            <l>Welch Jammer ist es doch wenn eins der Tod zerbricht.</l>
            <l>Die Liebe die ergetzt/ die macht auch Seelen-Wunden/</l>
            <l>Jhr Zunder giebt zwar Licht/ beynebenst Glut und Brand/</l>
            <l>Der Tod/ der Ehen bricht/ wird allzuhoch empfunden/</l>
            <l>Daß dem betrübten Sinn kein Trost-Wort ist bekant.</l>
            <l>Hier kan nicht die Vernunfft die Sieges-Fahnen tragen/</l>
            <l>In ihre Palmen flicht sich blasser Wermuth ein/</l>
            <l>Der unverhoffte Stoß wird allen Trost verjagen/</l>
            <l>Die Trauer-Nacht bedeckt der Weißheit Sonnenschein.</l>
            <l>Ich suche wo ich wil ein Labsal zu erfinden/</l>
            <l>Der Götter Panace ist hier nur Gauckeley/</l>
            <l>Des Chirons kluger Arm kan Wunden nicht verbinden/</l>
            <l>Die in die Seele gehn und brechen sie entzwey.</l>
            <l>Nicht starcker Bezoar/ nicht fette Mastix-Klösser/</l>
            <l>Und was vor kostbar Oel Aegyptens Bürger schickt/</l>
            <l>Benehmen hier den Schmertz/ das Leiden wird nur grösser/</l>
            <l>Jemehr mans euserlich mit Nard und Salben schmückt.</l>
            <l>So läst es sich auch nicht durch süsse Lieder zwingen/</l>
            <l>Und die Tarantula ertödtet nicht den Schmertz.</l>
            <l>Er wird noch hefftiger durch Marck und Adern dringen/</l>
            <l>Jemehr man Perlen-Tränck ertheilt dem matten Hertz.</l>
            <l>Es muß was höhers seyn/ das Seelen ein kan wiegen/</l>
            <l>Wenn so ein schmertzlich Fall sie fast zu Boden reist.</l>
            <l>Gottseelige Gedult kan über alles siegen/</l>
            <l>Und Hoffnung die uns recht im Glauben unterweist.</l>
            <l>Er gebe diesen Platz bey solchem Sturm der Zeiten/</l>
            <l>Mein Vetter/ GOtt und Zeit heilt Streich’ und Wunden zu.</l>
            <l>Daß Trauren billich sey/ wil ich nicht wiederstreiten</l>
            <l>Nur diß erweg’ er wol die Liebste lebt in Ruh.</l>
            <l>Sie lebt/ ob wir gleich nicht ein irrdisch Leben spüren/</l>
            <l>Ob schon der Seelen Kleid der Leib im Sarg erbleicht/</l>
            <l>Sie kan nun keine Noth noch arges Drangsal rühren/</l>
            <l>Da aller Wetter-Brunst auf unsre Köpffe streicht.</l>
            <l>Dort wütet Seuch und Pest/ hier brennt die Krieges-Flamme/</l>
            <l>Indem die sichre Welt in Schimpf und Schande sinckt/</l>
            <l>Die Zweige fallen ab von des Piastus Stamme/</l>
            <l>Worüber Schlesien unendlich Thränen trinckt.</l>
            <l>Wer wünscht nicht aufgelöst zu seyn von diesen Banden/</l>
            <l>Die unser Göttlich Theil der Seelen fesseln an?</l>
            <l>Die Liebst ist nun im Port/ ihr Schiff kan nicht mehr stranden/</l>
            <l>Weil auff der wüsten See irrt unser Lebens-Kahn.</l>
            <l>Den schmertzlichen Verlust/ daß sie hinweg gerissen/</l>
            <l>Daß so ein bittres Weh die süssest Eh’ entzweyt/</l>
            <l>Wird ihr Gedächtniß nun bey ihm ersetzen müssen</l>
            <l>Dem schon zum Tempel ist sein treues Hertz geweyht.</l>
            <l>Die reine Liebe wird in güldnen Ampeln schimmern/</l>
            <l>Jhr unbeflecktes Feur gantz unausleschlich seyn/</l>
            <l>Was wil er/ werthster Freund/ sich denn so gar bekümmern?</l>
            <l>Dort gehen sie aufs neu die werthe Freundschafft ein/</l>
            <l>In höchster Heiligkeit/ und einzig reinem Wesen/</l>
            <l>Sie geht den Weg zuvor/ den er einst treten muß/</l>
            <l>Wer Rosen sammlen wil/ muß vor die Dornen lesen.</l>
            <l>Der Biene Stachel schützt den süssen Honigfluß.</l>
            <l>Es kan ihr Tugend-Ruhm auch seine Schmertzen mindern/</l>
            <l>Wie brünstig sie geliebt/ GOtt/ Kirchen und Altar:</l>
            <l>Es wird ihr häußlich seyn die grosse Wehmuth lindern/</l>
            <l>Wie sie bey Tag und Nacht nur auff die Nahrung war/</l>
            <l>Und eine Thais/ nicht die stets beym Spiegel stehet/</l>
            <l>Nicht eine Tanaquil die nur zu herrschen denckt/</l>
            <l>Nicht eine Cynthia so ausser Hause gehet/</l>
            <l>Und ihre Zucht und Ehr mit frembden Küssen kränckt.</l>
            <l>Sie hat stets eine Macht auf ihrem Haupt getragen/</l>
            <l>Und Fried und Einigkeit mit ihrer Hand gepflantzt/</l>
            <l>Sie hub die Sorgen auf/ so Geist und Sinnen plagen/</l>
            <l>Und hat durch Wachsamkeit das Haus als wie umbschantzt.</l>
            <l>So ein vollkommen Chor der Tugenden verschwindet?</l>
            <l>So seltne Frömmigkeit verläst die böse Welt?</l>
            <l>Genung/ daß sie alldort/ was wir verlangen/ findet/</l>
            <l>Daß sie schon im Besitz/ wornach wir trachten/ hält.</l>
            <l>Aus heisser Liebe stieg der Orpheus in die Hölle/</l>
            <l>Zu hol’n Euridicen sein liebstes Ehgemahl/</l>
            <l>Umbsonst/ er brachte sie nicht wieder an die Stelle/</l>
            <l>Sie blieb an jenem Orth wo weder Licht noch Strahl.</l>
            <l>Und so viel that die Lieb: Ach wären Wünsche kräfftig/</l>
            <l>Sie hätten hier noch mehr auf ander Art gethan/</l>
            <l>Die Lieb und werthe Treu entbrandten allzuhefftig/</l>
            <l>So daß den Jammer nicht die Feder melden kan.</l>
            <l>Allein der arme Mensch kan diß nicht hintertreiben/</l>
            <l>Was schon des Höchsten Rath hat über ihn bestimmt.</l>
            <l>Wir müssen in Gedult bey diesem Willen bleiben/</l>
            <l>Weil ausser sein Bewust kein Haar uns wird gekrümmt</l>
            <l>Die Seelige ruht wol/ ihr Grabmahl auszuzieren/</l>
            <l>Darff aus Numidien kein scheckicht Marmel seyn/</l>
            <l>Noch daß man irgend wolt erhöhte Thürm’ aufführen/</l>
            <l>Jhr guter Nachruf ist ihr schönster Leichenstein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
