<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Mönch von Bonifazio.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Meyer</surname>
            <forename>Conrad Ferdinand</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">20</measure>
        <measure type="verses">40</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-2 3-2 4-2 5-2 6-2 7-2 8-2 9-2 10-2 11-2 12-2 13-2 14-2 15-2 16-2 17-2 18-2 19-2 20-2</measure>
        <measure type="syllables">626</measure>
        <measure type="tokens">380</measure>
        <measure type="characters">2384</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1882</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193933"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Mönch von Bonifazio.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„corsen, löst des Portes Ketten! Jede Hoffnung ist verschwunden!</l>
            <l>Nirgend weht ein rettend Segel! Gebt euch! Pfleget eure Wunden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Genua, euer hat's vergessen! Spähet aus von eurem Riffe!</l>
            <l>Sucht im Meere! Schärft die Augen! Nirgend, nirgend</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eure Kinder hör' ich wimmern, eure Fraun, die hungermatten,</l>
            <l>Blicken hohl wie Nachtgespenster und ihr selber wankt wie Schatten!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vom Verdeck des Schiffes ruft's empor zu Bonifazio's Walle</l>
            <l>König Alfons milden Sinnes, aber droben schweigen Alle.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nimmer würden sich dem Dränger diese tapfern Corsen geben,</l>
            <l>Gölt' es nur das eigne, gölt' es nicht der Knaben junges Leben!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Finster vor sich niederstarrend, treten flüsternd sie zusammen —</l>
            <l>Eines Mönchs empörte Augen schießen Blitze, schleudern Flammen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„feige Hunde! Keine Corsen! In die Hölle der Verräther!“</l>
            <l>„schweige Mönch! Wir haben Herzen. Wir sind Gatten, wir</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf dem preisgegebnen Felsen kniet der Mönch in wildem Harme:</l>
            <l>„leihe, Gott, mir Deine Hände! Gieb mir Deine starken Arme!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heute komm' ich Lohn zu fordern. Alles gab ich. Nichts geblieben</l>
            <l>Ist mir außer meinem Felsen. Aber etwas muß ich lieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott, Du kannst mit Deinen Kräften eines Menschen Kräfte</l>
            <l>Was Du thatst für Deine Juden, darfst Du keinem Corsen weigern!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Genua's Schiffe will ich suchen! Will sie bei den Schnäbeln fassen!</l>
            <l>Spannen will ich weite Segel und sie nicht ermatten lassen!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Alle seine Muskeln schwellen, alle seine Pulse beben,</l>
            <l>Schiffe durch das Meer zu schleppen, Segel aus der Flut zu heben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aufgesprungen, überwindend Raum und Zeit mit seinem Gotte</l>
            <l>Deutet er ins Meer gewaltig: „Dort! ich sehe dort die Flotte!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber keine Segel blinken aus des Meeres farb'ger Weite,</l>
            <l>Unbevölkert flutet eine schrankenlose Wasserbreite.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur die Sonne wandert höher, ihre Strahlen brennen wärmer.</l>
            <l>Nichts als Meer und nichts als Himmel. Alfons lächelt: „Armer</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort! Am Saum des Meers das Pünktchen ... Sichtbar kaum ...</l>
            <l>Punkt und jetzt ein viert' und fünfter und ein sechster in der Mitte!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Winde blasen, Wellen stoßen. Meer und Himmel sind im Bunde.</l>
            <l>Segel, immer neue Segel steigen aus dem blauen Grunde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wende deine Schiffe, König! Sonst verlierst du Ruhm und Ehre!</l>
            <l>Woge, Fürstin Genua, woge, du Beherrscherin der Meere!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Alle Glocken Bonifazio's schlagen schütternd an und stürmen,</l>
            <l>Jubel wiegt sich in den Lüften über den zerschossnen Thürmen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und der Mönch, der mit der Allmacht seinen ird'schen Arm bewehrte?</l>
            <l>An der Erde liegt er sterbend, der von ihrem Hauch Verzehrte.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
