<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">U bersetzungen  
 Aus des   Thomæ a Kempis   buche  
 Von der nachfolge Christi.  
 Des ersten buches  
 Erstes capitel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">54</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6</measure>
        <measure type="syllables">666</measure>
        <measure type="tokens">471</measure>
        <measure type="characters">2705</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>U bersetzungen  
 Aus des   Thomæ a Kempis   buche  
 Von der nachfolge Christi.  
 Des ersten buches  
 Erstes capitel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohl diesem, der mir folgt, und mein goführtes leben</l>
            <l>Vor eine regel hält, nach der man wandeln muß:</l>
            <l>Wer licht und himmel sucht, der fasse den entschluß,</l>
            <l>Sich auf die dunckle bahn des creutzes zu begeben.</l>
            <l>So sprach des Vaters Wort, das Wort, das weder fleiß,</l>
            <l>Noch englischer verstand recht auszudrücken weiß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was sind der heiligen geheimniß-volle lehren,</l>
            <l>Als tropffen aus der see, die JEsus von sich geußt?</l>
            <l>Er ist der reine brunn, aus dem das leben fleußt.</l>
            <l>Wer lautre wahrheit sucht, der darff nur JEsum hören,</l>
            <l>Und auf die wege sehn, die er gegangen ist,</l>
            <l>So hat er ihm gewiß das rechte licht erkiest.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch must du seinen Geist dich stets regieren lassen;</l>
            <l>Sonst wird das himmel-brodt vor dir verborgen seyn.</l>
            <l>Denn mancher läst das wort zu beyden ohren ein,</l>
            <l>Und weiß doch seine krafft nicht von sich selbst zu fassen.</l>
            <l>Drum wer die wahrheit liebt und nach erleuchtung strebt,</l>
            <l>Der lebe, wie der HErr, das Leben selbst, gelebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was hilfft es, wenn wir gleich beständig disputiren,</l>
            <l>Ob, warum, und wie GOtt dreyeinig ist und heist?</l>
            <l>Wenn unser hertze sich der demuth nicht befleißt,</l>
            <l>Ohn welche wir umsonst den Christen-namen führen.</l>
            <l>Denn Christus lehret uns: daß zanck und stoltz, der welt,</l>
            <l>Und dem Drey-Einigen nur demuth wohl gefällt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der ausdruck hoher wort und spitziger gedancken</l>
            <l>Macht keinen Heiligen und keinen Christen nicht.</l>
            <l>Gott sieht mehr, was man thut, als was die lippe spricht.</l>
            <l>Wer mit der sünde kämpfft, und in den tugend-schrancken</l>
            <l>Den fieges-preiß gewinnt, und GOtt die ehre giebt,</l>
            <l>Der ist allein der mann, den JEsus ehrt und liebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weiß ich die buße gleich nicht künstlich zu beschreiben;</l>
            <l>Genug: daß buß und reu mein hertze kräfftig rührt.</l>
            <l>Hast du die bibel schon bis auf den band studirt,</l>
            <l>Und alle wissenschafft, die ketzer einzutreiben;</l>
            <l>So ist es gleichwol nichts, so viel du auch gefaßt,</l>
            <l>Wo du nicht GOttes gnad, und lieb, und glauben hast.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die höchste weisheit ist GOtt lieben und ihm dienen,</l>
            <l>Und vor das himmelreich das reich der welt verschmähn.</l>
            <l>Denn die auf eitle schätz und ehr’ und wohllust sehn,</l>
            <l>Erwehlen sand und koth vor perlen und rubinen.</l>
            <l>Der ist ein großer thor, und hat sehr weit gefehlt,</l>
            <l>Der vor die ewigkeit, was zeitlich ist, erwehlt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O tolle raserey! man sucht ein langes leben,</l>
            <l>Und giebt der heiligkeit des lebens gute nacht;</l>
            <l>So wird der lebens-brunn, des HErren wort, verlacht,</l>
            <l>Indem die sterblichen an todter erde kleben.</l>
            <l>Man eilt den freunden nach, die wie der schnee zergehn;</l>
            <l>Und die beständig sind, die läst man gerne stehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch laß die thoren sich in dieser welt vergaffen.</l>
            <l>Du weißt, was Salomon aus der erfahrung hat:</l>
            <l>Das aug’ (und ohre) sieht (und hört) sich nimmer satt.</l>
            <l>Dis überlege wohl, und wende dich rechtschaffen</l>
            <l>Von dem, was sichtbar ist, zu dem, was niemand sieht,</l>
            <l>Damit der himmel dir nicht alle gnad entzieht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
