<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Seladon an Leandern.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">28</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-28</measure>
        <measure type="syllables">350</measure>
        <measure type="tokens">251</measure>
        <measure type="characters">1470</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Seladon an Leandern.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Leander bindet mich, drum schreib' ich auch gebunden.</l>
            <l>Er fesselt mich mit gunst, o süsse dienstbarkeit!</l>
            <l>Ich küß’ in wahrheit noch die angenehmen stunden,</l>
            <l>Da dich mein auge sah’, wo aber ist die zeit?</l>
            <l>Sie ist als wie ein fluß gantz unvermerckt entwichen.</l>
            <l>Doch unsre liebe bleibt so fest als helffenbein.</l>
            <l>Und hast du gleich mein hertz auf keinen stein gestrichen,</l>
            <l>Wird es doch bey der prob’ ein glantz der freundschafft seyn.</l>
            <l>Der bunte rosenthal ist itzt mein schreibe-zimmer;</l>
            <l>Die hand mein schreibe-tisch, die dint’ ein bleyweiß-stifft.</l>
            <l>Schreib’ ich nicht, wie ich will, so denck ich gleichwol immer:</l>
            <l>Wenn meine feder nur Leanders fehler trifft.</l>
            <l>Jedoch, was fehler! was? kan auch Leander fehlen?</l>
            <l>Das, was er fehler nennt, ist offtmals ein magnet.</l>
            <l>Kein dieb kan so verschmitzt, als er, die hertzen stehlen.</l>
            <l>Er weis bald, welcher wind in unsre seegel geht.</l>
            <l>Doch halt! ich schreib’ itzt nicht sein bildniß abzudrücken,</l>
            <l>Die farben würden mir auch nicht zu dienste stehn.</l>
            <l>Das, was ich will, kanst du aus dieser zeil’ erblicken.</l>
            <l>Mag es Leandern noch vergnügt und wohl ergehn?</l>
            <l>So viel erlaubt die zeit. So viel ist mein verlangen.</l>
            <l>Drum schreibe bald, mein Freund! daß dich der himmel liebt.</l>
            <l>Und hat er dich noch mehr zu lieben angefangen,</l>
            <l>So glaub’ auch, daß er mir durch dich vergnügung giebt.</l>
            <l>Noch eins. Die nachtigall läst gleich Leandern grüßen,</l>
            <l>Und gönnet ihm, wie sich, den sitz der sanfften ruh.</l>
            <l>Jhr beyde, wenn ihr singt, könnt unsern geist versüßen:</l>
            <l>Dir und der nachtigall hör’ich am liebsten zu.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
