<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">LvII.   An einen wanckelmüthigen Schüler  
 der Gnade.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">44</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-44</measure>
        <measure type="syllables">539</measure>
        <measure type="tokens">360</measure>
        <measure type="characters">2081</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>LvII.   An einen wanckelmüthigen Schüler  
 der Gnade.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn, vielgeliebter Freund! dein Diener wissen könt',</l>
            <l>Wie lange dir der HErr noch Lebens-Zeit vergönnt’:</l>
            <l>So könt er eher noch mit gleichen Augen sehen,</l>
            <l>Wie wenig biß daher zu deinem Heyl geschehen.</l>
            <l>Weil aber, der die Höll und Tod in Händen hält,</l>
            <l>Uns eine kurtze Frist zur Gnaden-Zeit bestellt,</l>
            <l>Und will, daß unser Geist nach seinem Reiche ringe:</l>
            <l>So halte mir zu gut, daß ich auf Eifer dringe.</l>
            <l>Du hast das ewige unwandelbare Wort,</l>
            <l>Das weiset schlechterdings auf eine enge Pfort:</l>
            <l>Das redet überall von einem schmalen Wege,</l>
            <l>Und daß man seines Heyls mit Furcht und Zittern pflege.</l>
            <l>Die Menschen hindern uns! allein, wo ist der Mann?</l>
            <l>Der unsern armen Geist dereinst vertreten kan:</l>
            <l>Wenn JEsus auf dem Stuhl nach unsern Ernste fragen,</l>
            <l>Und unser eigen Hertz nichts wissen wird zu sagen?</l>
            <l>Gelobet sey der HErr, der dich gerühret hat!</l>
            <l>Er gebe keiner Ruh in deiner Seele statt,</l>
            <l>Biß du das richtige und grosse Werck vollendet,</l>
            <l>Um welches willen er sich selbst bey GOtt verpfändet.</l>
            <l>Wohl dem, der diese Welt vor lauter Spiel-Zeug hält.</l>
            <l>Allein, wer kan doch das? wer überwindt die Welt?</l>
            <l>Nur einer, welchen GOtt zu Christo hin gezogen,</l>
            <l>Und der sein theures Heyl mit Redlichkeit erwogen.</l>
            <l>Derselbe wirfft sich bald vor JEsu Füsse hin,</l>
            <l>Und spricht: </l>
            <l>Ach! mache mich doch recht zu deinem Unterthanen,</l>
            <l>Und solt'st du mir den Weg durch Dorn und Hecken bahnen.</l>
            <l>Der Vorsatz aber muß nicht ohne Nachsatz seyn:</l>
            <l>Es treffe Wort und Sinn recht redlich überein;</l>
            <l>So wird man allererst die Kraft des HErrn empfinden,</l>
            <l>Da stutzt der Seelen-Feind und das Gesetz der Sünden.</l>
            <l>Die Menschen dieser Welt sind nur ein bloß Gespenst,</l>
            <l>Wenn du sie, werther Freund! nach ihren Wesen kennst;</l>
            <l>So hältst du sie gewiß vor unglückselge Narren,</l>
            <l>Mit allen heuchelnden und Lohn-begiergen Pfarren.</l>
            <l>Indessen weil du selbst von N. N. angezeigt,</l>
            <l>Daß er sein Hertze GOtt und JEsu zugeneigt:</l>
            <l>So wolle neben ihm ja keine Zeit versäumen,</l>
            <l>Dich eben so, wie er, dem Heyland einzuräumen.</l>
            <l>Die Brüder dieses Orts sind allemal erfreut,</l>
            <l>Wenn man von deiner Seits denselben Frieden beut:</l>
            <l>Sie grüssen dich im HErrn, und wünschen dich im Segen,</l>
            <l>Und neben dir sich selbst dem HErrn zu Fuß zu legen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
