<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Physicalische und Moralische  
 Betrachtung der Zunge.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">156</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-156</measure>
        <measure type="syllables">1750</measure>
        <measure type="tokens">1270</measure>
        <measure type="characters">7106</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198774"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Physicalische und Moralische  
 Betrachtung der Zunge.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das schlanke Wunderglied in dem ge-
höhlten Mund,</l>
            <l>Die Zunge macht uns auch des</l>
            <l>Wer solte wenn man es, nicht wüste,</l>
            <l>Daß sich ein Stücklein Fleisch könn so geschwinde</l>
            <l>Und auf so manche Art in schneller Wendung drehn,</l>
            <l>Bald auf bald niederwerts, und bald zur Seite</l>
            <l>Wie doch dies Glied beweißt, daß sich schnell dehnt</l>
            <l>Bald spizzig macht, bald leckt, da es in Speichel</l>
            <l>Die Zunge die besteht, aus lauter Fäserlein,</l>
            <l>Die durch der Muskeln Band gleichsam geflochten</l>
            <l>Und die Bewegung kommt von denen vielen Mäusen,</l>
            <l>Die Paar bey Paar verknüpft, die sie in ihren</l>
            <l>So wunderbahrlich ziehn. Dadurch wird sie ge-</l>
            <l>Und als ein platter Schwamm, bald hie, bald da</l>
            <l>Wie die Erfahrung lehrt. Die Zung ist auch be-</l>
            <l>Mit Warzen welche spiz, und Nerven, draus entste-</l>
            <l>So gleich denn der Geschmak; die Seele fühlt ge-</l>
            <l>Ob Speisen die zerkäut, süß oder sauer sind.</l>
            <l>Wie wunderbahr ist es, daß unsre Zunge spüret,</l>
            <l>So bald die durch den Zahn zermalmte Speiß sie</l>
            <l>Was süß und sauer ist, was bitter, übel schmekt;</l>
            <l>Wird dadurch uns nicht klar des Schöpfers Kunst</l>
            <l>Die Almacht, Weisheit, Güt, die ein so schwam-</l>
            <l>Zu mannigfaltgen Nuz, so herrlich hat erlesen?</l>
            <l>Die Zunge ist ein Glied, das auch zur Sprache</l>
            <l>Und in dem hohlen Mund am rechten Orte sizt;</l>
            <l>Wenn aus den innren Gaum die Lufft zum Thone</l>
            <l>Und aus der Kehlen Röhr, ein heller Klang entsprin-</l>
            <l>So macht dies rege Glied, das sich beweglich</l>
            <l>Nebst Lippen, Gaum und Zahn, daß man den Laut</l>
            <l>Die Zunge ändert so, das unbestimmte Lallen,</l>
            <l>Daß Sylben, Wörter, draus, die uns verständlich</l>
            <l>Der Mund eröfnet sich, O! Wunder der Na-</l>
            <l>Die Zunge zeiget sich in mancherlei Figur,</l>
            <l>Sie schlängelt sich daraus, wird denn die Sprach</l>
            <l>Die uns des andern Sinn gleich zu Gemüthe füh-</l>
            <l>Wer dieses überlegt, der siehet klärlich ein,</l>
            <l>Es müß das kleine Glied, die Zung ein Wunder</l>
            <l>Ein göttliches Geschenk dadurch wir viele Ga-</l>
            <l>Zugleich von </l>
            <l>Gesezt, es fehlte uns die Zung so wären wir,</l>
            <l>So stumm als wie ein Fisch, so elend als ein Thier.</l>
            <l>Was wäre unser Lalln? ein unvernehmlich Klin-</l>
            <l>Was wär der Kehlen Thon? ein unverständlich</l>
            <l>Welch eine Gabe ists, wenn man verständlich</l>
            <l>Denn dadurch äusert sich das innre Seelen Licht,</l>
            <l>O! unentbehrlich Glied! du must uns auf der Er-</l>
            <l>Nach unsers Schöpfers Rath ein heilsam Mittel</l>
            <l>Daraus in dieser Welt, so mancher Vortheil</l>
            <l>Den im Geselschafftsband ein jeder Mensch ge-</l>
            <l>Die Thiere haben zwar mit uns die andren Sin-</l>
            <l>Gemein, sie hören, sehn; sie werden gleichfals in-</l>
            <l>Sie riechen, schmekken, fühln, was in Geschöpfen</l>
            <l>Allein der Vorzug wird dadurch so gleich entdekt,</l>
            <l>Daß wir vernünfftig seyn; und daß wir auch ver-</l>
            <l>Zu denken und das Wolln durch Wörter vorzule-</l>
            <l>Wir leben auf der Welt in dem Gesellschaffts-</l>
            <l>Der eine brauchet dies, der das, wie gnug be-</l>
            <l>Wir würden dieser Hülf von andern sehr entbeh-</l>
            <l>Wenn wir nicht durch die Zung vermöchten zu er-</l>
            <l>Was unsre Noth erheischt. Wie elend ist dar-</l>
            <l>Ein Kind das, was es wil, nicht deutlich lallen</l>
            <l>So elend wären wir: und daraus ist zu sehen,</l>
            <l>Wie nöthig Zung und Sprach zu unsern Wolerge-</l>
            <l>Die Sprach ist in der Welt, zu vielen andern</l>
            <l>Durch Wort und Unterricht wird unsers Geistes</l>
            <l>Geschärfft, und durch die Zung wird uns das auch</l>
            <l>Was unserm Geist und Leib, vergnügte Lust gewäh-</l>
            <l>O! Mensche! denk dem nach; was dir daraus ent-</l>
            <l>Daß GOtt die Zung gemacht, und das dein Mund</l>
            <l>In Wort und Thönen sagt, bei offner Lippen</l>
            <l>Den innren Seelen Trieb, die Regung der Ge-</l>
            <l>Welch eine Wollthat ists, daß du die Zunge hast?</l>
            <l>Dadurch erleichterst du des Herzens schwere Last,</l>
            <l>Wenn dein Mund einen Freund das bange Elend</l>
            <l>Das dich in dieser Welt, auf manche Weise pla-</l>
            <l>So wie durch Thränen wird der Schmerz heraus</l>
            <l>Wenn das umwölkte Herz die Wehmuth fliessen</l>
            <l>So wird durch Zung und Mund in Worten aus-</l>
            <l>Was in dem Herzen liegt, und in dem Innren wü-</l>
            <l>Die Sprache würzet stets den Umgang den man</l>
            <l>Durch Unterredung wird uns manches vorgelegt,</l>
            <l>Was unsern Geist vergnügt. Was müsten wir ent-</l>
            <l>Wenn wir in dieser Welt zusammen Sprachlos wä-</l>
            <l>Gesellschafft, alles das, was man Vergnügen heist,</l>
            <l>Was als ein Honigseim von holden Zungen fleust,</l>
            <l>Das wär ein solches Gut, das wir entbehren mü-</l>
            <l>Wenn wir, der Seelen Trieb nicht zu erklären wü-</l>
            <l>Es wäre diese Welt nicht anders anzusehn,</l>
            <l>Als eine Wüstenei, wo stumme Menschen gehn.</l>
            <l>Wie glüklich sind wir jezt, da wir durch Zung und</l>
            <l>Einander was uns plagt, was uns erfreut, erzäh-</l>
            <l>Der Zungen reger Schwamm dient uns zur Spra-</l>
            <l>Wie glüklich sind wir nicht durch dieses Glieds Ge-</l>
            <l>Allein wer denkt daran, daß wir des Höchsten Ga-</l>
            <l>Die Zung zu seinen Ruhm auch mit empfangen ha-</l>
            <l>Wer macht mit flüßger Zung, durch seine Sprach</l>
            <l>Der Gottheit Lob und Preis, wie sichs gebüh-</l>
            <l>Wer denket wol daran, daß uns dies Glied ge-</l>
            <l>Damit wir in der Welt des Höchsten Ruhm er-</l>
            <l>Die Zunge ist ein Glied, das zu des Nächsten</l>
            <l>Zu eignen Wolfahrt ist, zu unsrer Lust, zum</l>
            <l>Nach einem weisen Rath aus lauter Güt geschen-</l>
            <l>Wie? wird sie jederzeit zu diesen Zwek gelenket?</l>
            <l>Die Zung ist leider auch, mit Sünden-Gifft be-</l>
            <l>Das Böse das im Blut, im Herzen heimlich sizt,</l>
            <l>Wird durch der Zungen Dienst zum Mund heraus-</l>
            <l>Ein Spötter dessen Wiz von Wahn bethöret träu-</l>
            <l>Greifft mit derselben auch den heilgen Schöpfer</l>
            <l>Und tadelt ungescheut, was er nicht fassen kan.</l>
            <l>Der arme Erdenwurm, der alles wil ergründen,</l>
            <l>Der kan in </l>
            <l>Sein arges Herze denkt, daß das was ihm nicht</l>
            <l>Sey auch, ob mans gleich meint, nicht glaublich,</l>
            <l>Die Zunge wird entflammt vom Schweffelfeur der</l>
            <l>Der Mund eröfnet sich den Höchsten anzubellen;</l>
            <l>Und sprüzt den bösen Gifft auf die Religion,</l>
            <l>Sie greift die Warheit an, mit Schimpf, mit Spot</l>
            <l>So wird die Zung ein Dolch, ihr übereiltes Spre-</l>
            <l>Macht sie den Schlangen gleich, die gifftig sind und</l>
            <l>Was vor ein Uebel wird, wenn falscher Zungen-</l>
            <l>Auch auf den Nächsten fließt, der Unschuld Herze</l>
            <l>Nicht öffters angericht? Wie? ist nicht leider wor-</l>
            <l>Dies herrlich Wunderglied ein Schwerd dadurch</l>
            <l>Die Tadelsucht gebraucht die Zunge wie ein</l>
            <l>Damit sie Redligkeit und Unschuld stark versehrt.</l>
            <l>Der Neid macht sie zum Pfeil, die Tugend zu ver-</l>
            <l>Die Prahlsucht brauchet sie sich selber hoch zuschäz-</l>
            <l>Und der Verläumder meint, die Zung sey ihm ver-</l>
            <l>Damit, was ehrlich heist, nur hönisch durchzuziehn.</l>
            <l>Die Bosheit, Grim und Zorn die Jäscht und Geif-</l>
            <l>Die brauchen auch die Zung, damit sie wittern, bliz-</l>
            <l>Die Zunge wird auch offt, dem der zu dreiste spricht,</l>
            <l>Ein Dolch damit er sich selbst in das Herze sticht;</l>
            <l>Wer sie nicht recht verwahrt, nicht klüglich sucht zu</l>
            <l>Der kan sich dadurch selbst in grosses Unglük sen-</l>
            <l>Dies lehrt dir deine Pflicht O Mensche! denk dar-</l>
            <l>Was dieses schlüpfrich Glied vor Uebel bringen kan,</l>
            <l>Wenn es nicht wird bewahrt. Drum brauche Schlos</l>
            <l>Nach jenes Weisen Rath; Halt deine Zung im Zügel,</l>
            <l>Die wie ein kollernd Pferd, wenn sie nicht wird re-</l>
            <l>Dich ehe du es meinst, in dein Verderben führt.</l>
            <l>Bedenke ihren Zwek, warum sie dir gegeben;</l>
            <l>Wer seinen Mund bewahrt, bewahret auch sein Le-</l>
            <l>Selbst die Natur giebt dir ein Denkbild an die</l>
            <l>Du merkst wie deine Zung am Gaum fest ange-</l>
            <l>Wie sie mit Zähnen ist, mit Leffzen, gleich den</l>
            <l>Jm Munde fest verwahrt; wil sie dich überschnellen,</l>
            <l>So zieh die Thore zu: und wenn die sind gesperrt,</l>
            <l>So denke erstlich nach, eh dir ein Wort entfährt:</l>
            <l>Regier sie durch Vernunfft, und hast du die Ge-</l>
            <l>Vorhero wohl geprüfft; so öfne ihre Schranken;</l>
            <l>Sprich, was zu </l>
            <l>Was von dem innren Trieb zum Wohl des Näch-</l>
            <l>Was wahren Nuzen bringt, was lieblich ist zu hö-</l>
            <l>So brauchest du die Zung zu deines Schöpfers</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
