<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
 wunderbahre Vermehrung  
  des Getraides  
 als eine sinnliche Vorstellung der göttlichen  
 Unendlichkeit.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">40</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-40</measure>
        <measure type="syllables">502</measure>
        <measure type="tokens">334</measure>
        <measure type="characters">1884</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198797"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
 wunderbahre Vermehrung  
  des Getraides  
 als eine sinnliche Vorstellung der göttlichen  
 Unendlichkeit.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht ohn bewunderndes Vergnügen wird
man in einem jeden Jahr,</l>
            <l>Wie das Getraide sich vermehret, auf</l>
            <l>Ein Körnchen das da ausgesät,</l>
            <l>Worin die Körner zwanzigfach, ja hundertfach sich</l>
            <l>Es stekket in den Saamenkörnern, so viel verborg-</l>
            <l>Daß jedes kan mehr Aehren spriessen, wie man</l>
            <l>In vielen Proben angesehn; Auf eines Halmen</l>
            <l>Sieht man bisweilen hie und da, ein Büschel vie-</l>
            <l>Man sieht dies an als seltne Proben der öfters spie-</l>
            <l>Allein mit meines Geistes Augen, seh ich die Ehr-</l>
            <l>Der wunderbahren GOttheit an, die uns darin den</l>
            <l>Von seiner grossen Schöpfers-Kraft hat wollen vor</l>
            <l>Man zähle diese Saamenkörner, die aus dem einz-</l>
            <l>Man streu dieselben in die Aekker; so wird man sie</l>
            <l>Man säe diese grosse Zahl was wird man nicht in</l>
            <l>Für eine aufgehäufte Meng aus einem einzgen Korn</l>
            <l>Und welch ein Hauffe wird erwachsen, wenn man</l>
            <l>Und damit tausend Jahr und drüber in seinen Rech-</l>
            <l>Da stuzt der ganz verschlungne Sinn, bei einem</l>
            <l>Von Körnern die doch insgesamt, aus einen Korn</l>
            <l>Die Zahl steigt ins Unendliche, es faßt sie keine</l>
            <l>Man sieht von vielen Millionen ein aufgehäuftes</l>
            <l>Das Auge des Verstandes merkt, bey dem fast</l>
            <l>Die GOttheit habe ihn gezeigt: Es sey ein Wesen</l>
            <l>Das kein Begrif kan übersehen, und keine Den-</l>
            <l>Auch so wie sie sich in Geschöpfen des Reiches der</l>
            <l>O! unermeßlich All! O! GOtt! du bist ein ewger</l>
            <l>Den wir in Unvollkommenheit, nur blos allein be-</l>
            <l>Wir denken an des Abgrunds Tieffen, die unsern</l>
            <l>Den die Unendlichkeit betäubet mit Ehrfurcht gleich</l>
            <l>Wir lassen diesen Ausspruch hörn: Wer wird sich</l>
            <l>Ein Wesen das unendlich ist, in der Vernunft Be-</l>
            <l>Jhr Narren die ihr dieses wollet, und euch zu sei-</l>
            <l>Bedenket eh ihrs euch erkühnet, was weislich ein</l>
            <l>Berechnet mir zuerst die Zahl der Körner, die aus</l>
            <l>Nach einen angenomnen Saz, so wie sie sich ver-</l>
            <l>So lange als das Feld geblühet; so lang die Frucht</l>
            <l>Jhr sagt: Wer kan die Zahlen fassen, sie sind zu</l>
            <l>Wollan! wie waget ihr euch denn, aus Thorheit</l>
            <l>Des Schöpfers unermeßne Grös, die doch unend-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
