<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An den Aether .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hölderlin</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">99</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-89</measure>
        <measure type="syllables">786</measure>
        <measure type="tokens">522</measure>
        <measure type="characters">2905</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1826</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197104"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An den Aether .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Treu und freundlich, wie du, erzog der Götter</l>
            <l>und Menschen</l>
            <l>Keiner, o Vater Aether! mich auf; noch ehe die</l>
            <l>Mutter</l>
            <l>In die Arme mich nahm und ihre Brüste mich</l>
            <l>tränkten,</l>
            <l>Faßtest du zärtlich mich an, und gossest himmli-</l>
            <l>schen Trank mir,</l>
            <l>Mir den heiligen Odem zuerst in den keimenden</l>
            <l>Busen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht von irdischer Kost gedeihen einzig die Wesen,</l>
            <l>Aber du nährest sie all' mit deinem Nektar, o</l>
            <l>Vater!</l>
            <l>Und es drängt sich und rinnt aus deiner ewigen</l>
            <l>Fülle</l>
            <l>Die beseelende Luft durch alle Röhren des Lebens.</l>
            <l>Darum lieben die Wesen dich auch und ringen und</l>
            <l>streben</l>
            <l>Unaufhörlich hinauf nach dir in freudigem Wachs-</l>
            <l>thum.</l>
            <l>Himmlischer! sucht nicht dich mit ihren Augen die</l>
            <l>Pflanze,</l>
            <l>Streckt nach dir die schüchternen Arme der niedrige</l>
            <l>Strauch nicht?</l>
            <l>Daß er dich finde, zerbricht der gefangene Same</l>
            <l>die Hülse;</l>
            <l>Daß er belebt von dir in deiner Welle sich bade,</l>
            <l>Schüttelt der Wald den Schnee, wie ein überlästig</l>
            <l>Gewand ab.</l>
            <l>Auch die Fische kommen herauf und hüpfen ver-</l>
            <l>langend</l>
            <l>Ueber die glänzende Fläche des Stroms, als be-</l>
            <l>gehrten auch diese</l>
            <l>Aus der Wiege zu dir; auch den edeln Thieren</l>
            <l>der Erde</l>
            <l>Wird zum Fluge der Schritt, wenn oft das ge-</l>
            <l>waltige Sehnen,</l>
            <l>Die geheime Liebe zu dir sie ergreift, sie hinauf-</l>
            <l>zieht.</l>
            <l>Stolz verachtet den Boden das Roß, wie gebogener</l>
            <l>Stahl strebt</l>
            <l>In die Höhe sein Hals, mit der Hufe berührt</l>
            <l>es den Sand kaum.</l>
            <l>Wie zum Scherze, berührt der Fuß der Hirsche</l>
            <l>den Grashalm.</l>
            <l>Hüpft, wie ein Zephyr, über den Bach der reißend</l>
            <l>hinabschäumt,</l>
            <l>Hin und wieder schweift, kaum sichtbar durch die</l>
            <l>Gebüsche.</l>
            <l>Aber des Aethers Lieblinge, sie, die glücklichen Vögel</l>
            <l>Wohnen und spielen vergnügt in der ewigen Halle</l>
            <l>des Vaters!</l>
            <l>Raums genug ist für alle. Der Pfad ist keinem</l>
            <l>bezeichnet,</l>
            <l>Und es regen sich frei im Hause die Großen und</l>
            <l>Kleinen.</l>
            <l>Ueber dem Haupt frohlocken sie mir und es sehnt</l>
            <l>sich auch mein Herz</l>
            <l>Wunderbar zu ihnen hinauf; wie die freundliche</l>
            <l>Heimath</l>
            <l>Winkt es von oben herab und auf die Gipfel der</l>
            <l>Alpen</l>
            <l>Möcht' ich wandern und rufen von da dem eilenden</l>
            <l>Adler,</l>
            <l>Daß er, wie einst in die Arme des Zeus den se-</l>
            <l>ligen Knaben,</l>
            <l>Aus der Gefangenschaft in des Aethers Halle mich</l>
            <l>trage.</l>
            <l>Thöricht treiben wir uns umher; wie die irrende</l>
            <l>Rebe,</l>
            <l>Wenn ihr der Stab gebricht, woran zum Himmel</l>
            <l>sie aufwächst,</l>
            <l>Breiten wir über den Boden uns aus und suchen</l>
            <l>und wandern</l>
            <l>Durch die Zonen der Erd', o Vater Aether! ver-</l>
            <l>gebens,</l>
            <l>Denn es treibt uns die Lust in deinen Gärten zu</l>
            <l>wohnen.</l>
            <l>In die Meeresfluth werfen wir uns, in den freie-</l>
            <l>ren Ebenen</l>
            <l>Uns zu sättigen, und es umspielt die unendliche</l>
            <l>Woge</l>
            <l>Unsern Kiel, es freut sich das Herz an den Kräf-</l>
            <l>ten des Meergotts.</l>
            <l>Dennoch genügt ihm nicht! denn der tiefere Ocean</l>
            <l>reitzt uns,</l>
            <l>Wo die leichtere Welle sich regt — o wer dort an</l>
            <l>jene</l>
            <l>Goldnen Küsten das wandernde Schiff zu treiben</l>
            <l>vermöchte!</l>
            <l>Aber indeß ich hinauf in die dämmernde Ferne</l>
            <l>mich sehne,</l>
            <l>Wo du fremde Gestad umfängst mit bläulicher Woge,</l>
            <l>Kömmst du säuselnd herab von des Fruchtbaums</l>
            <l>blühenden Wipfeln,</l>
            <l>Vater Aether! und sänftigest selbst das strebende</l>
            <l>Herz mir,</l>
            <l>Und ich lebe nun gern, wie zuvor, mit den Blu-</l>
            <l>men der Erde.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
