<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das Forsthaus in den Vogesen .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>N. N.</surname>
            <forename></forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">208</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-208</measure>
        <measure type="syllables">2174</measure>
        <measure type="tokens">1442</measure>
        <measure type="characters">8731</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1885</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905196929"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das Forsthaus in den Vogesen .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sang und wanderte im Wasgauwalde,               </l>
            <l>Bis ich im Wurzelwerk den Pfad verlor,</l>
            <l>Da trat mir just auf einer Lichtung Halde</l>
            <l>Ein grünumranktes, freundlich Haus hervor.</l>
            <l>Gar lockend winkte aus dem Laubgewinde</l>
            <l>Die weiße Wand, der hellen Fenster Fach,</l>
            <l>Und über allem baute Eich’ und Linde</l>
            <l>Ein duftig schattenreiches Blätterdach.</l>
            <l>Hoch durch das Laub sah ich den Giebel ragen,</l>
            <l>Gekrönt von einem stattlichen Geweih,</l>
            <l>Das schien dem Wandrer schon von fern zu sagen,</l>
            <l>Daß dies des Waidmanns lustig Schlößchen sei.</l>
            <l>Hier stieg ich keck die moosumkränzten Stufen</l>
            <l>Zur braunen Thür und pochte wacker an. —</l>
            <l>Der liebe Gott hat’s ja schon längst gerufen:</l>
            <l>„wer anklopft, dem wird sicher aufgethan.“ —</l>
            <l>Ich that’s zwei-, dreimal, doch es blieb geschlossen.</l>
            <l>Ein Zeisig nur sang drin sein Schelmenlied;</l>
            <l>Es war das erste, das mich schier verdrossen,</l>
            <l>Denn neckisch klang es mir wie: „Flieht nur, flieht!“</l>
            <l>Da hört ich plötzlich durch’s Gezweig erklingen</l>
            <l>Gar heller Stimme fröhlichen Gesang,</l>
            <l>Und gleich darauf sah ich durch’s Buschwerk springen</l>
            <l>Ein blühend Mädchen, schlehenäugig, schlank.</l>
            <l>Als sie den Fremden sah am Haus sich regen,</l>
            <l>Entfuhr ihr wie im Schreck ein leiser Schrei;</l>
            <l>Ich grüßte reuig, schalt mich keck, verwegen</l>
            <l>Und bald war ihre Mädchenangst vorbei.</l>
            <l>Erst schmählte sie mit hellem Silberlachen</l>
            <l>Sich selber aus und zürnte schelmisch dann;</l>
            <l>„wie konntet ihr mich auch nur schrecken machen,</l>
            <l>Am offnen Tag, ihr böser, junger Mann!</l>
            <l>Ich war das Thal hinab in’s Dorf gegangen</l>
            <l>Um Salz und Brot für unser kleines Haus,</l>
            <l>Der Vater zog schon bei dem ersten Prangen</l>
            <l>Des Frühroths auf sein Tagewerk hinaus.</l>
            <l>Doch tretet ein, gönnt euch ein Ruhestündchen,</l>
            <l>Ihr seid gewiß recht müd’ und wandermatt!</l>
            <l>Kommt, nehmt vorlieb mit dem, was unser Spindchen</l>
            <l>An Speis’ und Trank für euren Gaumen hat!“ —</l>
            <l>In ihren Wangen lachten kleine Grübchen,</l>
            <l>Als sie mich herzlich in den Hausflur lud;</l>
            <l>Drauf öffnete sie mir das Försterstübchen,</l>
            <l>Daß mir ganz still und sonderbar zu Muth.</l>
            <l>Gebohnt war dort die glatte Diele drinnen</l>
            <l>Und holzgetäfelt rings die braune Wand,</l>
            <l>Die Fenster zierten schmuck schneeweiße Linnen</l>
            <l>Aus ihrer eig’nen, fleiß’gen Mädchenhand.</l>
            <l>Ein Eichentisch stand gastlich in der Mitte,</l>
            <l>Zu dem des Vaters Art den Stamm gefällt,</l>
            <l>Und Flechtwerkstühle nach des Waidmanns Sitte</l>
            <l>Aus Birkenästen kunstvoll hergestellt.</l>
            <l>Behaglich bis zu künft’gen Wintertagen</l>
            <l>Der Kachelofen in der Ecke stand</l>
            <l>Und auf gescheuerten Gesimsen lagen</l>
            <l>Viel blanke Teller mit gemaltem Rand.</l>
            <l>Am Wandgetäfel sah ich aufgehangen</l>
            <l>Ein schlichtes Kreuz und unsres Kaisers Bild.</l>
            <l>Und rings im Kreise vielgestaltig prangen</l>
            <l>Manch stolz Geweih von dem erlegten Wild.</l>
            <l>Doch immer warf ich heimlich beim Beschauen</l>
            <l>Mein Auge auf das Försterkind zurück</l>
            <l>Und haschte diebisch aus den dunkelblauen</l>
            <l>Und sanften Augen manchen raschen Blick.</l>
            <l>Sie hatte bald mit flink gewandten Griffen</l>
            <l>Den Eichentisch für unser zwei bestellt</l>
            <l>Und grüne Gläser bilderreich geschliffen</l>
            <l>Und schwarzes Brot und Wildpret drauf gestellt.</l>
            <l>Doch auf der gastfreundlichen Tafel Mitte</l>
            <l>Trug sie im irdnen Kruge goldnen Wein,</l>
            <l>Und lud mich dann mit liebevoller Bitte</l>
            <l>Zum frohen Vespermahle freundlich ein.</l>
            <l>Sie bat so herzlich mich, so unbefangen,</l>
            <l>Bediente mich, kredenzte den Pokal,</l>
            <l>Daß unbewußt in meine jungen Wangen</l>
            <l>Ein seltsam Glühen sich verrathend stahl.</l>
            <l>Durch’s Fenster lugten von dem Buchenaste</l>
            <l>Zwei weiße Täubchen auf den stillen Schmaus,</l>
            <l>Verwundert girrend ob dem seltnen Gaste</l>
            <l>In ihrer Herrin trautem Försterhaus. — —</l>
            <l>Schon sah ich Alpenglühn auf Gletscherriffen,</l>
            <l>Und schaute auch des Meers Unendlichkeit,</l>
            <l>Doch hat mich nichts so innerlich ergriffen</l>
            <l>Als dieses Mädchens sanfte Kindlichkeit.</l>
            <l>Ihr frisches Plaudern klang wie einer Quelle</l>
            <l>Melodischer und weicher Waldgesang;</l>
            <l>Von Wiese, Waidwerk und des Wildes Schnelle</l>
            <l>Erzählte sie und von dem Drosselfang.</l>
            <l>Dann mußt ich ihr auf tausend liebe Fragen</l>
            <l>Berichten von den fernen Schweizerhöhn,</l>
            <l>Wie silberkuppig dort die Gletscher ragen</l>
            <l>Und die Lawine löst der grause Föhn;</l>
            <l>Und wie ich südwärts dann hinabgezogen</l>
            <l>In’s schöne Land, wo die Orange glänzt,</l>
            <l>Und wo die Adria mit ihren Wogen</l>
            <l>Venedigs schimmernde Paläste kränzt.</l>
            <l>Der deutsche Wein lieh meinen Worten Flügel,</l>
            <l>Mein Auge glühte, meine Rede floß</l>
            <l>Und leicht getragen ohne Zaum und Zügel</l>
            <l>Sprang sie dahin wie ein beschwingtes Roß.</l>
            <l>„und doch,“ so rief ich, und die Gläser klangen,</l>
            <l>„wie reich die Welt da draußen auch, wie schön</l>
            <l>Neapels Golf, der ewgen Roma Prangen,</l>
            <l>Das blaue Meer und Tiburs Myrthenhöhn,</l>
            <l>Ich sehnte mich aus all des Südens Düften</l>
            <l>Nach meines deutschen Eichwalds grünem Dom,</l>
            <l>Und von Siciliens wunderbaren Triften</l>
            <l>An meinen Rhein, an meinen deutschen Strom.</l>
            <l>Und eines Tags — der Lenz ging schon zur Rüste</l>
            <l>Mit Stab und Ränzel mich Palermo sah,</l>
            <l>Dort nahm ich Abschied von Messinas Küste</l>
            <l>Und fuhr zu Schiffe hin nach Genua.</l>
            <l>Hier zog ich nordwärts, jauchzte meine Lieder</l>
            <l>Zum zweiten Mal im Berner Oberland,</l>
            <l>Bis heut ich meine deutschen Wälder wieder</l>
            <l>Und — dich, du liebe, junge Wirthin, fand!“ —</l>
            <l>Ich war zu Ende und die Zeit verflogen,</l>
            <l>Schon dunkelte das trauliche Gemach</l>
            <l>Und schimmernd flutheten die goldenen Wogen</l>
            <l>Der Dämmerstunde durch das Blätterdach;</l>
            <l>Und glühend küßte meiner Wirthin Wangen</l>
            <l>Des Abends rosiger Madonnenschein</l>
            <l>Und hüllte wunderbar in goldnes Prangen</l>
            <l>Ihr wallend Haar, ihr blühend Antlitz ein.</l>
            <l>Doch wie die Strahlen mählig weiter wichen,</l>
            <l>Rief mich die Wanderpflicht gebietend fort,</l>
            <l>Ich wollte noch, eh mich die Nacht beschlichen,</l>
            <l>Zu Thale pilgern in den nächsten Ort.</l>
            <l>Mich rief mein Ziel von dieser trauten Stätte,</l>
            <l>Die Liebe mir geboten, Trank und Schmaus,</l>
            <l>Und dennoch war’s, als schlöss’ mich eine Kette</l>
            <l>An dieses waldesstille Försterhaus.</l>
            <l>Stumm sann ich nach. — Ich wußte nichts zu sagen,</l>
            <l>Stand auf vom Tisch und von dem lieben Mahl,</l>
            <l>Als mich, wie mit geheimnißvollem Fragen,</l>
            <l>Aus ihren Augen traf ein lichter Strahl.</l>
            <l>Und zögernd frug sie: „Wollt Ihr wirklich gehen?</l>
            <l>Im Haus ist Platz genug, ich bitt’ Euch, weilt,</l>
            <l>Und wandert morgen erst von unsern Höhen</l>
            <l>Mit meinem Vater, wenn die Zeit Euch eilt!“</l>
            <l>Nun rang ich mit mir selbst und wurde irre,</l>
            <l>Ob’s recht, daß man die Liebe so vergilt,</l>
            <l>Und immer trat aus meiner Pläne Wirre</l>
            <l>Des Försterkindes maienlichtes Bild.</l>
            <l>Doch eine Stimme, die mich sonst gemieden,</l>
            <l>Rief warnend mir: „Flieh, fliehe nur geschwind!</l>
            <l>Vergifte nicht des Waldes heilgen Frieden,</l>
            <l>Vergifte nicht dies schöne junge Kind!</l>
            <l>Fremd wie du kamst, zieh fremd auch rasch von hinnen</l>
            <l>Und kette hier nicht jählings dein Geschick;</l>
            <l>Was willst, was willst du hier? Bist du von Sinnen?</l>
            <l>Zieh fort und schaue wandernd nie zurück!“</l>
            <l>Und plötzlich war’s, als zög’ es mich von dannen,</l>
            <l>Rasch griff ich Wanderränzchen, Hut und Stab</l>
            <l>Und wandte mich — denn ein Paar Thränen rannen</l>
            <l>Ganz heimlich aus den Augen mir herab:</l>
            <l>„ich kann ja nicht und darf nicht länger bleiben,</l>
            <l>Muß morgen noch an meinen Heimathrhein,</l>
            <l>Vielleicht, wenn wieder Buch’ und Birke treiben,</l>
            <l>Kehr’ ich noch einmal hier im Forsthaus ein.</l>
            <l>Heut hast Du mich so liebreich aufgenommen,</l>
            <l>Als wär ich dir ein Bruder oder mehr,</l>
            <l>Drum wird, ich weiß wohl selbst nicht wie’s mag kommen,</l>
            <l>Von dir das Weiterwandern mir so schwer.</l>
            <l>Mach mirs nicht schwerer, Mädchen, laß mich ziehen,</l>
            <l>Nimm mir nicht ganz den jugendfrohen Sinn</l>
            <l>Und laß mich fremd aus deinem Walde fliehen,</l>
            <l>Fremd wie ichs war und wie ich jetzt noch bin!</l>
            <l>Dein Bild nur laß mich tief im Herzen tragen</l>
            <l>Als Kleinod, das die Wanderlust mir lieh,</l>
            <l>Mein Lied nur soll von deiner Liebe sagen,</l>
            <l>Verklären soll dich einst die Poesie.</l>
            <l>Hab Dank! — Was soll ich dir du Waldkind, schenken</l>
            <l>Als deiner Herzensgüte edlen Preis?</l>
            <l>Ich wüßte nichts, doch — willst du mein gedenken —</l>
            <l>So nimm dies kleine Sträußchen Edelweiß.</l>
            <l>Es welkt nicht hin wie eine Rosenblüthe,</l>
            <l>Frisch bleibt sein Schmelz und seine Lieblichkeit;</l>
            <l>Nimm es für deine Liebe, deine Güte</l>
            <l>Und nun leb wohl — du junge, deutsche Maid.“ —</l>
            <l>„so zieht mit Gott“ — rief sie mit Flammenwangen,</l>
            <l>„doch trinkt noch diesen letzten Becher Wein:</l>
            <l>‚auf Wiedersehn‘ —“ die hellen Gläser klangen —</l>
            <l>„so zieht mit Gott und denkt auch fürder mein!</l>
            <l>Seht ihr den Pfad, der durch den Wald sich windet,</l>
            <l>Den wandert fort, bis ihr vom Zaun umhegt</l>
            <l>Ein Christusbild an einem Hochweg findet,</l>
            <l>Der euch vor Nacht noch in den Thalgrund trägt!“</l>
            <l>So schied ich denn, ein Druck der lieben Hände,</l>
            <l>Ein heller Blick, ein Gruß, ein letztes Wort. — — —</l>
            <l>Dann stürmte ich mit Hast das Waldgelände</l>
            <l>Den Pfad entlang nach meinem Ziele fort. — —</l>
            <l>So schwer war ich noch nirgends fortgegangen</l>
            <l>Als von dem gastlich trauten Försterhaus,</l>
            <l>Da draußen trieb mich stets ein wild Verlangen</l>
            <l>Nach neuer Länder neue Pracht hinaus.</l>
            <l>Die Welt war fremd mir, ich an nichts gekettet,</l>
            <l>Und frei noch trieb ich meiner Pläne Spiel,</l>
            <l>Heut hatt’ ich hier mich, morgen dort gebettet,</l>
            <l>Wie’s grade meiner Wanderlust gefiel.</l>
            <l>Und nun schien mir des Wanderns schönes Leben</l>
            <l>Ein Gang vom Paradies ins Ungefähr,</l>
            <l>Ein planlos Irren und ein blindes Streben</l>
            <l>Und eine Fahrt auf ödem weitem Meer.</l>
            <l>Und wie ich schritt und wie des Waldes Bäume</l>
            <l>Aufrauschten in des Abends duftgem Wehn,</l>
            <l>Versank ich stumm in wunderbare Träume,</l>
            <l>Sah Bilder wie ich sie noch nie gesehn. —</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
