<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf die hochzeit Hn. Friedrich Perlitzes mit  
 Jungfer Anna Dorothea Sommers.  
 C. S. L.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">56</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-56</measure>
        <measure type="syllables">700</measure>
        <measure type="tokens">464</measure>
        <measure type="characters">2765</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf die hochzeit Hn. Friedrich Perlitzes mit  
 Jungfer Anna Dorothea Sommers.  
 C. S. L.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jtzt da die schwalben gleich beginnen abzuziehen/</l>
            <l>Und dieser lande sich verliehren allgemach/</l>
            <l>So sucht herr Perlitz auch dem winter zu entfliehen/</l>
            <l>Und zeucht mit dieser schaar dem warmen sommer nach.</l>
            <l>Mich dünckt ich werde nicht was ungereimtes setzen/</l>
            <l>Wenn meine feder ihn den schwalben ähnlich macht.</l>
            <l>Die frechen adler sind den räubern gleich zu schätzen/</l>
            <l>Und tauben machet fast die einfalt gar veracht.</l>
            <l>Bey schwalben aber ist mit unschuld witz verbunden/</l>
            <l>Wie uns ihr klüglich thun und frommer wandel zeigt:</l>
            <l>Und beydes hat bey ihm/ herr bräutigam/ gefunden/</l>
            <l>Wer sein gemüth erforscht und ihm nicht abgeneigt.</l>
            <l>Die schwalben sind mit schwartz bekleidet auf dem rücken;</l>
            <l>Und diese farbe schlägt auch seinem stande bey:</l>
            <l>Wie jener reine brust beschneete liljen schmücken;</l>
            <l>So ist sein hertz geziert mit ungefärbter treu.</l>
            <l>Wo Gottes-häuser sind/ da nisten an den wänden</l>
            <l>Nicht ungern/ wie man sieht/ sich diese vögel ein:</l>
            <l>So hat ihn GOttes schluß in tempel wollen senden/</l>
            <l>Und seine wohnstatt wird nah an der kirchen seyn.</l>
            <l>Ists also/ wie gar viel von den gelehrten schreiben/</l>
            <l>Daß sich die schwalbe nur allein im fluge nehrt;</l>
            <l>So kan auch diesesfals das gleichniß füglich bleiben/</l>
            <l>Dieweil ihm GOtt sein theil bey steter müh beschert.</l>
            <l>Die schwalbe bringet uns die freuden-post getragen/</l>
            <l>Wenn der begrünte lentz nunmehro vor der thür:</l>
            <l>Und Evangelium heist gute botschafft sagen/</l>
            <l>Das trägt er öffentlich dem volcke GOttes für.</l>
            <l>Die schwalben-nester sind mit federn auffgebettet/</l>
            <l>Vielleicht ist eben so sein lager zugericht.</l>
            <l>Wie jene von gewalt der aberglaub errettet:</l>
            <l>So weiß er/ daß sein amt ihm sicherheit verspricht.</l>
            <l>Und also kan er sich den schwalben zugesellen/</l>
            <l>Weil gleich und gleiche doch sich wohl zusammen schickt;</l>
            <l>Er darff nur den compas nach seiner liebsten stellen/</l>
            <l>So hat sein zug alsbald ins sommer-land gerückt/</l>
            <l>Er wird in ihrem schoß den schönsten sommer finden/</l>
            <l>Als die ohn ursach nicht sich von dem sommer nennt.</l>
            <l>Sie wird durch freundlich thun ihm hertz und geist entzünden/</l>
            <l>Mit feuer das zwar wärmt/ und dennoch nicht verbrennt.</l>
            <l>Er wird ohn unterlaß gut wetter bey ihr haben/</l>
            <l>Zwey sonnen scheinen ihn aus ihren augen an.</l>
            <l>Die pflantze seiner lust wird thau vor regen laben/</l>
            <l>Der von den lippen fällt/ und lebend machen kan.</l>
            <l>Sie wird ihn nicht allein mit süsser blüth erfreuen/</l>
            <l>Er wird zu seiner zeit auch reiffe früchte schau’n/</l>
            <l>Er wird mit tausend lust die garben hören schreyen/</l>
            <l>Und eine scheune denn ins wochen-bette bau’n.</l>
            <l>Der himmel wolle glück zu diesem zuge geben/</l>
            <l>Den mit den schwalben er nach seinem sommer thut/</l>
            <l>Er lasse sein genist in lauter perlen schweben/</l>
            <l>Beschirmet vor gewalt/ gesichert vor der glut.</l>
            <l>Und wie man insgemein das sprichwort angenommen/</l>
            <l>Daß eine schwalbe nicht den bunten frühling macht:</l>
            <l>So soll er nicht zu uns den sommer wieder kommen/</l>
            <l>Er habe denn mit sich ein schwälbchen noch gebracht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
