<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Triumphus Temporis,  
 Oder  
  Siegs-Gepränge der Zeit/ aus  
 Frantz Petrarchen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">252</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-252</measure>
        <measure type="syllables">3099</measure>
        <measure type="tokens">2161</measure>
        <measure type="characters">12500</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Triumphus Temporis,  
 Oder  
  Siegs-Gepränge der Zeit/ aus  
 Frantz Petrarchen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die güldne Röthin schloß des Himmels-Thüren auff/</l>
            <l>Und ließ den Morgen-Glantz zur Seiten seinen Lauff;</l>
            <l>Bald brach die Sonn’ berfür/ und rüff die Feuer</l>
            <l>Nach der gewohnten Pflicht zu fahren umb die Erde!</l>
            <l>Als sie sich nun erhöht auf ihrem Wagen sah’/</l>
            <l>Und der beflammte Blitz offt hier und wieder da</l>
            <l>Aus beyden Augen brach/ an jeden Ort gerichtet/</l>
            <l>Gleichwie ein alter Mann bey vollem Schauplatz dichtet/</l>
            <l>Und stille Reden führt: so sprach sie auch bey sich/</l>
            <l>Was fang’ ich weiter an/ itzt ist es Zeit für mich/</l>
            <l>Daß mein bemühter </l>
            <l>Und diesem was mich kränckt behutsam widerstehe;</l>
            <l>Wird einer/ den die Ehr im Leben groß gemacht/</l>
            <l>Und der durch klugen Witz den Menschen Heil gebracht/</l>
            <l>Wenn er die Welt verläst/ und seine Stunde schläget/</l>
            <l>Zugleich mit Lob und Ruhm ins finstre Grab geleget?</l>
            <l>Nein/ diß was irdisch war’/ der Leib wird hingesetzt/</l>
            <l>Der Nachklang so ihn rühmt und seine Thaten schätzt/</l>
            <l>Lebt länger als wir selbst/ und blüht in tausend Zungen;</l>
            <l>Wo bleibt nun das Gesetz? das allen auffgedrungen/</l>
            <l>Und das die Sterblichen mit leisem Munde lehrt/</l>
            <l>Wie Auff- und Untergang der Menschen Hoffnung stört.</l>
            <l>Bricht ihres Namens Schall durch Kercker/ Grufft und Bahre/</l>
            <l>So wird es noch geschehen/ daß ich zu spät’ erfahre/</l>
            <l>Wie unser Licht verlescht/ und wie mein edler Schein/</l>
            <l>Der dieser gantzen Welt und allen in gemein</l>
            <l>Zu Nutze hat gebrannt/ mit Schatten sey umbschlossen/</l>
            <l>Drumb hab’ ich meinen Zorn und Eyfer ausgegossen/</l>
            <l>Was säum’ ich länger noch/ was fürcht ich weiter mehr</l>
            <l>Mir/ die ich himmlisch bin/ versaget man die Ehr’</l>
            <l>In der ein sterblich Mensch/ den Asch’ und Koth gezeuget/</l>
            <l>Mich grosses Götter-Kind hochmüthig übersteiget/</l>
            <l>Ich mag nicht höher seyn/ nur dieses ist mein Ziel/</l>
            <l>Daß ich mit seiner Ehr’ auch meine gleichen will.</l>
            <l>Vier Pferde rennen fort auf mein Gebot und Wincken/</l>
            <l>Die täglich aus dem Meer mit vollen Bäuchen trincken/</l>
            <l>Die reitz’ ich allezeit mit Sporenstreichen an/</l>
            <l>Noch dennoch komm’ ich nicht/ so weit der Ehrgeitz kan.</l>
            <l>Soll ich denn diesen Schimpff und Eckel so vertragen/</l>
            <l>Verachtung/ Hohn und Spott aus meinem Hertzen schlagen/</l>
            <l>Ich/ die die Götter selbst zur Herrrscherin der Welt/</l>
            <l>Und Königin des Lichts für allen fürgestellt.</l>
            <l>Diß wär ein schlechter Schluß/ ja wenn ich gar zu letzte</l>
            <l>(das Mittel steht mir zu) mich an den Himmel setzte/</l>
            <l>Und holte meinen Glantz von frembden Lichtern ein/</l>
            <l>So sollte mir doch diß gantz unerträglich seyn.</l>
            <l>Nun laß ich meinem Zorn den auffgelösten Zügel/</l>
            <l>Den Wagen den erhebt der Neid auf seine Flügel/</l>
            <l>Ich bin der Menschen Feind/ sie sind mir höchst verhast/</l>
            <l>Es steht auf meiner Stirn die Rachgier abgefast.</l>
            <l>Sie/ wenn sie so viel Jahr’ und vieler Jahre Zeiten</l>
            <l>An keinem Mangel arm/ in Wollust überschreiten/</l>
            <l>Erlangen nach dem Tod ein ewiges Gerücht/</l>
            <l>Und füllen diese Welt durch ihres Namens Licht.</l>
            <l>Welch Leben höher noch als jenes ist zu achten/</l>
            <l>Das aus dem dünnen Garn die strengen Parcen machten/</l>
            <l>Ich bleibe fort für fort/ wie ich gewesen bin/</l>
            <l>Der Arbeit schwere Last reist mich unendlich hin.</l>
            <l>Wer ehret meinen Glantz/ wer rühmet meine Wercke/</l>
            <l>Man schlägt mich aus der Acht/ und wie ich weiter mercke/</l>
            <l>So bin ich als ich noch zum allerersten war/</l>
            <l>Eh’ als des Meer es Gott der tollen Wellen Schaar</l>
            <l>In Band und Fessel schloß/ wenn Tag und Nacht entstehen/</l>
            <l>So muß ich für und für in einem Lauffe gehen/</l>
            <l>Durch das gewölbte Hauß/ der Götter güldner Thron</l>
            <l>Die stete Wiederkehr bleibt meiner Arbeit Lohn.</l>
            <l>Drauff als sie diß gesagt/ und voller Rache brannte/</l>
            <l>Ja mit dem Viergespann so schnell und eyfrig rannte/</l>
            <l>Daß sie den Wind verließ/ und daß auch mein Verstand/</l>
            <l>Noch dieser Feder Krafft/ wie bald sie sich gewandt/</l>
            <l>Und auf die Flucht gemacht/ ihr nimmermehr wird gleichen/</l>
            <l>Mich/ der ich alles seh’/ erschreckt ein blaß Erbleichen/</l>
            <l>Daß wie ein kaltes Eys in alle Glieder dringt/</l>
            <l>Und mit verzagter Angst das Hertze selbst bespringt.</l>
            <l>Da ward ich aller Lust bey dem geschwinden Gleiten/</l>
            <l>Und bey dem Jrregang der abgelauff nen Zeiten/</l>
            <l>Des Lebens recht gewahr/ das mich bißher ergetzt/</l>
            <l>Und dessen falsche Lust ich Wunder-hoch geschätzt.</l>
            <l>Jetzt aber Neid und Haß/ für die Begierde häge/</l>
            <l>Und aller Ehren Pracht von meiner Seiten lege/</l>
            <l>Die Liebe derer Gluth ohn’ Ende bey mir schien’/</l>
            <l>Ist mit dem alten Thun und Wesen gäntzlich hin.</l>
            <l>Denn dis ist ja gewiß/ daß bloß und leere Sachen</l>
            <l>Die Hoffnung unterbaun/ wer kan das Ewig machen/</l>
            <l>Was grimmer Zeiten Wuth/ und dessen Rache frist/</l>
            <l>Daß das Gedächtnüß selbst auch endlich selbst vergist.</l>
            <l>Und ob du dich bemüht dis alles zu geniessen/</l>
            <l>Es wird in einem Blick aus deinen Händen schiessen/</l>
            <l>Gleichwie ein schlüpffrig Aal/ je mehr er wird gedrückt/</l>
            <l>Je schneller er dem Zwang des Fischers ist entrückt.</l>
            <l>Drumb wo dich noch dein Heil und deine Wolfahrt rühret/</l>
            <l>Und weil noch der Verstand dir deine Sinne zieret/</l>
            <l>Weil dein Vernunfft-Schluß recht/ und die Genadenthür</l>
            <l>Noch immer offen steht/ so siehe dich ja für/</l>
            <l>Daß auf gewissen Grund dein Hoffen sey gesetzet/</l>
            <l>Damit kein jäher Fall es unvermerckt verletzet/</l>
            <l>Betrachte Tritt und Schritt/ und folge Fuß für Fuß/</l>
            <l>Gleichwie ein Wandersmann Wegweiser hören muß.</l>
            <l>Mein </l>
            <l>Dieweil er diß nicht kan durchaus beweglich klagen/</l>
            <l>Die Dorne sah’ man vor Frost/ Reiff und Schnee umbziehn/</l>
            <l>Und drauff in einem Blick voll süsser Rosen blühn.</l>
            <l>So ward des Winters Frost/ und auch des Sommers Hitze/</l>
            <l>Durch eine kleine Zeit der Menschen Wollust nütze/</l>
            <l>Wer höret dieses nicht mit grossem Schrecken an/</l>
            <l>Da doch die Warheit selbst den Glauben mehren kan.</l>
            <l>Mensch schleuß die Augen auf und nicht der Augen Lichter/</l>
            <l>Hier sey Gemüth und Sinn/ Verstand und Klugheit Richter/</l>
            <l>Die/ die der Jugend Schwarm und Rasen so verblendt/</l>
            <l>Daß keiner noch zur Zeit/ was recht ist/ hat erkennt.</l>
            <l>Mich klag’ ich mich nur an/ und muß mich selbst verdammen/</l>
            <l>Ich zwinge dieses Fleisch mit meines Zornes Flammen/</l>
            <l>Weg eitle Hoffnung weg/ laß mir mein Hertze rein/</l>
            <l>Es wird hinfüro nicht die deine Hosstatt seyn.</l>
            <l>Mir wird ein Glas gezeigt/ in dem ich mich kan schauen/</l>
            <l>Ich will nicht/ wie vorhin/ den leichten Augen trauen/</l>
            <l>Hier seh’ ich mich recht an/ und diß mein Bild bezeugt/</l>
            <l>Daß ich der Laster Schaar an meiner Brust gesäugt.</l>
            <l>Nun mach ich meinen Schluß/ komm Tod mit deinen Kertzen/</l>
            <l>Das Leben ist zu fern/ du nah’ und alle Schmertzen</l>
            <l>Sind unauffhörlich lang/ je kürtzer meine Zeit/</l>
            <l>Je eher wird sie noch in Blühen abgemeyht.</l>
            <l>Denn/ die erwachte Sonn’ in Rosen-rothen Wangen/</l>
            <l>Und Hyacinthen gleich mit Farben sehen prangen/</l>
            <l>Wird/ wenn sie in das Meer den müden Wagen taucht/</l>
            <l>Von alter Ungestalt und seine Zier verraucht.</l>
            <l>Des Lebens Raum und Schaum gleicht einer Tages Länge/</l>
            <l>Und wird von schwartzer Nacht bestürtzter Sorgen enge/</l>
            <l>Und bricht bißweilen schon ein lieblich Strahl herein/</l>
            <l>So muß die Finsternüß desselben Decke seyn.</l>
            <l>Auff diesen Seulen ruht der Menschen gantzes Sinnen/</l>
            <l>Und hierdurch wollen sie den Himmel selbst gewinnen/</l>
            <l>Das Leben schwindt und fleucht/ der Tod tritt heimlich an/</l>
            <l>Indem der freche Mensch sich selbst nicht kennen kan.</l>
            <l>Ich weiß daß meine Zeit sehr kurtz und wol verschlossen/</l>
            <l>Denn keinem kömmt das Glück so unverfälscht geflossen/</l>
            <l>Der Sonnen leichte Flucht/ bezeuget daß die Welt</l>
            <l>Zu ihrem Untergang von Anfang ist bestellt.</l>
            <l>So geht nun/ die ihr noch auf eure Jugend pochet/</l>
            <l>Und durch Geschwatz’ und Spiel der Zeiten Ablauff suchet/</l>
            <l>Zählt eurer Jahre Reyh in ungezählter Zahl/</l>
            <l>Denn Pfeile die man sieht/ verlieren ihren Stahl.</l>
            <l>Vielleicht sind meine Wort’ ein Raub der tollen Winde/</l>
            <l>Von keinem Nachdruck schwer/ von keiner Anmuth linde/</l>
            <l>Jhr aber lebt in Tag und blast aus sichrer Brust</l>
            <l>Den rechten Todten Schlaf/ verdammter Seelen Kost.</l>
            <l>Seht Stunden/ Sonn’ und Mond gebrauchen schnelle Flügel/</l>
            <l>Und rennen wie ein Pferd mit abgeschossenem Zügel/</l>
            <l>Wir selbst/ wir müssen fort/ und in ein ander Land/</l>
            <l>Das weder dir/ noch mir/ noch einem ist bekandt.</l>
            <l>Seyd nur nicht so verstockt in eurer Thorheit Banden/</l>
            <l>Dieweil noch Hülff und Rath/ euch Armen ist verhanden/</l>
            <l>Weil die Gelegenheit noch ihre Stirne beut/</l>
            <l>So lescht den Jrrthumb weg von eurer Seelen Kleid.</l>
            <l>Trett auf die rechte Bahn/ und in der Tugend Schrancken/</l>
            <l>Es ist der Narren Thun bey allen Sachen wancken/</l>
            <l>Verzieht nicht eure Buß/ biß daß der schwartze Tod</l>
            <l>An Thür und Fenster klopfft/ und in der letzten Noth</l>
            <l>Den scharff-gewetzten Pfeil durch Brust und Adern treibet/</l>
            <l>Der/ so Bekehrung sucht/ und dem Gewissen gläubet/</l>
            <l>Thut niemals nichts zu viel/ wenn er die Schuld erkennt/</l>
            <l>Und heilges Eyfers voll in wahrer Andacht brennt.</l>
            <l>So weit hab ich gesehn der Sonnen Zorn und Eilen/</l>
            <l>Als drauff ein seelges Volck aus jenen Gegentheilen/</l>
            <l>In stiller Stille kömmt/ und gleich dem Himmel zu</l>
            <l>In vollem Siegs-Gepräng’ erlangte seine Ruh.</l>
            <l>Es war ein solches Volck das keine Macht der Zeiten/</l>
            <l>Noch Unglück/ Furcht und Angst vermochte zu bestreiten/</l>
            <l>Wit Waffen wohl verwahrt/ die Feder und Papier</l>
            <l>Und die der Dichter Schaar dem Eisen zoge für.</l>
            <l>Den sah’ die Königin der Sternen ungewillet/</l>
            <l>Als die/ durch eignen Ruhm den Himmel angefüllet/</l>
            <l>Und über diß was hier die Sterblichkeit beschleust/</l>
            <l>Mit Flügeln der Vernunfft nach Wünschen weggereist.</l>
            <l>Die Seelen voller Gluth/ und ihrer Tugend Meister/</l>
            <l>Die/ von des Pöfels Schaar die hocherleuchten Geister</l>
            <l>Den Sternen einverleibt/ und mit Triumpf besiegt/</l>
            <l>Was in der weiten Welt und ihren Winckeln ligt.</l>
            <l>Die fiel sie hefftig an/ und muntert ihre Gäule/</l>
            <l>Durch fette Speisen auf/ daß sie in jäher Eile</l>
            <l>Beschritten Weg und Steg/ sie gab den Flügeln Wind</l>
            <l>Und neue Federn zu/ der Nachruhm der verschwindt/</l>
            <l>Und will vor Furcht und Angst der grimmen Dräuungs-Zeichen/</l>
            <l>Von meisten ihrer Schaar erschreckt zurücke weichen/</l>
            <l>Drauff kam’ ein ächtzend Hall/ der durch die Lüffte lieff/</l>
            <l>Und wie ich es gemerckt/ mit solchen Worten rüff:</l>
            <l>Diß sey der feste Schluß/ ich schwöre bey den Sachen</l>
            <l>Und Wercken die der Mensch/ wie klug er ist/ kan machen/</l>
            <l>Die/ wie ein Laub und Gras/ abfallen und vergehn/</l>
            <l>Die/ in Vergessenheit und Finsternüssen stehn.</l>
            <l>Ich wil ein jedes Ding/ ein jedes Thun und Wesen/</l>
            <l>Die Stunden/ Jahr und Tag/ und was man drinn gelesen/</l>
            <l>Abstürtzen in die Grufft der unermeßnen Zeit/</l>
            <l>Diß gantze muß in Rauch mit seiner Eitelkeit.</l>
            <l>So viel des </l>
            <l>Der </l>
            <l>Da </l>
            <l>Der seine sieben Berg und das geprießne Rom</l>
            <l>Noch weit berühmter macht/ so viel als diese Helden</l>
            <l>Und ihre Tapfferkeit der Nachwelt können melden/</l>
            <l>Den hat der Geitz der Zeit den Ruhm schon abgekürtzt/</l>
            <l>Jhr Lob wird heute noch von seiner Hand gestürtzt.</l>
            <l>Drumb euer Ehr’ und Glantz gleicht sich des Winters Lichte/</l>
            <l>Das eine dünne Wolck und Schatten macht zu nichte/</l>
            <l>So ändert diesen auch die Neigung so ihn trifft/</l>
            <l>Den grossen Namen ist die Zeit das gröste Gifft.</l>
            <l>Was seyd ihr Sterblichen mit euern Sieges-Zeichen/</l>
            <l>Und Gütern/ denen nichts auf dieser Welt zu gleichen/</l>
            <l>Sie alten und vergehn/ und Kron und Thron zerbricht/</l>
            <l>Diß was der Sonnen Rath umbfähret/ tauret nicht.</l>
            <l>Ja was der Zeiten Raub Unwürdigen benimmet/</l>
            <l>Gedenckt nicht daß zum Nutz der Frommen wieder kommet/</l>
            <l>Es ist ein gleiches Loß/ des Glückes Gut verdirbt/</l>
            <l>Und der Gelehrten Witz und kluges Schreiben stirbt.</l>
            <l>So treibt die Zeit die Welt in einem steten Lauffen/</l>
            <l>Sie kan nicht stille stehn/ noch odmem noch verschnauffen/</l>
            <l>Die Wiederkunfft bleibt aus/ ob man sie täglich rufft/</l>
            <l>Sie frist uns grimmig auf/ und legt uns in die Grufft.</l>
            <l>Daß aber ihren Sitz so fest vermeynt zu setzen</l>
            <l>Der Menschen Herrlichkeit/ und wil sich gleiche schätzen</l>
            <l>Der Götter Majestät/ was Wunder? so die Zeit</l>
            <l>Nicht gar zu hitzig eilt/ und mählich allbereit</l>
            <l>Den schlauen Fortgang nimmt/ biß daß sie alles breche/</l>
            <l>Und den vermeynten Wahn mit Spott und Hohn bespreche/</l>
            <l>Es sey auch was es will/ das uns der Pöfel sagt/</l>
            <l>Wär’ unser Alter nicht in engen Raum gejagt/</l>
            <l>So wird in Asch und Koth was menschlich ist/ vergehen/</l>
            <l>Weil nun das Leben fleucht/ so scheint der Ruhm zu stehen.</l>
            <l>Ich hörte dieses an und sah’ aus meiner Nacht</l>
            <l>(gleichwie der Sonnen Glut den Schnee zu Wasser macht)</l>
            <l>Auch unser Gut und Geld zu seinem Ursprung kommen/</l>
            <l>So hat die Zeit zum Raub den Nachruhm weggenommen/</l>
            <l>Daß ich auch weiter nicht ein eintzig Hoffen setzt’</l>
            <l>Auf diß was Menschen vor den Göttern gleich geschätzt.</l>
            <l>Die Menschen so sie nicht/ noch ihr Gelücke wissen/</l>
            <l>Und ein geneigtes Ohr dem Aberwitz aufschliessen/</l>
            <l>An beyden Augen blind/ und an Vernunfft versehrt/</l>
            <l>Indem die leichte Lufft der Ehrgier sie bethört</l>
            <l>Durch klugen Unverstand/ daß sie der alten Leichen</l>
            <l>Mit doppelt größrem Lob als junger Leut ausstreichen</l>
            <l>Glückseelig/ die der Tod noch von der Mutter reist/</l>
            <l>Und Elend/ die er alt in gleiche Grufft einschleust.</l>
            <l>Ist nicht der Meisten Wunsch? ach wär’ ich nicht geboren/</l>
            <l>Es sey der lange lebt/ der hab ihm Ruhm erkohren/</l>
            <l>Was ist es daß man so mit solchen Ehren ehrt?</l>
            <l>Wenn es der Zeiten Sturm und Tyranney verstört.</l>
            <l>Es soll der Nachruhm seyn/ der nach dem Leben lebet/</l>
            <l>Und unsers Namens Laut biß an die Stern’ erhebet/</l>
            <l>Doch wo die Warheit hier das Urtheil sprechen will/</l>
            <l>So ist’s ein ander Tod/ denn wie des Todes Ziel</l>
            <l>Von vieler Kräuter Safft wird endlich hintertrieben/</l>
            <l>So wird auch von der Zeit diß alles aufgerieben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
