<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Trost-Worte/  
  An Fr. R. Z. g. T. über dem Absterben ihrer  
 Tochter Jungf. E. den 6. Jenner 1677.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1287</measure>
        <measure type="tokens">899</measure>
        <measure type="characters">5240</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Trost-Worte/  
  An Fr. R. Z. g. T. über dem Absterben ihrer  
 Tochter Jungf. E. den 6. Jenner 1677.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß heist/ betrübtste Frau/ in Angst und Noth be-
schlossen/</l>
            <l>Und in vermehrtem Leid ein Neu Jahr fangen an;</l>
            <l>Diß heist das Ubermaß der Thränen außgegossen/</l>
            <l>So daß ihr Aug und Hertz fast nicht mehr bluten kan.</l>
            <l>Es hat die Sonne noch den Thier Kreiß nicht durchgangen</l>
            <l>Als ihres Hauptes Kron/ ihr ander Hertze fiel/</l>
            <l>Die Thränen solten noch recht trucknen auff den Wangen/</l>
            <l>Und bleiche Kümmernüß biieb ihres Leidens Ziel.</l>
            <l>Sie lebt’ in Harm und Qual/ und saß in Staub und Aschen</l>
            <l>In Hoffnung/ daß die Hand/ die alles hat gebaut</l>
            <l>Auch ihre Thränen wird auß ihrem Aug abwaschen</l>
            <l>Und daß man nach der Nacht die güldne Sonne schaut.</l>
            <l>Ach! aber nur umbsonst! Die unerforschten Wege</l>
            <l>So Gottes Allmacht zeigt sind Menschen nicht bekand.</l>
            <l>Es rufft ein höher Schluß sie von dem Dornen-Stege</l>
            <l>Ach überhäufftes Leid! jetzt in ein Hecken-Land.</l>
            <l>Erst Witwe müssen seyn/ und bey deß Lebens Ende</l>
            <l>Da man fast gleiche Jahr’ im Ehstand zu gebracht/</l>
            <l>Sehn/ wie die Sonne zeucht von ihrer Sonnen-Wende/</l>
            <l>Empfinden/ wie der schläfft/ der vor das Haus gewacht/</l>
            <l>Denn auch deß Alters Trost die liebste Tochter missen</l>
            <l>Die Tochter/ so allhier der Jugend Blume war/</l>
            <l>Und nur der </l>
            <l>Und derer reines Hertz deß Höchsten Lob-Altar.</l>
            <l>Diß ist ein doppelt Schlag/ der Geist und Seele beuget/</l>
            <l>Der Sinnen und Vernunfft mit Macht zu Boden drückt.</l>
            <l>Wem so das Neue Jahr im Anfang sich erzeiget</l>
            <l>Gewiß/ daß er den Zweck der höchsten Noth erblickt.</l>
            <l>Allein/ </l>
            <l>Daß Hoffnung zum Pauier/ Gedult zum Pantzer hat/</l>
            <l>Traut/ wie es stets gethan/ deß Schöpffers Hülff und Güte</l>
            <l>Weiß/ daß er ist und bleibt betrübter Wittwen Rath.</l>
            <l>Sie ist schon längst bewehrt durch Creutz und bittre Zeiten/</l>
            <l>Kennt auß Erfahrenheit/ die Plagen dieser Welt/</l>
            <l>Wenn Hunger/ Krieg und Pest ihr stunden an der Seiten/</l>
            <l>Ward doch ihr Glaubens-Fels von keinem Sturm zerschellt.</l>
            <l>Nun/ der sie wunderlich von Jugend auff geführet</l>
            <l>Will auch im Alter noch ihr Stab und Leuchte seyn.</l>
            <l>Versichert/ daß nichts mehr warhaffte Christen ziehret</l>
            <l>Als ein durchbeitzter Geist in scharffer Angst und Pein.</l>
            <l>Ein Mensch ist ohne Creutz ein todtes Meer zu nennen/</l>
            <l>Das wie das rothe Meer von Sünden fault und stinckt/</l>
            <l>Und wenn Begierden uns mit ihren Fackeln brennen/</l>
            <l>Wer sieht nicht daß der Kahn deß Lebens untersinckt?</l>
            <l>Nein/ </l>
            <l>Ob Mann und Tochter schon der Sterbligkeit entflieht/</l>
            <l>Sie weiß/ daß sterblich ist/ was je ein Weib gebohren</l>
            <l>Daß unser Fleisch und Bein zu größrer Ehr aufblüht.</l>
            <l>Sie ist kein Frembdling nicht bey unterschiednen Leichen/</l>
            <l>Jhr Gott-geweyhter Sinn erkennt die Ewigkeit.</l>
            <l>Jetzt bin ich nur bemüht ein Pflaster ihr zu reichen</l>
            <l>Das die Vernunfft bestillt/ und dämpfft das heisse Leid.</l>
            <l>Wie fang ichs aber an? Es soll mit ihrem Munde/</l>
            <l>Und wie sie sterbende die Seufftzer abgeschickt</l>
            <l>Das keusche Jungfern-Bild/ noch lehren diese Stunde/</l>
            <l>Daß ihr die letzte Farth so überauß gelückt.</l>
            <l>Ach! rieff sie/ Mutter/ Ach! Vergießt nicht eitle Zähren/</l>
            <l>Sie zeugen eure Lieb/ und stören mir die Ruh;</l>
            <l>Mein Bräutgam holt mich heim/ mein Schatz will mich begehren;</l>
            <l>Rufft mir zu diesem Tag/ dem Hochzeit-Tag/ Glück zu;</l>
            <l>Ich lasse frey der Welt ihr Gold- und Silber-Stücke/</l>
            <l>Schmuck/ Ketten/ Perl und </l>
            <l>Frolocket doch mit mir/ erkennt mein groß Gelücke/</l>
            <l>Mein JEsus leget mir die Sieges-Krone bey.</l>
            <l>Verstarrt und wundert ihr die Palmen in den Händen</l>
            <l>Ja diese Zweige blühn in jenem Paradeiß:</l>
            <l>Hört ihr mich röchelnde noch tausend Seufftzer senden/</l>
            <l>So glaub ich/ daß allein Gott diesen Lob-Spruch weiß.</l>
            <l>Nein/ die verwelckte Hand soll kein Clavier mehr rühren</l>
            <l>Nun ich die Sängerin soll </l>
            <l>Dem soll auff ewig Heil/ Lob/ Preiß und Danck gebühren</l>
            <l>Der als ein Opffer sich für mich gestellet ein.</l>
            <l>Wie? kennt ihr mich nicht mehr in meinem weissen Kleide?</l>
            <l>Wie? daß denn alle so den Sterbekittel fliehn?</l>
            <l>Jhr Albern! seh’ ich doch den Rock von reinster Seide/</l>
            <l>Den in sein Blut getaucht mir JEsus an wird ziehn</l>
            <l>Diß ist mein letztes Wort: Sein Blut hat mich gewaschen:</l>
            <l>In diesem Seufftzer geb ich Geist und Leben auff.</l>
            <l>Ach werde/ siecher Leib/ was du solt werden/ Aschen!</l>
            <l>Ich stehe schon gekrönt bey der Erwehlten Hauff.</l>
            <l>Es darff kein Pfleger mehr noch Vormünd vor mich sorgen</l>
            <l>Ich diene Gottes Stul in reichem Uberfluß:</l>
            <l>Da wohn’ ich höchst vergnügt/ mich brennt kein heisser Morgen</l>
            <l>Ich schmeck ins Lammes Schoß den seel’gen Liebes-Kuß.</l>
            <l>Frau Mutter trauret nicht/ ich bin/ ich bin erhöret/</l>
            <l>Ich folge/ wie mein Wunsch/ dem lieben Vater nach/</l>
            <l>Last Klag’ und winseln seyn/ das meine Ruh’ nur störet/</l>
            <l>Benetzt mit Thränen nicht mein Grab/ mein Schlafgemach.</l>
            <l>Was kan/ </l>
            <l>Die Hertzens-Worte sind an Trost und Nachdruck reich.</l>
            <l>Die liebste Tochter muß/ ihr Hoffen und Ergetzen/</l>
            <l>Jetzt würcklich Lehrer seyn durch die erblaste Leich.</l>
            <l>Ich weiß ihr kluger Sinn in Gottesfurcht geübet/</l>
            <l>Urtheilet/ daß ihr wol und überwol geschehn,</l>
            <l>Nur bloß die zarte Lieb’ in dersie sie geliebet</l>
            <l>Läst noch die Seufftzer Wind’ und Jammer Dünste sehn.</l>
            <l>Wenn ihr behäglich thun/ die Sitten/ die Geberden</l>
            <l>Und der so kluge Geist kommt ihren Sinnen für:</l>
            <l>So seufftzt sie/ </l>
            <l>Der Tugend Conterfey/ der Jungfern Ruhm und Zier.</l>
            <l>Sie wird auch ihren Witz und Vorsicht sonst entrathen</l>
            <l>Der bangen Einsamkeit verfall’nen Stern und Licht.</l>
            <l>Doch sey sie nur getrost/ weil auch auß Wolck und Schatten</l>
            <l>Deß Höchsten Gnaden-Glantz mit grössern Stralen bricht.</l>
            <l>Sie ist auff kurtze Zeit jetzt nur voran gegangen/</l>
            <l>Beschleust deß Lebens End und Elend in der Zeit/</l>
            <l>Sie wird ein neues Jahr/ und Jubel-Jahr anfangen</l>
            <l>Wenn uns im neuen Jahr noch drücket altes Leid.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
