<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als Jhro Churfürstl. Durchl. von Pfaltz  
 zu Weissenfels bey dem mann-schiessen  
 der bürgerschafft den haupt-gewinnst, als  
 schützen-könig,  an.  1704 davon trugen.  
 Jm nahmen der schützen-  
 compagnie.  
 M. S. R.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-60</measure>
        <measure type="syllables">715</measure>
        <measure type="tokens">467</measure>
        <measure type="characters">2816</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als Jhro Churfürstl. Durchl. von Pfaltz  
 zu Weissenfels bey dem mann-schiessen  
 der bürgerschafft den haupt-gewinnst, als  
 schützen-könig,  an.  1704 davon trugen.  
 Jm nahmen der schützen-  
 compagnie.  
 M. S. R.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm! so ruffet itzt der Rhein: Komm! so muß die</l>
            <l>Donau sagen:</l>
            <l>Theurer Churfürst! komm zu uns! Denn die feinde sind</l>
            <l>geschlagen.</l>
            <l>Jtzo hat zu zweyen mahlen GOtt ein solches werck gethan,</l>
            <l>Daß die ungemeinen siege kaum die nach-welt glauben kan.</l>
            <l>Komm! und laß dein hohes haupt mit dem lorbeer nun be-</l>
            <l>lohnen,</l>
            <l>Der dir schon geflochten ist. Denn die ehr und sieges-cronen,</l>
            <l>Die ein ander Maccabäus und ein Gideon empfängt,</l>
            <l>Werden an den pyramiden deines nahmens aufgehengt.</l>
            <l>Denn du must der Atlas seyn, welcher Leopoldens himmel,</l>
            <l>Das ist, unser Teutsches Reich, mitten in dem kriegs-getümmel</l>
            <l>Durch ein patriotisch hertze tapffermüthig unterstützt,</l>
            <l>Und mit volck, mit rath und sorgen die gekränckte freyheit stützt.</l>
            <l>Komm! vergnüge wiederum deiner treuen lande sehnen!</l>
            <l>Komm! und laß die ewigkeit dich mit solchem segen crönen,</l>
            <l>Welcher, weil der welt-bau stehet, dir wird unverwelcklich seyn!</l>
            <l>Komm! so muß die Donau sagen: Komm! so ruffet itzt der</l>
            <l>Rhein:</l>
            <l>Bleib! so spricht Angustusburg: Bleib! so muß die Saale rüffen:</l>
            <l>Theurer Churfürst! bleib noch hier! Denn durch dich sind uns</l>
            <l>die stuffen</l>
            <l>Zu gantz ungemeinem ruhme biß in graue zeit gebaut,</l>
            <l>Da man dich, als eine sonne, auf dem weissen felsen schaut.</l>
            <l>Ach! du kanst doch nimmermehr deine güte nicht verneinen:</l>
            <l>Deine holde gegenwart muß uns noch zur freude scheinen:</l>
            <l>Deine freundschafft, deine liebe, küsset unsern Salomon:</l>
            <l>Und die armen bürger tragen auch ein gnaden-theil davon.</l>
            <l>Denn da hier, auf alten brauch, nach dem manne ward geschossen,</l>
            <l>Hat die schützen-compagnie so ein stoltzes glück genossen,</l>
            <l>Das vorher noch nie gewesen, schwerlich auch wird wieder</l>
            <l>seyn,</l>
            <l>Denn du legtest das gesetzte gleich den andern auch mit ein.</l>
            <l>Doch das glücke wolte sie noch zu grössern ehren bringen:</l>
            <l>Da man siebenfach certirt, must es dennoch so gelingen,</l>
            <l>Daß das loos vom haupt-gewinnste bloß vor dich gefallen</l>
            <l>ist,</l>
            <l>Und man dich, nach schützen-rechte, nun als ihren könig</l>
            <l>grüßt!</l>
            <l>Zwar vor dich, Durchlauchtigster! ists ein schlechtes ding zu</l>
            <l>nennen:</l>
            <l>Deine chur und deine macht läst uns einen fürsten kennen,</l>
            <l>Der an königlicher würde keiner fremden crone weicht;</l>
            <l>Aber uns ists eine freude, die biß an die wolcken reicht.</l>
            <l>Ja nächst diesem ist es uns, als ein glücklich </l>
            <l>Wie du hier als könig bist und als sieger eingeschrieben;</l>
            <l>So wird rechter sieg dich crönen. Selbst der himmel macht</l>
            <l>den schluß:</l>
            <l>Daß der feind der teutschen freyheit sich vor Pfaltz noch bie-</l>
            <l>gen muß.</l>
            <l>Nun wir haben deine huld auch recht königlich gespühret,</l>
            <l>Weil sich noch ein tropffen blut in der bürger adern rühret:</l>
            <l>Und so lange die gesellschafft dieser schützen wird bestehn;</l>
            <l>Soll der preiß von deinem nahmen nun und nimmermehr</l>
            <l>vergehn.</l>
            <l>Ziehst du endlich von uns hin? Ey so zeuch mit tausend segen!</l>
            <l>Dir geht dort dein Düsseldorff in entzückter lust entgegen:</l>
            <l>Hier begleiten dich die hertzen, daß dir danckbarkeit und treu,</l>
            <l>Gleich den eignen unterthanen, unterthan und eigen sey.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
