<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
 Weisheit GOttes bei denen un-  
 terschiedenen Neigungen und Geschik-  
 lichkeiten der menschlichen Ge-  
 müther.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">177</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-177</measure>
        <measure type="syllables">2076</measure>
        <measure type="tokens">1413</measure>
        <measure type="characters">8044</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
 Weisheit GOttes bei denen un-  
 terschiedenen Neigungen und Geschik-  
 lichkeiten der menschlichen Ge-  
 müther.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O! ewge Weisheit Quel! o Vater al-
les Lichts,</l>
            <l>Ohn welchen Niemand was, ohn</l>
            <l>Von welcher wir auch das, als</l>
            <l>lauter Gnaden-Gaben,</l>
            <l>Was an uns gutes ist, allein empfangen haben!</l>
            <l>Du hast durch deine Macht, den grossen Bau der</l>
            <l>Voll deiner Gütigkeit, uns Menschen dargestellt;</l>
            <l>Du hast durch dein Regiern, zu dem Gesellschaffts-</l>
            <l>Zu diesem Staat der Welt, die Mittel hergegeben.</l>
            <l>Und dies Gesellschafftsband ist hier im irdschen</l>
            <l>Dein weisestes Regiern fast unsern Körper gleich,</l>
            <l>Der eine ist das Haupt, die sind die andren Glie-</l>
            <l>Das Haupt das nüzt der Hand, die Hand dem</l>
            <l>Die in der Niedrigkeit, die gleichen einen Fuß,</l>
            <l>Der Haupt und Händen auch, viel Nuzen bringen</l>
            <l>Wenn wir die Einrichtung, die von dir kommt be-</l>
            <l>So muß das Auge sich auf deine Weisheit lenken,</l>
            <l>Weil jeder Mensch der ist, von dir als Vater</l>
            <l>So hast du auch den Trieb, der in ihm brennt,</l>
            <l>Der eine fühlet Lust zu denen Wissenschafften,</l>
            <l>Er spürt Gedächtnis, Wiz, die in der Seele haf-</l>
            <l>Es wohnt in ihm ein Licht, ein göttlicher Ver-</l>
            <l>Bei andern eine Kraft, die Urtheils-Kraft ge-</l>
            <l>Der eine fühlet Lust, zu einem frommen Wissen</l>
            <l>Der Gottsgelehrsamkeit, der andre ist befliessen,</l>
            <l>Die Rechte zu verstehn, da die verdorbne Welt,</l>
            <l>Das nur als Recht annimmt, was ihren Sinn ge-</l>
            <l>Der dritte spürt den Trieb in der entflammten See-</l>
            <l>Den Menschen beizustehn, die sich mit Krankheit</l>
            <l>Der ist begierig nur nach der Gelehrsamkeit,</l>
            <l>Die uns durch die Vernunfft, der Erdenbau an-</l>
            <l>Der andre findet nur sein inniges Vergnügen,</l>
            <l>Wenn er mit seinen Wiz kan zu den Sternen flie-</l>
            <l>Den treibet die Natur das Feld zu messen an,</l>
            <l>Und jenen leitet sie auf eine andre Bahn,</l>
            <l>In der verborgnen Kluft, in tief verstekten Schlün-</l>
            <l>Die Wunder der Natur zu forschen, zu erfinden.</l>
            <l>Der forschet in dem Staub, und wünschet einen</l>
            <l>Wenn er die graue Zeit, das finstre Alterthum,</l>
            <l>Und ihre Lebensart, mit innigen Ergözzen,</l>
            <l>Aus ihrer Finsternis kan in ein Licht versezzen.</l>
            <l>Und jener merkt den Trieb, und will sich nur er-</l>
            <l>Zu seiner Wissenschaft, was die Geschicht erzähln,</l>
            <l>Er findet seine Lust, wenn er nur kan erfahren,</l>
            <l>Was merkenswürdig ist, in dem verfloßnen Jah-</l>
            <l>Ein andrer wiederum sind sein Vergnügen dran,</l>
            <l>Wenn er die Zung und Sprach der Völker lernen</l>
            <l>Die Sprachen drin der Geist, die Warheit aufge-</l>
            <l>Davon die heilge Schrift zum Denkmal übrig blie-</l>
            <l>Ein fast verborgner Zug lenkt dieses, jenes Sinn,</l>
            <l>Jm Reich der Wissenschaft, bald hie und bald da-</l>
            <l>Denn keiner kan es nicht, zugleich in allen Din-</l>
            <l>Zu der Vollkommenheit in seinen Wissen bringen.</l>
            <l>Der Dinge Mannigfalt, wird so recht ausgeübt,</l>
            <l>In dem der eine dies, der andre jenes liebt,</l>
            <l>Wie der Naturtrieb zeigt, woraus auch zu erken-</l>
            <l>Wie weise unser </l>
            <l>Er theilt die Gaben aus, wie es ihm wollgefällt,</l>
            <l>Giebt einem Fähigkeit, wozu er ihm bestellt,</l>
            <l>Des einen Wiz zeigt sich in einem scharfen Denken;</l>
            <l>Der kan des Geistes Aug auf kleine Puncte lenken,</l>
            <l>Der andre sieht das nicht, und kan doch, ob er</l>
            <l>Zu einem andern Stük, der Welt sehr nuzbar seyn.</l>
            <l>Der hat des Geistes Kraft die Warheit zu erfinden,</l>
            <l>Ein andrer das Geschik sie künstlich zu verbinden,</l>
            <l>Der dritte Fähigkeit daß er sie mache kund,</l>
            <l>Mit einem fliessenden und woll beredte</l>
            <l>Und wer sich darin übt, was ihm zum Pfund ge-</l>
            <l>Der kan der Welt zum Nuz, und sich zum Vortheil</l>
            <l>Ach! folgte jederman dem Triebe der Natur,</l>
            <l>Als einer sichtbahren und ihm gezeigten Spur;</l>
            <l>So wären in der Welt, so viele nicht zu sehen,</l>
            <l>Die ihrem Stande nicht, wie sichs gebührt, vor-</l>
            <l>Die Welt der grosse Staat, erfordert manchen</l>
            <l>Wie jedem der sie kennt, von selbsten ist bekant;</l>
            <l>Der Länder Wollfahrt ruht auf unterschiednen</l>
            <l>Der Flor des Staats besteht, aus gar verschiednen</l>
            <l>Soll steter Ueberflus in einem Reiche blühn;</l>
            <l>So muß der eine sich, der andre so bemühn.</l>
            <l>Es wird die Handelschaft mit Tüchern und Gespin-</l>
            <l>Erfodert, und darzu gehört der Fleis der Künste,</l>
            <l>Und der Handthierungen, und die sind mannigfalt</l>
            <l>Nach ihrer inren Art, Beschaffenheit, Gestalt.</l>
            <l>Wer kan die Künste all, und die Gewerbe zählen</l>
            <l>Die diese sich erkohrn, die jene sich erwählen?</l>
            <l>Die Mannigfaltigkeit entsteht doch blos daher</l>
            <l>Aus unterschiedner Lust; wenn gleiche Neigung wär,</l>
            <l>Zu einem einzgen Zwek so müst der Staat verge-</l>
            <l>Dieweil kein Körper kan aus einem Glied bestehen.</l>
            <l>Es müssen Augen, Ohr und Hände, Leib und Bein,</l>
            <l>Gelenke, Nerven, Blut und Sehnen daran</l>
            <l>So wird zu einem Staat, auch mancherlei gehö-</l>
            <l>Wenn sich desselben Flor, soll immerhin vermehren.</l>
            <l>Was wäre unser Leib, wenn alle Glieder, Hand,</l>
            <l>Wie stünd es um die Welt, wenn darin nur ein</l>
            <l>Wie weislich hat also der Höchste es gefüget,</l>
            <l>Daß einem diese Kunst, dem andern das vergnü-</l>
            <l>Die Triebe der Natur sind also mancherlei,</l>
            <l>Das zeiget uns genug, wie er Allweise sey,</l>
            <l>Und wie er unsre Welt durch menschliche Anstal-</l>
            <l>Durch ein Gesellschafts-Band woll unverrükt er-</l>
            <l>Und dieses Mannigfalt verschiedner Lebens-Art,</l>
            <l>Wird zum gemeinen Nuz aufs herrlichste verpaart:</l>
            <l>Wer sein Geschäfte treibt, es sey auch was es</l>
            <l>Wenn es nur nüzlich ist, der spielet seine Rolle,</l>
            <l>Und ist ein brauchbar Glied in diesem grossen Staat,</l>
            <l>Den eine weise Macht so eingerichtet hat.</l>
            <l>Es muß das Mannigfalt seyn in dem Staat der</l>
            <l>Der eine kan hiezu, der da gebrauchet werden,</l>
            <l>Wie ers Geschikke hat, und wie er solches übt,</l>
            <l>Was ihm die Vorsehung zum Pfunde übergiebt.</l>
            <l>O Menschen! lernet doch, das weiseste Regieren,</l>
            <l>Wie es bald hie bald da, aufs deutlichste zu spüren.</l>
            <l>Folgt euren Triebe nach, der im Gemüte glimmt,</l>
            <l>Und denkt daß </l>
            <l>Dazu ihr Lust, Geschik um, in und an euch mer-</l>
            <l>Wer diesem Triebe folgt, ihn durch die Uebung</l>
            <l>Der wird zulezt ersehn, wie das vom statten geht,</l>
            <l>Dahin sich das Gemüt mit seiner Neigung dreht.</l>
            <l>Wer etwas unternimmt, dazu er nicht gebohren,</l>
            <l>Und etwas blindlings wagt, dazu er nicht erkoh-</l>
            <l>Der gleichet einem der, dem Strom entgegen</l>
            <l>Und das, was er nicht kan, beschwerlich unter-</l>
            <l>Die Weisheit will allhie, auch manche Stände</l>
            <l>Und darnach theilt sie aus, auch mannigfaltge Ga-</l>
            <l>Wer wozu ungeschikt, verrichtet die Arbeit,</l>
            <l>Mit einer steten Plag, und mit Beschwerlichkeit,</l>
            <l>Und kommt doch nie recht fort, weil wahre Lust</l>
            <l>Zu einem Dinge fehlt, wo keine innre Triebe,</l>
            <l>Von der Natur da sind. Wer sich dazu gewöhnt,</l>
            <l>Wozu uns die Natur mit Gaben hat belehnt,</l>
            <l>Der bringt es darin weit. Wer Herze, Muth</l>
            <l>Der ist sehr wol geschikt zu einem solchen Werke,</l>
            <l>Das dieses haben will. Und das ist unsre Pflicht</l>
            <l>Die Kräfte zu probirn. Der Schöpfer will das</l>
            <l>Das wir mit Dingen uns, zu dem Verdrus der</l>
            <l>Die uns unangenehm Zeitlebens ängstlich quälen.</l>
            <l>Wo seine Weisheit sich vor andern sehen läst,</l>
            <l>Da sieht man öfters an, wie man die Menschen</l>
            <l>Zu einer Lebens-Art, die wieder ihren Willen.</l>
            <l>Wie manche läst sich nicht in eine Kappe hüllen,</l>
            <l>Wie manche zwingt man nicht aus falscher Heiligkeit,</l>
            <l>Wird aus der Welt gebannt, der Keuschheit ein-</l>
            <l>Da sie geschikter wär, zu einem freien Leben,</l>
            <l>Daß sie dem Manne würd zur Helferin gegeben?</l>
            <l>Wozu man keine Lust, das solte man nicht wähln,</l>
            <l>Sonst wird man allemahl, das beste Ziel verfehln,</l>
            <l>Das der uns hat bestimmt, der es zuvor gesehen,</l>
            <l>Ob wir dazu geschikt, daß er uns könne erhöhen.</l>
            <l>Kein Stand der ist veracht, wenn er nur ehrlich</l>
            <l>Darin man sich mit Treu, der Welt zum Nuz be-</l>
            <l>Es können alle nicht der Hoheit Scepter führen,</l>
            <l>Die Länder dieser Welt mit ihren Wink regieren,</l>
            <l>Es müssen auch dabei die Unterthanen seyn,</l>
            <l>Der HErr macht reich und arm, er schaffet gros,</l>
            <l>Er macht die Wizzigen, er schaffet auch die Wei-</l>
            <l>Auch die den Akker baun, darum ist er zu preisen,</l>
            <l>Als ein allweiser </l>
            <l>Der Stände Ordnung recht, wie sichs gebührte an,</l>
            <l>So würden wir die nicht, mit Sprödigkeit verach-</l>
            <l>Die wir als Niedrige nach ihren Stand betrachten,</l>
            <l>Es müssen solche seyn die Wissenschaften lehrn,</l>
            <l>Es müssen solche seyn, die Weisheits Lehren hörn;</l>
            <l>Es müssen solche seyn, die feine Künste treiben,</l>
            <l>Es müssen solche seyn, die bei dem groben bleiben.</l>
            <l>Es frägt sich noch dabei, wer mehrern Nuzzen</l>
            <l>Der mit des Geistes Wiz, der mit der Glieder Kraft:</l>
            <l>Ob der den Vorzug hat, den man als Kunstreich ehret,</l>
            <l>Vor dem der mit dem Pflug das Akkerfeld umkehret</l>
            <l>Drum wozu uns die Lust, die innre Neigung führt,</l>
            <l>Den Stand erwähle man, weil er uns gnugsam</l>
            <l>Der Schöpfer aller Ding hat das uns eingedrükket,</l>
            <l>Wer diesen Trieben folgt, der wird dadurch be-</l>
            <l>Die Weisheit äusert sich in dem verborgnen Zug,</l>
            <l>Und wer derselben folgt, der handelt weis und klug.</l>
            <l>Die Welt braucht manchen Stand, die Weisheit die</l>
            <l>Macht das der Sin hiezu, der dazu Lust verspüret.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
