<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die durch blumen abgebildete liebe bey dem  
 hochzeit-feste Herrn L. v. K. mit C. K.  
 C. H. P.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">162</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-162</measure>
        <measure type="syllables">2051</measure>
        <measure type="tokens">1318</measure>
        <measure type="characters">8146</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die durch blumen abgebildete liebe bey dem  
 hochzeit-feste Herrn L. v. K. mit C. K.  
 C. H. P.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So weit als menschen-witz und auge durchgedrungen/</l>
            <l>Macht lieb’ und liebes-trieb durch unzählbare zungen</l>
            <l>Ein’ unumschränckte macht und holdes etwas kund/</l>
            <l>Und ob das saltz der see auch gleich ihr erstes wesen/</l>
            <l>Die perlen-muschel ihr zur wiege war erlesen/</l>
            <l>Reicht ihre herrschafft doch biß an des himmels rund.</l>
            <l>Denn daß die liebe wohnt im schaum der wilden wellen/</l>
            <l>Kans meeres fruchtbarkeit durch brutt der fisch’ erhellen;</l>
            <l>Ja wär’ ein wallfisch nicht in liebe brennend heiß/</l>
            <l>So würd’ ers wasser nicht wie siedend von sich schicken/</l>
            <l>Kein meerschwein leihet dem Arion seinen rücken/</l>
            <l>Das/ wie sein gantz geschlecht/ nicht auch zu lieben weiß.</l>
            <l>Noch mehr/ die wellen selbst umarmen strand und klippen/</l>
            <l>Sechs stunden küßt die fluth der ufer feuchte lippen/</l>
            <l>Sechs stunden schläfft die ebb’ in hohler ströme schooß.</l>
            <l>Die silberne Dian drückt selbst die grünen brüste</l>
            <l>Des schilffichten Neptuns/ wann sie der see gerüste</l>
            <l>Zweymahl in tag und nacht macht klein und wieder groß.</l>
            <l>Der himmel gleichesfals muß sich zur liebe schicken/</l>
            <l>Er lässet sie mit gold auff blauen atlaß sticken/</l>
            <l>Von Phöbus sonnen-rad biß auf sein kleinstes kind/</l>
            <l>Es liebet sonn und mond/ es lieben alle sternen/</l>
            <l>Endymion läst es zusamt der Daphne lernen/</l>
            <l>Daß auch die irrenden im lieben standhafft sind.</l>
            <l>Des nordens kalter bär hat ehmahls selbst gebrennet/</l>
            <l>Die leyer zeuget noch/ wies Orpheus fuß gerennet</l>
            <l>Um sein’ Euricide/ selbst in Avernus nacht.</l>
            <l>Des thier-kreiß zweytes bild hält noch die brunst verstecket/</l>
            <l>Die eifersucht hat in Innonens brust erwecket/</l>
            <l>Als um Europen sich ihr mann zum stier gemacht.</l>
            <l>Wie liebet Titan nicht der erden alte glieder?</l>
            <l>Er machet alle jahr zu seiner braut sie wieder/</l>
            <l>Wann er die berg' erwärmt biß in der thäler grufft.</l>
            <l>Der himmel lächelt zwar mit mehr als Argus augen;</l>
            <l>Doch wenn die lied ihm will der kräffte marck aussaugen/</l>
            <l>So seuffzt sein klagend mund mit donner durch die lufft.</l>
            <l>Diß stellet uns zwar vor ein schönes bild der liebe/</l>
            <l>Doch kan ein kluger geist liebreichre liebes-triebe</l>
            <l>Am farben-reichen rock beblümter gärten sehn/</l>
            <l>Da mischet die natur/ wie Amor/ schnee und flammen/</l>
            <l>Da fügt sie blaß und roth/ artzney und gifft zusammen/</l>
            <l>Da läst sie nesseln-brand beym öhl der liljen stehn.</l>
            <l>Daß in gekröntem haupt auch liebes-triebe wohnen/</l>
            <l>Beweist das purpur-kleid der stoltzen käyser-kronen/</l>
            <l>Die aber darum nicht von thränen-tropffen leer.</l>
            <l>Die stets gekrönte frucht der körnichten granaten</l>
            <l>Läst an dem scharlach-schmuck der theuren blum’ errathen/</l>
            <l>Daß könige zu führn/ der liebe nicht zu schwer.</l>
            <l>Was das verliebte Rom der heiligkeit geweihet/</l>
            <l>Ist in dem purpur-hut von liebe nicht befreyet/</l>
            <l>Diß stellets Cardinals blut-rothe blume für.</l>
            <l>Und hat der adel gleich ein recht durch ritter-spohren/</l>
            <l>So ist die liebe doch bey bauren nicht verlohren/</l>
            <l>Weil bauer-rosen auch sind eine garten-zier.</l>
            <l>Daß sie die gantze welt beherrscht in ihren gräntzen</l>
            <l>Zeigt sie mit blumen an/ der schnee-ball-baum läst gläntzen</l>
            <l>Des kalten nordens bild; der braunen Jris flor</l>
            <l>Die Susa mitgetheilt/ mit dem was dunckles decket</l>
            <l>Den schwartzen tulipan/ lehrt wie sie angestecket</l>
            <l>Jm heissen Africa den halb-verbrandten Mohr.</l>
            <l>Sie herrscht beym riesen-volck und bey dem heer der zwergen/</l>
            <l>Die griechisch Aloe/ die gleich den stoltzen bergen/</l>
            <l>Jhr haupt zum himmel streckt/ zeigt jenes klärlich an.</l>
            <l>Die braune niedrigkeit der Mertzen-veilgen zeuget/</l>
            <l>Daß/ weil die liebe sich auch zu den zwergen neiget/</l>
            <l>Die eifersucht auch nicht davon entfernt seyn kan.</l>
            <l>Die spielend’ Orchis die bald menschen-bilder träget/</l>
            <l>Bald thiere/ vögel/ ja bald ungeziefer heget</l>
            <l>In ihrer fremden blum/ thut allen augen kund/</l>
            <l>Daß nicht allein der mensch den trieb der liebe spüret/</l>
            <l>Besondern/ daß worinn ein lebens-geist sich rühret/</l>
            <l>Sey alles insgesamt gefast in diesen bund.</l>
            <l>Die eigenschafften selbst der all-erfüllnden flammen</l>
            <l>Stehn auff der garten feld in blumen-schrifft beysammen:</l>
            <l>Die rothe rose weis’t entzündter hertzen brand/</l>
            <l>Die winden mancherley/ der ephen samt den kletten</l>
            <l>Sind gleich in ihrer art den fesseln und den ketten/</l>
            <l>Damit die schlaue lieb umschlinget hertz und hand.</l>
            <l>Der himmel-schlüssel dient die kräfften anzuzeigen/</l>
            <l>Weil durch die lieb’ allein der himmel zu ersteigen.</l>
            <l>Daß alle welt sie ehrt/ zeigt sich im ehren preiß.</l>
            <l>Wie süsse daß sie sey/ ersieht man an Melissen/</l>
            <l>Weil die die bienen nur des honigs wegen küssen.</l>
            <l>Die mannes-treu bestärckt/ daß sie von treue weiß.</l>
            <l>Wo dann nun lieb und treu/ da findet sich verlangen/</l>
            <l>Die sonnen-wende sagts/ die sich nach Phöbus wangen</l>
            <l>Als ihrem abgott kehrt. Es sehnt der augen licht/</l>
            <l>Wann ihm sein augen-trost ein zeitlang nur verborgen;</l>
            <l>Wie die fast welcke blum nach dem bethauten morgen/</l>
            <l>Und bleibt der eintz’ge trost und wunsch: vergiß mein nicht.</l>
            <l>Beständigkeit läst sich in unverwelcktem wesen</l>
            <l>An der unsterbligkeit der amaranthen lesen/</l>
            <l>Die selbst der allmacht buch ausziert mit ew’gem ruhm.</l>
            <l>Die zart’ anemone/ die frucht der schönsten thränen/</l>
            <l>Die Venus um Adon vergoß/ als sie mit sehnen</l>
            <l>Die keuschheit angelobt/ verbleibt der keuschheit blum.</l>
            <l>Die blasse furcht dringt sich auch in der gärten auen/</l>
            <l>Man kan ihr ähnlichs bild an weissen rosen schauen.</l>
            <l>Denn lieben ohne furcht ist noch nicht auff der welt.</l>
            <l>Es kan die Eifersucht nicht schärffern gifft ausstreuen/</l>
            <l>Wenn liebes-blumen erst anfangen zu gedeyen/</l>
            <l>Als gifftiger napell in seinen helmen hält.</l>
            <l>Die hoffnung zeiget sich an aller blumen stützen/</l>
            <l>Dieweil die blätter/ die an ihren stengeln sitzen/</l>
            <l>In grüner hoffnungs-farb und anmuth sind geziert.</l>
            <l>Nur eintzig colchis blum entspringt aus blosser erden/</l>
            <l>Die will/ verzweiffelung! dein rechtes bildniß werden/</l>
            <l>Weil ihre blume lieb’ ohn hoffnungs-blätter führt.</l>
            <l>Was ferner liebens werth an einer schönen frauen/</l>
            <l>Das läst der garten-schmuck in aller völle schauen/</l>
            <l>Die schönheit zeugt an ihr nichts als was blumen gleich.</l>
            <l>Der blaue hyazinth durch Phöbus wunsch entsprossen/</l>
            <l>Zeigt holdes augen-blau/ in welches eingegossen</l>
            <l>Die funcken seiner macht/ das gantze sternen-reich.</l>
            <l>Der rosen scharlach/ mit dem glantze der jaßminen</l>
            <l>Kan zarter wangen feld zum gleichen abriß dienen/</l>
            <l>Der flachen stirne glantz reicht jenes silber dar/</l>
            <l>Das auff dem zepter blüht der milch-beschämten liljen/</l>
            <l>Das angenehme gold wolriechender junckiljen</l>
            <l>Zeigt als im spiegel an ein gold-geziertes haar.</l>
            <l>Das blut der lippen quillt auf blut-beseelten nelcken/</l>
            <l>Mit diesem zusatz doch/ daß jene nimmer welcken/</l>
            <l>Weil stets der liebes-thau auff ihren blättern schwebt/</l>
            <l>Der süsser anmuth als die muscus-rose kennet/</l>
            <l>Ja noch mit mehrer glut und röthern kohlen brennet/</l>
            <l>Als auf der feurigen ranunckel blättern lebt.</l>
            <l>Die brüste/ die der welt mit wollust-milch liebkosen/</l>
            <l>Sind blumen-töpffe/ die gefüllt mit tuberosen/</l>
            <l>Sind betten/ die besät mit tausend tausend-schön;</l>
            <l>Sind gärten/ darinn blüt der pomerantzen blühet/</l>
            <l>Auf deren stämmen schon der früchte purpur glühet/</l>
            <l>Sind berg’/ in deren thal der thäler liljen stehn.</l>
            <l>Die runden armen sind narcissen-schwangre weiden/</l>
            <l>Die sammit-blume zeigt der hände sammt und seiden/</l>
            <l>Die ringel-blume deutt der finger zierrath an.</l>
            <l>Und was in Eden sonst an Even war zu preisen/</l>
            <l>Das will an blumen sich in unsern gärten weisen/</l>
            <l>Dar Ev’ und Edens-bild man täglich schauen kan.</l>
            <l>Hier sieht er/ theurer freund/ den meine sinne ehren!</l>
            <l>Hier sieht er/ was uns kan ein schöner garten lehren/</l>
            <l>Hier sieht er abgemahlt was blum- und liebreich ist/</l>
            <l>Der himmel will ihn heut in solchen garten setzen/</l>
            <l>An dessen blumen er sich täglich kan ergetzen/</l>
            <l>Biß zu gewünschter zeit er seine früchte küst.</l>
            <l>Er find an seinem schatz/ was meine hand beschrieben</l>
            <l>Am schönsten blumen-strauß/ er findet/ was zu lieben</l>
            <l>In einem garten ist/ an ihrer gegenwart;</l>
            <l>Doch mit dem unterscheid/ daß wann er vor sie brennet/</l>
            <l>Sie selbe flammen mit gantz gleicher glut erkennet/</l>
            <l>Die ja so wohl an ihr-als seiner brust verscharrt.</l>
            <l>Nun dann/ so lebt und liebt in blumen-reichen freuden/</l>
            <l>(ich kan/ mein werthester! noch nicht von blumen scheiden/)</l>
            <l>Biß knospen aus der blum’/ aus knospen frücht entstehn/</l>
            <l>Der himmel woll’ an euch ein edle jucca zeigen/</l>
            <l>Aus deren doppel-stamm stets wechsel-äste steigen/</l>
            <l>Die jährlich einen zweig in blüte lassen sehn.</l>
            <l>Es blühet engel-süß an felsen und an eichen/</l>
            <l>So müss’ auch euer süß sich eich- und felsen gleichen/</l>
            <l>Lieb stöckel welcke nicht bey euch durchs gantze jahr/</l>
            <l>Kein gifft der wolffes-milch/ kein mehlthau thu euch schade/</l>
            <l>Hingegen blühe stets die reiche GOttes-gnade/</l>
            <l>Biß daß cypressen krönt eur winter-graues haar.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
