<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die festgegründete Hoffnung/  
  Fr. M. v. G. g. G. betrachtet den 20. Junii  
 1680.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1287</measure>
        <measure type="tokens">867</measure>
        <measure type="characters">5104</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die festgegründete Hoffnung/  
  Fr. M. v. G. g. G. betrachtet den 20. Junii  
 1680.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Wohlstand bester Ruh/ das Heil erwünschter Zei-
ten/</l>
            <l>Stellt’ uns das kluge Rom bloß durch die Hoffnung</l>
            <l>Es ließ auff seine Müntz ein folches Bild bereiten</l>
            <l>Wie einer Jungfer Hand prangt’ in der Lilgen Zier.</l>
            <l>So war die Lilie ein Abriß guter Gaben/</l>
            <l>So trug die keusche Blum ein keusches Jungfern Bild/</l>
            <l>Und muste bey sich selbst die grosse Deutung haben/</l>
            <l>Daß ihre Blume sey gemeiner Wohlfahrt Schild.</l>
            <l>Denn wo uns die Natur Ergründer nicht betriegen/</l>
            <l>So wächst die Lilie in ihren Thränen auff;</l>
            <l>Sie wird damit gesäet/ muß sich darmit vergnügen/</l>
            <l>Biß ihren weissen Kelch bestrahlt der Sonnen Lauff.</l>
            <l>Nicht anders geht es zu auch mit der Hoffnungs-Blume</l>
            <l>Die in dem matten Hertz der Seuffzer-Thau ernährt/</l>
            <l>Eh als sie wurtzeln kan und kommt zu vollem Ruhme/</l>
            <l>Hat sie manch heisser Tag und kalte Nacht beschwehrt.</l>
            <l>Doch Rom mag Lilien in seiner Hoffnung führen/</l>
            <l>Sein Hoffen das bestand in Pracht und Eitelkeit/</l>
            <l>Und muste nach und nach sich Blumen gleich verliehren/</l>
            <l>Die in der Sonnen-Gluth des Mäders Faust abmeyt.</l>
            <l>Nein/ unsre Seelige trug auch zwar Hoffnungs-Lilgen/</l>
            <l>Da jeder Garten itzt mit solchen Kindern prangt:</l>
            <l>Hingegen kunte sie noch Frost noch Gluth vertilgen/</l>
            <l>Biß sie den höchsten Grad der Fruchtbarkeit erlangt.</l>
            <l>Denn ihre Lilie war CHristus in dem Hertzen/</l>
            <l>Als sie die Bangigkeit des Todes überfiel.</l>
            <l>Sein angenehm Geruch vertrieb ihr Angst und Schmertzen/</l>
            <l>Der Glaube war die Frucht/ Beständigkeit ihr Stiel.</l>
            <l>In diesen Lilien da wolte sie sich weiden/</l>
            <l>Obgleich des Lebens Krafft ihr allgemach entgieng/</l>
            <l>Obschon der Abend kam/ der Tag sich wolte scheiden</l>
            <l>Und Leib und Seele bloß an einem Faden hing.</l>
            <l>Sie hoffte doch auff GOtt und rüff: HErr willstu tödten?</l>
            <l>So weich ich dennoch nicht und harre doch auff dich.</l>
            <l>Mein Beystand in der Angst: Mein Helffer aus den Nöthen</l>
            <l>Der mich von Anbegin geliebt/ dem laß ich mich.</l>
            <l>So steht ein harter Felß in ungeheuren Wellen/</l>
            <l>Wenn ihn ein schwartzer Sturm von oben ab verhüllt/</l>
            <l>Von unten auff ihn zu die tollen Fluthen bellen/</l>
            <l>Und umb ihn Aeolus mit seinen Winden brüllt.</l>
            <l>Er stehet unbewegt und hält die Donnerschläge/</l>
            <l>Und den dreyfachen Blitz gantz unerschrocken aus;</l>
            <l>Durch gleiche Glaubens-Bahn/ durch gleiche Hoffnungs-Wege</l>
            <l>Bestand die Seelige den letzten Todes-Strauß.</l>
            <l>Sie war ein solches Schiff/ das nicht der Sünden Rasen</l>
            <l>Der Welt ihr Ungestüm/ des Flersches Brut und Wut/</l>
            <l>Des Teufels Räuberey und schrecklich Lermen-blasen/</l>
            <l>Hat Segel loßgemacht/ versehrt an Haab und Gut.</l>
            <l>Der Hoffnungs Ancker war zu tieff auff GOtt gegründet/</l>
            <l>Die Nadel stand gericht stets nach der Sternen Höh’/</l>
            <l>Versichert daß der eh den rechten Hafen findet/</l>
            <l>Als wer zum Führer hat das Zweygestirn der See.</l>
            <l>Ein Fisch/ den Anthias sonst die Gelehrten nennen/</l>
            <l>Zeigt uns die Gütigkeit von dem versöhnten Meer/</l>
            <l>Es wird kein Ungeheur sein Wohnhaus überrennen/</l>
            <l>Es schwimmen/ wo er sitzt/ Delphinen umb ihn her:</l>
            <l>So wolt Aegypten-Land die Hoffnung sich vorstellen.</l>
            <l>Wie tieff gegründeter mahlt sie ein Christ ihm für?</l>
            <l>Der hier noch auff der Welt und in des Creutzes Wellen</l>
            <l>Bey GOtt sucht seine Ruh und sicheres Quartier.</l>
            <l>Wer auf den Felfen baut kan jedem Feind bestehen/</l>
            <l>Wer zu dem hohen Schloß nur seine Zuflucht nimmt/</l>
            <l>Der kan mit stoltzem Fuß auf Löw und Drachen gehen/</l>
            <l>Und weiß daß auch der Tod kein eintzig Haar ihm krümmt.</l>
            <l>Auf diesen Grund hat nun von Jugend auf gebauet</l>
            <l>Die </l>
            <l>Die in der Einsamkeit auff GOtt allein getrauet/</l>
            <l>Und in demselben hat des Jammers End erharrt/</l>
            <l>Wie rechte Wittwen thun. Bey ihm war bloß ihr Hoffen/</l>
            <l>Sie schüttete ihr Hertz vor seinem Antlitz aus/</l>
            <l>Und wuste Glaubens-voll/ daß ihr inbrünstig Ruffen</l>
            <l>Gleich einem schnellen Feur dringt in des HErren Haus.</l>
            <l>Es war ihr eintzig Wunsch/ dem Höchsten zu gefallen/</l>
            <l>Die Hoffnungs-Lilie hat bey ihr stets geblüht/</l>
            <l>Und ob ihr Wittwen-Stand gleich Aesten von Corallen</l>
            <l>Die man nur in der See der Thränen Leben sieht/</l>
            <l>So blieb sie dem getreu/ der von der Mutter-Brüsten</l>
            <l>Biß an den letzten Hauch ihr Führer würde seyn/</l>
            <l>Der sie im Todes-Kampff mit Glauben würd’ausrüsten/</l>
            <l>Und nach vollbrachtem Streit sie prangend holen ein.</l>
            <l>Erblaste Seelige/ wie seelig ist dein Hoffen</l>
            <l>Daß auch der grimme Tod zu schanden nicht gemacht.</l>
            <l>Dein Auge/ das er schleust/ sieht itzt den Himmel offen/</l>
            <l>Kommt in ein klares Licht aus einer langen Nacht.</l>
            <l>Dir ist sehr wohlgeschehn/ wer sechzig überschritten/</l>
            <l>Sieht ja an jedem Glied fast täglich seine Bahr/</l>
            <l>Und wer betracht/ was du vor Kranckheit hier erlitten/</l>
            <l>Spricht/ daß der Sterbe-Tag ein Tag der Freyheit war.</l>
            <l>Doch aber allzufrüh entfällst du deinen Kindern!</l>
            <l>Und auch der Enckel Mund erschallt ein trübes Ach!</l>
            <l>Es weiß des Brudern Hertz sein Trauren nicht zu mindern/</l>
            <l>Dieweil er folgen muß die ihm sonst folgte nach.</l>
            <l>Und mehr beklagen dich die hinterlaßnen Armen!</l>
            <l>Die Freunde rühmen noch die Treu und Redlichkeit/</l>
            <l>Und seuffzen daß der Tod Mitleiden und Erbarmen</l>
            <l>Wenn er sein Recht vollzieht/ deckt mit dem Grabescheit.</l>
            <l>Ruh wol/ dein Hoffnungs-Bild die Lilie wird blühen/</l>
            <l>Wenn unsre Lilien verwelcken in dem Sand/</l>
            <l>Dein Grabmahl ein Saphir der Hoffnung überziehen/</l>
            <l>Den Moses allbereit in seinen Taffeln fand.</l>
            <l>Es mag der Heyden Wahn ihr Glück auf Müntzen prägen/</l>
            <l>Die Hoffnung schreibet dich ins Buch des Lebens ein.</l>
            <l>Der Zustand guter Zeit/ das Bild von Gottes Seegen/</l>
            <l>Wird künfftig noch zu sehn in deinen Kindern seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
