<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf Hn. D. C. O.   M. P.   u J. E. G. Hochzeit/  
 den 13. Febr. 1679.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">126</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-126</measure>
        <measure type="syllables">1462</measure>
        <measure type="tokens">953</measure>
        <measure type="characters">5773</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf Hn. D. C. O.   M. P.   u J. E. G. Hochzeit/  
 den 13. Febr. 1679.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gar weit ein ander Ort den nicht der Nord bestreicht/</l>
            <l>Aufden der Winde Heer kan keinen Winter blasen/</l>
            <l>Noch der erhitzte Löw mit seinen Flammen rasen/</l>
            <l>Von dessen Gräntzen nie der bundte Frühling weicht/</l>
            <l>Den Flora stets bewohnt/ der feuchte Zephyr grüsset/</l>
            <l>Und den Aurora früh durch Ros’ und Perlen küsset/</l>
            <l>War Venus Hofestadt: Judem uns Frost und Eiß/</l>
            <l>Als wie verschlossen hält und tieffer Schnee bedecket:</l>
            <l>Sie hatt’ ihr Sieges-Fahn zum Zeichen außgestecket/</l>
            <l>Und saß nun aufdem Thron. Kein sterblich Auge weiß</l>
            <l>Den Glantz/ den Straal/ den Blitz der Hoheit zu beschreiben/</l>
            <l>Der beste Redner wird erstummt und sprachloß bleiben.</l>
            <l>Es macht ihr Angesicht/ so Erd als Himmel klar/</l>
            <l>Die Lüffte fingen an mit Bisam sich zu schwängern/</l>
            <l>Die Sonne muste selbst des Tages Lauff verlängern/</l>
            <l>Von Myrrh und Aloe troff ihr gesalbtes Haar/</l>
            <l>Die gantze Gegend schien von angenehmen Hauchen/</l>
            <l>Als Weyrauch in der Glut und Costen-Oel zu rauchen.</l>
            <l>So kan die Rose nicht in ihrem Purpur stehn/</l>
            <l>Dergleichen Scharlach wird die Beere nicht verleyhen/</l>
            <l>So kan der erste Lentz die Bäume nicht beschneyen/</l>
            <l>Noch der Narcissen Haupt in weissem Atlas gehn/</l>
            <l>Als Blut und Helffenbein sich auf der Göttin Wangen/</l>
            <l>In gleich gemischter Zier recht schwesterlich umfangen.</l>
            <l>Sie streute Lieb und Lust durch jeden Anblick auß:</l>
            <l>Die Augen wurffen Blitz/ die Blitze Feuer-Funcken/</l>
            <l>So in der Menschen Hertz mehr als entzündlich suncken/</l>
            <l>Wohin die Glut nur fiel/ da brandte Hof und Hauß/</l>
            <l>Jhr Mund der Nectar goß und rahn von Zucker-Quellen/</l>
            <l>Kont auch die Finsternüß der tunckeln Nacht erhellen.</l>
            <l>Das Wunder-schone Weib/ der Außzug aller Pracht/</l>
            <l>Die Wollust dieser Welt/ der Aufboth aller Freude/</l>
            <l>Der müden Sterblichen erwünschte Seelen-Weide/</l>
            <l>Als sich das Jungfern-Volck umb ihren Thron gemacht/</l>
            <l>Und beugte Haupt und Knie; sprach: Töchter/ ihr müst kennen/</l>
            <l>Warumb ihr täglich mir pflegt Opffer anzubrennen.</l>
            <l>Bey meines Hauptes-Zier/ bey meines Scepters-Gold/</l>
            <l>Nicht eine soll von mir abtreten sonder Gnaden!</l>
            <l>Sind alle Nymfen mir/ Napeen und Najaden/</l>
            <l>Zu meinem Dienst verpflicht/ so bin ich euch mehr hold/</l>
            <l>Jhr Sternen meines Ruhms/ ihr Blumen meines Namens/</l>
            <l>Jhr Kronen meines Staats und Perlen meines Saamens/</l>
            <l>Urplötzlich klang die Lufft von einer Harmoni/</l>
            <l>Der es nicht gleich gethan die singenden Sirenen/</l>
            <l>Noch aller Lust-Gesang der künstlichen Camenen/</l>
            <l>Und die deß Orpheus Griff und seine gantze Müh’</l>
            <l>Nicht zierlicher erdacht/ der Hertzogin zu Ehren/</l>
            <l>Ließ jede Nymfe sich in Engels-Stimmen hören/</l>
            <l>Was aber was geschicht! </l>
            <l>Lisette die noch nie fürm Opffer-Tisch erschienen/</l>
            <l>Und die das erste mahl die Göttin will bedienen/</l>
            <l>Sie zittert/ sie erbebt; Geist/ Leben/ Muth und Sinn/</l>
            <l>Verschwinden allgemach/ man weiß nicht was geschehen/</l>
            <l>Nur daß </l>
            <l>Indeß kommt Hymen an den stets die Jugend krönt/</l>
            <l>Und dessen glatten Mund kein Milch-Haar überschattet/</l>
            <l>Der Hertzen/ wo er kan/ verliebt zusammen gattet/</l>
            <l>Und der der Venus Zorn durch seinen Dienst versöhnt;</l>
            <l>Ruft: Seelen-Herrscherin/ Bezwingerin der Erden/</l>
            <l>Lisetten kan alsbald durch Cur geholffen werden.</l>
            <l>Erlaube daß sie mit in deinen Garten geht/</l>
            <l>Laß deine Flügel-Schaar die zarte Nymfe tragen/</l>
            <l>Oft hat ein eintzig Kraut glückselig angeschlagen/</l>
            <l>Und wer der Kranckheit Quell und Ursprung recht versteht/</l>
            <l>Der weiß auch von Grund auß den Schaden wol zu heilen/</l>
            <l>Laß mit </l>
            <l>Cardenio der sich das weite Königreich/</l>
            <l>Der gütigen Natur beflissen durchzuschauen/</l>
            <l>Dem seine Heimligkeit Apollo zuvertrauen/</l>
            <l>In vielen Stücken pflegt/ vor keiner Arbeit bleich/</l>
            <l>Vor keiner Müh’ erschreckt/ der manches Land durchgangen/</l>
            <l>Der Künste göldnes Fließ durch forschen zu erlangen.</l>
            <l>Den erst das Pleiß-Athen in seine Liebe schloß/</l>
            <l>Den Schelde/ Maß und Temß in Weißheit außgeübet/</l>
            <l>Dem auch der ferne Po deß Ruhmes Lorbern giebet/</l>
            <l>Die selbst der Delius genommen aus der Schoß/</l>
            <l>Und dessen Haupt geweyht als seiner Schätze Kronen/</l>
            <l>Daß Witz und Artzney-Kunst da künfftig solten wohnen.</l>
            <l>Nun der C</l>
            <l>Was Avicenna schleust und was Galen erfunden/</l>
            <l>Und was Hippocrates schreibt Krancken und Gesunden/</l>
            <l>Was noch den Theophrast macht unsrer Zeit geehrt/</l>
            <l>Und was vor Geister mehr durch ihre kluge Schrifften/</l>
            <l>Ein unvergänglich Lob sich bey der Nach-Welt stifften.</l>
            <l>Der hielte Buch und Kunst bloß für ein todtes Werck/</l>
            <l>Wenn die Erfahrung nicht ihm Geist und Seele gebe/</l>
            <l>Er schloß/ wie daß ein Mensch gantz unvollkommen lebe/</l>
            <l>Und ob er schon durchsucht den gantzen Musen-Berg</l>
            <l>Und was Athen sonst hat/ wenn nicht an seiner Seiten</l>
            <l>Erschien ein schön Gesicht/ ein Bild der Freundligkeiten.</l>
            <l>Doch blieb </l>
            <l>Was in der Artzney-Kunst verborgen zu ergründen/</l>
            <l>Er sucht ob </l>
            <l>Geht in dem Garten umb ob wo der </l>
            <l>Noch anzutreffen sey/ ob </l>
            <l>Und ob das </l>
            <l>Alsbald kommt ihm die Schaar der nackten Buben für.</l>
            <l>Er siht </l>
            <l>Der graue Tag sich zeigt/ erhebt auch ihr Gesichte/</l>
            <l>Stöst hole Seufftzer aus/ und legt der Wangen Zier</l>
            <l>Auffs neue Rosen bey/ friert/ brennet und erzittert</l>
            <l>Daß man die Brust bemerckt in der ihr Hertze wittert.</l>
            <l>Cardenio sah bald was da vergraben lag/</l>
            <l>Er sprach: Die Nymfe kranckt an einem harten Fieber.</l>
            <l>Auff! pflückt ihr Amorn pflückt </l>
            <l>Bringt schleunig </l>
            <l>Mengt </l>
            <l>Zu wehren ihrem Frost/ zu leschen ihre Flammen.</l>
            <l>Lisette nimmt getrost die Hertz-Mixturen ein:</l>
            <l>Das Ubel weicht/ sie rufft/ sol ich den nicht umbfangen</l>
            <l>Durch dessen Vorsicht ich zum Leben kan gelangen.</l>
            <l>Ach Venus laß ihn doch auff ewig meine seyn!</l>
            <l>Es sey </l>
            <l>Jhm sey ich zugesellt bey hell und trübem Wetter!</l>
            <l>Es stand das schöne Kind gleich wie die Helena/</l>
            <l>Als Paris sie geraubt/ wie Sappho wenn sie sunge/</l>
            <l>Wie Philomel eh’ noch die wolberedte Zunge</l>
            <l>Der Tereus abgelöst/ wie Dafne/ da sie sah’</l>
            <l>Den Artzney-Gott verliebt/ als wie Coronis brandte</l>
            <l>Eh’ sie die Eyfersucht des Phöbus noch erkante.</l>
            <l>Die Göttin süsser Lust/ so Seel’ und Seel’ entzündt/</l>
            <l>Trat mitten unter sie/ und flocht in beyder Hände</l>
            <l>Der Eintracht göldnen Strick/ mit Wunsch: Es müß’ ohn Ende</l>
            <l>Seyn eure Liebes Glut! was meine Macht ietzt bindt/</l>
            <l>Das sey unauffgelöst biß in den Tod gebunden!</l>
            <l>Drauff ist sie in der Lufft sampt ihrem Heer verschwunden.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
