<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Vergnügungen  
  der Melancholey.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariae</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">22</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-22</measure>
        <measure type="syllables">290</measure>
        <measure type="tokens">179</measure>
        <measure type="characters">1101</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1764</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20674-3"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Vergnügungen  
  der Melancholey.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Andre mögen am lächelnden Abend des Sommers</l>
            <l>Wenn sie am dumpfen Geräusch des murmelnden Ba-</l>
            <l>Oder das sanftere Roth des streifichten Westens be-</l>
            <l>Mich ergetzt nur Nebel und Dunkel des blassen De-</l>
            <l>Wenn die Schatten sich dann des langen Abends ge-</l>
            <l>Und ein schimmernder Stral der matten sterbenden</l>
            <l>Durch den dämmernden Raum, sich bricht: dann laß</l>
            <l>Von dem Jauchzen des Unsinns, das ietzo mit festlichem</l>
            <l>Durch die erleuchteten Zimmer ertönt, dann laß mich</l>
            <l>Sitzen, allein nur vergnügt an der niedern klagenden</l>
            <l>Schlummer erweckendem Lied; und laß mich mit mei-</l>
            <l>In mich gekehrt, den Wechsel der Dinge, die leeren</l>
            <l>Und die vergebliche Mühe betrachten, die unsrer Er-</l>
            <l>Forschen vereitelt, so wie wir die Wüste des Lebens</l>
            <l>Diese gesegnete Stunde der Stille wird alles das Lä-</l>
            <l>Schimmernder Thorheit entdecken, das, gleich des li-</l>
            <l>Falscher zaubrischer Kunst, die allzusicheren Augen</l>
            <l>Mit der verborgnen Verblendung getäuscht; den bezau-</l>
            <l>Uns zu trinken verführt, wodurch die Seele berauschet,</l>
            <l>Ganz sich vergißt, und der Mensch zum Ungeheuer</l>
            <l>Gierig kosten wir ihn, doch in dem frohen Genuße</l>
            <l>Merken wir nicht die giftigen Hefen, die mit ihm ge-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
