<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Bey Beerdigung Fr. M. v. R. g. V. den 24.  
 Octobr. 1678.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">113</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-113</measure>
        <measure type="syllables">1352</measure>
        <measure type="tokens">920</measure>
        <measure type="characters">5374</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Bey Beerdigung Fr. M. v. R. g. V. den 24.  
 Octobr. 1678.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hoch-Adeliches Hauß/ wie? sollen Wermuts-Sträuche</l>
            <l>Und blasses Eppich-Kraut bekleiden Schwell und</l>
            <l>Thür?</l>
            <l>Vergnüget sich der Tod nicht mit des </l>
            <l>Der unser Nestor war des gantzen Landes Zier?</l>
            <l>Ach nein! eh als das Jahr hat seinen Lauff vollzogen</l>
            <l>Der Sonnen güldnes Rad den Thier-Kreißdurchgerannt/</l>
            <l>So spannt der grim’ge Tod schon abermal den Bogen</l>
            <l>Und legt ach herber Schmertz! die Mutter in den Sand.</l>
            <l>Wird euer Rosenfeld zu Bergen voller Myrrhen?</l>
            <l>Und deckt Aegypten euch mit einer langen Nacht?</l>
            <l>Und trinckt ihr Thränen Saltz aus vollen Angst-Geschirren?</l>
            <l>Ist bey so vielem Leyd das Hertze nicht verschmacht?</l>
            <l>Steht doch die Welt betrübt/ wenn itzt bey kurtzen Tagen</l>
            <l>Aurora nicht so früh den blauen Himmel mahlt.</l>
            <l>Wenn Bäume/ Wald und Feld ihr Sommer-Kleid beklagen/</l>
            <l>Und keine Rose mehr in Lust-Gefildern strahlt.</l>
            <l>Wenn Wild und Vogel fleucht/ der schwartze Himmel weinet/</l>
            <l>Und sich der kalte Nord mit holem Pfeiffen zeigt.</l>
            <l>Wenn die verdeckte Sonn kaum aus der Wolck’ erscheinet/</l>
            <l>Und das verlebte Jahr sich zu der Bahre neigt.</l>
            <l>Wie solten Kinder nicht bey ihrer Eltern Leichen/</l>
            <l>Bejammern den Verlust/ der ihre Seele kränckt.</l>
            <l>Denn/ wenn die Seulen schon vom Bau der Wolfahrt weichen/</l>
            <l>Wer glaubt nicht/ daß hernach das gantze Hauß sich senckt.</l>
            <l>Und solt es möglich seyn die jenen zu vergessen/</l>
            <l>Die unsers Lebens Quell und erster Ursprung seyn?</l>
            <l>Ist gleich die Tullia so gottloß und vermessen/</l>
            <l>Daß sie durch Vater-Mord als im Triumph zieht ein.</l>
            <l>Und hat der Heyden Volck diß Straffloß angehöret/</l>
            <l>So schillt die Nachwelt doch dergleichen Raserey.</l>
            <l>Ein Kind das Eltern nicht auch in der Aschen ehret/</l>
            <l>Ist würdig daß es selbst niemals gebohren sey.</l>
            <l>Ich weiß </l>
            <l>Man itzt der Mutter Grab die letzte Pflicht erweist.</l>
            <l>In welch ein kläglich Ach und ein unendlich sehnen/</l>
            <l>Geschwellten Ströhmen gleich dein Hertze sich ergeust.</l>
            <l>Der Dienst ist lobens werth. Die schönsten Ehren-Bogen/</l>
            <l>Colossen und Mausol erreichen nicht den Ruhm;</l>
            <l>Als wenn den jenigen so nun der Welt entzogen/</l>
            <l>Das Hertze bleibt geweyht zu einem Eigenthum.</l>
            <l>Allein/ wenn man das Rund der grossen Welt beschauet;</l>
            <l>Und Schmertzen und Vernunfft ein wenig ruhen läst.</l>
            <l>Wer ist wol/ dem nicht mehr hinfort zu leben grauet/</l>
            <l>Der einen sanfften Tod nicht nennt das allerbest’.</l>
            <l>Es sey daß Fleisch und Blut was schmertzliches empfindet/</l>
            <l>Wenn es die Seinigen zu Grabe tragen muß.</l>
            <l>Hingegen ist der Tag glückseelig/ der entbindet</l>
            <l>Den abgematten Geist/ von Eckel und Verdruß.</l>
            <l>Es wil uns die Natur diß in den Früchten zeigen/</l>
            <l>Ein Apffel/ der nicht reiff/ den bricht man mit Gewalt.</l>
            <l>Die andern fallen selbst freywillig von den Zweigen/</l>
            <l>Wenn sie nun satt geziert/ Zeit/ Wachsthum und Gestalt.</l>
            <l>So ist das Alter auch es eilet zu dem Grabe/</l>
            <l>Wie langsam es den Fuß mit seinen Schritten setzt.</l>
            <l>Weiß daß es wenig Zeit zu bleiben übrig habe/</l>
            <l>Daß allbereit der Tod diekrumme Sense wetzt.</l>
            <l>Es wünscht auch aus dem Streit zu treten in den Frieden/</l>
            <l>Aus Unruh in die Ruh/ aus Angst iu Sicherheit.</l>
            <l>Gleich denen/ die Gefahr auff wüster See vermieden/</l>
            <l>Wenn sie ein stiller Port nach hartem Sturm erfreut.</l>
            <l>Und schenckt auch was die Welt von ihren guten Tagen/</l>
            <l>Darinnen nicht der Kern von bittern Sorgen steckt;</l>
            <l>Das Glücke wird uns nie so auff den Armen tragen/</l>
            <l>Daß Scorpionen gleich zuletzt es nicht erschreckt.</l>
            <l>Und frist der Abgrund nicht der unermeßnen Zeiten/</l>
            <l>Der besten Künstler Werck’ und kluger Hände Fleiß?</l>
            <l>Wo itzt die Sterblichen Auffbauen/ Siegen/ Streiten/</l>
            <l>Kan folgen daß man nicht einst ihre Gräntzen weiß.</l>
            <l>So darff auch nicht der Mensch umb langes Leben bitten/</l>
            <l>Es geht ihm Kräh und Hirsch an vielen Jahren für.</l>
            <l>Kein Faden ist so bald als unser abgeschnitten/</l>
            <l>Das Alter ist und bleibt des Grabes offne Thür.</l>
            <l>Wer von dem Schauplatz geht der ist daran begnüget/</l>
            <l>Daß Aug und Ohren ihm durch Wechsel sind erquickt.</l>
            <l>Der Mensch wenn sich der Tod an seine Seite füget/</l>
            <l>Und ihn der Jahre Rey zur Erden nieder drückt;</l>
            <l>Siht daß er nur allhier ein Schauspiel helffen zieren;</l>
            <l>Glückseelig wer mit Ruhm hat die Person verricht;</l>
            <l>Der läst sich denn den Tod davon mit Freuden führen/</l>
            <l>Versichert daß er ihm den Sieges-Krantz verspricht.</l>
            <l>Hoch-Adeliches Haus/ mit gleichem Ruhm und Ehren</l>
            <l>Verläst die </l>
            <l>Es mag den mürben Leib Grab/ Wurm und Fäul zerstören/</l>
            <l>Nun ihre Seele nur die Burg des Himmels hält.</l>
            <l>Der Tugend Treffligkeit wird nicht die Grufft verzehren/</l>
            <l>Und die Verwesung reist nicht ihr Gedächtnüß ein.</l>
            <l>Nach ihres Liebsten Tod war ja ihr bloß Begehren</l>
            <l>Nicht länger in der Welt/ dem Sünden-Nest/ zu seyn.</l>
            <l>Laodamia sucht nicht so des Mannes Schatten/</l>
            <l>Als sie dem Liebsten nach zu seiner Ruh geeilt.</l>
            <l>Des Himmels milde Gunst wil dieses auch verstatten/</l>
            <l>Daß wie sie ihr Seel und Hertz zuvor getheilt;</l>
            <l>Sie auch im Tode sey theilhafftig seiner Liebe/</l>
            <l>Und beyder Asche noch einander faßt und küst.</l>
            <l>Daß der Gemüther Treu stets unzertrennet bliebe/</l>
            <l>Ob schon der Seelen Kleid/ den Leib/ die Fäulnüß frist.</l>
            <l>So kont Alcyone den Ceyx nicht umbfangen/</l>
            <l>Da doch ein blosser Traum nur sein Gesichte wieß.</l>
            <l>Als </l>
            <l>In jenem Freuden-Reich in volligem Genieß.</l>
            <l>Da ihre Krone hin/ ihr Scepter war gefallen/</l>
            <l>So fing sie allbereit mit ihm zu sterben an.</l>
            <l>Sie wolte länger nicht in dieser Wüsten wallen/</l>
            <l>Da wol der fröm̃ste Mensch sich leicht verirren kan.</l>
            <l>Hoch-Adeliches Haus/ was Eltern wünschen können/</l>
            <l>Das hat des Höchsten Hand zu jeder Zeit gewehrt.</l>
            <l>Nun muß man auch die Ruh der liebsten </l>
            <l>Vergebens daß man sie mit Thränen noch beschwert.</l>
            <l>Sie wird im Paradiß gar andre Rosen schauen/</l>
            <l>Als diese so bißher geadelt ihren Stand.</l>
            <l>Sie kan mit höchster Lust des Edens Garten bauen/</l>
            <l>Und ihre Seele wohnt in dem gelobten Land.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
