<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">CxV.  Auf Hrn. Heinrich des 29ten 34ten  
 Geburts-Tag.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">54</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6</measure>
        <measure type="syllables">657</measure>
        <measure type="tokens">441</measure>
        <measure type="characters">2614</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>CxV.  Auf Hrn. Heinrich des 29ten 34ten  
 Geburts-Tag.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Bruder! könnt ich wohl an diesem Tage schwei-
gen,</l>
            <l>So sehr mein Dichten sonst bisher geruhet hat!</l>
            <l>Hie hat kein Stille-seyn, hie hat kein Schweigen statt,</l>
            <l>Vor meinem Könige will ich mich sachte neigen:</l>
            <l>Denn Worte machen auch die Sache da nicht aus,</l>
            <l>Hier rede meine That, so wird ein Danck-Lied draus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein erblicke ich der Menschen Trauer-Hauffen,</l>
            <l>Die von der Finsterniß so hart geblendet sind,</l>
            <l>Daß keins an Christi Krafft was Wesendliches find,</l>
            <l>Die an den Fels des Heyls gewohnt sind anzulauffen;</l>
            <l>So wird in meiner Brust ein Jammer-Thon gespührt.</l>
            <l>Was! denck ich, </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwey, drey mahl und noch mehr, allein der Hindernisse,</l>
            <l>Ist eine solche Zahl, die nicht zu fassen ist.</l>
            <l>Mein Heyland, wärst du nicht so ritterlich gerüst!</l>
            <l>Kein Wunder, daß die Welt dich völlig niederrisse.</l>
            <l>Vor diesen dachte man noch auf Entschuldigung;</l>
            <l>Jtzt ruffst du, niemand kommt, und damit ists genung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gewiß, die Zeit ist da, die unbegreiflich ist,</l>
            <l>Man hat sich ein Gespenst von Christenthum gestaltet,</l>
            <l>Das der Gerechtigkeit und Heilgung Platz verwaltet,</l>
            <l>Und wer darauf nicht bleibt, was er im Zeugniß lißt,</l>
            <l>Jm Zeugniß, das uns auch vor Satanas verthädigt,</l>
            <l>Der wird an Haupt und Hertz aufs tödlichste beschädigt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir haben uns, GOtt lob! zwölff Jahr daher gekannt,</l>
            <l>Wir wissen was der HErr vor Züge an uns bringet,</l>
            <l>Und wie er nach und nach zu seinen Füssen zwinget,</l>
            <l>Was ihm nicht eben ist, und hat die Oberhand.</l>
            <l>Dein Herrenhutisches bewährtes Pilger-Leben</l>
            <l>Kan uns von deinem Sinn erst rechte Nachricht geben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Volck, das an der Stirn und Brust gezeichnet geht,</l>
            <l>Das seines Tauff-Bunds Krafft nicht gern verrauchen läs-</l>
            <l>Dem andrer Seelen Noth manch Seuffzen ausgepresset,</l>
            <l>Ein Volck, das nach dem Winck der Liebe geht und steht,</l>
            <l>Sonst abgeschieden lebt, bezeuget offenbahr,</l>
            <l>Wie dein </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So eile denn dahin, wo dich dein HErr gesetzt,</l>
            <l>Geh von dem Volck des HErrn viel hundert mahl geseeg-</l>
            <l>Getrost, wenn dir hinfort zuweilen was begegnet,</l>
            <l>Das unter Christi Schutz die Leidenden ergötzt,</l>
            <l>Wenn du dich vor der Welt und Eitelkeit verriegelst,</l>
            <l>Und die Gedult am Reich mit deiner Treu versiegelst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Natur und Gnade hat uns vielfach angeschnürt;</l>
            <l>Und wär ein Menschen-Kind noch nach dem Fleisch zu ken-</l>
            <l>So müst ich dich gewiß allein dazu ernennen:</l>
            <l>Denn eines hat bey uns das andre eingeführt.</l>
            <l>Ich kan mich unsers Bands von aussen nicht erinnern,</l>
            <l>Es fällt mir alsobald sehr vieles ein vom Innern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der HErr, der uns gesetzt, daß wir uns nahe seyn,</l>
            <l>Der spreche über uns aus den Gemeinschaffts-Seegen:</l>
            <l>Und will sich eine Krafft der Nacht dazwischen legen,</l>
            <l>So wolle uns davon sein Gnaden-Strahl befreyn.</l>
            <l>Ich will, so lang ich bin, dich und dein Amts-Geschäffte</l>
            <l>Mit brüderlicher Treu bedienen. HErr, gieb Kräffte.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
