<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Mäßigkeit.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">146</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-146</measure>
        <measure type="syllables">1720</measure>
        <measure type="tokens">1165</measure>
        <measure type="characters">6751</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Mäßigkeit.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Mensch braucht Speiß und Trank
den Körper zu ernährn,</l>
            <l>Die Vorsicht muß dies auch zur</l>
            <l>Die Güte schenket uns im weiten</l>
            <l>Die Mittel, dadurch wir gesund erhalten werden.</l>
            <l>Der Körper ändert sich bei jedem Augenblik,</l>
            <l>Es fliegt ein Theilgen weg, als unsers Leibes Stük;</l>
            <l>Er dunstet immer aus, und was er hat verlohren,</l>
            <l>Wird durch die Speiß, den Trank auch wieder neu-</l>
            <l>Was die Natur verliehrt das wünschet sie ersezt,</l>
            <l>Darum verlanget sie was unsern Leib ergözt,</l>
            <l>Die Speise und den Trank; die diese Triebe</l>
            <l>Die pflegen solchen Durst und Hunger zu benennen.</l>
            <l>Und wenn der Mensch genug, von Speiß und</l>
            <l>So ist das ein Beweis, daß das der Körper hat,</l>
            <l>Was er zur Nahrung braucht, und daß er das</l>
            <l>Was durch die Ausdünstung vorhero weggegangen.</l>
            <l>Wer nun nicht mehr begehrt, als vorher ist ver-</l>
            <l>Als das, was die Natur sich zu erhalten braucht,</l>
            <l>Der lebet mäßiglich: und wer ein Mensch will heissen,</l>
            <l>Muß sich der Mäßigkeit in Speiß und Trank be-</l>
            <l>Die Mäßigkeit ernährt, die Uebermaß verdirbt,</l>
            <l>Zeugt einen siechen Leib, bis das er gar erstirbt;</l>
            <l>Ein Lampe brennet gut so lang er Oel geniesset,</l>
            <l>Erstikket und verlischt, wenn er ganz überfliesset.</l>
            <l>Soll die Gesundheit blühn; so braucht man Speiß</l>
            <l>Geniest man das zu viel; so wird der Körper krank,</l>
            <l>Zur Arbeit ungeschikt, wird schläfrich und verdrossen,</l>
            <l>Weil er mit Uebermaß die Nahrung hat genossen.</l>
            <l>Es ist des Menschen Pflicht sein Leben zu ersparn,</l>
            <l>In dem gesunden Stand den Körper zu bewahrn,</l>
            <l>Mit der Bedingung hat der Schöpfer uns das</l>
            <l>Dem Geist, des Körpersbau zur Wohnung eingege-</l>
            <l>Und das geschiehet auch ohn allen Wiederstreit,</l>
            <l>Durch rechte Ausübung der wahren Mäßigkeit;</l>
            <l>Die eine Panacee wodurch man sich verwahret</l>
            <l>Und wer dieselbe braucht, der hat viel Geld ersparet.</l>
            <l>Wer wahre Tugend liebt, und auch sein eignes</l>
            <l>Wie jeder Mensche muß, und wie ein Christe soll;</l>
            <l>Der fasset den Entschlus die Feinde zu verdringen,</l>
            <l>Die Neigungen die uns zur Uebermaasse zwingen.</l>
            <l>Die Grenzen die uns sind von der Natur gesezt,</l>
            <l>Die werden eh mans denkt, bei unsern Thun verlezt.</l>
            <l>Wie leicht geschieht es nicht bei Trinken oder Essen,</l>
            <l>Wenn wir dieselbigen nach dem Geschmak ausmes-</l>
            <l>Des Schöpfers Weisheit hat uns den Geschmak</l>
            <l>Daß wir was uns nicht nüzt, zu unserer Nahrung,</l>
            <l>Daß wir mit Wollgefalln die Kost, den Trank ge-</l>
            <l>Die seine Gütigkeit uns suchet einzuflössen.</l>
            <l>Allein wenn der Geschmak soll einzig Richter seyn;</l>
            <l>So giessen wir zu viel in unsern Magen ein;</l>
            <l>So können wir gar leicht zu unsern eignen Schaden,</l>
            <l>Den innerlichen Bell, den Magen überladen.</l>
            <l>Wo aber die Vernunfft das Maas dabei bestimmt,</l>
            <l>So wird der Mensch gewohnt, daß er nicht weiter</l>
            <l>Als das was die Natur muß zur Erhaltung haben,</l>
            <l>Die Kräffte zu vermehrn, sich wiederum zu laben.</l>
            <l>Wer seiner Nahrung Zwek aus blinden Trieb ver-</l>
            <l>Und blos aus Ueppigkeit, was schmekket, trinkt und</l>
            <l>Der wünschet wie ein Vieh zu der Begierden Freude,</l>
            <l>Die unersätlich sind, die überflüßge Weide.</l>
            <l>Ein Mäßiger bedenkt bei fetten Ueberflus,</l>
            <l>Wenn ihn die Kehle reizt, auch allmahl den Ver-</l>
            <l>Den der empfinden wird, der alles in sich schlinget,</l>
            <l>Und seines Körpers Bau, dadurch nur Schaden brin-</l>
            <l>Und dies beweget ihn sich klüglich vorzusehn,</l>
            <l>Er ißt nicht was ihm schmekt; er sieht die bangen</l>
            <l>Die aus der Uebermaaß, als böse Früchte keimen,</l>
            <l>Er scheut sich vor der Last, vor Unruh, schweren</l>
            <l>Vor Grimmen seines Bauchs, vor Angst und</l>
            <l>Vor dem erfolgenden und plözlich schnellen Todt.</l>
            <l>Vor alles Ungemach, das daraus dreinst entspringet,</l>
            <l>Wenn man der Kehle folgt, und alles in sich schlinget.</l>
            <l>Er sieht den Schaden ein, den von dem Ueberflus,</l>
            <l>Die edle Seele selbst alsdenn erleiden muß,</l>
            <l>Die in des Körpers Dunst, als wie in Pfüzen lieget,</l>
            <l>Und einen Vogel gleich der wenn er aufwerts flieget,</l>
            <l>Stets wieder nieder sinkt; weil wenn er sich erhebt,</l>
            <l>Die klebricht schwere Last an seinen Flügeln klebt.</l>
            <l>Da wo die Mäßigkeit den giergen Gaum regieret,</l>
            <l>Wird nicht so starker Trieb zur Lasterbahn verspüret.</l>
            <l>Wo Bachus Becher fehln, da herrscht die Venus nicht;</l>
            <l>Die wie ein Wirbelbraus durch alle Riegel bricht,</l>
            <l>Und schäumend überschwemmt was Keuschheit, Zucht</l>
            <l>Derselben aufgestellt zu einer Gegenwehre.</l>
            <l>Da hat die Lasterbrut die in dem Herzen stekt</l>
            <l>Die geile Nahrung nicht, die ihren Keim erwekt;</l>
            <l>Da kan der Satan auch durch listiges Bemühen,</l>
            <l>Die Seele nicht so leicht in seine Nezze ziehen,</l>
            <l>So vielen Vortheil bringt die reine Mäßigkeit,</l>
            <l>Die so gepriesene, belobte Nüchternheit;</l>
            <l>Sie kan im Christenthum zu einem heilgen Leben,</l>
            <l>Bei himmlischen Gedein auch Lust und Nuzzen geben.</l>
            <l>Jhr Menschen! jaget nach der Tugend die euch</l>
            <l>Entziehet euch der Bahn wo man den Lastern fröhnt;</l>
            <l>Wolt ihr den Schöpfer recht, wie sichs gebührt,</l>
            <l>So dürffet ihr euch nicht mit Speiß und Trank</l>
            <l>Ein nüchternes Gemüt, die mäsige Natur,</l>
            <l>Gefällt der Gottheit wohl; der Teuffel liebet nur</l>
            <l>Die Seelen die bedekt im Ueberfluße schwemmen,</l>
            <l>Und der Begierden Reiz durch kein Gesez umdämmen.</l>
            <l>Soll aber euer Trieb nicht auf die Wollust gehn,</l>
            <l>So müßt ihr jederzeit auf solche Mittel sehn,</l>
            <l>Wodurch der rege Geist der gern derselben fröhnet,</l>
            <l>Wird von der Fleischeskost der Sinnen abgewöh-</l>
            <l>Die Weisen geben uns auch schöne Regeln an,</l>
            <l>Davon die eine heist: </l>
            <l>Stat süssen Himmelbrodts, will Fleisch und Knob-</l>
            <l>Wo der Verstand regiert, Vernunfft das Scepter</l>
            <l>Da ist die Residenz wo ihren Hofstaat hält,</l>
            <l>Die keusche Mäsigkeit. Die Seele ist verdorben,</l>
            <l>Wenn die Begierden sich das Regiment erworben;</l>
            <l>Weil sie mit Ungestüm, mit rauschender Gewalt</l>
            <l>Als eine Wirbelfluht, ohn allen Auffenthalt</l>
            <l>Den Willen dahin ziehn, wohin ihr Trieb sich neiget</l>
            <l>Der als ein Sclave sich ins Joch geduldig beuget.</l>
            <l>Drum ist die Regel gut: </l>
            <l>Eh er die rege Wuth in unsern Fleisch voll-
strekt:</l>
            <l>Man zäume ihm recht fest; sonst wird er sich erregen,</l>
            <l>Und ehe man es meint den Zügel uns anlegen.</l>
            <l>Die Weisen welche sich mit rechten Ernst bemühn,</l>
            <l>Das menschliche Geschlecht den Lastern zu entziehn,</l>
            <l>Die geben auch den Rath: </l>
            <l>D</l>
            <l>Weil unsre Seele nie in stiller Müsse ruht,</l>
            <l>Sie denket, sie verlangt, und muß auch etwas ha-</l>
            <l>Womit sie ihren Trieb, die Sehnsucht könne laben.</l>
            <l>Gibt man den Geiste nicht die Nahrung die ihm</l>
            <l>So schweiffet leichtlich aus der schon verdorbne Wiz;</l>
            <l>So sucht er eine Lust, ein sinnliches Ergözen;</l>
            <l>Er pflegt das als ein Gut das herrlich ist, zu schä-</l>
            <l>Weil er nichts bessers kennt. Da kan es leicht ge-</l>
            <l>Daß die Begierden ihn auf einem Abweg drehn,</l>
            <l>Darauf er nichts verlangt, als solche Kost zu schmek-</l>
            <l>Die billig einem Geist nur Ekkel muß erwekken.</l>
            <l>Man sieht die Warheit gleich bei jedem Kinde ein,</l>
            <l>Wenn es sonst nichts zu thun; so muß gegessen seyn;</l>
            <l>Es denket stets darauf; weil es sonst nicht zu den-</l>
            <l>Wird man ein Puppenwerk zum Zeitvertreib ihm</l>
            <l>Ist es so gierig nicht. Warum? weil es was hat,</l>
            <l>Daran sein Herze klebt. Man folge diesen Rath,</l>
            <l>Beschäfftige die Seel mit Nahrung die sich schikket;</l>
            <l>So wird der rege Trieb allmählig unterdrükket,</l>
            <l>Der sonst zur Völlerei und Ueppigkeit verführt,</l>
            <l>Dadurch der Geist die Krafft zum Guten bald ver-</l>
            <l>Denn wer nichts gutes thut, der muß was böses</l>
            <l>Wer sich zum Fleis gewöhnt, der wird auch mäßig</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
