<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf den Gebuhrts-Tag seiner verlobten  
  Julien.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gressel</surname>
            <forename>Johann Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">48</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-48</measure>
        <measure type="syllables">550</measure>
        <measure type="tokens">361</measure>
        <measure type="characters">2168</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1716</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199041"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf den Gebuhrts-Tag seiner verlobten  
  Julien.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß Julia dis Blat zu deinen Händen dringen</l>
            <l>Weil heute meine Lust und dein Vergnügen lacht:</l>
            <l>Dem Lichte muß mein Geist ein frohes Opffer bringen/</l>
            <l>An welchen die Natur dich auf die Welt gebracht.</l>
            <l>O höchstbeglückter Tag! du hast ein Meister-Stücke</l>
            <l>Und meiner Wünsche-Ziel zum ersten angestrahlt/</l>
            <l>Der Himmel schickt durch dich mir seine Gnaden-Blicke/</l>
            <l>Da </l>
            <l>Heut’ ist der frohe Tag! es lachet mein Vergnügen/</l>
            <l>Heut’ ist dein zartes Bild von der Natur geprägt</l>
            <l>Die holden </l>
            <l>So bald </l>
            <l>So offte nun der Tag/ dis heute Wiederkommen/</l>
            <l>So vielmahls sah man dich recht mit Erstaunen an/</l>
            <l>Wie deines Leibes-Schmuck so häuffig zugenommen</l>
            <l>Und wie sich der Verstand so braff hervorgethan.</l>
            <l>Ich selber weiß die Lust nicht gnugsahm auszusprechen/</l>
            <l>Die mir der süsse Tag verschiedne mahl geschenckt</l>
            <l>Die frohe Zunge will aus ihren Schrancken brechen</l>
            <l>Sie zeigt die Freude an womit das Hertz umschränckt.</l>
            <l>Kein Balsam findet sich/ der so das Hertz erquicket/</l>
            <l>Kein weisser Perlen-Thau labt mehr das dürre Feld/</l>
            <l>Als mich/ mein Engels-Kind/ dein Lippen-Most beglücket/</l>
            <l>Wenn in erwünschter Lust mein Geist da Tafel hält.</l>
            <l>Hat schon der Schönheit-Pracht das Hertze mir gerühret</l>
            <l>Und ists der erste Zweck/ daß ich dich auserkießt!</l>
            <l>Doch zeigt das Tugend Gold/ so deine Seele zieret/</l>
            <l>Daß du mein Engels-Bild recht über irrdisch bist.</l>
            <l>Und wenn die Tugend erst den Zunder angeleget/</l>
            <l>Da deine Rose sich in ersten Knospen wieß/</l>
            <l>So ist doch diese Gluht in mir noch mehr erreget</l>
            <l>Als sich mit voller Pracht ihr Sammtes Haupt ausließ.</l>
            <l>Das Sehnen quählet mich die Lüste zugeniessen/</l>
            <l>Die mir das falsche Glück noch unvollkommen schenckt/</l>
            <l>Ich wünsche etwas mehr als den Corall zu küssen</l>
            <l>Wenn sich mein heisser Mund zu deinen Lippen lenckt.</l>
            <l>Gar offte pflegt mein Sinn das Schicksahl anzuklagen/</l>
            <l>Daß ich um deinen Schatz so lange seuffzen muß.</l>
            <l>Die keusche Liebes-Brunst vermehret meine Plagen/</l>
            <l>Das süsse Hoffen zeugt mir schmertzlichen Verdruß.</l>
            <l>Wie aber soll das Licht/ so mir das Leben giebet/</l>
            <l>In meinen Hertzen seyn ein trauriger </l>
            <l>Ach nein! der Himmel selbst/ der reine Liebe liebet/</l>
            <l>Reicht vor das Sorgen Brodt ein liebliches </l>
            <l>So lebe dann vergnügt du Auszug aller Gaben/</l>
            <l>Lach wenn ein </l>
            <l>Mich soll dein Zucker-Mund inzwischen kräfftig laben/</l>
            <l>Bis uns Beständigkeit mit </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
