<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
  Weisheit GOttes  
 bei dem mannigfaltigen  
  Arten der Geschöpfe .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">133</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-133</measure>
        <measure type="syllables">1211</measure>
        <measure type="tokens">812</measure>
        <measure type="characters">4655</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
  Weisheit GOttes  
 bei dem mannigfaltigen  
  Arten der Geschöpfe .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer diese Welt beschaut, der Kreaturen</l>
            <l>Heer,</l>
            <l>Darin sich bildend zeigt des grossen</l>
            <l>Schöpfers Ehr:</l>
            <l>Der sieht wie seine Macht zu dem be-</l>
            <l>quemen Leben,</l>
            <l>Uns allerlei Geschöpf zum Ueberflus gegeben.</l>
            <l>Man überrechne nur die ungezählte Zahl</l>
            <l>Der Sternen welche dort an blauen Himmels Saal,</l>
            <l>Mit Schimmer vollen Glanz, in Millionen prangen,</l>
            <l>Und nach dem Augenschein, nah bei einander hangen.</l>
            <l>Man denke dabei nach, was in der Tieffen Grund,</l>
            <l>Durch ein Vergrössrungs Glas uns noch wird wei-</l>
            <l>ter kund;</l>
            <l>Und was uns vor ein Heer, noch in der Höh ver-</l>
            <l>stekket,</l>
            <l>Die noch kein Ferne Glas den Forschern hat ent-</l>
            <l>dekket.</l>
            <l>Man sehe auf die Erd, was vor ein Mannigfalt,</l>
            <l>Entwikkelt sich dem Aug, an Art und an Gestalt,</l>
            <l>Theils an Lebendigen, theils todten Kreaturen,</l>
            <l>Auf Bergen, in dem Thal, in Wäldern, auf den</l>
            <l>Fluren.</l>
            <l>Wie viele Arten sind im Thiere Reich zu sehn,</l>
            <l>Die theils auf Erden sind, theils fliegen in den</l>
            <l>Höhn:</l>
            <l>Wer hat aus aller Welt, die Vögel überzählet,</l>
            <l>Die </l>
            <l>wählet.</l>
            <l>Wie mannigfaltig ist, die unterschiedne Art,</l>
            <l>Die unter ein Geschlecht, geordnet und verpaart.</l>
            <l>Wie viele Fische sind an Arten und Gestalten,</l>
            <l>Die sich im Meer und See, in Flus und Teich</l>
            <l>aufhalten?</l>
            <l>Wie viele Thiere sind, die in dem grünen Wald,</l>
            <l>Die Berge und Gebüsch erwählt zum Aufenthalt,</l>
            <l>Die unterschiedlich doch, an ihren Bildungs-Zei-</l>
            <l>chen,</l>
            <l>Und wegen der Natur nicht völlig zu vergleichen?</l>
            <l>Das sieht man ebenfals, auch an dem zahmen Vieh,</l>
            <l>Das auf dem Anger geht, und mit der süssen Müh,</l>
            <l>Zu unsrer Nahrung sich, im Klee und Grase nähret,</l>
            <l>Und dadurch unsre Kost uns woll gekocht, bescheret!</l>
            <l>Es giebt uns </l>
            <l>Die er in Milch und Fleisch, uns dadurch zubereit,</l>
            <l>Auch von verschiedner Art, daß sie verschieden</l>
            <l>schmekken</l>
            <l>Und nicht durch einerlei den Ekel uns erwekken.</l>
            <l>Man sehe abermahl die vielen Bäume an,</l>
            <l>Die man im Pflanzenreich verschiedlich finden kan,</l>
            <l>So unterschiedlich sie, sind auch die schönen Früchte,</l>
            <l>Und geben dem Geschmak veränderte Gerichte.</l>
            <l>Bewundrer der Natur! die ihr die Gärten baut,</l>
            <l>Und Blumen mancher Art zu eurer Lust anschaut,</l>
            <l>Jhr merkt bei ieder Blum, an Farb und an Gestal-</l>
            <l>ten,</l>
            <l>Daß sie dem äusren Schein, auch nicht stets gleich</l>
            <l>zu halten.</l>
            <l>Jhr findet, daß die Hand, die alles hat gemacht,</l>
            <l>In eine iede Art auch neuen Schmuk gebracht:</l>
            <l>Die eine blüht im Roth, und ist doch weis gerän-</l>
            <l>dert,</l>
            <l>Die andre wiederum getüpfelt und verändert;</l>
            <l>Die eine ist gezakt, die andere ist rund,</l>
            <l>Die eine ist gestricht, die andere ist bunt,</l>
            <l>So wunderbar gesprengt, daß wir in einen Garten,</l>
            <l>In neuer Aenderung, stets finden neue Arten.</l>
            <l>Wenn ich dies alles seh; so denk ich oft dabei,</l>
            <l>Warum in der Natur es so verändert sei.</l>
            <l>Warum der Schöpfer uns, zum Unterhalt im Le-</l>
            <l>ben,</l>
            <l>So viel und mancherlei, zu unserm Nuz gegeben?</l>
            <l>Mir deucht des Schöpfers Güt hat uns dadurch</l>
            <l>gezeigt,</l>
            <l>Daß seine Vaterhuld den Kindern recht geneigt,</l>
            <l>Da er so mancherlei dem Menschen vorgesezzet,</l>
            <l>Das zur Erhaltung dient, das ihren Sinn ergözzet.</l>
            <l>Die Weisheit hat darum, so vieles vorgelegt,</l>
            <l>Daß wenn wir ein Geschöpf zu seinem Preis er-</l>
            <l>wegt,</l>
            <l>Wir wieder andre sehn, die uns zu gleichen Pflich-</l>
            <l>ten,</l>
            <l>Des Schöpfers weise Macht und Gütigkeit berich-</l>
            <l>ten;</l>
            <l>Sonst würden wir gar bald uns daran müde sehn,</l>
            <l>Wenn nicht die Neubegier könt immer weiter gehn.</l>
            <l>Sonst würden wir nicht stets der Welt vergnügte</l>
            <l>Auen,</l>
            <l>Wie wir doch schuldig sind, zu </l>
            <l>beschauen.</l>
            <l>Wir leben in der Welt, die einen Schauplaz gleicht,</l>
            <l>Worauf ein ieder Blik uns neue Wunder zeigt,</l>
            <l>Wir finden immerhin noch nie bemerkte Sachen,</l>
            <l>Die unsre Schläfrigkeit auf solche achtsam machen.</l>
            <l>O! Brunquell alles Lichts! wie weise ist dein Rath,</l>
            <l>Der zu der Menschen Woll, so viel erschaffen hat,</l>
            <l>Dadurch die rege Brust bei wechselnden Vergnü-</l>
            <l>gen</l>
            <l>Des Ekels Wiedrigkeit so glüklich kan besiegen.</l>
            <l>O! möchte deine Güt, die unsre Sinnen rührt,</l>
            <l>Und die uns immerhin, dich zu betrachten führt,</l>
            <l>Das schläfrig träge Herz, dich zu verehren lenken,</l>
            <l>Damit wir beim Geschöpf an ihren Schöpfer den-</l>
            <l>ken.</l>
            <l>Wenn deine weise Macht nicht diesen Zwek erhält:</l>
            <l>So sehen wir umsonst den Schauplaz dieser Welt;</l>
            <l>So ist so vielerlei vor uns umsonst erschaffen,</l>
            <l>Wie wird der Höchste nicht, die Trägheit hart be-</l>
            <l>straffen?</l>
            <l>Ermuntre unsern Sinn, daß wir zu jederzeit,</l>
            <l>Wenn wir die Welt ansehn auch deine Herrlichkeit;</l>
            <l>Du hocherhabner </l>
            <l>ren,</l>
            <l>Und durch die Kreatur auch deinen Ruhm vermeh-</l>
            <l>ren.</l>
            <l>Gib, daß dasienige, was uns mit Glanz und</l>
            <l>Pracht,</l>
            <l>In helle Augen fällt, und dadurch sichtbar macht,</l>
            <l>Uns diene deinen Ruhm dabei auch zu erheben;</l>
            <l>Gib daß dasienige, was du uns sonst gegeben,</l>
            <l>Allein zu deiner Ehr, auch werde angewandt;</l>
            <l>Wird durch das Sonnenlicht, ein heilig Feur ent-</l>
            <l>brannt:</l>
            <l>So gib daß die Geschöpf im Unkreis dieser Erden,</l>
            <l>Jm freudigen Genus bei uns zum Opfer werden.</l>
            <l>Gib, wenn die Zunge </l>
            <l>schmekt,</l>
            <l>Daß unser Hertz dadurch auch werd zum Dank er-</l>
            <l>wekt;</l>
            <l>Und wenn ein süsser Dunst, in unsre Nasen hau-</l>
            <l>chet,</l>
            <l>Daß er ein Weihrauch sei, der </l>
            <l>chet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
