<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Des  
 Deutschen Krieges  
 Fünfter Theil.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Greflinger</surname>
            <forename>Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">775</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-775</measure>
        <measure type="syllables">9361</measure>
        <measure type="tokens">6350</measure>
        <measure type="characters">36789</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1657</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199036"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Des  
 Deutschen Krieges  
 Fünfter Theil.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>AlS diese große Schlacht/ wie dann in vielen Jah-
ren</l>
            <l>Kein Mensch dergleichen hat im Deutschen Land’ er-</l>
            <l>Da solche Mänge blieb/ zum Ende war gebracht/</l>
            <l>Gieng alles Schweden-Heer mit der Cur-Sachsen Macht</l>
            <l>Gerad auf Leipzig hin/ woselbst drey tausend Krieger</l>
            <l>Sich hatten eingesetzt/ die der beglückte Sieger/</l>
            <l>Gustavus/ alsobald zur früen </l>
            <l>Mit Ernst ermahnen ließ. Sie schlugen es nicht ab/</l>
            <l>und baten doch üm Zeit/ sich dessen zu berahten.</l>
            <l>Der König gieng es ein. Daß gleichwol ohne Thaten</l>
            <l>Die Zeit nicht übergieng/ ließ er Cur-Sach sens Schaar</l>
            <l>Vor Leipzig haltend stehn/ biß daß es über war/</l>
            <l>und gieng mit seiner Macht dem Feinde nachzusetzen/</l>
            <l>Der rund üm Mörseburg/ die Scharten außzuwetzen/</l>
            <l>Den Mars zu Hilffe bat. Hier gieng es wieder an</l>
            <l>Daß von des Käysers Volck bey dreymal tausend Mann</l>
            <l>Zu Pferd in Band und Schwerdt der tapfren Schweden</l>
            <l>fielen/</l>
            <l>Hier sah man abermahl nach Gut im Blute wühlen/</l>
            <l>Wovon manch armes Blut ein reichliches genoß.</l>
            <l>Nach diesem galt es Hall und dessen festes Schloß/</l>
            <l>Die Stadt ergab sich gern/ das Schloß hielt hart dargegen/</l>
            <l>Must’ aber endlich auch die Waffen niederlegen</l>
            <l>und gut Gustavisch seyn/ weil kein Entsatz nicht war.</l>
            <l>Hierzwischen wurd es auch mit Leipzig alles klar/</l>
            <l>und muste sich der Feind allda mit Gut und Leben/</l>
            <l>So starck und reich er war/ den Sächsischen ergeben.</l>
            <l>Drey tausend war er starck/ drey Tonnen Goldes reich.</l>
            <l>Diß war nun abermal dem Feind ein großer Streich/</l>
            <l>Worüber Stadt und Land in großen Freuden stunden/</l>
            <l>Dann beyde waren nun von einem Joch entbunden/</l>
            <l>Das unerträglich war. Weil GOtt ein Danck gefällt/</l>
            <l>So wurd’ auch überall ein Danckfest angeställt/</l>
            <l>Für solchen großen Sieg dem HERren Dauck zu sagen/</l>
            <l>Der durch ein kleines Volck kan große Hauffen schlagen.</l>
            <l>Indessen hatte sich auch Erfurt in die Hand</l>
            <l>Der Schweden eingesetzt/ worauf das Franckenland</l>
            <l>und Königshofen erst/ ein Platz von großer Stärcke/</l>
            <l>Sehr schnell bemeistert wurd’. Es halffen krine Wercke</l>
            <l>Die auf dem blatten Land und hohen Bergen sind/</l>
            <l>Der Schweden große Flut/ die durch gewündschtem Wind</l>
            <l>Sehr schnell getrieben kam/ zu dämmen und zu halten/</l>
            <l>Es war kein Hertz so heiß/ es muste da erkalten</l>
            <l>Wann es die Schweden sah. Was hatte Fugger nicht/</l>
            <l>Was Altring/ andre mehr/ für Hauffen aufgericht/</l>
            <l>Das Reich vor ärgern Stoß der Schweden zu bestützen/</l>
            <l>Umbsonst/ sie drungen durch mit donndern und mit blitzen.</l>
            <l>Daß alles forchtsam wurd’ und mancher schon entlieff</l>
            <l>Eh man jhm recht mit Ernst nach seiner Hauben griff.</l>
            <l>Damit kam Schweinfurt auch zu des Gustavus Händen/</l>
            <l>Der es als einen Paß am Mäyn an allen Enden</l>
            <l>Sehr starck verschantzen ließ/ und dann nach Würtzburg</l>
            <l>gieng/</l>
            <l>Woselbst der Raht aus Forcht in Demuth Jhn empfieng</l>
            <l>und Jhm die Schlüssel gab. Was aber in dem Schlosse</l>
            <l>Zu der Besatzung war/ das wehrte sich und schosse</l>
            <l>Sehr grausam nach der Stadt. Diß trieb den König an</l>
            <l>Das böse Nachbar-Hauß mit etlich tausend Mann</l>
            <l>und vielem Feuerwerck auf guten Sinn zu bringen/</l>
            <l>Er ließ auch alsobald das gantze Schloß beringen</l>
            <l>und große Stürme thun/ die Pforten sprungen auf/</l>
            <l>Da mit so gieng es an/ da fiel der helle Hauf</l>
            <l>Mit würgen auf das Schloß/ da musten Hirt- und Her-</l>
            <l>Weil keine Gnade war/ zu todten Körpern werden/</l>
            <l>Worauf das gantze Schloß zn plündern wurd’ erlaubt/</l>
            <l>Was es für Beuthen gab wird leichtlich nicht geglaubt.</l>
            <l>Da haben sie das Geld mit Hüten zu gemessen/</l>
            <l>Damit wurd alle Müh und Arbeit gantz vergessen.</l>
            <l>Diß glücklich außgericht/ besatzte man den Ort/</l>
            <l>und fuhr/ noch andern Sieg zu haben/ weiter sort.</l>
            <l>Ein Theil verfügte sich nach Wertheim an dem Meyne/</l>
            <l>Ein Theil nach Mildenberg/ von seinem milden Weine</l>
            <l>Vielleichte mild genannt/ und schlugen alles todt</l>
            <l>Was in den Waffen war. So gar hatt’ alle Noth</l>
            <l>Aus sonderbarer Rach die Käysrischen ümgeben/</l>
            <l>Daß ihr ergrimmter Feind/ der Schwed/ ihr Blut und Le-</l>
            <l>Wie keines Menschen hielt. Des Käysers Volck vernahm</l>
            <l>Daß Wertheim schlecht besetzt von Schweden wär’/ und</l>
            <l>kam</l>
            <l>Fast in drey tausend starck deßwegen angezogen/</l>
            <l>Auf sie Versuch zuthun/ wurd’ aber sehr betrogen.</l>
            <l>Der Anschlag wurd entdeckt/ dem Wertheim Hilf gethan/</l>
            <l>und in den Büschen rumb ein etlich tausend Mann</l>
            <l>Sehr heimlich eingesetzt. Ein Ort zu überraschen</l>
            <l>Darf Leuthe/ welche nicht aus ihren Schulen waschen/</l>
            <l>Sonst ists verlohren Ding. Wie nun des Käysers Schar</l>
            <l>Auf Wertheim unbesorgt in vollem Zuge war/</l>
            <l>Da kam von dort und da ein Schwarm auf sie geflogen/</l>
            <l>Daß sie gantz blutig hat den kürtzeren gezogen.</l>
            <l>Zwey hundert blieben todt/ das meiste kam zur Flucht/</l>
            <l>Wurd’ aber hin und her vom Sieger auf gesucht/</l>
            <l>So/ daß nicht viel entkam. Es sind auch zweymal sieben</l>
            <l>Von Fahnen und dabey ein großes Gut geblieben/</l>
            <l>Das gute Beuthen gab. Es nahm auch diese Zeit</l>
            <l>Herr Houbald Obrister/ mit List und Tapferkeit</l>
            <l>Die Vestung Hanau ein/ ein Ort sehr schwer zu kriegen/</l>
            <l>Er aber kunte sie so wunder-schnell besiegen.</l>
            <l>Eh man von jhm vernahm/ da war er schon davor/</l>
            <l>und eh ein Schuß geschah/ da war er schon im Thor.</l>
            <l>Aus welcher Vestung er die angelegnen Oerter</l>
            <l>Cur-Mäyntz/ die Wetterau und mehr durch scharffe Wör-</l>
            <l>Zur hohen Schatzung trieb. Es kam auch dieser Zeit</l>
            <l>Nicht weit von Rotenburg zu einem scharffen Streit/</l>
            <l>In dem die Käysrischen ein tausend Mann verlohren.</l>
            <l>Diß kam zu Mergentheim den andern kaum zu Ohren/</l>
            <l>Verließen sie die Stadt eh daß sie jemand trieb.</l>
            <l>Diß war den Schwedischen gewiß nicht wenig lieh/</l>
            <l>Daß sich so mancher Platz/ ohn’ alles widerstehen/</l>
            <l>Dann also war es auch mit Ascheburg geschehen/</l>
            <l>In jhre Hände gab. Bey dieser feinen Stadt/</l>
            <l>Die bald das schönste Schloß im gantzen Deutschland hat/</l>
            <l>Zog der beglückte Schwed mit zwantzig tausend Streitern/</l>
            <l>Dem Kern von seinem Heer/ theils Fußvolck und theils Rei-</l>
            <l>Der höltzern Brücken zu/ und gab sich übern Mäyn/</l>
            <l>Kam auch nicht lang darauf zu Sachsenhausen ein/</l>
            <l>Das Franckfurth öffnen ließ. Was wolt’ es widerstehen/</l>
            <l>Da war vor solche Macht kein Widerstand zu sehen</l>
            <l>Der jhr gewachsen war. Es gieng auch selber mit</l>
            <l>Dem König an die Hand/ ließ freyen Ritt und Schritt</l>
            <l>Durch seine Pforten hin/ und nahm 600. Schweden</l>
            <l>In Sachsenhausen ein. Von allem viel zu reden</l>
            <l>Bedörffte lange Zeit. Als Franckfurt Schwedisch war</l>
            <l>Stundt Höchst/ die nechste Stadt an Franckfurt/ in Ge-</l>
            <l>Der König ließ es auch den Abend noch beschiessen/</l>
            <l>und haben sich daselbst dreyhundert geben müssen/</l>
            <l>Den Schweden Dienst zu thun. Damit so war der Mäyn</l>
            <l>In Schwedischer Gewalt. Nun gieng es an den Reyhn.</l>
            <l>So bald es mit dem Höchst am Mäyne war geschehen</l>
            <l>Ließ man das müde Volck ein wenig ruhig gehen/</l>
            <l>Das langst dem Mäyn und Reyhn sich frölich nieder gab/</l>
            <l>Wo Wein und Brod und Vieh/ Gut/ Geld und ander</l>
            <l>Haab/</l>
            <l>Was solchem Volcke dient/ nicht weit zu holen waren/</l>
            <l>und hatten sich darzu sehr wenig zu befahren.</l>
            <l>Der Feind war aus dem Feld/ in Städten war wol was/</l>
            <l>War aber voller Forcht. So kam auch über das</l>
            <l>Mit zwölffmal’ tausend Mann der tapfre Fürst von Cassel</l>
            <l>Dem großen König zu/ der mit dem Stück-Geprassel</l>
            <l>und andren Ehren mehr jhn groß willkommen hieß/</l>
            <l>Und sich mit jhm sehr froh in Franckfurt sehen ließ.</l>
            <l>Indessen gieng ein Theil auf tausend Spanniarten/</l>
            <l>Die Wallof/ einen Paß/ dem Ringgau zu/ bewahrten.</l>
            <l>Es kam zu einem Stret/ in dem der Schweden Hieb</l>
            <l>Den Feind so trefflich traff/ daß fast die Helffte blieb.</l>
            <l>Wie nun die Schweden sich allhier so lustig hielten/</l>
            <l>und über jhren Feind fast täglich Meister spielten/</l>
            <l>Gieng Tylli groß von Macht und Grimm auf Nürnberg</l>
            <l>hin/</l>
            <l>und schloß die schöne Stadt/ daß keines was darin</l>
            <l>Heraus/ und was heraus hinein nicht kunte kommen.</l>
            <l>Der König hatte das durch Boten kaum vernommen</l>
            <l>Entschloß er Hilf zu thun/ und ließ das Hessen-Heer</l>
            <l>Auf das vor Nürnberg loß/ er eylte selbst auch sehr</l>
            <l>Mit seiner Macht hinnach/ den Feind hinweg zu treiben/</l>
            <l>Graff Tylli aber wolt’ ihm also lang nicht bleiben/</l>
            <l>Gieng durch/ verließ die Stadt. Sie hielt jhn auch nicht</l>
            <l>groß/</l>
            <l>Dann solcher bösen Gäst ist jeder gerne loß/</l>
            <l>Man kan sie nimmermehr erfüllen oder stillen.</l>
            <l>Hierauf veränderte der König seinen Willen/</l>
            <l>Und machte sich vor Mäyntz/ nahm aber/ eh der Reyhn</l>
            <l>Von jhm wurd’ angetast/ die gantze Bergstraß ein/</l>
            <l>Wo sonder Widerstand jhm alles offen stundte/</l>
            <l>Wo er auch alles voll von Wein und Früchten fundte.</l>
            <l>Die Bergstraß ist ein Land da Milch und Hönig flüßt/</l>
            <l>Das voll von Wein und Frucht und schönen Plätzen ist.</l>
            <l>In dem der tapfre Schwed sich an dem Reyhnstrohm machte/</l>
            <l>Geschah es/ daß der Heß fich in den Ringgau brachte/</l>
            <l>Nahm auch dit Wetterau/ deßgleichen Friedberg ein/</l>
            <l>Woselbst viel Spannische verwällt gewesen seyn.</l>
            <l>Nach dem diß alles war ins Königs Hand gekommen</l>
            <l>Wurd’ unverweilt ein Zug recht über Reyhn genommen.</l>
            <l>So bald der Vortrab sich bey Stockstadt übergab</l>
            <l>und jhn der Feind ersah/ da hielt er solchen ab</l>
            <l>So viel jhm möglich war/ es kam zu großem Streite/</l>
            <l>Daß also dieser Held von Schweden seine Leuthe</l>
            <l>In großen Nöthen sah/ dieweil des Feindes Schar</l>
            <l>Fast dreymal mächtiger/ darzu in Vortheln war/</l>
            <l>Worob des Königs Hertz fast schmertzlich sich betrübte/</l>
            <l>Dann es die Seinige wie seine Glieder liebte.</l>
            <l>Noch gleichwol wehrte sich der Vortrab wie ein Löu/</l>
            <l>Biß daß sein Nachdruck kam/ der jhn von Nöhten frey/</l>
            <l>Hergegen seinen Feind voll Forcht und Schrecken machte/</l>
            <l>Darzu auch also bald zum schnöden fliehen brachte.</l>
            <l>Diß glücklich außgericht/ wurd’ in dem gantzen Heer</l>
            <l>Ein Beten angehört/ daß GOtt zu seiner Ehr’</l>
            <l>und seines Kirchleins Trost ein mehrers wolle geben/</l>
            <l>Worauf man alles sah sich übern Reyhn erheben.</l>
            <l>So bald die gantze Macht den Reyhn hinüber war/</l>
            <l>Stundt’ Oppenheim/ die Stadt/ in eußerster Gefahr/</l>
            <l>Kam auch mit Sturm an sie/ das Schloß hierbey inglei-</l>
            <l>Diß zwung die Lottringer aus Worms hinweg zu weichen/</l>
            <l>und sich nach Franckenthal zu geben. Diß gethan/</l>
            <l>Kam alles rund üm Mäyntz/ die Stadt zu schlüßen/ an/</l>
            <l>Worauf auch alsobald die groben Stücke brüllten/</l>
            <l>und alles in der Stadt mit Forcht und Schrecken füllten.</l>
            <l>Was solte solche thun/ da war kein andrer Raht/</l>
            <l>Weil kein Entsatz erschien/ als Schwedische Genad.</l>
            <l>Es kam auch anders nicht/ sie muste sich ergeben/</l>
            <l>Weil bey so großem Ernst und Sturm ihr Gut und Leben</l>
            <l>In großen Nöthen war. Der Spanjer must heraus/</l>
            <l>und der beglückte Schwed hergegen in das Hauß.</l>
            <l>Als Mäyntz erobert war/ da war es auch mit Bingen</l>
            <l>und Königstein gethan/ ein Ort nicht bald zu zwingen.</l>
            <l>Wir sehen aber wol/ wann uns das Hertze wund/</l>
            <l>So ist der gantze Leib geschwächt und ungesund.</l>
            <l>Hier folgten andre mehr/ als Baccherach am Reyhne/</l>
            <l>Hier wachsen/ düncket mich/ die allerbesten Weine.</l>
            <l>Es hat auch Baccherach den Nahmen vom Altar</l>
            <l>Des Bachus/ wie man sagt. Ich weiß nicht/ ob es wahr/</l>
            <l>Das weiß ich aber wol/ was hier für Wein zu finden.</l>
            <l>O edler Trauben-Safft voll Krafft uns zu entzünden/</l>
            <l>Daß wir ein größers thun als unsre Krafft vermag!</l>
            <l>Hier folgte Boppert nach/ und was der Schweden Schlag</l>
            <l>Nicht gern erwarten wolt’. Es ist fürwar zu reden/</l>
            <l>Daß mancher solchen Haß und Grollen auf die Schweden</l>
            <l>Getragen/ daß er nicht mocht harren fie zu sehn/</l>
            <l>Wie in der </l>
            <l>Daß man ein Ort verlief/ eh sich ein Schwed erzeigte/</l>
            <l>Weßwegen mancher Platz sich zu den Schweden neigte.</l>
            <l>Es war anjetzt das Fest der Weyhnacht für der Thür/</l>
            <l>So fiel auch sonsten viel von den Gesandten für/</l>
            <l>Die Franckreichs/ Engelands/ Cur-Pfaltz/ der Herren</l>
            <l>Staten/</l>
            <l>Cur-Cöllens/ Nürenbergs und andrer Werbung thaten/</l>
            <l>Darum Gustavus sich zu Mäyntz die hohe Zeit</l>
            <l>Zu feyern/ und hernach den Fremden gut Bescheid</l>
            <l>Zu geben/ was enthielt. Wir lassen jhn hierinnen</l>
            <l>und fehen/ was sein Heer im Felde mag beginnen.</l>
            <l>Der Reyhn-Graf machte sich zum festen Franckenthal/</l>
            <l>Er kam so bald nicht an/ siel eine große Zahl</l>
            <l>Von solcher Vestung aus/ in Meynung jhn zu schlagen/</l>
            <l>Wo nicht/ aufs wenigst jhn von solcher abzujagen.</l>
            <l>So gut jhr Anschlag war/ so übel war jhr Glück.</l>
            <l>Es traff sie alles selbst/ daß sie sich schnell zu rück</l>
            <l>und märcklich mit Verlust der jhren musten geben/</l>
            <l>Er bracht’ auch eine Hilf aus Spanien üms Leben.</l>
            <l>Diß war noch unverschmertzt/ kam ein halb tausend Mann</l>
            <l>Von Hertzog Bernhards Volck sehr still bey Mannheim an</l>
            <l>und tödtete die Wacht/ die unbehutsam wachte/</l>
            <l>Worauf es auch die Stadt in seine Klauen brachte/</l>
            <l>und alles nieder hieb was in Besatzung war.</l>
            <l>Diß war kein schlechter Ort. Ein andre Schweden-Schar/</l>
            <l>Die der Gustavus Horn/ Feld-Marschall/ klüglich führte/</l>
            <l>Bemeisterte Heilbron/ der kluge Krieger spürte</l>
            <l>Was diese schöne Stadt für ein bequämer Paß/</l>
            <l>Weßwegen auch der Feind sehr starck zu Pferde saß/</l>
            <l>Dem Ort Entsatz zu thun/ kunt’ aber nicht geschehen/</l>
            <l>Der Ort must an den Horn/ der Feind zu rücke gehen.</l>
            <l>Nun wurd’ auch Franckenthal und Heydelberg beschränckt/</l>
            <l>Auchma ncher Käyfrischer durchs Bauer-Volck gekränckt</l>
            <l>und üm den Halß gebracht/ weil solches solche Plagen</l>
            <l>ung grotze Tyranney nicht länger mocht’ ertragen.</l>
            <l>Jetzt war der Schweden Häupt/ deßgleichen sein Gemahl</l>
            <l>und König Friederich mit einer großen Zahl</l>
            <l>Von jhren Dienenden nach Franckfurt wiederkommen/</l>
            <l>und von der gantzen Stadt sehr herrlich aufgenommen.</l>
            <l>Verblieben auch daselbst zusammen eine Zeit/</l>
            <l>Biß daß der Ströhme Größ und wilde Strengigkeit</l>
            <l>Sich milder sehen ließ/ beschlossen mittler weile/</l>
            <l>Was maßen man den Krieg dem lang verjagten Theile</l>
            <l>Zum bästen führen konnt’. Es kam die frohe Zeit</l>
            <l>Des Frühlings an/ und daß der Stöhme Strengigkeit</l>
            <l>Durch heitre Lufft vergieng/ da brach der Löu von Schweden/</l>
            <l>Der große Held Gustav nach vielen unterreden</l>
            <l>Von Fronckfurt wieder auf/ und zog nach Creutzennach/</l>
            <l>Wie er dann auch mit Sturm in seine Pforten brach/</l>
            <l>und alles würgen ließ/ was man in Waffen fundte.</l>
            <l>Als aber dessen Schloß jhm tapfer widerstundte/</l>
            <l>Durch</l>
            <l>Worauf der Feind darin üm Gnade hat gerufft/</l>
            <l>Die jhm auch wiederfuhr. War also dieser Enden</l>
            <l>Fast alles/ Städt’ und Land/ den Schweden in den Hän-</l>
            <l>Biß auf das Heydelberg/ die Vestung Franckenthal</l>
            <l>und biß auf Philipsburg/ das ander allzumahl</l>
            <l>War in der Schweden Macht. Wir lassen nun den König</l>
            <l>Zu Franckfurt in der Ruh/ woselbsten jhm nicht wenig</l>
            <l>Zu Ehren wird gethan/ und gehn ins Sachsenland/</l>
            <l>Zu sehen/ was alda anjetzo für ein Stand/</l>
            <l>Ob es den Käysrischen daselbst was bässer gehet/</l>
            <l>Als es am Reyhn und Mäyn anjetzt mit jhnen stehet?</l>
            <l>Es sahe dieser Kräyß was die gethane Schlacht</l>
            <l>Für Forcht und Schrecken hatt’ ins gantze Reich gebracht/</l>
            <l>Ja/ daß sich niemand nun von solchem dorffte trauen</l>
            <l>In einer rechten Schlacht mit Schweden rum zu hauen.</l>
            <l>Deßwegen er ein Heer von sechsmal tausend Mann</l>
            <l>Zu Fuß’ und Pferde warb/ hielt auch beym König an</l>
            <l>um einen guten Held demselben vorzusetzen/</l>
            <l>Der jhm den tapfren Todt/ des Feindes raub und schä-</l>
            <l>Zu tödten/ überließ. Er kam auch in das Feld/</l>
            <l>Zu welchem sich der Fürst und hochberühmte Held</l>
            <l>Georg von Lüneburg mit seinem Hauffen machte/</l>
            <l>Der ein fünf tausend Mann allein zu Felde brachte.</l>
            <l>Ein großes war es daß der Brehmer Bischoff that/</l>
            <l>Der etlich tausend Mann für sich geworben hat/</l>
            <l>Weil der von Gronßfeld jhn von allen Seiten plagte/</l>
            <l>Auch seine treue Leuth’ aus Verden weg verjagte/</l>
            <l>So gab er sich zur Wehr. </l>
            <l>Zog General Bannier mit großen Hauffen auff</l>
            <l>Von eylfmal tausend Mann zu Fuß und vielen Pferden/</l>
            <l>Des öden Magdeburgs ein andrer Herr zu werden.</l>
            <l>Jetzt gab sich Wißmar auch/ worauf dasselbe Heer/</l>
            <l>Das es belägert hielt/ und keinen Feind nicht mehr</l>
            <l>In Mecklenburg vernahm/ sich nach dem Brehmer machte/</l>
            <l>Daß also dieser Herr ein Heer zusammen brachte</l>
            <l>Das sich acht tausend schrieb/ und Verden wieder nahm/</l>
            <l>Bald aber auch darauf zu einem Streiche kam/</l>
            <l>Den jhm des Käysers Volck am Weserstrohm versetzte/</l>
            <l>Daß man des Brehmer-Volcks drey hundert Geist-loß</l>
            <l>schätzte/</l>
            <l>Jetzt gab sich Dömitz auch/ woraus 400. Mann</l>
            <l>(zweyhundert machten sich zum Pappenheim hinan)</l>
            <l>Mit jhren Waffen sind nach Mecklenburg gekommen/</l>
            <l>und haben auch daselbst des Fürsten Dienst genommen.</l>
            <l>Es kam auch Magdeburg nunmehr an den Bannier/</l>
            <l>Nach dem des Käysers Volck mit einer List von hier</l>
            <l>Sich hatte weg gemacht. Jetzt wurd’ es gut befunden/</l>
            <l>Daß man den schlauen Held/ den Mann von hundert Wun-</l>
            <l>Vom Hause Pappenheim aus diesen Landen trieb/</l>
            <l>Worauf der Held Bannier nach seiner Lincken hieb/</l>
            <l>Der Fürst vou Lüneburg zur Rechten/ beyde thaten/</l>
            <l>Was Helden zugehört/ doch ohne wolgerahten</l>
            <l>Jhm eines anzuthun/ er gieng sehr schlau dahin/</l>
            <l>und brachte dieser Zug dem Lande schlecht Gewinn.</l>
            <l>Indessen machte sich ein ander Hauff an Verden/</l>
            <l>und muste solcher Ort nun wieder Käysrisch werden.</l>
            <l>Sie tobten auch anjetzt im gantzen Stifft herüm/</l>
            <l>und war durchs gantze Land ein großes </l>
            <l>Vom Pappenheim erregt/ der Lüneburg bedröute/</l>
            <l>und sich fast überall am Weserstrohm außstreute.</l>
            <l>Bannier that was er kunt uud hielt jhn in dem Zaum/</l>
            <l>Wie dann der Hessen Held jhm auch sehr wenig Raum</l>
            <l>In seinem Rücken ließ/ darzu noch einen Hauffen/</l>
            <l>Der nach dem Pappenheim aus Cöllen kam gelauffen/</l>
            <l>Jhm Hilf zu thun/ vertrieb. Er nahm auch Paderborn/</l>
            <l>Jtzt gieng auch Göttingen/ die feste Stadt/ verlohrn/</l>
            <l>und Goßlar noch darzu/ die beyde Gut und Leben</l>
            <l>Zu retten/ sich an den von Weymar musten geben/</l>
            <l>Der Hertzog Wilhelm hieß/ und jetzt ein Feldherr war.</l>
            <l>Mit welchem des Banniers beglückte Krieges-Schar</l>
            <l>Zugleich zu Felde gieng. Genug von Nieder-Sachsen.</l>
            <l>Was seh ich dort üm Prag für einen Streit erwachsen/</l>
            <l>Wir wollen auch hinzu. Als Leipzig über war</l>
            <l>und Meissen Feindes loß/ gieng der Cur-Sachsen Schar</l>
            <l>Den nechsten Weg auf Prag/ als auf des Krieges Quäl-</l>
            <l>Besah/ bezwung es auch </l>
            <l>Worauf das meiste Land sich an Cur-Sachsen hieng/</l>
            <l>Dieweil es unter jhr des Glaubens Schutz empfieng/</l>
            <l>Des Glaubens/ welchem es gezwungen muste fluchen/</l>
            <l>und seinen </l>
            <l>Der Cur Fürst kam auch selbst von Dreßden ab nach Prag/</l>
            <l>und hielte da was Hof/ auch einen Danck-Fest-Tag/</l>
            <l>An welchem überall in Prag des Luthers Lehre</l>
            <l>Sehr froh geprediget und unserm GOtt zu Ehre</l>
            <l>Manch Lied gehöret wurd. Anjetzund nahm man ab</l>
            <l>Die Häupter von dem Thurm und that sie in ein Grab/</l>
            <l>Die Häupter/ die das Häupt von Böhäimb ab ließ schlagen/</l>
            <l>Die ließ der Sachsen Held geehrt zu Grabe tragen.</l>
            <l>Nach diesem machte sich ein Hauff nach Eger hin/</l>
            <l>Eh jhn der Raht ersah/ da war er schon darin/</l>
            <l>Dann jhn die Bürgerschafft sehr gern hatt’ eingelassen.</l>
            <l>Ob wol der Raht befahl die Waffen zu erfassen/</l>
            <l>So war doch keiner da/ der jhm Gehöre gab/</l>
            <l>und also nahm man auch den Elenbogen ab.</l>
            <l>Es wurd auch Budeweiß von dem von Thurn berungen/</l>
            <l>Man hat es aber nie bey dieser Zeit bezwungen.</l>
            <l>Nach dem der </l>
            <l>Was sich den Norden Löu im Deutschland unterfieng/</l>
            <l>und was die Raute that/ da wolt er auch nicht feyern/</l>
            <l>und übern Käyser her. Denselben zu besteuern/</l>
            <l>Must’ eine große Macht nach solchem Lande zu/</l>
            <l>Damit begab er sich auch wieder in die Ruh.</l>
            <l>In dessen hatte man die Herren Jesuiten</l>
            <l>Aus Prag hinweg gejagt/ weil derer Sinnen wüten</l>
            <l>Der Rauten gifftig schien/ dargegen kam die Schar/</l>
            <l>Die Glaubens wegen lang aus Böhäim flüchtig war/</l>
            <l>Mit Freuden wieder ein/ kam also hier zu Lande</l>
            <l>Die alte Glaubens Art fast zu dem alten Stande.</l>
            <l>Bey dieser Zeiten Lauf hielt alles Pabstum Raht/</l>
            <l>Was Art dem Lutherthum/ das nun viel Wunder that/</l>
            <l>Gewehret könnte seyn/ da wurd’ aus allen Seiten</l>
            <l>Ein großes Geld gereicht/ das bey so großem streiten</l>
            <l>(dann Geld erhält den Krieg) nicht muß gesparet seyn.</l>
            <l>Diß alles reichte man dem Herrn von Wallenstein/</l>
            <l>Ein neues Heer damit ins freye Feld zu bringen.</l>
            <l>Er aber/ der nicht längst durch viel in vielen Dingen</l>
            <l>Sehr groß beleidigt war/ gab hier ein scheel Geschicht/</l>
            <l>Diß alles ungeacht war gantz kein sparen nicht/</l>
            <l>Dem Scheelen süße Wort und anders mehr zu geben/</l>
            <l>Biß er sich lencken ließ/ und all sein Widerstreben</l>
            <l>Gantz ab und tod erschien. Er nahm es endlich an/</l>
            <l>und warb in kurtzer Zeit ein dreyßig tausend Mann/</l>
            <l>Bey welchem Böhäim sich in großer Angst befundte/</l>
            <l>Auch der Cur-Sachsen Macht in stetem Lärmen stundte.</l>
            <l>Bald hatte dieser Sieg/ bald wieder Niederlag/</l>
            <l>Bald jener eben so. Ein jeder sah auf Prag.</l>
            <l>Und darum gab es auch üm Prag viel harte Stöße/</l>
            <l>Die gleichwol/ wie man weiß/ von allzu grober Größe</l>
            <l>Niemals gewesen sind. In dem der Waffen-Schmied</l>
            <l>In voller Arbeit war/ erscholl das Wörtlein Fried/</l>
            <l>Und wolte man anjetzt zu Torgau Friede machen.</l>
            <l>Weil aber jhrer viel hier üm das jhre sprachen/</l>
            <l>So wurde nichts daraus/ daher der Drummelschlag</l>
            <l>An allen Orten war. Wir wenden uns von Prag</l>
            <l>und gehen in das Reich/ zu sehen/ was die Waffen</l>
            <l>Des mächtigen Gustavs allda für Wercke schaffen/</l>
            <l>Der nunmehr Nürenberg/ die wolgebaute Stadt</l>
            <l>und Aug des Deutschen Lands/ zu seiner Seiten hat/</l>
            <l>Die unlängst auf die Schar des Tylli/ der sich spitzte</l>
            <l>Derselben Herr zu seyn/ aus jhren Bechern blitzte/</l>
            <l>Darzu ein großes Volck für Schweden werben ließ/</l>
            <l>Das unter dem von Solms zu dem von Weymar stieß.</l>
            <l>Es war vom Helden Horn das Bamberg eingenommen/</l>
            <l>Aus dem er täglich ließ sein Volck für Forchheim kommen/</l>
            <l>Das ein sehr fester Ort und annoch Jungfer ist.</l>
            <l>Hierwider machte sich Graf Tylli sehr gerüst</l>
            <l>Dem Ort Entsatz zu thun/ und Bamberg frey zu machen/</l>
            <l>Dann Bamberg und sein Land hatt’ alle bäste Sachen</l>
            <l>In Forchheim eingesetzt. Der Tylli kam heran/</l>
            <l>und tödtete dem Horn ein etlich hundert Mann/</l>
            <l>Daß er gezwungen sich von Bamberg must’ erheben/</l>
            <l>und solches seinem Feind’ als Stärckern wieder geben.</l>
            <l>Dann Bamberg ist ein Ort der groß und unbewallt/</l>
            <l>Ja ohne Graben ist/ ein großer Aufenthalt</l>
            <l>Der Pfäff- und Möncherey/ die gröste Stadt in Francken/</l>
            <l>Sehr zierlich auf gebaut und rund herum von Rancken</l>
            <l>auch süßem Holtze voll/ benetzt sich mit dem Mäyn.</l>
            <l>Und weil sehr große Berg auf einer Seiten seyn/</l>
            <l>Als ist es unbequäm dieselbe zu beschützen.</l>
            <l>Kan anders nichts als nur zu guten Tagen nützen.</l>
            <l>Hergegen aber ist das Forchheim eine Stadt/</l>
            <l>Die klein und eben liegt/ auch starcke Wercke hat/</l>
            <l>Ist auch/ wie vor gesagt/ stets unbesiegt geblieben.</l>
            <l>Wie nun Gustavus Horn aus Bamberg war vertrieben</l>
            <l>Zog er nach Schweinfurt hin/ wo seines Volckes war/</l>
            <l>Umb welche Gegend er sein halb-zerstreute Schar</l>
            <l>Sich wieder samlen ließ/ und/ weil jhn niemand triebe/</l>
            <l>Daselbst biß zu des Häupts von Schweden Ankunft bliebe.</l>
            <l>Indessen hielte sich der Tylli auch in Ruh/</l>
            <l>und lag von Bamberg an biß bald an Amberg zu.</l>
            <l>Bey welchem Lager sich die Nürenberger Weyden</l>
            <l>und derer Städtichen ein großes musten leyden/</l>
            <l>Weil man sie feindlich hielt/ und weil auch diese Stadt/</l>
            <l>Die Schwedisch Volck einnahm und warb/ nicht Tyllisch</l>
            <l>that.</l>
            <l>Als aber der August-Gustavus wolt’ ich sagen/</l>
            <l>Dem Horn zu Hilffe kam/ des Tylli nechstes schlagen</l>
            <l>Zu rächen/ machte sich Graf Tylli aus dem Staub/</l>
            <l>und gab den Schwedischen die gantze Pfaltz zum Raub.</l>
            <l>Jetzt </l>
            <l>sehen/</l>
            <l>Wo jhm nicht wenig ist von Ehr und Hilff geschehen.</l>
            <l>Er hatte noch nicht voll zween Tage da verbracht</l>
            <l>und seinen Leib erfrischt/ gieng er mit aller Macht</l>
            <l>Des Tylli Hauffen nach/ noch eins mit jhm zu wagen/</l>
            <l>Er aber ließ sich fort biß an die Donau jagen.</l>
            <l>Worauf der König sich nach Donawerth begab/</l>
            <l>und nahm die feine Stadt fast sonder Anstoß ab.</l>
            <l>Damit so galt es Räyn/ den festen Paß nach Beyern/</l>
            <l>Der an dem Leche ligt/ da muste Tylli steuern</l>
            <l>So viel jhm müglich war/ er thats als ein Soldat.</l>
            <l>Gustavus aber wust hierzu noch bässern Raht</l>
            <l>Des Ortes Herr zu seyn/ als Tylli den zu schützen.</l>
            <l>Hilf GOtt! wie sah man hier die Donnder-Stücke blitzen.</l>
            <l>Wie donnderde der Goth biß er hinüber kam/</l>
            <l>Bis daß des Tylli Macht die Flucht vom Leche nahm/</l>
            <l>Die sich in einem Wald’ am Lechischen Gestatte</l>
            <l>Zur großen Gegenwehr jhm widersetzet hatte.</l>
            <l>Wie praßlete der Wald/ wann der Cartaunen Knall</l>
            <l>Der strengen Kugel Macht/ der dicken Bäume Fall/</l>
            <l>Das Pferd- und Mensch-Geschrey/ der Mußquetirer</l>
            <l>paffen/</l>
            <l>Der Sterbenden ihr Weh/ das schlagen auf die Waffen</l>
            <l>Sich gräulich hören ließ. Der Wald erschlug so viel</l>
            <l>Als das Geschütze that. Bey diesem Jammer-Spiel </l>
            <l>(dann also nennet man der groben Stücke morden)</l>
            <l>Sind über tausend Mann dem Feind’ erwürget worden.</l>
            <l>Es traff den Tylli selbst/ wie jhm den bald hernach</l>
            <l>Aus Schmertzen eines Schuß’s das große Hertz zerbrach/</l>
            <l>und starb in Ingolstadt. Die Warheit sol es melden/</l>
            <l>Daß dieser tapfre Graf ein Kern von vielen Helden</l>
            <l>Alhier gewesen sey/ der große Schlachten that/</l>
            <l>und große Sieg’ erhielt. So bald als Reyn/ die Stadt/</l>
            <l>Der Paß nach Bäyern zu/ so gantz verlassen stundte/</l>
            <l>Der Schwed auch über das sich jhr am Halse fundte/</l>
            <l>Begab sie sich des Streits/ und ließ den König ein/</l>
            <l>Worauf viel andre mehr an Jhn gekommen seyn.</l>
            <l>Dann jetzo war das Thor in Bäyern aufgeschlossen/</l>
            <l>Auch Augspurg eingekriegt eh daß es eins beschossen</l>
            <l>und recht bedröuet wurd’. Es sah die Niederlag/</l>
            <l>Des Tylli Flucht und Tod/ und daß der Schweden Schlag</l>
            <l>Nicht wolt’ erwartet seyn/ Es sah an allen Enden/</l>
            <l>Wo schon nicht stracks/ doch nechst sich in der Schweden</l>
            <l>Händen.</l>
            <l>So gieng das Deutsche Rom </l>
            <l>Der von der Bürgerschafft mit hoher Ehr und Pracht</l>
            <l>Wurd’ in die Stadt geholt. Die Päbstler musten weichen</l>
            <l>und den Verstoßenen die Schlüssel wieder reichen/</l>
            <l>Worob die Bürgerschaft in großen Freuden war.</l>
            <l>Indessen machte sich des Bäyer Fürsten Schar</l>
            <l>Zur Vestung Ingolstadt/ daselbst den Fuß zu setzen/</l>
            <l>und allen Fleiß zu thun die Scharten außzuwetzen.</l>
            <l>Der König folgte nach/ der Beyer nahm die Flucht/</l>
            <l>Worauf man allen Weg zur Vestung hat gesucht/</l>
            <l>Derselben Herr zu seyn. Man ließ die Stücke pflantzen/</l>
            <l>Beschoß es/ nahm jhr auch zwey wolgelegte Schantzen/</l>
            <l>Half aber alles nichts. Man weiß/ daß Ingolstadt</l>
            <l>An Vestungen nicht viel von jhres gleichen hat.</l>
            <l>Kam jhr ein Donnder zu/ sie donnderte dargegen/</l>
            <l>Wovon das bäste Pferd sich muste niederlegen/</l>
            <l>Das den Gustavus trug/ mit welches weisser Haut/</l>
            <l>Die man daselbst gefüllt im Waffen-Hause schaut/</l>
            <l>Sehr groß geprahlet wird. Gustavus war in Nöthen.</l>
            <l>Man sah auch jhr Geschütz den Held von Durlach tödten/</l>
            <l>Der sehr betauert wurd’. In dem dieß hier verlieff</l>
            <l>That der ergrimmte Löu von Bäyern einen Griff</l>
            <l>Nach Regenspurg/ und brachts </l>
            <l>Worauf Gustavus Horn/ der solchem vorzubauen</l>
            <l>Befehlcht/ und fleißig war/ sich wieder rückwerts gab/</l>
            <l>und ließ der König nun von Ingolstadt gantz ab/</l>
            <l>Weil er den Ort zu starck und wol bemannet fundte/</l>
            <l>Dargegen jhm der Weg nach Mönchen offen stundte/</l>
            <l>Wie er dann alsobald sich auch dahin erhob/</l>
            <l>und lag der schönen Stadt </l>
            <l>Aus der er großes Geld und hundert Stücke brachte/</l>
            <l>Die jhm ein Bauersmann aus Einfalt kuntig machte.</l>
            <l>Auf welches dieser Held sein Kriegs-Heer mustern ließ/</l>
            <l>Dabey er sich auch selbst sehr freundlich brauchen ließ/</l>
            <l>und war sein stetes Wort: Jhr Freund’ und Cammeraden/</l>
            <l>Jhr lieben Brüder jhr/ jhr redlichen Soldaten.</l>
            <l>Wit welchen Worten er des Volckes Hertz bezwung/</l>
            <l>Daß fast ein jeder sich für jhn zum Tode drung.</l>
            <l>Nach dieser Musterung gieng er mit allen Helden/</l>
            <l>Die wir zwar eben nicht mit Nahmen können melden/</l>
            <l>In einen Tempel ein und danckte seinem HERrn/</l>
            <l>Daß er sein Heer mit jhm so glücklich und so ferrn</l>
            <l>Herum geführet hatt’ und manchen Sieg gegeben.</l>
            <l>Er ließ auch predigen/ daß bey der Menschen Leben</l>
            <l>In solcher Lehre nicht allhier geschehen war.</l>
            <l>Daher der Pöfel sich/ die arm-verführte Schar/</l>
            <l>Sehr groß verwunderte/ das wir/ als Lutheraner</l>
            <l>An Christum gläubeten/ weil jhre Kriegsvermahner</l>
            <l>und Priester jhnen uns so schändlich bilden ein/</l>
            <l>Als solten wir auf sie pur-lautre Türcken seyn/</l>
            <l>Die weder GOttes Wort noch eine Tugend liebten/</l>
            <l>Die sich alleine nur in Lust und Lastern übten.</l>
            <l>So scheußlich werden wir im Pabsthum abgemahlt/</l>
            <l>Daher gesengt/ gebrennt/ gesotten und gepfahlt/</l>
            <l>Geköpfet und erhenckt/ und ob schon dieses Morden</l>
            <l>Nunmehr gestillet ist/ ists doch begangen worden.</l>
            <l>Wohin? Verlauf dich nicht. Die Predig war gethan/</l>
            <l>Worauf das Norden-Häupt auf seiner freyen Bahn</l>
            <l>Dem Pöfel etlich Gold und Silber ließ verstreuen/</l>
            <l>Der solches mit Glück zu dem großen König schreyen</l>
            <l>Zum Denckmahl samlete. Dann es ist einmal Ja/</l>
            <l>Es leugnets auch kein Feind/ der diesen König sah</l>
            <l>Kunt’ jhm nicht feindlich seyn/ sein Antlitz war zu prächtig/</l>
            <l>und GOtt/ der Helden Held/ in diesem Helden mächtig.</l>
            <l>Gleich wie </l>
            <l>Vor der Carthager Häupt der Dido schönen Thron/</l>
            <l>Aus Mormor/ Silber/ Gold und Helffenbein erbauet/</l>
            <l>Mit vielen Helden wurd’ erfreulich angeschauet:</l>
            <l>Nicht anders/ eben so/ wurd’ auch Gustavus hier/</l>
            <l>In des von Bäyern Stadt/ die eine rechte Zier</l>
            <l>Von Deutschen Sitzen ist/ mit vielen tapfren Fürsten/</l>
            <l>Die alle nach der Lust der Ablast pflag zu dürsten/</l>
            <l>Erfreulich angeschaut. Da waren Friederich/</l>
            <l>Der Pfaltzgraf an dem Reyhn/ Augustns/ welcher sich</l>
            <l>Von Sultzbach Fürsten schrieb/ Bernhardus von den</l>
            <l>Sachsen/</l>
            <l>Ein Held/ der ewig sol mit seinem Lobe wachsen/</l>
            <l>und andre große mehr. Wir lassen diese Freund’</l>
            <l>und gehen in das Feld/ zu sehen/ was der Feind</l>
            <l>Für einen Sieg erlangt/ der sich mit tausend Pferden</l>
            <l>Aus Regenspurg begiebt/ der Schweden Tod zu werden/</l>
            <l>Die üm das Freisingen sich haben eingesetzt/</l>
            <l>Er wolte Schaden thun/ wurd’ aber selbst verletzt.</l>
            <l>Dann jhn die Schwedischen mit einem starcken schüßen/</l>
            <l>Als den Verrahtenen/ sehr böß willkommen hießen.</l>
            <l>Diß trieb jhn wiederum in seinen alten Platz.</l>
            <l>Den Schaden gut zu thun/ verfügte sich Graf Kratz</l>
            <l>Mit zehen tausend Mann vor Weissenburg/ und kratzte</l>
            <l>Die Schweden da so starck/ weil man sie spat entsatzte/</l>
            <l>Daß er die Stadt gewann. Weil aber kurtz zuvor</l>
            <l>Der Oberst Schlammersdorf des Landsbergs seinem Thor/</l>
            <l>und noch ein ander Heer/ dem gantzen Oberlande/</l>
            <l>Dem Füßen/ Ravensperg und mehrern nach dem Strande</l>
            <l>Des schmalen Boden Sees wol hatten obgesiegt/</l>
            <l>Als war an Weissenburg ein wenigs eingekriegt.</l>
            <l>Es hatten sich anjetzt bey zehen tausend Bauern/</l>
            <l>Den Schweden widersetzt/ die gleichsam wie die Mauern</l>
            <l>Für das Tyroler Land und ihres wolten seyn/</l>
            <l>Auf diese haueten drey tausend Schweden eiu/</l>
            <l>und zwungen sie mit Macht den Waffen abzustehen.</l>
            <l>Diß mochte nicht für voll ein Monat seyn geschehen/</l>
            <l>Verboste sich diß Volck und fiel mit großer Stärck</l>
            <l>In etlich tausend starck an die in Ravenspergk/</l>
            <l>Schlug alles grausam todt/ was Schwedens Nahmen</l>
            <l>führte.</l>
            <l>Daher der Oberste/ der nun zu </l>
            <l>Das auch gut Schwedisch war/ ein etlich tausend Mann</l>
            <l>Zu Hauffen samlen ließ/ dann es kam Zeitung an/</l>
            <l>Daß sich ein Käysrischer aus Elsas mächtig machte/</l>
            <l>Den Bauern Hilf zu thun/ diß alles aber brachte</l>
            <l>Den Bauern anders nichts als </l>
            <l>und kam fast all jhr Haab in einen großen Brand/</l>
            <l>Dann sie der Schweden Faust bey hunderten entleibte/</l>
            <l>und ihre Dörffer noch durch Brand zur Lufft versteubte.</l>
            <l>Wer hat es je gehört/ daß sich ein Bauern-Krieg</l>
            <l>Sehr wol geendet hat? Bekomt er einmal Sieg</l>
            <l>So folgen neunmal Schläg. Es wollen bey dem Schla-</l>
            <l>Vernunft und Glücke seyn/ das grobe Flegel-tragen</l>
            <l>Ist viel zu schlecht darzu. In dem diß hier verlieff</l>
            <l>That eine Feinds Parthey auf Speyer einen Griff/</l>
            <l>und zwung die Schwedische den Recht-Platz zu verlassen/</l>
            <l>Worauf sie also bald sich allem anzumassen</l>
            <l>Kein groß bedencken trug/ beplünderte die Stadt/</l>
            <l>und nahm nicht einen aus/ wie viel er Titul hatt.</l>
            <l>Hergegen wars mit Mäyntz und Mannheim wohl bestället/</l>
            <l>und wurden nebenst Worms von Schweden starck bewället.</l>
            <l>So schien auch der Verlust an Speyer wol ersetzt/</l>
            <l>In dem das Bennfeld wurd’/ ein Ort sehr starck geschätzt/</l>
            <l>Von dem Gustavus Horn mit großem Sturm eröbert.</l>
            <l>Es wurden auch anjetzt viel Spanier gestöbert/</l>
            <l>und in den Sand gebracht/ die man aus Niederland/</l>
            <l>um eine Hilf zu thun/ hatt’ an den Reyhn gesand/</l>
            <l>Die Axel Oxenstirn/ der Cantzler von den Schweden/</l>
            <l>Von dessen Raht und That Europa weiß zu reden/</l>
            <l>Sehr schlecht willkommen hieß. Er war nicht nur ein Raht</l>
            <l>und Cantzler/ sondern auch ein tapferer Soldat/</l>
            <l>Wie diese Spannier das Zeugniß werden geben/</l>
            <l>Die über Halß und Kopf sich musten rückwerts heben.</l>
            <l>Jetzt fiel auch Brandenburg mit einer Schweden Schar</l>
            <l>In Schlesien/ und zwung was jhr entgegen war/</l>
            <l>Großglogau/ Sprotau/ Steyn und Sagen/ Freystadt/</l>
            <l>Jauer/</l>
            <l>und wurd’ jhr alles das zu zwingen wenig sauer/</l>
            <l>Weil alles zaghaft war. Dagegen fiel der Held</l>
            <l>Von Pappenheim mit Macht in das Casseler Feld/</l>
            <l>Must’ aber bald darauf dasselbe wieder meyden</l>
            <l>und in das Niederland/ dem Mastrich/ das im Leyden</l>
            <l>und letzten Zügen war/ ein Trost und Hilf zu seyn/</l>
            <l>Diß alles ungeacht nahm Holland solches ein/</l>
            <l>und ließ an jhn das Feld. Ja/ was noch mehr zu sagen/</l>
            <l>Es wurd auch nun der Sachs aus Prag hinweg geschlagen</l>
            <l>Durch den von Wallenstein/ der eine große Macht</l>
            <l>Von 60000. Mann nun frisch hatt’ aufgebracht.</l>
            <l>Das Eger folgte Prag/ und dem der Ellenbogen/</l>
            <l>Worauf der Wallenstein nach Nürenberg gezogen/</l>
            <l>Dem sich des Beyers Heer sehr bald zur Seiten gab/</l>
            <l>Den König/ seinen Feind/ aus seinem Bäyern ab</l>
            <l>und vor das Nürenberg/ als seine Stadt/ zu bringen/</l>
            <l>Wolwissend/ daß er jhr für allen andern Dingen</l>
            <l>Würd Hilff und Beystand thun. Es gieng auch alles an/</l>
            <l>Der König säumte nicht mit eben so viel Mann</l>
            <l>Als Wallenstein vermocht auf Nürenberg zu gehen/</l>
            <l>Der guten Stadt für jhm auch kräftig bey zu stehen.</l>
            <l>So stundten nun allhier zwey Heer von großer Macht/</l>
            <l>Auf hundert tausend Mann und noch vielmehr geacht/</l>
            <l>Die sämptlich wolgeschickt zum ernsten Fechten waren/</l>
            <l>Die Proben wiesens aus. Als aber beyden Scharen/</l>
            <l>So wol der’ guten Stadt/ die Seuch und Hungers Noth</l>
            <l>(ich hatte selber da mehr Gold als liebes Brod)</l>
            <l>Hart auf dem Halse lag/ daß manche tausend starben/</l>
            <l>Als brach der König auf/ eh jhm noch mehr verdarben/</l>
            <l>und griff </l>
            <l>Worbey Bernhardus hat gleich wie ein Löu gethan/</l>
            <l>Der auf dem Berg hinauf/ wo sich der Feind enthielte/</l>
            <l>und grausam in den Thal mit groben Stücken spielte/</l>
            <l>Mit seinen Scharen drung/ und meynte/ daß der Dachs</l>
            <l>Solt’ aus dem Loche gehn/ der tapfre Weymar-Sachs</l>
            <l>Wolt’ in dem Felde sich mit seinem Feinde schlagen/</l>
            <l>Er aber Wallenstein begehrt es nicht zu wagen/</l>
            <l>Enthielt sich auch im Loch und brauchte für die Spitz</l>
            <l>Auf seinen Gegentheil das donndernde Geschütz.</l>
            <l>Als nun der König sah daß sich der Feind nicht regte/</l>
            <l>und nur mit Stücken sich jhm grausam widerlegte/</l>
            <l>Daß große Mänge blieb/ Bannier/ der große Held/</l>
            <l>Verwundt/ und Torsten Sohn/ der sich hernach der Welt</l>
            <l>Sehr tapfer hat bezeugt/ vom Wallenstein gefangen/</l>
            <l>und daß sehr wenig wär auf dißmal zu erlangen/</l>
            <l>Bewog es jhn den Feind zu lassen/ und zu sehn/</l>
            <l>Wohin er/ wann er weg/ sich rüstete zu gehen.</l>
            <l>Hierauf zertheilte sich der Feind/ und gieng der Bäyer</l>
            <l>Nach seinem Bäyern zu/ das überige Feuer/</l>
            <l>Von Schweden eingelegt/ zu dämpfen/ nahm auch Räyhn</l>
            <l>Fast ohne großen Sturm in wenig Tagen ein.</l>
            <l>Sa bald der König sah wohin sich dieser kehrte/</l>
            <l>Erhob er sich geschwind/ damit er jhm verwehrte/</l>
            <l>Was mächtigers zu thun. In dem als diß verlieff/</l>
            <l>Daß der ergrimmte Löu hier nach dem Bäyer griff/</l>
            <l>Fiel der von Wallenstein durch Francken in das Meißen/</l>
            <l>Dem aber Bernhards Schwerd heroisch nach zu schmeißen/</l>
            <l>Sich nichts bedämpfen ließ/ wie solches der Croat</l>
            <l>um Coburg/ Schwabach/ Roth und sonst gefühlet hat.</l>
            <l>Viel hundert kamen hier um ihr verteufelt Leben/</l>
            <l>Viel hundert musten sich hier auch gefangen geben/</l>
            <l>und nach den Bergen zu/ die in dem Schweden sind/</l>
            <l>In denen man viel Stahl und gutes Kupfer find/</l>
            <l>Für ihren Raub daselbst in Banden stets zu graben/</l>
            <l>Die Marck und Bein bey uns vorher durchwühlet haben.</l>
            <l>Wie nun der Schweden Held vernahm/ was Wallenstein</l>
            <l>Vor einen Anschlag hatt’/ und daß es muste seyn/</l>
            <l>Dem Sachsen Hilf zu thun/ weil man auf allen Seiten</l>
            <l>Sehr schnell zusameu kam/ denselben zu bestreiten/</l>
            <l>Dann auch der Pappenheim jhm in sein Land ein kam/</l>
            <l>Ein audrer aber gar sein Leipzig wieder nahm/</l>
            <l>Verließ er diesen Theil und eilete nach Meißen/</l>
            <l>Nechst seinem Bernhard sich mit jhnen rum zu schmeißen.</l>
            <l>Es wurde dieser Zug so schnell und streng geschätzt/</l>
            <l>Als wann ein grimmer Löu nach einem Raube setzt.</l>
            <l>Wann du von Weißenfels nach Leipzig wilst verreisen/</l>
            <l>Wird unterwegens sich ein kleines Städtlein weisen/</l>
            <l>Das schön zu Felde ligt und in die Ferne gleist/</l>
            <l>Hat auch ein kleines Schloß das beydes Lützen heist/</l>
            <l>Ist uns vor dieser Zeit nicht viel bekannt gewesen/</l>
            <l>Nun aber kan man es bey allen Völckern lesen.</l>
            <l>Dann Lützen/ Lützen ist der unbeglückte Platz</l>
            <l>Wo alles Schweden-Reichs geliebster Trost und Schatz</l>
            <l>und wo des Jsraels sein Josua geblieben.</l>
            <l>O der verfluchten Faust/ die diese That betrieben</l>
            <l>und Jhn erschossen hat! Dann wie des Feindes Heer</l>
            <l>Zur Schlacht gewillt erschien/ ermahnten Sach und Ehr’/</l>
            <l>Ob man schon dieses Theils am Volcke zu dem schlagen</l>
            <l>Ein großes schwächer war/ mit solchem es zu wagen.</l>
            <l>Daher der König sich nach seiner alten Art</l>
            <l>Sich dort und da erwieß mit seiner Gegenwart/</l>
            <l>Dem Volcke Muth und Sieg in seine Faust zu bringen/</l>
            <l>Weil jeder seines Volcks mit dreyen solte ringen/</l>
            <l>So mächtig war der Feind. In dem er Hilff und Raht</l>
            <l>Zu geben emsig war/ und dieses alles that</l>
            <l>Was Helden zugehört/ gerieth er ohne wissen</l>
            <l>In eine Feinds Parthey/ die Jhn mit vielen schüssen</l>
            <l>Aus seinen Sattel warf/ daß jhn sein Geist verließ. </l>
            <l>Wie aber Samson dort die Säulen nieder rieß/</l>
            <l>Daß sich sein Feind mit jhm dem Tode must’ ergeben/</l>
            <l>Also geschah auch hier. So bald des Helden Leben</l>
            <l>Sein Ende hatt’ erreicht/ that der berühmte Fürst</l>
            <l>Bernhardus wie ein Löu/ den nach der Rache dürst/</l>
            <l>und schry: Das Häupt ist todt/ wir wollen auch nicht leben/</l>
            <l>Jhr Brüder lasset uns Jhm das Geleite geben.</l>
            <l>Greifft seinen Würger an/ wie meine Rechte thut/</l>
            <l>und nehmt gerechte Rach üm euers Königs Blut.</l>
            <l>Damit so sahe man aus Menschen Löuen werden/</l>
            <l>Die jhres Königs Blut mit schrecklichen Geberden</l>
            <l>Zu rächen dröueten/ und brüllten/ daß die Lufft</l>
            <l>Voll Rauch und Nebel wurd’/ es wurde Rach gerufft</l>
            <l>So lang man Feinde sah/ daß also diese Löuen</l>
            <l>Den Feind zerstreueten/ und jhm das große Freueu</l>
            <l>Ob jhres Königs Fall vergällten. Diese Schlacht</l>
            <l>Hat auch den Pappenheim/ den Helden/ umgebracht/</l>
            <l>Den man so ungern hat im Pabsthum eingebüßet/</l>
            <l>So ungern als man hier den König hat gemisset.</l>
            <l>Wurd’ also dieser Sieg zu Lützen hoch erkaufft.</l>
            <l>Es lag das weite Feld mit Feinden voll gehaufft/</l>
            <l>Und wann die düstre Nacht nicht hätte Schutz genommen</l>
            <l>So wäre Wallenstein sehr kahl nach Hause kommen.</l>
            <l>Es blieb ihm ohne das ein trefflich großer Hauff</l>
            <l>Von vielen tausenden mit dem Geschütz im Lauff.</l>
            <l>Hat also Bernhard dich/ O König! wol gerochen/</l>
            <l>Daß man biß diesen Tag von deines Feindes Knochen</l>
            <l>Das Feld bestreuet siht. Was jauchtzet man zu Gath/</l>
            <l>Was hüpfet Ascalon/ Philister eure Stadt</l>
            <l>Daß dieser Josua das Leben hat verlohren/</l>
            <l>Der unserm Jsrael zum Helffer war erkohren!</l>
            <l>Bezäumet euren Mund und jauchtzet nicht zu sehr/</l>
            <l>Dann Pappenheim ligt auch/ so ist auch euer Heer</l>
            <l>Zur schnöden Flucht gebracht/ ist schon Gustav gestorben/</l>
            <l>So ist doch Bernhard noch zum Streiten unverdorben/</l>
            <l>und andre Helden mehr. Was euch der Himmel droht/</l>
            <l>Das führt er auch wolaus/ ist schon Gustavus todt.</l>
            <l>Man lese/ wo man dich von vielen Kugel-Wunden/</l>
            <l>Gustavus/ theurer Held/ entseelet hat gefunden:</l>
            <l>Hier hat der Schweden Häupt für Deutschland seinen Geist</l>
            <l>Geopfert/ den GOtt liebt/ den alle Nach-Welt preist.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
