<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf die hochzeit  
  Herrn Theodor Steudners,   Ph. &amp;  
 M. D.  u.  Physici  zu Greiffenberg,  
  Mit Jungfer Anna Barbara  
 Kätzlerin, 1674.  
 J. F. K.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1282</measure>
        <measure type="tokens">848</measure>
        <measure type="characters">5207</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf die hochzeit  
  Herrn Theodor Steudners,   Ph. &amp;  
 M. D.  u.  Physici  zu Greiffenberg,  
  Mit Jungfer Anna Barbara  
 Kätzlerin, 1674.  
 J. F. K.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die ihr im lazareth der eitlen liebe liegt,</l>
            <l>Die lüsternde begier euch last zu selaven machen,</l>
            <l>Verführte sterblichen! was ists, das euch vergnügt?</l>
            <l>Ein schatz, wo ach und weh mit tausend drachen wachen;</l>
            <l>Ein marckt, wo man mehr gifft als mareipan verkaufft;</l>
            <l>Ein meer, wo unser schiff offt mann und guth verlohren,</l>
            <l>Wo das bestrittne bot an klipp und felsen laufft,</l>
            <l>Wenn sich die strenge fluth auf unser haupt verschworen.</l>
            <l>Wie mancher hat die bahr, den dolch und strang erkiest,</l>
            <l>Den Cypris und ihr kind mit ihrer macht bestritten!</l>
            <l>Man weiß, wie fürst Anton zuletzt gefallen ist;</l>
            <l>Wie Jphis vor der zeit des lebens garn zerschnitten.</l>
            <l>Die achse Jlions klagt noch den rauhen fall,</l>
            <l>Sie flucht der Helenen den zunder ihrer flammen:</l>
            <l>Man hört um Jda noch den leichten widerschall</l>
            <l>Des Paris richt-urtheil und tolle brunst verdammen.</l>
            <l>So ists: wo man der lieb altär und tempel baut,</l>
            <l>Muß klugheit und verstand den seepter niederlegen;</l>
            <l>Das fern-glas der vernunfft wird schwehrlich augeschaut,</l>
            <l>Wo in befteckter brust sich geile flammen regen.</l>
            <l>Die motte sieht das licht und slieget dennoch drein;</l>
            <l>Der botsmann kennt die fluth der ungetreuen wellen;</l>
            <l>Der vogel schaut den leim, und will gefangen seyn;</l>
            <l>Das schnelle reh das garn, so ihm die jäger stellen:</l>
            <l>So stürtzt auch, der da liebt, mit willen in die noth,</l>
            <l>Und will das gifft ihm selbst zu seinem tode kochen.</l>
            <l>Armseelger aberwitz! der perlen in dem koth,</l>
            <l>Und lebens-blumen sucht bey dürren todten-knochen!</l>
            <l>Furcht und verzweiffelung sind seine folterbanck,</l>
            <l>Der fels, woran offt ehr und tugend scheitern müssen,</l>
            <l>Wenn das verhängniß ihm itzt reicht den gallen-tranck,</l>
            <l>Die sterne seiner lust vor ihm die augen schliessen.</l>
            <l>Mein schwacher kiel erbebt, die hand wird eiß und stein;</l>
            <l>Der starre mund steht an die mittel zu berühren,</l>
            <l>Wodurch Jdalia, die ihr gewidmet seyn,</l>
            <l>Nach zweiffelhafften sturm will in den hafen führen.</l>
            <l>Man steigt zum grausen Styx durch fremder wörter macht,</l>
            <l>Und nimmt den Radamanth zum artzt der liebes-wunden,</l>
            <l>Der seelen bezoar wird leyder! schlecht geacht,</l>
            <l>Wenn nur ein </l>
            <l>Das schwartze zauber-spiel sucht bey den geistsrn rath,</l>
            <l>Wo ein bekanter weg sich in viel straßen theilet.</l>
            <l>Es weiß das große Rom, was dort Palumbus that,</l>
            <l>Wenn sein verfluchter brieff verliebter pein geheilet.</l>
            <l>Was mehr? der tolle grimm fällt auch die todten an,</l>
            <l>Bricht grufft und gräber auf, und raast in kalte leichen,</l>
            <l>Dem soll ein menschen-hertz und was nicht helffen kan,</l>
            <l>Aus Amors rosen-feld, der wohllust mandeln reichen.</l>
            <l>Verdammte raserey! unseelige begier!</l>
            <l>Wie! schreckt kein donner euch, entbrannte laster-seelen?</l>
            <l>Mahlt euch der zeiten lauff kein blutig beyspiel für,</l>
            <l>Zwingt euch kein brennend bild der höll’schen marter-hölen?</l>
            <l>Der porcellan zerspringt durch eingestreutes gifft,</l>
            <l>Man kan durch warmes blut den festen demant schwächen.</l>
            <l>Wie! kan, was gifft und blut, ja schlangen übertrifft,</l>
            <l>Nicht auch den kieselstein befleckter sinnen brechen?</l>
            <l>Allein wo komm ich hin? wo will der reim hinaus?!</l>
            <l>Welch nebel hält verhüllt den spiegel unsrer sinnen?</l>
            <l>So irrt auf wilder see ein leichtes fichten-hauß;</l>
            <l>So schwärmt das wollen-vieh von seinen schäferinnen.</l>
            <l>Vergieb den frechen trotz, Hochwerthgeschätztes Paar!</l>
            <l>Nicht zörne, daß mein mund darff so die liebe schmähen:</l>
            <l>Ich schwehre bey dem thron der kunst-gesinnten schaar,</l>
            <l>Du solst dein hohes lob hierdurch vergrössert sehen.</l>
            <l>Es blitzt der diamant weit schöner durch den flor,</l>
            <l>Wenn sich bey dunckler nacht der Juno lüffte kühlen;</l>
            <l>Man zieht der tugend auch erst die tapeten vor,</l>
            <l>Soll derer wunder-stern mit vielen strahlen spielen.</l>
            <l>Ich weiß, daß deine glut nur reines feuer kennt,</l>
            <l>Nicht das der faule west der geilheit angeblasen,</l>
            <l>Daß deinen silber-schmuck kein brandmahl angebrennt,</l>
            <l>Die so in geiler brunst ohn zaum und zügel rasen.</l>
            <l>Der himmel hohe witz, der beyder seelen ziert,</l>
            <l>Sah’ bald der eitelkeit gestellte mörder-schlingen;</l>
            <l>Jhr irrlicht, welches noch so manchen geist verführt,</l>
            <l>War niemals starck genug dich in das garn zu bringen.</l>
            <l>Die flamme, so nunmehr durch alle glieder fährt,</l>
            <l>Entglamm nächst in der burg der lichten feuer-ballen;</l>
            <l>Das öle gleicher gunst, das diesen brand ernährt,</l>
            <l>Ließ selbst Diespiter auf schloß und scheitel fallen.</l>
            <l>Weg amber! weg zibeth, und was nach bisam schmeckt!</l>
            <l>Der himmel darff von euch nicht erst den zunder nehmen.</l>
            <l>Wenn er dis große rund in große flammen steckt,</l>
            <l>Krafft welcher die natur muß ihre pflantzen sämen.</l>
            <l>Dreymal beglückter tag! o angenehmes band!</l>
            <l>Womit der Höchste euch, Geehrtste! wollen binden;</l>
            <l>Das glücke bietet schon den marmel seiner hand,</l>
            <l>Und will um euer haupt itzt stete myrthen winden.</l>
            <l>Seht! wie der sonnen gold von der saphirnen höh,</l>
            <l>Auf euch verdoppelt wirfft die angenehmsten blicke,</l>
            <l>Sie fordert eh’ es zeit, die zelter aus der see</l>
            <l>Und nennet diesen tag des himmels meister-stücke.</l>
            <l>Selbst Amathusie, die welt-beherrscherin,</l>
            <l>Senckt ihr beflammtes haupt anitzt zu euren füßen;</l>
            <l>Jhr übermannter sohn wirfft pfeil und köcher hin,</l>
            <l>Und muß als euer knecht des hauptes lorbeern küssen.</l>
            <l>Die Pallas ist erfreut, daß euch kein falscher schein</l>
            <l>Der zaubernden Dion von tugend abgezogen;</l>
            <l>Die schwanen-reine glut ätzt euch in marmel ein,</l>
            <l>Und bauet eurem ruhm den besten sieges-bogen.</l>
            <l>Schaut, Keusche Hertzen! schaut, ihr Sonnen dieser zeit!</l>
            <l>Bey denen lieb und zucht in gleichen würden stehen,</l>
            <l>So nährt die reine lieb ein meer der seeligkeit,</l>
            <l>Wenn geilheit, böse lust und brunst zu scheitern gehen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
