<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">A n ein  F rauenzimmer/ die ei-  
 nen Geist auff den Theatro vor-  
 stellete.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hunold</surname>
            <forename>Christian Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">40</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-40</measure>
        <measure type="syllables">499</measure>
        <measure type="tokens">347</measure>
        <measure type="characters">2029</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1702</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197766"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>A n ein  F rauenzimmer/ die ei-  
 nen Geist auff den Theatro vor-  
 stellete.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie kommt es/ art'ger Geist! daß mich dein Wesen blendet/</l>
            <l>Dein Wesen/ daß man sonst bey keinen Geiste sieht?</l>
            <l>Wie daß dir meine Brust so manchen Seuffzer sendet/</l>
            <l>Der sich vielleicht umsonst um deine Gunst bemüth?</l>
            <l>Denn ein wahrhaffter Geist kan nicht warhafftig lieben/</l>
            <l>Dieweil er weder Gluth noch heisse Regung kennt:</l>
            <l>Und dieser wird ins Buch der Thoren eingeschrieben/</l>
            <l>Wer sonder Hoffnung liebt/ und ohne Feuer brennt.</l>
            <l>Und ich/ ich Thörichter/ muß selbst mein Urtheil fällen:</l>
            <l>Mein Hertz zerfliesset fast in einer stummen Gluth/</l>
            <l>Und dennoch soll vor ihn ein kühler Julep quellen/</l>
            <l>Wo Venus stilles Meer nicht heget Ebb' und Fluth.</l>
            <l>So speiset mich das Glück mit Damascener Früchten/</l>
            <l>Da ihre Schönheit nichts als Aschen in sich hält.</l>
            <l>So wird mein Hertze sich nur lauter Marter dichten.</l>
            <l>Weil es dem schönen Geist umsonst zu Fusse fällt.</l>
            <l>Und ist beliebter Geist/ dein ungemeines Wesen</l>
            <l>Gantz ohne Fleisch und Blut und Unempfindlichkeit/</l>
            <l>So hat der Himmel dich zu unsrer Straff erlesen/</l>
            <l>Weil jeder halb entseelt vergebens Weyrauch streut.</l>
            <l>Allein da die Gestalt gleichwohl vollkommen blitzet/</l>
            <l>Da mich die Zauberey zu deinen Sclaven macht/</l>
            <l>Da deiner Augen Gluth der Sonnen gleich erhitzet;</l>
            <l>So sey doch/ wie du kanst/ auff Kühlung auch bedacht:</l>
            <l>Du wirst sie schöner Geist/ am aller besten wissen/</l>
            <l>Du kanst ja sonder Müh' als wie ein Engel gehn-</l>
            <l>Darff ich in der Gestalt dich denn nur einmahl küssen/</l>
            <l>So kan ich mich vergnügt in meiner Liebe sehn.</l>
            <l>Allein muß deinen Mund nur schönes Blendwerck banen/</l>
            <l>Und ist der Schein zwar gut/ doch die Empfindung nicht;</l>
            <l>So laß mich auch den Schein der andern Glieder schauen/</l>
            <l>Vielleicht sind sie so schön/ wie aussen dein Gesicht.</l>
            <l>Ein Blick vergnüget auch/ daß wissen tausend Augen/</l>
            <l>Die durch Crystallen Glaß die Liebste nackend sehn:</l>
            <l>Wozu soll nun bey dir die Pracht der Kleider taugen?</l>
            <l>Ach glaube/ bloß muß dir doch alles schöner stehn.</l>
            <l>Nun Engel kommen ja zur Menschen Lust auff Erden/</l>
            <l>Drum stelle dich zum Schutz bey meinen Lager ein;</l>
            <l>Ich denck' es solte wohl was menschliches draus werden/</l>
            <l>Kan nur mein schöner Geist in meinen Armen seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
