<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ludewich der  XIV  an la Valiere.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1350</measure>
        <measure type="tokens">941</measure>
        <measure type="characters">5416</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ludewich der  XIV  an la Valiere.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein könig Galliens/ nicht aber heisser triebe/</l>
            <l>Schreibt Valiere/ dir zu klagen seinen stand.</l>
            <l>Der himmel/ der mich kennt/ weiß auch/ daß ich dich liebe/</l>
            <l>Und kostete dis wort mir scerter/ cron und land.</l>
            <l>Die Liljen meines reichs sind denen nicht zu gleichen/</l>
            <l>Die dir der bunte lentz auf wang und brüste trägt.</l>
            <l>Und pflegt kein weibes-bild dis kleinod zu erreichen/</l>
            <l>So wisse daß sein Fürst sich dir zum füssen legt.</l>
            <l>Ich weiß nicht was ich bin/ und was ich hiermit werde/</l>
            <l>Ich blende meinen glantz/ dich deutlich anzusehn.</l>
            <l>Carl ließ ein Käyserthum mit einem kuß/ der erde/</l>
            <l>Ich küsse noch ein weib mein Franckreich zu verschmähn.</l>
            <l>Du Valiere bist zu meinem trost erkohren;</l>
            <l>Mein recht und Parlament halt ich in deiner schoos/</l>
            <l>Ich bin so wohl vor dich als dessen hefft gebohren/</l>
            <l>Nur schätze/ wie man pflegt/ mich darzu nicht zu groß.</l>
            <l>Es krönt das regiment nur könig stand und häuser/</l>
            <l>Allein die liebe weiß von keiner Policey/</l>
            <l>Wer am getreusten liebt/ erweißt sich einen käyser/</l>
            <l>Und der sich neigen kan erblickt wie groß er sey.</l>
            <l>Ich aber wünsche ietzt ein Fürst zu seyn im lieben/</l>
            <l>So leg ich ausser dir auch meinen Purpur hin/</l>
            <l>Der Even schönheit ward aus ihres Adams riben</l>
            <l>Wie wird mein gegenstand nicht gleichfalls was ich bin;</l>
            <l>Da doch die sonne selbst sich nicht kan selber speisen/</l>
            <l>Und meistens unter sich die heissen stralen streckt/</l>
            <l>Der Agtstein ziht nur spreu/ und der Magnet nur Eysen/</l>
            <l>Was wunder wenn auch uns der seichte zucker schmeckt.</l>
            <l>Wiewohl du werthe bist kein irdenes gethöne/</l>
            <l>Die Perlen-muschel hat dich/ Venus/ uns gebracht.</l>
            <l>Die Moren wehlten sich beherrscher nach der schöne/</l>
            <l>Ich weiß/ daß diß allein dich zur regentin macht.</l>
            <l>So werde denn noch heut/ regentin meiner seelen/</l>
            <l>Was du nach meinen wunsch/ vorlängst gewesen bist/</l>
            <l>Das ewge feuer brennt zwar nicht in allen hölen/</l>
            <l>Doch gläube/ daß bey mir was unauslöschlichs ist.</l>
            <l>Mein hertze/ das durch dich in meiner brust entglommen/</l>
            <l>Hat auch auf ewig dir geschworen seinen brandt.</l>
            <l>Du siehest feur und herd/ wie kan es dir entkommen/</l>
            <l>Verware dies nur selbst/ du hast es in der hand.</l>
            <l>Du bist die Vesta mir die flamme zu erhalten/</l>
            <l>Ich aber trage feur den liebes-Ampeln zu.</l>
            <l>Laß durch verachtung nicht das opffer-öl erkalten/</l>
            <l>Und weise/ daß dein hertz so lieblich sey als du.</l>
            <l>Ein schatz/ der dein zu seyn viel schlösser hat durchbrochen/</l>
            <l>Kan dir/ mein auffenthalt/ nicht wol zuwider seyn.</l>
            <l>Und was dich durch sich selbst zu einen raub bestochen/</l>
            <l>Schlist billig deine hand geheimen zimmern ein.</l>
            <l>So liebe/ was dich liebt/ und dich erwehlt für allen/</l>
            <l>Du weist/ daß demuth auch der himmel lieben muß.</l>
            <l>Kan als ein könig ich nicht deiner gunst gefallen/</l>
            <l>So gib als knechte mir den allerersten kuß.</l>
            <l>Und zwar du bist zu klug mir dieses abzuschlagen/</l>
            <l>Dein aug ist zu magnetsch für ein Demanten hertz.</l>
            <l>Der dich erheben wil muß über schmach nicht klagen/</l>
            <l>Ich weiß nicht/ warum du verschmähest meinen schertz.</l>
            <l>Mein bette/ das erfüllt/ kan dich in nichts erschrecken/</l>
            <l>Ob die gemahlin gleich hier findet schlaff und traum.</l>
            <l>Du liegst an meiner stat/ und ich wil dich bedecken/</l>
            <l>So hat dein zarter leib an meiner stelle raum.</l>
            <l>Liegt keine Sara gleich der Hagar hier zur seiten/</l>
            <l>Nachdem sie täglich selbst noch Hagar werden kan/</l>
            <l>So will doch meistens dir ich meine pulster breiten/</l>
            <l>Nur schau ein neben licht mit keinem eckel an.</l>
            <l>Du weist es ohne dis/ daß mich ihr zug nicht treibe/</l>
            <l>Wie gegen ihren Nord nicht meine nadel steht/</l>
            <l>Was hilfft die morgenröth auf ihrer lippen-scheibe/</l>
            <l>Wenn in den augen nicht die doppel-sonn aufgeht/</l>
            <l>Die brüste die ihr zwar noch regt ein trieb der sterne/</l>
            <l>Sind/ da ich dich gesehn/ doch aller perlen leer.</l>
            <l>Die liebligkeit spielt hier in schalen sonder kerne;</l>
            <l>Und ihre liebes-see ist wie ein todtes meer.</l>
            <l>Manch mensch ist schön genung/ doch mangelts ihm am reitze/</l>
            <l>Wie mancher Diamant nicht rechte stralen spielt.</l>
            <l>Der Marmel brauchet Stahl/ und schönheit anmuths-beitze/</l>
            <l>Die der empfindlichkeit den pulß allein befühlt.</l>
            <l>So triffts/ daß vieles eyß bey Aetnens flammen bleibet/</l>
            <l>Wo Salamander doch zu aschen worden sind.</l>
            <l>Und daß ein ander feur uns Heclens schneeklufft treibet/</l>
            <l>Wo ein erhitztes aug sonst seine nahrung sind.</l>
            <l>Besonders nistelt sich der eckel in dem bette/</l>
            <l>Das zwar vermählete doch todte schönheit hegt;</l>
            <l>Das eheliche band wird denn zur sclaven-kette/</l>
            <l>Wenns die ergötzligkeit nicht an den armen trägt.</l>
            <l>Ich schreibe was ich weiß/ und was ich selbst erfahren/</l>
            <l>Ich spüre nur verdruß von der gemahlin brunst.</l>
            <l>Wie thöricht ist es doch/ sich nach gemählden paaren/</l>
            <l>Und auff ein trügend bild zu werffen seine gunst.</l>
            <l>Doch kan ich ihrer mich nicht gantz und gar entreissen/</l>
            <l>Der fessel/ so mich drückt/ hängt an der ewigkeit.</l>
            <l>Ich muß bey meiner eron zu dienen mich befleissen/</l>
            <l>Weils meines reiches nutz und wolfahrt so gebeut.</l>
            <l>Ein könig ist wohl herr/ nicht über das gesetze/</l>
            <l>Zumahl die die natur in fleischern tafeln schreibt.</l>
            <l>Und bleib ich gleich ein fürst/ nachdem ich sie verletze</l>
            <l>So weist du/ daß mir doch ein andrer richter bleibt.</l>
            <l>Du aber solst hierdurch/ mein engel/ nichts vermissen/</l>
            <l>Was sie gezwungen kriegt/ das geb ich willig dir.</l>
            <l>Die lust/ die du mir machst/ wil ich auf ihr verbüssen/</l>
            <l>Komt gleich ein ieder kuß aus einem mund herfür.</l>
            <l>Du siehest meinen leib in zweyen armen schweben/</l>
            <l>Die lincke greifft nach dir/ wenn sie zur rechten steht/</l>
            <l>Denn pflegt uns diese gleich das vorzugs-recht zu geben/</l>
            <l>So weiß doch iedermann/ daß die von hertzen geht.</l>
            <l>Sonst soll kein dornen-strauch in deine rosen sitzen/</l>
            <l>Trotz dem/ der übermuht an dieser stauden übt/</l>
            <l>Ein König der sie pflückt/ der wird sie auch beschützen/</l>
            <l>Gnug/ daß dich Galliens gesalbter König liebt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
