<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Hochzeit-Getichte.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">56</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-56</measure>
        <measure type="syllables">700</measure>
        <measure type="tokens">496</measure>
        <measure type="characters">2841</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Hochzeit-Getichte.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beld, Mars und Venus sind die helden dieser erden,</l>
            <l>Von denen jeder leicht kan überwunden werden:</l>
            <l>Nur ist der unterscheid, daß geld uns offt betriegt,</l>
            <l>Mars ohne zorn nicht kämpfft, und Venus küssend siegt.</l>
            <l>Was aber thut die welt? Man sieht den meisten hauffen</l>
            <l>Aus geldsucht in den krieg, durch krieg nach gelde lauffen.</l>
            <l>Wir steigen auf ein holtz, durchschwimmen fluth und meer,</l>
            <l>Und holen fremdes gut aus weiten ländern her.</l>
            <l>Warum? Es bringet geld. Geld, das den nachbar treibet,</l>
            <l>Daß er, eh man es denckt, an unsre haut sich reibet,</l>
            <l>Und unser gut besucht. Denn geht das streiten an,</l>
            <l>Ein jeder denckt und meint, er habe recht gethan.</l>
            <l>Doch wenn der lange zanck den reichthum aufgefressen,</l>
            <l>So sieht man allererst, wie weit man sich vergessen,</l>
            <l>Und von der bahn verirrt. Hingegen lebt ein mann</l>
            <l>Recht glücklich, der sich nur im geitze fassen kan,</l>
            <l>Und in der wuth begreifft. Er nimmt, was GOtt bescheret,</l>
            <l>Und sieht, wie ehermahls sein vater sich genähret.</l>
            <l>Das ist: Er läst den krieg für grosse herren seyn,</l>
            <l>Schrenckt seine geld-begier in feste grentzen ein,</l>
            <l>Und hängt der liebe nach. Der liebe, will ich sagen,</l>
            <l>Die Adam, als er schlief, schon in der brust getragen,</l>
            <l>Und wachend fortgepflantzt. Der liebe, die nichts acht,</l>
            <l>Und durch verborgne gluth aus zweyen eines macht.</l>
            <l>Ein solcher zittert nicht, wenn sich das glücke lencket,</l>
            <l>Und ihn durch feind und feur an seiner nahrung kräncket.</l>
            <l>Er kennet keinen schatz, als seiner liebsten hertz;</l>
            <l>Behält er dieses nur, so giebt er ohne schmertz</l>
            <l>Den gantzen reichthum hin. Was ich so hoch gepriesen,</l>
            <l>Hat er, herr bräutigam! uns allen heut erwiesen,</l>
            <l>Da er bey dieser zeit, die nichts als kriege zeigt,</l>
            <l>Da jeder wucher treibt, ins friedens-lager steigt,</l>
            <l>Und seine güter theilt. Nun lehrt er, daß er wisse,</l>
            <l>Was rechter handel sey. Durch tausend ärgernisse,</l>
            <l>Durch vortheil und betrug den nächsten hintergehn,</l>
            <l>Sind dinge, die nunmehr auch kinder schon verstehn.</l>
            <l>Vor alters wuste man von solchem kunst-verkehren</l>
            <l>So wenig, als ein baur, wie sich die schlangen nähren,</l>
            <l>Die man in Java sieht. Recht hieß damahls gewinn,</l>
            <l>Man gab ein stücke brod für einen braten hin,</l>
            <l>Und nahm ein fettes huhn für garn zu einem kleide.</l>
            <l>Ein weib war dazumahl, zu vieler männer freude,</l>
            <l>Nicht gegen geld erkaufft, nicht wegen geld erfreyt;</l>
            <l>Man zahlte hertz mit hertz, und treu mit redlichkeit,</l>
            <l>Und kriegte dennoch wohl mehr, als man offt vermeinte.</l>
            <l>Ach wär es heute noch! Jedoch es ist ja heunte,</l>
            <l>Da er, herr bräutigam! den nutz bey seite stellt,</l>
            <l>Gut gegen gut ertauscht, und ohne list und geld</l>
            <l>Den grösten handel thut; läßt andre sich bemühen,</l>
            <l>Und um ein stücke gold biß an den Ganges ziehen.</l>
            <l>Er reißt auf einmal sich von allen sorgen los,</l>
            <l>Und findet, was er will, in seiner liebsten schos.</l>
            <l>Sie bringt ihm schönheit zu, er zahlet sie mit lieben:</l>
            <l>Ach himmel! laß doch nichts diß edle paar betrüben!</l>
            <l>Ach, Amor! bringe doch die schmertzen und die pein,</l>
            <l>Die du bißher erweckt, mit süssem wucher ein!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
