<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das Vergangene,  
 bey dem 1729. Jahres-Wechsel,  
 betrachtet.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">15</measure>
        <measure type="verses">152</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-17 3-16 4-9 5-7 6-11 7-23 8-6 9-1 10-10 11-8 12-16 13-8 14-6 15-10</measure>
        <measure type="syllables">1677</measure>
        <measure type="tokens">1110</measure>
        <measure type="characters">6708</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20086-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das Vergangene,  
 bey dem 1729. Jahres-Wechsel,  
 betrachtet.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es hat der Erden-Kreis den Lauff nun abermahl,</l>
            <l>Der uns vom Sonnen-Licht entfernete, geendet:</l>
            <l>Er hat sich allbereit, GOTT sey gedanckt! gewendet,</l>
            <l>Von Nordens Frost und Nacht, zum Licht- und Lebens-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Je mehr dieß Wunder-Werck nun zu bewundern wehrt,</l>
            <l>Je mehr es den Begriff von GOttes Allmacht mehrt,</l>
            <l>Je grösser Heil dadurch der Menschheit wiederfährt,</l>
            <l>Je mehr denn auch dafür dem Schöpfer Danck gehört;</l>
            <l>Je minder, leider! wird von uns darauf geachtet;</l>
            <l>Je weniger wird es, zu GOttes Ruhm, betrachtet;</l>
            <l>So gar, daß kein Geschöpf, auch kein Vernunft-los Thier.</l>
            <l>Am schwartzen Undancks-Greul so schuldig ist, als wir.</l>
            <l>Warüm? es weiß es nicht. Wir wissen Zeit und Stunde,</l>
            <l>Wir rechnen die Minut’, und kennen die Seeunde,</l>
            <l>Wann die so heilsame Veränderung geschicht.</l>
            <l>Doch, diesem ungeacht, bestreben wir uns nicht,</l>
            <l>Der allgewaltigen, liebreichen, weisen Krafft,</l>
            <l>Die, im erhalten selbst, noch unaufhörlich schafft,</l>
            <l>Nur den geringsten Dienst, nur den geringsten Danck,</l>
            <l>Für dieses Wunder-Werck zu leisten und zu bringen.</l>
            <l>Wann hört man, Jhm dafür ein Lob- und Danck-Lied</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sprich, liebster Leser, nicht: Ja! ja! ich finde wol,</l>
            <l>Daß man auch ietzt, wie sonst, dem Schöpfer dancken soll</l>
            <l>Für alles, was Er thut. Denn, daß das Wasser naß;</l>
            <l>Das Feuer reg’ und heiß; daß Bluhmen, Laub und Gras</l>
            <l>Aus schwartzer Erde grünen,</l>
            <l>Sind Dinge, die gewiß Bewunderung verdienen:</l>
            <l>So auch dieß drehn der Welt. Ach nein: mich deucht,</l>
            <l>Der so verwunderlich und schräg gestellten Erde</l>
            <l>Sey wehrt, daß es noch mehr mit Wolbedacht gesehn,</l>
            <l>Mit mehrerm Fleiss’ und Ernst betrachtet,</l>
            <l>Mit mehr Aufmercksamkeit von uns beachtet,</l>
            <l>Und folglich GOTT darinn noch mehr bewundert werde.</l>
            <l>Denn ob gleich alle Ding’ uns ihren Schöpfer weisen;</l>
            <l>Ob Er, im kleinsten auch zu loben und zu preisen;</l>
            <l>So werden wir dennoch, wenn wir es recht ergründen,</l>
            <l>Was ausserordentlichs in dieser Lenckung finden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der grosse Schöpfer hat, nach Zahlen, Mass’, Gewicht,</l>
            <l>Den grossen Bau der Welt besonders zugericht:</l>
            <l>Daß an der grossen Last die Angeln schräge stehn,</l>
            <l>Wodurch so heilsame Verändrungen geschehn,</l>
            <l>Von Wärm’ und Frost, von Schatten und von Licht;</l>
            <l>Da sonst von Schlossen, Schnee und Eis ein’ ew’ge Bürde</l>
            <l>In unsrer halben Welt die Lufft, die Fluth, das Land,</l>
            <l>Und, in der andern Helft’, ein unlöschbarer Brand</l>
            <l>Lufft, Erd’ und Fluth verderben würde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo dieses ein Beweis von Weisheit und von Macht,</l>
            <l>Von Güt’ und Liebe nicht zu nennen,</l>
            <l>Und, wo darin die Gottheit nicht zu kennen,</l>
            <l>Nicht anzubeten ist: so weis ich wahrlich nicht,</l>
            <l>Zu welchem Endzweck doch, in diesem Leben,</l>
            <l>Uns des Verstandes Licht</l>
            <l>Gegeben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bey dieser Wechsel-Zeit, in der ich, Dem zum Preise,</l>
            <l>Der alles schuff und schafft, mich inniglich erfreu,</l>
            <l>Besing’ ich, Ehr-Furcht voll, den ietzt aufs neu,</l>
            <l>In einer (wollte GOTT! Jhm angenehmen Weise)</l>
            <l>Desselben Weisheit, Lieb’ und Macht,</l>
            <l>Der, so wie alle Ding’, auch mich hervor gebracht;</l>
            <l>Der, wie er so viel Guts, Leib, Sinnen, Kräfft’ und Leben,</l>
            <l>Auch eine Seele mir gegeben,</l>
            <l>Die, daß sie alle Krafft auf ihren Schöpfer richte,</l>
            <l>Und, Jhm zum Ruhm, ein Lob- und Danck-Lied tichte,</l>
            <l>So schuldig als bereit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein,</l>
            <l>Was wird der Vorwurff ietzt von meinen Liedern seyn?</l>
            <l>Ich habe von der </l>
            <l>Ich habe gleichfalls schon, wann keine Zeit nicht mehr,</l>
            <l>Das </l>
            <l>Und dir, auch mir, zur Lehr,</l>
            <l>Einst anzusehn versucht. Es ist noch überblieben,</l>
            <l>Auch in das stille Thal der Dinge, so dahin,</l>
            <l>Mit einem forschenden und ernsten Sinn,</l>
            <l>So tieff, als möglich ist, der Seelen Krafft zu sencken,</l>
            <l>Und des </l>
            <l>Als welches mehr, wenn man es wol erweget,</l>
            <l>Verdient und nöthig ist, daß man es überleget.</l>
            <l>Da das Vergangne ja, weit mehr noch als es scheinet,</l>
            <l>Mit unsrer Gegenwart des Lebens selbst vereinet:</l>
            <l>Da ieder Augenblick uns, wie ein Vlitz, entflieht,</l>
            <l>Sich zum vergangenen gesellt, sich uns entzieht,</l>
            <l>Ja gar uns mit sich fort, indem wir stets vergehen,</l>
            <l>Mit ja so streng-als stillem Zwange reisst;</l>
            <l>So daß daher, wenn wir es recht ergründen,</l>
            <l>Selbst von der gegenwärtgen Zeit</l>
            <l>Die beste Deutlichkeit</l>
            <l>Bey dem vergangenen zu finden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Betrachte denn, mit aufmercksamen Sinn,</l>
            <l>Dasjenige, was weg, vergangen, und dahin,</l>
            <l>So viel dir möglich ist, mein Geist!</l>
            <l>Weil aber von sich selbst kein Mensch, was wahr, verstehen</l>
            <l>Und, was man eigentlich soll glauben, fassen kann;</l>
            <l>So ruff ich dich alhier, Quell aller Weisheit, an?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„höre, was hievon die Lippen, Dir anietzt zu Ehren</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der nimmer stille Fluß der Dinge, die zerstörlich,</l>
            <l>Entladet sich von sich, versenckt sich unaufhörlich</l>
            <l>In die Verwesungs-See, in das Zertrennungs-Meer,</l>
            <l>Und bleibt doch stets erfüllt, und ist doch nimmer leer.</l>
            <l>Von neuen Tropffen wird, in stetigem Gedränge,</l>
            <l>Der ietzt an diesem Ort verhandnen Tropffen Menge</l>
            <l>Jm Meer stets weggedrückt: so kommt und so vergehet,</l>
            <l>Erzeugt sich, lös’t sich auf, entwickelt sich, entstehet,</l>
            <l>Was die Natur hervor bringt und formirt,</l>
            <l>Auch was sich wiederüm, durch sie zertheilt, verliert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die unbeständige Beständigkeit auf Erden</l>
            <l>Kann wol mit allem Recht uns vorgestellet werden</l>
            <l>Als eine Kette, die durch Ringe</l>
            <l>Fest an einander hinge;</l>
            <l>Doch die man, Wechsels-weis’, in solcher Ordnung sieht,</l>
            <l>Daß das Entstehen das Vergehen,</l>
            <l>Und das Vergehen das Entstehen</l>
            <l>Beständig vorwärts zieht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn nun ein Mensch, dem GOTT Vernunst ge</l>
            <l>Sein Wesen, seine Daur,</l>
            <l>Bey folchem Zustand überdencket,</l>
            <l>Wie plötzlich die Vergänglichkeit</l>
            <l>Jhn selbst mit sich dahin zu raffen, dreut;</l>
            <l>Da fast kein Wind so schnell, als er, verwehet,</l>
            <l>Da fast kein Dampff so schnell, als er, vergehet,</l>
            <l>Da sich das künftge, fast mit dem vergangnen bindet,</l>
            <l>Und man die Gegenwart kaum kaum dazwischen findet;</l>
            <l>Sollt’er denn nicht mit Recht bey stätigem Vergange</l>
            <l>Der Creatur, von dem Zusammenhange,</l>
            <l>Den das Vergangene mit dem Vergehnden hat,</l>
            <l>Bemüht seyn etwas zu erwegen?</l>
            <l>Und, ob das, was in seinem Sinn</l>
            <l>Vergangen und dahin,</l>
            <l>Auch würcklich sey vergangen, überlegen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem ich dieses schreib’, heisst es bereits: ich schrieb;</l>
            <l>Indem du dieses ließt, so hast du schon gelesen;</l>
            <l>Du bist nicht mehr anietzt das, was du noch gewesen</l>
            <l>In vor’gem Augenblick, der ietz’ge Puls-Schlag rieb</l>
            <l>Von deinem Wesen was. Da nun nichts feste stehet,</l>
            <l>Und aller Menschen Jetzt all’ Augenblick vergehet,</l>
            <l>So sollte man ja wol mit recht ein ernstlichs dencken</l>
            <l>Dem, was, nach kurtzem Jetzt, so lang nicht mehr ist, schencken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was ist es eigentlich, was wir vergangen nennen?</l>
            <l>Ein Etwas, so wir nicht mehr hören, sehn,</l>
            <l>Empfinden, riechen, schmecken können.</l>
            <l>Die Tage, die dahin, die Zeiten, die vergehn,</l>
            <l>Sind Sachen ebenfalls, wovon man glaubt zu fassen,</l>
            <l>Daß sie nicht mehr, und daß sie uns verlassen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von Cörpern, wann sie sich verändern, sprechen wir,</l>
            <l>Daß, da sie aufgelös’t, ihr Wesen sich verlier.</l>
            <l>Wenn Regiment’ und Reiche, die entstanden,</l>
            <l>Durch Zufäll’ untergehn; sie sind nicht mehr verhanden,</l>
            <l>Spricht ieder, sie sind fort. Was Menschen ie gethan,</l>
            <l>Erzeuget, ausgewirckt, zerstört, erbaut, erdacht,</l>
            <l>Gefüget und getrennt, begonnen und vollbracht,</l>
            <l>Sieht man, wann es vorbey, nicht anders an,</l>
            <l>Als zeigte sich davon, im Schoosse der Natur,</l>
            <l>Nicht die geringste Spur.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
