<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">25) Schreiben an einen Freund,  
 dem er vielerley aufrichtig berichtete.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Spindler</surname>
            <forename>Christian Gotthold</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">47</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-47</measure>
        <measure type="syllables">427</measure>
        <measure type="tokens">303</measure>
        <measure type="characters">1751</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1745</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20581-9"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik, Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>25) Schreiben an einen Freund,  
 dem er vielerley aufrichtig berichtete.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Freund, mit was vor Danck erkenn ich</l>
            <l>deine Huld,</l>
            <l>Dein überschickt Präsent setzt mich in neue Schuld,</l>
            <l>Wie? könnt ich dir doch nur etwas dagegen geben,</l>
            <l>Jedoch ich finde nichts in meinem armen Leben.</l>
            <l>Was hat der arme Pursch? nichts, Bücher und</l>
            <l>Papier,</l>
            <l>Das ist kein Wiedergeld, du danckest nicht dafür.</l>
            <l>Was solte dir der Kram von meinen Sachen nützen,</l>
            <l>Du liebest nur Gespinst und prave Gorell-Spitzen,</l>
            <l>Dich reitzet weiter nichts, du hütest stets das Hauß,</l>
            <l>Und rechnest, wie Arell, so Pfund als Wucher aus.</l>
            <l>Doch ist dein Wesen nicht, durch Vortheil zu be-</l>
            <l>rücken,</l>
            <l>Und armer Leute Schweiß mit Falschheit zu er-</l>
            <l>drücken.</l>
            <l>Den Armen giebt dein Hertz den gütigsten Erlaß,</l>
            <l>Es macht kein seuffzend Ach der Armen Auge naß.</l>
            <l>Du hilffst, so viel du kanst, aus allen Leibes-Nöthen,</l>
            <l>Besonders auch, wie mir, den Kindern der Prophetẽ.</l>
            <l>So thue künfftighin der Mißgunst ferner Tort,</l>
            <l>Pflantz Alter, Jahr und Glück in späte Zeiten fort.</l>
            <l>Packt dich die Mißgunst an, will dich die Frechheit</l>
            <l>stechen,</l>
            <l>Du wirst ihnn Trotz und Hohn durch deine Groß-</l>
            <l>muth sprechen.</l>
            <l>Es bleibet Rang u. Schatz ein schnöder Unterscheid,</l>
            <l>Vor Alters lebte noch die liebe Redligkeit.</l>
            <l>Was niedrig, hebet sich bis an gestirnten Himmel,</l>
            <l>So steiget Mops, der Jeck, der abgeschmackte Lim̃el,</l>
            <l>Er kennt sich selber nicht, der Hochmut macht ihn</l>
            <l>schwer,</l>
            <l>Als wenn er </l>
            <l>Da stutzt der theure Mann, da hat er viel zu schaffen,</l>
            <l>Indeß schreyt jedes Kind: seht doch den alten Affen.</l>
            <l>Jhn ziert ein weisses Hemd, ein Kleidgen köstlich</l>
            <l>bund,</l>
            <l>Da stutzt der alte Mops, wie Matzens Fleischer-</l>
            <l>Hund.</l>
            <l>Er liebet das Complott von frechen Lotterbuben,</l>
            <l>Und achtet diese Welt gleich einer Mörder-Gruben.</l>
            <l>Er meinet, Glück und Wohl sey ihm mehr als gewiß.</l>
            <l>Sieh, </l>
            <l>ten Riß</l>
            <l>Von unsers Neiders Thun; die Zeit befiehlt zu eilen,</l>
            <l>Nimm von mir Kuß und Gruß beym Ende dieser</l>
            <l>Zeilen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
