<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Schreiben an Hn.  M.  G. Hoffmann  
 und etliche andere gönner bey gelegen-  
 heit der Gumprecht- und Günthe-  
 rischen verehligung.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">136</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-136</measure>
        <measure type="syllables">1695</measure>
        <measure type="tokens">1157</measure>
        <measure type="characters">6723</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Schreiben an Hn.  M.  G. Hoffmann  
 und etliche andere gönner bey gelegen-  
 heit der Gumprecht- und Günthe-  
 rischen verehligung.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hochwerthen gönner/ laßt/ ach lasset mir doch zu/</l>
            <l>Daß ich euch einen brief mag für die augen legen/</l>
            <l>Und daß/ da ich den dienst aus treuem hertzen thu/</l>
            <l>Sich darf mein sayten-spiel bey euern freuden regen/</l>
            <l>Mein schlechtes sayten-spiel/ das zwar die ehre rühmt/</l>
            <l>Die er/ herr Hoffmann/ ihm vor kurtzem hat erwiesen;</l>
            <l>Jmmittelst aber auch gantz frey und unverblühmt</l>
            <l>Gesteht/ er hab’ es mehr/ als es verdient/ gepriesen.</l>
            <l>Denn seine schrifft zehlt mich den teutschen dichtern bey/</l>
            <l>Mit der er mich beehrt/ als ich der weißheit orden</l>
            <l>Zu Leipzig nechst bekam: Ich bin bey meiner treu/</l>
            <l>Gleich wie mein nahme ist/ recht roth darüber worden.</l>
            <l>Vor mich ist dieser ruhm zu hoch/ doch spreche ich;</l>
            <l>Wo meine stimpeley iemanden kan gefallen:</l>
            <l>Mein vorig lehrer-haupt/ herr Hoffmann/ lehrte mich/</l>
            <l>Als ich in Lauban war/ so reimen und so lallen.</l>
            <l>Hab ichs gleich in der kunst kaum biß aufs B gebracht/</l>
            <l>So weiß ich doch/ daß das/ was ich bey ihm begriffen/</l>
            <l>Mir bey der schweren zeit noch manchen pfennig macht/</l>
            <l>Denn meine flöte hat nicht viel umsonst gepfiffen.</l>
            <l>Nun wendet sich mein kiel zu unsern Edelmann</l>
            <l>Und zu herr Guden hin. Jhr hochgeehrten beyde/</l>
            <l>Nehmt doch die freye art nicht etwan übel an/</l>
            <l>Leßt diesen brief geneigt bey eurer hochzeit-freude.</l>
            <l>Ich mache zwar nicht gern mit schreiben viel verdruß;</l>
            <l>Weil die gelegenheit mich aber gleichsam zwinget/</l>
            <l>Daß ich zu eurer lust euch glücke wünschen muß/</l>
            <l>So hab ich mir voraus vergebung ausgedinget.</l>
            <l>Jhr sehet wie der Herr noch Günthers hauß vergnügt/</l>
            <l>Das hauß/ dem ich allzeit getreu verbunden lebe/</l>
            <l>Das hauß/ von dem mein glück geneigte blicke kriegt/</l>
            <l>Das hauß/ auf welches GOtt sein angesicht erhebe/</l>
            <l>Damit des seegens krafft bey ihm stets reichlich sey!</l>
            <l>Das hauß/ das euch bereits mit weibern hat beglücket/</l>
            <l>Das hauß/ (hier fället mir die Prophezeyhung bey/</l>
            <l>Die ihm/ herr Gude/ einst zur hochzeit ward geschicket:</l>
            <l>&amp;#8221;Zwey schwestern liebeten zwey angenehme priester/</l>
            <l>”bey zweyen gaben sich zwey Con-Rectores an/</l>
            <l>”und von der fünfften schertzt das übrige geschwister;</l>
            <l>”nun Dorchen kriegt wohl auch noch einen solchen man</l>
            <l>So klang mein schertz und vers/ doch daß wir weiter gehn)</l>
            <l>Das haus/ bey welchem itzt ein alter reim gedeyet/</l>
            <l>Den meine feder schrieb: Denn/ müst ihr nicht gestehn/</l>
            <l>Daß Doroihea recht/ wie ihre schwestern/ freyet?</l>
            <l>Wenn ich ein dichter wär/ wie mich herr Hoffmann schilt/</l>
            <l>So wäre wohl mein schertz bey ihr nicht eingetroffen/</l>
            <l>Denn ein gedichte ist und bleibt ein falsches bild/</l>
            <l>Von dem/ was sich nur läst in den gedancken hoffen.</l>
            <l>Ja nähm ich gleich den ruhm und titul von ihm an/</l>
            <l>So widerlegte mich doch jetzt mein eignes schreiben/</l>
            <l>Denn weil ich keinen vers/ wie andre/ dichten kan/</l>
            <l>So muß es nur indeß bey einem briefe bleiben.</l>
            <l>Und dieser brief/ dünckt mich/ ist iedem eben recht/</l>
            <l>Weil ihr/ geehrten drey/ nicht ernste sachen treibet/</l>
            <l>Bey welchen ihr sonst nicht die arbeit unterbrecht/</l>
            <l>Wenn man euch so viel zeug in einem briefe schreibet.</l>
            <l>Jhr sitzet ja/ wie mir die hoffnung prophezeyht/</l>
            <l>Jetzt nicht und sinnet nur auf eure ampts-geschäffte/</l>
            <l>Es hat/ wie Salomo spricht/ alles seine zeit/</l>
            <l>Bald zeigt man seinen fleiß/ bald sparet man die kräffte.</l>
            <l>Bald muß man traurig thun/ bald wieder frölich seyn/</l>
            <l>Bald muß ein geistlicher die todten mit begraben/</l>
            <l>Bald aber segnet er ein liebes eh-paar ein/</l>
            <l>Und kan bey ihrer lust auch einen antheil haben.</l>
            <l>Bald füllet er mit trost die krancken seelen an/</l>
            <l>Bald muß er das gesetz bey den verstockten schärffen/</l>
            <l>Bald stelt er sünden für/ wie Nathan dort gethan/</l>
            <l>Und muß den harten stab des wehes um sich werffen/</l>
            <l>Bald aber brauchet er dafür den sanfften stab/</l>
            <l>Und solche wechselung/ läst auch ein schul-manu mercken;</l>
            <l>Jetzt nimmt man den verdruß aus seinen minen ab</l>
            <l>Jetzt aber kan ihn auch ein frohes stündgen stärcken.</l>
            <l>Wiewohl das junge volck ist wie ein bienen-schwarm;</l>
            <l>Da hat er seine noth mit a b c studenten</l>
            <l>Die machen offtermahls ihm kopf und stube warm/</l>
            <l>Und lebt bey solcher müh doch gar von schlechten renten.</l>
            <l>Wird auch ein Rector gleich bißweilen noch verschont/</l>
            <l>Das er nicht immer sich darf mit den kleinen blacken/</l>
            <l>So wird ihm doch die müh viel besser nicht belohnt/</l>
            <l>Da sitzt den grossen offt der hencker in den nacken.</l>
            <l>Wenn sie nur in das buch der zwey scharwentzel sehn/</l>
            <l>Wenn sie Ovidium von liebes-künsten lesen/</l>
            <l>Und bey dem Bacho sind/ biß früh die hähne krähn/</l>
            <l>Da wird des Rectors ampt erst ein beschwerlich wesen.</l>
            <l>Jedoch zu Lauban giebts dergleichen unkraut nicht/</l>
            <l>Herr Hoffmann hat den ruhm als Rector sich erworben/</l>
            <l>Daß sich sein Musen-volck nach seinen lehren richt/</l>
            <l>Die liederliche brut ist meistens ausgestorben.</l>
            <l>Wer sich von lauban aus zu unsern linden naht/</l>
            <l>Der macht noch immerfort gelückliche progressen/</l>
            <l>Und wenn man endlich fragt/ wem ers zu dancken hat/</l>
            <l>So pfleget ers nechst GOtt den lehrern beyzumessen.</l>
            <l>Darunter man voraus die beyden höchsten nennt/</l>
            <l>Weil die den ersten bau der anderen vollenden:</l>
            <l>Ob auch herr Gude schon sein rühmliches talent</l>
            <l>Nicht mehr gleich wie bißher wird auf die schule wenden/</l>
            <l>So hat er doch genug/ wenn er den ruhm bedenckt/</l>
            <l>Daß er sein vorig ampt sieht einen überkommen/</l>
            <l>Den er mit weißheit selbst vor diesen hat getränckt/</l>
            <l>Und der noch unter ihn an künsten zugenommen.</l>
            <l>Wie diesen nun sein ampt bereits ertheilet ist/</l>
            <l>So wird er künfftig ihm in andern auch nicht weichen/</l>
            <l>Wie er denn heute schon dieselbe liebste küßt/</l>
            <l>Die sich den stamme nach mit seiner läst vergleichen.</l>
            <l>Denn diese gönnet ihm das Güntherische hauß/</l>
            <l>Vor welches tag und nacht vier schwieger-söhne beten;</l>
            <l>Der fünffte aber hält ietzt seinen hochzeit schmauß/</l>
            <l>Und wird ins künfftige mit in die reihe treten.</l>
            <l>Gott lasse sie allzeit in seinen seegen stehn!</l>
            <l>Herr Hoffmann sey beglückt in allen seinen wercken!</l>
            <l>Und Edelmannen muß es stets nach wunsche gehn!</l>
            <l>Herr Guden wolle GOtt im neuen ampte stärcken!</l>
            <l>Herr Neun Hertz/ der vielleicht mit an der tafel sitzt/</l>
            <l>Wo ihr/ geehrten drey/ seyd heute froh erschienen/</l>
            <l>Sonst aber in der näh der kirchen GOttes nützt/</l>
            <l>Den lasse neben euch der HErr in seegen grünen!</l>
            <l>Vor braut und bräutigam schreibt diesesmahl mein kiel/</l>
            <l>Kein eigenes gedicht/ noch ein besonders Carmen/</l>
            <l>Weil ich dafür von GOtt beständig bitten wil;</l>
            <l>Er lasse sie vergnügt ein ander stets umarmen!</l>
            <l>Und also lebet wohl/ gesegnet und vergnügt/</l>
            <l>Wem auch noch unter euch das glücke angehöret/</l>
            <l>Daß eine Güntherin ihm an der seite liegt/</l>
            <l>Die werde noch von mir durch einen gruß beehret.</l>
            <l>Gleich ietzo fället mir noch eines in den sinn/</l>
            <l>Da ich den schlechten brief will/ werthen gönner/ schliessen:</l>
            <l>Herr </l>
            <l>Wüntscht euch viel Gutes an und läst euch schuldigst grüssen.</l>
            <l>Wofern euch dieser gruß nicht gantz zu wider ist/</l>
            <l>So helfft des gönners glück durch beten unterhalten/</l>
            <l>Daß er noch lange jahr des seegens krafft geniest/</l>
            <l>Und seine ämpter treu und redlich kan verwalten!</l>
            <l>Inzwischen bleibet mir gewogen und geneigt/</l>
            <l>Hat mir der weite weg bißhero gleich verboten/</l>
            <l>Daß euer diener sich nie gegenwärtig zeigt/</l>
            <l>So heiß’ ich doch entfernt mich euern treuen R--</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
