<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als tit. Herr  Professor Buddeus  zu Halle  
  d. 19 Jun. 1705 Doctor Theologiæ  ernennet  
 wurde, im nahmen einiger seiner  
 haus-pursche.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">12</measure>
        <measure type="verses">71</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-5 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6</measure>
        <measure type="syllables">897</measure>
        <measure type="tokens">615</measure>
        <measure type="characters">3657</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als tit. Herr  Professor Buddeus  zu Halle  
  d. 19 Jun. 1705 Doctor Theologiæ  ernennet  
 wurde, im nahmen einiger seiner  
 haus-pursche.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die weisheit der vernunfft ist kein geringes licht,</l>
            <l>Wenn der begierden dampff nicht ihren schein verdunckelt:</l>
            <l>Sie ist dem monden gleich, der in den nächten funckelt,</l>
            <l>Wenn keiner wolcken dunst die strahlen unterbricht:</l>
            <l>Sie lehrt die kleine welt sich durch die groß’ erbauen,</l>
            <l>Und läßt den schöpffer uns aus den geschöpffen schauen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der mensch würd’ ohne sie kein rechter mensch nicht seyn:</l>
            <l>Sie weist ihm, was er ist: Sie giebt ihm sitten-regeln:</l>
            <l>Sie ist der see-compaß, nachdem die klugen segeln:</l>
            <l>Sie zeigt die strudel an, so uns den schiffbruch dräun:</l>
            <l>Sie macht den selbst-betrug, den falschen schein zu nichte,</l>
            <l>Und zieht der heucheley die larve vom gesichte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wie des monden glantz noch keinen tag gemacht:</l>
            <l>Sein blasser schimmer auch mehr kält als feuer führet;</l>
            <l>So dämpfft der weisheit licht, so die vernunfft gebiehret,</l>
            <l>Wie sehr es immer strahlt, doch noch nicht alle nacht.</l>
            <l>Es zeiget zwar das grab, in das die seele springet;</l>
            <l>Giebt aber keine krafft, die uns zum leben bringet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die sonne bringt allein den klaren tag zur welt;</l>
            <l>Das wort des Höchsten kan allein das hertz verklären.</l>
            <l>Was weder Socrates noch Seneca gewähren,</l>
            <l>Wird hier durch GOttes mund uns prächtig vorgestellt.</l>
            <l>Drum dörffen wir nicht mehr in labyrinthen schweben,</l>
            <l>Denn hier ist GOttes Sohn selbst wahrheit, weg und leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du hast, gelehrter Mann! diß besser ausstudirt,</l>
            <l>Als unsre federn es hier abzubilden wissen:</l>
            <l>Du hast uns die vernunfft so deutlich abgerissen,</l>
            <l>Und ihrer weisheit grund so gründlich aufgeführt:</l>
            <l>Daß Epictetus selbst die stoltzen segel streichet,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wer dich loben soll, muß ein Buddens seyn;</l>
            <l>Wir wissen unsern kiel nicht so geschickt zu schärffen:</l>
            <l>Die tugend kan ihr lob am besten selbst entwerffen:</l>
            <l>Sie darff der blumen nicht, so ihr die Musen streun:</l>
            <l>Das schweigen ist ihr kiel: Die thateu sind die schrifften,</l>
            <l>Die bey der klugen welt das schönste denckmahl stifften.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Führt aber die vernunfft uns zu der menschheit an,</l>
            <l>So weiß uns die Sophie schon höher auszurüsten:</l>
            <l>Die himmlische Sophie, so uns zu wahren christen</l>
            <l>Durch die genade macht, die alles würcken kan.</l>
            <l>Denn ob wir gleich zu nacht den monden nicht verfluchen;</l>
            <l>So müssen wir den tag doch bey der sonne suchen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fridriciana weiß, wie du ihn hier gesucht:</l>
            <l>Wie du, berühmter Mann! ihn auch vorlängst gefunden:</l>
            <l>Drum hat sie dir nunmehr den ehren-krantz gewunden,</l>
            <l>Den du bißher verdient. Diß ist der tugend frucht.</l>
            <l>Drum will das Saal-Athen, so deine grosse gaben</l>
            <l>Uns hier nicht gönnen will, dich itzt zum lehrer haben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In wahrheit dein verlust geht uns recht bitter ein:</l>
            <l>Wir hören dann nicht mehr die göldnen sitten-lehren.</l>
            <l>Denn Jena will von dir die wahre weisheit hören:</l>
            <l>Der eigensinn und wahn umsonst das ende dräun.</l>
            <l>Denn, solt’ auch sonne, mond und alle welt vergehen;</l>
            <l>So bleibt doch GOttes wort auf festem fusse stehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ehrwürdigster Patron! Wir ehron deinen schluß,</l>
            <l>Weil ihn vernunfft und schrifft nicht auszusetzen wissen:</l>
            <l>Läßt hier dein mund nicht mehr der weisheit ströme fliessen,</l>
            <l>Der weisheit, so der neid selbst weisheit nennen muß;</l>
            <l>So lässet deine lieb uns dennoch nichts entbehren.</l>
            <l>Denn was der mund versagt, das muß die hand gewähren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was hat nicht schon die welt von dieser hand geschaut?</l>
            <l>Was hat die Cabbala dir nicht vor licht zu dancken?</l>
            <l>Allein diß kurtze blat faßt in so engen schrancken</l>
            <l>Die ehren-säulen nicht, so dir dein witz gebaut.</l>
            <l>Denn deine schrifften sind die rühmlichsten Colossen,</l>
            <l>Dieweil sie die vernunfft, nicht eitler stoltz, gegossen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohl dir, geehrter Mann! Der Höchste segne dich!</l>
            <l>Und lasse seinen geist den deinen täglich stärcken!</l>
            <l>So lehrst du, wie bißher, mit worten und mit wercken:</l>
            <l>Ein solches lehren hält den allerbesten stich.</l>
            <l>Und diesen, der mit krafft und nachdruck in den sachen</l>
            <l>Der weisheit handeln soll, muß GOtt zum Doctor machen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
