<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der  
 Bey dem absterben des welt-berühmten  
  Polyhistoris,  
 Conrad Samuel Schurtzfleisches,  
 Sachsen-Weimarischen Raths und  Pro-  
 fessoris Honorarii  zu Wittenberg,  an.  1708.  
 den 7.  Julii  empfundene  
 verlust.  
 B. C. Richard,  Bibliothec.  zu Jena.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">120</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-120</measure>
        <measure type="syllables">1495</measure>
        <measure type="tokens">1009</measure>
        <measure type="characters">6177</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der  
 Bey dem absterben des welt-berühmten  
  Polyhistoris,  
 Conrad Samuel Schurtzfleisches,  
 Sachsen-Weimarischen Raths und  Pro-  
 fessoris Honorarii  zu Wittenberg,  an.  1708.  
 den 7.  Julii  empfundene  
 verlust.  
 B. C. Richard,  Bibliothec.  zu Jena.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie, wenn das frohe licht, das alle welt geziert,</l>
            <l>Sich in ein schwartzes meer der finsterniß verliert,</l>
            <l>Gedancken, aug’ und geist in eine tieffe fallen:</l>
            <l>Wie, wenn ein schneller sturm, der harten donner knallen</l>
            <l>Den baum zu drümmern schlägt, der frucht und schatten gab;</l>
            <l>So starret hand und mund, da ich das offne grab,</l>
            <l>In welches Schurtzfleisch sinckt, gantz unverhofft erblicke.</l>
            <l>So hüllt mein Vater sich, mein Lehrer und mein Glücke</l>
            <l>Nun in ein leichen-tuch! und zwar auf einen tag!</l>
            <l>Wer ist, der diesen schmertz geschickt entwerffen mag?</l>
            <l>Denn solten thränen gleich an statt der farbe dienen,</l>
            <l>So würde sich doch kaum Timantes was erkühnen.</l>
            <l>Ein schmertz, wie dieser ist, wird durch ein sterbe-tuch</l>
            <l>Weit besser zugedeckt, als durch ein gantzes buch,</l>
            <l>Als mit des pinsels kunst, lebendig abgeschildert.</l>
            <l>Was sonst die seuffzer hemmt, die bittern klagen mildert,</l>
            <l>Vermehrt der zähren fluß: Ich weine nicht allein,</l>
            <l>Des Pindus lorbeer-wald wird ein cypressen-häyn:</l>
            <l>Selbst die gelahrtheit zagt; man spürt in ihren mauren</l>
            <l>Nichts als ein angst-geschrey, nichts als ein bloses trauren:</l>
            <l>Es bricht der thränen-flut durch ihre lichter vor:</l>
            <l>Die ohnmacht hengt ihr zu: Der Musen gantzes ehor</l>
            <l>Wirfft cräntz und spielwerck hin, und schlägt die zarten brüste,</l>
            <l>Weil Schurtzfleisch, ihre lust, auf einem traur-gerüste</l>
            <l>Vor ihren augen liegt: Ach klagt ich doch allein!</l>
            <l>So könte der Parnaß noch meine zuflucht seyn;</l>
            <l>So aber klagt er selbst: Wie solt’ er auch nicht klagen?</l>
            <l>Da Schurtzfleisch, dessen hand die barbarey geschlagen:</l>
            <l>Da Schurtzfleisch, dessen mund den feinden zum verdruß</l>
            <l>Der Musen ruhm erhöht, erblaßt verstummen muß.</l>
            <l>Wie klagt er nicht vor dem, da Scaliger gestorben!</l>
            <l>Du hast, Berühmter Mann! so großes lob erworben,</l>
            <l>Als dieser Fürsten-Sohn: Dir war das alterthum</l>
            <l>So wol als ihm bekant, ob du schon deinen ruhm</l>
            <l>Nicht selber ausposaunt: Du hast die klugen schrifften,</l>
            <l>Die Rom und Griechenland ein ewig denckmahl stifften,</l>
            <l>Von erster jugend an in deinen kopff gefaßt.</l>
            <l>Dir war es eine lust, was manchen eine last,</l>
            <l>Ja gar unmöglich scheint: Bey tag und nacht studiren,</l>
            <l>Und doch die munterkeit des geistes nicht verlieren,</l>
            <l>Wann Leucoreens wohl, wenn die gelehrte welt</l>
            <l>Schurtzfleischens rath bedarff: Wenn man vom rauhen Belt,</l>
            <l>Von allen ländern fast, die deinen namen nennen,</l>
            <l>Durch einen weisen trieb, dich, Großer Mann! zu kennen,</l>
            <l>Nach Wittenberg gereist: ist kein gemeines lob.</l>
            <l>Was den Salmasius bis an die stern’ erhob,</l>
            <l>Der sprachen wissenschafft, die kundschafft guter bücher,</l>
            <l>War größer noch bey dir: Verhaßte leichen-tücher!</l>
            <l>Was leget ihr mit ihm nicht in die finstre grufft!</l>
            <l>Mit dir, Gelehrter Greiß! der auch die tieffste klufft</l>
            <l>Des alterthums durchdrang: Was Rom noch großes zeiget:</l>
            <l>Was da noch vor verstand aus alten gräbern steiget,</l>
            <l>Hat kein Gruterus so, wie Schurtzfleisch, untersucht.</l>
            <l>Die halb-verloschne schrifft, die mancher ohne frucht</l>
            <l>Zu lesen sich bemüht, hat uns dein witz erkläret,</l>
            <l>Dem nichts zu dunckel war: Ach daß der tod verzehret,</l>
            <l>Was unersetzlich bleibt! Nun liegt der theure schatz,</l>
            <l>Und macht der klugen welt zu neuen klagen platz:</l>
            <l>Nun liegt die seltne frucht der offt-gethanen reisen.</l>
            <l>Dein alter Livius würd’ uns viel neues weisen;</l>
            <l>So aber hat der tod die theure müh zerstückt,</l>
            <l>Und uns das schönste licht mit deiner hand entrückt.</l>
            <l>Unschätzbarer verlust! Wer solte sich nicht kräncken?</l>
            <l>Denn Deutschland sieht noch mehr, als den Thuan versencken.</l>
            <l>Dein Waldeck, der offt mehr durch seinen rath verricht,</l>
            <l>Als mancher, der mit macht ins feindes lager bricht,</l>
            <l>Stirbt noch einmal mit dir. Was will ich weiter sagen?</l>
            <l>Man darff nur Engelland, man darff nur Franckreich fragen,</l>
            <l>Und Welschland, wo man dich erstaunend angehört,</l>
            <l>Nebst Holland, wo dich mehr als Grävius verehrt.</l>
            <l>Kurtz: Halb Europa wird die thränen loben müssen.</l>
            <l>Es ist ja fast kein land, das nicht dein hohes wissen</l>
            <l>Mit seinem glantz erfüllt, das Schurtzfleisch nicht geschaut,</l>
            <l>Und dem nicht deine faust ein ehren-mahl gebaut.</l>
            <l>Wenn gantze Länder nun mit dir so viel verlieren:</l>
            <l>Die Musen deinen sarg mit thränen-perlen zieren:</l>
            <l>Die weise Leucoris bey deiner bahre liegt:</l>
            <l>Dein bruder, der sich vor an nichts als dir vergnügt,</l>
            <l>Nun vor den bücher-saal ihm deine grufft erwehlet;</l>
            <l>Was wunder, wenn mein geist betrübte stunden zehlet,</l>
            <l>Und aus sich selber kömmt? Ach himmel! kan es seyn?</l>
            <l>Du pflegst die wissenschafft sonst stückweis auszustreun,</l>
            <l>Hier aber hatte sie mein Schurtzfleisch gantz beysammen,</l>
            <l>Und dennoch stirbet er. Soll man den schluß verdammen,</l>
            <l>Der den Demosthenes, wie stumme lippen trifft?</l>
            <l>Der großer lente mund, so wol des todes gifft,</l>
            <l>Als den bethörten schwarm des pöbels, trincken heißet?</l>
            <l>Der witz und unverstand in eine grube schmeißet?</l>
            <l>Nein! meine poesie! du gehest allzuweit.</l>
            <l>Schau nur, der himmel zeigt den besten unterscheid,</l>
            <l>Und dämpfft des zweiffels dunst: Denn ignoranten sterben;</l>
            <l>Mein Schurtzfleisch aber lebt. Laß seinen leib verderben,</l>
            <l>Sein ruhm bleibt dennoch stehn, den Famens goldne fahn</l>
            <l>Bis an die sonne führt: Der geist steigt himmel-an,</l>
            <l>Siegt über asch und graus, und ruht an jenem bronnen,</l>
            <l>Daraus der weisheit-strom in unsre welt geronnen,</l>
            <l>Wo ihn die ewigkeit in ihrem schoos umfaßt.</l>
            <l>Dis hebt in etwas noch die centner-schwere last</l>
            <l>Von der beklemten brust. Was dienen auch die thränen?</l>
            <l>Heißt uns sein wahl-spruch nicht das zagen abgewöhnen,</l>
            <l>Und unerschrocken stehn? Er gieng uns ja voran.</l>
            <l>Wir folgen ihm denn nach. Betrübter! der die bahn</l>
            <l>Des großen Bruders geht, du kanst die wehmuth lindern.</l>
            <l>Dein ungemeiner fleiß kan den verlust vermindern,</l>
            <l>Der noch die thränen nährt. Dein unerschöpffter geist,</l>
            <l>Macht, daß man dich bereits den andern Schurtzfleisch heist:</l>
            <l>Du wirst es auch stets seyn. Drum unterbrich die klagen,</l>
            <l>Damit sie dich nicht auch, wie ihn, zu grabe tragen.</l>
            <l>Dein leben ist sein ruhm. Drum lebe, Großer Freund!</l>
            <l>Und weil dein Bruder es so wohl mit mir gemeynt,</l>
            <l>So tritt an seine statt. Ach schau, was ich erblicke!</l>
            <l>Vielleicht hält dieser glantz die klagen was zurücke.</l>
            <l>Der Pindus zeiget sich in ungemeiner pracht:</l>
            <l>Ein sonnen-gleiches licht dämpfft die betrübte nacht:</l>
            <l>Die Musen sind bemüht ein ehren-mahl zu zimmern,</l>
            <l>Da Schurtzfleisch als ein stern von erster größe schimmern</l>
            <l>Und ewig strahlen soll. Genung, mein Schurtzfleisch lebt!</l>
            <l>Mein Schurtzsleisch, den der ruff aus asch und moder hebt.</l>
            <l>Es wird sein hohes lob, auch nach dem tode steigen.</l>
            <l>Europa denckt darauf, drum will ich gerne schweigen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
