<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die schlafende Schöne.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">44</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-44</measure>
        <measure type="syllables">550</measure>
        <measure type="tokens">389</measure>
        <measure type="characters">2188</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die schlafende Schöne.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du artzt der müdigkeit, du meister aller forgen,</l>
            <l>Des kummers ärgster feind, du kind der stillen nacht,</l>
            <l>Dich, schlaf! dich meyn ich hier, du sollst biß an den morgen</l>
            <l>In Chloris augen ruhn, daß sie nicht eh erwacht,</l>
            <l>Als biß mein auge sich an ihr mit lust geweidet:</l>
            <l>So bist du, schöner schlaf! der liebenden gewinn,</l>
            <l>Und wirst nach billigkeit mit ruhm und lob bekleidet,</l>
            <l>Denn also jagest du die noth und drangsal hin.</l>
            <l>Du herr der phantasie! befiehl doch deinen träumen,</l>
            <l>Den hildern dunckler nacht, daß sich ihr thun bemüh,</l>
            <l>Diß, was den schlaf verstört, bey seite hier zu räumen,</l>
            <l>Damit desselben lauff ja länger sich verzieh.</l>
            <l>Jhr träume tränckt den geist mit schönen phantasien,</l>
            <l>Kein lustspiel, das galant, muß hier vergessen seyn,</l>
            <l>Damit des schlafes zeit sich länger kan verziehen,</l>
            <l>Und durch sein süsses thun auch meinen geist erfreun.</l>
            <l>Ach wüste Chloris diß, daß hier mein auge wachte,</l>
            <l>Und ihre schönheit seh mit vollen augen an,</l>
            <l>Daß hier mein hertz in sich vor vielen freuden lachte,</l>
            <l>So wärs um meine lust und ihre gunst gethan.</l>
            <l>Der athem kühlet hier die rosen-lichten lippen,</l>
            <l>Es fällt der sanffte wind auch denen wangen zu,</l>
            <l>Und stöst an ihre höh als an zwo harte klippen,</l>
            <l>Es läst derselb auch selbst den brüsten keine ruh</l>
            <l>Und bleht sie immer auf; man siehet dessen spielen</l>
            <l>Als wie was schönes an; doch solte meine hand</l>
            <l>An dem, was hier zu sehn, sich nur ein wenig kühlen,</l>
            <l>So wär vom glücke mir das beste zugewandt.</l>
            <l>Was rath ist hier? soll ich mich etwas unterfangen?</l>
            <l>Doch nein, die ehrbarkeit die tritt hier in das spiel,</l>
            <l>Mich deucht, sie spricht, wilst du was liebes hier erlangen,</l>
            <l>So warte biß dein stand und deine Chloris will.</l>
            <l>Jedoch es wird zu lang, der himmel könt es schicken,</l>
            <l>Daß meine liebe sich verachtet müste schaun,</l>
            <l>Was würde mich da nicht vor eine sehnsucht drücken,</l>
            <l>Ich müste zeitlich mir mein grabmahl lassen baun.</l>
            <l>Die wollust reitzet mich, sie zwingt mir fast die hände,</l>
            <l>Und führt sie unvermerckt zu jenem paradieß,</l>
            <l>Das schöne grentzen hat, und weissen marmel-wände,</l>
            <l>Und wo der Adam sich selbst hin verleiten ließ.</l>
            <l>Was fang ich hier nun an? dem zwang zu widerstreben</l>
            <l>Ist zwar was löbliches, doch allzuschwer vor mich;</l>
            <l>Jm paradiese kan man nicht ohn fehler leben,</l>
            <l>Mit diesem tröst mein geist und kranckes hertze sich.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
