<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das  
 Verlohrne Paradies.  
  Fünfter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Milton</surname>
            <forename>John</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">11</measure>
        <measure type="verses">184</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-24 2-2 3-70 4-35 5-24 6-6 7-5 8-3 9-6 10-4 11-5</measure>
        <measure type="syllables">2882</measure>
        <measure type="tokens">1753</measure>
        <measure type="characters">11139</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1760</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20404-2"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das  
 Verlohrne Paradies.  
  Fünfter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jtzo nahte mit Rosenschritten 
Dies ist der erste Morgen nach
Satans Ankunft auf der Erde. So
wie Homer den Morgen mit Rosen-
fingern mahlt: ; so
giebt ihm Milton Rosenf&amp;#252;ße, und

im sechsten Buche v. 3. eine Rosen-
hand. Der Morgen ist zuerst grau,
und wird, wenn die Sonne höher
kömmt, rosenfarbig. N. der Morgen im Osten,</l>
            <l>Und besäte die Erde mit orientalischen Perlen:</l>
            <l>Als, so wie er gewohnt war, </l>
            <l>Luftig und leicht; von reiner Verdauung, und sanften und milden</l>
            <l>5dünsten erzeugt; vom bloßen Schalle der säuselnden Blätter,</l>
            <l>Und der rauchenden Bäche, (dem Fächer </l>
            <l>Süßen Morgengesange der Vögel auf jeglichem Zweige</l>
            <l>Leicht zerstreuet. Um desto größer war seine Verwundrung,</l>
            <l>Als er </l>
            <l>10Und mit glühenden Wangen, in einem unruhigen Schlummer</l>
            <l>Fand. Halb aufgerichtet, auf seine Seite gelehnet,</l>
            <l>Hieng er mit Blicken voll herzlicher Lieb’, in süßem Entzücken,</l>
            <l>Ueber ihr, und beschaute die Schönheit, die schlafend, und wachend</l>
            <l>Jmmer besondern Reiz um sich her schoß. Mit lieblicher Stimme,</l>
            <l>15So wie Zephir Floren 
Als wenn die sanften westlichen
Lüfte über Blumen wehn. Dies ist
außerordentlich schön und poetisch.
Richardson. anhaucht, und indem er die Hand ihr</l>
            <l>Sanft berührte, lispelt er zärtlich ihr also: Erwache,</l>
            <l>Meine Schönste, meine Vermählte </l>
            <l>Letztes, bestes Geschenke des Himmels, o du, mein Alles,</l>
            <l>Du mein immer neues Vergnügen, erwache! der Morgen</l>
            <l>20Stralt; uns ruft das thauigte Feld; wir verlieren die Frühzeit,</l>
            <l>Wo wir beobachten können, wie unsre gewarteten Pflanzen</l>
            <l>Aufschossen, wie der Myrthenbaum tropft und die Balsamgesträuche;</l>
            <l>Wie die Natur die Farben mahlt, und die fleißige Biene</l>
            <l>Auf den Blumen sitzt, und fließende Süßigkeit auszieht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>25Also lispelnd weckt er sie auf; doch mit starrendem Auge</l>
            <l>Sah sie auf </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O du einzger, in dem ich mit allen meinen Gedanken</l>
            <l>Ruhe finde; mein Ruhm, und meine Vollkommenheit! Fröhlich</l>
            <l>Seh ich dein Antlitz aufs neu, und die Rückkehr des Morgens! Ich träumte</l>
            <l>30Diese Nacht, (und ich habe nie eine Nacht noch, wie diese,</l>
            <l>Hingebracht;) finster träumt’ ich, wofern es anders geträumt war,</l>
            <l>Nicht, so wie ich gewohnt bin, von dir, noch von den Geschäften</l>
            <l>Des verflossenen Tages; noch von des künftigen Morgens</l>
            <l>Arbeiten; sondern von Harm und Beleidigung, wovon ich vor dieser</l>
            <l>35Unglückseeligen Nacht nichts gewußt. Es dünkte mich, jemand</l>
            <l>Rufte mir nah an meinem Ohre mit freundlicher Stimme,</l>
            <l>Mit ihm zu gehn; ich hielt sie für deine Stimme; sie sagte:</l>
            <l>Warum schläfst du, </l>
            <l>Und am kühlsten, am stillsten; bloß da nicht, wo horchend die Stille</l>
            <l>40Vor der nächtlichen Sängerinn weicht, die wachend ihr süßtes</l>
            <l>Liebebegeistertes Lied itzt tönen läßt; itzo regieret</l>
            <l>Durch die Himmel der volle Mond; die Fläche der Dinge</l>
            <l>Zeigt er im sanfteren Schatten mit angenehmerem Lichte.</l>
            <l>Aber vergebens, wenn niemand es sieht. Es wachet der Himmel</l>
            <l>45Jtzt mit allen Augen, wen sonst, als dich, zu betrachten,</l>
            <l>Dich, den Wunsch der Natur, bey deren himmlischem Anblick</l>
            <l>Alle Dinge sich freuen, und, voll vom mächtgen Entzücken,</l>
            <l>Angezogen durch deine Schönheit, ohn’ Aufhören schauen,</l>
            <l>Als ob deine Stimme gerufen, erhub ich mich; aber</l>
            <l>50Fand dich nicht, und verfolgte drum meinen Pfad, dich zu finden.</l>
            <l>Und ich gieng, wie mich dünkt, allein, und auf Wegen, die plötzlich</l>
            <l>Zu dem Baum der verbotnen Erkenntniß mich brachten. Er schien mir</l>
            <l>Schön, und meiner Einbildungskraft viel schöner noch, als er</l>
            <l>Mir bey Tage geschienen. Indem ich ihn wundernd betrachte,</l>
            <l>55Stand daneben Einer, gestaltet, und recht so beflügelt,</l>
            <l>Wie die Bewohner des Himmels, die oft uns erscheinen; es tropften</l>
            <l>Seine thauigten Locken Ambrosia </l>
            <l>Diesen Baum an, und sprach: Du schöne Pflanze, mit Früchten</l>
            <l>Ganz überladen, würdigt dich niemand, dich deiner Bürde</l>
            <l>60Zu entledgen, und deine vortrefflichen Früchte zu kosten,</l>
            <l>Weder Gott, noch Mensch? Ist Erkänntniß so sehr denn verachtet?</l>
            <l>Oder verbietet es Neid, oder sonst was, von dir zu essen?</l>
            <l>Es verbiet es, wer will; doch mir soll niemand das Gute</l>
            <l>Länger noch vorenthalten, so du von selber mir anbeutst.</l>
            <l>65Und weswegen wärst du denn hier gepflanzet? &amp;#8212; Indem er</l>
            <l>Dieses gesprochen, zögert er nicht; mit verwegenen Händen</l>
            <l>Pflückt’ er davon, und aß. Ein kalter Schauder ergriff mich</l>
            <l>Bey so frechen Worten, mit einer eben so frechen</l>
            <l>That bekräftigt. Doch er, als wie von Freuden berauschet,</l>
            <l>70Sprach: O göttliche Frucht! zwar an sich selber so süß schon,</l>
            <l>Aber süßer noch, also gepflückt. Verboten hier, scheinst du</l>
            <l>Bloß für Götter bestimmt zu seyn; doch wärst du, aus Menschen</l>
            <l>Götter zu machen, geschickt. Und warum nicht Götter aus Menschen,</l>
            <l>Da das Gute nur mehr überfließt, je mehr es sich mittheilt,</l>
            <l>75Und der Schöpfer dadurch nicht verringert, nur mehr noch geehrt wird.</l>
            <l>Komm denn, glückseelges Geschöpf, du schöne englische </l>
            <l>Koste du gleichfalls davon. Du bist sehr glücklich, doch kannst du</l>
            <l>Noch viel glücklicher werden; nur nicht vortrefflicher. Kost es</l>
            <l>Und sey künstighin eine Göttinn unter den Göttern.</l>
            <l>80Nicht an die Erde gefesselt, erheb in die Lüfte dich manchmal</l>
            <l>So wie wir; und steige zuweilen zum Himmel auf, der dir</l>
            <l>Nach Verdiensten gebührt, und sieh, was dorten die Götter</l>
            <l>Für ein Leben genießen, und lebe du gleichfalls wie Götter.</l>
            <l>Als er so sprach, trat er näher, und hielt mir dicht vor die Lippen</l>
            <l>85Einen Theil von der herrlichen Frucht, die er abgepflückt hatte,</l>
            <l>Und der reizende süße Geruch erweckte so heftig</l>
            <l>In mir die Begierde zum Essen, daß ich, wie mich dünkte,</l>
            <l>Kosten mußte. Schnell flog ich mit ihm hinauf in die Wolken;</l>
            <l>Und ich sah unten die Erde weit ausgestreckt, unermeßlich</l>
            <l>90Liegen in weiter veränderten Aussicht, ganz voller Verwundrung</l>
            <l>Ueber meinen aufsteigenden Flug, und die schnelle Versetzung</l>
            <l>In so einen erhabenen Stand. Mein Führer indeß war</l>
            <l>Plötzlich verschwunden; und ich, so wie es mir vorkam, sank nieder,</l>
            <l>Und fiel in Schlaf. Doch ach! wie fröhlich war ich erwachend,</l>
            <l>95Als ich fand, dies sey bloß ein Traum. &amp;#8212; So erzählet ihm Eva</l>
            <l>Jhre Nacht </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bestes Bild von mir selbst, du, meine theurere Hälfte,</l>
            <l>Mich auch betrübet die Unruh, die diese Nacht durch im Schlafe</l>
            <l>Deine Gedanken empört. Auch will dein seltsamer Traum mir</l>
            <l>100Nicht gefallen; ich fürchte, vom Bösen sey er entsprungen.</l>
            <l>Aber woher denn das Böse? In dir kann kein Böses nicht wohnen,</l>
            <l>Denn du bist rein erschaffen. Doch wisse, verschiedene Kräfte</l>
            <l>Sind, geringer als unser Verstand, in unserer Seele,</l>
            <l>Die ihm als ihrem Oberhaupt dienen; und unter denselben</l>
            <l>105Hat nach ihm oft die Einbildungskraft ihr Amt zu verwalten.</l>
            <l>Diese formieret in uns von allen äußeren Dingen,</l>
            <l>Welche von unsern fünf wachsamen Sinnen uns vorgestellt werden,</l>
            <l>Phantasien und Luftgestalten, die unsre Vernunft dann</l>
            <l>Trennet, oder verbindet, und alles aus ihnen erbauet,</l>
            <l>110Was wir bejahen, oder verneinen, und was wir Erkenntniß,</l>
            <l>Oder Meynung nennen. Zu ihrer einsamen Zelle</l>
            <l>Weicht sie, wenn die Natur itzt ruht; doch wachet nicht selten</l>
            <l>Gaukelnd die Einbildungskraft, wenn sie entfernt ist, und sucht sie</l>
            <l>Nachzuahmen; allein indem sie viel ungleiche Bilder</l>
            <l>115Mit einander verbindet, so schafft sie oft wilde Geburten</l>
            <l>Und besonders in Träumen, in denen sie alte Geschichte</l>
            <l>Oft mit neuern Reden unschicklich zusammensetzt. Etwas</l>
            <l>Aehnlichs mit unsern letzten Gesprächen des Abends entdeck’ ich</l>
            <l>Auch in deinem Traum, wie mich dünkt, doch mit seltsamem Zusatz.</l>
            <l>120Sey indessen nicht traurig. In Gott und des Menschen Gemüthe Gott bedeutet hier nur so viel als Engel, wie in verschiedenen an-
dern Stellen dieses Gedichts. N.)</l>
            <l>Kann das Böse kommen, und wieder weichen; wofern es</l>
            <l>So gemißbilligt wird, und läßt deshalb in der Seele</l>
            <l>Weder Flecken, noch Tadel. Dies heißt mich hoffen, du werdest</l>
            <l>Nimmer wachend das thun, was du zu träumen verabscheut.</l>
            <l>125Sey denn nicht niedergeschlagen; umwölke nicht diese Blicke,</l>
            <l>Die gewohnt sind, freudger zu seyn, und heitrer zu stralen,</l>
            <l>Als wenn über die Erde der schöne Morgen uns lächelt.</l>
            <l>Laß uns im Lustwald uns itzt zur frischen Arbeit erheben,</l>
            <l>Oder am Quell, und unter den Blumen, die itzo den Busem</l>
            <l>130Voll von den besten Gerüchen eröffnen, worinn sie die Nacht durch</l>
            <l>Sie verschlossen gehalten, und bloß für dich sie versparet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Adam tröstete so die schöne betrübte Vermählte,</l>
            <l>Und sie ward getröstet </l>
            <l>Eine holdseelige Thräne fallen; mit ihren Haaren</l>
            <l>135Trocknet sie traurig sie ab; zwey andere kostbare Tropfen</l>
            <l>Standen in jeder krystallnen Schleuse bereit schon, zu fließen;</l>
            <l>Aber er küßte sie auf, eh sie fielen, als werthe Zeichen</l>
            <l>Eines zärtlichen Kummers, und einer frommen Besorgniß,</l>
            <l>Unrecht gethan zu haben. Aufs neu war alles erheitert,</l>
            <l>140Und sie eilten aufs Feld. Indem sie unter dem Dache</l>
            <l>Hoher Lauben hervorgehn, zur weiten offenen Aussicht</l>
            <l>Des anbrechenden Tags, und der eben aufgehenden Sonne,</l>
            <l>(welche, mit ihren Rädern noch über dem Ocean hangend,</l>
            <l>Gleich mit der thauigten Erde die Stralen herabschoß,) und vor sich</l>
            <l>145Ganz den Osten des Paradieses in weiter Landschaft</l>
            <l>Mit den hellen glücklichen Ebnen von </l>
            <l>Beugten sie tief sich zur Erden, und beteten an, und erhuben</l>
            <l>Jhre Seufzer, die jedweden Morgen sie pflichtmäßig thaten</l>
            <l>In verändertem Ausdruck; denn weder veränderter Ausdruck,</l>
            <l>150Noch auch fromme Begeistrung, war ihnen versagt, mit Gesängen</l>
            <l>Jhren Schöpfer geschickt zu preisen; sie sprachen und sangen,</l>
            <l>(solche fertige Wohlredenheit entströmte den Lippen,)</l>
            <l>Ohne darauf zu sinnen, in Pros’ und harmonischen Versen,</l>
            <l>Musikalscher, als daß sie der Laute noch Harfe bedurften</l>
            <l>155Sie noch angenehmer zu machen. Drauf huben sie so an:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieses sind deine herrlichen Werke, du Vater des Guten,</l>
            <l>Großer Allmächtiger; Dein ist dieser gesammte Weltbau,</l>
            <l>Den du so wunderbar schön geschaffen; wie wunderbar mußt du</l>
            <l>Selbst denn nicht seyn, du Unaussprechlicher, der du erhaben,</l>
            <l>160Ueber diese Himmel erhaben, unsichtbar für uns bist,</l>
            <l>Oder nur dunkel gesehn wirst, in deinen niedrigsten Werken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber auch diese verkündigen weit über alle Gedanken</l>
            <l>Deine Güt’ und göttliche Kraft. Jhr Söhne des Lichtes,</l>
            <l>Die ihr am besten zu sprechen vermögt, sprecht ihr, o ihr Engel,</l>
            <l>165Denn ihr seht ihn. Jm Tag ohne Nacht umringet ihr jauchzend</l>
            <l>Seinen Thron mit lauten Gesängen und schallenden Chören.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr, im Himmel! Auf Erden verbindet euch, ihn zu erheben,</l>
            <l>All’ ihr Geschöpfe, und preist ihn zuerst, und zuletzt, in der Mitten,</l>
            <l>Und ohn’ Ende </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>170Und du, o schönster der Sterne So nennt ihn Homer II. XXII.
318.
 
Und Ovid drückt sich auf eben die Art
aus: Met. II. 114.
&amp;#8212; diffugiunt stellae, quarum
agmina cogit
Lucifer, et c&amp;#339;li statione nouissimus
exit.
Es entfliehen die Sterne, indem die
glänzenden Schaaren
Lucifer forttreibt; und aus dem Him-
mel der letzte verschwindet.
Addison., der du am Himmel der letzte</l>
            <l>Vom Gefolge der Nacht bist, wofern du zur ersten Dämmrung</l>
            <l>Nicht mit größerem Rechte gehörst; du sicherstes Zeichen</l>
            <l>Vom anbrechenden Tage, der du mit der stralenden Krone</l>
            <l>Den sanftlächelnden Morgen bekrönest; in deiner Sphäre</l>
            <l>175Preis ihn, beym kommenden Tag, in der süßen Stunde der Frühe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du auch, das Auge, die Seele, von diesem vollkommenen Weltbau,</l>
            <l>Sonne! für deinen größern erkenn ihn! So wohl wenn du steigest</l>
            <l>Und den hohen Mittag erreicht hast, als wenn du ins Meer sinkst,</l>
            <l>Laß auf deinem ewigen Laufe sein Loblied erschallen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>180Und du, o Mond, der du itzo der Sonne des Morgens begegnest,</l>
            <l>Bald mit den Fixsternen läusst, die in den bestimmten Kreisen</l>
            <l>Fliehn; und ihr andern fünf wandelnden Feuer, die mystisch in Tänzen</l>
            <l>Sich, nicht ohne Gesang, herum bewegen, verkündigt</l>
            <l>Dessen Lob, der das Licht aus der Finsterniß Schooße hervorrief.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
