<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Uber die Gnaden-Wahl.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Canitz</surname>
            <forename>Friedrich Rudolph Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">48</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-48</measure>
        <measure type="syllables">592</measure>
        <measure type="tokens">413</measure>
        <measure type="characters">2375</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1700</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197532"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Uber die Gnaden-Wahl.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer nicht die Worte hält/ die im Gesetze stehen/</l>
            <l>Dem deutest du den Fluch O GOtt mit Schre-</l>
            <l>Wer aber wird von uns dem strengen Spruch entgehen</l>
            <l>Dieweil kein einiger sich dessen rühmen kan? </l>
            <l>Ja wenn ein Sterblicher gleich alles könt erfüllen/</l>
            <l>Hätt’ er zu deinem Reich darum kein besser Recht.</l>
            <l>Die Wercke gelten nicht. Er thäte deinen Willen/</l>
            <l>Doch wär er immerhin ein armer Sünden-Knecht </l>
            <l>Ich weiß zwar daß dein Sohn sein heilges Blut vergossẽ/</l>
            <l>Und von der Missethat uns alle lößgezehlt. </l>
            <l>Wie vielen aber bleibt der Himmel doch verschlossen!</l>
            <l>Weil du die wenigsten auf Erden auserwehlt. </l>
            <l>Wie soll ich das verstehn/ daß du hast können hassen</l>
            <l>Den Esau der doch nie des Tages-Licht erblickt? </l>
            <l>Wie kan ich mit dem Arm des Glaubens dich umfassen/</l>
            <l>Eh deine Liebe sich zu meiner Schwachheit bückt? </l>
            <l>Du wilst zwar deinen Geist auf Bitte mir gewehren/</l>
            <l>Den Tröster welcher uns zum Weg der Wahrheit</l>
            <l>Wie aber kan ich HErr den Geist von dir begehren/</l>
            <l>Wenn nicht derselbe Geist schon Hertz und Lippen</l>
            <l>Dürfft’ ich als schlechter Thon mit meinem Töpfer streitẽ?</l>
            <l>Dürfft’ ich als ein Geschöpf dem Schöpffer reden ein?</l>
            <l>So fragt’ ich: kanst du mich so leicht zur Freude leiten/</l>
            <l>Warum steht mir es frey der Höllen Raub zu seyn?</l>
            <l>Ist an des Sünders Heyl dir HErr so viel gelegen/</l>
            <l>Wie solches mir dein Mund und Eyd-Schwur saget</l>
            <l>Warum vergönnest du/ daß sich die Lüsten regen?</l>
            <l>Ist Satan/ Welt und Fleisch denn mächtiger als du?</l>
            <l>Ach GOtt! so qvälen mich zum öfftern die Gedancken;</l>
            <l>Noch mehr verwirret mich der Schrift gelehrtẽ Streit/</l>
            <l>Wenn sie sich nach der Kunst um deine Worte zancken;</l>
            <l>Wenn dieser Gnade bringt/ und jener Sterben dreut.</l>
            <l>Es scheint als hätten sie mit dir im Rath gesessen/</l>
            <l>Und da mit dir zugleich das Urtheil abgefaßt/</l>
            <l>Weil sie sich unterstehn nach ihrer Schnur zu messen/</l>
            <l>Was du Unendlicher in dir verborgen hast.</l>
            <l>Bald wil die blasse Furcht mich in den Abgrund stürtzen/</l>
            <l>Bald grübelt die Vernunfft/ doch kan ihr frecher Tand</l>
            <l>Und mein Gewissen nichts als Zweifels-Knoten schürtzẽ</l>
            <l>So gar daß Sicherheit offt nimmet überhand.</l>
            <l>Zuletzt erhohl’ ich mich und flieh’ in deine Wunden/</l>
            <l>Mein Heyland/ die dir nicht ümsonst geschlagen sind!</l>
            <l>Im übrigen sey dir dein Rath-Schluß ungebunden/</l>
            <l>Ich unterwerffe mich dir Vater als dein Kind</l>
            <l>Hilf daß ich wandeln mag/ als wenn durch from̃es Leben</l>
            <l>Ich könt’ erwerben hier die Schätze jener Welt;</l>
            <l>Doch wollest du dabey mir solchen Glauben geben/</l>
            <l>Der mein Verdienst für nichts/ und dich für alles hält.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
