<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Bey  
 Des Weyland  
 Hoch- und Wohlgebohrnen Herrn/  
 HERRN  
 Hanns Aßmann/  
 Frey-Herrn von Abschatz/  
 Auff Würbitz/ Nieder-Gölschau/ Ober-  
 Bärschdorff/ Petschkendorff und Lede-  
 rose/ rc. rc.  
  Des Fürstenthums Liegnitz und zugehöri-  
 ger Weich-Bilder Landes-Bestellten/ auch bey de-  
 nen Zusammenkunfften der Hochlöbl. H. H. Für-  
 sten und Stände in Breßlau  Deputirt en/  
  Anno 1699. in der Oster-Woche  
 in Liegnitz  
 geschehenen Leidvollen  
  Todes-Falle und Leich-Bestattung/  
 Zu wohlverdienten Ehren  
  offerirten  ihre mitleidigen Gedancken  
 Dessen  
 biß ins Grab  
  Getreue Freunde.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Abschatz</surname>
            <forename>Hans Assmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">135</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-135</measure>
        <measure type="syllables">1123</measure>
        <measure type="tokens">777</measure>
        <measure type="characters">4532</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1704</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199889"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Bey  
 Des Weyland  
 Hoch- und Wohlgebohrnen Herrn/  
 HERRN  
 Hanns Aßmann/  
 Frey-Herrn von Abschatz/  
 Auff Würbitz/ Nieder-Gölschau/ Ober-  
 Bärschdorff/ Petschkendorff und Lede-  
 rose/ rc. rc.  
  Des Fürstenthums Liegnitz und zugehöri-  
 ger Weich-Bilder Landes-Bestellten/ auch bey de-  
 nen Zusammenkunfften der Hochlöbl. H. H. Für-  
 sten und Stände in Breßlau  Deputirt en/  
  Anno 1699. in der Oster-Woche  
 in Liegnitz  
 geschehenen Leidvollen  
  Todes-Falle und Leich-Bestattung/  
 Zu wohlverdienten Ehren  
  offerirten  ihre mitleidigen Gedancken  
 Dessen  
 biß ins Grab  
  Getreue Freunde.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer in der weiten Welt sich soll vor andern zeigen/ </l>
            <l>Mit einem hohen Geist und seltner Weißheit-</l>
            <l>Pracht/ </l>
            <l>Zu selbtem pfleget sich des Himmels Gunst zu neigen/</l>
            <l>So bald des Schöpffers Hand des Lebens Anfang</l>
            <l>macht. </l>
            <l>Ein Zeugniß kan hiervon der </l>
            <l>ben/ </l>
            <l>Das Kleinod Schlesiens und Wunder kluger Welt;</l>
            <l>Weil GOtt viel eher ihm als andern gab das Leben/</l>
            <l>Der sieben Monath nur ihm zur Geburth bestellt.</l>
            <l>Nun hat der Alten Witz nicht ungereimt erwiesen/</l>
            <l>Was die und jene Zahl vor andern würcken kan/</l>
            <l>Von Augustino wird die Sieben sehr gepriesen/</l>
            <l>Als hätte sie viel Krafft und Wunder offt gethan.</l>
            <l>Drum glaube ich gewiß/ es war ein glücklich Zeichen/</l>
            <l>Wodurch dem Seligsten ward gleichsam prophe-</l>
            <l>zeyt/ </l>
            <l>Es würde seinem Geist an Hoheit keiner gleichen/</l>
            <l>Noch auch an Tugend-Schmuck und der Gelehrsam-</l>
            <l>keit. </l>
            <l>Was Wunder ist es denn? daß er nach sieben Jah-</l>
            <l>ren/ </l>
            <l>Uns Blüthen nebst der Frucht/ als etwas Seltnes/</l>
            <l>weist/ </l>
            <l>Wem ist wohl dieses Glück sonst iemahls wiederfahren/</l>
            <l>Das Phöbus ihn schon treibt und Verse machen</l>
            <l>heist. </l>
            <l>Mit Zeit und Jahren pflegt die Weißheit groß zu wer-</l>
            <l>den/ </l>
            <l>Diß traff in Warheit auch bey unserm </l>
            <l>ein/ </l>
            <l>Er scheute keine Müh/ und drang durch die Beschwer-</l>
            <l>den/ </l>
            <l>Was anderen zu fchwer/ das must ihm leichte seyn.</l>
            <l>Deßwegen sahe man sein Haubt mit Ehren prangen/</l>
            <l>Da vieler Künste Glantz mit Perlen es geziert/</l>
            <l>Und in der Sterbligkeit den hohen Ruhm erlangen/</l>
            <l>Der seines Nahmens Lob biß zu den Sternen führt.</l>
            <l>Geh/ werthes Schlesien/ beweine deinen Todten/</l>
            <l>Des Klugheit iederzeit war deiner Wohlfarth Grund/</l>
            <l>Sein ungemeiner Witz zerriß viel Zweifels-Knoten/</l>
            <l>Worinn des Landes Heyl offtmahls verwickelt</l>
            <l>stund. </l>
            <l>Die Dienste sind zu groß/ die Liegnitz muß vermissen/</l>
            <l>Da ihm sein </l>
            <l>steht/ </l>
            <l>Die Nach-Welt wird noch wohl bestürzt zu sagen wissen/</l>
            <l>Ach daß ein solches Licht so zeitlich hier ausgeht!</l>
            <l>Doch sein Verstand hat ihn in diesen Stand gesetzet/</l>
            <l>Daß er in hellem Glantz stets unauslöschlich scheint/</l>
            <l>Der </l>
            <l>tzet/ </l>
            <l>Und der der Klugheit nicht wie die Tyrannen seind/</l>
            <l>Hat unsern Seligsten auch gnädigst angeblicket/</l>
            <l>Und ihn durch höhern Stand viel scheinbarer ge-</l>
            <l>macht; </l>
            <l>Es bleibt des Nahmens Ruhm so schöner ausgeschmü-</l>
            <l>cket/ </l>
            <l>Und wird von Söhnen selbst in neuen Schein ge-</l>
            <l>bracht. </l>
            <l>Wiewohl sein Nahmen ist von ihm längst eingeschrie-</l>
            <l>ben </l>
            <l>Ins Buch der Ewigkeit/ o ungemeiner Ruhm!</l>
            <l>Dem Adel ist hierdurch ein wahres Beyspiel blieben/</l>
            <l>Daß Klugheit müsse seyn desselben Eigenthum.</l>
            <l>Und wer den Tempel nicht der Tugend ist durchgan-</l>
            <l>gen/ </l>
            <l>Der kommet unverdient in Ehren-Tempel ein/</l>
            <l>Zu Rom kont einer gar diß Glücke nicht erlangen/</l>
            <l>Denn Tugend solt allein des Adels Quelle seyn.</l>
            <l>Man muß von andern nicht den besten Zierath neh-</l>
            <l>men/ </l>
            <l>Und auff dem Hute nur mit Federn prangen gehn/</l>
            <l>Der Feder in der Hand darff sich kein Edler schä-</l>
            <l>men/ </l>
            <l>Wer die zu führen weiß/ dem wird sie schöner</l>
            <l>stehn. </l>
            <l>Bewundert demnach doch des theuren </l>
            <l>ben/ </l>
            <l>Der seinen Ahnen selbst durch Tugend Zierde giebt/</l>
            <l>Da vieler Unverstand sich will gantz stoltz erheben/</l>
            <l>Weil ihrer Eltern Witz war bey der Welt beliebt.</l>
            <l>Er aber pflegte bloß dasselbe zu verehren/</l>
            <l>Was selbst vor andern hat des Himmels Gunst er-</l>
            <l>höht/ </l>
            <l>Das unser Tugend-Lob noch weiter kan vermehren/</l>
            <l>Damit des Nahmens Ruhm nicht in der Welt ver-</l>
            <l>geht. </l>
            <l>Drum muste auch sein Tod allein vom Himmel kom-</l>
            <l>men/ </l>
            <l>Da er im Leben war des Himmels Ebenbild/</l>
            <l>Indem des Höchsten Hand ihn eilend weggenom-</l>
            <l>men/ </l>
            <l>Und mit der Todes-Angst nicht lang’ sein Hertz er-</l>
            <l>füllt. </l>
            <l>Er hat den edlen Geist nicht also auffgegeben/</l>
            <l>Wie insgemein der Tod die Sterblichen hinrafft/</l>
            <l>Die nach demselbigen offt mit Verlangen streben/</l>
            <l>Wenn lange Kranckheit sie beraubt der Lebens-</l>
            <l>Krafft. </l>
            <l>Des Höchsten Rath-Schluß war/ er solte stehend ster-</l>
            <l>ben/ </l>
            <l>Wie diß ein Käyser selbst im Alterthum begehrt.</l>
            <l>Und vor die Eitelkeit vollkommnes Glück ererben/</l>
            <l>Das GOtt nach treuem Dienst den Seinen bald ge-</l>
            <l>wehrt. </l>
            <l>Der Neid/ der insgemein zur Tugend sich gesellet/</l>
            <l>Der muß die helle Sonn izt wie die Eule fliehn.</l>
            <l>Und hat sein kluges Thun offt Momus gleich vergäl-</l>
            <l>let/ </l>
            <l>So kont’ er doch dadurch nichts seinem Ruhm ent-</l>
            <l>ziehn. </l>
            <l>Gleich wie sein Leben nun war ungemein zu nen-</l>
            <l>nen/ </l>
            <l>So ward es durch den Tod auch wunderbar ge-</l>
            <l>macht/ </l>
            <l>Dieweil er nicht vermocht zwey Hertzen zu zertren-</l>
            <l>nen/ </l>
            <l>Die stets in Lieb und Tren einander hochge-</l>
            <l>acht. </l>
            <l>Denn diese dorffte nicht das Elend länger bauen/</l>
            <l>Mit der er höchst-vergnügt auff Erden war ver-</l>
            <l>mählt/ </l>
            <l>Sie kriegt nächst ihrem Schatz den grossen GOTT zu</l>
            <l>schauen/ </l>
            <l>Weil ihre Seel zugleich zum Himmel wird erwählt.</l>
            <l>Drum muß zu ihrem Ruhm man diese Grab-Schrifft schrei-</l>
            <l>ben: </l>
            <l>Das Paar/ das selbst der Tod auffs neu zusammen </l>
            <l>giebt/ </l>
            <l>Muß in vollkommnem Ruhm und ewig glücklich blei- </l>
            <l>ben/ </l>
            <l>Weil diß/ was andre trennt/ sie nicht einmahl be- </l>
            <l>trübt. </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
