<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">LiX.   Auf ihren Abschied.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1484</measure>
        <measure type="tokens">918</measure>
        <measure type="characters">5658</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>LiX.   Auf ihren Abschied.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ejle, hieß es einst bey mir, grüsse zwey erlauchte Helden.</l>
            <l>Sage diesen </l>
            <l>Aber, was den Seligen nimmer gnugsam anzumelden:</l>
            <l>Dem Gecreutzigten zu dienen, sey die gröste Fürsten-Lust.</l>
            <l>Also geht die Reise fort, ob sie gleich beschwerlich schiene,</l>
            <l>Eine unerkannte Führung leitet mich nach Rudelstadt,</l>
            <l>Da ich schleunig weiter will, werthe </l>
            <l>Hertzog Ernsts Durch laucht'ge Tochter, die daselbst den Für-
sten hat.</l>
            <l>Suchet ihr, so redet sie, Seelen, die den Heyland lieben,</l>
            <l>Ich bin Christian Ernstens Schwester auf die ein und an-
dre Art,</l>
            <l>Jesus hat sein Gnaden-Werck lange schon bey mir ge-
trieben,</l>
            <l>Und sich meinem armen Hertzen, als ein Freund geoffen-
bahrt.</l>
            <l>Hertzogin! versetzt' ich drauf: Man hat allemal gesaget,</l>
            <l>Daß die Fürstin dieses Landes eine fromme Fürstin sey;</l>
            <l>Aber ich gestehe gern, daß ich wenig drum gefraget,</l>
            <l>Wegen der bey vielen Grossen eingerißnen Heucheley.</l>
            <l>Jesus, unser Landes-HErr, forderte von seinen Strei-
tern</l>
            <l>Allem, allem abzusagen. Wen er anders finden wird,</l>
            <l>Den wird zur Vergeltungs-Zeit seine Majestät zuscheitern,</l>
            <l>Ob er hier ein Fürst gewesen; oder aber nur ein Hirt.</l>
            <l>Das ist wahr! erwiederte die Durchlauchtige Sophie,</l>
            <l>Aber meynet ihr, daß JEsus, der Geringen ihr Patron,</l>
            <l>Nicht zuweilen auch ein Hertz aus der Zahl der Edlen ziehe,</l>
            <l>Und aus Gnaden würdig mache der geehrten Dornen-
Cron</l>
            <l>So und so erzehlte sie, hat mich seine Treu gebunden,</l>
            <l>Diß und jenes hat mein Hertze vor und nach der Angst ge-
fühlt,</l>
            <l>Und nun ruht mein Innerstes in des theuren Heylands
Wunden,</l>
            <l>Da indeß die Welt nur immer nach der äussern Ruhe zielt.</l>
            <l>Drauf begab ich mich dem Hof in der Ehrenburg zu grüssen,</l>
            <l>Christian Ernst, den lieben Printzen, auch von Angesicht zu
sehn,</l>
            <l>Kaum, daß wir uns angeblickt, lagen wir zu JEsu Füssen,</l>
            <l>Und verbanden uns von neuen unter seinem Creutz zu
stehn</l>
            <l>Ich begleitete den Printz biß in Saalfelds werthe Mauren,</l>
            <l>Da bezeugete die Fürstin, </l>
            <l>Aber unser Aufenthalt konte hier nicht lange dauren,</l>
            <l>Christian Ernsts Durchlaucht'ge Schwester ruft uns unge-
säumt herbey.</l>
            <l>Kurtz: Nach einer theuren Schrift, </l>
            <l>Eilte GOtt mit dieser Seele zu der frohen Ewigkeit.</l>
            <l>Wäre sie betrübt gewest, hätten wir vielleicht geweinet;</l>
            <l>Aber sie war unsrer Zukunft auf das hertzlichste erfreut.</l>
            <l>Sie befahl uns alsobald JEsum mit ihr anzuflehen,</l>
            <l>Und nach einer kleinen Stille ward ihr Mund recht aufgethan,</l>
            <l>Viel von ihrem gantzen Lauf im Gespräche durchzugehen;</l>
            <l>Bald nach diesem Schwan-Gesange hub der Kampf des To-</l>
            <l>Alle andre lagen hier </l>
            <l>Vorgedrungner Thränen-Ströme und erbärmlichen Ge-
thöns;</l>
            <l>Aber sie lag voller Trost, in beständiger Erfrischung,</l>
            <l>Voller Ruhe, voller Hofnung eines sel'gen Wiedersehns.</l>
            <l>Jhres theuren </l>
            <l>Mitgehülffen, ja auch Zeugen ihres letzten Kampfs zu
seyn,</l>
            <l>Stund in einer Fassung da, die ihr nicht begreiffen könnet,</l>
            <l>Denen solch ein Hingang furchtsam, und der Abschied scheint</l>
            <l>Wilhelmine wolte sich viele Stunden nicht mehr regen,</l>
            <l>Mund und Auge war geschlossen, (wies am Ende geht, so</l>
            <l>Warrlich, sprach ich, JEsus kan besser, als wir alle, pflegen;</l>
            <l>Da ward loß das Band der Zunge: </l>
            <l>Darum brach ich freudig aus: </l>
            <l>Redte von dem Weyhnacht-Liede: </l>
            <l>Und der Umstand schickte sich, JEsu Liebe zu erzehlen,</l>
            <l>Alles stund in Hertz-Bewegung, wies bey Sterbe-Betten ist.</l>
            <l>Unsrer Hertzogin ist wohl; waren damals meine Worte.</l>
            <l>Last uns über dieser Sache voller Uberlegung seyn;</l>
            <l>Jeder, so zugegen ist, dringe durch die enge Pforte,</l>
            <l>Denn, so dringt er, wie die Fürstin, auch zur Ruhe GOt-
tes ein</l>
            <l>Und bey der Gelegenheit denen Seelen recht zu nützen,</l>
            <l>Weil sie eine Krancke sahen, die auf gutem Grunde stand,</l>
            <l>Theilt ich </l>
            <l>Die oft biß zur Hölle halten, und denn gehn sie durch die Hand.</l>
            <l>Kaum, daß ich den Fuß versetzt, und nach Ebersdorf gediehen,</l>
            <l>Schryen schon die Leutenberger: Ach! </l>
            <l>Mir schrieb Hertzog Christjan Ernst von der theuresten
Sophien:</l>
            <l>Gestern hat sie überwunden durch des Lammes Blut-
Gewinn.</l>
            <l>Stirb! Du dieser Zeitlichkeit längstens abgestorbnes Hertze!</l>
            <l>Oder, daß ich besser rede: Leb in alle Ewigkeit!</l>
            <l>Deine letzte Lehr an mich, unter vielem Leibes-Schmertze,</l>
            <l>Soll mir zur Erinnrung dienen, meine gantze Lebens-Zeit:</l>
            <l>Ich so sprach sie einst zu mir, glaube, daß ihr JEsum liebet,</l>
            <l>Aber euer Ruf ist grösser, als ihr in der Wahrheit liebt,</l>
            <l>Weil ihr euch noch fleißiger im Vernunfts-Bedencken übet,</l>
            <l>Als ihr das behertzte Zeugniß dieses theuren Heylands übt.</l>
            <l>Hundert Worte bleiben so in die Hertzens-Gruft verriegelt,</l>
            <l>Die bey wenigern Bedencken, sich im Segen offenbahrt,</l>
            <l>Eine Seele, welche sich nicht in Eigenheit bespiegelt,</l>
            <l>Liebet den gewissen Fortgang ihrer Absicht nicht so zart.</l>
            <l>Sie bekennet, weil sie glaubt, sucht die Stunden einzuhan-
deln,</l>
            <l>Stößt sich lieber vor die Stirne, ehe man sie träge spühr.</l>
            <l>Also hat mich GOtt gelehrt, leb ich, will ich also wandeln.</l>
            <l>Die das hörten, die erstaunten. </l>
            <l>Dieser Abschied bleibet uns in das treue Hertz geschrieben,</l>
            <l>Dem Durchlaucht'gen Friedrich Anthon werd' er auch
hierin geätzt;</l>
            <l>Theurer Fürst, wie wird sie einst ihre Wilhelmine lieben.</l>
            <l>Wenn sie ihren trenen Wandel allen Ernstes fortgesetzt.</l>
            <l>Haben sie doch GOtt geliebt, und darüber schon gelitten,</l>
            <l>Ehe GOtt den Regiments-Stab ihnen in die Hand gereicht,</l>
            <l>Lagen sie doch vor dem HErrn, um Barmhertzigkeit zu
bitten,</l>
            <l>Ehe wir am Krancken-Lager unsre Knie vor GOtt ge-
beugt.</l>
            <l>Noch ein einig Wort an dich, </l>
            <l>Kein Held flicht sich mehr in Händel, als zu seinem Kampfe
dient,</l>
            <l>König JEsus führe dich auf der Creutz-Bahn immer weiter,</l>
            <l>Biß dein Geist vor ihm erscheine, biß auch dein Gebeine
grünt.</l>
            <l>Liebt, ihr fromme Fürsten! liebt, wie Sophie Wilhelmine,</l>
            <l>Jhren Seelen-Bräutgam liebte, der sie itzo schon erquickt,</l>
            <l>Dienet, </l>
            <l>Eilet, </l>
            <l>Ich will meinen grossen HErrn nach, wie vor, in Demuth
preisen,</l>
            <l>Menschen-Furcht und alles andre, was uns auf die letzte
nagt,</l>
            <l>In des Uberwinders Kraft immer weiter von mir weisen,</l>
            <l>Biß ich das Triumphs-Lied singe: So gewonnen, wie
gewagt!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
