<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Adamald.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gressel</surname>
            <forename>Johann Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">6</measure>
        <measure type="verses">197</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-24 2-24 3-33 4-40 5-36 6-40</measure>
        <measure type="syllables">2362</measure>
        <measure type="tokens">1618</measure>
        <measure type="characters">9442</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1716</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199041"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Adamald.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Berühmtes Tugend-Bild/ du Kleinod aller Schönen/</l>
            <l>Das allen </l>
            <l>Darf ein getreuer Knecht mit wenigen erwehnen</l>
            <l>Wie so durchdringend ist der Augen Sonnen-Schein?</l>
            <l>Dein schönes Angesicht der Schönheit Bildniß träget/</l>
            <l>Wozu die Liebe uns als ihren Tempel führt.</l>
            <l>Die Anmuth hat dahin den besten Schatz geleget/</l>
            <l>Der unschätzbahr/ und dich recht unvergleichlich ziert.</l>
            <l>Das zarte Wangen-Feld zeigt uns des Himmels-Bilde/</l>
            <l>Vollkommen stellet es desselben Schönheit für</l>
            <l>Es ist ein Sommer-Ort ein rechtes Lust-Gefilde/</l>
            <l>Die Rosen sind sein Schmuck/ und Liljen seine Zier.</l>
            <l>Die wunder-schöne Brust so Majestätisch pranget</l>
            <l>Als wenn dis Schwester-Paar die gantze Welt besiegt</l>
            <l>Ein theurer Perlen-Schmuck am Sieges-Wagen hanget/</l>
            <l>Der alle Kostbarkeit vom Morgen überwiegt.</l>
            <l>Den noch verborgnen Schatz/ und ander schöne Sachen/</l>
            <l>Die soll mein heisser Mund stillschweigend übergehn/</l>
            <l>Doch wie dein Wesen kan sogleich verliebet machen/</l>
            <l>Das läst die grosse Zahl der treuen Sclaven sehn.</l>
            <l>Ich sahe nicht so bald die ungemeinen Augen/</l>
            <l>Als sich mein lüstern Geist in Dienstbarkeit befand/</l>
            <l>Mein Hertze wolte nicht zum widerstehen taugen;</l>
            <l>Ich brenne/ mehre doch den angenehmen Brand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schweig </l>
            <l>Es ist mein Paradies/ mein Himmel auf der Welt/</l>
            <l>Ich kan die lange Zeit mit heilger Ruh vertreiben/</l>
            <l>Ich weiß nicht/ was vor Lust die Liebe in sich hält.</l>
            <l>Nichts ist geruhiger als in den </l>
            <l>Kein Unglücks-Stern erschreckt die Gott-geweyhte Brust/</l>
            <l>Wer so zum Himmel kan Hertz/ Sinn und Hand auffheben/</l>
            <l>Der hat am Zeitlichen nur gar zu schlechte Lust.</l>
            <l>Des Himmels Liebste seyn/ und eine Braut der Sternen/</l>
            <l>Ist wahrlich eine Ehr/ die man gar gerne nimmt/</l>
            <l>Mein Hertze will allhier das rechte Lieben lernen/</l>
            <l>Es nehrt die keusche Brust/ so von dem Himmel kümt.</l>
            <l>Ich weiß gantz keine Lust an der Gest alt zu finden/</l>
            <l>Was soll der Zucker/ den man von den Lippen leckt/</l>
            <l>Vor keuschen Lilien muß ein geiler Mohn verschwinden/</l>
            <l>Wer unermüdet kämpfft wird mit dem Crantz bedeckt.</l>
            <l>Wil schon mein Wangen-Feld beliebte Rosen zeigen/</l>
            <l>Ist etwas artiges das meine Lippen ziert/</l>
            <l>Laß seyn/ ich acht es nicht/ ich will den Ruhm verschweigen/</l>
            <l>Wer sich da rauf verläst den besten Schatz verliehrt.</l>
            <l>Mein keusches Hertze haßt den Dunst der eiteln Liebe</l>
            <l>Die reine Seele ist dem Himmel eingeweiht/</l>
            <l>Kein Ungewitter macht derselben Ruhe trübe/</l>
            <l>Ich spühre lauter Lust und tausend Lieblichkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein liebster Engel laß den Closter-Himmel fahren/</l>
            <l>Und glaube/ daß er dich nicht recht ergötzen kan/</l>
            <l>Wenn sich in süsser Lust zwo keusche Seelen paaren</l>
            <l>Da trifft man erst die Ruh des Paradieses an.</l>
            <l>Der Himmel/ welcher dich so schöne werden lassen/</l>
            <l>Verlangt nicht/ daß du solst in engen </l>
            <l>Wer wird dich um den Schluß den eiteln Schluß nicht hassen?</l>
            <l>Der deine Artigkeit sperrt in das Closter ein.</l>
            <l>Was helffen dir/ mein Kind/ die angenehmen Augen?</l>
            <l>Was nützt der Diamant/ der aus denselben sternt?</l>
            <l>Wenn man aus ihnen nicht soll süsse Flammen saugen/</l>
            <l>Wodurch man erst den Trieb der reinen Liebe lernt.</l>
            <l>Was soll der Wangen Zier/ was nützt ihr schönes Prangen?</l>
            <l>Sind sie von der Natur umsonst so schön geschmückt?</l>
            <l>Nein! diese treibt dadurch zum Sehnen und Verlangen/</l>
            <l>Bis sie den matten gEist mit solcher Kost erquickt.</l>
            <l>Wenn erst die Rosen ab durchs Alter sind gerissen/</l>
            <l>Und wenn die Liljen-Pracht der schönen Brust verblüht/</l>
            <l>Denn wird kein heisser Mund die dürren Lippen küssen/</l>
            <l>Denn wird kein Mensch nicht seyn der nach dem Schatten</l>
            <l>sieht.</l>
            <l>Bediene dich der Lust/ gebrauche deiner Jugend/</l>
            <l>Ein keusches Feuer ist dem Himmel nicht verhaßt/</l>
            <l>Wer sein Verlieben gründt auf das Gebot der Tugend/</l>
            <l>Der hat die Ehren-Kron schon über halb gefaßt.</l>
            <l>Wer liebet nicht/ mein Kind/ die reinen Liebe-Flammen?</l>
            <l>Wer Gott und Himmel ehrt ihr keusches Wesen liebt/</l>
            <l>Die Triebe solcher Gluht vom hohen Himmel stammen/</l>
            <l>Der uns von diesem Feur ein rechtes Beyspiel giebt.</l>
            <l>Weil nun mein Lieben keusch so sey doch zu bewegen/</l>
            <l>Ach nimm das Hertze an/ so dich in Ernst verehrt/</l>
            <l>Ich will es dir gantz gern zu deinen Füssen legen</l>
            <l>Sag nur der Meynung ab die sein Vergnügen stöhrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du liebest/ </l>
            <l>Der Himmel ist mein Schatz/ und ich bin seine Braut</l>
            <l>Er ist mein schönster Schmuck/ und bestes Gut des Lebens</l>
            <l>Mein Hertz ist ihm schon längst als eigen anvertraut.</l>
            <l>Es ist umsonst/ und nichts/ was du von mir begehrest/</l>
            <l>Treu-brüchig mag mein Hertz zu keinen Zeiten seyn/</l>
            <l>Wenn du denhöchsten Gott von gantzen Hertzen ehrest/</l>
            <l>So nimmt kein lüstern Trieb die stillen Sinnen ein.</l>
            <l>Das Garn der Liebe soll mein Hertze nicht bestricken/</l>
            <l>Mein Gott-ergebner Geist reist solches gleich entzwey/</l>
            <l>Bemühe dich nur nicht mich in dein Netz zu rücken/</l>
            <l>Mein Hertze ist und bleibt dem holden Himmel treu.</l>
            <l>Was solte meine Brust zur eiteln Liebe treiben?</l>
            <l>Die ich des Himmels-Gunst nach Wunsch geniessen kan/</l>
            <l>Die Lilje meiner Brust soll unbeflecket bleiben</l>
            <l>Mit geilen Händen greifft man diese Frucht nicht an.</l>
            <l>Crystallen kan man nicht wenn sie entzwey ergäntzen/</l>
            <l>Die </l>
            <l>Vor Rosen würde mich ein Diesteln Krantz bekräntzen/</l>
            <l>So bald ich deinen Mund aus geiler Lust geküßt.</l>
            <l>Die Keuschheit steigt empor wenn tolle Brunst versincket/</l>
            <l>Sie haßt die Liebes-Lust viel ärger als das Gifft.</l>
            <l>So wie das Hütten-Rauch bey einem Weyrauch stincket/</l>
            <l>So übel reucht auch das was geile Liebe stifft.</l>
            <l>Die Rose meiner Brust soll unberochen sterben/</l>
            <l>Vor jeden geilen Griff soll sie verborgen seyn;</l>
            <l>So werd ich dort davor die Wohlfahrts-Rosen erben/</l>
            <l>Die ihre Blätter aus auf keusche Seelen streun.</l>
            <l>Noch ist die reine Schooß/ sie bleibt auch wol/ verschlossen/</l>
            <l>Die Zucht und das Gelübd steurt aller bösen Lust.</l>
            <l>Von der verbohtnen Frucht hab ich noch nichts genossen/</l>
            <l>So geilt auch nicht darnach die Gott geweyhte Brust.</l>
            <l>Halt </l>
            <l>Es scheint mir eine Last und keine Lust zu seyn.</l>
            <l>Die stille Freyheit läst mein Hertze nicht betrüben/</l>
            <l>In dieser Einsamkeit bin ich niemahls allein.</l>
            <l>Verachte nur nicht mehr das süsse Closter-Leben/</l>
            <l>Es hegt dein Ehestand weit mehr Verdrießlichkeit/</l>
            <l>Wer klug/ wird sich nicht leicht in diesen Stand begeben</l>
            <l>Der täglich neue Angst und frische Plagen dreut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ist dieses denn der Schluß? wohlan! so muß ich sierben/</l>
            <l>Der küsset schon den Tod/ dem man kein Leben gönnt.</l>
            <l>Du wilst ich soll durchaus in meiner Brunst verderben/</l>
            <l>Du lachest weil mein Hertz in lichten Flammen brennt.</l>
            <l>Ach quähle mich nicht so/ erhalte doch mein Leben?</l>
            <l>Ach nimm den Sclaven an/ der dich inbrünstig liebt/</l>
            <l>Dein schönes Antlitz kan ein frohes Urtheil geben/</l>
            <l>Wenn es nur einen Blick mit sanfften Strahlen giebt.</l>
            <l>Allein du zeigest mir nichts/ als ergrimmte Blicke/</l>
            <l>Und das Verhängniß ist auf meinen Tod verpicht/</l>
            <l>Dein Weigern webet mir nur lauter Todes-Stricke/</l>
            <l>Mein Weinen ist umsonst/ mein lehen hilfft mir nicht.</l>
            <l>Jhr Wolcken tödtet mich mit Blitz und Donner-Schlägen/</l>
            <l>Doch meine Schöne nicht/ ob sie mich schon nicht leibt.</l>
            <l>Doch nein! mein Seuffzer wird sie mit der Zeit bewegen</l>
            <l>Jhr Hertz/ ich weiß es schon/ sich noch gefangen giebt.</l>
            <l>Sie wird den krancken Geist mit starcken Balsam laben/</l>
            <l>Die Seele wird noch nicht den letzten Oden ziehn/</l>
            <l>Ich werde meine Lust an deiner Liebe laben/</l>
            <l>Ich seh mein Hoffen schon mit holden Blumen blühn.</l>
            <l>Ich soll in Canaan ans dieser Wüsten reisen/</l>
            <l>Du wirst mein Engels-Kind/ das schöne Land mir seyn/</l>
            <l>Da kan ich meinen Geist mit Wollust-Früchten speisen/</l>
            <l>Denn schenckst du mir die Lust mit vollen Maassen ein.</l>
            <l>Mein Engel laß mich doch die schöne Brust umfangen/</l>
            <l>Die süsse Anmuth lockt die heissen Sinnen an/</l>
            <l>Küß ich die Lilien von deinen glatten Wangen/</l>
            <l>So schmeck ich schon die Lust/ die ich nicht sagen kan.</l>
            <l>Laß meinen Geist nicht mehr in </l>
            <l>Ich habe lang genug den Pilgrims-Stab geführt/</l>
            <l>Ach eile! es ist Zeit; wilt du mein Leben schonen</l>
            <l>So sprich ein süsses Ja. Du hast es wohl gespührt</l>
            <l>Wie sehr ich deine Pracht/ mein wehrter Engel liebe/</l>
            <l>Du weist/ das sich mein Geist mit deiner Brust vertraut/</l>
            <l>Du kennest meine Gluht/ und die getreuen Triebe/</l>
            <l>Ach sprich mir dieses nach: Ich heisse deine Braut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ist mir? bin ich denn so bald verkehret worden?</l>
            <l>Ich weiß nicht/ ob ich dir in Ernst gewogen bin?</l>
            <l>Halb klebt mein Hertz an dir halb an dem Closter-Orden</l>
            <l>Wo kehr ich mich denn nun in diesem Zweiffel hin?</l>
            <l>Zur Liebe! ja/ sie ist den Seelen eingepräget</l>
            <l>Der Eden muste gleich der Liebe Schau-Platz seyn</l>
            <l>Sie ward der </l>
            <l>Sie kehret auch ins Hertz der grossen Götter ein.</l>
            <l>Weil nun die Liebes-Gluht vom hohen Himmel stammet/</l>
            <l>So folge ich mit Lust desselben Trieben nach/</l>
            <l>Ich habe zwar vordem das schöne Feur verdammet</l>
            <l>Doch jetzt befind’ ich mich zum Widerstand zu schwach.</l>
            <l>Die Rose meiner Brust mag nun gebrochen werden/</l>
            <l>Das bunte Wangen-Feld gibt seine Blumen frey.</l>
            <l>Es liebt/ und wird geliebt das gantze Rund der Erden/</l>
            <l>Was lebt und lebloß ist/ weiß was die Liebe sey.</l>
            <l>Brich Liljen von der Brust/ und von den Wangen Rosen</l>
            <l>Mein Liebster sie sind dir zum Eigenthum geweiht/</l>
            <l>Jhr Brüste facht euch auf/ vergönnt euch Lieb-zu kosen/</l>
            <l>Labt meinen </l>
            <l>So wird dein Wunsch erfüllt/ es trifft dir zu dein Hoffen/</l>
            <l>Mein gantzes Hertze ist dir ewig zugethan;</l>
            <l>Es steht die treue Brust dir nach Belieben offen</l>
            <l>So gehest du nun ein/ wohin? in Canaan.</l>
            <l>Dein Hertze hört mir zu/ ich opffer dir die Seele/</l>
            <l>Wir sind einander schon im Himmel angetraut/</l>
            <l>Ich folge dessen Raht/ indem ich dich erwehle</l>
            <l>Er hat von Ewigkeit uns als ein Paar geschaut.</l>
            <l>Er wird uns immerfort mit seiner Gunst beschatten/</l>
            <l>Er weiß/ daß unser Gluht wie seine Flammen rein/</l>
            <l>Weil er nun selber brennt/ so wird er uns verschatten/</l>
            <l>Daß wir in diesem Stück ihm etwas ähnlich seyn.</l>
            <l>Der Abend kehrt sich nun in einen hellen Morgen/</l>
            <l>Dein und mein Glücke lacht uns unvergleichlich an/</l>
            <l>Du darfst um meine Gunst nicht mehr vergebens sorgen.</l>
            <l>Ich bin und bleibe dir/ mein Liebstr zugethan.</l>
            <l>Zum Unterpfande solt du meine Lippen küssen/</l>
            <l>Und wenn man uns zur Ruh in unser Bett gebracht</l>
            <l>So solt du unverwehrt dasjenige geniessen/</l>
            <l>Was dir mein Aberwitz im Closter schwehr gemacht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
