<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Nützliche Betrachtung einer prächtigen  
 Nichtigkeit.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">20</measure>
        <measure type="verses">183</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-15 3-12 4-11 5-7 6-10 7-10 8-19 9-16 10-15 11-4 12-5 13-7 14-4 15-7 16-8 17-10 18-8 19-7 20-4</measure>
        <measure type="syllables">1847</measure>
        <measure type="tokens">1242</measure>
        <measure type="characters">7393</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20086-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Nützliche Betrachtung einer prächtigen  
 Nichtigkeit.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sahe jüngst, nicht sonder Freude,</l>
            <l>Ein zier- und künstliches Gebäude,</l>
            <l>Erhaben in der Lufft an einem Orte stehn,</l>
            <l>Wo ich vor kurtzer Zeit noch nichts gesehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Regel-recht verfertigte Figur</l>
            <l>War gantz vollkommen rund:</l>
            <l>Die Balcken, Wänd’ und alles war nicht nur</l>
            <l>Poliret, glatt, voll Glantz und herrlich bunt;</l>
            <l>Sie waren, wenn zumahl die Sonne sie bestrahlet,</l>
            <l>Mit solchen Farben übermahlet,</l>
            <l>Die mehr als cörperlich. Der Jris buntes Kleid</l>
            <l>Verlohr bey dieser Pracht den Preiß. An diesen Schein</l>
            <l>Kann nicht nur kein Opal, mit seiner Lieblichkeit</l>
            <l>Der spielenden gemischten Farben, reichen;</l>
            <l>Es muß so gar ein Demant-Stein</l>
            <l>Der Farben feurigem und bunten Wechsel weichen.</l>
            <l>Ich sage nicht zu viel,</l>
            <l>Und kann ich diese Pracht und dieses Farben-Spiel</l>
            <l>Geliebter Leser, dir gar deutlich zeigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was aber meinest du, wer der Bewohner wol</l>
            <l>Von diesem Pallast sey; wem dieses Lufft-Schloß eigen,</l>
            <l>Und wer es wol erbaut? Ein Mörder, ein Tyrann,</l>
            <l>Ein Räuber, welcher nichts als alles würgen kann,</l>
            <l>Was ihm zu nahe kommt; der unversöhnlich ist,</l>
            <l>Und der, Lycaon gleich, die Gäste würgt und frisst.</l>
            <l>Kurtz: Wilt du ihn und seinen Pallast kennen,</l>
            <l>So darfst du nur den Blick der regen Spinne gönnen,</l>
            <l>Und ihr Gewebe sehn. Sprich nicht: ich täusche dich,</l>
            <l>Und mach’ aus Mücken Elephanten,</l>
            <l>Aus Spinneweben Diamanten.</l>
            <l>Nein, höre mich erst aus: dann tadle mich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es zeigt uns die Natur von allen Wundern schier</l>
            <l>Nichts, das so Wunder-reich,</l>
            <l>Als dieß verworffne Thier.</l>
            <l>Ist dieser Künstlerin wol ie ein Künstler gleich?</l>
            <l>Der Fäden, die so dünn und zart,</l>
            <l>Und doch so zäh’ und starck, auf so geschickte Art,</l>
            <l>Ohn’ Hand und Finger, spinnen kann?</l>
            <l>Wer gab sich ie zu ihrem Meister an?</l>
            <l>Wer zeiget ihr der Symmetrie Gesetze,</l>
            <l>Nach welchen sie ihr nütz- und zierlich Netze</l>
            <l>Zu ihrer Wohn- und Nahrung webt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie wunderbar ist, daß ein solcher Faden</l>
            <l>So starck, daß er sich lässt mit ihrer Last beladen!</l>
            <l>Wie wunderbar, daß er an alles klebt,</l>
            <l>Was er nur einst berührt, und zwar so fest,</l>
            <l>Daß er sich gleich zur Brücke brauchen lässt,</l>
            <l>Worüber alsobald von einer Seit’ zur andern</l>
            <l>Die Spinnerin vermag zu wandern!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer lehrte sie, wann sie die Wand</l>
            <l>An des Gewebes langen Stützen,</l>
            <l>Die bloß durch ihre Kunst in solcher Ordnung sitzen,</l>
            <l>In einer netten Ründung spannt;</l>
            <l>Daß, ehe sie den Faden feste macht,</l>
            <l>Sie ihn, mit grossem Vorbedacht,</l>
            <l>Mit einem Fuß vorher verlängt,</l>
            <l>Damit, wann Wind und Luft die Wohnung drängt’,</l>
            <l>Und etwan gar zu hefftig zöge,</l>
            <l>Dieselbe nicht zerreissen möge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer wies’ ihr, daß, wenn wo von ungefehr</l>
            <l>Ein Blättchen, oder sonst was, in ihr Netze fällt,</l>
            <l>Sie ieden Faden, der es hält,</l>
            <l>Nicht nur zerbeisst, nein, mit dem Fuß,</l>
            <l>Daß es hinauswärts fallen muß,</l>
            <l>Und es das Netz im Fallen nicht versehre,</l>
            <l>Hinauswärts stößt: wie ich, daß solches offt geschehn,</l>
            <l>Offt mit verwunderndem Erstaunen angesehn,</l>
            <l>Und wie es iederman,</l>
            <l>Durch Einwurff eines Blats, gar leicht probiren kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von ihrer Schlauigkeit, die Fliegen und die Mücken,</l>
            <l>Zu ihrer Nahrung zu berücken;</l>
            <l>Auch wie sie die Natur schon in der Jugend lehrt,</l>
            <l>Daß, weil die kleine Brut in solcher Menge,</l>
            <l>Wie sie hervor kommt, sich an einem Ort nicht nehrt,</l>
            <l>Sie Fäden von gnugsamer Länge,</l>
            <l>Daß es sie tragen kann,</l>
            <l>Bey stillem Wetter von sich lassen;</l>
            <l>Die iede dann,</l>
            <l>Wohin ein Ungefehr sie bringet,</l>
            <l>Sich durch die Lufft zur neuen Heymat schwinget:</l>
            <l>Woselbst sie denn so gleich sich häußlich niederlässt;</l>
            <l>Auch wie im Fall sie gleich an ihrem Faden fest;</l>
            <l>Und daß recht eigentlich die Spinnen bloß allein</l>
            <l>Der Lufft Bewohnerinnen seyn;</l>
            <l>Von allem diesen will ich nichts gedencken,</l>
            <l>Und mich noch einst, indem sie gar zu schön,</l>
            <l>Ob wir es gleich nicht immer deutlich sehn,</l>
            <l>Zur Schönheit ihrer Wohnung lencken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn man ihr glatt Geweb in hellen Sonnen-Strahlen</l>
            <l>Recht mit Aufmercksamkeit erwegt,</l>
            <l>Und, wie mit buntem Schein sich alle Fäden mahlen,</l>
            <l>Der sonderlich, wenn sich die Lufft ein wenig regt,</l>
            <l>Mit kleinen Blitzen spielt, und bald in gelben, grünen,</l>
            <l>Bald einem rothen Feur, gleich funckelnden Rubinen,</l>
            <l>Gläntzt, schimmert, wallt und glimmt, bewundernd überlegt;</l>
            <l>Fällt die Betrachtung uns wol nicht mit Unrecht ein:</l>
            <l>Wie angenehm muß nicht in dem so bunten Schein,</l>
            <l>Den Spinnen ihre Wohnung seyn!</l>
            <l>Wo ist ein Fürstlicher Pallast,</l>
            <l>Der solchen Demant-Schein in seinen Wänden fasst?</l>
            <l>Zumahl wenn man bedenckt, daß in der That,</l>
            <l>Stat zweyer, eine Spinn’ acht Augen hat,</l>
            <l>Womit sie ja, an ihren bunten Schätzen,</l>
            <l>Noch drey mahl mehr als wir sich kann ergetzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja selber in des Mondes Licht</l>
            <l>Fehlt ihr dergleichen Glantz und Schimmer nicht,</l>
            <l>Und ist ihr Haus sodann nicht minder schön,</l>
            <l>Wie ich sie einst des Nachts, durchs Fenster wircken sehn.</l>
            <l>So hell schien ihr Gespinnst, so schimmernd und so rein,</l>
            <l>Als wär ein ieder Draht ein Theil vom Monden-Schein.</l>
            <l>Sie weiß in ihrem Schloß von keinem Schatten nicht:</l>
            <l>Jhr gantz Gebäude steht des Nachts im Silber-Licht;</l>
            <l>Des Tages kann kein schütternder Brillant,</l>
            <l>An einer stoltzen Hand,</l>
            <l>Mit mehr Veränderung von Feur und Farben schimmern,</l>
            <l>Als wir, in ihren hellen Zimmern,</l>
            <l>Ein buntes Feur beständig, Wunder-schön</l>
            <l>Sich ändern, blitzen, glühn, vergehn,</l>
            <l>Und wiederüm entstehen sehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mir fiel, bey des Gespinnstes Schein,</l>
            <l>Indem ich seine Pracht erwegte,</l>
            <l>Und auch zugleich dabey sein Wesen überlegte,</l>
            <l>Nachfolgende Betrachtung ein:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von Eitelkeit und Stoltz kann auf der Erden</l>
            <l>Kein besser Sinn-Bild ie gefunden werden,</l>
            <l>Als wie der bunte Glantz, der Spinneweben schmückt.</l>
            <l>Die Nichtigkeit, die Daur, und Unbeständigkeit,</l>
            <l>Wird durch dieß Vorbild recht uatürlich ausgedrückt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit Diamanten brüstet sich</l>
            <l>Ein stoltzer Narr mit Unrecht nur;</l>
            <l>Da ja die spielende Natur</l>
            <l>Denselben Schein und Glantz, den eigentlich</l>
            <l>Ein köstlicher geschätzter Demant heget,</l>
            <l>Auch Spinneweben eingepräget,</l>
            <l>Zum Zeichen, daß sie beide Tand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wie die Fliegen nun der bunte Draht verstrickt,</l>
            <l>So wird, durch bunten Glantz von Gold und Diamant,</l>
            <l>Die Menschheit, leider! auch berückt,</l>
            <l>Und in das Unglücks-Garn getrieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum hatt’ ich dieß Gedicht geschrieben,</l>
            <l>Da fing ich an, von einem Ort zum andern</l>
            <l>In der Allee bald auf-bald ab zu wandern.</l>
            <l>Der Seiger gieng auf vier; die Sonne senckte sich.</l>
            <l>Wie ich nun Westen-wärts an einen Gang gelangte,</l>
            <l>Der auch durch Bäume gieng; entsetzt’ ich mich</l>
            <l>Für eine bunte Gluht, die in derselben prangte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Viel tausend zarte Regen-Bogen</l>
            <l>Sah’ ich von Baum zu Baum, fast ohne Zahl, gezogen.</l>
            <l>Sie schienen aus Chrystall gedreht, aus Gold gesponnen;</l>
            <l>Beweglich waren sie; sie wallten auf und ab:</l>
            <l>Das denn im hellen Strahl der Sonnen</l>
            <l>Ein Wunder-schones Schau-Spiel gab.</l>
            <l>Ein Schau-Platz aus geschliffenen Crystallen</l>
            <l>Kann schöner nicht in unser Auge fallen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein dick Gebüsch, das gantz zu Ende stund,</l>
            <l>War ein beschatteter und dunckler Grund,</l>
            <l>Worauf die bunte Pracht noch tausend mahl so schön,</l>
            <l>So hell, so Feuer-reich, so voller Glantz zu sehn.</l>
            <l>Es stellt so bunten Schein, so schön gefärbte Zier,</l>
            <l>Und wie so wunderbar, so herrlich sie geschmücket,</l>
            <l>Unmöglich sich ein menschlich Auge für,</l>
            <l>Das diese Pracht nicht selbst erblicket.</l>
            <l>Bis es zuletzt mich auf den Schöpfer zog,</l>
            <l>Und so zu dencken mich bewog:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie reich an Herrlichkeit, an Schein,</l>
            <l>An Glantz, an Schönheit, Pracht und Licht,</l>
            <l>Muß der gewaltge Schöpfer nicht</l>
            <l>In Seinen Allmachts-Tieffen seyn!</l>
            <l>(man schau’ es nicht ohn Andacht an!)</l>
            <l>Da er, was Nichts, so hoch erheben,</l>
            <l>Und auch so gar die Spinneweben</l>
            <l>So Wunder-würdig schmücken kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein, da ich mit aufmercksamen Blicken</l>
            <l>Der spinnen bunt Gespinnst noch eins betracht’;</l>
            <l>Nehm ich Bewundrungs-voll in Acht,</l>
            <l>Daß alle Schönheit anders nichts,</l>
            <l>Als </l>
            <l>Von welchem uns nur bloß der Spinnen Werck die Pracht</l>
            <l>Die sonst nicht sichtbar, sichtbar macht:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch Spinnenwebe scheint gesponnen</l>
            <l>Zum Lobe Des, der sie bereit:</l>
            <l>Es zeigt uns ihr Gespinnst der Sonnen,</l>
            <l>Wie die, des Schöpfers, Herrlichkeit.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
