<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Idylle.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mörike</surname>
            <forename>Eduard</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">72</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-52 2-20</measure>
        <measure type="syllables">960</measure>
        <measure type="tokens">625</measure>
        <measure type="characters">3745</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1838</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193969"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Idylle.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unter die Eiche gestreckt, im jung belaubten Gehölze</l>
            <l>Lag ich, ein Büchlein vor mir, das mir das lieblichste</l>
            <l>Jene Mährchen erzählt's von der Gänsemagd und von</l>
            <l>Von dem Machandelboom; wahrlich, man wird sie</l>
            <l>Grünlicher Maienschein warf mir geringelte Lichter</l>
            <l>Auf's beschattete Buch, neckische Bilder zum Text.</l>
            <l>Ferne hör' ich die Holzart fallen, ich höre den Gukuk</l>
            <l>Und es lispelt ein Bach wenige Schritte vor mir.</l>
            <l>Mährchenhaft fühl' ich mich selbst, mit aufgeschlossenen</l>
            <l>Seh' ich, wie helle! den Wald, ruft mir der Gukuk,</l>
            <l>Plötzlich rauscht es im Laub, — wird doch Sneewittchen</l>
            <l>Oder, bezaubert, ein Reh? Nicht doch, kein Wunder</l>
            <l>Siehe, mein Nachbarskind aus dem Dorf, mein artiges</l>
            <l>Müßig lief es in Wald, weil es den Vater dort weiß,</l>
            <l>Ehrbar setzet es sich an meine Seite, vertraulich</l>
            <l>Plaudern wir Dieses und Das, und ich erzähle sofort</l>
            <l>Gar ausführlich die Leiden des unvergleichlichen Mädchens,</l>
            <l>Dem von der Mutter Hand dreimal der Tod schon gedroht.</l>
            <l>Denn die Eitle, die Königin, haßte sie, weil sie so schön war,</l>
            <l>Grimmig, da mußte sie fliehn, wohnte bei Zwergen</l>
            <l>Aber die Königin findet sie bald; sie klopfet am Hause,</l>
            <l>Bietet, als Krämerin, schlau, lockende Waare zu Kauf.</l>
            <l>Arglos öffnet das Kind, den Rath der Zwerge vergessend,</l>
            <l>Und das Liebchen empfängt, ach! den vergifteten Kamm.</l>
            <l>Welch ein Jammer, da nun die Kleinen zu Hause ge-</l>
            <l>Welcher Künste bedarf's, bis die Erstarrte erwacht!</l>
            <l>Doch zum zweiten Mal kommt, zum dritten Male, ver-</l>
            <l>Die Verderberin, leicht hat sie das Mädchen beschwazt,</l>
            <l>Schnürt in das zierliche Leibchen sie ein, den Athem er-</l>
            <l>In dem Busen; zuletzt bringt sie die tödtliche Frucht.</l>
            <l>Nun ist alle Hülfe umsonst; wie weinen die Zwerge!</l>
            <l>Ein krystallener Sarg schließet die Aermste nun ein,</l>
            <l>Frei gestellt auf den Berg, ein Anblick allen Gestirnen,</l>
            <l>Unverwelklich ruht innen die süße Gestalt.</l>
            <l>— So weit war ich gekommen, da drang aus dem näch-</l>
            <l>Hinter mir Nachtigallschlag herrlich auf Einmal hervor,</l>
            <l>Troff wie Honig durch das Gezweig und sprühte wie Feuer</l>
            <l>Zackige Töne, mir traf freudig ein Schauer das Herz,</l>
            <l>Wie wenn der Göttinnen Eine, vorüberfliehend, dem</l>
            <l>Durch ambrosischen Duft ihre Begegnung verräth.</l>
            <l>Leider verstummte die Sängerin bald, ich horchte noch lange,</l>
            <l>Doch vergebens, und so bracht' ich mein Mährchen</l>
            <l>Jetzo deutet das Kind und ruft: „Margrete! da kommt sie!</l>
            <l>In dem Korbe, siehst du, bringt sie dem Vater die</l>
            <l>Durch die Lücke sogleich erkannt' ich die ältere Schwester;</l>
            <l>Von der Wiese herauf beugt nach dem Walde sie ein,</l>
            <l>Rüstig, die bräunliche Dirne; ihr brennt auf der Wange</l>
            <l>Gern erschreckten wir sie, aber sie grüßet bereits.</l>
            <l>„haltet's mit, wenn Ihr mögt! es ist heiß, da mißt</l>
            <l>Und den Braten zur Noth, fett ist und kühle mein</l>
            <l>Und ich sträubte mich nicht, wir folgten dem Schlage der</l>
            <l>Statt des Kindes wie gern hätt' ich die Schwester</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>— Freund! du ehrest die Muse, die jene Mährchen vor Alters</l>
            <l>Wohl zu Tausenden sang; aber nun schweiget sie längst,</l>
            <l>Die am Winterkamin, bei der Schusterbank, oder am</l>
            <l>Dichtendem Volkswitz oft köstliche Nahrung gereicht.</l>
            <l>Das Unmögliche war ihr Feld; leichtfertig verknüpft sie</l>
            <l>Das Entfernteste, reicht lustig dem Blöden den Preis.</l>
            <l>Sind drei Wünsche erlaubt: ihr Held wird das Albernste</l>
            <l>Ihr zu Ehren sey dir nun das Geständniß gethan,</l>
            <l>Wie an der Seite der Dirne, der vielgesprächigen, sachte</l>
            <l>Im bewegten Gemüth brünstig der Wunsch mich be-</l>
            <l>Wär' ich ein Jäger, ein Hirt, wär' ich ein Bauer geboren,</l>
            <l>Trüg' ich Knüttel und Beil, wärst, Margarete, mein</l>
            <l>Nie beklagt' ich die Hitze des Tags, ich wollte mich herzlich</l>
            <l>Auch der rauheren Kost, wenn du sie brächtest, erfreun.</l>
            <l>O wie herrlich würde mir jeder Morgen begegnen,</l>
            <l>Und das Abendroth über dem reifenden Feld!</l>
            <l>Balsam würde mein Blut im frischen Kusse des Weibes,</l>
            <l>Kraftvoll blühte mein Haus, doppelt, in Kindern</l>
            <l>Aber im Winter, zu Nacht, am Ofen und auf der Schnitz-</l>
            <l>Rief' ich, o Muse, dich auch, mährchenerfindende, an!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
