<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Pastorelle.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">16</measure>
        <measure type="verses">140</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-24 9-24 10-8 11-8 12-8 13-8 14-8 15-8 16-16</measure>
        <measure type="syllables">1668</measure>
        <measure type="tokens">1128</measure>
        <measure type="characters">6641</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Pastorelle.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als früh das Morgen-Licht den Him̃el uns entdeckte/</l>
            <l>Und sein blau Angesicht mit Rosen übersteckte/</l>
            <l>Ging Charimildens Fuß des Wetters zu geniessen/</l>
            <l>An einem hellen Fluß den Blumen rings umbschlies-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie trieb die liebe Schaar der Wollen-reichen Lämmer;</l>
            <l>So schon gefüttert war/ an jene Seit’ der Tämmer.</l>
            <l>Und daß nicht ihre Lust ein Coridon betrübte/</l>
            <l>Hat sie den Ort gewust/ den Einsamkeit beliebte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es stund ein dicker Wald mit frisch belaubten Myrten/</l>
            <l>Der Rymffen Auffenhalt/ die Höle müder Hirten;</l>
            <l>An dessen Schatten-Nacht sie ihr Gemüth ergetzte/</l>
            <l>Daß sie sich bey der Pracht der Bäume niedersetzte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie zog den schwartzen Flor von ihren Rosen-Wangen.</l>
            <l>So kommt die Sonn hervor im Purpur-Glantz gegangen.</l>
            <l>Das Haar flog Kercker</l>
            <l>An denen ein Türkoß/ Rubin und Demant hinge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie saß voll Lieblichkeit bey ihren fetten Heerden.</l>
            <l>Es wuchs ein Anmuth-Streit in zierlichsten Geberden;</l>
            <l>Biß daß der Finger Schnee sich noch beliebter machte/</l>
            <l>Und von der Sinnen Höh’ ein fertig Lust-Lied brachte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Alabaster Hand lieff hin auff die Claviren/</l>
            <l>Und war sehr wohl gewandt den reinsten Thon zu führen.</l>
            <l>Der Wald stund gantz entzuckt/ die Vögel gantz bethöret/</l>
            <l>Und schätzten sich beglückt/ daß sie den Klang gehöret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geht/ sang sie/ meine Schaf; und brauchet eure Weide:</l>
            <l>Es macht mir nicht der Schlaf/ so angenehme Freude/</l>
            <l>Alß wenn ihr munter springt/ und euch bey meinem Stande/</l>
            <l>Den mir die Freyheit bringt/ nehrt in dem guten Lande.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier ist ein freyes Feld/ ein Schauplatz meiner Sinnen/</l>
            <l>Da ich nicht wie die Welt darff Liebes-Gifft gewinnen.</l>
            <l>Die Seele bleibet rein als wie ihr reines Wesen/</l>
            <l>Und wird bgierig seyn nur Tugend auffzulesen.</l>
            <l>Wenn die in Flammen kocht/ und weiß sich nicht zu halten;</l>
            <l>Jen’ auff den Liebsten pocht/ und seine Lust-Gestalten.</l>
            <l>Die über Meineyd klagt/ und des Cupido Pfeile/</l>
            <l>So sitz ich ungeplagt in guter Ruh und Weile.</l>
            <l>Ein Pusch/ ein frischer Brunn/ ein blühendes Gesträuche/</l>
            <l>Schafft mir mehr Freud’ und Wonn’/ als wenn in Venus Reiche</l>
            <l>Der Liebe Natur quillt/ dieweil sein schönes blincken</l>
            <l>Vor Leib und Leben gilt/ bey denen die ihn trincken.</l>
            <l>Weg Wollust! meinen Geist den kanst du nicht bezwingen.</l>
            <l>Er ist/ der dir zerreist das Netze samt den Schlingen.</l>
            <l>Und </l>
            <l>Weil offt die Thränen Fluth sie wieder weg muß waschen.</l>
            <l>Indessen hatte schon weil sich die Charimilde</l>
            <l>Ergetzt durch Klang und Thon in lustigem Gefilde</l>
            <l>Der Sonnen Feuer-Rad das Mittel überschritten/</l>
            <l>Und auff der Weide Pfad ihr Vieh die Hitz erlitten.</l>
            <l>Drum trieb sie schleunig ein dem Mittag zu entweichen/</l>
            <l>Biß sein beschwerlich seyn beginnet zu verschleichen.</l>
            <l>Denn gehet Charimild und ihre Schafe wieder/</l>
            <l>Wo sie die Lust gestillt/ durch Zucker-süsse Lieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als nechst ein schöner Tag den Himmel aus gekläret/</l>
            <l>Und neuen Sonnenschein dem Feld und Wald bescheeret/</l>
            <l>Ist/ wo der </l>
            <l>Und umb das Rosenthal die breiten Armen schrenckt/</l>
            <l>Der Schäffer </l>
            <l>Und haben Raum und Ruh bey einem Baum genommen/</l>
            <l>Die Gürtel aufgelöst/ die Taschen abgelegt/</l>
            <l>Sich in das Graß gestreckt wie sonst ein Hirte pflegt.</l>
            <l>Drauff ihre Noth geklagt/ wie sie die Liebe frässe/</l>
            <l>Und als ein nagend Wurm in ihrem Hertzen sässe/</l>
            <l>Daß weder Noth noch Zeit veränderte die Pein/</l>
            <l>Und daß die Liebe müst’ ein brennend Feuer seyn.</l>
            <l>Biß endlich </l>
            <l>Wie seine </l>
            <l>Als irgend eine mag. Der </l>
            <l>Wir streiten durch ein Lied/ wer Seine loben soll.</l>
            <l>Und drauff sang </l>
            <l>Der Sommer muß dem Herbst/ der Herbst dem Winter weicher.</l>
            <l>Die Nacht verhüllt den Mond; nur deiner Augen Licht/</l>
            <l>O schöne </l>
            <l>Kein Apffel färbt sich so/ als Lippen/ Mund und Wangen/</l>
            <l>Der Schnee hat sich zugleich umb Brust und Halß gehangen.</l>
            <l>Und ob des Winters Frost dem Baum die Blätter raubt/</l>
            <l>So ist der Glieder May mit Kräntzen doch belaubt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die schöne Chloris ist mein’ andre Morgenröthe;</l>
            <l>Seht/ ob ihr Angesicht nicht alle Blumen tödte?</l>
            <l>Sie ist mein Westen Wind der mich beleben kan.</l>
            <l>Sie eine Königin/ und ich ihr Unterthan.</l>
            <l>Das schwartz-geflochtne Haar gleißt schöner als die Raben;</l>
            <l>Und Lust und Liebe wil bey ihr die Wohnung haben</l>
            <l>Die Erdbeer ist nicht roth für ihrer Lippen Schein</l>
            <l>Die Brüste reiffen so wie Trauben voller Wein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie junge Pirschbäum blühn/ so lacht der Galatheen</l>
            <l>Liebreiches Angesicht: und wo sie kommt zu gehen/</l>
            <l>Da spriessen Rosen auf. Die Milch ist nicht so rein/</l>
            <l>Als ihre klare Zähn und weisse Hände seyn.</l>
            <l>Wie offt zwo Kirschen sich an einen Stengel hängen/</l>
            <l>So sieht man auch die Brüst’ ergetzlich sich vermengen</l>
            <l>Und sind zwey Rehen gleich die in den Lilgen gehn/</l>
            <l>Zwey Bergen die bedeckt mit Schwanen-Federn siehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Blumen-reicher Lentz wächst auf der Chloris Brüsten/</l>
            <l>Man sieht in ihrem Schos der Liebe Tauben nisten.</l>
            <l>So süß als Honig schmeckt/ und süsser ist ihr Mund.</l>
            <l>Was mehr. Mein Lieben ist den Sternen selbsten kund.</l>
            <l>Wenn bey verschwiegner Nacht der Monden uns geschienen/</l>
            <l>Und ich mein Lieb geführt in dem betäunten Grünen/</l>
            <l>Wie mancher Kuß hat mich zu einem Gott gemacht/</l>
            <l>Ich habe nicht ans Hauß noch an mein Vich gedacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Muskateller Birnschmeckt nimmermehr so süsse/</l>
            <l>Als meiner Galathee frey ausgelaßne Küsse</l>
            <l>Ich mag nicht Honigseim/ nicht fetten Ram und Sonn/</l>
            <l>Jhr milder Lippen Mostvergnügt mein Lieben schon.</l>
            <l>Ich habe nechst im Wald ein Haselhun gefangen/</l>
            <l>Das bring ich zum Geschenck, und wenn der Herbst vergangen/</l>
            <l>So leß ich von der Heerd das beste Schaf ihr aus/</l>
            <l>Und kröne sie und mich mit einem Blumen Strauß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein ander mag auf Schaf und fette Heerden pochen.</l>
            <l>Zwey Turtel-Täubelein so neulich ausgekrochen;</l>
            <l>Sind mein Geschenck und Gab; mehr Reichthum mangelt mir.</l>
            <l>Doch Chloris ist vergnügt; mein Schatz ist ihre Zier.</l>
            <l>Ich bin ihr höchstes Gut/ der ärmste von den Hirten/</l>
            <l>Der reichst an Lieb und Gunst. Die aufgewachßnen Myrten</l>
            <l>So nechst am Hofe stehn/ sind Chloris auch geweyht/</l>
            <l>Biß ihre zarte Hand den Braut-Krantz zubereit’t.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Himmel Galathee/ ihr’ Augen meine Sonne/</l>
            <l>Jhr Haar ein golden Netz das Venus hat gesponnen.</l>
            <l>Die Lippen von Corall/ der Halß von Helffenbein/</l>
            <l>Die Brüst’ von Flam̃’ und Schnee/ der Bauch von Marmelstein/</l>
            <l>Sticht allen Zierath hin. Noch keine Schäfferinnen</l>
            <l>Hat reiche Galathee dir jemals gleichen können.</l>
            <l>Zu dem damit du siehst/ daß ich kein Bettler bin/</l>
            <l>So nimm zum Braut-Geschenck den güldnen Gürtel hin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Kleinod das ich geb/ ist Chloris/ nur mein Hertze/</l>
            <l>Und eine treue Seel des Liebes-Opffers Kertze.</l>
            <l>An Reichthum bin ich arm/ an Armuth bin ich reich.</l>
            <l>Obschon dein Angesicht nicht Sonn und Himmel gleich/</l>
            <l>So hab ich doch bey dir/ was ich geliebt/ gefunden.</l>
            <l>Die treue Redlichkeit hat mich vielmehr verbunden/</l>
            <l>Als theure Pracht von Gold. Und reiner Liebe Sinn</l>
            <l>Ist über Geld und Welt ein prächtiger Gewinn.</l>
            <l>So waren sie entbrant fast gar aufs schärffste kommen/</l>
            <l>Biß unterdeß die Sonn am Himmel abgenommen/</l>
            <l>Und dicker Rauch und Dampff aus ihren Höfen gieng/</l>
            <l>Daß endlich </l>
            <l>Mein </l>
            <l>Und wer in Liebe brennt/ der liebt offt Stock und Steine.</l>
            <l>Doch trennt die Liebe nicht der Freundschafft altes Band.</l>
            <l>Ich bleibe Galatheen/ du Chloris zugewandt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
