<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Graf Ludwig an seine  
 Gemahlin.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">120</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-120</measure>
        <measure type="syllables">1253</measure>
        <measure type="tokens">907</measure>
        <measure type="characters">5074</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Graf Ludwig an seine  
 Gemahlin.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Brief aus frembder Luft doch von bekan-</l>
            <l>ten Händen/</l>
            <l>Begrüßt uñ küßt dich itzt/ so gut er küssen kan/</l>
            <l>Es heißt die grüne Treu mich dieses übersen-</l>
            <l>den/</l>
            <l>Ich weiß du nimbst es auch mit solchen Hertzen an.</l>
            <l>Ich darf dir nicht zuviel von meinem Namen sagen</l>
            <l>Die kleinste Silbe hier entdeckt dir wer ich bin/</l>
            <l>Sie denckt mein Hertze dir/ wo möglich/ fürzutragen/</l>
            <l>Und reicht/ so gut sie kan/ auch diß im Briefe hin.</l>
            <l>Du kenst die alte Schrifft und auch die alten Sinnen/</l>
            <l>Die noch kein Saracen hat in die Fessel bracht/</l>
            <l>Ich schwere/ daß sie dich so eifrig lieben können/</l>
            <l>Als in dem Hochzeit Tag und in der ersten Nacht.</l>
            <l>Du weist die Liebe läst sich nicht durch Meilen messen</l>
            <l>Sie wächst nicht ungemein in unbekanter Luft.</l>
            <l>Was recht gegründet ist/ das läst sich nicht vergessen/</l>
            <l>Und ihre Wurtzel dringt biß in die kalte Gruft.</l>
            <l>Durch Hitze kan sie nicht wie Blum und Gräser sterben</l>
            <l>Die Kälte hemmt sie nicht wie einen Wasserfluß/</l>
            <l>Die Nässe weiß sie nicht wie Farben zuverderben/</l>
            <l>Man schaut wie Staal und Seein ihr oftmahls wei-</l>
            <l>chen muß.</l>
            <l>Die wahre Freundschafft kan kein Saracen beschnei-</l>
            <l>den/</l>
            <l>Es stöhrt der Alcoran getreue Liebe nicht/</l>
            <l>Es kan der Mahomet Sie in dem Tempel leiden/</l>
            <l>Und keine Satzung ist/ so ihr zuwieder spricht.</l>
            <l>Mein Schatz/ itzt heisset mich ein Zufall klährer schrei-</l>
            <l>ben/</l>
            <l>Es mindert wie es scheint/ sich nun das alte Joch/</l>
            <l>Ich kan mit mehrer Lust itzt meine Rinder treiben/</l>
            <l>Und mein Gelücke blüht auch untern Heyden noch.</l>
            <l>Ein Edles Weib von mehr als Fürstlichen Geblüthe/</l>
            <l>(ich weiß nicht ob sie mir Weib oder Engel ist)</l>
            <l>Die hat vor kurtzer Zeit mit traurigem Gemüthe</l>
            <l>Mein schweres Joch betracht/ und meine Noth erkieß</l>
            <l>Es schien/ sie ward durch mich und meine Qvaal ge-</l>
            <l>bunden/</l>
            <l>Kein Striemen lief mir auf/ den sie nicht auch em-</l>
            <l>pfand/</l>
            <l>Die Schäden so ich trug die wurden ihr zur Wunden/</l>
            <l>Und meine Dinstbarkeit war ihr gemeines Bandt.</l>
            <l>Der Schweiß auf meiner Brust hat Thränen ihr er-</l>
            <l>reget/</l>
            <l>Mein Seuffzer hat bey ihr die Wehmuth angesteckt/</l>
            <l>Und meine Knechtschafft hat sie in ein Joch geleget/</l>
            <l>Das nach der Tugend reucht/ und keinen Hals befleckt.</l>
            <l>Sie hat gar manchesmahl in einem schlechten Kleide/</l>
            <l>In Sicherheit zugehn/ mich armen Knecht besucht/</l>
            <l>Die Tugend war ihr Gold/ die Wehmuth ihre Seyde/</l>
            <l>Und ihr erhitzter Wunsch bestand in meiner Flucht.</l>
            <l>Sie half mir manchesmahl die faulen Ochsen treiben/</l>
            <l>Wann sie zugegen war/ so hatt’ ich halbe Müh/</l>
            <l>Sie ließ mich leichtlich nicht zu matt und hungrig blei-</l>
            <l>ben/</l>
            <l>Doch wünscht ich ihre Kost noch nicht so sehr als Sie.</l>
            <l>Jhr Fürtuch hat mir oft den sauren Schweiß vertriebẽ/</l>
            <l>Und ihr gemeinstes Wort war diß: Dich laß ich nicht.</l>
            <l>Wie solt ich/ liebstes Weib/ nicht eine Seele lieben/</l>
            <l>Die mich dir wiederbringt/ und meine Fessel bricht?</l>
            <l>Nicht meine/ daß mich hier ein Geist der Wollust trei-</l>
            <l>bet</l>
            <l>Zeit und auch Ungelück hat solches längst verjagt.</l>
            <l>Denn wem der Tugend Stam recht an der Brust be-</l>
            <l>kleibet/</l>
            <l>Der höret leichtlich nicht/ was ihm ein Laster sagt.</l>
            <l>Jtzt soll ich ihren Dienst durch meinen Leib belohnen/</l>
            <l>Die Müntze/ so sie sucht/ ist meines Mundes Kuß/</l>
            <l>Sie acht mein Hertze mehr als ihres Vatern Cronen/</l>
            <l>Und liebst du deinen Mann so lieb auch ihren Schluß.</l>
            <l>Ich werd in künfftig sie mit deinem Namen nennen/</l>
            <l>Scheint dir die Zahlung groß/ die Schuld ist ungemein/</l>
            <l>Wer nur vernünfftig ist muß diß mit mir bekennen/</l>
            <l>Der Gott so Zucht befiehlt/ heist uns auch danckbar</l>
            <l>seyn.</l>
            <l>Dein Glimpf muß ihre Treu wie sichs gebührt bezah-</l>
            <l>len/</l>
            <l>Daß du mich schauen wirst hat ihre Hand gethan/</l>
            <l>Dir bleibet doch der Kern/ sie sättigt sich mit Schalen/</l>
            <l>Du hast das beste Brodt/ sie nimt die Brocken an.</l>
            <l>Kan sie von wegen mein des Vatern Hof verlassen/</l>
            <l>Und führt mich wiederumb zu Hause freudig ein/</l>
            <l>So mustu warlich sie als Schwester auch umfassen/</l>
            <l>Und eben so wie mir auch ihr gewogen seyn.</l>
            <l>Doch Eyfer wird bey dir sich nicht ereignen können/</l>
            <l>Denn dieses ist ein Trieb der unsre Geister kränckt/</l>
            <l>Wenn etwas neben uns sich heimlich will entspinnen/</l>
            <l>So dieses was man liebt/ uns zuentziehen denckt.</l>
            <l>Ein frembdes Weib so dich und mich nicht weiß zu</l>
            <l>nennen</l>
            <l>Verläst des Vatern Burg und ihrer Mutter Schoß/</l>
            <l>Und macht/ was selten ist/ du wirst es ja erkennen/</l>
            <l>Nach langer Dinstbarkeit mich meiner Bande loß.</l>
            <l>Die Rauigkeit der Luft/ Stein/ Wasser/ Berg und He-</l>
            <l>cken/</l>
            <l>Wild/ Regen/ Nebel/ Schnee/ Wind/ Hagel/ Eiß</l>
            <l>und Frost/</l>
            <l>Durst/ Hunger/ Finsternüß/ Sand/ Wüste/ Furcht</l>
            <l>und Schrecken/</l>
            <l>Trieb ihren Fürsatz nicht aus der getreuen Brust.</l>
            <l>Sie läst die Crone stehn/ mit Lust dich zu umkräntzen/</l>
            <l>Sie will in Armuth seyn zufüllen deine Handt/</l>
            <l>Sie trägt der Aeltern Zorn/ sie weicht von ihren</l>
            <l>Gräntzen/</l>
            <l>Und läst/ dir guts zuthun/ ihr rechtes Vaterlandt.</l>
            <l>Du must/ geliebtes Weib/ das Hertze mit ihr theilen/</l>
            <l>Empfähst du mich/ so nim auch meinen Leitstern an/</l>
            <l>Und dencke: daß ich kan zu Weib und Kindern eilen/</l>
            <l>Hat diese Frembdlinge/ fast mehr als ich/ gethan.</l>
            <l>Ein mehrers will ich dir bey meiner Ankunfft sagen/</l>
            <l>Die Feder reimet sich zu vielen Reisen nicht;</l>
            <l>Kanst du im Hertzen Treu/ und Witz im Geiste tragen/</l>
            <l>So ist der kurtze Brief dir gar genug Bericht.</l>
            <l>Laß unterdessen mir Hertz/ Hauß/ und Lager offen/</l>
            <l>Ich schreite schon im Geist bey dir mit Freuden ein;</l>
            <l>Doch will ich auch/ mein Schatz/ diß ungezweiffelt</l>
            <l>hoffen/</l>
            <l>Daß Lager/ Hertz/ und Haus wird vor die Frembde</l>
            <l>seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
