<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als ihn die schöne  Secantis  nach langen Ab-  
 wesen wieder umarmete.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gressel</surname>
            <forename>Johann Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">28</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-28</measure>
        <measure type="syllables">325</measure>
        <measure type="tokens">212</measure>
        <measure type="characters">1277</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1716</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199041"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als ihn die schöne  Secantis  nach langen Ab-  
 wesen wieder umarmete.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So hat mein Trauren doch zu Lachen werden müssen/</l>
            <l>Da dich das holde Glück mir in die Arme giebt/</l>
            <l>Nach schwartzer Kummer-Nacht kan ich den Morgen grüssen/</l>
            <l>Weil mich dein Abseyn nun mit Angst nicht mehr betrübt.</l>
            <l>Egyptens Kärcker wird ins Königs Sahl verkehret/</l>
            <l>Nachdem mich meine Sonn mit ihrem Strahl anlacht/</l>
            <l>Den sie der bittern See/ sonst eine Zeit gewehret </l>
            <l>Und mir die Nacht dadurch der </l>
            <l>Nun aber läst mein Geist die langgewehrten Fasten/</l>
            <l>Und hebet höchst-vergnügt die Oster-Woche an/</l>
            <l>Mein Froh-seyn lässet mich nicht länger traurig rasten/</l>
            <l>Da ich mein Leben jetzt vergnügt umfassen kan.</l>
            <l>Der Sommer meiner Lust mit schönen Blumen spielet/</l>
            <l>Die in dem Angesicht und auf der Brüste-Feld/</l>
            <l>Die günstige Natur mit grossem Fleiß erziehlet/</l>
            <l>Und zum Genusse mir in ihrer Pracht erhält.</l>
            <l>Die Stirn-</l>
            <l>Die Wangen-Rose frist kein schädlich Raupe ab/</l>
            <l>Der Schnee erschwärtzet schier vor deiner Brüste-Liljen/</l>
            <l>Vor deinen Adern geht die blau Viol ins Grab.</l>
            <l>Die Blühte des </l>
            <l>Der Balsam Indiens kan nicht so stärckend seyn/</l>
            <l>Als wie dein Athem-Dufft erquicket was erblichen/</l>
            <l>Und wie dein Lippen-Oehl flößt Lebens-Geister ein.</l>
            <l>Ich selber kan hiervon ein lebhafft Beyspiel geben/</l>
            <l>Denn da ich halb entseelt von vielen Sorgen war/</l>
            <l>Bracht deine Gegenwart und Kuß mir neues Leben.</l>
            <l>So daß mich deine Gunst stellt wieder lebend dar.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
