<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">40.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rückert</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">17</measure>
        <measure type="verses">34</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-2 3-2 4-2 5-2 6-2 7-2 8-2 9-2 10-2 11-2 12-2 13-2 14-2 15-2 16-2 17-2</measure>
        <measure type="syllables">433</measure>
        <measure type="tokens">283</measure>
        <measure type="characters">1714</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1837</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905195088"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>40.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir bringen unsern Preis der Morgensonne dar,</l>
            <l>Die hell die Schöpfung macht und unsre Seele klar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor ihrer Ankunft geht der Morgenwind als Bothe,</l>
            <l>Und ihres Einzugs Fahn' erscheint im Morgenrothe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Schauer meldet sie; und nun erscheint sie gleich,</l>
            <l>Und nimmt mit einem Blick Besitz von ihrem Reich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Nebelschleier hebt sie von den Berggestalten,</l>
            <l>Und drängt den Rest der Nacht zurück in Thälerfalten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie füllt mit Glanz das Thal gleich einer Opferschale,</l>
            <l>Und einen eignen Stral trinkt jede Blum' im Thale.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wie die Blum' in Lust zum Licht empor sich richtet,</l>
            <l>So hat in Menschenbrust Bewußtseyn sich gelichtet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Traumschattengaukelei, Nachttäuschungstruggespinnst,</l>
            <l>Zerreißt, Licht der Natur, wo du den Sieg gewinnst.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Streck' aus die Stralenhand, das Opfer zu empfangen,</l>
            <l>Das dir die Schöpfung bringt und Herzen voll Verlangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erheb mit deinem Blick und stütze, wie die Ranken</l>
            <l>Des Baumes, thauschwer sich aufrichtende Gedanken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Wünsch' und Hoffnungen, die Vorsätz' und Entschlüsse,</l>
            <l>Beleb', erfrische, stärk' und zieh wie Sommerschüsse.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gib allen Knospen, daß sie sich zur Blüt' entfalten,</l>
            <l>Und allen Blumen, daß sie sich nach dir gestalten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und allen Herzen gib, nach Blumenart zu wandeln,</l>
            <l>Unwandelbar zum Licht gewandt, im Licht zu wandeln.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das ist das Frühgebet, das wir dir tragen vor;</l>
            <l>Trag es empor zu dir, und über dich empor!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn als ein Mittler gehst du durch der Schöpfung Mitte,</l>
            <l>Zu bringen Oberen der untern Wesen Bitte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bring zu der Sonne sie, die dich am Faden leitet,</l>
            <l>Daß die sie bringe der, in deren Dienst sie schreitet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der goldne Eimer reicht von immer höhern Sonnen</l>
            <l>Zu immer höhern bis zum höchsten Sonnenbronnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort füllt ihr mit dem Thau den Eimer, der uns letzt;</l>
            <l>Dorthin, mit Dank gefüllt, tragt mir den leeren jetzt!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
