<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">DeR  
  FRÜHLING.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Kleist</surname>
            <forename>Ewald Christian von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">211</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-17 2-27 3-15 4-14 5-54 6-10 7-62 8-12</measure>
        <measure type="syllables">3215</measure>
        <measure type="tokens">1974</measure>
        <measure type="characters">12494</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1749</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199473"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>DeR  
  FRÜHLING.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Empfangt mich heilige Schatten! ihr Wohnungen
s&amp;#252;sser Entz&amp;#252;ckung</l>
            <l>Ihr hohen Gewölbe voll Laub und dunkler schlafen-</l>
            <l>Die ihr oft einsahmen Dichtern der Zukunft Fürhang zerrissen</l>
            <l>Ost ihnen des heitern Olymps azurne Thoren eröfnet</l>
            <l>Und Helden und Götter gezeigt; Empfangt mich füllet die Seele</l>
            <l>Mit holder Wehmuth und Ruh! O daß mein Lebensbach endlich</l>
            <l>Von Klippen da er entsprang in euren Gründen verflösse!</l>
            <l>Führt mich in Gängen voll Nacht zum glänzenden Throne der</l>
            <l>Der um sich die Schatten erhellt. Lehrt mich den Wiederhall reitzen</l>
            <l>Zum Ruhm der verjüngten Natur. Und ihr, ihr lachenden</l>
            <l>Ihr Labyrinthe der Bäche, bethaute Thäler voll Rosen!</l>
            <l>Ich will die Wollust in mich mit eurem Balsamhauch ziehen</l>
            <l>Und wenn Aurora euch weckt mit ihren Stralen sie trinken.</l>
            <l>Gestreckt im Schatten will ich in güldne Sayten die Freude</l>
            <l>Die in euch wohnet besingen. Reitzt und begeistert die Sinnen</l>
            <l>Daß meine Thöne die Gegend wie Zesirs Lispelu erfüllen</l>
            <l>Der jetzt durchs Veilchen-Thal fleucht, und wie die rieselnden</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf rosenfarbnem Gewölk bekränzt mich Tulpen und Lilien</l>
            <l>Sank jüngst der Frühling vom Himmel. Aus seinen Busen ergoß</l>
            <l>Die Milch der Erden in Ströhmen. Schnell glitt von murmeln-</l>
            <l>Der Schnee in Bergen herab; Des Winters Gräber die Flüsse,</l>
            <l>Worin Felshügel von Eis mit hohlem Getöse sich stiessen,</l>
            <l>Empfingen ihn, blähten sich auf voll ungeduldiger Hoffnung</l>
            <l>Durchrissen nagend die Dämme, verschlangen frässig das Ufer</l>
            <l>Wald, Feld und Wiese ward Meer. Kaum sahn die Wipfel der</l>
            <l>Im Thal draus wankend herfür. Gefleckte Täucher und Enten</l>
            <l>Verschwanden, schossen herauf, und irrten zwischen den Zweigen</l>
            <l>Wo sonst für Schmerzen der Liebe im Laub die Nachtigall seufzte.</l>
            <l>Der Hirsch von Wellen verfolgt streift auf unwirthbare Felsen</l>
            <l>Die traurig die Fluth übersahn. Ergriffene Bären durch stürzten</l>
            <l>Das anfangs seichte Gewässer voll Wuth, sie schüttelten brummend</l>
            <l>Die um sich giessenden Zoten. Bald sank der treulose Boden</l>
            <l>Sie schnoben, schwammen zum Wald, umschlangen Tannen und</l>
            <l>Und huben sich träufelnd empor. Hier hingen sie ängstlich im</l>
            <l>Von reissenden Winden, vom Heulen der Flüsse-speyenden Klippen</l>
            <l>Und untern Tiefe gescheucht. Der Büsche versamlete Sänger</l>
            <l>Betrachteten traurig und stumm von dürren Armen der Linden</l>
            <l>Das vormals glückliche Thal, wo sie den flehenden Jungen</l>
            <l>Im Dornstrauch Speise vertheilt. Die angekommene Lerche</l>
            <l>Sich aufwerts schwingend, beschaute die Wasserwüste von oben</l>
            <l>Und suchte verlassne Gefilde. Es flossen Schäuren und Wände</l>
            <l>Und Dächer und Hütten herum. Aus Giebeln und gleitenden</l>
            <l>Versah der trostlose Hirt sich einer Sündfluth, die vormals</l>
            <l>Die Welt umrollte, daß Gemsen in schlagenden Wogen versan-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Boden trank endlich die Fluth. Von eilenden Dünsten</l>
            <l>Flohn junge Schatten umher. Den blauen Umfang des Himmels</l>
            <l>Durchbrach ein blitzendes Gold. Zwar streute der weichende</l>
            <l>Noch oft bey nächtlicher Umkehr von dengeschüttelten Schwingen</l>
            <l>Reif, Eis und Schaure von Schnee; Noch liessen wütrische Stürme</l>
            <l>Die rauhe dumpfigte Stimm aus Jslands Gegend erthönen</l>
            <l>Durchstreiften klagende Klüfte, verheerten taumelnde Wälder</l>
            <l>Und bliesen Schrecken herum, und Ueberschwemmung von Kälte;</l>
            <l>Bald aber siegte der vor noch ungesicherte Frühling.</l>
            <l>Die Luft ward sänster; Ein Teppich geschmückt mit Ranken und</l>
            <l>Von Büschen, Blumen und Klee, wallt auf Gefilden und Auen,</l>
            <l>Die Schatten wurden belaubt, ein sanft Gethöne erwachte,</l>
            <l>Und floh und wirbelt umher im Hayn voll grünlicher Dämm-</l>
            <l>Die Bäche färbten sich silbern, im Luftr aum flossen Gerüche</l>
            <l>Und Echo höret’ im Grunde die frühe Flöte des Hirten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr! derenzweiselbaft Leben gleich trüben Tagen des Winters</l>
            <l>Ohn Licht und Freude verfliesst, die ihr in Höhlen des Elends</l>
            <l>Die finstere Stunden verseufzt, betrachtet die Jugend des Jahres!</l>
            <l>Dreht jetzt die Augen umher, lasst tausend farbigte Scenen</l>
            <l>Die schwarzen Bilder verfärben! Es mag die niedrige Ruhmsucht</l>
            <l>Die schwache Rachgier, der Geiz und seufzender Blutdurst sich</l>
            <l>Ihr seyd zur Freude geschaffen, der Schmerz schimpft Tugend</l>
            <l>Saugt Lust und Anmuth in euch! schaut her! sie gleitet im Luft-</l>
            <l>Und grünt und rieselt im Thal. Und ihr, ihr Bilder des Früh-</l>
            <l>Ihr blühenden Schönen! flieht jetzt den athemraubenden Aushauch</l>
            <l>Von güldnen Kerkern der Städte. Komt! komt! in winkende Felder</l>
            <l>Komt! überlasset dem Zefir zum Spiel die Wellen der Locken,</l>
            <l>Seht euch in Seen und Bächen gleich jungen Blumen des Ufers</l>
            <l>Pflückt Morgentulpen voll Thau, und ziert den wallenden Busen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier wo zur Linken der Fels mit Strauch und Tannen be-</l>
            <l>Zur helfte den bläulichen Strohm, sich drüber neigend, beschattet,</l>
            <l>Will ich ins grüne mich setzen an weinende steinichte Höhen</l>
            <l>Und Thal und Ebne beschauen. O welch ein frohes Gewühle</l>
            <l>Belebt das streifichte Land! wie lichlich lächelt die Anmuth</l>
            <l>Aus Wald und Büschen herfür! Ein Zaun von blühenden Dornen</l>
            <l>Umschliesst und röthet ringsum die sich verlierende Weite</l>
            <l>Vom niedrigen Himmel gedrückt. Von bunten Moonblumen laufen</l>
            <l>Mit grünen Weitzen versetzt, sich schmälernde Beeten ins ferne</l>
            <l>Durchkreutzt von blühenden Flachs. Feldrosen-Hecken und Schlee-</l>
            <l>In Blüthen gleichsam gebüllt, umkränzen die Spiegel der Teiche</l>
            <l>Und sebn sich drinnen. Zur Seiten blitzt aus dem grünlichen</l>
            <l>Ein Meer voll güldener Strahlen, durch Phöbus glänzenden Anblick,</l>
            <l>Es schimmert sein gelbes Gestade von Muscheln und farbigten</l>
            <l>Und Lieb und Freude durchtaumelt in kleiner Fische Geschwadern</l>
            <l>Und in den Riesen des Wassers die unabsehbare Fläche.</l>
            <l>Auf fernen Wiesen am See stehn majestätische Rösse,</l>
            <l>Sie werfen den Nacken empor und fliehn und wiehern für Wollust</l>
            <l>Daß Hayn und Felsen erschallt. Gefleckte Kühe durchwaten,</l>
            <l>Geführt vom ernsthaften Stier, des Meyerhofs büschichte Sümpfe</l>
            <l>Der finstre Linden durchsieht. Ein Gang von Espen und Ulmen</l>
            <l>Führt zu ihm, durch welchen ein Bach sich zeigt, in Binsen sich</l>
            <l>Von hellen Schwänen bewohnt. Gebürge die Brüste der Reben</l>
            <l>Stebn frölich um ihn herum; Sie ragen über den Buchwald</l>
            <l>Des Hügels Krone, davon ein Theil im Sonnenschein lächelt</l>
            <l>Und glänzt, der andere traurt im Flor vom Schatten der Wolken.</l>
            <l>Die Lerche steigt in die Lust, sieht unter sich Klippen und Thäler;</l>
            <l>Entzückung thönet aus ihr. Der Klang des wirbelnden Liedes</l>
            <l>Ergötzt den ackernden Landmann. Er horcht eine Weile; Denn</l>
            <l>Sich auf den gleitenden Pslug, zieht braune Wellen im Erdreich</l>
            <l>Verfolgt von Krähen und Elstern. Der Säemann schreitet ge-</l>
            <l>Giesst güldne Tropfen ihm nach; Die zackichte Egde bewälzt sie</l>
            <l>Mit einer ebenen Decke. O daß der mühsame Landwirth</l>
            <l>Für sich den Seegen nur streute! daß ihn die Weinstöcke tränkten</l>
            <l>Und in den Wiesen für ihn nur bunte Wogen sich wälzten!</l>
            <l>Allein der frässige Krieg von zähnebleckenden Hunger</l>
            <l>Und wilden Schaaren begleitet, verheeret ost Arbeit und Hoffnung;</l>
            <l>Gleich Hagelgüssen und Sturm zerbricht er nährende Halmen</l>
            <l>Reisst Stab und Reben zu Boden, entzündet Dörfer und Wälder</l>
            <l>Für sich zum flammenden Lustspiel. Denn fliegt ein mördrisch</l>
            <l>Und Tod und Jammer herum. Die Thäler blitzen von Waffen,</l>
            <l>Es wälzen sich Wolken voll Feur aus tiefen Schlünden der Stücke</l>
            <l>Und füllen die Gegend mit Donner, mit Gluth und Saaten von</l>
            <l>Das Feld voll blutiger Furchen gleicht einen wallenden Blutmeer;</l>
            <l>Ein Heer der furchtbarsten Thiere durch laufende Flammen ge-</l>
            <l>Stürzt sich mit hohlen Gebrüll in Uferfliehende Ströhme</l>
            <l>Der Wiederhall selber erschrickt und klagt; Es zittern für Grauen</l>
            <l>Die wilden Felsen und heulen. Des Himmels leuchtendes Auge</l>
            <l>Schliesst sich die Grausamkeit scheuend; Mit blauer Finsterniß</l>
            <l>Sich aufwerts drehende Dämpfe gleich dickem Nebel den Luftkreis</l>
            <l>Der oft vom Wiederschein blitzt. Wie, wann der Rachen des</l>
            <l>Mit ängstlich wildem Geschrey, daß Meer und Klippen es hören,</l>
            <l>Umlegne Dörfer und Städte, vom untern Donner zerrüttet,</l>
            <l>Mit Schrecken und Tod überspeyt und einer flammenden Sünd-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr! denen zwanglose Völker das Steur der Herrschaft</l>
            <l>Führt ihr durch Flammen und Blut sie zur Glückseligkeit Hafen?</l>
            <l>Was wünscht ihr Väter der Menschen noch mehrere Kinder! Ists</l>
            <l>Viel Millionen beglücken? Erfordert: wenige Mühe?</l>
            <l>O mehrt derjenigen Heil die eure Fittige suchen!</l>
            <l>Deckt sie gleich brütenden Adlern; Verwandelt die Schwerdter</l>
            <l>Belohnt mit Ehren und Gunst die, deren nächtliche Lampe</l>
            <l>Den ganzen Erdball erleuchtet; Setzt Gärtner zur Baumschul</l>
            <l>Lasst güldne Wogen im Meer, fürs Land, durch Schiffarth sich</l>
            <l>Erhebt die Weisheit im Kittel, und trocknet die Zähren der Tugend.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohin verführt mich der Schmerz; Weicht, weicht, ihr</l>
            <l>Kom Muse! laß uns die Wohnung und häusliche Wirthschaft des</l>
            <l>Und viehzucht und Gärte betrachten. Hier steigt kein Marmor</l>
            <l>Und zeuget Kämpfer, kein Taxus spitzt sich vor Schlössern, kein</l>
            <l>Folgt hier dem Zuruf der Kunst. Verschränkte wölkichte Wipsel</l>
            <l>Von hohen Linden, beschatten ein Haus von Reben umkrochen</l>
            <l>Durch Dorn und Hecken bevestigt. Ein Teich glänzt mitten in</l>
            <l>Mit grünem Flos-Kraut bestreut, wodurch aus scheinbarer Tiefe</l>
            <l>Des Himmels Ebenbild blinkt. Er wimmelt von zahmen Bewohnern.</l>
            <l>Die Henne jammert ums Ufer, und ruft die gleitenden Entchen</l>
            <l>Die sie gebrütet; Sie fliehn der Stiefmutter Stimme, durch plät-</l>
            <l>Die Fluth, und nagen am Schilff. Mit vorgebogenen Hälsen</l>
            <l>und zischernd, treiben die Gänse fern von der Lustbahn der Jungen</l>
            <l>Den schwimmenden Schießhund. Denn spielen die haarigten Kin-</l>
            <l>Den Kopf ins Wasser und schnattern, sie hängen im Gleichgewicht</l>
            <l>Und zeigen die rudernden Füsse. Hier lockt das Mägdchen die</l>
            <l>Zum Hüner-Korbe, sie eilen, durchschlupfen die Sprossen des Tisch-</l>
            <l>Und fordern Nahrung. Die Wirthin sich drüber neigend, be-</l>
            <l>Mit einem Regen von Korn, und sieht sie picken und zanken.</l>
            <l>Dort lauscht das weisse Kaninchen in dunkler Höhle; Es drehet</l>
            <l>Die rothen Augen herum, springt endlich surchtsahm zum Zaune</l>
            <l>Und reisst an staudichten Pappeln. Aus seines Wohnhauses Fenster</l>
            <l>Sieht sich das Lachtäubchen um, kratzt den roth-silbernen Nacken</l>
            <l>Und fliegt zum Liebling aufs Dach. Er zürnt ob dessen Verweilen</l>
            <l>Und dreht sich um sich und schilt; Bald rührt ihn das Schmei-</l>
            <l>Viel Küsse werden verschwendet, bis sie mit schnellen Gefieder</l>
            <l>Die Luft durchlispeln, und aufwerts sich zu Gespielen gesellen</l>
            <l>Die blitzend im Sonnenglanz schwärmen. Von blühenden Frucht-</l>
            <l>Der Garten, die kreutzende Gänge mit rother Dunkelheit füllen</l>
            <l>Und Zefir gaukelt umher, treibt Wolken von Blüthen zur Höhe</l>
            <l>Die sich ergiessen und regnen. Zwar hat hier Wollust und Hoch-</l>
            <l>Nicht Nahrung von Mohren entlehnt und sie gepflanzet; Nicht</l>
            <l>Nicht Aloen blicken durch Fenster. Das nutzbare Schöne ver-</l>
            <l>Den Landmann, und etwan ein Kranz. Durch lange Gewölbe von</l>
            <l>Zeigt sich voll laufender Wolken der Himmel und ferne Gefilde</l>
            <l>Voll Seen und büschichter Thäler umringt mit blauen Gebürgen.</l>
            <l>Das Auge durchirret den Auftrit bis ihn ein näherer schliesset.</l>
            <l>Die Fürstin der Blumen die Lilie erhebt die Krone zur Seiten</l>
            <l>Hoch über streifichte Tulpen. Seht! wie die Kinder des Früh-</l>
            <l>Liebkosend winken; Wie glänzt der Grund von lebenden Stoffen!</l>
            <l>Die holde Mayblume drengt die Silberglöckchen durch Blätter</l>
            <l>Und manche Rose durchbricht schon ungeduldig die Knospe.</l>
            <l>Es steigt unsehbarer Regen von lieblichen Düften zur Höhe</l>
            <l>Und füllt die Lüfte mit Balsam. Die Nacht-Viole lässt immer</l>
            <l>Die stölzere Blumen den Duft verhauchen; Voll Edelmuth</l>
            <l>Ihn ein, im Vorsatz den Abend noch über den Tag zu verschönern.</l>
            <l>Ein Bildniß grosser Gemüther, die nicht gleich prahlrischen Käm-</l>
            <l>Der Kreis von Zuschauern reitzt, die tugendhaft wegen der Tu-</l>
            <l>In der Verborgenheit Schatten Gerüche der Wohlthaten streuen.</l>
            <l>Seht hin! wie brüstet der Pfau sich dort am farbigten Beete</l>
            <l>Voll Eifer sucht über dic Kleidung der frölichen Blumen stolzirt er,</l>
            <l>Kreibt rauschend den grünlichen Schweif voll Regenbögen, und</l>
            <l>Den farbenwechselnden Hals. Die Schmetterlinge sich jagend</l>
            <l>Umwälzen sich über den Bäumen mit bunten Flügeln; voll Liebe</l>
            <l>Und unentschlossen im wählen beschauen sie Knospen und Blüte.</l>
            <l>Indessen impfet der Herr des Gartens Zweige von Kirschen</l>
            <l>Durchsägten Schlee stämmen ein, die künftig über die Kinder</l>
            <l>Die sie gesäuget erstaunen. Das Bild der Anmuth die Haus-</l>
            <l>Sitzt in der Laube von Reben, pflanzt Stauden und Blumen auf</l>
            <l>Die Freude lächelt aus ihr. Ein Kind der Gratien Liebling</l>
            <l>Stört sie durch Plappern, am Hals mit zarten Armen ihr hangend,</l>
            <l>Ein andres tändelt in Klee, sinnt nach, und stammlet Gedanken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O dreymal seliges Volk das ohne Stürme des Unglücks</l>
            <l>Das Meer des Lebens durchschifft, dem einsahm in Gründen die</l>
            <l>Wie sanfte Weste verpfliegen! Laß andre, dem wimmelnden Pöbel</l>
            <l>Der Bäum und Dächer ersteigt zur Schau, in Siegswägen gleissen</l>
            <l>Von Elephanten gezogen; Laß sie der Wellen Gebürge</l>
            <l>Mit Wolken von Seegeln bedecken, und Japan in Westen ver-</l>
            <l>Der ist ein Günstling des Himmels, den, fern von Foltern der Laster</l>
            <l>Die Ruh an Quellen umschlingt. Auf ihn blickt immer die Sonne</l>
            <l>Von oben lieblich herab, ihm braust kein Unglück in Wogen</l>
            <l>Er seufzt nicht thörichte Wünsche, ihn micht die Höhe nicht</l>
            <l>Die Arbeit würzt ihm die Kost, sein Blut ist leicht wie der Ether</l>
            <l>Sein Schlaf verfliegt mit der Dämmrung, ein Morgenlüftchen</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
