<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der erste brief von D. C. v. L.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-100</measure>
        <measure type="syllables">1249</measure>
        <measure type="tokens">879</measure>
        <measure type="characters">5123</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der erste brief von D. C. v. L.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht scheue dich, mein kind! diß siegel aufzumachen,</l>
            <l>Die du den schlüssel selbst zu meiner seelen hast.</l>
            <l>Was hier geheimnis ist, sind dir bekannte sachen,</l>
            <l>Mein antlitz hat dir längst verrathen meine last.</l>
            <l>Die asch auf Aetnens klufft lehrt, daß da feuer stecket,</l>
            <l>Und meine blässe zeigt, daß lieb im hertzen glimmt.</l>
            <l>Nicht frage, wer in mir so süsse glut erwecket,</l>
            <l>Dein eignes auge fühlt, wo sie den ursprung nimmt,</l>
            <l>Weil heisse sonnen ja nicht leer vom brand seyn müssen,</l>
            <l>Aus kalten adern nicht ein warmer brunn entspringt;</l>
            <l>Doch wilst du deinen sieg selbst von dem sclaven wissen,</l>
            <l>So duld’ es auch dein ohr, wenn itzt sein fessel klingt.</l>
            <l>Ich liebe dich, mein kind! mit unzertheiltem hertzen,</l>
            <l>Nicht lasse dir das wort unglaublich kommen für.</l>
            <l>Die flammen unsrer eh sind ausgeleschte kertzen,</l>
            <l>Ja unser’ erste flamm entsteht, mein licht! aus dir.</l>
            <l>Ich hab’ erst, seit ich dir geopffert meine seele,</l>
            <l>Was lieb’ und liebens-wehrt, mein kind! von dir gelernt.</l>
            <l>Das ew’ge feuer brennt nicht in jedweder höle,</l>
            <l>Du weist, daß offt der schnee wie eine Venus sternt.</l>
            <l>Es soll’n ja wohl corall’n seyn der gemahlin lippen,</l>
            <l>Kein liebreitz, kein magnet begeistert aber sie;</l>
            <l>Läst sich nun stahl nicht ziehn von unbeseelten klippen,</l>
            <l>Wer schilt, daß ich an ihr mich nicht zu kleben müh’.</l>
            <l>Die augen sind zwar schwartz, doch ausgeleschte kohlen,</l>
            <l>Von denen schwefel sich selbst nicht entzünden kan.</l>
            <l>Sie rühmt sich, ihr geruch beschäme die violen,</l>
            <l>Was aber nützt zibeth, der uns nicht bisamt an?</l>
            <l>Die wangen sind an ihr granaten ohne kerne,</l>
            <l>Geblüme, das nicht reücht, ein feld von rosen leer.</l>
            <l>Die brüste regt kein trieb entflammter liebes-sterne,</l>
            <l>Sie sind von Zemblens eiß ein zugefroren meer.</l>
            <l>Sie schleppt der heyrath band wie eine sclaven-kette;</l>
            <l>Sie fleucht, als legten sich mit mir ihr schlangen bey.</l>
            <l>Ja find’ ich einst noch platz in der gemahlin bette,</l>
            <l>So glaub’, daß sie mehr kalt als salamander sey.</l>
            <l>Kein feur, darinnen Zevs in fliessend gold zerronnen,</l>
            <l>Kein lodernd seufftzen flößt ihr laulicht lieben ein,</l>
            <l>Der nord-stern wärmt den Belt mehr, als mich ihre sonnen,</l>
            <l>Sie müht sich steinerner als Niobe zu seyn.</l>
            <l>Will ich zum opffer ihr gleich meine seel anzünden,</l>
            <l>So dünckt sie sich doch mir vor ein altar zu gut:</l>
            <l>Das fühlen, glaub ich, hat bey ihr selbst kein empfinden,</l>
            <l>Und unser liebes-öl braucht sie vor kalte fluth.</l>
            <l>Doch würde der geduld noch dieser unmuth weichen,</l>
            <l>Wär’ er mit eyfersucht und hochmuth nicht vergallt.</l>
            <l>Sie ist dem rosen-strauch im winter zu vergleichen,</l>
            <l>Der keine rosen trägt, und doch den dorn behält.</l>
            <l>Urtheile nun, mein kind! ob wir verliebt seyn mögen?</l>
            <l>Selbst Aetna leschet aus, wenn zunder ihm gebricht,</l>
            <l>Der wahn ehrt götzen nur, die einem sind entgegen,</l>
            <l>Die lieb erkennt den haß vor keinen abgott nicht;</l>
            <l>Die Anmuth aber hat den sitz bey dir erwehlet,</l>
            <l>Der unhold wüsteney ist weit von dir verbannt.</l>
            <l>Mit deinen sitten hat der liebreitz sich vermählet,</l>
            <l>Dein schön-seyn hat ein garn der freyheit ausgespannt,</l>
            <l>In diesem siehst du mich hier deinen sclaven liegen,</l>
            <l>Verstoß nun diesen nicht, den du selbst fesselst an.</l>
            <l>Laß mich von deiner hand kein schärffer urtheil kriegen,</l>
            <l>Als dein liebreitzend aug’ uns prophezeyen kan.</l>
            <l>Die sonne, welche du zweyfach in augen trägest,</l>
            <l>Pflantzt, wie du mir, den trieb den sonnenwenden ein;</l>
            <l>Die hold, so du selbst feil auf deinem mund auslegest,</l>
            <l>Kan meiner seele nicht verbothne waare seyn.</l>
            <l>Das kauff-geld, das ich dir vor deine lieb’ erlege,</l>
            <l>Soll seyn mein bester schatz, mein hertz’, an diesem ist</l>
            <l>Dis treue schrot und korn, du selbst bist das gepräge,</l>
            <l>Ich weiß, daß du mit nichts sonst zu erkauffen bist.</l>
            <l>Dir aber wird ja müntz, auf der dein bild steht, gelten,</l>
            <l>Ob dich, unschätzbare, kein schatz gleich zahlen kan.</l>
            <l>Nicht sorge, daß ein mensch wird deine liebe schelten,</l>
            <l>Man nimmt mit fug in dienst verstoßne diener an.</l>
            <l>Es mag auch alle welt, wie ich dich liebe, wissen,</l>
            <l>Denn heimlich buhlen ist zwar süsse, selten rein.</l>
            <l>Mein vorsatz hat in sich ein redliches entschlüssen,</l>
            <l>Das auch der kirche selbst nicht kan verdammlich seyn.</l>
            <l>Kein häßlich rabe zeucht an meinem liebes-wagen,</l>
            <l>Die schwanen keuscher lust ziehn meinen geist zu dir,</l>
            <l>Von reinen lilgen soll dein haupt den braut-krantz tragen,</l>
            <l>Mit hochzeit-fackeln uns die tugend leuchten für.</l>
            <l>Die hand des priesters soll dir selbst den trau-ring geben,</l>
            <l>Weil freylich du zu hoch für eine Hagar bist.</l>
            <l>Kurtz: keine raupe soll an unsern myrthen kleben,</l>
            <l>Die deiner ehr’ abbricht, und unsern nachruhm frist.</l>
            <l>Kommt dir diß seltsam für, vermählten sich vermählen,</l>
            <l>Weil keine Sara mehr den mann zu andern weist,</l>
            <l>Wo wehrts der himmel uns, zwey seelen zu erwehlen,</l>
            <l>Bevor wenn eine selbst das band in stücke reist?</l>
            <l>Was täglich nicht geschicht, ist nicht bald zu verdammen.</l>
            <l>Zu dem, der gröste theil der menschen spricht es recht:</l>
            <l>Die vorwelt labte sich bey zwey und mehrern flammen:</l>
            <l>Ein fürst ist auch nicht stracks gemeiner ordnung knecht.</l>
            <l>Kein eyfrend auge wird dir scheele blicke geben,</l>
            <l>Weil, die ihr hertz entfernt, sich selbst zu trennen sinnt,</l>
            <l>Mich wirst du durch ein ja ins paradieß erheben,</l>
            <l>Darinnen aber auch vor dich was süsses rinnt.</l>
            <l>An meine lincke hand wird man dich zwar nur trauen;</l>
            <l>Solch kummer aber fällt, wenn sie, mein schatz! versteht,</l>
            <l>Daß man mit mehrer pracht der rechten pflegt zu freyen,</l>
            <l>Doch daß die lincke nur von treuem hertzen geht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
