<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Meine Nachbarschaft.  
 1884.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>N. N.</surname>
            <forename></forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">63</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8 8-7</measure>
        <measure type="syllables">654</measure>
        <measure type="tokens">441</measure>
        <measure type="characters">2646</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1885</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905196929"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Meine Nachbarschaft.  
 1884.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Fenster schaut auf einen düstern Hof,</l>
            <l>Auf schmutzge Dächer und auf rußge Mauern,</l>
            <l>Doch wer wie ich ein Stückchen Philosoph,</l>
            <l>Läßt darum sich noch lange nicht bedauern.</l>
            <l>Ein wenig Luft, ein wenig Sonnenlicht</l>
            <l>Dringt schließlich auch durch </l>
            <l>Zu hungern und zu frieren brauch ich nicht,</l>
            <l>Und all mein Thun ist nur ein wenig Schreiben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein wenig Schreiben, wenn ich stundenlang</l>
            <l>Mich einlas in die Wunderwelt der Alten,</l>
            <l>Bis endlich, endlich es auch mir gelang,</l>
            <l>Was ich gefühlt, zum Wohllaut zu gestalten.</l>
            <l>Dann fließt es um mich wie ein Heilgenschein</l>
            <l>Und mir im Herzen bauen sich Altäre,</l>
            <l>So könnt’ ich glücklich und zufrieden sein,</l>
            <l>Wenn ach, nur meine Nachbarschaft nicht wäre!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Schwärmer ist es, der die Flöte liebt</l>
            <l>Und auf ihr nur „des Sommers letzte Rose“,</l>
            <l>Kein Tanzgenie, das ewig Stunden giebt,</l>
            <l>Auch kein klavierverrückter Virtuose:</l>
            <l>Ein armer Schuster nur, der nächtens flickt,</l>
            <l>Wenn längst aufs Dach herab die Sterne scheinen,</l>
            <l>Indeß sein Weib daneben sitzt und strickt</l>
            <l>Und seine Kinderchen vor Hunger weinen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Gott, wie oft nicht schon hat dieser Laut</l>
            <l>Mich mitten aus dem tiefsten Schlaf gerüttelt,</l>
            <l>Und wenn ich halbwach dann mich umgeschaut,</l>
            <l>Hat wild es wie ein Fieber mich geschüttelt.</l>
            <l>Des Mädchens Schluchzen und des Knabens Schrei</l>
            <l>Und ganz zuletzt des Säuglings leises Wimmern —</l>
            <l>Mir war’s als hörte ich dann nebenbei</l>
            <l>Drei kleine, kleine schwarze Bettlein zimmern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mir war’s, als rollte dumpf dann vor das Haus</l>
            <l>Der nur zu wohlbekannte Armenwagen,</l>
            <l>Und jene Bettlein trugen sie hinaus</l>
            <l>Und luden sie in seinen düstern Schragen.</l>
            <l>Der Kutscher aber nahm noch einen Schluck</l>
            <l>Und peitschte fluchend seine magren Schinder</l>
            <l>Und übers Pflaster dann gings Ruck auf Ruck,</l>
            <l>Doch ach, noch immer wimmerten die Kinder!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und immer, immer noch klang’s mir im Ohr,</l>
            <l>Wenn schon der Morgen durch das Fenster blickte,</l>
            <l>Und mir ums Auge hing ein Thränenflor,</l>
            <l>Wenn ich dann stumm mein Tagewerk beschickte.</l>
            <l>Was half mir nun mein „Stückchen Philosoph?“</l>
            <l>In Trümmer fiel, was ich so luftig baute!</l>
            <l>Doch that’s das Haus nicht, nicht der düstre Hof,</l>
            <l>Nein, nur die abgebrochnen Kindeslaute.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Armuth bettelt um ein Stückchen Brot,</l>
            <l>Doch herzlos läßt der Reichthum sie verhungern;</l>
            <l>Millionen tritt die Goldgier in den Koth</l>
            <l>Und einen einzigen nur läßt sie lungern.</l>
            <l>In seidne Betten wühlt sie ihn hinein,</l>
            <l>Wenn er beim Sekt sich ausgeplappert,</l>
            <l>Indeß beim flackernden Laternenschein</l>
            <l>Das bleiche Elend mit den Zähnen klappert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Gott, warum dies alles, warum?</l>
            <l>Wie Zentnerlast drückt mich die Frage nieder;</l>
            <l>In meinen Reimen geht sie heimlich um</l>
            <l>Und ächzt und stöhnt durch meine armen Lieder.</l>
            <l>Was bleibt mir noch auf diesem Erdenball?</l>
            <l>Denn auch die Kunst, längst stieg sie vom Kothurne:</l>
            <l>Doch ach, nun gleicht es einer Thr&amp;#228;nenurne!             </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
