<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">24</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-24</measure>
        <measure type="syllables">299</measure>
        <measure type="tokens">201</measure>
        <measure type="characters">1173</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es hatte Jsrael kaum Amaleck vertrieben,</l>
            <l>(wiewohl in allem nicht nach Gottes Richtschnur blieben,)</l>
            <l>Als der Philister Heer, schon wiederum mit Macht</l>
            <l>In Juda bey Socho, ein grosses Schrecken bracht.</l>
            <l>Sie zogen schnell herauf mit vielen Roß und Wagen,</l>
            <l>Des Juda sein Geschlecht von Hauß und Hof zu jagen.</l>
            <l>Asecka ward es inn, allda ihr Lager war,</l>
            <l>Ja Damin bliebe nicht entfreyet der Gefahr.</l>
            <l>Es ahnte ihnen schon, daß aus des Juda Lenden</l>
            <l>Ein Held entspringen solt, den Gott selbst würde senden</l>
            <l>Zu ihrem Unglücks-Fall, drum galt’ es Juda mehr,</l>
            <l>Als andern Stämmen, weil für die der Haß zu sehr</l>
            <l>In der Gaditer Hertz die Wurtzeln längst gefasset;</l>
            <l>Was noch nicht war gesehn, das wurde schon gehasset;</l>
            <l>Dann Dagon hatte viel von einem Held gesagt,</l>
            <l>Der sie zuschrecken käm. Diß hatte es gemacht,</l>
            <l>Wie auch, daß Agags Schmach und Saul erlangtes Siegen</l>
            <l>Durch dieß bewährte Volck solt wieder unterliegen.</l>
            <l>Der Schimpf that ihnen weh, daß der ihr Bundsverwandt</l>
            <l>Durch Benjamins Geschlecht gelegt war in den Sand.</l>
            <l>Gleichwie ein Wolcken-Bruch viel Land und Ort bedecket,</l>
            <l>Und eh man sichs versieht, die sichersten erschrecket:</l>
            <l>So gieng es hie auch zu: die Mächtigen von Gad,</l>
            <l>Die waren schon im Land, eh mans erfahren hat.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
