<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die künstliche Spinne  
 mit ihren künstlichen Geweben.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">260</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-260</measure>
        <measure type="syllables">3117</measure>
        <measure type="tokens">2147</measure>
        <measure type="characters">12241</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198797"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die künstliche Spinne  
 mit ihren künstlichen Geweben.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Recht wunderbar ist es im Reiche der Na-
tur,</l>
            <l>Daß die verächtliche, verworfne Krea-</l>
            <l>Die man mit Ekkel sieht, die größten</l>
            <l>Zum Zeugnis weiser Macht an allen Gliedern trä-</l>
            <l>Die Thiere, die man sonst, das Ungeziefer nennt,</l>
            <l>Weil man derselben Werth und Schönheit nicht</l>
            <l>Sehn wir als Greuel an, die Ekkel uns gebähren,</l>
            <l>Wenn wir von Ohngefehr, darauf die Augen keh-</l>
            <l>Und diese sind dennoch der Allmacht Meisterstük</l>
            <l>Und fordern billig auch, daß wir mit unsern Blik</l>
            <l>Und Andacht sie besehn; weil wir des Höchsten</l>
            <l>Nebst seiner weisen Macht, in allen forschen müssen.</l>
            <l>Die scheuche Zärtlichkeit, verdekket das Gesicht,</l>
            <l>Wenn eine Spinne läuft, und achtet solche nicht,</l>
            <l>Da doch dies Rennethier, recht wunderbar formi-</l>
            <l>Und nach des Schöpfers Zwek recht weislich ausge-</l>
            <l>Wollan! last uns sie sehn! und seid nicht Ekkelhaft:</l>
            <l>Es ist betrachtens werth, was unser Schöpfer schaft.</l>
            <l>Was er gemacht ist gut, und alle irrn und fehlen,</l>
            <l>Die der Insecten Art, mit zu dem Bösen zählen.</l>
            <l>Der Spinnen Wunderbau, ist zwiefach anzusehn,</l>
            <l>Weil sie aus Kopf und Brust am Vordertheil bestehn,</l>
            <l>Der mit dem Hintertheil wie durch ein Nez ver-</l>
            <l>Das wie ein dünner Drat recht zärtlich ist gewunden.</l>
            <l>Der Vordertheil ist hart, mit Schalen übersezt</l>
            <l>Damit er nicht so leicht, werd eingedrükt, verlezt,</l>
            <l>Wenn sie im schnellen Lauf, bald hie, bald da hin-</l>
            <l>An einen Gegenstand, den sie vorher nicht kennet.</l>
            <l>Das Hintertheil ist nur mit dünner Haut belegt,</l>
            <l>Den sie mit leichter Müh im Lauffe fort bewegt,</l>
            <l>Der schlüpfrig; aber rauh von überwachsnen Haaren,</l>
            <l>Wie jeder der sie sieht in Anblik kan erfahren.</l>
            <l>Der Kopf ist wunderbar, man seh die Augen nur;</l>
            <l>So sieht man alsobald des weisen Schöpfers Spur,</l>
            <l>Aus diesen häutigen durchsichtigen Cristallen,</l>
            <l>In ein gerührt Gemüt mit Lust zurükke prallen.</l>
            <l>Sie sind nicht zugedekt, dagegen wol verwahrt,</l>
            <l>Die Augenlieder fehln, drum sind die Augen hart</l>
            <l>Bestehn, wie man gleich sieht aus lauter glatten</l>
            <l>Dadurch genießt die Spinn des äusren Lichtes</l>
            <l>Sie bleiben unbewegt: doch dieses schadet nicht;</l>
            <l>Weil sie acht Augen hat, darin der Schein sich</l>
            <l>Zwei hinten, zwei sind vorn, gedoppelt an den</l>
            <l>Und diese all bestehn aus dünn gewebten Häuten.</l>
            <l>Durch dieser Augen Zahl, wird jeder Gegenstand,</l>
            <l>Von einer jeden Seit, der Spinne gleich bekannt.</l>
            <l>Wer merket hieraus nicht, zu ihres Schöpfers</l>
            <l>Daß der der sie gemacht, sey mächtig, herrlich,</l>
            <l>Am Vorderkopf wird man zwei Stacheln auch ge-</l>
            <l>Wie Sägen ausgehakt, die wie ein dünnes Haar,</l>
            <l>Und dennoch wol geschärft, als wie ein Mordge-</l>
            <l>Und wenn sie ausgestrekt, sind sie wie eine Scheere,</l>
            <l>An deren jeden Spiz sich eine Klaue zeigt,</l>
            <l>Die sich wie eine Kling an einem Messer beugt</l>
            <l>Wenns eingeschlagen wird. Und unter diesen Spiz-</l>
            <l>Zeigt eine Oefnung sich draus ihre Gifte sprizzen.</l>
            <l>Man siehet dieses zwar als Kleinigkeiten an,</l>
            <l>Allein wer nur bedenkt, der dieses schaffen kan</l>
            <l>Der muß ein Wesen seyn, das vieles überdenket,</l>
            <l>Wenns ein so kleines Werk so schön zusammen</l>
            <l>Der Füsse hat sie acht, damit sie sich stets schwenkt,</l>
            <l>Und diese sind auch schön, nach ihren Zwek gelenkt,</l>
            <l>Sie sind am Ende krum, woran dreifache Klauen,</l>
            <l>Die gleich beweglich sind, wie Nägel anzuschauen.</l>
            <l>Ein Nagel ist sehr klein, sieht aus, als wie ein Horn,</l>
            <l>Und wie am Hahnen Fuß ein krum gebogner Sporn,</l>
            <l>Damit hält sie sich fest, an ihren dünnen Kün-</l>
            <l>Ich meine an den Zart verworrenen Gespinsten.</l>
            <l>Die andren Klauen sind, mit Zakken stark ver-</l>
            <l>Durch deren Hülfe sie im Hängen leicht fortgehn,</l>
            <l>Die Spizzen können sie in glatte Körper schlagen</l>
            <l>Damit sie sich getrost so gar auf Spiegel wagen,</l>
            <l>Und lauffen hurtig fort, und hängen sich daran,</l>
            <l>Und lauffen ohne Fall, auf dieser glatten Bahn.</l>
            <l>Sie können sie so gar bei umgekehrten Rükken,</l>
            <l>Jm Hängen überall, auch wo sie sind eindrükken.</l>
            <l>Es sieht sehr künstlich aus, wenn man sie lauffen</l>
            <l>Vornemlich wenn ein Feind, den sie nachjägt weg-</l>
            <l>So eilt sie wie im Flug, und an dem glatten Hö-</l>
            <l>Kan sie im Augenblik sich vielmahl anders drehen.</l>
            <l>So zakkicht ihre Klaun, damit sie sich forträgt,</l>
            <l>So zart sind sie dabei, und wenn man dies erwegt;</l>
            <l>So schliesset man gar leicht, daß sie durch vieles</l>
            <l>Dieselben im Gebrauch, gar bald abnüzzen kön-</l>
            <l>Damit dies nicht gescheh; sind sie mit Balln ver-</l>
            <l>Die nah an Klauen sind, worauf sie öfters gehn,</l>
            <l>Und wie mit sanften Tritt ganz leise einher fahren,</l>
            <l>Dabei sie ihre Klaun einziehen und ersparen.</l>
            <l>Wenn man dies abermahl, mit stiller Lust erwegt,</l>
            <l>So sieht man welche Kunst, in dieses Thier gelegt,</l>
            <l>Und macht daraus den Schlus: Ein Meister der</l>
            <l>Zeigt seiner Hände Werk, an diesem Kunstgehäuse,</l>
            <l>Der es so klein formirt und doch dabei belebt,</l>
            <l>Daß es gar schnell fortrennt, am glättsten Flächen</l>
            <l>Doch last uns weiter gehn, die Spinne mehr be-</l>
            <l>So werden wir vielleicht, dieselben höher achten,</l>
            <l>Als sonsten nicht geschieht. Sie hat noch überdem</l>
            <l>Zwei Füsse, die zwar nicht zum Gehen sind bequem,</l>
            <l>Doch ebenfals sehr nüz, damit greift sie im Streite,</l>
            <l>Den Feind im Grimme an, damit faßt sie die</l>
            <l>Wornach sie hungrig ist, und sie so gierig sucht,</l>
            <l>Wornach sie eifrig strebt, wenn sie auf ihrer Flucht,</l>
            <l>Die sie im Raub erjagt, wenn es ihr ist geglükket,</l>
            <l>Daß sie in ihren Garn ein andres Thier bestrikket.</l>
            <l>So künstlich als dies Thier durch eine weise Macht,</l>
            <l>Nach seinen Zwek gelenkt, und gut herfürgebracht;</l>
            <l>So künstlich ist der Trieb, den wir an Spinnen</l>
            <l>Auch sich ein dünn Geweb, das schön geformmt,</l>
            <l>Wenn man ein Spinngeweb, mit Achtsamkeit an-</l>
            <l>Wie seine Fädgens gehn, wie es sich dreht und</l>
            <l>So sieht man eine Kunst, die warlich sonder glei-</l>
            <l>Und Menschen Hände nicht an Zärtlichkeit erreichen.</l>
            <l>Wer dieses überdenkt, daß ein so dummes Thier,</l>
            <l>Ein Regelmäßiges Gespinste bring herfür,</l>
            <l>Der muß Verwundrungs-voll dabei gleich einge-</l>
            <l>Er habe, </l>
            <l>Auf lasset uns mit Lust, darauf die Augen kehrn,</l>
            <l>Wie sie die Faden dreh, zum Ruhm des Schöpfers</l>
            <l>Wir wissen daß das Garn, was sie aus sich herspin-</l>
            <l>Maß aus dem Bauche gehn, und daraus gleichsam</l>
            <l>Man wird am Unterbauch der Spinnen Eiter sehn,</l>
            <l>Die fünffe an der Zahl, woraus viel kleine gehn,</l>
            <l>Die öfnen, schliessen sie nach ihren Lust und Willen,</l>
            <l>Daraus ein klebricht Naß und dikke Säfte quillen,</l>
            <l>Womit sie angefüllt. Gehn die Sprizlöcher auf,</l>
            <l>So rinnt daraus der Saft; dann eilt sie fort im Lauf</l>
            <l>Und zieht den Faden nach, der aus dem Saft entstehet,</l>
            <l>Denn sie erst fest gemacht, und immer länger drehet</l>
            <l>Bis sie die Eiter schliest. Ist diese wieder zu,</l>
            <l>So hat sie dennoch nicht von ihrer Arbeit Ruh;</l>
            <l>So bleibet sie dennoch an diesen Faden hängen,</l>
            <l>Steigt immer höher auf, bis sie durch das Ver-</l>
            <l>Ein dünn Gewebe macht, daß wie ein Räuber Nest,</l>
            <l>Wenn man es recht beschaut in unsern Augen läßt.</l>
            <l>Es ist dasselbige recht listig angeleget,</l>
            <l>Wenn man denn innren Theil allwo sie liegt, erweget.</l>
            <l>Wer hat ihr das gelehrt, daß sie so nach der Kunst,</l>
            <l>Den Faden drehen kan: damit der dünne Dunst</l>
            <l>So woll gestrikket sey? Wir müssen eingestehen,</l>
            <l>Daß dieses alles so durch die Natur geschehen.</l>
            <l>Allein was heist Natur, und ihr verborgner Zug,</l>
            <l>Der eine Spinne treibt, daß sie so listig klug?</l>
            <l>Mir deucht wir können hier ein ewig weises Wesen,</l>
            <l>Der ihr dies eingeprägt, in klaren Zügen lesen.</l>
            <l>Man sehe nur einmahl der Spinnen Handlung an,</l>
            <l>Die man nicht gnug besehn, nicht gnug bewundern</l>
            <l>Sie sieht den Plaz sich aus in dies und jene Ekken,</l>
            <l>Ein Raubnest aufzubaun, darin sich zu verstekken.</l>
            <l>Die Eiter öfnet sich, es fliest ein Tropfen fort,</l>
            <l>Der klebet sich so gleich an den bestimmten Ort,</l>
            <l>Dann geht sie weiter hin und läst das Sprüzloch</l>
            <l>So weit der Faden sich der Läng nach soll ergiessen,</l>
            <l>Da macht sie solchen auch mit ihren Safte fest;</l>
            <l>Spannt ihn hernachmahls aus, da sie ihn hängen</l>
            <l>Daneben klebet sie mit ihren Eitersäften</l>
            <l>Den andern wieder an, die sie so anzuheften,</l>
            <l>In freier Luft gelernt. Sind diese erst verknüft;</l>
            <l>So sieht man wie die Spinn auf diesen Seilen hüpft</l>
            <l>Und sie zusammen zieht, und von einander lenket,</l>
            <l>Wie sie es haben will, nach ihren Trieben denket.</l>
            <l>Sie zieht stets Faden aus, und hängt sie immer auf,</l>
            <l>Bey ihren hurtigen und nimmer müden Lauf,</l>
            <l>Und da ist denn ihr Garn am Weberstul gebunden,</l>
            <l>Und das Gerüst gespannt, daß weiter wird gewunden.</l>
            <l>Darauf ist sie bemüht, um des Gewebes Rand,</l>
            <l>Läst alle Eiter loß, und bringet ihn zum Stand,</l>
            <l>Befestiget ihn stark mit den gefloßnen Strikken,</l>
            <l>Die sie gar füglich weis in ein stark Seil zu rükken,</l>
            <l>Die Spinne ist recht klug; und weis auch dieses wol,</l>
            <l>Daß das verwahrt seyn muß, was feste halten sol,</l>
            <l>Drum macht sie es auch fest, daß es nicht kan verwehen</l>
            <l>Wenn etwa Luft und Wind durch seine Hölen ge-</l>
            <l>Wie wunderbahr ist nicht ein solches Nez gestrikt,</l>
            <l>Wenn man es aussenwerts nur obenhin erblikt;</l>
            <l>Man seh es aber auch wie es von innen scheinet,</l>
            <l>Wie jeder Faden sich zum Mittelpunct vereinet</l>
            <l>Allwo die Spinne liegt, die alsobald verspürt</l>
            <l>Wenn sich an dem Geweb der kleinste Faden rührt.</l>
            <l>Dann lauret sie auf Raub, und faßt es mit den</l>
            <l>Was als ein dummes Thier ist in ihr Garn gefal-</l>
            <l>Und davon lebet sie in ihrer stillen Ruh,</l>
            <l>Und sieht nur immer fort dem Spiel der Mükken zu</l>
            <l>Die ihre Beute sind, und die gar leichtlich fangen,</l>
            <l>Wenn sie erst in dem Nez mit ihren Flügeln hangen.</l>
            <l>Die Spinnen halten auch, wenn es will möglich</l>
            <l>Jhr zart gewebte Nest von allen Staube rein,</l>
            <l>Der durch die Menge schwer, es leicht so drükken</l>
            <l>Daß sich das fein Geweb aus seiner Ordnung</l>
            <l>Doch, wenn es ja zerreist, von Menschen wird zerstöhrt,</l>
            <l>Wie ihnen täglich fast in Zimmern wiederfährt;</l>
            <l>So sind sie gleich bereit nach solcher Art zu drehen,</l>
            <l>Wie wir vorhero schon, nicht ohne Lust gesehen.</l>
            <l>Gewis, wer dies bedenkt, der siehet daran klar,</l>
            <l>Daß </l>
            <l>Daß er ein dummes Thier, das wir mit Spott be-</l>
            <l>Könn durch verborgnen Trieb zu einen Künstler machen.</l>
            <l>Wenn wir die Spinnen so, als sein Geschöpf an-</l>
            <l>So werden wir in ihr auch seinen Ruhm erhöhn:</l>
            <l>Und in der Kreatur, und ihren Kunstgeweben,</l>
            <l>Den Meister jeder Kunst, der droben wohnt, erheben.</l>
            <l>Wie selten das geschicht, ist leider gnug bekannt,</l>
            <l>Weil man dieselbigen als einen Greul verbannt.</l>
            <l>Ich gebe gerne zu, daß wir die Spinnen fliehen,</l>
            <l>Daß wir von ihnen auch gar keinen Nuzzen ziehen;</l>
            <l>Weil ihr Geweb nichts taugt, und alle ihre Kunst,</l>
            <l>Ist wenn mans recht besieht ein zart gestrikter</l>
            <l>Allein wir könten auch von denen Spinnen lernen,</l>
            <l>Die wir als giftig scheun, davon wir uns entfer-</l>
            <l>Die Menschen sind oft selbst den Spinnen würklich</l>
            <l>Jhr Thun ist eitles Nichts; ob es an Kunst schon</l>
            <l>Man seh Gelehrte an, ihr fleißiges Bestreben,</l>
            <l>Bringt öfters nichts hervor als schöne Spinneweben,</l>
            <l>Wenn sie bey Tag und Nacht durch forschendes</l>
            <l>Aus ihren feuchten Hirn, so zarte Grillen ziehn,</l>
            <l>Die keiner nutzen kan, da sie doch ängstlich kreißen,</l>
            <l>Bei einer Misgeburth, die leichtlich zu zerreissen.</l>
            <l>Diejenigen die nichts als Torheit ausgedacht,</l>
            <l>Und sich darüber doch so viele Müh gemacht,</l>
            <l>Sind denen Spinnen gleich, die schön doch nichts</l>
            <l>So kommen mir die vor, die Lehren ausgesonnen,</l>
            <l>Die weiter zu nichts nuz, als daß man sie vergißt,</l>
            <l>Wenn man aus Neubegier, ihr leeres Räthsel ließt.</l>
            <l>Die Spinne macht Geweb, die Mükken zu bestrik-</l>
            <l>Da sie mit ihrer List die Einfalt auch berükken.</l>
            <l>So machen es die auch, die mit Spizfindigkeit,</l>
            <l>Als Spötter voller Gift Lehrsäzze ausgestreut,</l>
            <l>Die durch die falsche Kunst des aufgeblähten Wissen,</l>
            <l>Durch blendende Vernunft und durch verwirrtes</l>
            <l>Die Einfalt oft bethörn. Die so die Welt verführn,</l>
            <l>Und sich mit einem Lob der starken Geister ziern,</l>
            <l>Die rühmen ihre Kunst und des Verstandes Gaben,</l>
            <l>Die sie vor anderen von </l>
            <l>Sie sagen: wer darf sich, wie wir woll unterstehn,</l>
            <l>Ein solches Lehr-Gebäu so künstlich auszusehn?</l>
            <l>Die GOttes-Lehrer seyn, das sind nur dumme Köpfe:</l>
            <l>Wir aber sind allein recht wizzige Geschöpfe.</l>
            <l>Jhr Spötter prahlet nicht, seht eine Spinne an,</l>
            <l>Die eben das auch so, ja noch woll besser kan.</l>
            <l>Der Spinnen Eigenschaft ist daß sie sich bemühen,</l>
            <l>Auch aus der schönsten Blum, aus Rosen Gift zu</l>
            <l>Und dieses thut ihr auch, wenn ihr die Schrift be-</l>
            <l>Und bei den klärsten Licht, doch über Schatten klagt;</l>
            <l>Jhr könnt die Heilge Schrift und ihre Warheits-</l>
            <l>Als einen süssen Saft in bittres Gift verkehren;</l>
            <l>Die Schuld die liegt an euch, weil in euch böses stekt,</l>
            <l>Was Wunder daß eur Gift auch </l>
            <l>Der Spinnen Art ist es, daß sie Gewebe drehen,</l>
            <l>Woran viel arge List und zarte Kunst zu sehen:</l>
            <l>Das trift auch bey euch ein, ihr seid auch warlich klug,</l>
            <l>Allein zum Bösen nur, zur Schalkheit und Betrug:</l>
            <l>Wer euch aus Einfalt folgt, der wird gar oft be-</l>
            <l>Und in ein Labirinth verkehrter Lehr gezogen.</l>
            <l>Die Welt die listig ist, vor Spinnen sich verwahrt,</l>
            <l>Zeigt leider oft genug an Menschen Spinnen-Art;</l>
            <l>Der Wizzigen Geschäft ist, wie sie Nezze stellen,</l>
            <l>Damit die Redlichkeit und Einfalt zu beschnellen:</l>
            <l>Jedoch man sieht auch oft, das Spinnen Faden</l>
            <l>Darin sie wie bestrikt, in ihrem Nez vergehn:</l>
            <l>So gehts den Bösen auch, die sich damit berükken,</l>
            <l>Was sie nur aufgestellt, die Einfalt zu bestrikken.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
