<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf die hoch-fürstl. Pfaltz-Neuburgische  
 und Lubomirskysche vermählung.  
  G. W. B. v. H.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">88</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-88</measure>
        <measure type="syllables">1096</measure>
        <measure type="tokens">727</measure>
        <measure type="characters">4409</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf die hoch-fürstl. Pfaltz-Neuburgische  
 und Lubomirskysche vermählung.  
  G. W. B. v. H.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was vor ein süsser trieb erfrischt die matte brust,</l>
            <l>Der das verhängniß stets entrissen alle lust,</l>
            <l>Und keinen neuen tag bißhers zugezehlet,</l>
            <l>Der nicht mit neuer art die seele hat gequälet?</l>
            <l>Was stimmt ein muntres lied in meinem hertzen an,</l>
            <l>Da der verschmachte geist vor angst kaum seufftzen kan?</l>
            <l>O fragen ohne grund! Wenn man mit freuden siehet,</l>
            <l>Daß unser eigen glück in fremder wohlfarth blühet,</l>
            <l>Kan man wohl seyn betrübt? Nein, grosser Carolus!</l>
            <l>Der anfang deiner lust ist meiner schmertzen schluß;</l>
            <l>Ja, dein vergnügungs-glantz vergüldet meine zähren,</l>
            <l>Und machet, daß sie heut in perlen sich verkehren.</l>
            <l>Durchlauchter bräutigam! Diß ist der andre tag,</l>
            <l>Den ich in Schlesien vor gut erkennen mag,</l>
            <l>Mit mir die gantze welt, dieweil in seinen stunden</l>
            <l>Des himmels weiser schluß zwey hertzen hat verbunden,</l>
            <l>So die vollkommenheit mit sinnlichem bedacht</l>
            <l>Zum meister-stücke hat als meisterin gemacht,</l>
            <l>Und stets zum muster wehlt, nachdem sie alles reisset,</l>
            <l>Was schön, was tugendhafft, und was vollkommen heisset,</l>
            <l>Offt aber sehen muß, daß in der mahlerey</l>
            <l>Gar selten farb und kunst dem muster ähnlich sey.</l>
            <l>Das lob, so vielen nur im wahn der schmeichler grünet,</l>
            <l>Hast du, o grosser held! eh, als erlangt, verdienet:</l>
            <l>Was deinen nahmen crönt, ist kein geborgtes gut,</l>
            <l>Denn seine wurtzel sprießt aus deinem helden-muth.</l>
            <l>Was? aus dem grossen geist, der, wo er sich hinlencket,</l>
            <l>Dir ohne reich ein reich in allen hertzen schencket.</l>
            <l>Theresia ist schön; doch was von aussen gläntzt,</l>
            <l>Hat unbegrentzter ruhm durch sittsamkeit begrentzt,</l>
            <l>Und finsterniß gemacht durch allzugrosse strahlen;</l>
            <l>Die sonne läst sich sehn, und nicht mit farben mahlen.</l>
            <l>Schön ist Theresia: Nichts geht an schönheit ihr,</l>
            <l>Doch ihre tugend noch weit ihrer schönheit für.</l>
            <l>Was in das auge fällt, kan auch das auge trügen,</l>
            <l>Und, wie ein fauler kern in frischen schaalen, liegen;</l>
            <l>Doch reine tugend bleibt befreyt von diesem spruch.</l>
            <l>Denn, wie der rosen pracht mit lieblichem geruch</l>
            <l>Der gantzen gegend zwar beliebte lust erwecket,</l>
            <l>Aus schamröth’ aber sich mit ihren knospen decket,</l>
            <l>Und bey der demuth nur noch größre zierde weist;</l>
            <l>So pfleget in der welt ein groß-gesinnter geist</l>
            <l>In stiller sittsamkeit sich selber zu ergetzen,</l>
            <l>Wenn jeder sieht sein lob, nicht aber weiß zu schätzen.</l>
            <l>Ich sehe wohl, daß sie voll süsser anmuth ist:</l>
            <l>Ich sehe wohl, daß du bewunderns-würdig bist;</l>
            <l>Doch ihr vollkommner geist in zarter jugend-blüthe,</l>
            <l>Bey fürstlicher geburt, dein fürstliches gemüthe,</l>
            <l>Die tugend, welche sich auf ihre schönheit gründt,</l>
            <l>Die schönheit, welche sich bey deiner tugend findt,</l>
            <l>Und euch im nahmen nur bey andre menschen setzet,</l>
            <l>Jm wesen aber schon vor mehr als menschen schätzet,</l>
            <l>Durchlauchtes liebes-paar! sind gaben, welche man</l>
            <l>Zwar sehen, aber nicht genugsam rühmen kan:</l>
            <l>Sind wunder, die so schwer nach würden zu besingen,</l>
            <l>Als in ein enges faß den Ocean, zu bringen.</l>
            <l>Kein mensch hat solchen geist, kein geist hat solche krafft,</l>
            <l>Und keine krafft gebiehrt uns solche wissenschafft,</l>
            <l>So bey dem hohen glantz, in dem du stehst gezieret,</l>
            <l>Nicht menschheit, geist und krafft, und wissenschafft verliehret;</l>
            <l>Doch schliesset schon dein ruhm den allerklügsten mund,</l>
            <l>So macht ihn doch der welt ein sittsam schweigen kund,</l>
            <l>Wenn itzt das gantze land auf dich die blicke wendet,</l>
            <l>Und in den blicken dir das gantze hertze sendet.</l>
            <l>Eh in dem wüsten nichts, das in der finstern schos</l>
            <l>Ein wesen, das nichts war, ein nichts und alles schlos,</l>
            <l>Feur, wasser, erde, lufft, zu feur, lufft, wasser, erden,</l>
            <l>Durch erde, wasser, feur und lufft noch muste werden,</l>
            <l>Ja, eh als die natur vermählte sich der welt,</l>
            <l>War deine heyrath schon im himmel fest gestellt,</l>
            <l>Und dieser tag bestimmt, der uns so lieblich gläntzet,</l>
            <l>Und dein vergöttert hauß, mit ewgen myrthen kräntzet.</l>
            <l>Nun was vom himmel kommt, das wird auch himmlisch seyn;</l>
            <l>Drum freue dich mit mir! du hoch-betrübter Rhein!</l>
            <l>Beglücktes Schlesien! hilff diesen tag besingen,</l>
            <l>Der uns bald süßigkeit wird von dem starcken bringen.</l>
            <l>Willkommen! schöner tag! sey tausendmahl gegrüßt!</l>
            <l>Weil du viel werther mir als tausend tage bist,</l>
            <l>Die nur das zeiten-buch auf schwachen blättern träget,</l>
            <l>Wenn treue liebe dich tieff in die seelen präget.</l>
            <l>Du solt das gegen-gifft hinfort von meiner pein,</l>
            <l>Du solt der jahre schluß, und auch ihr anfang seyn!</l>
            <l>Und welckt mein lorbeer-zweig schon bey den creutz-cypressen;</l>
            <l>So schwör ich, daß ich doch dich nimmer will vergessen:</l>
            <l>Ja diese meine brust, die keinen seufftzer kennt,</l>
            <l>Der nicht in danckbarkeit vor meinem hertzog brennt,</l>
            <l>Soll ihre wünsche stets mit diesem wunsch anheben:</l>
            <l>Es lebe Carolus! Theresia soll leben!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
