<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das Land des Friedens/  
 Bey Beerdigung Jfr. A. M. F. den 26. Febr.  
 1679. entworffen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1251</measure>
        <measure type="tokens">839</measure>
        <measure type="characters">5041</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das Land des Friedens/  
 Bey Beerdigung Jfr. A. M. F. den 26. Febr.  
 1679. entworffen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jn deiner Todes-Noth/ in deiner letzten Stunde/</l>
            <l>Da Leib und Seele ringt und scheiden soll von hier/</l>
            <l>Rufft dir dein Heyland zu aus seinem wahren Munde:</l>
            <l>Geh’/ </l>
            <l>Du </l>
            <l>Kein Harff- und Lauten-Klang klingt so in deinem Ohr.</l>
            <l>Du Himmels-werthe Braut/ was gleicht sich deinen Ehren/</l>
            <l>Nun dir Jerusalem schleust auff sein Frieden-Thor?</l>
            <l>Geh’ ein/ als Siegerin/ in keuschen Lorbeer-Kronen/</l>
            <l>Tritt unter deinen Fuß die Hecken dieser Welt.</l>
            <l>Wir müssen noch allhier in Dorn und Disteln wohnen/</l>
            <l>Da du als Schwester bist den Engeln zugesellt.</l>
            <l>Man sage was man wil/ es ist doch hier kein Friede/</l>
            <l>Nun sich der Erden-Kreiß in nichts als Blute wäscht/</l>
            <l>Nun auch die Sonne mehr ihr Licht zu leihen müde/</l>
            <l>Und nicht die weite See des Krieges Flammen lescht.</l>
            <l>Wo nur von Schwerdtern klingt Sud/ Westen/ Ost und Norden</l>
            <l>Und Eyd und Bündnis nicht die grimmen Waffen hält.</l>
            <l>Wo nur ein Zeit-Vertreib Verwüsten/ Brennen/ Morden/</l>
            <l>Und Kron und Scepter feil umb das verdammte Geld.</l>
            <l>Wo/ sag ich/ nicht genung/ daß gantze Länder Leichen/</l>
            <l>Daß wie ein todtes Aaß die Städte sind verheert/</l>
            <l>Und daß kein Platz mehr leer von solchen Jammer-Zeichen/</l>
            <l>Wo nicht Bellonens Spieß und Blut-Fahn eingekehrt.</l>
            <l>Nein/ was noch ärger ist das innre Seelen-Streiten/</l>
            <l>Die Unzufriedeuheit/ die uns zu Boden schlägt/</l>
            <l>Ist noch viel hefftiger/ als die bedrängten Zeiten/</l>
            <l>Mit wie viel Martern sie auch immermehr belegt.</l>
            <l>Der Mensch ist stets im Streit/ muß mit Begierden kämpffen/</l>
            <l>Umbschantzt mit Hoffnungen/ geschreckt von Furcht uñ Qual/</l>
            <l>Und eh’ er einen Feind der Reitzungen wird dämpffen/</l>
            <l>So führt der ander ihn schon in ein Trauer-Thal.</l>
            <l>Auch unser Fleisch und Blut wird nicht getreu verbleiben/</l>
            <l>Wie vielmal lockt es uns bloß zum Verderben an.</l>
            <l>Wie wird uns Schmeicheley nicht auff die Höhen treiben</l>
            <l>Wo man vor Sturtz und Fall sich schwerlich hüten kan.</l>
            <l>Und was hegt doch die Welt/ die schnöde Welt/ vor Frieden?</l>
            <l>Den bloß der Eigen-Nutz zusammen hat geleimt.</l>
            <l>Hat Bunds-Genossen nicht verborgner Haß geschieden/</l>
            <l>Wenn offt nur einem Theil was über Nacht geträumt.</l>
            <l>Drumb wohl dem! wer da kan aus diesen Landen eilen/</l>
            <l>Die wie Toscanien voll Schirlings-Blumen stehn.</l>
            <l>Wer sich bey dem Napell der Welt nicht darff verweilen/</l>
            <l>Und dem ihr tödlich Gifft nicht darff zum Hertzen gehn.</l>
            <l>Verblaste </l>
            <l>Hat deinem Wunsche nach dich GOttes Hand geführt.</l>
            <l>Da du den Frieden-Fürst auff seinem Thron kanst schauen/</l>
            <l>Der dich als Bräutigam mit seinen Palmen ziert.</l>
            <l>Da stehest du vor ihm/ sein außerwehlte Taube/</l>
            <l>Kein Flecken ist mehr da/ du bist vollkommen rein/</l>
            <l>Und durch sein Blut gefärbt ein edle Purpur-Traube/</l>
            <l>Ja Schwester/ liebe Braut/ und so was mehr kan seyn.</l>
            <l>Du keusche Lilie/ itzt blühstu sonder Hecken/</l>
            <l>Jtzt baustu ein solch Land/ da Milch und Honig fleust/</l>
            <l>Er wil dich vor Gefahr mit seinen Rosen decken/</l>
            <l>Daß keiner Schmertzen Dorn dich weiter nicht zerreist/</l>
            <l>Der Winter ist vorbey/ die kalte Todes-Schatten/</l>
            <l>Der Kranckheit bleicher Frost/ der Thränen Schnee zergehn.</l>
            <l>Schau doch in diesem Land die Blumen auff den Matten/</l>
            <l>Wie Wein und Feigen-Bäum in voller Blüthe stehn.</l>
            <l>Du Friedens-Tochter du in jenem grossen Reiche!</l>
            <l>Du Sarons-Blume du in GOttes Paradeiß/</l>
            <l>Gib doch den mürben Leib/ die abgezehrte Leiche/</l>
            <l>Daß sie der Tod verzehrt durch seinen letzten Schweiß.</l>
            <l>Dein unbefleckter Geist schwebt itzt in solchen Freuden/</l>
            <l>Die nie kein menschlich Ohr und Auge hat gesehn.</l>
            <l>Es wil dein JEsus dich in nichts als Rosen weiden/</l>
            <l>Und seiner Gnaden-West auff deine Scheitel wehn.</l>
            <l>Sein Friede macht dich groß/ Heil/ Wonne/ Lust und Seegen</l>
            <l>Bewässert wie ein Strom dein Frieden-reiches Land.</l>
            <l>Geneuß den hohen Lohn/ weil du auff rechten Wegen</l>
            <l>In wahrer Gottesfurcht den Schöpffer stets erkannt/</l>
            <l>Der wandelt auch anitzt in Perlen deine Zähren/</l>
            <l>Und schenckt dir einen Schmuck/ dem nichts auf Erden gleich.</l>
            <l>Es ist nunmehr erhört dein Hoffen und Begehren/</l>
            <l>Verklärte Siegerin/ in dem besternten Reich.</l>
            <l>Du mustest deinem GOtt ein Frieden-Kind gefallen/</l>
            <l>Weil du von Jugend auff gehalten sein Gebot.</l>
            <l>Dein eintzig Eyfer war in Tugenden zu wallen/</l>
            <l>Witz/ Demuth und Verstand dein erstes Morgen-Roth.</l>
            <l>Du hast nur GOtt geweyht die Blumen deiner Jugend/</l>
            <l>In Zucht und Frömmigkeit des Lebens-Lauff vollführt.</l>
            <l>Man hat der Eltern Gütt’ und angestammte Tugend</l>
            <l>In jedem Tritt und Schritt gantz sichtbarlich gespürt.</l>
            <l>Es gab dein kluger Witz den lockenden Sirenen</l>
            <l>Der Falschheit-vollen Welt im Hertzen keinen Platz.</l>
            <l>Die Unschuld muste dich mit ihren Lilgen krönen/</l>
            <l>Und über alles war dein Heyland nur dein Schatz.</l>
            <l>Wie freudig hastu den umbhalset und umbfangen!</l>
            <l>Wie sehnlich hastu nicht gewartet auff sein Heil!</l>
            <l>Und bist mit Glaubens-Oel entgegen ihm gegangen/</l>
            <l>Auff daß du hast erlangt das auserwählte Theil.</l>
            <l>Ach kluges Jungfern-Bild! jetzt ruhstu gantz in Frieden/</l>
            <l>Da Auff- und Untergang gemeinen Nutz zerstört.</l>
            <l>Du läst die Sterblichen in Angst und Thränen sieden/</l>
            <l>Und bist als wahre Braut vor GOttes Stul geehrt.</l>
            <l>Was nur von Blum-Werck kan zu deinem Grabe dienen/</l>
            <l>Soll dir zur letzten Ehr aus Pflicht geheil’ get seyn/</l>
            <l>Und dein Gedächtnüß wird in unsren Seelen grünen/</l>
            <l>Bis daß uns auch bedeckt ein kalter Leichen-Stein.</l>
            <l>Sie aber/ </l>
            <l>Mit nassen Augen folgt/ bekämpffe Schmertz und Leyd/</l>
            <l>Und dencke/ daß sie nun </l>
            <l>Da uns noch auff der Welt beängstet Krieg und Streit.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
