<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An  
 Seine Churfürstl. Durchl. zu Brandenburg  
 Friedrich Wilhelm/  
 Uber ihre anno 1686 unter dem von Schö-  
 ning nach Ungern geschickte auxiliar-  
 völcker.  
 † † †</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6</measure>
        <measure type="syllables">721</measure>
        <measure type="tokens">484</measure>
        <measure type="characters">2837</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An  
 Seine Churfürstl. Durchl. zu Brandenburg  
 Friedrich Wilhelm/  
 Uber ihre anno 1686 unter dem von Schö-  
 ning nach Ungern geschickte auxiliar-  
 völcker.  
 † † †</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohin Großmächtigster wird noch dein nahme steigen?</l>
            <l>Wem hat nicht Brandenburg schon schrecken eingejagt?</l>
            <l>Soll sich dein kühnes heer nun auch den käysern zeigen/</l>
            <l>Nachdem es sich genug mit königen gewagt?</l>
            <l>Denn zieht es nicht ins feld den Türckschen zu bekriegen/</l>
            <l>Und für die majestät des Römischen zu siegen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der grosse Leopold verfolgt die Saracenen/</l>
            <l>An denen schon sein arm viel wunders hat gethan;</l>
            <l>Und weil ein neuer zug soll seine siege krönen/</l>
            <l>Spricht er dich dieses mahl um deinen beystand an:</l>
            <l>Weil ihm dein volck bekandt/ und man ihm auch gepriesen/</l>
            <l>Wie es vor Neutra </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie treulich rathest du dem gantzen vaterlande!</l>
            <l>Du hast zu erst daheim der unruh abgewehrt;</l>
            <l>Und da der stillestand </l>
            <l>Schickst du auch außerwerts dein längst gerufnes schwerdt.</l>
            <l>Wofür man aber dir um so vielmehr verbunden;</l>
            <l>Als du die sicherheit vorher dazu erfunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch dich hat man nunmehr mit einem nur zu kämpfen/</l>
            <l>Und iederman behält die arme darzu frey.</l>
            <l>Wie leicht läst sich ein feur von vielen händen dämpfen?</l>
            <l>Doch deine langsamkeit trägt hier das meiste bey;</l>
            <l>So daß die nachwelt auch von dir wird müssen sagen:</l>
            <l>Des Fabius verzug hat Hannibaln geschlagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein heer ist im besitz der grösten helden-thaten/</l>
            <l>Sein führer </l>
            <l>Du selbst der es gesandt/ der Vater der soldaten/</l>
            <l>Und wider den es zieht/ der feind der Christenheit.</l>
            <l>Diß und das Römsche haupt/ das recht von seinen sachen/</l>
            <l>Kan uns nunmehr den sieg so viel gewisser machen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Besonders wird dein volck hierdurch erweckt zum streiten/</l>
            <l>Daß es dich/ seinen Mars/ zu pferde hat gesehn;</l>
            <l>Denn da du dich verjüngst/ und kräffte nimst zu reiten/ </l>
            <l>Kriegt es auch neuen muth auf seinen feind zu gehn.</l>
            <l>Wobey du aber auch dem reiche wollen zeigen:</l>
            <l>Daß du/ zu dessen dienst/ noch kanst zu pferde steigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwar/ was du diesen zug nach Ungarn hast ernennet/</l>
            <l>Ist nur ein kleiner theil und ausschuß deiner macht.</l>
            <l>Allein hat es nicht eh ein grosses heer getrennet/</l>
            <l>Und gantze ordnungen/ mit GOtt/ zur flucht gebracht?</l>
            <l>So wird es auch anitzt den alten nahmen rächen/</l>
            <l>Und auch dem Mahomet die stärcksten läger brechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieht es dich gleich nicht selbst mit sich zu felde ziehen/</l>
            <l>Schliest deine tugend sich doch deinen waffen ein.</l>
            <l>Wie vor Achillis schild </l>
            <l>So wird in fremder hand dein schwerdt auch schrecklich seyn.</l>
            <l>Voraus wenn in der that/ an deiner leute klauen/</l>
            <l>Achilles unser zeit/ </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu dem soll dieses volck auch nicht alleine streiten;</l>
            <l>Der wunsch der christenheit begleitet dessen pfad/</l>
            <l>Und deinem adler steht der Römische zur seiten/</l>
            <l>Der sich zu gleichen kampff mit dir vereinigt hat.</l>
            <l>Weil nun die adler sonst ein sinnebild der stärcke/</l>
            <l>Verheist uns euer bund auch lauter wunderwercke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zieht denn ihr adler hin mit euren adler-fahnen/</l>
            <l>Jhr vögel Jupiters ersteigt des monden hauß:</l>
            <l>Der himmel wird euch selbst die strasse darzu bahnen/</l>
            <l>Und diese unter-welt macht diesen schluß daraus:</l>
            <l>Wenn unser adler erst den monden überstiegen/</l>
            <l>So können sie hernach leicht in die sonne fliegen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
