<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Er sendet jemanden das  Contrefait  seiner  
 Nachbarinnen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gressel</surname>
            <forename>Johann Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">72</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-72</measure>
        <measure type="syllables">735</measure>
        <measure type="tokens">486</measure>
        <measure type="characters">2938</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1716</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199041"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Er sendet jemanden das  Contrefait  seiner  
 Nachbarinnen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil du/ geehrter Freund/ schon offtmahls hast geschrieben/</l>
            <l>Daß ich das </l>
            <l>So ich dir zugesagt/ zu schicken möcht belieben/</l>
            <l>So flieget dieses Blat zu deinem Schlosse hin.</l>
            <l>Es gläntzet zwar nicht fein mit bunt-</l>
            <l>Doch ihrer Trefflichkeit blitzt auch von dem Papier;</l>
            <l>Des Mahlers seine Kunst muß/ arm am Witze/ darben/</l>
            <l>Denn ihre Nettigkeit geht seiner Schmincke für/</l>
            <l>Kan nun kein Mahler nicht der Schönheit Strahl erheben?</l>
            <l>So wird mein rüder Kiel viel wenger tüchtig seyn</l>
            <l>Der schönen Nachbarinn die Farben recht zu geben/</l>
            <l>Da ihre Augen gleich den Zweiffels-Saamen streun.</l>
            <l>Wo fang ich aber an die Schönheit abzumahlen?</l>
            <l>Ein jedes Glied verdient den schönen Ehren-Krantz/</l>
            <l>Die </l>
            <l>Und </l>
            <l>Doch! schau/ ich will zu erst bey ihrem Haar anfangen/</l>
            <l>Das </l>
            <l>Die </l>
            <l>So wird der Sternen Schein bey ihrer Nacht doch blind.</l>
            <l>Die Stirne macht beschämt was </l>
            <l>Narcissens weisse Pracht die stoltzen Segel streicht:</l>
            <l>Der glatte Alabast vor solchen Schmuck sich neiget/</l>
            <l>Und in die schwartze Grufft der ersten Wohnung weicht.</l>
            <l>Die Augen sind ein Blitz der durch die Lüffte fähret</l>
            <l>Davor der Diamant der Strahlen Glantz verliehrt/</l>
            <l>Ein Dunckel/ das die Nacht mit düstern Schatten nehret</l>
            <l>Und doch den Sonnen Schein aus schwartzen Pech gebiehrt.</l>
            <l>Die Nase prahlt mit Schnee/ die aller Dinge Amme/</l>
            <l>Die gütige Natur recht zierlich ausgemacht/</l>
            <l>Nicht daß man sie als klein noch als zu groß verdamme/</l>
            <l>Dianens silber Horn hat ihr den Glantz gebracht.</l>
            <l>Die Wangen siegen an den wunder-schöner Nelcken/</l>
            <l>Die Morgen-Röht’ erstaunt vor ihrer Purpur-Pracht/</l>
            <l>Die </l>
            <l>Die Tulpe giebt der Welt auf ewig gute Nacht.</l>
            <l>Vor den Zinnober Mund-Rubin und Scharlach fallen/</l>
            <l>Der </l>
            <l>Die machen sich hinweg vor ihren Mund-Corallen/</l>
            <l>Der </l>
            <l>Die Zähne sind gepflantzt vom feinsten Helffen-beine/</l>
            <l>Wodurch die holde Zung/ und ihres Athen West/</l>
            <l>Gesichert sind umschantzt in Perlen-weisse Zäune/</l>
            <l>Daß kein vergrelter Nord in ihre Kähle bläßt.</l>
            <l>Das Kinn ist künstlich rund/ worauf </l>
            <l>Die ein beliebter Türcks der blauen Adern küßt;</l>
            <l>Kein </l>
            <l>Als des </l>
            <l>Der Hals verschwärtzt den Schnee und die gebleichte Seide/</l>
            <l>Das feinste Post-Papier wird schlechtes Maclatur:</l>
            <l>Zu Kohlen wird vor ihn die allerreinste Kreide/</l>
            <l>Und seine Klarheit rühmt am meisten die Natur.</l>
            <l>Die Brüste quilln hervor als glatte Marmor-Ballen/</l>
            <l>Zinnober wächst auf Milch/ Granaten krönt Rubin/</l>
            <l>Auf ihren Hügeln stehn die röhtsten Meer-Corallen/</l>
            <l>Die in dem höchsten Schmuck auf Perlen-Mutter glühn.</l>
            <l>Hier muß der Mahler weg und auch die Feder weichen/</l>
            <l>Weil der verborgne Schatz in seinen Schaalen bleibt/</l>
            <l>Das </l>
            <l>Wenn die </l>
            <l>Allein! was soll der Hand ich an die Seiten stellen?</l>
            <l>Der feinster Nessel-Tuch und Seide ist zu hart/</l>
            <l>Wo man aus Marmor sieht den blauen Türckis quellen/</l>
            <l>Der mit beliebten Schnee der Finger sich gepaart.</l>
            <l>Beschaue nun dis Bild/ betrachte alle Züge</l>
            <l>Und setze die </l>
            <l>Sieh meine Worte durch/ erwege jede Riege/</l>
            <l>Und sage mir hernach was vor ein Bild sich weißt.</l>
            <l>Zwar köntest du hier wol die Mahlerey verlachen/</l>
            <l>Weil ein verstumpffter Kiel kein Pinsel es gethan/</l>
            <l>Und fragen/ was du solst mit diesen Sachen machen?</l>
            <l>Doch wisse/ daß du siehst </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
