<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das achte capitel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">36</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-36</measure>
        <measure type="syllables">448</measure>
        <measure type="tokens">294</measure>
        <measure type="characters">1770</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das achte capitel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man darff sein hertze nicht stets auf der zunge tragen:</l>
            <l>Ein weiser schleußt die zung’ in seinem hertzen ein.</l>
            <l>Drum must du, was dich drückt, nicht einem ieden sagen;</l>
            <l>Denn dein gewissens-rath kan nur ein frommer seyn.</l>
            <l>Ein frommer, welchen Gott und die erfahrung weise</l>
            <l>Und in geheimnißen still und getreu gemacht:</l>
            <l>Drum halt dich iederzeit zu einem solchen greise;</l>
            <l>Deun bey der jugend wird nichts sicher angebracht.</l>
            <l>Lern eingezogen seyn, und fleuch die frechen buben,</l>
            <l>Mit denen du zuvor bekant gewesen bist.</l>
            <l>Fleuch großer herren höf’, und alle diese stuben,</l>
            <l>Wo man der redligkeit und menschen-furcht vergißt.</l>
            <l>Denn trug und heucheley geziemet keinen Christen.</l>
            <l>Die einfalt stehet dir am allerbesten an.</l>
            <l>Geselle dich allein zu rechten pietisten,</l>
            <l>Ob sie die rohe welt schon nicht vertragen kan.</l>
            <l>Mit diesen mache dich, durch unschuld-volle sitten</l>
            <l>Und unterredungen nach Christi sinn, gemein.</l>
            <l>Der weisheit schüler sind bey weisen wohl gelitten,</l>
            <l>Wenn sie nur in der zucht still und gehorsam seyn.</l>
            <l>Bewahre deinen schritt, und geh der weiber müßig:</l>
            <l>Jhr umgang stürtzet dich sonst in gefahr und spott:</l>
            <l>Bey ihnen wird man bald der keuschheit überdrüßig;</l>
            <l>Drum fleuch sie, und befiehl die frommen deinem Gott.</l>
            <l>Mit engeln und mit Gott allein gemeinschafft pflegen</l>
            <l>Ist wol die sicherste gesellschafft auf der welt.</l>
            <l>Wer andre kundschafft sucht, der wagt es sehr verwegen;</l>
            <l>Drum sey dein hertze stets dem himmel zugesellt.</l>
            <l>Die liebe gegen all’ und iede menschen üben,</l>
            <l>Steht Christlich; doch zu viel gemeinschafft ist nicht gut.</l>
            <l>Man kan die brüder auch in seiner kammer lieben,</l>
            <l>Indem man vor ihr heyl bitt’ und gebete thut.</l>
            <l>Ein mann, der in der fern als eine sonne scheinet,</l>
            <l>Verliehret in der näh offt allen glantz und schein;</l>
            <l>Denn was der kluge mund gleich auszurichten meynet,</l>
            <l>Das reissen meistentheils die fremden sitten ein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
