<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als sie wolte die sterne kennen  
 lernen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6</measure>
        <measure type="syllables">760</measure>
        <measure type="tokens">512</measure>
        <measure type="characters">2960</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als sie wolte die sterne kennen  
 lernen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was reitzet vor ein stern zu dieser lust dich an,</l>
            <l>Galante Margaris! wilstu die erde lassen,</l>
            <l>Und jenes stern-revier in deine sinnen fassen?</l>
            <l>Was vor ein zug führt dich auf diese hohe bahn,</l>
            <l>Wo nichts als feuer ist, wo solche lichter brennen,</l>
            <l>Die leicht durch einen fall die erde könten trennen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil denn dein himmel-geist nicht zu erhalten ist,</l>
            <l>Und an das sonnen-licht gedencket hinzuetlen,</l>
            <l>Weil er sich itzund will mit erd und himmel theilen,</l>
            <l>Den himmel bey der nacht, die erd am tag erkiest;</l>
            <l>So fährt er glücklich auf zu den gestirnten höhen,</l>
            <l>Wo neue lichter stets in grossen circkeln stehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die sonne kennst du schon, des tages großes licht,</l>
            <l>Und wo du sie nicht kennst, so schau in deinen spiegel;</l>
            <l>Was gilts? der löst dir auf hier dieser reime siegel,</l>
            <l>Und sagt dir, daß diß wort sey selbst auf dich gericht:</l>
            <l>Du bist die sonne selbst, und kanst mit deinem strahlen</l>
            <l>Auch gantze gegenden zu aller freude mahlen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du brennst so starck als sie, dein heller augen-strahl</l>
            <l>Kan seine flammen selbst in vieler hertzen treiben;</l>
            <l>Ich selbsten will, und muß in diese zahl mich schreiben,</l>
            <l>Der ich doch gegen dir ein klarheit-armes thal.</l>
            <l>Und welcher lange dir zu nahe wolte stehen,</l>
            <l>Der würde sicherlich vor hitz und licht vergehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der sonne folgt der mond an macht und würckung nach,</l>
            <l>Sein silber kennstu auch, und daß er hörner träget,</l>
            <l>Die zu gewisser zeit er zu verstecken pfleget,</l>
            <l>Bald wieder sehen läst, wenn er sich allgemach</l>
            <l>Der sonnen näher weltzt, doch wirstu diß schon wissen,</l>
            <l>Warum es offters muß das licht der sonnen missen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nach diesem schau mit mir die irre-lichter an,</l>
            <l>Die man planeten heist: Der Jupiter steht oben,</l>
            <l>Der würde, meyn ich, nach, weil nach der heyden loben</l>
            <l>Jhm cron und scepter solgt; und was man weiter kan</l>
            <l>An ihm vor wunder sehn, das lehren dich die tichter,</l>
            <l>Als in dem fabel-werck die allerbesten richter.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn nun der himmel wird in deinem kopffe stehn,</l>
            <l>Wenn du die sterne wirst darein gefasset haben,</l>
            <l>Und dessen circkel dem gehirue eingegraben,</l>
            <l>So lasse deinen sinn sich nicht zu sehr erhöhn,</l>
            <l>Daß er, was irrdisch ist, nicht alles bald verlachet,</l>
            <l>Und also auch dadurch mich unglückseelig machet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr sterne, flösset ihr ja andre sinnen ein!</l>
            <l>Saturnus müsse ja nicht in ihr hertze kommen;</l>
            <l>Wo aber diß vorher die Venus eingenommen,</l>
            <l>So wird der horizont hier selbst beliebet seyn;</l>
            <l>Kommt Mars denn auch dazu, so werden hier die sinnen</l>
            <l>Ein angenehmes spiel und freuden-fest beginnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann muß die neigung hier, als wie ein fix-stern stehn,</l>
            <l>Damit der liebes-stern sie nicht so bald verlasse,</l>
            <l>Besondern allezeit ein stärcker scheinen fasse,</l>
            <l>Wenn ihm die strahlen nur des wohlseyns nahe stehn.</l>
            <l>Die milchbahn wird sich denn in schönster anmuth zeigen,</l>
            <l>Und unsern matten geist zu neuer freude beugen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun, Sonne! lebe wohl mit deiner sternen-schaar,</l>
            <l>Laß sonne, mond und fix-und irre-sterne scheinen,</l>
            <l>So wird die lust vermehrt der, die es treulich meynen,</l>
            <l>Und deren liebe vor dein zeit-vertreiben war.</l>
            <l>Ich schließ, es wird itzt nacht, drum will ich von den sternen</l>
            <l>Durch meine poesie nicht deinen geist entfernen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
