<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das verliebte Riesen-Gebürge/  
  Bey Hn. J. J. u. J. M. R. Hochzeit/ vor-  
 gestellet den 6. Febr. 1680.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">222</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-222</measure>
        <measure type="syllables">2678</measure>
        <measure type="tokens">1848</measure>
        <measure type="characters">10562</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das verliebte Riesen-Gebürge/  
  Bey Hn. J. J. u. J. M. R. Hochzeit/ vor-  
 gestellet den 6. Febr. 1680.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Cupido zog unlängst nach Leiptzig auf die Messe/</l>
            <l>Und kauffte hier und dort vor Frauenzimmer ein/</l>
            <l>Der abgerichte Schalck wolt auch freygebig seyn/</l>
            <l>Der schenckt er einen Pfeil/ der andern eine Kresse/</l>
            <l>Der dritten einen Storch/ der vierdten einen Hahn/</l>
            <l>Und was vor Gauckeley man nur erdencken kan.</l>
            <l>Er forschte fleissig nach wo der und jener blieben?</l>
            <l>Und ob </l>
            <l>Als ein vertrauter Freund ihn macht deß Zweiffels frey/</l>
            <l>Und spricht/ wer Ehhafft hat muß Reisen nur verschieben/</l>
            <l>Herr Jänisch wird nunmehr in dem Gebirge seyn/</l>
            <l>Und kaufft ihm andern Zeug zu seiner Nahrung ein.</l>
            <l>Cupido flog empor als wie beflammte Blitze/</l>
            <l>Und segelte behertzt durchs freye Feld der Lufft/</l>
            <l>Die Venus hätt ihn selbst zurücke nicht geruft/</l>
            <l>Biß daß er oben stand auf deß Riphäus Spitze;</l>
            <l>Da wo der kalte Nord die Gegend gantz beeist/</l>
            <l>Und einen tieffen Schnee anch in dem Sommer weist/</l>
            <l>Wie/ sagte Cypripor/ will der den Himmel stürmen?</l>
            <l>Es sey hier Athos Berg/ es sey auch Rhodope/</l>
            <l>Und daß der Pelion zu nechst dem Ossa steh/</l>
            <l>Ja was sich Sternen gleich von Bergen auf mag thürmen/</l>
            <l>Und brächt er Riesen gar der alten Welt hervor/</l>
            <l>So zwingen sie doch nicht mich und der Götter Chor.</l>
            <l>Bey solcher Witterung/ bey ungeschlachten Wegen/</l>
            <l>Wo auch Mercurius nicht sicher reisen darf/</l>
            <l>Der Himmel zu betrübt/ die Winde gar zu scharf/</l>
            <l>Und Eckel und Verdruß die Bahn uns oft verlegen/</l>
            <l>Sucht dieser seine Lust/ gräbt Flammen auß dem Schnee/</l>
            <l>Holt Zunder von dem Frost und in dem Winter Klee.</l>
            <l>Denn/ wem ist unbekand der Berge breiter Rücken/</l>
            <l>Wo nichts als Einsamkeit die Trauer-Geister nährt/</l>
            <l>Wo sich der Rübenzahl so oft und viel verkehrt/</l>
            <l>Und die Gespenster sich fast täglich lassen blicken/</l>
            <l>Die man die Seelen noch verblichner Helden nennt/</l>
            <l>Und die den Platz der Welt so als wie wir gekennt.</l>
            <l>Nein/ diß taug nicht für ihn/ er liebt nicht Wüsteneyen/</l>
            <l>Noch macht die Reise mir ein seltsam Abentheur!</l>
            <l>Wie irr ich? oder solt ein schönes Ungeheur’</l>
            <l>Auch mitten im Gebirg </l>
            <l>Es ist wol eh geschehn daß sich bey stiller Nacht/</l>
            <l>Zu dem Endymion Diana hat gemacht.</l>
            <l>Und sucht die Venus nicht auf Büschen und auf Höhen/</l>
            <l>Wo ihr Adonis sey/ den Außzug ihrer Lust?</l>
            <l>Wie brennt Auroren nicht die Strahlen-reiche Brust/</l>
            <l>Wenn sie den Cephalus siht auf die Jagt außgehen?</l>
            <l>Was gilts ich treff es noch/ wie sehr man es verdeckt/</l>
            <l>Daß im Gebirge Feur vor unsern Jänisch steckt.</l>
            <l>Ich will die Wünschel-Ruth in meine Hände nehmen/</l>
            <l>Kein Wittichen vergleicht sich meinen Künsten nicht/</l>
            <l>Ich mach auß Tage Nacht und auß der Nacht ein Licht.</l>
            <l>Ich will die Riesen selbst mit meiner Macht beschämen.</l>
            <l>Kein Kobold schreckt mich ab/ daß ich nicht Wunder thu/</l>
            <l>Und suche nach dem Sieg bey meiner Mutter Ruh.</l>
            <l>Er streiffte hin und her durch die beschneyten Hölen/</l>
            <l>Biß daß er ohngefehr </l>
            <l>Wie/ rief er/ hat es doch der Himmel so geschickt/</l>
            <l>Daß ich dich schauen mag/ entdecke deiner Seelen/</l>
            <l>Geheime Regungen und der Begierden Streit/</l>
            <l>Wer weiß ob nicht mein Arm von allen dich befreyt?</l>
            <l>Herr Jänisch fühlte nun von ungewohntem Triebe/</l>
            <l>Daß etwas mächtigers schon über ihn bestimmt/</l>
            <l>Eh er den kleinen Gott recht in die Augen nimmt/</l>
            <l>So rufft er gantz entzückt: Ich lieb’ ich lieb’ ich liebe.</l>
            <l>Ach eine Riesin hat mich auf den Berg geführt/</l>
            <l>Die mir den Mittelpunct des innern Hertzen rührt!</l>
            <l>Gut/ sprach Cupido/ gut/ ich will das Spiel verkehren/</l>
            <l>Mein klug-verschlagner Geist weiß allenthalben Rath/</l>
            <l>Wenn ihn die Omphale in ihren Armen hat/</l>
            <l>So liebet Hercules den Rocken und die Scheeren.</l>
            <l>Wie mancherley Gestalt nimmt Jupiter nicht an/</l>
            <l>Damit er seine Lust nach Wunsch erfüllen kan.</l>
            <l>Auf/ folge mir nur nach/ ein unverzagtes Hertze/</l>
            <l>Bleibt nur der schönste Schmuck der treue Buhler ziert.</l>
            <l>Versichert das die Schoß der Erden nichts gebiert/</l>
            <l>So mir nicht dienen soll zu einer Opffer-Kertze.</l>
            <l>Auch unter Felß und Stein und tieffster Klüffte Schoß/</l>
            <l>Wird meine Herrlichkeit durch neue Würckung groß.</l>
            <l>Herr Jänisch enderte bald Blicke/ bald Geberden/</l>
            <l>Und sprach wie kan ich doch/ ich schwacher/ widerstehn/</l>
            <l>Ich soll auf einen Berg wo Riesen wohnen gehn/</l>
            <l>Ich fürchte daß ich muß ein Raub des Todes werden.</l>
            <l>Was hat Medea nicht für diesem wolgethan?</l>
            <l>Und siht ein sterblich Mensch auch frey die Götter an?</l>
            <l>Wie sagt Cupido drauf/ wer zweiffelt/ wird nicht siegen/</l>
            <l>Die Lieb ist freylich wol ein unermeßner Berg.</l>
            <l>Die Liebe thut allein die grösten Wunder-Werck’/</l>
            <l>Der Liebe Wurtzel käumt aus nichts als Streit und kriegen.</l>
            <l>Wer Riesen fangen will muß Alexander seyn/</l>
            <l>Dem war die zehnte Welt für seinen Muth zu klein.</l>
            <l>Komm/ wo du reisen wilst auf Hämus weisse Klippen/</l>
            <l>Und wo der Taurus sich biß an die Wolcken streckt/</l>
            <l>Wo nie der Sonnen-Strahl den Caucasus ableckt/</l>
            <l>Und wo der Apennin zeigt seine dürre Rippen.</l>
            <l>So wirstu nimmermehr der Liebe widerstehn/</l>
            <l>Wer hier nicht folgen will/ der muß gezwungen gehn.</l>
            <l>Sie gehn/ </l>
            <l>Er weiß nicht wo er ist/ er denckt nicht was er thut/</l>
            <l>Bald greifft ihn Schrecken an/ bald wallet ihm das Blut/</l>
            <l>Es klopfft das Hertze starck/ es zittern alle Glieder.</l>
            <l>Er sicht und sieht auch nicht/ er sihet einen Berg/</l>
            <l>Und schreyt Cupido hilff! ach welch ein Wunder-Werck!</l>
            <l>Er röchelt halb entseelt/ sagt mit gebrochnen Worten/</l>
            <l>Welch eine Riesin nimmt mir Leben und Gestalt/</l>
            <l>Jhr Götter werd ich nicht noch diese Stunde kalt/</l>
            <l>Ach daß die Pfeile doch mein Hertze nicht durchbohrten/</l>
            <l>Cupido biß mir gut und Venus biß geneigt/</l>
            <l>Nun das Gebirge sich und eine Riesin zeigt.</l>
            <l>In einem Augenblick verschwunde Schnee und Flocken/</l>
            <l>Wo vor die Wüsteney da war ein Paradiß/</l>
            <l>Man sah die Anmuth selbst die umb die Berge bließ/</l>
            <l>Und Venus stellte sich mit tausend schönen Tocken</l>
            <l>In ihrer Hochzeit ein. So daß Cupido sprach/</l>
            <l>Ach Mutter laß doch was noch meinem bitten nach.</l>
            <l>Hiemit so flocht er sich umb ihre Marmel-</l>
            <l>Und saugte süsse Milch von den Granaten auß/</l>
            <l>Sie stäupte seinen Leib mit einem Blumen-Strauß.</l>
            <l>Er aber rief und sprach. Ach Mutter/ wenn ich wüste</l>
            <l>Das deiner Majestät Haupt Urtheil stimmte bey/</l>
            <l>So sagt ich/ daß nunmehr </l>
            <l>Indem erzeigte sich ein Berg von seltnen Wundern/</l>
            <l>Er als Cupido kaum der Mutter Brust entfällt/</l>
            <l>Hat eine Riesin sich zur Gegenwehr gestellt/</l>
            <l>Mit Waffen ausgerüst von nichts als Brand und Zundern.</l>
            <l>Hier steht H</l>
            <l>Und der in einer Nacht kan werden bester Freund.</l>
            <l>Wie treugt uns nicht der Wahn! Er denckt zu sehen Riesen/</l>
            <l>Und weiß nicht daß die Stadt/ die Perle dieser Welt/</l>
            <l>Dergleichen Riesin schon in ihren Armen hält/</l>
            <l>Die von der Tugend Lob und Höffligkeit gepriesen.</l>
            <l>Sie tritt ihm ins Gesicht und zeuget daß sein Geist</l>
            <l>In das Gebirge nicht/ in sie/ nur sey gereist.</l>
            <l>Cupido sagte zwar/ die Künste meiner Künste</l>
            <l>Sol ich in einem Berg und Riesen stellen dar/</l>
            <l>Daß meine Deutung doch in allem werde war/</l>
            <l>So webe Venus mir ein seidenes Gespinste/</l>
            <l>Das unsern Bräutigam mit seiner Riesin deckt/</l>
            <l>Und meldet was dabey vor ein Geheimnüß steckt.</l>
            <l>Drauff fuhr er ferner fort/ ein auserwehlt Gebirge</l>
            <l>Verheischt dir das Gelück/ beschert dir diese Nacht.</l>
            <l>Die Venus spricht/ es werd ein Opffer abgeschlacht</l>
            <l>Das auch dein eigne Hand im ersten Blut erwürge.</l>
            <l>Ich aber mahle dir den Berg der Liebe für/</l>
            <l>Wo eine Riesin steht voll Seufftzen/ voll Begier.</l>
            <l>Ein Ries ist lang und groß/ schau die gerade Länge/</l>
            <l>Wie gleich den Lilien sich deine Riesin weist.</l>
            <l>Schau ihren treuen Sinn/ schau ihren keuschen Geist/</l>
            <l>Und hastu nicht dabey der Tugend-Gaben Menge?</l>
            <l>Ein Berg ist ja ein Schatz der reiche Schätze reicht/</l>
            <l>Ich glaube daß sich doch nichts deinem Schatze gleicht.</l>
            <l>Sih’ an der Berge Höh/ wie schön ist ihre Stirne!</l>
            <l>Der Himmel ist niemahls so hell und ausgeklärt/</l>
            <l>Als ihre Blicke sie holdselig dir gewehrt/</l>
            <l>Die Venus im Gesicht und Pallas im Gehirne.</l>
            <l>Betrachtestu genau der Augen Sternen-Schein</l>
            <l>So können sie bey Nacht ein rechter Pharus seyn.</l>
            <l>Ein Berg der breitet sich. Auch ihre schöne Wangen</l>
            <l>Umb eine Helena krigt Paris noch zehn Jahr.</l>
            <l>Der Jungfern höchster Schmuck und prachtig Ruhm Altar</l>
            <l>Ist wenn die Ketten sie der Scham und Zucht umbfangen.</l>
            <l>Ob sich des Berges Knopff mit nichts als Wolcken deckt/</l>
            <l>So ist doch Sanfftmuth nur in diesen Berg versteckt.</l>
            <l>Zwey Hügeln gleichen sich die Schwanen gleiche Brüste/</l>
            <l>Die Riesin ladet dich auff ihre Klippen ein/</l>
            <l>Du must an Hertz und Muth nur unerschrocken seyn/</l>
            <l>Und daß sich deine Hand mit Liebes-Waffen rüste.</l>
            <l>Erschrick nicht daß der Schnee sich hat so rund gelegt</l>
            <l>Und seine Lilien so lebendig bewegt.</l>
            <l>Laß den Vesuvius von Gluth und Feuer rauchen/</l>
            <l>Er gleicht nicht diesem Brand der hier verborgen blitzt/</l>
            <l>Ob Aetna seine Brust mit Schweffel schon erhitzt/</l>
            <l>Und in ein Flammen-Meer die schüchtre Welt wil tauchen/</l>
            <l>So ist bey weiten doch das brennen nicht so starck/</l>
            <l>Als diß/ das angefeurt/ der Liebsten Blut und Marck.</l>
            <l>Auch unter diesem Schnee kanstu Erd-Beeren finden/</l>
            <l>Die Tuberosen blühn auch bey der Winter-Zeit/</l>
            <l>Und ob sich Aetna schon mit Aschen hat bestreut/</l>
            <l>So trägt sie Trauben doch in ihren schönen Gründen.</l>
            <l>Die Aepffel sind vor dich in diesem Paradiß</l>
            <l>Und Adam thäte selbst hier wieder einen Biß.</l>
            <l>Bey Bergen ist ein Thal nach rundgewölbten Höhen/</l>
            <l>Nach auffgethürmter Pracht ziht sich die Gegend ein/</l>
            <l>Wo silber-helle Quell’/ und kühle Hölen seyn.</l>
            <l>So bleiben Riesen auch nicht stets auff Spitzen stehen/</l>
            <l>Sie suchen ihre Lust in Schatten-reicher Nacht/</l>
            <l>Als wie zur Dido sich Aeneas hat gemacht.</l>
            <l>Der nackte Flügel-Gott fing weiter anzumelden/</l>
            <l>Wer im Gebirge reist bedarff gar offt der Ruh/</l>
            <l>Es sagt mein treuer Mund dergleichen Schlaf dir zu/</l>
            <l>Den kaum genossen hat der Kern berühmter Helden.</l>
            <l>Die Riesin ist nicht wild/ sie ladet dich zu ihr</l>
            <l>Das Zimmer ist ihr Hertz/ der Bote die Begier.</l>
            <l>Herr Jänisch in die See der Freuden eingesencket/</l>
            <l>Nahm das erfreute Wort mit Danck verpflichtet an/</l>
            <l>Und sagte/ kleiner Gott/ wo ich was bitten kan/</l>
            <l>Wo Venus noch an mich/ die ich geehret/ dencket.</l>
            <l>So schaffe daß der Berg verspüre meine Treu/</l>
            <l>Und daß die Riesin auch ein Schlaf-Geselle sey.</l>
            <l>Was wirckt die Liebe nicht/ sie lernt mit Riesen kämpffen;</l>
            <l>Cupido zog den Pfeil den man den güldnen heist/</l>
            <l>Der Fried und Einigkeit in die Gemüther geust/</l>
            <l>Und sagte Beyder Gluth sol keine Zwitracht dämpffen.</l>
            <l>Den andern Pfeil/ der Neid und bittern Haß erweckt/</l>
            <l>Der bleibe wie vorhin im Köcher eingesteckt.</l>
            <l>Ich wil die Juno sammt dem Hymen itzt auffbitten/</l>
            <l>Daß sie das Hochzeit-Bett zum schönsten butzen aus/</l>
            <l>Daß Freude/ Spiel und Schertz schallt durch das gantze Haus/</l>
            <l>Und man viel Täntze hegt mit kunstgeübten Tritten.</l>
            <l>Daß ein vergnügt Glück zu! ein frölich Lebet wohl;</l>
            <l>Aus Mund und Hertzen steigt biß an den Sternen Pol.</l>
            <l>Herr Jänisch führt nunmehr die Beut in seinen Armen/</l>
            <l>Er hat den besten Schatz aus dem Gebirge bracht/</l>
            <l>Worzu sich seine </l>
            <l>Und in der Riesin Schoß sol er hinfort erwarmen.</l>
            <l>So viel als Federn hier in meinen Flügeln seyn/</l>
            <l>So viel Ergetzligkeit muß auff die beyde schneyn.</l>
            <l>Mein Handel ist nun nichts mit allen meinen Wahren/</l>
            <l>Diß was höchst-nöthig ist hab ich doch nicht gekaufft;</l>
            <l>Eh aber gar die Zeit mir aus der Hand entlaufft/</l>
            <l>Und mich die Mutter heist in Himmel wieder fahren/</l>
            <l>So/ sag ich heilig zu/ das binnen Jahres Frist</l>
            <l>Die Messe so ich bring’ in einer Wiegen ist.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
