<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das klagende Goldberg,  
 Bey  Tit.  Herrn Johann Preusses,  
  Diaconi  der kirchen zu Goldberg,  
 todes-falle.  
 D. M. B.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">102</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-102</measure>
        <measure type="syllables">1290</measure>
        <measure type="tokens">852</measure>
        <measure type="characters">5160</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das klagende Goldberg,  
 Bey  Tit.  Herrn Johann Preusses,  
  Diaconi  der kirchen zu Goldberg,  
 todes-falle.  
 D. M. B.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So blitzt der himmel nun auf meine mauren loß?</l>
            <l>Versetzt er keil auf keil mit seinen donner-wettern?</l>
            <l>Will er denn meinen berg itzt gantz und gar zerschmettern?</l>
            <l>O mehr als harter schlag! o flammen-voller stoß!</l>
            <l>Wenn über meiner stadt so offte feuer knallen,</l>
            <l>Muß der erschellte bau in asch und staub verfallen.</l>
            <l>Mein haupt ist noch entzwey, ich weiß nicht wo ich bin,</l>
            <l>Die wolcken fallen mir auf den bedrängten rücken,</l>
            <l>Jhr ungestümer bruch will meinen leib erdrücken.</l>
            <l>O weh! es ist geschehn! ich sinck in ohnmacht hin!</l>
            <l>Der offt geqvetschte fuß kan länger nicht mehr stehen,</l>
            <l>Weil das, worauf er ruht, in drümmern muß zergehen.</l>
            <l>Mein unglücks-brausend meer, treibt wie vorhin sein spiel,</l>
            <l>Ich weiß die böse zeit, ich rechne noch die wochen,</l>
            <l>Da ein erboster wind den mast-baum hat zerbrochen,</l>
            <l>Daß er zersplittert weg von meinem schiffe fiel.</l>
            <l>O Hertel! Theurer Mann! was hab ich schon vernommen,</l>
            <l>Seit daß dein blasser leib ins todten-meer ist kommen;</l>
            <l>Das war der erste sturm, drauf brach die mitter-nacht,</l>
            <l>In der die wolcken sich mit finsterniß umzogen,</l>
            <l>Daraus ein starcker knall mit krachen kam geflogen,</l>
            <l>Der meinen steuer-mann auch um das leben bracht.</l>
            <l>Ach Hallmann! Großer Mann! wie bist du fortgeschwommen,</l>
            <l>Sind über meinen port viel tausend strudel kommen.</l>
            <l>Du ancker meiner ruh! o meines kummers trost!</l>
            <l>Ich mochte meine last auf deine schultern legen,</l>
            <l>Trotz schrecken, furcht und angst! trotz allen scharffen schlägen!</l>
            <l>Und war gleich haß und neid auf meinen hals erbost,</l>
            <l>So wuste deine hand das ruder so zu rühren,</l>
            <l>Daß mich kein zwirbel-rad auf klippen konte führen;</l>
            <l>Wie dein compaß verrückt, ward der durchbohrte kahn</l>
            <l>In einem strengen Nord von wellen hingerissen,</l>
            <l>Bald tieff, bald in die höh, als wie ein ball, geschmissen,</l>
            <l>Ja er griff voller zorn den letzten ancker an.</l>
            <l>Das war mein Süßenbach, der aus den todten-köpffen</l>
            <l>Mich statt der süßen fluth läst bittre thränen schöpffen.</l>
            <l>So schlug der lichte strahl in meinen rath-stuhl ein.</l>
            <l>Ach wär er nur nicht auch in Zions tempel kommen!</l>
            <l>Daraus er meinen glantz, fast alles gold genommen:</l>
            <l>Das schöne heiligthum verlohr der priester schein,</l>
            <l>Als Sper und Stiller sich zu ihren vätern machten,</l>
            <l>Die cantzel und altar in großen kummer brachten.</l>
            <l>Ach! Theuren Lehrer! ach! wär euch die angst bewust!</l>
            <l>Jhr würdet recht bestürtzt aus euren gräbern brechen,</l>
            <l>Und meiner seelen trost, der mit euch starb, zusprechen.</l>
            <l>Denn mir liegt ertz und bley auf der beschwehrten brust;</l>
            <l>Bin ich ins gottes-hauß mit andacht gleich getreten,</l>
            <l>So läst verwirrung mich nicht vor den sorgen beten.</l>
            <l>So prüft GOtt meinen sinn: so stürtzt er mich in grauß:</l>
            <l>Und demnach will sein grimm in heissem eifer wütten,</l>
            <l>Denselben tag vor tag auf meine scheitel schütten,</l>
            <l>Nun die erhitzte hand mir reißt den pfeiler aus,</l>
            <l>Der steiff und unbewegt die kirche halff erhalten,</l>
            <l>Da sich ihr fester grund erschüttert wolte spalten.</l>
            <l>Jhr steine möget selbst der feder zeuge seyn,</l>
            <l>Wie Preussens helden-geist hat vor den riß gestanden,</l>
            <l>Als in der wahrheit-burg die gröste noth verhanden.</l>
            <l>Jhm fielen dazumal offt die gedancken ein:</l>
            <l>Man müste, wolte man mit teufels-lügen kriegen,</l>
            <l>Wie Pauli glaubens-schild, mit GOttes worte siegen.</l>
            <l>Wie that der frische mund nicht seine lippen auf?</l>
            <l>Er ließ der stimme thon, posaunen-gleich, erschallen,</l>
            <l>Und Moses höllen-fluch von seiner zunge fallen,</l>
            <l>Kein dräuen, neid, gefahr verhemmte diesen lauff;</l>
            <l>Nein, er war unverzagt die wahrheit anzusagen,</l>
            <l>Die die verkehrte welt gar übel kan vertragen.</l>
            <l>Wer aber auch zu ihm in seinen beicht-stuhl trat,</l>
            <l>Dem wurde seelig wohl um das geklemmte hertze:</l>
            <l>Es brannte lichter-loh die glaubens-helle kertze:</l>
            <l>Die müde hand ward starck, das knie erqvickte rath:</l>
            <l>Die angst zerstreute sich, weil GOttes zorn verföhnet:</l>
            <l>Und der zerknirschte geist war nun mit lust gecrönet.</l>
            <l>O was erfahr ich doch! der liegt schon in der grufft,</l>
            <l>Der mir den schweren streich, die tief-geschlagnen wunden</l>
            <l>Mit salb aus Gilead so kräfftig hat verbunden.</l>
            <l>Sein tod, o jammer-wort! weist mich in eine klufft,</l>
            <l>Da sorge, schrecken, noth, pein, foltern, ketten, degen,</l>
            <l>Sich mit verzweiffelung ums eingeweide legen.</l>
            <l>Der schmertz frißt weiter fort, wenn ich das angst-geschrey</l>
            <l>Der treuen bürgerschafft, und wittib höre klingen,</l>
            <l>Das saltz der thränen seh aus ihren augen dringen:</l>
            <l>Die cantzel bleibet nicht von diesem winseln frey;</l>
            <l>Ein iedes heult und klagt: der wird mir weggerissen,</l>
            <l>Den mich der Höchste ließ als priester, eh-mann, küssen.</l>
            <l>Es trägt ein hohes hauß mit mir den schwartzen flor,</l>
            <l>Man sieht cypressen itzt bey seinen cedern stehen,</l>
            <l>An statt der rosen-art die wermuth-staud aufgehen;</l>
            <l>Wer dieses hauß nur kennt, thut sich in boy hervor,</l>
            <l>Läst den gebrochnen thon der trauer-lieder hören,</l>
            <l>Um des erstarrten sarg mit seuffzern zu verehren.</l>
            <l>So lieg ich ärmste nun hier unter meiner last!</l>
            <l>Gefoltert und geplagt mit tausend hertzens-rissen;</l>
            <l>Ich will auch gern die schuld durch diese marter büssen,</l>
            <l>Die du mir, großer GOtt! längst zuerkennet hast.</l>
            <l>Ich küsse deinen schluß und die erzörnte blicke;</l>
            <l>Doch halt vor diesesmal den untergang zurücke!</l>
            <l>Kommt, frommen bürger! kommt, werfft weyrauch aufs altar!</l>
            <l>Helfft mich, Betrübteste! vor dessen steine setzen,</l>
            <l>Wir wollen GOttes zorn mit thränen lange netzen;</l>
            <l>Damit ich einst vergnügt, wie groß auch die gefahr,</l>
            <l>Mit frohen augen kan auf den bestürmten höhen</l>
            <l>Jm ungewitter sehn den regen-bogen stehen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
