<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Silenus.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Uz</surname>
            <forename>Johann Peter</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">67</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-7 4-8 5-6 6-7 7-7 8-8 9-6 10-6</measure>
        <measure type="syllables">676</measure>
        <measure type="tokens">445</measure>
        <measure type="characters">2678</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1755</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20614-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Silenus.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sah den Gott Silen! mit heiligem Erstaunen,</l>
            <l>Jhr Enkel! sah ich ihn! er zechte mit den Faunen,</l>
            <l>Und lehrte die betrunkne Schaar!</l>
            <l>Er sang, erfüllt vom Gott der traubenvollen Höhen:</l>
            <l>Ein Epheukranz verbarg des Alten graues Haar;</l>
            <l>Die Adern schwollen von Lyäen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Muse sey vergönnt, dir, Vater, nachzulallen!</l>
            <l>Ich hör ihr Saitenspiel von deinem Lied erschallen:</l>
            <l>Auch Nymphen merkten auf dein Lied!</l>
            <l>Du sangst, wie ungestüm das finstre Chaos brüllte,</l>
            <l>Bis Erd und schwarze Fluth und Luft und Feuer schied,</l>
            <l>Und sich die alte Zwietracht stillte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun ward die Harmonie, des Himmels Kind, ge-</l>
            <l>bohren:</l>
            <l>Der neuen Sonne ward ihr neu Gebieth erkohren:</l>
            <l>Der Mond nahm seine Herrschaft ein.</l>
            <l>Bald hörte der Parnaß die jungen Musen singen,</l>
            <l>Und sah die Grazien in seinem Lorbeerhayn</l>
            <l>Die Arme durcheinander schlingen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du lehrtest, wie Mercur der Leyer Scherz erfun-</l>
            <l>den;</l>
            <l>Und wie das erste Rohr, mit fremder Kunst verbunden,</l>
            <l>In Pans betrübter Hand geklagt</l>
            <l>Als Pan von Syrinx, ach! der schönsten Nais, brann-</l>
            <l>te,</l>
            <l>Die Ladons Tochter war und in geliebter Jagd</l>
            <l>Arkadiens Gehölz durchrannte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die sah der Hirten Gott nach scheuem Wilde jagen;</l>
            <l>Und ihr verirrtes Haar die weissen Schultern schlagen,</l>
            <l>Und ihre holden Wangen glühn.</l>
            <l>Er sah die schönste Brust den freyen Westen offen:</l>
            <l>Jhn brannte, was er sah: er war verliebt und kühn,</l>
            <l>Und fleht’ und wagte, stolz zu hoffen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Umsonst! weil Syrinx floh, wie ein gejagtes Rehe</l>
            <l>Dem Tode, der ihm folgt, auf schwarzbebüschter Höhe</l>
            <l>Mit flügelschneller Flucht entweicht.</l>
            <l>Es hemmen seinen Lauf nicht bluhmenvolle Felder,</l>
            <l>Durch die ein lautrer Bach mit heischerm Murmeln</l>
            <l>schleicht;</l>
            <l>Nicht Schatten sonst gewünschter Wälder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie floh: ihr folgte Pan, auf ungebahnten We-</l>
            <l>gen;</l>
            <l>Aus voller Urne rauscht’ ihr Ladons Fluth entgegen;</l>
            <l>Kein Weg war offen, zu entgehn.</l>
            <l>Hier, wo zum erstenmal die bangen Füsse ruhten,</l>
            <l>Hier, Schwestern! rief sie, eilt, mir hülfreich beyzustehn!</l>
            <l>Und sprang verzweiflend in die Fluthen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gleich blieb ihr leichter Fuß an trägen Wurzeln han-</l>
            <l>gen;</l>
            <l>Der schlanke Leib ward Schilf, als Pan, sie zu umfan-</l>
            <l>gen,</l>
            <l>Um ihn die braunen Arme wand.</l>
            <l>Nun spielte Zephyrs Hauch in ungewohnten Rohren:</l>
            <l>Sie taumeln, sanftbewegt, und flistern um den Strand</l>
            <l>Jhm schwache Seufzer in die Ohren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie sinnreich machen uns, o Liebe! deine Lehren!</l>
            <l>Pan hörte diesen Laut und wünscht’, ihn stets zu hören,</l>
            <l>Auch wann der müde Wind entschlief.</l>
            <l>Er fügte Halm an Halm, die er verschieden wählte,</l>
            <l>Von Rohr zu Rohr alsdenn mit schnellen Lippen lief,</l>
            <l>Und sie durch sanften Hauch beseelte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Pan lehrte nachmals auch die Flöte seine Hirten,</l>
            <l>Und ieden Hirtentanz, im Schatten froher Myrthen,</l>
            <l>Belebte süsser Flöten Klang.</l>
            <l>Sie gieng vor Sparta her, das sich mit Bluhmen krönte,</l>
            <l>Und stimmte kriegrisch ein, wann Castors Lobgesang</l>
            <l>Dem nahen Feind entgegen tönte.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
