<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Siebendes Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">48</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-48</measure>
        <measure type="syllables">601</measure>
        <measure type="tokens">414</measure>
        <measure type="characters">2459</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Siebendes Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„jhr Wollen ist so fest verknüpft und einerley,</l>
            <l>„als wann die Wesenheit in zweyen einfach sey.</l>
            <l>„das Bindniß ihres Sinns, ihr zärtliches Vernehmen</l>
            <l>„kann selbst der Einigkeit Verrichtungen beschämen.</l>
            <l>„jhr Thun und Lassen ist von so verbundner Art,</l>
            <l>630”Daß eins des andern Sinn als einen Schaz bewahrt.</l>
            <l>„sie will nur, was er will; er denckt, was sie gedencket;</l>
            <l>„jhr Leben ist in ihm, sein Herz in ihr versencket.</l>
            <l>„sie streiten, welches mehr dem andern angenehm;</l>
            <l>„was dem beliebig ist, wird jenem auch bequem.</l>
            <l>635”Es ist nichts was den Bund so theurer Eintracht stöhre;</l>
            <l>„nichts, was die Gegengunst der Gegentreu versehre.</l>
            <l>„seht nur das Herrschen an! wie sie der Kronen Last</l>
            <l>„und er mit ihr des Throns Beschwerlichkeiten faßt;</l>
            <l>„wie unermüdet sie den Sinn, den Winck, den Willen</l>
            <l>640”Eins für das andere zu gleicher Zeit erfüllen.</l>
            <l>„eins ist dem anderen so treu, geneigt und lieb,</l>
            <l>„als käm die Regung nur von eines Herzens Trieb.</l>
            <l>„die sanften Wirckungen der Eintracht ihrer Seelen</l>
            <l>„seynd, daß man beyde kann vor ein Geschöpfe zählen.</l>
            <l>645”Sie wohnt in seiner Seel, er herrscht in ihrer Brust;</l>
            <l>„jhr Aug ergözet sich in seiner Augen Lust.</l>
            <l>„es ist ein Zwillings-Paar in Sinn, Gestallt und Wercken;</l>
            <l>„eins weiß das andere mit gleicher Kraft zu stärcken.</l>
            <l>„geschieht es, das man eins in Traur und Drangsal stürzt;</l>
            <l>650”So wird sie durch das Leid des anderen verkürzt.</l>
            <l>„vergnügen, Freud und Trost, Leid, Unlust, Qual und Schmerzen,</l>
            <l>„vermehren, mindern sich zugleich in ihren Herzen.</l>
            <l>„ermuntert er den Blick, so faßt ihr Auge Muth,</l>
            <l>„weil ihre Lust allein in seiner Freude ruht.</l>
            <l>655”Selbst Unzertrennlichkeit ist ihrer Neigung Kette;</l>
            <l>„der Sinnen Einigkeit der beyden Seelen Bette.</l>
            <l>„die Tugend ist der Quell, aus welchem alles quillt,</l>
            <l>„was beyde mit der Kraft der Zärtlichkeit erfüllt.</l>
            <l>„o Wunder-volles Paar! das selber sich beglücket,</l>
            <l>660”Weil eins das andere durch Rath und Tugend schmücket.</l>
            <l>„jhr Herz ist jenes Erz, in dem das Ebenbild</l>
            <l>„des Ehgemahls geprägt; er aber jener Schild</l>
            <l>„mit dem, wann ungefähr ein Unfall sie bestürmet,</l>
            <l>„sie sich Vertrauens-voll, auch Kron und Thron beschirmet.</l>
            <l>665”Jhr Aug ist jenes Ziel, nach dem er allzeit schaut;</l>
            <l>„und er der treue Rath, dem sie das Herz vertraut.</l>
            <l>„jhr Seyn und Dencken ist so fest und unzertrennet,</l>
            <l>„daß keins von ihnen sich als in dem andern kennet.</l>
            <l>„nur weil es ihr gefällt, sizt er auf ihrem Thron;</l>
            <l>670”Nur weil es ihm gefällt, trägt sie den Schmuck der Kron.</l>
            <l>„er wünscht ihr einen Schaz von hundert Königs Kronen;</l>
            <l>„und sie, daß er den Thron des Erd-Runds könnt bewohnen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
