<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
 Unterwerfung gefallner Engel  
 und ihre Bestimmung  
 zu  
 Schutzgeistern der Menschen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariae</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">45</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-45</measure>
        <measure type="syllables">600</measure>
        <measure type="tokens">378</measure>
        <measure type="characters">2292</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1764</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20674-3"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
 Unterwerfung gefallner Engel  
 und ihre Bestimmung  
 zu  
 Schutzgeistern der Menschen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Thronen, Fürsten, und Mächte! der Reu und Be-</l>
            <l>Die zu Gott um Vergebung gefleht, sind vor ihn ge-</l>
            <l>Haben Vergebung erlangt, und den Zorn des Richters</l>
            <l>Heil euch! daß ihr im Staube gekniet, und bittere</l>
            <l>Zu dem Höchsten geweint, die euch Vergebung erlanget!</l>
            <l>Heil euch! Begnadigte! daß für euch noch in Zeiten der</l>
            <l>Vom Satanischen Heer am Throne des Richters gezeuget,</l>
            <l>Daß ihr die Fahne des Aufruhrs verließt, und in Zeiten</l>
            <l>Bey dem Allmächtgen gesucht, die jenen Rebellen ver-</l>
            <l>Heitert euch auf, wie Begnadigten ziemt! Doch for-</l>
            <l>Euren Gehorsam nunmehr, nicht ohne Prüfung. —</l>
            <l>Daß schon lang ein prophetisch Gerücht im Himmel ge-</l>
            <l>Von der Erschaffung unzehliger Welten, mit herrlichen</l>
            <l>Und unsterblichen Seelen erfüllt; die hohe Bestimmung</l>
            <l>Von der geringern Erde, dem Schauplatz der göttlichen</l>
            <l>Und der Erbarmung des Sohns, ist euch nicht gänzlich</l>
            <l>Da wir so oft in heiligen Stunden, mit kühnen Ver-</l>
            <l>Uns von ihr unterredt. Jetzt sind die Tage gekommen.</l>
            <l>Gott steht noch in den Tiefen des Chaos, und winket</l>
            <l>Aus dem Nichts und der Nacht; er hat auch der Erde</l>
            <l>Sie bey ihrem Namen genannt, und mit mächtiget</l>
            <l>Um die stralende Sonne geführt; er gab ihr den Mond</l>
            <l>Zum getreuen Gefährten der Nacht; der folgt ihr auf-</l>
            <l>Und entzieht ihr sein Angesicht nie. Doch fehlt noch</l>
            <l>Was sie am herrlichsten macht, ein Geschöpf mit dank-</l>
            <l>Würdig den Schöpfer zu preisen, und zu den jauchzen-</l>
            <l>Von unzehligen Welten auch seine Gesänge zu fügen.</l>
            <l>Doch Gott wird es erschaffen, so sprach er, er wird</l>
            <l>Herrlich, unsterblich, nach seinem Bilde. Der Mensch,</l>
            <l>Künftig ihn unser frohlockendes Chor,) der Mensch wird</l>
            <l>Seines Schöpfers vorzüglich genießen, und seiner Er-</l>
            <l>Unbegreiflich den Engeln und Himmeln, gewürdiget</l>
            <l>Diesem erwählten Geschlecht bestimmt des Ewigen</l>
            <l>Euch zu Führern und Wächtern. Jhr sollt auf verwor-</l>
            <l>Diese neuen Unsterblichen leiten; sollt ihre Gemüther</l>
            <l>Vor dem verführenden Laster verwahren, und hohe</l>
            <l>In den Seelen erschaffen, wenn unter den Fesseln des</l>
            <l>Unter der wilden Zerstreuung und unter der Eitelkeit</l>
            <l>Jhr vom Himmel stammender Geist zum Laster ver-</l>
            <l>Wenn dann des Weltgerichts letzte Posaune die Him-</l>
            <l>Und der neuen Unsterblichen Schaar Gott um sich ver-</l>
            <l>Will er euch gleichfalls versammeln, und euch die Treue</l>
            <l>Die ihr dem Menschengeschlecht erwiesen. Dann sollet</l>
            <l>Thronen, und Fürsten, und Kräfte, die alten Wür-</l>
            <l>Und in ewiger Wonne mit ihm und den Seeligen leben!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
