<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Drittes Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">28</measure>
        <measure type="verses">395</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-16 2-22 3-18 4-14 5-8 6-4 7-4 8-22 9-6 10-16 11-12 12-12 13-4 14-16 15-4 16-12 17-16 18-10 19-28 20-14 21-12 22-8 23-18 24-5 25-32 26-4 27-6 28-52</measure>
        <measure type="syllables">4795</measure>
        <measure type="tokens">3329</measure>
        <measure type="characters">20077</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20536-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Drittes Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Lispeln, welches sanfft durch alle Reihen</l>
            <l>schlich,</l>
            <l>Ließ, als ob man sich schon um einen Schluß</l>
            <l>verglich:</l>
            <l>Doch weil Gleichgiltigkeit aus vielen Augen blickte,</l>
            <l>So sah man, daß der Preiß des Rangs noch keiner glückte;</l>
            <l>Noch weniger da schon ein angenehmer Mund</l>
            <l>Voll Herrlichkeit und Pracht, zu sprechen fertig stund.</l>
            <l>Mehr als ein Meisterstück erhabner, grosser Sinnen</l>
            <l>Wies diese durch die Weiß ihr Reden zu beginnen.</l>
            <l>„ich suche weder Rang, noch Friese„, fieng sie an,</l>
            <l>10”Das ist nicht, was mein Hertz in Regung bringen kann:</l>
            <l>„ich will auch eurem Amt die Ehre nicht versagen;</l>
            <l>„ich nehme mir nicht vor, dem Rath was vorzutragen,</l>
            <l>„damit ich dieses Steins Besitz vor euch gewinn;</l>
            <l>„nein: ich eröffne nicht deswegen meinen Sinn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie griff nach ihrem Schild, und wies ihn gantz erhoben:</l>
            <l>„seht„, fuhr sie fort, den Kopf, den Löwen-Kopf hieroben!</l>
            <l>„ist etwas in der Welt, vor dem der Löw erschrickt?</l>
            <l>(es war sein Ebenbild in diesem Schild gestickt)</l>
            <l>„sein Hertz ist mein Gemüth, es scheuet kein Bedrohen;</l>
            <l>20”Ich blieb in Waffen stehn, wo man den Feind geflohen.</l>
            <l>„das ist des Löwens Geist: nichts hemmet seinen Muth;</l>
            <l>„er ist sich allzeit gleich; er schläft nicht, wann er ruht;</l>
            <l>„dringt gleich die Finsterniß in dessen Augenlieder,</l>
            <l>„so wirfft er doch den Blitz des Blickes hin und wieder:</l>
            <l>25”Er ligt mit Wachtsamkeit; sein Auge schließt sich nicht,</l>
            <l>„es gibt ihm stets von dem, auf was es sieht, Bericht.</l>
            <l>„so findt er auch im Schlaf die Mittel sich zu retten,</l>
            <l>„mithin trägt er niemahls die Last der Schwermuths-Ketten.</l>
            <l>„er ist sich selbst zum Schutz, zur Brustwehr; auch allein</l>
            <l>30”Wann ihn ein Feind umringt, kan er noch sicher seyn.</l>
            <l>„will aber er den Streit, die Schlacht, das Kämpfen meiden;</l>
            <l>„so pflegt er nicht mit Furcht vom Waffen-Platz zu scheiden:</l>
            <l>„er reißt sich der Gefahr nicht niederträchtig loß;</l>
            <l>„sein Hertz ist viel zu starck; die Starckmuth viel zu groß;</l>
            <l>35”Die Großmuth viel zu klug: er geht nur diese Weege;</l>
            <l>„nur diese machen ihn zum unternehmen rege.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„der Eigenschaften Werth ist der, so mich erhebt;</l>
            <l>„durch eines Löwens Hertz wird meine Brust belebt.</l>
            <l>„es heißt nicht Eigenlieb, aus was mein Ruhm entspringet;</l>
            <l>40”Die Grösse meines Geists ist, die mir Ehre bringet.</l>
            <l>„mich quälet kein Verdruß, kein Eigensinn, kein Wahn;</l>
            <l>„nichts ist, was meinem Muth die Gleichheit nehmen kann.</l>
            <l>„spricht jemand von dem Lob Verwundrungs-werther Seelen,</l>
            <l>„so pflegt man ihnen mich, die </l>
            <l>45”Wer in dem Glücke Muth, in Widrigkeiten Gram;</l>
            <l>„wer nach der Sachen Lauf, Zorn, Traurigkeit und Scham</l>
            <l>„freud</l>
            <l>„dem ist kein grosser Geist, nur schwache Menschheit eigen:</l>
            <l>„der aber hier und dort der Sinnen Gleichheit weist;</l>
            <l>50”Desselben Brust belebt ein grosser Helden-Geist.</l>
            <l>„dergleichen Trefflichkeit ist, welche mich begeistert:</l>
            <l>„ich habe Freund’ und Feind’, und mich dadurch bemeistert.</l>
            <l>„was man vortrefflich, groß und edel nennt, ist mein;</l>
            <l>„wer kann von euch so viel, als ich, sein eigen seyn?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„wie viele sehen sich in Pracht und Hoheit schimmern,</l>
            <l>„die Ruhm und Ehr, und Glück, und Wohl, und Heil verschlim̃ern?</l>
            <l>„ich kenne des Gemüths Begier und Selbst-Betrug,</l>
            <l>„auch der Verwirrungen fast nie vermerckten Zug.</l>
            <l>„pracht, Schicksal, Wissenschaft, Freud, Ansehn, Ehr und Güter</l>
            <l>60”Verführen durch den Werth und Unwerth die Gemüther:</l>
            <l>„dieß herrscht nicht über mich; nichts ist, was mir besiehlt,</l>
            <l>„ob es, wanns möglich wär, mich schon gefesselt hielt.</l>
            <l>„mich schwächet keine Macht; Gewalt hat kein Geseze,</l>
            <l>„so meines Sinns Bestand, und freyen Muth verleze.</l>
            <l>65”Wann meiner Faust die Krafft, indem sie kämpft, gebricht,</l>
            <l>„so fehlt doch meinem Geist der Schild der Großmuth nicht.</l>
            <l>„je weniger ich mich von meinem Stand entferne,</l>
            <l>„je mehr ich den Gebrauch der falschen Ehre lerne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„mit solchen Würckungen hatt’ ich den hohen Sinn</l>
            <l>70”Die Herzens-Regungen der Grossen Königinn</l>
            <l>„begeistert und belebt; so wußt’ ich ihr zum streiten</l>
            <l>„den Arm, das Herz, den Muth, die Waffen zu bereiten.</l>
            <l>„so folgte Sieg auf Sieg; so thönte Schlag auf Schlag,</l>
            <l>„von welchem mehr der Feind, als ich erzehlen mag.</l>
            <l>75”So wußte sie das Schwert zur Gegenwehr zu schärffen,</l>
            <l>„so lehrt’ ich sie zum Thron den Grund-Riß zu entwerffen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„nun fährt sie glücklich fort: was klein, veracht sie nicht,</l>
            <l>„dem Grossen stellt sie sich mit Großmuth vors Gesicht.</l>
            <l>„es sey die Macht des Glücks gesezt, vermehrt, vermindert,</l>
            <l>80”So wird ihr Helden-Geist an keinem Werck verhindert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gebärden, Aug und Sprach erwiesen in der That</l>
            <l>Daß diese Rednerinn ein solches Amt vertrat,</l>
            <l>Wodurch </l>
            <l>Und andrer Tugenden sich zu gebrauchen wisse.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ich bin die Führerin„, so fuhr sie weiter fort,</l>
            <l>„man findet ohne mich sie fast an keinem Ort.</l>
            <l>„ich lasse niemahls zu, daß schwache Leidenschafften</l>
            <l>„an ihren Regungen, an ihrer Neigung hafften.</l>
            <l>„geschicke, Rach und Haß, Glück, Freundschafft, Liebe, Neid,</l>
            <l>90”Lust, Unglück, Zorn, Gefahr, Freud, Unfall, Ehre, Leid,</l>
            <l>„ja was ein Menschen-Herz mag rühren und beklemmen,</l>
            <l>„kan ihre Gleichheit nicht, nicht ihre Großmuth hemmen.</l>
            <l>„jhr Geist ist viel zu fest, daß er sich biegen ließ;</l>
            <l>„zu starck, daß die Gewalt ihn aus der Tugend riß.</l>
            <l>95”Eröffnet eine Flutt den Schwall, sie zu verschlingen,</l>
            <l>„so weiß sie sich beherzt aus der Gefahr zu schwingen.</l>
            <l>„was immer ich erwähn’, ist aller Welt bewußt;</l>
            <l>„ein Großmuths-volles Herz bewohnet ihre Brust.</l>
            <l>„wer prangt mit solchem Ruhm? wer ist in diesen Reihen?</l>
            <l>100”Wer kan mit gleichem Sinn erzürnen und verzeihen?</l>
            <l>„die Rache ligt besiegt, wann sie den Feind erlegt;</l>
            <l>„jhr Herz wird durch den Sieg zu keinem Stolz erregt.</l>
            <l>„die Rechte führen sie zum streiten bey den Händen;</l>
            <l>„wo Wuth und Rache sicht, pflegt sie den Fahn zu wenden.</l>
            <l>105”Es schreckt sie keine Macht, kein Bliz, kein Donner-Knall;</l>
            <l>„der ihr geweihte Plaz bleibt ihr in jedem Fall.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„jhr Thun und Lassen ist so lebhafft und begeistert,</l>
            <l>„daß sie den Trieb des Geists, so viel sie will, bemeistert.</l>
            <l>„jhr wißt, wie viel sie will? so viel nur, als sie kann;</l>
            <l>110”Sie fängt, wann sie nicht kann, niemahl zu wollen an:</l>
            <l>„doch kann sie, was sie will: sie folget ihrem Willen,</l>
            <l>„weil er nichts anders will, als was gebührt, erfüllen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„erkennt ihr nun die Macht, die Tugend und die Krafft,</l>
            <l>„wodurch </l>
            <l>115”Das ist, warum sie groß und mächtig ward befunden,</l>
            <l>„als Zepter, Kron und Thron in den Gefahren stunden.</l>
            <l>„das ist, warum sie dort am allergrösten war,</l>
            <l>„als ihrer Feinde Stolz das gröste Leid gebahr.</l>
            <l>„sagt! übertraff sie nicht sich selbst an ihrer Grösse,</l>
            <l>120”Da sie sich unbewehrt, in Hilff- und Waffen-Blösse</l>
            <l>„des Anfalls nicht entsezt; mit heiterm Auge sah,</l>
            <l>„was vor Gewalt dem Heil des Vaterlands geschah?</l>
            <l>„die Länder lagen zwar gefesselt und gebunden,</l>
            <l>„nur ihr verlaßnes Hertz verblieb unüberwunden.</l>
            <l>125”So wächst und grünt, und steigt, und blüht die Aloe;</l>
            <l>„so thürmet sie den Schmuck der Blumen in die Höh;</l>
            <l>„je mehr die Bitterkeit und Wärme sie durchdringet,</l>
            <l>„je prächtiger sie sich aus ihren Stauden schwinget.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„nun ist der Feinde Schwert und Wuth, und Stolz gezähmt,</l>
            <l>130”Da sie mit Sieg und Recht derselben Ruhm beschämt.</l>
            <l>„wann jemand es der Welt, der Nachwelt soll beschreiben,</l>
            <l>„wurd es zur Folge nicht, zum Wunder nur verbleiben.</l>
            <l>„jhr selber nennet sie der Helden Seltenheit;</l>
            <l>„ein wahres Meisterstück der Unerschrockenheit:</l>
            <l>135”Ich hab es selbst gesehn, als man sie wollt berauben,</l>
            <l>„wie starck sie sich erwies, sonst wurd’ ich es nicht glauben.</l>
            <l>„ich lernte selbst von ihr der eignen Tugend Werth,</l>
            <l>„und sahe, daß der Feind an ihr denselben ehrt.</l>
            <l>„ich stunde selbst in Angst, und wußte nichts zu hoffen,</l>
            <l>140”Mithin war ich von ihr an Großmuth übertroffen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„so hat sie mir, ich ihr, beständig nachgeschwebt,</l>
            <l>„so ward ihr Geist von mir, mein Herz von ihr belebt.</l>
            <l>„was vor Abwechslungen und unverhoffte Fälle</l>
            <l>„seynd nicht des Wanckelmuths Grund, Ursach, Trieb und Quelle?</l>
            <l>145”Bald schrecket die Gefahr; bald droht der Feinde Schwert:</l>
            <l>„dort soll man tapfer seyn; hier Muth-voll und bewehrt.</l>
            <l>„nicht alle Tugenden seynd jederzeit vonnöthen;</l>
            <l>„bald diese jenes Amt, bald jene das vertreten.</l>
            <l>„mir aber ist Gefahr und Drohung einerley:</l>
            <l>150”Eins: ob ich in der Schlacht; in Staats-Geschäfften sey.</l>
            <l>„und sagt! was ist im Lauf der Zeiten vorgekommen,</l>
            <l>„wo nicht die Großmuth sich des Wercks hat angenommen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„entschliesset, was ihr wollt, des Frieses Ehren-Stein</l>
            <l>„könnt nur durch meinen Preiß und Nahmen prächtig seyn.</l>
            <l>155”So wüßt ich nicht wer sonst denselben Platz bewohne,</l>
            <l>„die Krone gibt dem Schmuck den Werth, nicht er der Krone?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem die Großmuth so von ihren Thaten sprach,</l>
            <l>Gieng meine Wißbegier fast allen Blicken nach;</l>
            <l>Ich wurde nimmer satt dieselben zu betrachten,</l>
            <l>160Weil sie mein Auge stets in mehr Ergözung brachten.</l>
            <l>Die schwieg. Nun merckten wir, daß seitwärts eine Frau</l>
            <l>Von reizender Gestalt auf ihre Nächste schau;</l>
            <l>Wie, wann sie Rath verlang, ob sie sich melden solte,</l>
            <l>Sonst aber ihren Sinn noch nicht eröffnen wolte.</l>
            <l>165Ein freundliches Gesicht, in dessen Augen-Paar</l>
            <l>Fried, Unschuld, Sittsamkeit und Ruhe kenntlich war;</l>
            <l>Man las in ihrer Ernst- und Demuths-vollen Miene,</l>
            <l>Daß ihr in diesem Streit noch nichts erwiesen schiene.</l>
            <l>Sie trat zwar würcklich auf, doch redte sie noch nicht,</l>
            <l>170Ein angenehmes Roth durchbrach ihr Angesicht.</l>
            <l>Es sprach ihr jemand zu; daß sie sich endlich wagte,</l>
            <l>Und mit Bedachtsamkeit die frommen Worte sagte:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„man streitet um den Rang, Freundinnen! viel zu sehr:</l>
            <l>„glück, Wohlfahrt, Rath und Hilff komt nur von oben her.</l>
            <l>175”Doch es sey fern von mir, euch etwas abzusprechen;</l>
            <l>„fern, euern Amts-Verdienst und Tugend-Werth zu schwächen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier ward sie still, wie wann sie noch Bedencken trug;</l>
            <l>Weil sie ganz zweifelhaft die Augen nieder schlug.</l>
            <l>Doch fuhr sie wieder fort: „Und wie kan ich mich rühmen,</l>
            <l>180”Daß mir vielleicht der Platz des Frieses soll geziemen?</l>
            <l>„nein: dieß ist nicht mein Ziel; dann ich verlange nicht,</l>
            <l>„daß man zu meinem Ruhm ein Ehren-Werck erricht.</l>
            <l>„entschließt ihr einen Bau, so bauet GOtt zu Ehren,</l>
            <l>„er ists, dem Glück und Sieg, und Kron und Thron gehören.</l>
            <l>185”Erzähl' ich meinen Dienst, so such' ich keinen Ruhm;</l>
            <l>„ich schmückte nur mein Haupt mit fremdem Eigenthum.</l>
            <l>„so will ich zwar, was ich gewircket habe, zeigen;</l>
            <l>„jedoch nur, nicht den Schutz des Himmels zu verschweigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„in den Bedrängnissen, in dem verlaßnen Stand,</l>
            <l>190”In dem Theresia von Anfang sich befand;</l>
            <l>„wer wollt’ es dazumahl, uns Rath zu geben, wagen?</l>
            <l>„war nicht der Feind schon da, den Abzug anzusagen?</l>
            <l>„ich sahe nah und fern desselben Krieges-Schaar,</l>
            <l>„die mehr mit Feur und Schwert, als Recht bewaffnet war:</l>
            <l>195”Da lief ich unverweilt vor allen andern Dingen,</l>
            <l>„uns bey dem Himmel Hilff und Beystand aufzubringen:</l>
            <l>„dann, wo wir hingesehn, sagt an! was fanden wir?</l>
            <l>„war nicht der Untergang des Hauses vor der Thür?</l>
            <l>„was halff es, tapfer seyn, nichts fürchten, nirgends weichen,</l>
            <l>200”Wann weder Heil dadurch noch Rettung zu erreichen?</l>
            <l>„die Königinn ergriff und lobte meinen Schluß,</l>
            <l>„der, sprach sie, sonsten nichts, ist was uns helffen muß.</l>
            <l>„je mehr mich Furcht und Angst, und Schmerz, und Unmuth quälte,</l>
            <l>„je mehr ich in Vertraun es GOtt um Hilff erzählte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„der Schiffmann, welcher Glück und Heil auf Wellen baut,</l>
            <l>„sein Leben, Hab und Gut dem falschen Wind vertraut,</l>
            <l>„was dient ihm zum Geleit, damit er sicher schiffe?</l>
            <l>„nicht wahr, daß er den Pol, die Nadel immer prüffe?</l>
            <l>„die zeigen ihm den Weeg, den er mit seinem Kahn</l>
            <l>210”Zu suchen sich gewagt, zugleich die Mittel an,</l>
            <l>„gefahren, Strandungen und Klippen zu vermeiden,</l>
            <l>„so weiß er unbesorgt die Wellen durchzuschneiden.</l>
            <l>„verachtet er den Pol; verliehrt er den Magnet;</l>
            <l>„kein Wunder ist es dann, wann er zu Grunde geht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„uns ist bewußt, daß auch </l>
            <l>„bekannt, was über sie vor Stürme seynd gekommen:</l>
            <l>„sie schiffte durch den Schaum der fürchterlichsten Flutt;</l>
            <l>„auf wem, als nur auf mir, hat ihre Fart beruht?</l>
            <l>„die Winde drangen sich das Schiff herum zu schlagen,</l>
            <l>220”Sie schärfften die Gewalt, es auf den Strand zu jagen;</l>
            <l>„die Wellen welzten sich von allen Seiten her,</l>
            <l>„sie rollten Flutt auf Flutt, erzürnten selbst das Meer;</l>
            <l>„kein Ungestüm vergaß sich wieder sie zu bäumen;</l>
            <l>„die Wässer funckelten für Grimmen-vollem Schäumen.</l>
            <l>225”So gar der Wolcken Grau wies Rach und Zorn daran,</l>
            <l>„verhüllte Lufft und Meer, und den bestürmten Kahn;</l>
            <l>„der Schrecken häuffte sich; der Hoffnungs-Ancker krachte,</l>
            <l>„indem die schwartze Luft den Keilen Weege machte,</l>
            <l>„wodurch des Donners Macht, Bliz, Feur und Hagel schoß,</l>
            <l>230”Das Hoffnungs-blosse Schiff in Gräßlichkeit verschloß.</l>
            <l>„mich greifft ein Schauer an; Mund, Herz und Stim̃e zittern,</l>
            <l>„wann ich des schwächsten Schlags von diesen Ungewittern</l>
            <l>„mich noch erinnere: wie das erboßte Feur</l>
            <l>„des Hochmuths sich empört: mit was vor Abentheur</l>
            <l>235”Das wallende Gebürg den Rachen aufgeblehet,</l>
            <l>„und um desselben Schlund das Schiff herum gedrehet.</l>
            <l>„erzählt mir, Wertheste! wie sich </l>
            <l>„in der Gefahr erwies! wer war zum Helffen da?</l>
            <l>„was halff die kühne Faust, Standhafftigkeit der Sinnen,</l>
            <l>240”Ein unerschrockner Geist, die Winde zu gewinnen?</l>
            <l>„das Meer trozt jede Macht. Die Nadel und der Pol,</l>
            <l>„an diesen hieng das Schiff, Glück, Rettung, Heil und Wohl.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„das Auge GOttes war der Pol, auf den wir schauten;</l>
            <l>„nach dessen Blick und Winck wir uns dem Meer vertrauten;</l>
            <l>245”Das Herz der Königinn war Nadel und Compaß,</l>
            <l>„den weder Flutt, noch Wind, noch Jrrlicht von der Straß,</l>
            <l>„vom Pol entferneten: mich traff das Ruder führen:</l>
            <l>„so konnten wir uns nicht in diesem Sturm verliehren.</l>
            <l>„ja, was am plözlichsten sonst zu erschrecken pflegt,</l>
            <l>250”War, was in unserm Sinn oft neuen Muth erregt.</l>
            <l>„je mehr der Bliz das Grau der blassen Luft zerrizte,</l>
            <l>„je mehr in unsrer Brust sich Trost und Hoffnung stüzte.</l>
            <l>„die Finsterniß nahm uns der Augen Zuversicht,</l>
            <l>„der Bliz hingegen gab uns wieder Schein und Licht,</l>
            <l>255”Daß wir den Lauf des Sturms, das Wetter konnten sehen,</l>
            <l>„und folglich der Gefahr des Untergangs entgehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„nun ruff’ ich billich auf: Wer halff bey dieser Fart?</l>
            <l>„da ihr noch selber nicht zum Beystand einig wart?</l>
            <l>„wie taugte dazumahl ein menschliches Vermögen?</l>
            <l>260”Drum suchten wir die Macht des Himmels zu bewegen:</l>
            <l>„zu solchem End hab ichs, die </l>
            <l>„und so verschwand der Greul der Schrecken-vollen Nacht.</l>
            <l>„gOtt gab uns Hilff und Schuz; durch ihn seynd wir gerettet,</l>
            <l>„jhn haben wir allein um Beystand angebetet.</l>
            <l>„weil schon der Feinde Gifft der Freunde Blut durchschlich.</l>
            <l>„nur was uns GOtt verlieh, gieng, trozte die Gefahren,</l>
            <l>„und wiedersezte sich den Herrsucht-vollen Schaaren.</l>
            <l>„das hat die </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Unerschrockenheit gab öffters solche Zeichen,</l>
            <l>Daß sich die Frömmigkeit mit ihr nicht sollt vergleichen.</l>
            <l>Hier aber stund sie auf, und sprach: „Wer weiß es nicht,</l>
            <l>„daß Frömmigkeit von nichts, als von der Andacht spricht?</l>
            <l>„allein, hast du dadurch so viel, als ich, erwiesen?</l>
            <l>„dein Vortrag ist mein Werck: hätt euch der Sturm erschreckt;</l>
            <l>„wo wär die Frömmigkeit mit ihrem Schiff gesteckt?</l>
            <l>„stumm, blind, unmächtig, taub, erstarrt hättst du geschworen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Frömmigkeit vernahm den Einwurff; schwieg dazu,</l>
            <l>Und wies in dem Gesicht Gelassenheit und Ruh:</l>
            <l>Doch endlich sprach sie dies: „Was? Freundinn? willst du streiten?</l>
            <l>„wie? oder selber gar den Sieg mir zubereiten?</l>
            <l>„als du? wer hat es mehr zum Kriegen aufgehezt?</l>
            <l>„du triebst es in die Wuth: es hat gepocht, gefochten;</l>
            <l>„und dannoch sieht man es mit wenig Laub umflochten.</l>
            <l>Darauf ward eingewendt: „Die Furcht ist dein Geleit;</l>
            <l>„sie schlägt der Krieger Muth durch ihr Entfliehen nieder;</l>
            <l>„sie stört der Schaaren Feur, und schwächt die Macht der Glieder.</l>
            <l>„was„, sprach die Frömmigkeit, was ist dein Helden-Muth?</l>
            <l>„erzähl, auf was dein Rath, Verdienst und Werck beruht!</l>
            <l>„sagst du? so bist du nicht mit uns im Sturm gewesen?</l>
            <l>„und dannoch haben wir die größte Wuth besiegt:</l>
            <l>„wie der Beweiß dem Kreiß und dir vor Augen ligt:</l>
            <l>„warst aber du sowohl als ich im Sturm vorhanden;</l>
            <l>„allein was nuzt die Frag und dieser eitle Streit?</l>
            <l>„hier ist die Frömmigkeit; dort Unerschrockenheit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie schwieg und sezte sich mit stillem Lächeln nieder,</l>
            <l>Da jene sich erwies, als brächte sie darwieder</l>
            <l>Allein es stellte sich schon jemand an den Plaz,</l>
            <l>Und unterbrach den Streit. So war man zwar zu frieden;</l>
            <l>Doch wegen dem Gebäu so viel als nichts entschieden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein herrliches Gesicht, so bald es sich erhöht,
310Erweckte bey dem Kreiß durch seine Majestät</l>
            <l>Aufmercksamkeit und Acht. Es war der Fürsten Zierde,</l>
            <l>Ja selbst die </l>
            <l>Zum reden fertig stund, nachdem sie einen Schild,</l>
            <l>Den sie zu mehrer Pracht und Hoheit vor sich hielt,</l>
            <l>„ist biß auf diese Zeit allein dahin gegangen,</l>
            <l>„daß ich die </l>
            <l>„die meine Majestät mir eigenthumlich macht,</l>
            <l>„dem Vaterland zum Heil und ihr zum Nachruhm ziere;</l>
            <l>„es ist bekannt, wie sich des Adlers Aug erquickt,</l>
            <l>„wann er der Sonne Licht und schärfsten Glanz erblickt.</l>
            <l>Kaum hörten wir das Wort, so wandte sie das Auge</l>
            <l>Nach ihrem Schild, und sprach: „Hier sehet, was er tauge!</l>
            <l>Wie Pfeilen-schnell und stolz er durch die Wolcken fliegt.</l>
            <l>„jemehr der Sonne Strahl ihm in das Antliz blizet,</l>
            <l>War ferner ihr Gespräch, „jemehr er sich erhizet;</l>
            <l>„er schießt und wirfft den Blick um alle Seiten her,</l>
            <l>„er sieht die Sonne sich durch alle Kreise schwingen,</l>
            <l>„und auf der hohen Bahn der Sterne Licht verdringen:</l>
            <l>„er schäzt und achtet sich als seines gleichens Haupt;</l>
            <l>„vermeint, er wär der Ehr und Majestät beraubt,</l>
            <l>„und er nicht so, wie sie, den Himmel überflöge.</l>
            <l>„er stürzt sich in die Luft, verläßt der Erde Rund;</l>
            <l>„und macht der Sonne selbst sein hohes Wesen kund.</l>
            <l>„sie strahlt ihm ins Gesicht, er trozt mit seinen Augen,</l>
            <l>„er schärfft den kühnen Blick, und achtet keinen Keil,</l>
            <l>„schwingt selber sich so schnell als ein geschoßner Pfeil:</l>
            <l>„durch sein großmüthiges und unerschrocknes Flügen</l>
            <l>„muß, was ihm wiedersteht, den Klauen unterligen.</l>
            <l>„er bricht sie, wafnet sich damit: das ist der Bliz,</l>
            <l>„mit dem er auf den Feind, der ihn erzürnet, wettert,</l>
            <l>„desselben Hochmuth trozt; Wuth, Rach und Macht zerschmettert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„so schüzt der Adler sich; so schwingt er sich empor;</l>
            <l>350”So geht ihm kein Geschlecht der Welt an Hoheit vor.</l>
            <l>„so wird der Sterne Reich vom Adler überflogen,</l>
            <l>„und dessentwegen er als König vorgezogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„aus diesem Flug erhellt, was ich erklären will:</l>
            <l>„ob nicht </l>
            <l>„des Adlers Aug’ und Muth in ihren Thaten gleiche.</l>
            <l>„jhr sehet, wie beherzt sie nach des Adlers Art</l>
            <l>„in der Standhafftigkeit der Gegenwehr verharrt.</l>
            <l>„hat sie der Sonne nicht schon Strahlen abgebrochen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„steigt nun die Majestät mit solcher Pracht empor;</l>
            <l>„so kommt der Marmel-Stein mir allzu wenig vor,</l>
            <l>„daß ich um dessen Rang, Besiz und Ehre streite:</l>
            <l>„weil ich mir nichts dadurch zu grösserm Ansehn weihte.</l>
            <l>„und nichts den Ruhm, womit </l>
            <l>„so fällt mir auch nicht ein dem Friese nachzustreben,</l>
            <l>„es kann der Majestät kein höhers Wesen geben:</l>
            <l>„</l>
            <l>„hingegen pfleg’ ich auch ihr Haupt empor zu schwingen,</l>
            <l>„wie ich davon gar leicht könnt tausend Proben bringen;</l>
            <l>„allein ich trage nichts als einen Umstand vor:</l>
            <l>„von diesem stammt ihr Heil, Glück, Ansehn, Ruhm und Flor.</l>
            <l>„sonst hätt es ihr vielleicht noch mehr an Hilff gefehlet.</l>
            <l>„ich wies ihr den Entwurff des aufgedrungnen Kriegs,</l>
            <l>„den Weeg zur Gegenwehr, die Möglichkeit des Siegs.</l>
            <l>„erinnert euch der Zeit, des Orts und jener Thaten,</l>
            <l>„betrachtet nur den Pomp der ersten Königs-Pracht,</l>
            <l>„mit der sie sich so werth und Welt-beliebt gemacht;</l>
            <l>„als auf dem Königs-Berg sie gleich dem grösten Helden</l>
            <l>„gewafnet angezeigt, was einst von ihr zu melden;</l>
            <l>„der von derselben Stund und von demselben Wall</l>
            <l>„fast durch die gantze Welt sich plözlich ausgebreitet;</l>
            <l>„das hat die Majestät, ich, meine Macht bereitet.</l>
            <l>„die Folg’ ist euch bekannt; hieß es nicht: Leib und Blut</l>
            <l>„sey dieser Frau geschenckt? man wolle sie beschützen,</l>
            <l>„und eh der Feinde Faust mit eignem Blut bespritzen</l>
            <l>„als leiden, daß man ihr nur einen Stein der Kron</l>
            <l>„verrücket sehen soll; war dieses nicht der Thon?</l>
            <l>„worauf der Helden Fürst, ja dessen gantzer Orden</l>
            <l>„mit ihr sich schlagen soll? Sie saß in Majestät,</l>
            <l>„das Reichs-Schwert in der Hand, auf einem Pferd erhöht;</l>
            <l>„wie wann von jedem Theil der Welt Gefahr erschiene,</l>
            <l>„ich rühme kein Gerücht; man hatte wohl gespührt,</l>
            <l>„daß wahrer Helden-Muth allda den Degen führt.</l>
            <l>„sie ritte so behertzt und hieb so schwere Streiche,</l>
            <l>„daß ihr Gethön und Klang durch viele Konigreiche</l>
            <l>„auf der man Heil und Ehr, und Sieg erfechten kann.</l>
            <l>„jhr Majestätisches, niemahls gepflognes Reiten</l>
            <l>„fieng dorten an, dem Volck ihr Siegen vorzudeuten.</l>
            <l>„wer sahe dort nicht vor, wie sie das Vaterland</l>
            <l>„jm Heil befestigen, im Glück beherrschen werde?</l>
            <l>„daß es geschehen sey, bekennt der Kreiß der Erde.</l>
            <l>„wir wissen was der Feind vor Mienen springen ließ,</l>
            <l>„wie sie das Vaterland der Wuth des Glücks entriß.</l>
            <l>„wo man zum ersten Mahl derselben Hoheit priese!</l>
            <l>„schrie nicht das frohe Volck: Beglücktes Königreich!</l>
            <l>„der Fürstinn Ankunfft ist der Morgenröthe gleich!</l>
            <l>„wie? rieff man da: </l>
            <l>„auf Brüder zum Gewehr! wann ihr nach Wohlfart strebt!</l>
            <l>„wir wollen durch den Stahl, der unsern Muth belebt,</l>
            <l>„der Feinde Troz zu Troz als König sie behaupten;</l>
            <l>„wann wir uns auch dadurch von Gut und Blut beraubten.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
