<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ejusdem. Desiderium IX.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">56</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-56</measure>
        <measure type="syllables">694</measure>
        <measure type="tokens">480</measure>
        <measure type="characters">2690</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ejusdem. Desiderium IX.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Soll als Actaeon ich itzt eine Fabel heissen</l>
            <l>Und der erzürnten Hund’ elende Beuthe seyn/</l>
            <l>Ich der ich vormals pflag der Jagt mich zu befleissen/</l>
            <l>Bin nunmehr selbst behetzt und lauf ins Netz hinein.</l>
            <l>Mein Schluß war durch die Jagt die Sorgen zu bestreiten/</l>
            <l>Diana deinen Wald den hab ich nie besucht/</l>
            <l>Noch in den tieffen Frost die Hunde wollen leiten/</l>
            <l>Daß sie das Wild beharrt und vorgebeugt der Flucht.</l>
            <l>Ich habe nie die Hift auf </l>
            <l>Noch einem Backer je gegeben einen Fang/</l>
            <l>Noch Wildseil aufgericht auf der Parthener Rasen/</l>
            <l>Und Lappen fürgesetzt zu hindern Spur und Gang.</l>
            <l>Ich habe niemals Garn/ Schwerdt/ Spiese/ Pfeil und Bogen/</l>
            <l>Als wie die Jägerin Diana trägt/ geführt/</l>
            <l>Ach wolte GOtt! ich wär der Lust nur nachgezogen/</l>
            <l>So wär’ ich itzt kein Raub von eigner Kunst berührt.</l>
            <l>Ich Unvernünfftiger/ wo sind nun meine Jahre?</l>
            <l>Ach hätt’ ich meine Bein’ an einem Dorn verletzt?</l>
            <l>Warumb hab ich gesucht des Bacchus süsse Waare.</l>
            <l>Daß drauf Cupido mich hat in sein Garn gesetzt.</l>
            <l>Er braucht nicht nur allein den Köcher und die Pfeile/</l>
            <l>Er hat auch Netz und Strick mit welchen er berückt.</l>
            <l>Und Bacchus leget auch den truncknen Füssen Seile/</l>
            <l>Wie schön er sonsten sich mit seinen Reben schmückt.</l>
            <l>Wie hat die Delila den Samson nicht gebunden/</l>
            <l>Und ihn samt seinem Haar beraubet seine Kraft/</l>
            <l>Ja ward der Noe nicht bey seinen Töchtern funden/</l>
            <l>Als ihm den Witz benahm des Weines süsser Saft.</l>
            <l>Mich hat die Venus auch gejaget in ihr Netze/</l>
            <l>Wie vielmals hat sie nicht zur Beuthe mich gemacht/</l>
            <l>Weh mir! wohin ich nur die blöden Augen setze/</l>
            <l>So bin ich wie ein Wild das schon ins Garn gebracht.</l>
            <l>Und diß ist das Gesicht das den Anton erschrecket/</l>
            <l>Und das er abgemerckt auf einem Felsen hat/</l>
            <l>Er sah so weit sich nur der Erden Ziel erstrecket/</l>
            <l>Die gantze Welt gemahlt als wie auf einem Blat.</l>
            <l>Und tausend Cörper auch von Menschen abgerissen/</l>
            <l>Die waren ingesamt mit Netzen überspannt/</l>
            <l>Jedweder fühlte Qual an Händen/ Kopf und Füssen/</l>
            <l>Die Wollust hätte sie arglistig abgemannt.</l>
            <l>Sie blieben wie am Leim die albreu Vögel kleben/</l>
            <l>Un wissend daß sie so Begierden rings umbstellt/</l>
            <l>Ach freylich wird uns stets des Todes Netz umbgeben/</l>
            <l>Das noch viel schärfer war’ als eine Spinne hält.</l>
            <l>Der lauscht ohn Unterlaß und hoft in tiefen Ritzen</l>
            <l>Biß eine Fliege summt die sie zur Speiß erdrückt/</l>
            <l>Der Vogel-Steller wird nechst einem Baume sitzen/</l>
            <l>Biß er mit einem Jug den Raub ins Netzerückt/</l>
            <l>Jtzt strent er Körner aus/ itzt läst er Vögel singen/</l>
            <l>Die laden ihn noch auf zu ihrem Keffich ein.</l>
            <l>Jtzt baut er eine Hütt’ itzt leget er die Schlingen</l>
            <l>Und pfeifft so lang ein Lied/ biß sie bethöret seyn.</l>
            <l>Nicht anders hat uns auch der Laster Schaar umbgeben/</l>
            <l>Jedwedem stellt der Tod mit seinen Netzen nach/</l>
            <l>Und wer sich durch den Sprung will übern Strick erheben/</l>
            <l>Derselbe stürtzet sich gar in der Höllen-Bach.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
