<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf das absterben tit. Herrn Johann  
 Christoph Lucas  Ratisbonensis, J. U. Licen-  
 tiati,  im nahmen Jhro  Exc.  des Herrn  
 Geh. Rath Strycks säm̃tl.  
 tisch-compagnie.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">68</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-68</measure>
        <measure type="syllables">850</measure>
        <measure type="tokens">571</measure>
        <measure type="characters">3457</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf das absterben tit. Herrn Johann  
 Christoph Lucas  Ratisbonensis, J. U. Licen-  
 tiati,  im nahmen Jhro  Exc.  des Herrn  
 Geh. Rath Strycks säm̃tl.  
 tisch-compagnie.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Solft du, wohl-edler Freund! schon in dem sarge liegen?</l>
            <l>Must du so unverhofft ein raub des todes seyn?</l>
            <l>Kan witz und jugend nicht die sterblichkeit besiegen?</l>
            <l>Und stürmt der rauhe nord auch in die lorbern ein?</l>
            <l>Wir wundern uns zwar nicht, daß in den sommer-tagen,</l>
            <l>Indem der sonne gluth die halbe welt erhitzt,</l>
            <l>Die harten donner-keil in bäum und häuser schlagen,</l>
            <l>Und wenn ein eichen-stamm nicht allzusicher sitzt;</l>
            <l>Daß aber itzt dein haupt des todes blitz empfunden,</l>
            <l>Nachdem ihn Themis nächst der lorbern werth geschätzt:</l>
            <l>Das sind uns allerdings gantz ungemeine wunden,</l>
            <l>Vor denen witz und muth sich in verwundrung setzt.</l>
            <l>Soll kein entbrannter schlag die frischen lorbern treffen?</l>
            <l>Ach! warum schützen sie Asträcus priester nicht?</l>
            <l>Es scheine: Der strenge tod will unsre klugheit äffen,</l>
            <l>Und kümmert sich nicht viel, was ihre regel spricht.</l>
            <l>Wir gründen uns umsonst auf alte sätz und bücher.</l>
            <l>Er hört nicht, was der mensch hier vor gerichte hegt;</l>
            <l>Die lorbern bleiben schon vor keinem donner sicher,</l>
            <l>Wenn sie gleich Phöbus selbst auf seiner scheitel trägt.</l>
            <l>Du bist, erblaster Freund! ein allzuklar exempel,</l>
            <l>Das uns nicht ohne schmertz der wahrheit überführt;</l>
            <l>Dich schützt kein lorber-krantz, kein hoher ehren-tempel,</l>
            <l>Kein buch, kein göldner ring, mit dem dich Themis ziert.</l>
            <l>Wir schauen deinen leib nur in die grufft versencken:</l>
            <l>Dein allzufrüher tod preßt tausend thränen aus;</l>
            <l>Doch stirbt die tugend nicht: Dein rühmlich angedencken</l>
            <l>Schwingt, als ein adler, sich biß an das sonnen-haus.</l>
            <l>Wer so, wie du, gelebt, kan ohnedem nicht sterben:</l>
            <l>Wer dich gekennet hat, kennt auch dein christenthum;</l>
            <l>Und wenn die lorbern gleich verdorren und verderben,</l>
            <l>So blüht und tauret doch dein wahrer ehren-ruhm.</l>
            <l>Die Themis will dir selbst ein schönes denckmahl stifften,</l>
            <l>Sie stellt uns deinen fleiß zu einem muster vor:</l>
            <l>Du schärfftest deinen witz in lesung kluger schrifften,</l>
            <l>Wenn mancher seine zeit durch müßiggang verlohr.</l>
            <l>Und darum kontest du mit ehren lorbern tragen:</l>
            <l>Fridriciana crönt die idioten nicht;</l>
            <l>Man muß die barbarey erst aus dem felde schlagen,</l>
            <l>Eh’ man die cron erlangt, so die gelahrheit flicht.</l>
            <l>Wer dich gehöret hat, der weiß, wie du gesieget,</l>
            <l>Und was der grosse Stryck dir für ein lob ertheilt.</l>
            <l>Wer weiß, ob nicht der trost, der hier verborgen lieget,</l>
            <l>Des vaters tieffen schmertz in etwas dämpfft und heilt.</l>
            <l>Es geht wohl bitter ein, wenn solche söhn’ erblassen;</l>
            <l>Doch wer mit ehren stirbt, der stirbt nicht allzufrüh.</l>
            <l>Dergleichen schlüsse sind zwar freylich schwer zu fassen:</l>
            <l>Und wer so viel verliehrt, lernt sie nicht ohne müh.</l>
            <l>Je doch, Betrübte! glaubt, ihr habet nichts verlohren:</l>
            <l>Denn das, was ihr beweint, umfaßt kein marmel-stein;</l>
            <l>Es war der edle geist nicht vor die welt gebohren,</l>
            <l>Die engel führten ihn ins reich der himmel ein.</l>
            <l>Verwandelt euch der tod die lorbern in cypressen;</l>
            <l>So wisset, daß sein geist an lauter freude denckt.</l>
            <l>Er kan den doctor-ring leicht auf der welt vergessen,</l>
            <l>Weil ihn der weite kreis der ewigkeit umfängt.</l>
            <l>Der erden leere pracht liegt unter seinen füssen:</l>
            <l>Sein ehren-kleid beschämt das höchste purpur-tuch:</l>
            <l>Und will er etwas mehr, als alle weisen, wissen,</l>
            <l>So öffnet ihm der HErr das göldne lebens-buch.</l>
            <l>Was aber schauen wir um deine scheitel gläntzen?</l>
            <l>O glantz! der ewig taurt, und mehr als himmlisch ist!</l>
            <l>Weg mit der cronen-pracht! weg mit den lorber-kräntzen!</l>
            <l>Man hat was köstlichers vor diese stirn erkiest.</l>
            <l>Durchaus-beglückter Freund! wir schauen manch exempel,</l>
            <l>Daß man in dieser welt mit eiteln tituln prangt;</l>
            <l>Du aber hast itzund in jenem ehren-tempel</l>
            <l>Von GOtt den höchsten grad der wahren ehr’ erlangt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
