<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Gesang der Parze.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Meyer</surname>
            <forename>Conrad Ferdinand</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">36</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4</measure>
        <measure type="syllables">397</measure>
        <measure type="tokens">269</measure>
        <measure type="characters">1641</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1882</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193933"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Gesang der Parze.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In der Wiege schlummert ein schönes Römerkind,</l>
            <l>Die Parze sitzt daneben und spinnt und spinnt.</l>
            <l>Sonst schweigt sie streng. Ist die lauschende Mutter fort,</l>
            <l>So singt die Parze murmelnd ein dunkles Wort:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt liegst du, Kindlein, noch in der Traumesruh.</l>
            <l>Bald, kleine Claudia, spinnest am Rocken du —</l>
            <l>Du wachsest rasch und entwächst den Kleidlein bald!</l>
            <l>Du wachsest schlank! Du wirst eine Wohlgestalt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Fackel lodert und wirft einen grellen Schein,</l>
            <l>Sie kleiden dich mit dem Hochzeitsschleier ein!</l>
            <l>Die Knaben hüpfen empor am Festgelag</l>
            <l>Und scherzen ausgelassen zum ernsten Tag.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eine Herrin wandelt in ihrem eignen Raum,</l>
            <l>Und ihre Mägd' und die Sklaven athmen kaum.</l>
            <l>Ihr ziemt daß all die Hände geflügelt sind.</l>
            <l>Ihr ziemt daß all die Lippen gezügelt sind.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die blühenden Horen schwingen im Reigen sich:</l>
            <l>Dir ward ein Knabe, Julier, freue dich!</l>
            <l>Doch wann die Freude schwebt und die Flöte schallt,</l>
            <l>Dann — sagt die Parze — kommt der Jammer bald.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Tiber flutet und überschwemmt den Strand,</l>
            <l>Das bleiche Fieber steigt empor ans Land,</l>
            <l>Der Rufer ruft's und kündet's von Haus zu Haus:</l>
            <l>„vernehmt! Den Julier tragen sie heut hinaus!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt, kleine Claudia, trägst du unträglich Leid!</l>
            <l>In strenge Falten legst du dein Wittwenkleid —</l>
            <l>Dein Römerknabe springt dir behend vom Schooß</l>
            <l>Und grüßt dich helmumflattert herab vom Roß ...</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Tuben rufen Schlacht und sie rufen Sieg ...</l>
            <l>Da naht's. Da kommt's, was empor die Stufen stieg:</l>
            <l>Vier Männer und die Bahre, Claudia, sind's</l>
            <l>Mit der bekränzten Leiche deines Kinds!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt, kleine Claudia, bist du zu Tode wund“ —</l>
            <l>Das Kindlein lächelt. Es klirrt ein Schlüsselbund.</l>
            <l>Die Mutter tritt besorgt in die Kammer ein</l>
            <l>Und die Parze bleicht im goldenen Morgenschein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
