<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">XxII.  Auf Heinrich des Andern Promotion  
 zur Ruhe in die Hand GOttes.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">26</measure>
        <measure type="verses">150</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-5 2-6 3-5 4-5 5-6 6-5 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6 13-6 14-6 15-6 16-6 17-6 18-6 19-6 20-5 21-6 22-6 23-5 24-6 25-6 26-6</measure>
        <measure type="syllables">1562</measure>
        <measure type="tokens">1062</measure>
        <measure type="characters">6214</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>XxII.  Auf Heinrich des Andern Promotion  
 zur Ruhe in die Hand GOttes.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was höre ich von dir? Reuß-Plauisches Geschlechte!</l>
            <l>Es ist ein Riß geschehn durch </l>
            <l>Dir ist vollkommen wohl, </l>
            <l>Allein, was dringet nicht vor ein gebrochner Thon</l>
            <l>Der Klage über dich, biß zu des Lammes Thron?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr Seelen, die ihr jüngst den </l>
            <l>Indem er, von der Last des Jrrdischen befreyt,</l>
            <l>Zum seeligen Genuß der stillen Ewigkeit,</l>
            <l>Nach wohl vollbrachtem Lauff, im Seegen eingegangen;</l>
            <l>Bewundert, neben mir, den unerforschten Rath,</l>
            <l>Der diesen </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was, treue Gärtners Hand, was hat dich wohl bewogen,</l>
            <l>Daß du dem </l>
            <l>Gewurtzelt und gepflantzt zu deiner Liebe Preiß,</l>
            <l>Bald nach der ersten Frucht, den Safft der Erd entzogen?</l>
            <l>Die jetzt dein Tempel-Hauß gleich einem Pfeiler schmückt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, aber HErr, die Zahl beginnet abzunehmen</l>
            <l>Zum Zeichen jederman, zum Preise dir bestellt.</l>
            <l>Wenn wird sichs denn einmahl zur bessern Zeit beqvemen?</l>
            <l>Wenn, </l>
            <l>In seiner Bruder-Lieb und Kinder Einfalt da?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und ach! was ist es nicht vor ein gewisses Zeichen,</l>
            <l>Daß du erzürnet seyst, gerechter Jehovah:</l>
            <l>Wenn so ein Riß geschicht, so ist der Fall gar nah,</l>
            <l>Der Fall, da Stadt und Land aus ihrer Feste weichen,</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Bezeiget, daß es sich zum Untergange schickt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wie so hertzlich weh, wie weh ist ihr geschehen,</l>
            <l>Von ihren Häupten nimmt: Ich seh es also an,</l>
            <l>Hier sey der schwere Rath des HErrn nicht abzusehen:</l>
            <l>Hier gilt es, hier bedarffs nicht Uberwindens: Nein,</l>
            <l>Die Klag ist ihr vergönnt: Es soll gefühlet seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit Rechte kan sie sich im Staube niederlegen,</l>
            <l>Um den </l>
            <l>Es sey an ihrer Stirn das tiefste Leid zu sehn,</l>
            <l>Mit ihres Jammers-Last den Unfall abzuwägen:</l>
            <l>Bricht uns, </l>
            <l>Und ihr entsinckt das </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr, die ihr ehemals das angenehme Wesen,</l>
            <l>Das Heinrich, unser Freund, nur von Natur besaß,</l>
            <l>Besonders hochgeschätzt, und nur </l>
            <l>Die neue Creatur, zu eurem Spott erlesen,</l>
            <l>Was gilts? Sein schneller Tod setzt euch in Furcht und Graus,</l>
            <l>Jhr wisset nicht wo ein, ihr wisset nicht wo aus?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Leib, den ihr geliebt, liegt ietzo in dem Staube,</l>
            <l>Ein unbeqvemes Hauß verschliesset ihm das Licht,</l>
            <l>Die Schönheit blitzt nicht mehr in seinem Angesicht,</l>
            <l>Und was euch eh ergötzt, gedeyht dem Wurm zum Raube;</l>
            <l>Nur das, was ihr verhöhnt, der aufgeschwungne Geist</l>
            <l>Ist das alleine nun, was unverwelcklich heist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So lernt an seiner Grufft euch GOtt in Zeiten weyhen.</l>
            <l>Dringt dieser junge </l>
            <l>Erzittert! euer Tod bricht ein als wie der Blitz,</l>
            <l>Der Falschgeliebte kan euch einst zur Qvaal gedeyhen.</l>
            <l>Jhn suchete die Welt, er wollte ihrer nicht;</l>
            <l>Euch ließ sie gerne gehn, so seyd ihr drauf erpicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die ihr dem </l>
            <l>Nach GOttes Providenz, bedient gewesen seyd,</l>
            <l>Erinnert euch fein offt der abgewichnen Zeit:</l>
            <l>Wie </l>
            <l>In seinem Regiment hat er den HErrn gesucht,</l>
            <l>Jhr sehts, erhaltet nun die draus erwachsne Frucht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr von dem schweren Fall erschreckte Unterthanen,</l>
            <l>Geht euer </l>
            <l>Gelangt er aus dem Sturm zum stillen Lebens-Port,</l>
            <l>Wie solte euch dabey nicht mancher Unfall schwahnen?</l>
            <l>Jhr, die ihr GOttes seyd, vereinigt Ernst und Krafft,</l>
            <l>Und ringt, und fleht anjetzt’, vor eure Vormundschafft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von mir und meinem Sinn ist wohl nicht Noth zu sagen.</l>
            <l>Ich dencke, was mir jüngst ein Freund des Bräutgams schreibt,</l>
            <l>Daß unsers Bruders Geist noch immer bey uns bleibt;</l>
            <l>Ob unser Bau-HErr gleich die Hütte abgetragen:</l>
            <l>Die Stadt, die droben ist, steht mit der untern Stadt</l>
            <l>In einem Geist verknüpfft zu Rath, Gebet und That.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohlan! Erlaubet mir von unsers </l>
            <l>Jhr </l>
            <l>Nur eine Wahrheit noch, in meiner schwachen Krafft,</l>
            <l>Dem Bräutigam zum Preiß, euch an das Hertz zu legen:</l>
            <l>Ists nicht? Er wincket uns, der holde Bräutigam,</l>
            <l>Auf Kinder! Folgt der Spur, dem Schafe nach, zum Lamm!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Bruder folgete der gantzen Wolcke Zeugen, Hebr. 12, 1.</l>
            <l>Die einem Felsen nach, zur Tief und Höhe dringt,</l>
            <l>Und dem erwürgten Lamm Preiß, Lob und Würde singt.</l>
            <l>Beliebts der Sonne nun sich daherab zu neigen;</l>
            <l>So zeitigt sie bald ietzt bald dann ein Tröpffelein,</l>
            <l>Und nimmt es sanfftiglich in ihre Klarheit ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer weiß, wen unter uns, die wir den Heyland lieben,</l>
            <l>Und unsern Stand daselbst zu suchen willig seynd,</l>
            <l>Wo JEsu Christi Schmach und Demuth sich vereint:</l>
            <l>Von uns, die noch allhier an einem Karren schieben,</l>
            <l>Wer weiß, wem unter uns, du Gloriöser Fürst,</l>
            <l>Den Sieges Palmen-Zweig vor andern reichen wirst?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Lamm! Ich bitte dich, um deiner Treue willen,</l>
            <l>Schau mit Barmhertzigkeit die kleine Heerde an,</l>
            <l>Wie sie in dieser Welt sich gar nicht häuffen kan,</l>
            <l>Pielweniger dein Land, </l>
            <l>Kaum ist ein Lamm bey uns im Stalle angelangt,</l>
            <l>So hört man, daß es schon auf deinem Berge prangt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Liebe! Dir sey Danck, daß du den </l>
            <l>In diesem Jammerthal ein wenig aufgespart,</l>
            <l>Und vor dem süssen Gifft der Heucheley bewahrt,</l>
            <l>Nun aber auch die Stadt ihm wollen zu bereiten.</l>
            <l>O König! sey gelobt vor alle diese Treu,</l>
            <l>Mach jeden Augenblick sie </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur eins, du gutes Lamm! nur diß, begehrt der Hauffe,</l>
            <l>Der sich so nach und nach, zu Philadelphia</l>
            <l>In Liebe sammlen läst, der deinem Hertzen nah,</l>
            <l>Und dir vermählet ist, durch Geist und Feuer-Tauffe,</l>
            <l>Diß Eine bitten wir: O Lamm! verlaß uns nicht,</l>
            <l>Entzünde unter uns noch manches Glaubens-Licht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Hertze neige sich in Väterlicher Liebe,</l>
            <l>Gieb ihr, du GOttes Lamm, Erkänntniß, Rath und That,</l>
            <l>Verdoppele in ihr des guten Geistes Triebe,</l>
            <l>Zum Siege führe aus den innern Zweifel-Streit,</l>
            <l>Und richte ihren Sinn stracks auf die Ewigkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß </l>
            <l>Die mit dem Seligen genau verbunden war, </l>
            <l>Und die du dazumahl entrissest der Gefahr,</l>
            <l>Nun zur Beständigkeit den festen Fürsatz nehmen,</l>
            <l>Sey du, an </l>
            <l>Der ihren gantzen Geist nach Willen lencken kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß, Vater-Hertz, </l>
            <l>Dir zu besondrer Treu und Zucht empfohlen seyn;</l>
            <l>Nimm, Vater, ihren Geist, das zarte Wesen ein,</l>
            <l>Damit er sich sobald dein Wesen angewöhne:</l>
            <l>Und endlich gönne auch die Crone </l>
            <l>Die </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herr, hast du </l>
            <l>Und führst den </l>
            <l>So werde destomehr der </l>
            <l>Ja HErr befestige </l>
            <l>Schreib ihn, als deinen Knecht, ins Buch der Redlichen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Schmach, den Ehren-Crantz der lieben GOttes Kinder,</l>
            <l>Womit so mancher Pfaff und Mietling </l>
            <l>Der nun gesieget hat gantz durstig angethan,</l>
            <l>Entziehe </l>
            <l>Zum Zeichen in der Welt, zum Wiederspruch gesetzt,</l>
            <l>Und mit Propheten-Lohn dereinst von dir ergötzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wird nun </l>
            <l>Die an sich selber nichts, als Koth und Schaden ist;</l>
            <l>Wo ferne man dabey </l>
            <l>Ein nützlich </l>
            <l>So schäm ich mich so dann auch dieses Nahmens nicht,</l>
            <l>Und trag ein Füncklein bey zum schönen Abend-Licht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf, </l>
            <l>Die Zeit ist kurtz, die Pflicht ist groß, des Thuns ist viel,</l>
            <l>Kämpfft, fechtet, laufft getrost und unverrückt zum Ziel:</l>
            <l>So muß sich Welt und Fleisch, und Satanas beqvemen.</l>
            <l>Die Grösse dieser Welt ist nur ein Narren-Tand;</l>
            <l>Ein Priester GOttes seyn: Das ist ein hoher Stand.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
