<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Da sie ihm die hand küßte.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">56</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-56</measure>
        <measure type="syllables">700</measure>
        <measure type="tokens">494</measure>
        <measure type="characters">2826</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Da sie ihm die hand küßte.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich weiß/ du weist es nicht/ was ich hiemit will schreiben/</l>
            <l>Warum ietzt meine hand dir diese reimen schickt/</l>
            <l>Was ich hier diesem brieff und blat wil einverleiben/</l>
            <l>Auff welche ziffer sey mein zeiger hingerückt.</l>
            <l>Du weist/ Ambrette/ wol/ daß da das glück mich führte</l>
            <l>Mit beyden häuden selbst in deine zimmer ein/</l>
            <l>Daß da dein purpur-mund mit zauberey mich rührte/</l>
            <l>Daß meine schlechte hand dein buhler muste seyn.</l>
            <l>Du spieltst verschwenderisch mit deinen anmuths-küssen/</l>
            <l>Und streutest ohne zahl viel biesam-körner hin.</l>
            <l>Du liest gantz ohne maß auf meine hände fliessen</l>
            <l>Der lippen honigseim/ wovon ich truncken bin.</l>
            <l>Dein kluges weigern selbst schlug einen kuß mir abe/</l>
            <l>Und gab ihn meiner hand nicht ohne sondre lust.</l>
            <l>Ach daß mein blasser mund nicht das genossen habe/</l>
            <l>Worvon jetzt auf der hand der fliegen vorwitz kost!</l>
            <l>Du weist/ daß vor das paar der beissenden rubinen</l>
            <l>Natur und liebe schon ein ander ziel gesetzt/</l>
            <l>Daß sie den lippen nur zum becher sollen dienen/</l>
            <l>Die reiner himmels-thau verschwenderisch benetzt.</l>
            <l>Ein kuß bleibt nur ein pfand der purpur-rothen lippen/</l>
            <l>Er paart sich ungereimt mit einer schlechten hand:</l>
            <l>Er stößet seine krafft und schärffe ab in klippen/</l>
            <l>Wenn er nicht wehlt den mund vor sein gelobtes land.</l>
            <l>Die biene selbst verliehrt den stachel an den hecken/</l>
            <l>Wenn sich ihr leichter fuß nicht auf die rosen setzt.</l>
            <l>Und wenn ein seiden-wurm in werck sich wil verstecken/</l>
            <l>So fühlet er/ wie sich sein krummer leib verletzt.</l>
            <l>Ein kuß muß ohne krafft auf einer hand ersterben/</l>
            <l>Er fühlet keinen mund/ der wieder küst und beißt/</l>
            <l>Der beste balsam muß wie schlechtes schmaltz verderben/</l>
            <l>Wenn er nicht an der hand und nur an wänden gleist.</l>
            <l>Ein kuß lebt auf dem mund/ wie vögel in den lüfften/</l>
            <l>Er nennet nicht die hand sein rechtes element/</l>
            <l>Er stirbt auf ihrem feld/ wie fisch in berg und klüfften/</l>
            <l>Und fühlt das kützeln nicht/ das mund und lippen kennt.</l>
            <l>Ein kuß steht auf der hand wie klee auf rosen-stöcken/</l>
            <l>Wie reimt sich aber doch diß gantz ungleiche paar?</l>
            <l>Wie steht ein goldnes band auff Mesolauen röcken/</l>
            <l>Wie ziert ein perlen-krantz ein wichsel-zopsicht haar?</l>
            <l>Drumb/ siehe/ schönstes kind/ und lerne anders paaren/</l>
            <l>Ein mund nimt einen mund doch stets zum nachbar an.</l>
            <l>Laß deine anmut doch noch ihre schätze sparen/</l>
            <l>Ich weiß schon allzuwohl/ was ihre kützlung kan.</l>
            <l>Die hand wird sich schon selbst ein ander feld erwehlen/</l>
            <l>Sie kennet ihren feind und ihre schantze schon/</l>
            <l>Sie wird/ vergönn es nur/ dir schon was anders stehlen/</l>
            <l>Und suchen ihre lust und ihren eignen thron.</l>
            <l>Sie wird dem munde schon die lippen überlaßen/</l>
            <l>Sie wehlet nur vor sich/ du weist ja/ schönste/ was/</l>
            <l>Sie will das schwester-paar in ihre zirckel faßen/</l>
            <l>Auff denen ros’ und nelck in schnee und marmel saß.</l>
            <l>So paaret jedes sich nachs himmels schluß und willen/</l>
            <l>Ein kuß ist vor den mund/ die hand ist vor die brust/</l>
            <l>So kan vergnügung uns biß an den halß erfüllen/</l>
            <l>Wir finden/ daß diß sey ein königreich voll lust.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
