<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Siegerich an Rosemunden.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">114</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-114</measure>
        <measure type="syllables">1250</measure>
        <measure type="tokens">873</measure>
        <measure type="characters">5028</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Siegerich an Rosemunden.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Djr wünschet Siegerich mehr freudenreiche</l>
            <l>Stunden/</l>
            <l>Als Rosen/ Jungfrau/ dir auf deinen Wan-</l>
            <l>gen stehn/</l>
            <l>Als Lilgen die Natur um deinen Hals gewunden/</l>
            <l>Und Zucker Silben stets auß deinem Munde gehn.</l>
            <l>Könt ich was ich gewünscht/ dir auch zugleiche geben/</l>
            <l>So öffnet ich itzund dir völlig meine Handt/</l>
            <l>Der Himmel lasse doch umb deine Scheitel schweben/</l>
            <l>Was keine Schönheit nicht bey einem Helden fandt.</l>
            <l>Nicht wunder dich darob/ was ich itzund geschrieben/</l>
            <l>Betrachte dich nur recht/ kenst du dich selber nicht?</l>
            <l>Der Spiegel will/ du solst dich in dich selbst verlieben/</l>
            <l>Und dein Gesichte lehnt den Sternen Krafft und Licht;</l>
            <l>Es hat das lange Jahr vier Zeiten/ du nur eine;</l>
            <l>Es blüht der Frühling stets um deinen frischen Mund/</l>
            <l>Kein Winter ist bey dir/ für deiner Augen Scheine</l>
            <l>Ist fast der Sonne selbst zuscheinen nicht vergunt.</l>
            <l>Die Tugend trägest du in purpurreichen Schalen/</l>
            <l>Geziehret wie es scheint/ durch weisses Helffenbein/</l>
            <l>Dein Mündlein ist ein Orth von tausend Nachtigalen/</l>
            <l>Wo Engels Zungen selbst Gehülffen wollen seyn.</l>
            <l>Diß/ was der kleine Brief itzund an dir gepriesen/</l>
            <l>Diß hat dein Siegerich von weitem nur erblickt/</l>
            <l>Durch Wolcken hat sich itzt die Sonne mir gewiesen/</l>
            <l>Wie daß mir nicht ihr Glantz frey in die Augen rückt?</l>
            <l>Ich habe mehr von dir/ als du vermeinst/ gehöret/</l>
            <l>Du kennest nicht den Ruhm/ den dir die Warheit gibt/</l>
            <l>Und meine hohe Gunst wird gegen dich vermehret/</l>
            <l>Weil deiner Jugend nicht der Jugend Lust beliebt.</l>
            <l>Ich weiß von guter Handt wie du dich hast bemühet/</l>
            <l>Auf einen reinen Grund zubauen deinen Ruhm/</l>
            <l>Auf derer keuschen Brust die Tugend Rose blühet/</l>
            <l>Die hat bey Dürfftigkeit ein reiches Eigenthum.</l>
            <l>Mein Aug’ und Ohre wünscht/ O züchtige Sirene/</l>
            <l>Zuhören und zusehn/ was deine Jugend ziehrt/</l>
            <l>Mich deucht/ wie albereit dein liebliches Gethöne/</l>
            <l>Der Ohren Wachs zerschmeltzt/ und nur uns selbst ent-</l>
            <l>führt.</l>
            <l>Mich deucht/ ich schaue schon wie deiner Augen Blicke</l>
            <l>Bald freudig/ bald bestürtzt/ bald lieblich/ bald betrübt</l>
            <l>Begleiten deinen Thon/ und deine Wunderstücke/</l>
            <l>Daß sich der Himmel selbst in deine Kunst verliebt.</l>
            <l>Du darffst dich/ Schönste/ nicht vor meinem Scepter</l>
            <l>scheuen/</l>
            <l>Er richt die Demuth auf/ und reist nur Hoffarth ein/</l>
            <l>Ein Tritt in meinem Hof/ der kann dich nicht gereuen/</l>
            <l>Du wirst ein lieber Gast für meinen Augen seyn.</l>
            <l>Denn meine Faust weiß mehr als Schwerd und Helm</l>
            <l>zutragen/</l>
            <l>Sie liebt zwar Knall und Blitz/ und scheut nicht</l>
            <l>Sturm und Streit/</l>
            <l>Doch glaub? ich will dir nichts von Krieg und Feuer</l>
            <l>sagen/</l>
            <l>Laß nur die Funcken aus von deiner Liebligkeit.</l>
            <l>Ich will den schönen Blitz und keine Feuerballen/</l>
            <l>Ich will kein Feld Geschrey/ ich will ein Lied von dir/</l>
            <l>Du darfst mir nicht bestürtzt zu meinen Füssen fallen/</l>
            <l>Du findest nichts als Freund/ ja mehr als Freund an</l>
            <l>mir.</l>
            <l>Laß nichtigen Verdacht nicht deinen Sinn bethören/</l>
            <l>Ein ungefälschtes Wort bereitet dir die Bahn/</l>
            <l>Und dencke/ will dein Haupt ein starcker Adler ehren/</l>
            <l>Daß dir gewiß forthin kein Habicht schaden kan.</l>
            <l>Der Stand worin ich bin/ muß nicht Erklärung leiden/</l>
            <l>Ich will/ das ist genug; Dein Antwort sey: Ich soll;</l>
            <l>Ich setze nichts dazu/ du wirst dich selbst bescheiden/</l>
            <l>So bleibest du Gelück und ich Genaden voll.</l>
            <l>Der dir mein Schreiben gibt/ der soll dich sicher leiten/</l>
            <l>Was er dir weiter sagt/ das nim genau in acht/</l>
            <l>Er wird dir eine Bahn von Wolle zubereiten/</l>
            <l>Zu der man nicht zuvor den Schlag hat aufgemacht.</l>
            <l>Entschließ dich Jungfrau nun und mache mir zuwissen/</l>
            <l>Wenn du ein schönes Lied vor mich bestimmet hast/</l>
            <l>Wenn deine Liebligkeit soll in mein Ohre flüssen/</l>
            <l>So mich entbinden soll der schweren Sorgen Last.</l>
            <l>Schreib nur ein süsses Wort und laß mein Auge</l>
            <l>schauen/</l>
            <l>Ob deine Feder auch den Lippen ähnlich sey/</l>
            <l>Schreib itzt ohn alle Scheu/ du kanst mir sicher trauen/</l>
            <l>Mein Nahmen machet dich von allen Sorgen frey.</l>
            <l>Der Kummer muß itzund aus deinem Hertzen weichen/</l>
            <l>Du hast ein schönes Pfand mein hohes Wort von mir/</l>
            <l>Das Glücke muß nunmehr vor dir sein Seegel strei-</l>
            <l>chen/</l>
            <l>Und was ein grössers ist/ auch anckern neben dir.</l>
            <l>Ich fasse was du schreibst mit hochgeneigten Händen/</l>
            <l>Und deinem Briefe will ich selbst entgegen gehn/</l>
            <l>Ich weiß du wirst mir nichts als Zucker übersenden/</l>
            <l>Der wol mit Würden kan auf meiner Tafel stehn.</l>
            <l>Mich deucht ich schmecke schon die süsse Götter Speise/</l>
            <l>Die Gott den Menschen auch vor Menschen machen</l>
            <l>heist/</l>
            <l>Und spühre durch den Brief der Lieder süsse Weise/</l>
            <l>Die dein berühmeer Mund zusingen sich befleißt.</l>
            <l>Doch schreib mir nicht allein/ denn Schreiben seyn nur</l>
            <l>Schreiben/</l>
            <l>Und wer alleine schreibt/ der thut nicht allzuviel/</l>
            <l>So du bey mir begehrst in guter Gunst zubleiben/</l>
            <l>So kom wie ich gesagt/ und singe wie ich will.</l>
            <l>Ich weiß die Höfligkeit/ so mit dir ist gebohren/</l>
            <l>Verbietet dir itzund zubrauchen Nicht nnd Nein/</l>
            <l>Denn was mein Sinn ihm hat zu seiner Gunst erkoh-</l>
            <l>ren/</l>
            <l>Das muß bey stetem Ja ihm auch gehorsam seyn.</l>
            <l>Kom Schönste/ glaube mir/ mein Thor das steht dir</l>
            <l>offen/</l>
            <l>Und wilst du mehr als diß/ mein Hertze selbst dazu/</l>
            <l>Diß was du nur ersinnst/ das hastu auch zuhoffen/</l>
            <l>(schreib’/ eil’ und singe mir/ Ach was verweilest du?</l>
            <l>Die Flügel meiner Gunst die sollen dich bedecken/</l>
            <l>Was hier nicht sicher ist kan nirgend sicher stehn;</l>
            <l>Wo eine Crone liebt/ da werden keine Flecken/</l>
            <l>Und weren Flecken da/ so müsten sie vergehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
