<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der  
 bunt gefärbte Regenbogen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">70</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-70</measure>
        <measure type="syllables">834</measure>
        <measure type="tokens">555</measure>
        <measure type="characters">3148</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198797"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der  
 bunt gefärbte Regenbogen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sah nicht ohne innre Lust, im aus-
gespannten Luftrevieren,</l>
            <l>Wie nach den blossen Augenschein,</l>
            <l>Der Wolken dik gewebter Schleier</l>
            <l>Da durch ein tröpfelndes Gedrän-</l>
            <l>Die Sonne die dadurch verhüllt, und durch die</l>
            <l>Ging bey den Regnen wieder auf; da sah ich einen</l>
            <l>Ich stand gleichsam im Mittelpuncte, an einer Seite</l>
            <l>Und an der anderen die Wolken, die mit den Naß</l>
            <l>Da denn die Sonn in Regen schien, und sich bey</l>
            <l>In Tropfen durch den Gegenschlag, so bunt gefärb-</l>
            <l>Die das Naturreich untersuchen, die haben längst</l>
            <l>Daß nicht die bunten Regenbogen, in den erhab-</l>
            <l>Wie woll die blöde Einfalt meint, daß sich am</l>
            <l>Dergleichen die aus Dunst bestehn, wie ausgespann-</l>
            <l>Wir wissen, daß in Regentropfen, sich das ent-</l>
            <l>Als wie in einer holen Fläche, im Ein- und Aus-</l>
            <l>Da zeiget sich der bunte Schein, der wie ein run-</l>
            <l>Und sich, wie unserm Augen dünkt, in den gewölb-</l>
            <l>Der Farben durchgestreifte Züge, sind wenn wir</l>
            <l>Als wie am ausgespannten Tuche, in wollgemahl-</l>
            <l>Der äusre Rand ist roth gemahlt, woran die gelbe</l>
            <l>Dann folgt ein grün gezogner Strich daran die</l>
            <l>Am Ende strahlt der Purpur Schein in seiner dun-</l>
            <l>Als wenn der Bogen so gewirkt, wie eine künstli-</l>
            <l>Ich hatte dabey die Gedanken: Es müsse in dem</l>
            <l>In diesen grossen Wunderlichte die Mischung aller</l>
            <l>Die in den Bogen anzusehn, und in den Gegen-</l>
            <l>Wenn durch der Tropfen rundes Naß die ausgebliz-</l>
            <l>Bei dieser schönen Augenweide, die mir des Re-</l>
            <l>An einen trüben Sommer-Tage, zu meiner See-</l>
            <l>Durchbrach ein heller Andachtsstrahl, mein durch</l>
            <l>Vertrieb in einem Augenblik das Sorgen-Heer mit</l>
            <l>Es fiel mir aus dem Bibel-Buche, mit innigen</l>
            <l>Daß die gefärbten Regenbogen, die Zeichen ewger</l>
            <l>Die </l>
            <l>Aus Liebe und Barmherzigkeit, zum sichren Denk-</l>
            <l>Daß sein Erbarmen nie aufhöret, wenn man da-</l>
            <l>Wenn die verdorbne Welt in Lastern, als wie in</l>
            <l>Er ist ein Zeichen daß die Welt, die durch die Bos-</l>
            <l>Durch eine Sündflut abgespült, und wie in einen</l>
            <l>Da </l>
            <l>Und dadurch die verdorbnen Menschen, in ihren</l>
            <l>Ach! dächte jeder noch daran; so würde dieses Gna-</l>
            <l>Ein Prediger der Busse seyn, und das verstokte</l>
            <l>Das durch die Gnade sicher worden. Man saget</l>
            <l>Vom blinden Judenthum gewohnet, wenn sich dies</l>
            <l>Doch nur nach blosser Heuchler Art, mit Klagen,</l>
            <l>Als solche die da Busse thun, für ihren Schöpfer</l>
            <l>Alsdenn gestehn sie, daß die Gnade, sie nur aus</l>
            <l>Sonst wären sie auch schon vertilget, nach ihrer</l>
            <l>Sie meinen daß des Höchsten Nahm, im Regen-</l>
            <l>Drum wird er auch aus blinder Furcht, nicht von</l>
            <l>Wer frei von falschen Aberglauben, in reiner An-</l>
            <l>Der sieht dran ein Gnadenzeichen, das ihm dabey</l>
            <l>Man denke dabey nur zurük, bey diesen bunten Luft-</l>
            <l>An die verdorbne erste Welt, und an das harte</l>
            <l>Das ihren Untergang bestimmet: Man seh den Re-</l>
            <l>Der uns durch Bildung seiner Farben, die roth und</l>
            <l>Wie Liebe und Gerechtigkeit, in </l>
            <l>Das ist in einem Sinnenbild an Regenbogen gleich</l>
            <l>Der Feuerstrahl der schnellen Rache, blizt aus der</l>
            <l>Der aber durch das Grün gemildert: das Bild der</l>
            <l>So steht der Gnadenbund stets fest, durch dem, der</l>
            <l>Ein Heiland voller Gnad und Güt, im Sterben der</l>
            <l>Um dessen Stuhl ein Regenbogen, als eine Sinn-</l>
            <l>Weil draus Gerechtigkeit und Güte, aufs lieblich-</l>
            <l>So oft du Mensch! den Bogen siehst; so denke an</l>
            <l>Davon der Grund und Mittler ist, der da geheilt</l>
            <l>Bedenke daß das höchste Wesen, ein </l>
            <l>Doch aber auch in seiner Rache ein Zebaoth der</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
