<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">80</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-80</measure>
        <measure type="syllables">995</measure>
        <measure type="tokens">714</measure>
        <measure type="characters">3887</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Inzwischen kommt der Wag der dreyen Printzeßinnen,</l>
            <l>Dem sie, als sie die Höl zu ihrem Schutz gewinnen,</l>
            <l>Befohlen, in dem Wald zu harren aus die Nacht,</l>
            <l>Und machet sein Getön, daß Michal bald erwacht.</l>
            <l>Wie sie Thalmais sieht in Merobs Armen liegen,</l>
            <l>Steht sie behende auf, um dieser ihr Vergnügen</l>
            <l>Zu stöhren nicht so bald, und gehet aus der Höl</l>
            <l>Zum Wagen, daß sie da dem Führer was befehl.</l>
            <l>David, der Michal sieht, eilt gleich sie zu begrüssen,</l>
            <l>Küßt der Printzessin Rock, wirfft sich zu ihren Füssen.</l>
            <l>Woher, redt er sie an, kommt diese hohe Gnad,</l>
            <l>Die meine Schäferhütt anitzt empfangen hat,</l>
            <l>Daß ich des Hofes Zier darf sehn in meinen Auen,</l>
            <l>Wer bringet unserm Ort dieß edle Gut zu schauen?</l>
            <l>Des Königs Tochter hie? Weist du noch, wer ich bin,</l>
            <l>Sagt Michal, ich vermeint, dein freyer Schäfersinn</l>
            <l>Gedächt nicht mehr nach Hof? Ich bin froh dich zu sehen</l>
            <l>Zu hören deinen Stand, der Deinen Wohlergehen.</l>
            <l>Was ist der David doch, derselbe wiedersagt,</l>
            <l>Daß meines Königs Kind nach meinem Wesen fragt?</l>
            <l>Des Davids Wohlergehn, sprach sie, muß uns erfreuen,</l>
            <l>Denn wen mein Vater liebt, werd ich niemahlen scheuen.</l>
            <l>So lieb mir diese Gnad, sagt er, die mich beehrt,</l>
            <l>So leid ist mir was ich fürher hab angehört,</l>
            <l>Daß da die Michal meint, ich sey so grober Sinnen,</l>
            <l>Daß zu vergessen ich die Gnade könnt beginnen,</l>
            <l>Die ehmals ich bey Hof zu Gibea erlangt,</l>
            <l>Von der ohn Unterlaß mein stoltzer Muth noch prangt.</l>
            <l>Es wissen es die Büsch, die Wiesen, Berg und Wälder,</l>
            <l>Die Bäche hie umher, die Thäler und die Felder,</l>
            <l>Was ich von Michals Schön sing ihnen täglich für.</l>
            <l>Ja wann es möglich wär, daß diese meine Thier</l>
            <l>Vermöchten mit der Sprach zu zeugen, was sie hören,</l>
            <l>Sie würden itzt mein Wort mit ihrem Ja bewähren,</l>
            <l>Und weil nun, wie gesagt, ich so glückselig bin,</l>
            <l>Erwart ich den Befehl, was ich soll, und worinn</l>
            <l>Ich dienen kan allhie; was kan der Landmann geben,</l>
            <l>Bieth ich gehorsamst an. Das schlechte Hirtenleben</l>
            <l>Vermag nicht gar zu viel. Die Michal wird erröth,</l>
            <l>Und schweiget hiezu still, das schier den David tödt,</l>
            <l>Weil er denckt, seine Wort die haben sie betrübet,</l>
            <l>Und daß es diese sey, die Adrielen liebet,</l>
            <l>Dahero seine Wort nicht wohl genommen an;</l>
            <l>Er liebt sie allbereits, ohn daß er hoffen kan.</l>
            <l>Indem sagt sie zu ihm: Ich bin hieher gekommen</l>
            <l>Wohl recht von ungefehr, dann wir uns fürgenommen,</l>
            <l>Noch gestern wiederum in Gibea zu seyn;</l>
            <l>Doch ward es uns zu spät, und fiel ein Wetter ein,</l>
            <l>Das also heftig war, daß uns hier zu verbleiben</l>
            <l>Die höchste Noth befahl. Ich werd den Tag anschreiben,</l>
            <l>Sprach David, der mir bringt so unverdiente Gnad,</l>
            <l>Daß ich nun sagen kan, wie da geruhet hat</l>
            <l>In meiner Höl die Zierd von Benjamins Geschlechte,</l>
            <l>Ja von gantz Jsrael; Ich preiß mit allem Rechte</l>
            <l>Hochseelig diesen Tag, für andern ist er hoch.</l>
            <l>Der Michal Wangen Zier ein neue Röth umzog,</l>
            <l>Als sie hört dieses Lob, das sie nicht wollte hören,</l>
            <l>Drum bricht sie ab die Red, und thut von ihm begehren,</l>
            <l>Daß er ihr sagen soll, was das sey für ein Hauß,</l>
            <l>Das da an jenem Berg für andern schien heraus?</l>
            <l>Der Suri wohnet da, spricht David, dem gegeben</l>
            <l>Zeruja ist zum Weib. Wie? fraget sie daneben,</l>
            <l>Ist Davids Schwester nicht Zeruja, als ich meyn?</l>
            <l>Ja, sprach der Hirt. Sie fragt, ob sie beerbet seyn?</l>
            <l>Er saget wieder: Ja. Jhr Wunsch ist sie zu sehen,</l>
            <l>Weil sie sie für der Zeit gekannt. Das kan geschehen,</l>
            <l>Sprach David, ohne Müh, ich will gleich zu ihr hin.</l>
            <l>Wann ich da, wandt sie ein, nur nicht beschwerlich bin,</l>
            <l>Will ich den Weg mit thun. Das war zu grosse Ehre,</l>
            <l>Spricht David. Nein, sagt sie, wann ich es so degehre,</l>
            <l>Die Schwestern schlaffen noch, und eh sie sind erwacht,</l>
            <l>Soll diese kurtze Reis schon seyn zu End gebracht.</l>
            <l>Erwachen sie dann gleich, will ich ob ihrem Schrecken,</l>
            <l>Daß sie mich finden nicht, nur eine Freud erwecken.</l>
            <l>Und weil Zeruja ist der Merob sonders werth,</l>
            <l>Will ich sie holen selbst. Hiemit der Kutscher fährt.</l>
            <l>Der David der bey ihr in ihrem Wagen sitzet,</l>
            <l>Wird von so hoher Güt je mehr und mehr erhitzet,</l>
            <l>Doch dämpft er diese Flamm, die eh nicht soll entstehn,</l>
            <l>Bis daß er weiß von wem er sich geliebt wird sehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
