<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gestreute Jeßminen auf das Grab/  
  Jungf. A. R. F. den 25. Septembr. 1676.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">116</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-116</measure>
        <measure type="syllables">1437</measure>
        <measure type="tokens">936</measure>
        <measure type="characters">5692</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Gestreute Jeßminen auf das Grab/  
  Jungf. A. R. F. den 25. Septembr. 1676.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich lieffre deinem Grab wolriechende Jesminen/</l>
            <l>Du werthe Frölichin/ der Jungfern Cron und Zier;</l>
            <l>Derselben reiner Ruhm soll deiner Leiche dienen/</l>
            <l>Du Bild der Reinligkeit/ der Keuschheit ihr Saffier.</l>
            <l>Was aber meld ich vor? Der Eltern heisse Thränen</l>
            <l>Und wie ein blutig Strom auß ihren Augen rinn’t?</l>
            <l>Ein unauffhörlich ach! und ein unendlich sehnen!</l>
            <l>Und was ihr Hertzen Schmertz auß herber Angst beginnt?</l>
            <l>Wie/ oder klag ich dich/ der Jugend Morgen-Röthe</l>
            <l>Das in dem ersten Schein dein lichter Purpur bricht?</l>
            <l>Nein/ selbst die Gratien die stimmen meine Flöte/</l>
            <l>Und sagen unser Ruhm verdient ein Traur-Gedicht.</l>
            <l>Ja warlich hastu auch dein Leben so geführet/</l>
            <l>Daß ein unsterblich Lob umb deine Bahre schwebt.</l>
            <l>Und wenn die Flora gleich dein Grab mit Blumen zieret/</l>
            <l>So ist dein eigner Ruhm/ die Blume so noch lebt.</l>
            <l>Es sey daß jetzt der Herbst die Blumen will vertilgen/</l>
            <l>Der Tulpen Sammt ist hin/ der Veilgen Atlaß tod/</l>
            <l>Die Käyser-Kron erstickt/ verdorrt die hohen Lilgen/</l>
            <l>Und die Päonien macht keine Farbe roth:</l>
            <l>So sollen doch zum Schmuck Jesminen dir verbleiben/</l>
            <l>Jhr himmlischer Geruch gleicht deiner Tugend Art/</l>
            <l>Wenn ander Blumen wird der Zeiten Sturm aufreiben/</l>
            <l>So hat die Ewigkeit mit ihnen sich gepaart.</l>
            <l>Jhr schlecht und weisses Kleid ist wie dein reines Leben/</l>
            <l>Das niemals Schminck und Dunst der tollen Welt geliebt.</l>
            <l>Dein unbefleckter Sinn war einzig GOtt ergeben/</l>
            <l>Und hielt in dessen Furcht die Andacht außgeübt.</l>
            <l>Wie der Jesminen Strauch nicht in die Höhe steiget/</l>
            <l>Bleibt niedrig von Gestalt/ von Kräfften doch bewehrt:</l>
            <l>So hat sich deine Zucht demüthig stets erzeiget.</l>
            <l>Ein Kleinod das gewiß gar wenigen beschert.</l>
            <l>Dein Auge gaffte nicht nach bundten Rosen-Kräntzen/</l>
            <l>In welche Buhlerey offt ihre Liebe prägt.</l>
            <l>Du wustest daß die Nympff am schönsten pflegt zu gläntzen/</l>
            <l>Die eine reine Seel’ und keusches Hertze trägt.</l>
            <l>Was ist die Keusch heit selbst? Ein Spiegel sonder Flecken/</l>
            <l>Den offt ein eintzig Hauch der Lufft vergifften kan.</l>
            <l>Ein </l>
            <l>So greifft offt frembde Hand den Kern von Früchten an.</l>
            <l>Nein Seelge Frölich in/ wie unter den Jesminen</l>
            <l>Kein gifftig Kefer wohnt und keine Kröte sitzt;</l>
            <l>So hat die Eitelkeit sich dürffen nie erkühnen/</l>
            <l>Daß ihr verblendter Wahn dein redlich Blut erhitzt.</l>
            <l>Es mag Arabien von seinem Weyrauch sagen/</l>
            <l>Es öffne uns die See die Amber-volle Schoß.</l>
            <l>Es mag Egyptenland den theuren Balsam tragen/</l>
            <l>Der sonder Eisen-Schnitt auß seinen Stauden floß.</l>
            <l>So wird doch der Jesmin mit seinem rühmen Siegen/</l>
            <l>Und sein gefünfftes Blat ein starcker Labsal seyn/</l>
            <l>Der balsamirte Hauch die Sinnen so vergnügen/</l>
            <l>Daß neue Krafft sich geust dem Hertz und Adern ein/</l>
            <l>Weit aber herrlicher/ weit über die Jesminen</l>
            <l>Entseelte Frölichin stieg deiner Tugend Ruch.</l>
            <l>Du kontest unser Stadt zu einem Beyspiel dienen/</l>
            <l>Ach aber allzufrüh deckt dich das Leichen-Tuch!</l>
            <l>So war nicht unser Wunsch/ wir hofften dich zusehen/</l>
            <l>Du liebens-werthe Seel als eine schöne Braut.</l>
            <l>Wie flüchtig ist es doch umb Menschen bald geschehen/</l>
            <l>Die man des Morgens blühn des Abends sterben schaut:</l>
            <l>Allein die Keuschheit selbst in einem weissen Kleide/</l>
            <l>Will nechst der Gottes Furcht bey deiner Leiche stehn.</l>
            <l>Und Zucht und Fröm̃igkeit flicht einen Krantz von Seide/</l>
            <l>Dem keine Lilge kan an Klarheit gleiche gehn.</l>
            <l>Sind die Jesminen nicht der Menschen ihr Ergetzen/</l>
            <l>Wenn von deß Sommers Pracht sonst aller Zierath fällt?</l>
            <l>Gewiß man konte dich für eine Krone schätzen/</l>
            <l>Zu der die Tugenden sich wesentlich gesellt.</l>
            <l>Dein Antlitz war ein May/ die sittsamen Geberden/</l>
            <l>Die holde Freundligkeit ein reitzender Magnet.</l>
            <l>Diß ist erbarmnüß werth/ daß Jungfern Asche werden/</l>
            <l>Wenn ihrer Anmuth Strahl im höchsten Glantz aufgeht.</l>
            <l>Wiewol du Seelige von tausend Ungewittern</l>
            <l>Der Angst-erfüllten Welt kommst in die sichre Ruh/</l>
            <l>Du darffst ob keinem Sturm der Zeiten mehr erzittern/</l>
            <l>Der Höchste decket dich mit seineu Flügeln zu.</l>
            <l>Du siehst nun hocherfreut/ den deine Seele liebet/</l>
            <l>Und dessen Mundes Kuß dir Heil und Leben schenckt/</l>
            <l>Liegst in deß Lammes Schoß/ und was dich vor betrübet/</l>
            <l>Wird mit der Glieder Rest zugleich ins Grab gesenckt.</l>
            <l>Wie prächtig leuchten nicht die grünen Lorber-Kronen/</l>
            <l>So deinen Scheitel nun als Himmels Braut erhöhn?</l>
            <l>Vor sah stu Menschen nur/ itzt Engel umb dich wohnen/</l>
            <l>Und kanst als Nachbarin vor Gottes Stuhle stehn.</l>
            <l>Last andere Sterblichen ihr Braut-Gewand erheben/</l>
            <l>Das offt ein Kummer-Nest vergälter Sorgen heist.</l>
            <l>Den jenen Ehren-Rock/ den JEsus dir wird geben/</l>
            <l>Versichert/ daß er mehr als Diamanten gleist.</l>
            <l>Du hast mit Ruhm gelebt/ du bist mit Ruhm gestorben/</l>
            <l>Verblaste Frölichin/ itzt wirstu recht erfreut.</l>
            <l>Dein Wolverhalten hat dir so ein Lob erworben/</l>
            <l>Daß auch nicht schelten kan/ der alles schilt/ der Neid.</l>
            <l>Ruh wol in deinem Grab: so lang als mit Jesminen:</l>
            <l>Der Chloris milde Hand geprießne Gärten ziert/</l>
            <l>So lange solstu auch in unsern Seelen grünen/</l>
            <l>Die Tugend hat dir schon ein Denckmahl auffgeführt.</l>
            <l>Wo aber laß ich euch/ Betrübtste/ derer Hertzen</l>
            <l>Der allzu frühe Tod gleich wie ein Stücke bricht.</l>
            <l>Ach Kinder machen nur die aller grösten Schmertzen/</l>
            <l>Jhr seyd durch diesen Tod fast beyde hingericht.</l>
            <l>Was auf der gantzen Welt euch eintzig kont ergetzen/</l>
            <l>Was euer Seelen-Zug und Hertzens Freude war/</l>
            <l>Deß Hauses Sonn und Licht/ das Kleinod von den Schätzen/</l>
            <l>Die Perle keuscher Zucht/ beschleust die schwartze Bahr.</l>
            <l>Kont auch ein härter Leid itzt eure Schultern drücken?</l>
            <l>Nein; euer höchstes Gut und Reichthum fällt dahin.</l>
            <l>Deß Alters Trost und Lust/ der müden Jahr erquicken/</l>
            <l>Die liebste Tochter muß das Sterbe-Kleid anziehn.</l>
            <l>Doch must ihr auch allhier den Muth nicht lassen sincken.</l>
            <l>Das Creutze bleibet nur der Christen Liberey.</l>
            <l>Denckt/ müst ihr schon allhier den Kelch der Thräuen trincken/</l>
            <l>Daß sie euch hertzlich lieb/ Gott mehr gewesen sey.</l>
            <l>Man wird mit Ungedult und Seufftzen nichts erlangen/</l>
            <l>Und Todte wecket auch kein kläglich winseln auff.</l>
            <l>Genug/ ihr werdet sie in Freuden dort empfangen/</l>
            <l>Nach außgestandnem Kampss/ geschloßnem Lebens-Lauff.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
