<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Schwangerer Jungfern Trost-  
 Gedancken.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmann von Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1352</measure>
        <measure type="tokens">887</measure>
        <measure type="characters">5297</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1695</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197751"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Schwangerer Jungfern Trost-  
 Gedancken.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß/ grosse Venus/ dir ja nicht zu wider seyn/</l>
            <l>Daß wir für dein altar mit schweren fusse treten!</l>
            <l>Wirff einen strahl auff uns von deiner gottheit schein/</l>
            <l>Die wir in demuth itzt dich kommen anzubeten:</l>
            <l>Nimm unsern ehren-krantz zu einem opffer an/</l>
            <l>Laß dieses trauer-pfand an deinen wänden hangen/</l>
            <l>Und so es ewig nicht erhalten werden kan/</l>
            <l>So laß die asche nur in deinem tempel prangen.</l>
            <l>Es rühme Pallas sich mit ihrer jungferschafft/</l>
            <l>So mag auch Vesta sich für allen männern wehren/</l>
            <l>Diana fühle nicht der starcken liebe krafft;</l>
            <l>Wir wollen insgesammt zu deiner fahne schwehren.</l>
            <l>Wir bitten jenen auch mit ihrem wesen trutz/</l>
            <l>Und wollen uns die zunfft der schwangern jungfern nennen.</l>
            <l>Nimst du uns willig auff in deinen schirm und schutz/</l>
            <l>So sucht das volck umsonst uns flecken anzubrennen.</l>
            <l>Wir schätzen den verlust der jungferschafft nicht groß/</l>
            <l>Und fühlen immer noch das angenehme jucken/</l>
            <l>Als der beperlte thau in unsre muschel floß/</l>
            <l>Und die sich öffnete denselben einzuschlucken.</l>
            <l>Es war/ als hätte sich uns Jupiter gezeigt/</l>
            <l>Und wolte wiederum mit menschen liebe pflegen;</l>
            <l>Als hätte sich zu uns der himmel selbst geneigt/</l>
            <l>Und wolte sich hinfort auff unserm schooß bewegen.</l>
            <l>Die lenden huben sich/ da uns die lust empfieng/</l>
            <l>Als wenn der gantze leib gen himmel fliegen wolte/</l>
            <l>So daß die seele fast uns mit zugleich entgieng/</l>
            <l>Indem die jungferschafft den abschied nehmen solte.</l>
            <l>Cupido hatte schon ein labsal zubereit/</l>
            <l>Die geister wiederum vom schlaffe zuerwecken:</l>
            <l>Er kam uns höchst-erwünscht zu eben rechter zeit/</l>
            <l>Und ließ uns Ambrosin aus rothen schaalen lecken.</l>
            <l>Drum achten wir nicht sehr der spötter grosse zahl/</l>
            <l>Und lassen andere vor jungfern gerne lauffen/</l>
            <l>Ja wolten ungerühmt/ wo möglich/ tausendmahl</l>
            <l>Um einen schnöden krantz dergleichen wollust kauffen.</l>
            <l>Wir fragen alle welt/ was ist der jungfer-stand?</l>
            <l>Was ist die jungferschafft? Ein buch/ so nicht zulesen/</l>
            <l>Ein schüler freyer kunst/ ein blosser wörter-tand/</l>
            <l>Ein kind der phantasie/ ein wesen ohne wesen.</l>
            <l>Es heget das gehirn und mehret diese zucht/</l>
            <l>Ihr gantzes wesen stützt der pfeiler der gedancken/</l>
            <l>Warum/ ist unbekandt. Gewiß daß ohne frucht</l>
            <l>Man der natur hierdurch will schmälern ihre schrancken.</l>
            <l>Doch wird durch diesen wahn ein grosser theil bethört/</l>
            <l>Und abgeschreckt von dem/ was die natur wohl gönnte/</l>
            <l>Es würde gar um viel der menschen zahl vermehrt/</l>
            <l>Wenn iede sonder schimpff nur mutter heissen könte.</l>
            <l>Es ist die jungferschafft/ wer sie zu etwas macht/</l>
            <l>Ein unvollkommner stand/ gleich ungeförmter erden/</l>
            <l>Der zur vollkommenheit nicht eher wird gebracht/</l>
            <l>Als biß wir mit der zeit aus jungfern frauen werden.</l>
            <l>Soll unser schloß gesperrt und stets geschlossen seyn?</l>
            <l>Warum heist die natur uns nach dem schlüssel fragen/</l>
            <l>Und soll in unser ertz der rost sich fressen ein/</l>
            <l>So muß auch selbiger von keiner fäule sagen.</l>
            <l>Der allgemeine trieb/ der uns entbrennen heist/</l>
            <l>Und nach dem männer-volck zuschauen uns verleitet/</l>
            <l>Der ist auch/ der das oel in unsre lampen geust/</l>
            <l>Und das geschmierte tocht ohn unsern fleiß bereitet.</l>
            <l>Es ist ein jungfer-leib/ ein ungepflügtes land/</l>
            <l>Drum kan es keine frucht in diesem stande bringen.</l>
            <l>Es streut man saamen aus/ denn wird die saat erkannt/</l>
            <l>Und noch zuvor versucht der pflug das land zuzwingen.</l>
            <l>Wer über unser thun den urthel-stab zerbricht/</l>
            <l>Der kan auch nicht zugleich das kloster-leben schelten/</l>
            <l>Und wer den männer-stand verdammt und übel spricht/</l>
            <l>Bey dem wird unser thun ohn zweiffel müssen gelten.</l>
            <l>Doch wird uns diß vielleicht nur übel ausgelegt/</l>
            <l>Daß wir dem priester nicht/ wie bräuchlich ruffen lassen/</l>
            <l>Daß wir kein gastgebot und keinen tantz gehegt/</l>
            <l>Daß andre leute nicht von unsren güttern prassen.</l>
            <l>Wer aber hat den brauch zum ersten eingeführt/</l>
            <l>Daß man den priester reich/ die gäste frölich machet?</l>
            <l>Nein/ nein/ es wird die zeit itzt nicht darnach verspürt/</l>
            <l>Und wer nicht sparen kan/ der darbt und wird verlachet.</l>
            <l>Daß wir uns aber nicht was besser fürgesehn/</l>
            <l>Wird unter allen uns am meisten vorgerücket.</l>
            <l>Was hilffts/ man rede nur zum besten/ weils geschehn/</l>
            <l>Der vogel ist entwischt; die rosen sind gepflücket.</l>
            <l>Wir haben sonderlich uns diesen trost erwehlt/</l>
            <l>Daß keine darff noch mag von uns die erste heissen.</l>
            <l>Wer hat die grosse zahl derjenigen gezehlt/</l>
            <l>Die längst den krantz verschertzt/ und doch als jungfern gleissen.</l>
            <l>Was kaum der teuffel kan/ das weiß ein altes weib/</l>
            <l>Den grund-riß der natur durch säffte zu verderben/</l>
            <l>Sie ordnet bäder an für den geschwollnen leib/</l>
            <l>Und heisset die geburt vor ihrer bildung sterben.</l>
            <l>Wär arge list und kunst nicht in der welt bekandt/</l>
            <l>So liessen sich vielmehr in unsre rolle schreiben;</l>
            <l>Und thäte nichts dabey des apotheckers hand/</l>
            <l>Wo würden in der welt die jungfern endlich bleiben?</l>
            <l>Die aber noch zur zeit als reine jungfern gehn/</l>
            <l>Die haube doch verdient/ die geben sich zufrieden/</l>
            <l>Sie sollen oben an in unsrer rolle stehn/</l>
            <l>Wo nicht ein altes weib ein anders weiß zu schmieden.</l>
            <l>Des Pöfels urthel sey an seinem ort gestellt/</l>
            <l>Wir dürffen gantz und gar uns nicht des urthels schämen.</l>
            <l>Das mögen diese thun/ die für den beyschlaff geld/</l>
            <l>Die zinse vor die haut/ und schändlich wucher nehmen.</l>
            <l>Wir haben anders nicht/ als ehrlich nur geliebt/</l>
            <l>Vielweniger den leib um schnöden sold verdungen;</l>
            <l>Wer uns vor huren schillt/ und böse tittel giebt/</l>
            <l>Dem sey der teuffel-schaar auff seinen kopff gesungen.</l>
            <l>Indessen kommen wir bald in die wochen ein/</l>
            <l>Es mag uns/ wer da will/ das spiel vor übel halten;</l>
            <l>Wir wollen tausendmahl viel lieber ammen seyn/</l>
            <l>Als bey der jungferschafft verschrumpeln und veralten.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
