<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als Herr Christoph Ferdinand Kamper  
  an.  1706 den  gradum Doctoris  beyder Rechten  
 erhielt, im nahmen der in Jena  
 studierenden Schlesier.  
 E. G.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">11</measure>
        <measure type="verses">88</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8 8-8 9-8 10-8 11-8</measure>
        <measure type="syllables">1096</measure>
        <measure type="tokens">726</measure>
        <measure type="characters">4444</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als Herr Christoph Ferdinand Kamper  
  an.  1706 den  gradum Doctoris  beyder Rechten  
 erhielt, im nahmen der in Jena  
 studierenden Schlesier.  
 E. G.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beglückte Themis-burg! dein grund muß ewig stehn,</l>
            <l>Und wird durch keinen sturm der zeiten umgerissen,</l>
            <l>So lang als räthe noch in deinen thoren gehn,</l>
            <l>Die recht und billichkeit geschickt zu handeln wissen.</l>
            <l>Ob ein Lycurgus schon vorlängst vermodert ist,</l>
            <l>Und Numa seinen glantz in asch und staub verschliest:</l>
            <l>So trägt doch unsre zeit noch kluge Labeonen,</l>
            <l>Bey denen recht und licht, als treue schwestern, wohnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es will das theure recht nicht blind gewogen seyn:</l>
            <l>Man muß hier gantz genau das gleich-gewichte kennen;</l>
            <l>Drum stimmt ein kluger nicht in schluß und urtheil ein,</l>
            <l>Wo statt des rechten lichts geborgte lampen brennen.</l>
            <l>Die wahrheit, so man nur mit fremden augen sieht,</l>
            <l>Gleicht schätzen, die ein traum aus falschen bergen zieht;</l>
            <l>Und die, wie Capito, blos auf die alten trauen,</l>
            <l>Bekommen nur den schaum der rechte zu beschauen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer die gelehrsamkeit nicht blos nach brode mißt,</l>
            <l>Sucht tieffer in die klufft derselben einzudringen:</l>
            <l>Und weil man sonsten leicht den rechten grund vergißt,</l>
            <l>So muß sich der verstand zuerst in ordnung bringen.</l>
            <l>Das zeigt der weisen kunst, so regeln ausgedacht,</l>
            <l>Nach denen unser geist bewährte schlüsse macht:</l>
            <l>Die öffnet ihm das thor in den entfernten thronen,</l>
            <l>Wo die vernunfft regiert, und recht und wahrheit wohnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch kan die wahrheit nicht entblößt von tugend seyn;</l>
            <l>Denn wer die laster soll mit strengen strafen rächen,</l>
            <l>Und das gedrückte volck mit hülff und rath erfreun,</l>
            <l>Muß denen neigungen zuvor den willen brechen.</l>
            <l>Wer seiner urtheil grund auf tollen vorwitz setzt,</l>
            <l>Und nach geschencken spricht, wird selten hochgeschätzt;</l>
            <l>Doch wissen darff nicht frey von dem gewissen bleiben:</l>
            <l>Drum muß ein Seneca sich selbst gesetze schreiben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drauf wird die göldne burg der Themis aufgethan:</l>
            <l>Und wen ein kluger zweck auf diesen weg getrieben,</l>
            <l>Der greifft, wie Grotius, das recht des himmels an,</l>
            <l>Das unser Schöpfer selbst in unsre brust geschrieben:</l>
            <l>Diß zeigt den festen grund und das gewisse licht,</l>
            <l>Das grossen königen und völckern urtheil spricht:</l>
            <l>Es heist den tieffen quell uns klar vor augen kommen,</l>
            <l>Aus dem Athen und Rom ihr erstes recht genommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So denn versteht man erst, was ein Justinian</l>
            <l>Aus stücken alter zeit der nach-welt aufgehoben:</l>
            <l>Man sieht, was recht und fleis, betrug und list gethan:</l>
            <l>Man tadelt nicht, was recht; man lernt nicht laster loben.</l>
            <l>Was ein Pomponius und Ulpian gelehrt,</l>
            <l>Wird, wie sie selbst begehrt, verständig angehört:</l>
            <l>Und wer das alte Rom sich wohl beschreiben lassen,</l>
            <l>Kan ihrer sprüche krafft offt von sich selbsten fassen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das alte Teutschland reicht zugleich gesetze dar,</l>
            <l>So viel die schrifften uns von jenen zeiten gönnen:</l>
            <l>Und die erfahrung macht den schluß noch täglich wahr,</l>
            <l>Daß unsre grentzen auch juristen zeigen können.</l>
            <l>Drum wer sich Byzantz blos mit Rom zum zwecke stellt,</l>
            <l>Und den Tribonian vor seinen abgott hält,</l>
            <l>Kennt Teutschlands gaben nicht, und hat noch nie gelesen,</l>
            <l>Wie Lyncker, Schilter, Stryck ums recht bemüht gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beglücktes Saal-Athen! wo ein erwünschtes fest</l>
            <l>Den weg zur Themis-burg uns in exempeln zeiget:</l>
            <l>Die deiner lehrer schluß als lehrer schauen läst:</l>
            <l>Wie klugheit, kunst und fleiß zum ehren-gipfel steiget.</l>
            <l>Die freude, die man hier bey deinem flore spürt,</l>
            <l>Wird durch der lüffte gunst weit in die welt geführt:</l>
            <l>Und unser Schlesien läst auf den breiten auen,</l>
            <l>Die Guttalus benetzt, auch sein vergnügen schauen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beglücktes Schlesien! das solche söhne zeugt,</l>
            <l>Die licht und recht zugleich aus welt und büchern lernen.</l>
            <l>So kan der alte ruhm, der an die wolcken steigt,</l>
            <l>Bey der gelehrten welt sich nie von dir entfernen;</l>
            <l>Dein Kamper stellet dir itzt sein exempel dar,</l>
            <l>Und macht den reiffen schluß des weisen Hanckens wahr:</l>
            <l>Ja was der kluge Krantz vorlängst an ihm erblicket,</l>
            <l>Das wird auf diesen tag vortrefflich ausgedrücket.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Kamper hat den weg vernünfftig angestellt:</l>
            <l>Erst muste Treuner ihn den grund der weißheit zeigen,</l>
            <l>Der weißheit, die vernunfft und nutzen in sich hält:</l>
            <l>Dann kunte sein verstand zur rechts-gelahrheit zeigen,</l>
            <l>Wo Beyer, Bohse, Flörck, die fackeln aufgesteckt,</l>
            <l>Die Roms und Teutschlands recht ihm mit vernunfft entdeckt:</l>
            <l>Darauf Wildvogels fleis und Slevogts kluge glossen</l>
            <l>Jhm noch dazu das recht der kirchen aufgeschlossen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erlaube, werther freund! daß unsre liebes-pflicht,</l>
            <l>Zu der die tugend uns sam̃t der vernunfft verbindet,</l>
            <l>Anitzt mit dir zugleich die freuden-rosen bricht,</l>
            <l>Die dein gelehrter fleiß auf schnee und eise findet.</l>
            <l>Laß den getreuen wunsch von unsrer hand bestehn:</l>
            <l>Der himmel, der dich heißt in lehrer-orden gehn,</l>
            <l>Der schaffe, daß dein fleiß auf der gelehrten reise,</l>
            <l>Viel andern diesen weg zur rechts-gelahrheit weise!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
