<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Verliebte rede der geilen Phryne  
 an den Xenocrates:  
  aus des   Loredano Scherzi Geniali   übersetzt.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">116</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-116</measure>
        <measure type="syllables">1354</measure>
        <measure type="tokens">979</measure>
        <measure type="characters">5553</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Verliebte rede der geilen Phryne  
 an den Xenocrates:  
  aus des   Loredano Scherzi Geniali   übersetzt.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und du, Xenocrates! wilst nicht verliebet seyn?</l>
            <l>Du bist als wie ein mensch, du bist als wie ein stein.</l>
            <l>Das erste bist du nicht; wer fleisch und beine führt,</l>
            <l>Der wird auch durch ein wort, das Phryne redt, gerührt.</l>
            <l>Du suchst in der natur, die doch zur klugheit weist,</l>
            <l>Und weißt doch nicht das thun, was gantz natürlich heist;</l>
            <l>Also bist du kein mensch, doch bist du auch kein stein,</l>
            <l>Weil in den steinen doch noch feuer-funcken seyn.</l>
            <l>Von wilden thieren ist dein erster ursprung nicht,</l>
            <l>Weil ja kein wildes thier der liebe widerspricht;</l>
            <l>Ein bär, ein elephant, ein tieger ist verliebt,</l>
            <l>Wenn Venus den befehl zur süssen wollust giebt.</l>
            <l>Der himmel, der uns liebt, der hat dich nicht gemacht,</l>
            <l>Die welt hat dich auch nicht aus ihrem schos gebracht.</l>
            <l>Du must ein </l>
            <l>Und das zu seiner zeit auch von sich selbst vergeht.</l>
            <l>Gilt meine schönheit nicht, der abgott dieser welt,</l>
            <l>Vor der die hoffart selbst in demuth niederfällt?</l>
            <l>Die fürsten waren mir vor diesem unterthan;</l>
            <l>Und ein </l>
            <l>Mein nahme konte sonst die hertzen an sich ziehn’,</l>
            <l>Hier bin ich noch zu schwach, da ich zugegen bin.</l>
            <l>Mein eigen lob stinckt nicht, weil es die probe hält,</l>
            <l>Denn, daß ich schöne sey, das glaubt die gantze welt.</l>
            <l>Ein held, dem weder muth noch glück im kriege fehlt,</l>
            <l>Der wird nicht ausgelacht, wenn er sein lob erzehlt;</l>
            <l>Ja wer mich schöne nennt, dem stimmt das echo bey,</l>
            <l>Die felsen sagen selbst, daß Phryne schöne sey.</l>
            <l>Wiewohl was hilfft mich das, was hilfft mich alle pracht,</l>
            <l>Wenn es Xenocrates gleich als wie koth veracht?</l>
            <l>Man nennt die schönheit zwar den abgott dieser zeit,</l>
            <l>Die herrscherin der welt, den strahl der göttlichkeit,</l>
            <l>Der augen sonnen-licht, des mundes honigseim,</l>
            <l>Des alters netz und strick, der jugend vogel-leim;</l>
            <l>O falsche heucheley! ach, schweigt, ihr lügner, schweigt,</l>
            <l>Weil euch Xenocrates der falschheit überzeugt.</l>
            <l>Doch nein, es bleibt darbey: die schönheit triumphirt,</l>
            <l>Offt wird durch einen blick ein steinern hertz gerührt.</l>
            <l>Der grosse Jupiter verließ sein himmelreich,</l>
            <l>Und ward aus liebes-brunst den wilden thieren gleich.</l>
            <l>Ja Pluto selber kam aus seiner finsterniß,</l>
            <l>Als sich Proserpina von ihm entführen ließ.</l>
            <l>Die kette </l>
            <l>Wenn er das wilde volck mit seiner rede fieng,</l>
            <l>Die stellt im bilde vor, was eine schönheit kan,</l>
            <l>Denn eben so sind ihr die barbarn unterthan;</l>
            <l>Wie aber daß mich hier das unthier nicht begehrt?</l>
            <l>Xenocrates hat recht, denn er ist mein nicht werth.</l>
            <l>Er sieht die niedrigkeit, und meine hoheit an,</l>
            <l>Die sein gehirne nicht zusammen reimen kan:</l>
            <l>Hier ist galauterie, und dort pedauterey,</l>
            <l>Er sieht, daß er ein narr, und ich was kluges sey.</l>
            <l>Es wird dadurch das thier der thorheit überführt,</l>
            <l>Das in der liebes-lust das leben selbst verliehrt.</l>
            <l>Es stirbt, wofern es lebt, und lebet doch mit lust:</l>
            <l>Du aber lebest nicht, da du nicht sterben must.</l>
            <l>Die eitle phantasey giebt dir was falsches ein,</l>
            <l>Was sich zusammen schickt, das muß zusammen seyn.</l>
            <l>Du sprichst zu aller welt: es sey kein </l>
            <l>Und gleich wohl hab ich eins zu meinem eigenthum.</l>
            <l>O weh der gantzen welt! sie geht warhafftig ein,</l>
            <l>Wofern ein jeder mensch will deiner meynung seyn.</l>
            <l>Was diese welt erhält, das nennst du missethat;</l>
            <l>Also verdammst du das, was dich gezeuget hat.</l>
            <l>Ach himmel! hätte doch dein vater so gedacht,</l>
            <l>So hätte die natur dich nicht ans licht gebracht.</l>
            <l>So wär’ auch in der welt ein solches </l>
            <l>Das auf den untergang der welt sein absehn richt.</l>
            <l>Das leben, das du hast, ist nur ein capital,</l>
            <l>Der himmel, der es lehnt, verlangt ein gratial:</l>
            <l>Die seelen werden nur auf zinsen augelegt,</l>
            <l>Je mehr man kinder hat, je mehr man zinse trägt.</l>
            <l>Ist das philosophirt, wenn man das sünde nennt,</l>
            <l>Was GOtt und die natur vor schuldigkeit erkennt?</l>
            <l>Verfluchte welt-weißheit! wer hat doch diß erdacht,</l>
            <l>Als würde man durch sie den göttern gleich geacht?</l>
            <l>Wenn esel götter sind, so räum ich solches ein;</l>
            <l>Wiewohl auch dieses nicht, weil sie noch klüger seyn.</l>
            <l>Doch itzo merck ich erst, wohin das absehn geht,</l>
            <l>Daß mein Xenocrates so hefftig widersteht.</l>
            <l>Er flieht vor einer lust, die er doch haben kan,</l>
            <l>Und schreibet sich davor den ruhm der tugend an.</l>
            <l>Doch aber weit gefehlt; wer nicht im kriege steht,</l>
            <l>Wer seinen feinden nicht frisch unter augen geht,</l>
            <l>Wer nicht die waffen braucht, wer sich nicht was erkühnt,</l>
            <l>Der hat gar schlechtes lob der tapferkeit verdient.</l>
            <l>Jm sterben steckt der ruhm, nicht aber in der flucht,</l>
            <l>Man muß zu felde gehn, wofern man ehre sucht.</l>
            <l>Versuche nur einmahl, ich bin ja nicht vergifft;</l>
            <l>Hier ist der süsse mund, der ambra übertrifft,</l>
            <l>Hier ist die weiche hand, die wilde thiere zähmt,</l>
            <l>Hier ist die weisse brust, so marmorstein beschämt.</l>
            <l>Du nimmst dir schon den ruhm, und hast noch nicht gesiegt;</l>
            <l>Ach liessre erst die schlacht, wer weiß, wer unten liegt?</l>
            <l>Verachte keinen feind, probier erst pfeil und spieß,</l>
            <l>Wenn er zu boden liegt, so ist der sieg gewiß.</l>
            <l>Hast du mich nicht erkannt, so laß mich unveracht,</l>
            <l>Die probe geht voran, drauf wird der schluß gemacht.</l>
            <l>Xenocrates! du klotz, du fels, du stahl, du stein,</l>
            <l>Soll alle meine kunst an dir verlohren seyn?</l>
            <l>Das eiß zerschmeltzet ja, der kalte schnee zerfliest,</l>
            <l>Wofern der sonnen-glantz so nah zugegen ist;</l>
            <l>Verachtest du den mund, der milch und honig geust,</l>
            <l>Xenocrates! den mund, daraus man wollust speist?</l>
            <l>Verachtest du den kuß, der aus der seel entsteht,</l>
            <l>Xenocrates! den kuß, der aus der seele geht?</l>
            <l>Sieh doch das angesicht, das alabaster gleicht,</l>
            <l>Sieh doch das feuer an, das aus den augen leucht,</l>
            <l>Brich doch die rosen ab, die auf den wangen stehn,</l>
            <l>Laß doch den schnee der brust in deiner hand zergehn,</l>
            <l>Gebrauche dich der lust in meinem schos zu ruhn,</l>
            <l>Und gieb mir wiederum etwas bey dir zu thun.</l>
            <l>Doch, Phryne! schweig einmahl, er ist und bleibt ein thor,</l>
            <l>Drum wirff die perlen nicht den wilden säuen vor.</l>
            <l>Die sanffte lager-stadt und deine süsse schos</l>
            <l>Ist nur vor könige, nicht vor </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
