<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">S chertzhaffte  G edancken bey  
 den Nahmens-Tag eines guten  
 Freundes.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hunold</surname>
            <forename>Christian Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1286</measure>
        <measure type="tokens">894</measure>
        <measure type="characters">5073</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1702</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197766"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>S chertzhaffte  G edancken bey  
 den Nahmens-Tag eines guten  
 Freundes.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geliebter Hertzens Freund! Mein gestriges Versprechen</l>
            <l>Heist meinen schlechten Kiel dir heute dienstbar seyn;</l>
            <l>Doch deine wehrte Hand wird hier nichts kluges brechen/</l>
            <l>Denn unsre Losung hieß: Sauff aus/ schenck wieder ein/</l>
            <l>Der edle Reben-Safft will noch nicht Abschied haben/</l>
            <l>Und wischt in dem Gehirn die klugen Grillen aus/</l>
            <l>Es lieget die Vernunfft im Magen mit begraben/</l>
            <l>Und was ich gestern soff/ will heute wieder raus.</l>
            <l>Juch hey sa klinget mir noch stets vor meinen Ohren/</l>
            <l>Wie ruffte doch so schön das Echo wieder drauf.</l>
            <l>Man frißt und säuffet gleich/ so bald man wird gebohren/</l>
            <l>Drum wartet uns zur Lust auch gestern Bachus auf.</l>
            <l>Dein froher Nahmens-Tag ist nützlicher begangen/</l>
            <l>Als mancher Käyser ihn in seinen Land bestellt.</l>
            <l>Es darf den edlen Wein des Pöbels Durst nicht fangen/</l>
            <l>Weil die Verschwendung nicht bey dir die Hof-Stadt hält.</l>
            <l>Nein dieser theure Tranck/ den uns der Rhein gegeben/</l>
            <l>Fleißt lieblicher in uns als in die tolle Brut/</l>
            <l>Es bleibet doch der Wein die Qvintessentz im Leben/</l>
            <l>Er stärckt die Mutter wol/ und ist dem Vater gut.</l>
            <l>So schön als nun der Wein im Glase hat gesehen/</l>
            <l>So delicat er dir in deine Kehle floß/</l>
            <l>So schön wird heute dir auch die Vergnügung stehen/</l>
            <l>Ich weiß die Farbe gibt sich an der Stirne bloß.</l>
            <l>Jedoch ich wil den </l>
            <l>Hier ist ein treuer Wunsch aus der getreuen Brust:</l>
            <l>Halt was? Es will mir gar kein netter Reim gelücken/</l>
            <l>Drum Prosit nur einmahl/ mich deucht/ du hast gehust.</l>
            <l>Halt Prosit bringt den Kopff noch endlich in die Falten/</l>
            <l>Nun kömmt die Poesie gestolpert auf das Blat/</l>
            <l>Der gestrige Discurs/ den wir dabey gehalten/</l>
            <l>Der ist/ der meiner Noth noch ausgeholffen hat/</l>
            <l>Ich darff es dem Papier/ so wol als dir vertrauen/</l>
            <l>Es ist so stumm wie du/ und dein verschwiegner Mund/</l>
            <l>Und solt es unverhofft ein fremdes Auge schauen/</l>
            <l>So weiß es doch so viel als unser Butel-Hund.</l>
            <l>Nimm denn getreuer Freund! Den Wunsch aus treuen Hertzen</l>
            <l>Der Galgen werde dir in rechten zu erkandt.</l>
            <l>Deiu Nahme heisset mich/ Herr Müller mit dir schertzen/</l>
            <l>Ich habe/ nenn' ich dich schon einen Dieb genandt/</l>
            <l>Ein Dieb/ der neulich nur was kostbares gestohlen/</l>
            <l>Und zur Verwegenheit es allen lässet sehn.</l>
            <l>Wenn die aus Leipzig kommt/ und will es wieder holen/</l>
            <l>(du weist wohl/ was es ist/) wie wirst du da bestehn?</l>
            <l>Dir muß die Facultät das Hängen zu erkennen/</l>
            <l>Du hast den Strang darzu/ so knüpffe dich nur an:</l>
            <l>Den Galgen wil ich auch/ die schöne - - nennen/</l>
            <l>So hänge weil ich dich Herr Müller heissen kan.</l>
            <l>Doch ein gehangner Dieb ist zu anatomiren;</l>
            <l>Ach! armer Müller ach! wie würde dirs ergehn?</l>
            <l>Ich seh' im Geiste schon das schöne Werck vollführen/</l>
            <l>Und eine Legion von Jungfern üm dich stehn.</l>
            <l>Viel wollen sich das Maul zum Zeitvertreibe nehmen/</l>
            <l>Und stecken zum Voraus die Zungen gar hinein/</l>
            <l>Du weist wol/ daß sich jetzt die Mädgen nicht mehr schämen/</l>
            <l>Die - - doch der Kiel wil mehr als alle züchtig seyn.</l>
            <l>Diß wil in - - - mir die Erfahrung lehren/</l>
            <l>Die Meisten in der Stadt sind von der schönen Art/</l>
            <l>Welch tugendhaffter Geist erstaunet nicht zu hören/</l>
            <l>Daß sich das Geile Volck wie Mann und Weibchen paart.</l>
            <l>Die Eine wil sich gleich mit deinem Haar staffieren/</l>
            <l>Es läst dein reiner Kopff kein kleines Thierlein sehn/</l>
            <l>Doch manche/ die sich wil mit Favoritgen zieren/</l>
            <l>Läst/ den/ so es beliebt/ in reiffe Nüsse gehn.</l>
            <l>Die Andre wil sofort nach deiner Nase reichen/</l>
            <l>Denn hier ist Reinlichkeit/ kein Dreck noch Schnaub-Toback/</l>
            <l>Doch ihre könte sich dem Nacht-Stuhl wol vergleichen/</l>
            <l>Und trieffet ärger noch als wie ein Laugen-Sack.</l>
            <l>Die blauen Augen sind der Dritten ausgesetzet/</l>
            <l>Die so wie eine Ganß bey Wetterleuchten schielt/</l>
            <l>Der man die Butter recht nach dem Gewichte schätzet/</l>
            <l>Die sie des Morgens früh in beyden Augen fühlt.</l>
            <l>Die weissen Zähne hat die vierdte sich ersehen/</l>
            <l>Der schon das gantze Maul durch Scharbock faulen muß.</l>
            <l>Der Fünfften pflegen denn die Lippen anzustehen/</l>
            <l>Warum? Ihr Rüssel kriegt gar selten einen Kuß.</l>
            <l>Die Sechste lässet sich den süssen Halß verschreiben/</l>
            <l>Die vor Ziebeth ein Aaß in ihren Athem legt/</l>
            <l>Bey der man nicht so wol kan vor Geruche bleiben/</l>
            <l>Als wenn die saubre Hand Gemächer ausgefegt.</l>
            <l>Zu den geraden Leib wil sich nun auch beqvemen</l>
            <l>Ein dickes Kiebel-Faß/ die so am Hüften hinckt.</l>
            <l>Den wol gemachten Fuß wil eine Lahme nehmen/</l>
            <l>Und deren krummes Bein wie Bothen-Füsse stinckt.</l>
            <l>Die Waden/ die vorlängst/ wer weiß es/ abgestossen/</l>
            <l>Gehn itzo einen Tausch mit deinen Schenckeln ein:</l>
            <l>Die Mädgen meistentheils gedencken drum zu losen/</l>
            <l>Denn wenige sind nur von d</l>
            <l>Das hinterste Castel sol Jungfer Gretgen zieren/</l>
            <l>Die ihre Lufft/ wie du/ so gut nicht halten kan/</l>
            <l>Die unsre Nasen pflegt so offt zu bombardiren/</l>
            <l>Die solche Seufftzer gar im Tempel hat gethan.</l>
            <l>So viel kan nur ein Mann den armen Dingern schencken/</l>
            <l>Die doch bey jeden Schritt wie Pfauen-Schwäntze gehn/</l>
            <l>Die auff den besten Kerl mit Stichel-Reden dencken/</l>
            <l>Und ihre Fehler nie in einen Spiegel sehn.</l>
            <l>Die dich mein werther Freund! so wol bestehlen würden/</l>
            <l>Wenn sich die Wirckung nur nach meinen Wunsch erklärt.</l>
            <l>Doch nein/ denn ihnen thuns wol grobe Kühe-Hirten/</l>
            <l>Und deine Glieder sind noch mehr als ihrer werth.</l>
            <l>Indessen müsse dich das Glück so vielmahls küssen/</l>
            <l>Als wol die Männer Noth die lieben Mädgen qvält/</l>
            <l>Und als sie selbsten sich die Lust zu büssen wissen/</l>
            <l>So weiß ich/ daß man es mit Millionen zehlt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
