<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gesang der Vögel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">4</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-16 2-12 3-4 4-28</measure>
        <measure type="syllables">519</measure>
        <measure type="tokens">312</measure>
        <measure type="characters">1984</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Gesang der Vögel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sah, auf einem schwanken Ast, fast auf desselben äussern</l>
            <l>Spitzen,</l>
            <l>Ein kleines buntes Vögelein, bequem und recht geruhig,</l>
            <l>sitzen;</l>
            <l>Es regt’ an seinem ganzen Cörper sich nichts, sein kleiner</l>
            <l>Kopf allein</l>
            <l>Schien des beblühmten Frühlings Pracht, zumahl der</l>
            <l>Sonnen hellen Schein,</l>
            <l>Durch stetes Drehen, zu bewundern. Bald bog er es zu</l>
            <l>beyden Seiten,</l>
            <l>Bald wendet er es in die Ründe, entzückt ob allen Lieblich-</l>
            <l>keiten.</l>
            <l>Jtzt kehrt sein Blick sich Himmel- werts, itzt wieder auf die</l>
            <l>Welt hernieder,</l>
            <l>Und gurgelt, in so muntrer Wendung, aus Lieb’ und Lob</l>
            <l>erzeugte Lieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man konnt’ aus seiner regen Kehle, bey nimmer unter-</l>
            <l>brochnem Drehn,</l>
            <l>Die klingenden Gesänge dringen und Töne gleichsam quillen</l>
            <l>sehn.</l>
            <l>Ich setzte mich, von einem Busch bedeckt, bedachtsam zuzu-</l>
            <l>hören,</l>
            <l>Und, in den tausendfachen Liedern, so mich als andre zu beleh-</l>
            <l>ren:</l>
            <l>Wie in des Schöpfers Creaturen die nicht bemerkten</l>
            <l>Kleinigkeiten</l>
            <l>Der Menschen Achtsamkeit verdienen, und alle zur</l>
            <l>Bewundrung leiten;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja wie, da alle grossen Werke aus Kleinigkeiten bloß</l>
            <l>besteh'n,</l>
            <l>Wir, in Betrachtungen der Kleinheit, fast Gott am</l>
            <l>würdigsten erhöh'n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was alle Künstler der Music mit allen ihren Instru-</l>
            <l>menten,</l>
            <l>Zu des Gehörs Belustigung, bisher für uns erfinden könnten,</l>
            <l>Reicht an die reine Süßigkeit, die aus der Vögel Schnäbeln</l>
            <l>bricht,</l>
            <l>An Zärtlichkeit, an scharfer Schönheit, Veränderung und</l>
            <l>Liebreiz, nicht.</l>
            <l>Es wirbeld oft ein klingend </l>
            <l>Singen,</l>
            <l>Ein flötend Schmatzen wissen sie vereint zugleich hervorzu-</l>
            <l>bringen.</l>
            <l>Sie können, bey gesenkten, hohlen und tiefen Tönen, helle</l>
            <l>pfeifen.</l>
            <l>Sie sind geschickt, fast unbegreiflich, in runden abgesetzten</l>
            <l>Läufen,</l>
            <l>Die rollende geschwinde Töne zugleich zu dehnen und zu</l>
            <l>schleifen.</l>
            <l>Es locket, zwitschert, schlägt und gurgelt, bald steigend, bald</l>
            <l>im holden Fall,</l>
            <l>Mit tausendfältigen Manieren, der tausendfach formierte</l>
            <l>Schall.</l>
            <l>Wenn wir demnach, wie Menschen, denken, und unsre Pflicht</l>
            <l>erfüllen wollen;</l>
            <l>So müssen wir vernünftig hören, uns an dem süssen Klang</l>
            <l>vergnügen,</l>
            <l>Zu unsrer Lust das Danken fügen,</l>
            <l>Und für die Anmuht des Gehörs dem Geber unsre Freude</l>
            <l>zollen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
