<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">XxXVI.  Auf Graf Erdman Ludwig  
 Henckels Ende.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-60</measure>
        <measure type="syllables">690</measure>
        <measure type="tokens">470</measure>
        <measure type="characters">2736</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>XxXVI.  Auf Graf Erdman Ludwig  
 Henckels Ende.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und du wirst weggerückt, des Vaters Augen-Weide,</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Wer richtet ihn wol auf bey einem solchen Leide,</l>
            <l>Und wie bezeigen wir, was treue Brüder sind?</l>
            <l>Hier, schreibet mir ein Freund, soll sich dein Kiel bemühn:</l>
            <l>Das ists auch, was ich kan, </l>
            <l>Nur möcht’ ein andrer Kopf den Plan dazu entwerffen,</l>
            <l>Ein Kopf, der ein Gemüth von zärtrer Neigung führt:</l>
            <l>Der meine hat die Art dem Leser einzuschärffen,</l>
            <l>Daß einen Christen leicht kein zeitlich Leiden rührt,</l>
            <l>Auch hat er Grund dazu; weil Petrus ungescheut,</l>
            <l>Beym Leiden froh zu seyn, den Gläubigen gebeut.</l>
            <l>Und wenn ich von </l>
            <l>Verschrieb ich mich vielleicht, und spräche von </l>
            <l>Wenn auch ein Vater-Hertz vor Schmertzen brechen wolte,</l>
            <l>Ich fragte dennoch wohl: Wo mit den Kindern hin?</l>
            <l>Sie sollen mit der Zeit vor GOttes Throne stehn,</l>
            <l>Ists nöthig, daß sie erst der Sünd ins Netze gehn?</l>
            <l>O seliger Verlust! So will ich stets verliehren,</l>
            <l>Wenn dadurch, daß mirs fehlt, die Liebe Zugang kriegt;</l>
            <l>Ein solcher Sieg ist werth darum zu triumphiren,</l>
            <l>Wo man den Feind zugleich gesehen und besiegt.</l>
            <l>Pflegt bey dergleichen Fall der Lust was abzugehn;</l>
            <l>So kan uns auch daraus nicht so viel Streit entstehn.</l>
            <l>Allein, wem wolte ich hiebey den Argwohn wehren,</l>
            <l>Daß dieser Ausspruch nur ein Eigenwille sey?</l>
            <l>Vielleicht beschweret es, die Kinder zu ernähren?</l>
            <l>Sie binden heftig an, man ist wohl lieber frey;</l>
            <l>Sie brauchen Sorg und Müh, man mühet sich nicht gern,</l>
            <l>Drum überläst man sie aus Trägheit an den HErrn?</l>
            <l>Wohlan! ich suche nicht dem Vorwurf auszuweichen:</l>
            <l>Ich halte, GOtt sey Danck! nichts auf Entschuldigung,</l>
            <l>Um aber meinen Zweck im Haupt-Punct zu erreichen;</l>
            <l>So ist diß eine Wort vielleicht Beweiß genung.</l>
            <l>Es setze sich ein Kind vergeblich aus der Ruh,</l>
            <l>So bald es Kummer hat, was doch der Vater thu.</l>
            <l>Gewiß, </l>
            <l>Daß sich Jmmanuels schon lange nicht mehr schämt,</l>
            <l>Diß eben sammlet dir die ausgeschweiften Triebe;</l>
            <l>Diß macht, daß dein Gemüth sich heute nicht mehr grämt;</l>
            <l>Die Sorge presset dir kein banges Stehnen aus,</l>
            <l>Wer einen Vater hat, dem hält der Vater hauß.</l>
            <l>Du lässest deinen Sohn in allzu guten Händen,</l>
            <l>Die Schule, die er hier nur angefangen hat,</l>
            <l>Die mag er auf dem Schooß der Liebe vollends enden;</l>
            <l>Wo lernt man hurtiger? als in der neuen Stadt.</l>
            <l>Dein Auge, das bißher vor diesen Sohn gewacht,</l>
            <l>Das gebe führohin allein auf JEsum acht.</l>
            <l>Ich habe schon gesagt, wenn meine Säyten klingen,</l>
            <l>Gescheh’ es blosserdings die Freundschaft darzuthun:</l>
            <l>Bedarfst du aber Trost, den soll die Liebe bringen;</l>
            <l>Allein ich seh dich schon in ihrem Willen ruhn.</l>
            <l>Drum mache dieser Schrift, die ich verkürtzen muß,</l>
            <l>Nur dieser hertzliche und treue Wunsch den Schluß:</l>
            <l>Dein Erdman ist ins Reich der Himmel eingedrungen,</l>
            <l>So </l>
            <l>Da sie beym letzten Kampf ihr Schwanen-Lied gesungen,</l>
            <l>Aus mütterlicher Macht, im Glauben anbefahl.</l>
            <l>Du Tochter bleibe nun des HErren JEsu Lamm,</l>
            <l>Und du, mein Bruder! bleib ein Freund vom Bräutigam.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
