<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf Hn. F. C. u. F. R. M. g. G. Hochzeit.  
 den 12. Jan. 1677.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1242</measure>
        <measure type="tokens">852</measure>
        <measure type="characters">4984</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf Hn. F. C. u. F. R. M. g. G. Hochzeit.  
 den 12. Jan. 1677.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herr Chremitz dieser Tag ist einer von den besten/</l>
            <l>So ihm des Himmels Gunst auff dieser Erden schenckt.</l>
            <l>Er setz’ ietzt auff sein Haar die Kron aus Myrten-Aesten/</l>
            <l>Und was betrüben kan sey in die See gesenckt.</l>
            <l>Auff heute muß sein Hertz in wahren Freuden glühen/</l>
            <l>Es ist die Einsamkeit von seiner Brust verbannt/</l>
            <l>Nun Liebe/ Lust und Schertz in allen Zimmern blühen</l>
            <l>Und seine Seele fühlt den heissen Liebes-Brand.</l>
            <l>Er hat zwar lange Zeit den Flammen widerstrebet/</l>
            <l>Jetzt spürt er daß der Zug von einer höhern Macht.</l>
            <l>Er sieht/ daß er in nichts als Wüsteney gelebet</l>
            <l>Nun ihn Cupido hat ins Garn der Lust gebracht.</l>
            <l>Wer ruffet nicht Glück zu? nun auch </l>
            <l>Und seines Namens Ruhm und Ewigkeit bedenckt</l>
            <l>Nun er der keuschen Eh sich willig untergiebet/</l>
            <l>Und den sich lencken läst/ der Welt und Himmel lenckt.</l>
            <l>Ich mag von Buhlerey und Küssen ihm nichts schreiben/</l>
            <l>Ich weiß sein reiner Geist verlacht die Leckerey.</l>
            <l>Mein Glückwunsch soll allein bey diesem End-Zweck bleiben/</l>
            <l>Daß sein gefaster Schluß des Höchsten Satzung sey.</l>
            <l>Denn/ wie er </l>
            <l>Und mit Gedancken stets dem Himmel ist verwand.</l>
            <l>So will auch Gottes Huld mit Segen ihn erfüllen/</l>
            <l>Und Glück und Wolfarth wird bekrönen seinen Stand.</l>
            <l>Wie treu er Gott geliebt/ befördert was zur Ehre/</l>
            <l>Und seines Namens Preiß bey Kirchen dienen kan/</l>
            <l>Ist unnoth daß mein Reim bey diesem Fest es lehre/</l>
            <l>Der Nachruff hat es längst ruhmwürdig kund gethan.</l>
            <l>Er führt die Gottesfurcht in keinem Heuchel-Hertzen/</l>
            <l>Und seine Redligkeit ist auf die Stirn geprägt/</l>
            <l>Läst andrer Wanckelmuth mit Eyd und Schwüren schertzen/</l>
            <l>Sein Anfrecht-deutscher Sinn wird nicht dadurch bewegt.</l>
            <l>Ja ist der Christen Kirch’ ein Weinberg zu benennen/</l>
            <l>Wie embsig hat er nicht denselben angebaut/</l>
            <l>Man wird nach seinem Tod auch seine Wolthat kennen/</l>
            <l>So oft ein frembdes Aug </l>
            <l>Es klingen ihm zum Ruhm des Vaterlandes Glocken/</l>
            <l>Die seine Mildigkeit zu Bautzen hat geweyht.</l>
            <l>Und seiner Andacht Fest kan sichre Menschen locken/</l>
            <l>Daß sie den Fuß entziehn der schnöden Eitelkeit:</l>
            <l>Was schenckt uns nicht sein Buch für schöne Todten-Lieder/</l>
            <l>Wann vor den Schauplatz er den Kirchhof ihm erkiest/</l>
            <l>Und merckt daß alle Pracht der vor Schnee-weissen Glieder/</l>
            <l>Nichts als ein dürr Gerüpp und Aschen-Hauffen ist.</l>
            <l>Was meld ich/ wie er offt die Hungrigen gespeiset/</l>
            <l>Die Durstigen getränckt/ Entblöste hat bedeckt?</l>
            <l>Wer in den Weinberg sich so thätig nun erweiset/</l>
            <l>Und seines Lebens Ziel nach </l>
            <l>Der hat gewiß auch nichts von seiner Hand zu hoffen/</l>
            <l>Als überschwenglich Heil und Gnade früh und spat.</l>
            <l>Wohl ihm </l>
            <l>Und ihm das beste Theil zuvor erwehlet hat.</l>
            <l>Gesetzt/ es rufft ihn Gott auch um die letzte Stunde/</l>
            <l>Die </l>
            <l>Wer nur bey seinem Gott steht im Genaden-Bunde/</l>
            <l>Dem bringt das letzte Loß den besten Vortheil ein.</l>
            <l>Sein Wahlspruch bleibet wahr. Es geht nach </l>
            <l>Hier nntzet ihm der Mensch mit seinem rathen nicht/</l>
            <l>Kein grübeln der Vernunfft noch scharff-erdachte Grillen</l>
            <l>Berhindern/ wenn der Mund des HErren etwas spricht.</l>
            <l>Er schleust deß Himmels Rath in den gestienten Höhen/</l>
            <l>Eh man auf Erden noch die Ehen recht vollzeucht.</l>
            <l>Und unser künfftiges Gelück und Wolergehen/</l>
            <l>Ist nur ein bloß Geschenck auß Gottes Hand gereicht.</l>
            <l>Hier darff der erste sich nicht auf ein Vorrecht gründen/</l>
            <l>Der letzte nimmt so wol den Segens-Groschen hin.</l>
            <l>Herr Chremitz der sich kan in Gottes Willen finden/</l>
            <l>Weiß daß die Frömmigkeit ein herrlicher Gewin.</l>
            <l>Drum hat er mit Bedacht ihm eine Braut erwehlet/</l>
            <l>Die an Verstand und Witz und edler Tugend reich/</l>
            <l>Er lobts nicht/ wenn ein Kind dem andern sich vermählet/</l>
            <l>Und preist den alten Spruch: </l>
            <l>So trägt der Palmen-Baum die Last mit gleichen Zweigen/</l>
            <l>So nimmt der Rebenstock den Ulmenbaum in Arm/</l>
            <l>Er wird Herr Bräutigam/ denn auß Erfahrung zeugen/</l>
            <l>Wie ein gedoppelt Bett auch ist gedoppelt warm.</l>
            <l>Zu dem so ist die Eh dem Weinberg zuvergleichen/</l>
            <l>Den </l>
            <l>Wie kan/ was man nicht baut verlangte Früchte reichen?</l>
            <l>Und ein vergnügter Lohn folgt erst auf sauren Schweiß.</l>
            <l>Ein Wintzer muß zuvor den Berg aufs beste düngen/</l>
            <l>Eh ihm der Trauben Blut der reiche Herbst gewehrt/</l>
            <l>Und den durch klugen Schnitt die Senck’ auf Knotten bringen/</l>
            <l>Damit den Weinstock nicht der Schossen Trieb verzehrt.</l>
            <l>Denn muß er mit Bedacht biß zu den Wurtzeln räumen/</l>
            <l>Daß die Pfeil-Wurtzel sich noch desto tieffer streckt.</l>
            <l>Drauf stäbelt er den Stock an zubereiten Bäumen/</l>
            <l>Und hefftet/ daß die Reb’ an ihren Pfählen steckt.</l>
            <l>Noch ist diß nicht genug/ er mnß sehr embsig hacken/</l>
            <l>Zu letzt den Uberfluß des Laubes wol verhaun/</l>
            <l>Wil er densüssen Most in seine Schläuche sacken/</l>
            <l>Und den geklärten Tranck in reinem Golde schaun.</l>
            <l>Sein Weinberg/ </l>
            <l>Er muß in allem Thun und Trachten seyn bemüht/</l>
            <l>Daß zur Vermehrung er bequeme Senckerlege/</l>
            <l>Daß mit Verlauff der Zeit sein Weinstock frölich blüht.</l>
            <l>Wiewol er läst auch hier deß </l>
            <l>Und weiß/ wer langsam kommt der bringt offt gute Beuth.</l>
            <l>Der wird auch über ihn und seinen Weinberg halten/</l>
            <l>Daß ihn kein Sommer brennt/ kein Winter nicht beschneyt.</l>
            <l>Alsdenn so kan ihn nicht die späte Wahl betrüben/</l>
            <l>Wenn die Vergnügung sich in beyder Hertzen legt/</l>
            <l>Und unzertrennter Fried und ewig-treues lieben/</l>
            <l>Das Bild der Einigkeit in ihre Seelen prägt.</l>
            <l>Glückselig ist der Mann/ der so </l>
            <l>Daß er den </l>
            <l>Der wie </l>
            <l>Und Gottes Willen nur als seinen Führer kennt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
