<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">XxIX.  Auf Herr Rothens 36. Geburts-Tag.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">54</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-54</measure>
        <measure type="syllables">675</measure>
        <measure type="tokens">448</measure>
        <measure type="characters">2573</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>XxIX.  Auf Herr Rothens 36. Geburts-Tag.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer von der Erde ist, den hat die Erde lieb;</l>
            <l>Denn was sich angehört, daß muß sich wohlgefallen;</l>
            <l>Was der Natur gerecht, das wählt sie sich für allen;</l>
            <l>Da kommt die Freundschaft her, ein eingepflantzter Trieb:</l>
            <l>Je weiter sich ein Ding von unsrer Art entfernet,</l>
            <l>Je leichter wird der Haß dagegen angelernet.</l>
            <l>Der Abgrund trennet GOtt vom Feinde Belial</l>
            <l>Die Sünde, (welche Kluft!) des HErrn und unser Wesen,</l>
            <l>Wir hassen seinen Geist, biß wir davon genesen:</l>
            <l>Denn unsere Statur zertrennete der Fall.</l>
            <l>Wenn aber Christus uns von neuen erst verbunden;</l>
            <l>So ist die Freundschaft auch mit leichter Müh gefunden.</l>
            <l>Da liebt die Seele GOtt, und GOtt die Seele dann,</l>
            <l>Und alle, die zugleich in diß Verbündniß treten,</l>
            <l>Den HErrn als ihren Freund und Vater anzubeten,</l>
            <l>Die sehn einander nun, als liebe Brüder an.</l>
            <l>Gewiß! man glaubets nicht, man hab’ es denn erfahren,</l>
            <l>Wie sich die Glaubigen im Geist zusammen paaren.</l>
            <l>Ein jeder siehet sich ein klares Merckmahl aus,</l>
            <l>Woran er Christi Geist und Christi Sinn erkennet,</l>
            <l>Und ob der andre sey, was er sich gleichwol nennet,</l>
            <l>Ein Glied am Bräutigam, ein Stein zum Tempel-Hauß;</l>
            <l>Und kan er dieses nur nach aller Wahrheit finden,</l>
            <l>So eilt er dürstiglich mit ihm sich zu verbinden.</l>
            <l>Das Auge thränt, es schlägt das Hertz, die Hand ergreift,</l>
            <l>Der Fuß beweget uns von einem Ort zum andern,</l>
            <l>Und macht, daß Hertz und Hand und alle Glieder wandern;</l>
            <l>Das Haupt ist mehrentheils mit Dencken überhäuft.</l>
            <l>Das Ohr vernimmt das Wort, und trägt es zu den Sinnen,</l>
            <l>Die durch den ofnen Mund ein Gegen-Wort beginnen.</l>
            <l>So sehr veränderlich, so mancherley Gestalt</l>
            <l>Sind Glieder, die zugleich nur einen Leib bedeuten,</l>
            <l>Das Haupt betrachtet sie, die nahen und die weiten;</l>
            <l>Indeß, da ein Geblüt in ihnen allen wallt.</l>
            <l>Der Seele Sorgfalt weiß sie alle zu verbinden,</l>
            <l>Daß keines seine Ruh kan ohne jenes finden.</l>
            <l>Jm Leibe Christi siehts von in- und aussen so,</l>
            <l>Wie in dem Menschen aus; sie haben gleiche Kräfte,</l>
            <l>Und doch so mancherley zergliederte Geschäfte,</l>
            <l>Und ohne eines wird das andre sein nicht froh.</l>
            <l>Der Leib wird munter, da der Seelen-Kräfte schlafen,</l>
            <l>Und wenn er schläfrig wird, fängt jene an zu schaffen:</l>
            <l>O Liebe! du hast dir hie einen Leib gebaut,</l>
            <l>Ein liebes Tempel-Hauß von auserwehlten Steinen;</l>
            <l>Die Pfort ist aufgethan, und seine Fenster scheinen,</l>
            <l>Die jener nur verhöhnt, der mit Verwundrung schaut,</l>
            <l>Wir haben dich dabey in GOttes grossen Nahmen</l>
            <l>Zum Eckstein hingelegt, als wir gen Beth El kamen.</l>
            <l>So kröne diesen Bau: und weil du je gewolt,</l>
            <l>Der liebe </l>
            <l>Und ihn nach eigner Wahl dir dazu ausersehen,</l>
            <l>Eh man noch einen Stein zu diesem Bau gerollt.</l>
            <l>O Haupt! so lehre uns mit Beten und mit Wachen</l>
            <l>Den gantzen Saphir-Grund des Tempels fertig machen!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
