<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Des  
 Deutschen Krieges  
 Achter Theil.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Greflinger</surname>
            <forename>Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">340</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-340</measure>
        <measure type="syllables">4122</measure>
        <measure type="tokens">2722</measure>
        <measure type="characters">16007</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1657</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199036"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Des  
 Deutschen Krieges  
 Achter Theil.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eh ich nun wiederum den Kriegs-gelehrten Schwe-
den</l>
            <l>In jhrem Zuge folg’/ erheischt die Zeit zu reden/</l>
            <l>Wie sich die Weymar-Macht nunmehr durch Franckreichs</l>
            <l>Stab</l>
            <l>Von Volck und Gold geschützt/ am Reyne sich gehab’.</l>
            <l>Es wuste Franckreichs Heer/ daß unser großer Käyser/</l>
            <l>Nach dem er durch den Sieg die meisten Fürsten-Häuser</l>
            <l>Jhm wieder pflichtig hatt’/ auf die/ so jhre Hand</l>
            <l>Mit hatten eingemischt/ und unser Deutsches Land</l>
            <l>befeindet/ ohne Rach sehr schwerlich würde bleiben/</l>
            <l>und darumb sandt’ er Hilff dergleichen abzutreiben.</l>
            <l>Es war zu seinem Schirm und auch zu größrer Macht</l>
            <l>Der Jenen/ denen er verbindlich war geacht/</l>
            <l>Die durch den großen Schlag bey Nördlingen empfangen/</l>
            <l>In weit zerstreuter Art was waren umgegangen.</l>
            <l>Die Führer dieser Hilff aus Franckreich waren/ </l>
            <l>La Force, Feld-Marschalck/ und neben jhm Brez&amp;#233;.</l>
            <l>Es mochte sich jhr Volck mit Hertzog Bernhards Hauffen</l>
            <l>Auf zwantzig tausend Mann und etwas mehr belauffen.</l>
            <l>Ein Heer von solcher Zahl war nun die gröste Macht/</l>
            <l>und wurde mehr hiedurch als sonst durch viel verbracht.</l>
            <l>Das Häupt von diesem Heer war Bernhard/ der die Brü-</l>
            <l>Bey Mannheim übergieng/ nach Darmstadt zu zu rücken/</l>
            <l>Wo er mit seinem Heer Ruh und Erquickung nahm/</l>
            <l>Bald aber weiter gieng und recht durch Franckfurt kam/</l>
            <l>Auf Manßfelds seine Macht in Wetterauschen Plätzen</l>
            <l>Gelagert und verpftegt/ gewaltig anzusätzen.</l>
            <l>So bald als sich sein Feind jhm in die Augen gab</l>
            <l>Schlug er bey Michelbach zwey Regimenter ab.</l>
            <l>Es wurd’ auch ein Qnartier bey Wächterbach geschlagen/</l>
            <l>und eine große Zahl von Führern/ Volck und Wagen</l>
            <l>Gefangen eingebracht. Diß trieb den Mann- ins Feld</l>
            <l>Von langer Hungers Noth und ungeheurer Kält</l>
            <l>Ermattet/ übern Meyn bey Aschenburg/ zu gehen/</l>
            <l>und da so lang verwahrt/ biß Rettuug kam/ zu stehen.</l>
            <l>Worauf auch alle Macht/ die noch am Necker war/</l>
            <l>Sich nach dem Meyn und Reyhn und Manßfelds seiner</l>
            <l>Schar</l>
            <l>Begab/ des Weymars Zug und neues Glück zu brächen.</l>
            <l>Es gieng auch zimlich an/ wie aus dem fernern sprächen</l>
            <l>Wol sol vernommen seyn. Ob schon noch grösre Macht</l>
            <l>Durch einen Cardinal aus Franckreich war gebracht/</l>
            <l>Des Hertzog Bernhards Heer zu stärcken/ und den Gegner</l>
            <l>Gewaltig ob zu seyn/ war doch des Sieges-Segner</l>
            <l>Dem allen abgethan. Sie musten über Reyhn/</l>
            <l>und nahmen sie daselbst das Städtlein Bingen ein/</l>
            <l>Meyntz/ Creutznach/ Oppenheim und Franckenthal zu schü-</l>
            <l>So kam hergegen Worms (da unlängst noch ein sitzen</l>
            <l>Von weisen leuthen war/ zu rathen/ wie der Krieg</l>
            <l>Dem Käyser anzuthun) in unsers Käysers Sieg.</l>
            <l>Dem Käysers-lutern folgt’/ ob schon nach langem Fechten/</l>
            <l>Und muste Hatzfeldt hier bey seinen eignen Knechten</l>
            <l>Gewalt thun/ diese Stadt gewaltig’ anzugehn/</l>
            <l>Man würgte/ was man hatt’ in Waffen angesehn.</l>
            <l>Hierauf begunte man auch Meyntz zu überkommen/</l>
            <l>Valette aber hatt’ es glücklich unternommen.</l>
            <l>Er kam mit Macht dähin/ des Manßfelds seine Macht/</l>
            <l>Die diese Stadt umgab/ in offentliche Schlacht</l>
            <l>Zu zwingen/ aber sie gieng nach des Gallas Scharen/</l>
            <l>Die längst den Reyn bey Worms in guten Schantzen wa-</l>
            <l>Und nun eugte sich am Meyn ein andrer Krieg.</l>
            <l>Es lenckte Franckfurt sich nach seines Käysers Sieg</l>
            <l>und ließ von Schweden ab/ worüber sich die Schweden/</l>
            <l>In Sachsenhausen fest/ mit vielen großen Reden</l>
            <l>Beklagten. Es gebrach an Kraut/ an loht und Brod/</l>
            <l>und darum suchten sie/ daß Franckfurt/ solche Noth</l>
            <l>Betrachtend/ helffen möcht/ um jhrer loß zu kommen.</l>
            <l>Wir haben/ sagte sie/ uns gäntzlich vorgenommen</l>
            <l>Von Sachsenhausen ab und zur Armee zu gehn/</l>
            <l>Weil keine Hilff/ so wir beschossen seyn/ zu sehn.</l>
            <l>Verhelfft uns dann hiemit/ daß wir auf unsern Wegen</l>
            <l>Dem Feinde/ der uns trifft/ uns können widerlegen.</l>
            <l>Wol/ Franckfurt schaffte Raht. Sie aber/ die den Raht</l>
            <l>Bekamen/ schickten sich zu einer andern That/</l>
            <l>und kehrten das Geschütz nach Franckfurts festen Mauern/</l>
            <l>Damit so kam der Wein von Freindschafft zu versauern.</l>
            <l>Was kunte Franckfurt mehr als nur dergleichen Werck</l>
            <l>Beginnen/ wie es that. Es brauchte seiner Stärck/</l>
            <l>und bot/ was man entbot. Es kam zu offnem schüssen/</l>
            <l>Und haben beyde Städt' hiedurch viel leiden müssen.</l>
            <l>Damit erweckte man die Käyserliche Macht/</l>
            <l>und wurd’ ein großes Theil hierum in Stand gebracht.</l>
            <l>Die Schweden wehrten sich so viel sie immer kanten/</l>
            <l>Biß daß die Käysrischen zum stürmen fertig stundten.</l>
            <l>Da gaben sie dem Ort in des Belägrers Hand/</l>
            <l>und wolten nach dem Platz Gustavusburg genannt.</l>
            <l>Man stundt es jhnen zu. Sie zogen. Schau/ da kamen</l>
            <l>lamboyens Völcker/ die sie alle rückwertz nahmen/</l>
            <l>Die meisten nahmen Dienst. Hiemit vergolte man/</l>
            <l>Was von denselbigen an Franckfurt war gethan.</l>
            <l>Als Gallas sah/ wie schön es jhnen wolte glücken/</l>
            <l>Mit Einnahm vieler Städt’/ umgab er auch Sarbrücken.</l>
            <l>Der Ort hielt tapffer aus/ doch endlich ohn’ Entsatz</l>
            <l>Ermüdet/ ließ er nach und gab dem Gallas Platz.</l>
            <l>Diß alles überlegt/ und wol da bey erwogen</l>
            <l>(was große Hungers Noth das Land hatt’ überzogen/</l>
            <l>So/ daß man Wurtzeln/ Graß/ und noch viel ärgers aß/</l>
            <l>Worüber mancher Knecht der rechten Pflicht vergaß</l>
            <l>und von der Fahnen blieb/ vom Hunger nicht zu sterben)</l>
            <l>Brach Hertzog Bernhard auf und ließ die Burg verderben</l>
            <l>Die nach Gustavus hieß/ verstärckte Meyntz und gieng</l>
            <l>Auf tausend Käysrische/ die er halb schlug/ halb fieng.</l>
            <l>Auf dieses ställt’ er sich nach Coblontz zu zugehen/</l>
            <l>Da es im Grunde war nach Franckreich angesehen.</l>
            <l>Es brachte diese List so viel/ daß er den Sprung/</l>
            <l>Vor Gallas nahm/ der selbst nach diesem Wege rung.</l>
            <l>Doch es blieb viel im Stich/ und sonderlich an Stücken/</l>
            <l>Die man begrub und viel nach Coblentz muste schicken/</l>
            <l>Eh sie der Feind bekäm. Es setzte Gallas nach.</l>
            <l>Sein Vorsatz aber war zum ersten viel zu schwach.</l>
            <l>Man wandte sich und gab demselben so ein Zeich en/</l>
            <l>Daß er zu klagen hatt’. Ein solches zu vergleichen/</l>
            <l>Satzt er noch stärcker nach biß einen Tag von Metz/</l>
            <l>Da gab es wiederum ein greuliches Gefetz/</l>
            <l>und blieben heyderseits viel tapfere Soldaten.</l>
            <l>Hierauf ist </l>
            <l>Bey welchem Orte sich diß Scharmuziern begab.</l>
            <l>Er nahm auch </l>
            <l>Vor Homberg aber wolt’ es jhm nicht wol gelingen/</l>
            <l>Und wust er solchen Ort auf dißmal nicht zu zwingen.</l>
            <l>Es sorgte Bernhard sehr daß Gallas seine Macht</l>
            <l>Mit der von Lothringen wurd’ in ein Heer gebracht/</l>
            <l>Daher er sich also vertheilte/ diesen beyden</l>
            <l>Den Weg zur Einigung mit Vorthel abzuschneyden.</l>
            <l>Als aber niemand kam/ erwieß er sich drey Tag</l>
            <l>Jm offnen und entbot dem Gallas einen Schlag.</l>
            <l>Er aber wolte sich hierzu nicht groß verstehen.</l>
            <l>Es war jhm lieber hin nach Hagenau zu gehen/</l>
            <l>Das er belagerte/ jedennoch nicht gewann/</l>
            <l>und kostete der Ort ein etlich hundert Mann/</l>
            <l>Durch die aus Hagenau/ bald dort/ bald da erschlagen.</l>
            <l>Es war nun in der Zeit von Winterlichen Tagen/</l>
            <l>Weßwegen Gallassich um einen Ort beward/</l>
            <l>Sich und sein Voick/ das sehr durch </l>
            <l>Zu retten welches dann viel Oerter an dem Reyhne/</l>
            <l>Auch in der Weiterau und an dem krummen Meyhne/</l>
            <l>Bevor des Reiches Kern/ das Würtenberger land/</l>
            <l>Noch eins wie vor betraff. Besehet nun den Stand</l>
            <l>Vom über-alten Meyntz/ mit Schweden angefüllet.</l>
            <l>Es gieng ein tausend Mann/ vom Nebel starck verhüllet/</l>
            <l>Vor die Gustanus-Burg vom Feinde neu bewällt</l>
            <l>und zimlich starck besetzt. Doch es war so beställt/</l>
            <l>Daß man es eingewann/ eh es der Feind verspührte/</l>
            <l>Worauf man Stuck und Volck nach Meyntz gefangen</l>
            <l>führte/</l>
            <l>und alle Wercke so vergleichte/ daß kein Mann</l>
            <l>Von solcher Burg nunmehr was großes sehen kan.</l>
            <l>Hergegen setzte man das Franckenthal in Schrancken/</l>
            <l>und überkam den Platz fast über die Gedancken.</l>
            <l>Graf Manßfeld zog hinein/ der Weinßyeim aber ab/</l>
            <l>Es kam in Monats frist zu einer </l>
            <l>Dergleichen wolte man mit Hanau auch beginnen/</l>
            <l>Diß aber war ein Oet sehr schwerlich zu gewinnen.</l>
            <l>Man brauchte große Macht und eine lange Zeit.</l>
            <l>Die aber Ramsayh dort durch seine Tapferkeit</l>
            <l>Seyr nichtig hat gemacht. Den Ort mit Macht zu haben/</l>
            <l>So say man drey Armeen vor solchem sich vergraben.</l>
            <l>Da war Lamboyens Macht/ da war des Manßfelds Heer/</l>
            <l>und was </l>
            <l>Als nur des Hessen Macht und Leßlen Heer zum wachen/</l>
            <l>umb der Belagerung ein kurtzes Ziel zu machen.</l>
            <l>Sie zogen wieder ab/ geschlagen müd und matt/</l>
            <l>und ließen diesen Ort an diesen/ der es hatt’.</l>
            <l>Hergegen wurde dort Ameneburg von Hessen</l>
            <l>Belagert und es blieb auch Hirschfeld unvergessen/</l>
            <l>Man nahm sie beyde weg. Ein mehrers thaten sie</l>
            <l>Der Gößischen Armee/ und offt mit schlechter Müh/</l>
            <l>So/ daß sie endlich sich geiwungen must erheben</l>
            <l>und alles Hessen-Land um das von Francken geben.</l>
            <l>Der Hatzfeld folgte nach. </l>
            <l>Brach Gallas und sein Volck vor Hunger wieder auff/</l>
            <l>Gieng mit dem Lothringer/ Lamboyen/ Jsolanen/</l>
            <l>Mit Piccolomini/ Forgatzen und de Granen/</l>
            <l>Ein viertzig tausend starck/ stracks in Burgundien ein.</l>
            <l>Und war der erste Platz/ den er bekam/ Fontein.</l>
            <l>Hier folgte Mirebeau/ Dyon war Zweifels ohne</l>
            <l>Beängstet/ noch vielmehr die Stadt </l>
            <l>Die man sehr hart beschloß mit zwantzig tausend Mann.</l>
            <l>Man schoß und griff den Ort mit großem Eufer an.</l>
            <l>Die Frantzen/ diesen Ort nicht gern verlassend/ sehen</l>
            <l>um Mittel diesem Heer mit Ernst zu widerstehen.</l>
            <l>Zu schlagen war nicht Raht/ jhr Heer war viel zu klein/</l>
            <l>Es must’ ein ander Werck hier vorgenommen seyn.</l>
            <l>Der Ort war fest genug/ der Mangel war an Leuthen/</l>
            <l>und zwar an einem Häupt/ das in dergleichen Streiten</l>
            <l>Erfahren. Lang bedacht/ sprach man dem Rantzau zu/</l>
            <l>Und hielt der Frantzen Sinn Burgundjens gantze Ruh</l>
            <l>In dieses Mannes Hand ergeben. Er voll Wunden/</l>
            <l>Die er vor Dole kriegt’/ und noch fast unverbunden/</l>
            <l>Gieng jhr Begehren ein kam über den Morast</l>
            <l>Zwerg weaig in die Stadt und milderte die Last/</l>
            <l>In dem er Morgens früh sich aus den Pforten machte/</l>
            <l>und mit geringer Hilff den Feind vom Stande brachte/</l>
            <l>Zum schnellen fliehen trieb/ acht hundert Mann erschlug/</l>
            <l>Die Stück eroberte/ den Brand ins Pulver trug.</l>
            <l>Damit war diese Stadt befreyet/ und die Feinde</l>
            <l>Zerstoben. Gallas und der Lothringer/ zween Freinde/</l>
            <l>Geriethen in den Zwist und meynte jener recht/</l>
            <l>Es hielte Gallas sich in seinem Ampte schlecht.</l>
            <l>Er hätte so verstärckt vielmehr verrichten können/</l>
            <l>Er müste seinem Herrn/ dem Käyser/ wenig gönnen</l>
            <l>Wahr ists/ es war nicht mehr mit dieser großen Macht</l>
            <l>Gethan/ als nur das Land in großen Brand gebracht.</l>
            <l>Damit so gieng er durch. Von viertzig tausend Seelen</l>
            <l>Vermochte man mit Müh die Hälffte nicht zu zählen.</l>
            <l>Die großen Wassergüß’ und böse Zeit vom Jahr</l>
            <l>Ergriffen jhn so schnell/ daß es kaum möglich war</l>
            <l>Von dannen loß zu seyn. Die meisten Karr- und Wagen</l>
            <l>Besteckten in dem Koth. Ein jeder muste tragen</l>
            <l>So viel jhm möglich war. So kahl kam man davon.</l>
            <l>Auch blieben über diß die Stück in </l>
            <l>Und doch galt Gallas viel/ als ein Soldat von Rathen/</l>
            <l>Er blieb auch lebenslang in unsers Käysers Gnaden.</l>
            <l>Noch größer aber war die Gnade/ die Pariß/</l>
            <l>Voraus sein großer Herr/ anjetzt an dier bewieß/</l>
            <l>An dier/ du großer Fürst von Weymar. Deine Thaten</l>
            <l>Die waren durch den Neyd selbselbst dahin gerathen.</l>
            <l>Du warest wert und lieb. Was nur beehren mag</l>
            <l>Das brachte dieser Hof zu deiner Ehr’ an Tag.</l>
            <l>Ich schweige die Geschenck und theuere Jubelen/</l>
            <l>Gold/ Volck und was man dier noch weiter zu ließ zählen/</l>
            <l>Als ein verdientes Werck. Auf dieses machtestu</l>
            <l>Dich wieder in das Feld. Die höfsche Lust und Ruh</l>
            <l>War dir nicht angebohrn. Du hattest deine Jugend</l>
            <l>und größre Jahre Zeit allein zur Helden-Tugend</l>
            <l>Gewöhnet/ welche mehr nach blancken Waffen schaut/</l>
            <l>Als was der zarte Hof für Dantz-gerüste baut.</l>
            <l>Es war dein nechster Weg nach deinen Krieges-Scharen/</l>
            <l>Die jetzund in dem Zug nach Elsas-Zabern waren/</l>
            <l>Das sich in Monats Frist in deine Hände gab.</l>
            <l>Hierauf so schlugestu ein Theil von Feinden ab/</l>
            <l>Die sich um Blanckenberg/ Blamont und Ramberts weiler</l>
            <l>Jm Lande Lothringen mit Gallas/ jhrem Pfeiler/</l>
            <l>Bezeigten. Welches dann die drey besagten Plätz’</l>
            <l>Auch selbst dahin bezwung/ das Weymarsche Gesetz</l>
            <l>Zu lernen. Diesem nach gieng er/ die Winter-Plagen/</l>
            <l>Die nun beginneten/ was bässer zu ertragen/</l>
            <l>Vom Feld’ und satzte sich in guten Städten ein.</l>
            <l>Jm Frühling ruffte man jhn wieder nach der Sain</l>
            <l>Ins mächtige Paris/ demselben mitzutheilen</l>
            <l>Was man beschlossen hatt’. Er/ sonder viel verweilen/</l>
            <l>Kam hin und wieder her. Kaum/ daß jhn seine Schar</l>
            <l>Empfieng/ erblickte man die Feinds Parthey/ da war</l>
            <l>Der Fürst von Lothringen mit vielen andern Hauffen/</l>
            <l>Das Vesontiner Feld mit Menschen-Blut zu tauffen.</l>
            <l>Der Sieg war aber so/ daß Carls seine Macht</l>
            <l>Geschlagen und er selbst kaum wurd’ hinweg gebracht.</l>
            <l>So nah stundt jhm sein Tod. Worauf der Feind- Zer-</l>
            <l>Sich nach dem Reyhne zog/ und bald bey Wittenweyer</l>
            <l>und Reinau eine Brück erbauet’/ über Reyhn</l>
            <l>Zu gehn/ und muste sie auch bald umschantzet seyn.</l>
            <l>Diß alles war verbracht den Feinden groß zum Schaden.</l>
            <l>Daher sich Jean de Wert/ ein Außbund der Soldaten/</l>
            <l>Sich bald dahin begab und einen Anfall that/</l>
            <l>Der aber disesmal ihm nur geschadet hat.</l>
            <l>Es blieb ein zimlich Volck Diß alles unerwogen/</l>
            <l>Kam er zum andernmal mit Macht hinan gezogen/</l>
            <l>und sah zum andernmal/ wie jhn sein Glück betrog.</l>
            <l>Worauf der Weymar-Held vor manche Schlösser zog/</l>
            <l>und bald besiegete zum Vortheil seiner Scharen/</l>
            <l>Weil solche Plätze voll von Lebens Mitteln waren.</l>
            <l>Hierzwischen machte sich der wolbenahmte Held/</l>
            <l>De Wert/ zum drittenmal sehr mächtig in das Feld/</l>
            <l>Die wolverwahrte Brück’ an Reynau zu bestürmen/</l>
            <l>Doch er wurd’ itzt/ wie vor/ durch mächtiges beschirmen</l>
            <l>Des Weymarischen Volcks/ seher häßlich abgesetzt/</l>
            <l>Jhm selber wurd’ hiedurch ein Wangentheil verletzt/</l>
            <l>Und hat er diesesmal vier hundert Mann/ 2. Stücke</l>
            <l>und mehrers eingebüßt. Hört aber was für Glücke</l>
            <l>Sich jhm hierauf erwieß. Der Weymar-Held brach auff</l>
            <l>und war der Reuterey fast-Wind-geschwinder Lauff</l>
            <l>Gerad nach Ensißheim. Diß glücklich eingenommen/</l>
            <l>Sah man das gantze Heer hin in das Suntgau kommen/</l>
            <l>Da es den Winter durch sich zu verpflegen blieb.</l>
            <l>Einmal nach Müh in Ruh/ ist jedem Menschen lieb.</l>
            <l>Diß nahm de Wert in acht/ und sah daß man den Frantzen</l>
            <l>Die offt-bestürmte Brück mit allen jhren Schatzen</l>
            <l>Vertrauet hatt’. Er kam/ that einen Sturm darauff/</l>
            <l>und trieb das Frantzen-Volck sehr schleunig auf den Lauff/</l>
            <l>Gewann den Ort/ den er von stunden an ließ schleiffen/</l>
            <l>Aus Sorge daß sein Feind/ jhn wieder anzugreiffen/</l>
            <l>Nicht leichtlich ruhen würd. In dem diß hier verlieff/</l>
            <l>That dort der Wälsche Mann/ </l>
            <l>Auf des von Weymars Macht/ in Meynung große Thaten</l>
            <l>Zu würcken/ welches jhm nicht bässer hat gerathen</l>
            <l>Als dem von Lothringen/ der hier Gesellschafft that.</l>
            <l>Der Löu vernichtete des Fuchsen List und Raht.</l>
            <l>Die Sonne kam/ des Frosts sein Regiment zu schwächen/</l>
            <l>Diß mahnete den Held von Weymar aufzubrächen/</l>
            <l>Was wichtigers zu thun. Es war in stiller Nacht/</l>
            <l>Da er sich über Reyhn mit aller seiner Macht</l>
            <l>Nach Seckingen begab. Diß schleunig eingenommen/</l>
            <l>Ist er nach Bicken hin/ nicht weit von Basel kommen.</l>
            <l>Hier auf nach Lauffenburg/ Er kam bey beyden ein/</l>
            <l>und wolt’ auch über diß im festen Reinfeld seyn.</l>
            <l>Er satzte sich hierum/ beschloß es mit beschüßen.</l>
            <l>Als die belägerte sich nichts bewegen ließen/</l>
            <l>Schoß er viel Feuer ein/ und quälte Tag und Nacht.</l>
            <l>Diß alles reitzete die Käyserliche Macht</l>
            <l>Dem Ort Entsatz zu thun. Sie kam mit großen Scharen/</l>
            <l>Worbey de Wert/ Lamboy und der Savelli waren/</l>
            <l>Sverreuter/ Enckefort/ Goliz/ Neuneck/ Fürstenbergk/</l>
            <l>Die legten alle Hand an die Entsatzungs Werck.</l>
            <l>Der Weymar diese Macht vermärckend/ ließ die Schan-</l>
            <l>Gieng in das freye Feld und fällte seine Lantzen</l>
            <l>Den Feinden in die Stirn. Es gieng zu einer Schlacht/</l>
            <l>Die dauerte so lang/ biß daß die tunckle Nacht</l>
            <l>Das Metzeln unternam. Noch kunte man nicht sagen</l>
            <l>Wer </l>
            <l>und auch zur neuen Schlacht. Kein C</l>
            <l>Pompejus/ Sapio/ Gambriv/ und die so viel</l>
            <l>Von Thaten kuntig sind/ vermochten so zu streiten</l>
            <l>Als man auf diesen Tag von diesen beyden Seiten</l>
            <l>Ein grimmig fechten sah. Wir sahen eine Schar</l>
            <l>Von Löuen/ derer Zorn ein flammend Feuer war.</l>
            <l>Der wolte Reinfelds Hilff/ der dessen Herscher heißen/</l>
            <l>Es sparte keiner nichts. Nach einem langen schmeißen</l>
            <l>und würgen fiel der Sieg </l>
            <l>Da lagen tausend Feind’ in einer langen Ruh/</l>
            <l>Vier tausend musten sich gefangen lassen nehmen/</l>
            <l>Und Reinfeld muste sich hierauf auch bald bequemen/</l>
            <l>Weil Muth und Macht erlag. Wie/ war auch wol ein</l>
            <l>Held</l>
            <l>Von diesem gantzen Heer/ der weiter in das Feld</l>
            <l>Zu gehen mächtig war? Sie wurden mit einander</l>
            <l>(lamboyen außgesetzt) dem Sächschen Alexander</l>
            <l>Gefangen eingebracht. De Wert und Enckefort</l>
            <l>Die musten nach Paris/ und weiter an ein Ort</l>
            <l>Das wol bewahret ist/ ein Heyl des Horns zu werden/</l>
            <l>Savelli aber drung mit List durch die Beschwerden/</l>
            <l>Die die Gefangenschafft mag geben. Diß gethan/</l>
            <l>Fieng man mit Retelen/ mit Neu- und Friedburg an.</l>
            <l>Sie aber sonder Macht/ so großer Macht zu steuern/</l>
            <l>Ergaben sich. Was Post war dieses bey den Beyern</l>
            <l>und noch viel mehr zu Wien? Hieran war nicht genug/</l>
            <l>Man that nicht lang hierauf noch einen größern Zug/</l>
            <l>Den drey Armeen nicht vermochten abzuwenden.</l>
            <l>Halt ein </l>
            <l>Stehstu im schreiben mir hinfüro nochmals bey/</l>
            <l>So sage wie es dort mit den Banirschen sey.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
