<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Elegie.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Kosegarten</surname>
            <forename>Ludwig Gotthard</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">88</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-88</measure>
        <measure type="syllables">755</measure>
        <measure type="tokens">474</measure>
        <measure type="characters">2877</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1802</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193310"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Elegie.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welche fremde Gef&amp;#252;hle durchschaudern mich!</l>
            <l>Welche Verwirrung</l>
            <l>Wölket die Sinne! Mich fasst wechselnd Ent-</l>
            <l>Itzt hebt seliges Ahnen empor zu den Sternen die</l>
            <l>Seele;</l>
            <l>Tödtliches Zagen sodann senkt in den Hades</l>
            <l>den Geist.</l>
            <l>Mächte, die mich befehden, ihr feindlichen fremden</l>
            <l>Gewalten,</l>
            <l>Sagt, was verbrach ich? was ists, dass ihr mich</l>
            <l>rächend verfolgt;</l>
            <l>Dass ihr mit dieser Erynnis mich straft, die Frie-</l>
            <l>Bösslich mir raubet, mit Gift wechselnd und</l>
            <l>Nektar mich tränkt!</l>
            <l>Lass, lass ab von mir, gefürchtete Liebe! Nicht</l>
            <l>mag ich</l>
            <l>Kosten des Kelches, der einst selbst den Alci-</l>
            <l>Lass, lass ab von mir. Von deinem Athem be-</l>
            <l>Taumel' ich, schwindel' ich schier. Schone,</l>
            <l>Gefährliche, mein!</l>
            <l>Nein du willst nicht schonen. Mit jeglichem sie-</l>
            <l>Jeder gewinnenden Huld hast du die Feindinn</l>
            <l>geschmückt,</l>
            <l>Diese zu freundliche Feindinn — dich, meine Ida!</l>
            <l>Vergönne,</l>
            <l>Dass die Seinige dich grüsset das liebende</l>
            <l>Herz.</l>
            <l>Freundliche Ida, du bist so hold, wie die Schim-</l>
            <l>Wenn der erwachende Tag röthet das dämmern-</l>
            <l>Bläue des Himmels umrieselt dein schimmerrollen-</l>
            <l>Röthe des Aufgangs verklärt, Huldinn, dein</l>
            <l>blühend Gesicht.</l>
            <l>Dunklere Tinten verschönern den Mund, und lich-</l>
            <l>Schwelgrisch umwallt dich die Fluth goldenen</l>
            <l>ringelnden Haars.</l>
            <l>Abgewogen aufs strengste ward dieser Glieder Ver-</l>
            <l>Dieser Formen Kontur ward von Apelles be-</l>
            <l>Doch wer redet es aus, was diese Formen veredelt,</l>
            <l>Diese Züge verklärt, dieses Gebilde beseelt!</l>
            <l>Wer die rährende Huld, die herzgewinnende Milde,</l>
            <l>Wer die Ruh im Blick, wer in den Augen den</l>
            <l>Sinn!</l>
            <l>Wer die Einfalt und Demuth, die Zucht und Zart-</l>
            <l>Welche dir jegliches Herz, erstes der Mädchen,</l>
            <l>gewinnt.</l>
            <l>Also fand ich dich, Ida. So siegtest du, wenig es</l>
            <l>ahnend,</l>
            <l>Wenig es wollend fürwahr, über des Sicheren</l>
            <l>Herz.</l>
            <l>Ach zu sicheres Herz, wird dir auch Ihres begegnen?</l>
            <l>Allzuvermessenes, wird Ida nicht stolz dich ver-</l>
            <l>Wirst du mich lieben, Geliebte? Dein schmach-</l>
            <l>Dein Erröthen verräth, dass du zu lieben ver-</l>
            <l>Liebe, liebe mich dann! Wohl arm an Schönheit</l>
            <l>und Gaben</l>
            <l>Ward mir doch Reichthum gewährt, Reichthum</l>
            <l>des Herzens und Sinns.</l>
            <l>Liebe des Schönen büsst für den Mangel eigener</l>
            <l>Schönheit,</l>
            <l>Zartheit des Sinns ersetzt, was sonst versagte</l>
            <l>der Gott.</l>
            <l>Liebe, liebe mich, Ida. Es ist der Tugenden</l>
            <l>Schönste,</l>
            <l>Treu zu lieben, das Herz einzig dem Einzigen</l>
            <l>weihn.</l>
            <l>Liebe mich, meine Erwählte. Es ist die höchste</l>
            <l>der Freuden,</l>
            <l>Innig zu lieben, geliebt von dem Geliebten zu</l>
            <l>seyn.</l>
            <l>Ach, dass du mich liebtest! Wie würde das freund-</l>
            <l>Ein Elysischer Traum, Traute, so lind uns ent-</l>
            <l>Arm geschlungen in Arm, und Seele verlohren in</l>
            <l>Seele</l>
            <l>Würden wir wandeln den Pfad, welcher zum</l>
            <l>Cocytus führt,</l>
            <l>Würden vom grauenden Tag bis zu den Schatten</l>
            <l>des Abends</l>
            <l>Irren im flisternden Busch, kosen am kosenden</l>
            <l>Bach,</l>
            <l>Würden, wenn thaute die Nacht, zu ambrosischem</l>
            <l>Schlummer uns lagern,</l>
            <l>Meine Rechte dich gürtend, die deinige mich!</l>
            <l>Würden jede Sekunde mit Küssen beflügeln, und</l>
            <l>jede</l>
            <l>Fesseln mit reinem Genuss, würden in Einem</l>
            <l>Moment</l>
            <l>Beyd', in Einem inbrünstigen Kuss, in Einer Um-</l>
            <l>Zu den Liebenden über den Sternen entfliehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
