<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">LxXIV.   An eine vertraute Freundin, kurtz  
 nach ihrer Heyrath.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">42</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-42</measure>
        <measure type="syllables">525</measure>
        <measure type="tokens">361</measure>
        <measure type="characters">2023</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>LxXIV.   An eine vertraute Freundin, kurtz  
 nach ihrer Heyrath.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Liebe hat dich schon ins Ehe-Band geknüpft</l>
            <l>Zu einer solchen Zeit, da du allein zu leben</l>
            <l>Dir noch nicht viele Müh auf dieser Welt gegeben.</l>
            <l>Es scheinet, daß sein Rath dir manches überhüpft:</l>
            <l>Du solst vielleicht gar bald von aller Last der Erden</l>
            <l>Erkauft und frey gemacht und ihm vollendet werden.</l>
            <l>Gewiß, wer seinen Zug an deiner Seele sah,</l>
            <l>Und wie er dich so gleich an seinen Hals gerissen,</l>
            <l>Noch, eh er dich den Weg zum Leben lassen wissen;</l>
            <l>Kaum war sein Winck geschehn, so war dein Hertze da.</l>
            <l>Wer deines Bräutgams Ruf und meine Werbung kennt,</l>
            <l>Der hat dich schon gar oft ein selig Weib genennt.</l>
            <l>Du giengest biß daher in grosser Stille hin:</l>
            <l>Der harte Eigensinn verfolgte zwar dein Leben,</l>
            <l>Allein, er muste dich dem Bräutigam ergeben;</l>
            <l>Der Bräutigam ergrif dein Hertz und deinen Sinn.</l>
            <l>Ich unterließ denn nicht, so viel ich nur kan dencken,</l>
            <l>Dein Wesen mehr und mehr ins rechte Gleiß zu lencken.</l>
            <l>Doch JEsu Fleisch und Blut, das dein geworden war,</l>
            <l>That ohne Zweiffel hier das Beste bey der Sache!</l>
            <l>Und also blieb der HErr nun unter deinem Dache,</l>
            <l>Und schützte deinen Geist vor mancherley Gefahr;</l>
            <l>An seinem Creutze ward dein strenger Sinn zerrieben,</l>
            <l>Und meines Königs Wort in dein Gemüth geschrieben.</l>
            <l>So führte er dich auch zu deiner Ehe ein,</l>
            <l>Die Tage, da du dich auf deine Hochzeit schicktest,</l>
            <l>Und in des Bräutgams Hertz mit Ehrerbietung blicktest,</l>
            <l>Die musten dir gewiß </l>
            <l>Und da du in dem Sinn des Lammes GOttes standest,</l>
            <l>Was Wunder, daß du auch sein Liebes-Hertz empfandest.</l>
            <l>Vergiß der Liebe nicht. Die Hölle könte dir,</l>
            <l>Wann du nicht Treue hieltst, kein gnugsam Feuer heitzen,</l>
            <l>Der Zorn des Lammes würd’ ein Heer von Zeugen reitzen,</l>
            <l>Die hielten dir sein Hertz und deine Boßheit für.</l>
            <l>Ich selber müste dir in JEsu Nahmen fluchen,</l>
            <l>Und du würdst einen Raum zur Reu vergebens suchen.</l>
            <l>Nun, Schwester! lasset uns dem HErrn mit Leib und Sinn</l>
            <l>Die ihm doch ewiglich geschwohrne Treue halten,</l>
            <l>Und solt uns Angst und Schmertz den Eigenwillen spalten;</l>
            <l>So geh er in den Tod und Untergehen hin.</l>
            <l>Herr JEsu! nimm diß Hertz, und opfers deiner Treue,</l>
            <l>Damit es sich an dir vergnüge und erfreue!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
