<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Mutassin .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Droste-Hülshoff</surname>
            <forename>Annette von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">6</measure>
        <measure type="verses">64</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-8 3-22 4-6 5-8 6-8</measure>
        <measure type="syllables">637</measure>
        <measure type="tokens">453</measure>
        <measure type="characters">2622</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1860</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905191007"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Mutassin .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einst vor dem Thron Mutassin des Kaliphen</l>
            <l>In Fesseln klirrend ein Verbrecher stand,</l>
            <l>Dem, als vom Trunk betäubt die Wachen schliefen,</l>
            <l>Des Herrschers eigne Hand den Dolch entwandt;</l>
            <l>Schon traf die läss’gen Söldner das Gericht,</l>
            <l>Wie es sie traf, die Sage kündet’s nicht,</l>
            <l>Nur dieses sagt sie, daß an jenem Tag</l>
            <l>Ein schaudernd Schweigen über Bagdad lag,</l>
            <l>Und daß, als man den Hochverräther führte</l>
            <l>Zum Spruch, im Saal sich keine Wimper rührte,</l>
            <l>Und daß des Herrschers Blick, zum Grund gewandt,</l>
            <l>Die Blumen aus dem Teppich schier gebrannt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Am Throne stand ein Becher mit Scherbet,</l>
            <l>Den Gaumen des Kaliphen dörrten Gluthen,</l>
            <l>Er fühlte seine Menschlichkeit verbluten</l>
            <l>Am Dolche der bedrohten Majestät.</l>
            <l>Wer gibt ihm seiner Nächte Schlaf zurück?</l>
            <l>Wer seinen Muth zum Schaffen und zum Lieben,</l>
            <l>Wer das Vertrauen auf sein altes Glück?</l>
            <l>Das Alles stand in seinem Blick geschrieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Frevler zittert, daß die Fessel klirrt;</l>
            <l>Als noch der Lohn ihm wässerte den Mund</l>
            <l>Ein kecker Fuchs, und jetzt ein feiger Hund,</l>
            <l>Würd’ er sich doppelten Verraths nicht schämen;</l>
            <l>Doch sieht er deutlich, Keiner will ihn nehmen</l>
            <l>Den Becher, daß er ihm zur Labe wird;</l>
            <l>Zähnknirschend schaut er zum Kaliphen auf,</l>
            <l>Die Wimper zuckt, es drängt ein Schrei sich auf,</l>
            <l>Und wie im Strauch die kranke Schlange pfeift,</l>
            <l>In einem schweren Krampf will er ersticken;</l>
            <l>O Allah, wird er sich dem Pfahl entrücken!</l>
            <l>Und stürmisch der Kaliph zum Becher greift,</l>
            <l>Gießt mit den eignen Händen den Scherbet</l>
            <l>Ihm in die Kehle, bis der Krampf vergeht.</l>
            <l>Die Farbe kehrt, er athmet schwer und tief,</l>
            <l>Das Auge, irr zuerst, dann fest und kühn,</l>
            <l>Läßt lange er auf dem Beherrscher glüh’n,</l>
            <l>Dann spricht er ernst: „lang lebe der Kaliph!</l>
            <l>Was er beschließt, das kommt von Allah’s Hand,</l>
            <l>Der will es nicht, daß er vom Zorn entflammt</l>
            <l>Zum Marterpfahle einen Gast verdammt,</l>
            <l>Dem seinen eignen Becher er gesandt.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da wird Mutassin bleich vor innrer Qual,</l>
            <l>Zittern sah ihn sein Hof zum ersten Mal,</l>
            <l>Dann wie die Sonne ward sein Auge hell,</l>
            <l>Und hochgetragnen Hauptes rief er schnell:</l>
            <l>„lös’t ihm die Fesseln, er sei ungekränkt</l>
            <l>Und frei, ich habe ihm die Schuld geschenkt.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und zu dem Thron trat der Vezir gebückt,</l>
            <l>Sprich, Fürst der Gläub’gen, was soll dann geschehen,</l>
            <l>Wenn er zum zweiten Mal den Dolch gezückt? —</l>
            <l>Mutassin spricht: das, was geschrieben ist</l>
            <l>Von Ewigkeit, ist Allah nur bekannt;</l>
            <l>Doch nicht im Buch des Lebens kann es stehen:</l>
            <l>„daß der Verbrecher keine Gnade fand,</l>
            <l>Den der Kaliph getränkt mit eigner Hand!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich schloß das Buch und dachte nach,</l>
            <l>An Türken, Christen, Mancherlei,</l>
            <l>Mir war ein wenig ernst und scheu,</l>
            <l>Als ich entschlüpfte dem Gemach.</l>
            <l>Wie schien der Blumen wilde Zier,</l>
            <l>Wie traulich mir das Himmelszelt —</l>
            <l>Und auf den Mittag hab’ ich mir</l>
            <l>Die Pferde an der Post bestellt! —</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
