<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Mexicanischer Lebens-Baum/  
 Bey Beerdigung Fr. E. W. g. K. abgebildet/  
 den 12. Junii 1672.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-112</measure>
        <measure type="syllables">1322</measure>
        <measure type="tokens">880</measure>
        <measure type="characters">5258</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Mexicanischer Lebens-Baum/  
 Bey Beerdigung Fr. E. W. g. K. abgebildet/  
 den 12. Junii 1672.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jndem/ Hochwürdiger/ sein Hauß geht in der Klage/</l>
            <l>Er selbst in Flor und Boy sich itzt verhüllen muß/</l>
            <l>Und </l>
            <l>So über ihn bestimmt deß Allerhöchsten Schluß/</l>
            <l>Will ich den </l>
            <l>Den Neu Hispanien und Mexico gebürt/</l>
            <l>Und dessen Eigenschasst und Namen zu erzehlen/</l>
            <l>Den er in frembder Sprach Kokochiati führt.</l>
            <l>Wenn eines Menschen Hand die Blätter nur betastet/</l>
            <l>So stehn sie wie betrübt/ und in den Schlaff gesetzt.</l>
            <l>Geschichts zum andernmal/ so wird der Baum entlastet/</l>
            <l>Von seiner Blätter Rey/ und scheint als wie verletzt.</l>
            <l>Erkühnt man ferner sich ein Stück darvon zu schneiden/</l>
            <l>Wird der berührte Ort gantz schwartz/ als wie verbrand/</l>
            <l>Und mehr/ so kan er nicht des Menschen Athem leiden/</l>
            <l>Er schüttelt augenblicks die Blätter in den Sand.</l>
            <l>Doch in Gujana siht ihn eine Viertelstunde/</l>
            <l>Vom neuen wieder blühn/ und gleichsam lebend seyn.</l>
            <l>Steht unser Leben nicht auf eben solchem Grunde?</l>
            <l>Und trifft mit diesem Baum sein Eigenschafft nicht ein?</l>
            <l>Hier macht des Menschen Hand daß Blüth und Blätter fallen:</l>
            <l>Mit uns deß Todes-Arm dergleichen Trauer-Spiel.</l>
            <l>Die außgestreckte Zeit/ die wir auff Erden wallen/</l>
            <l>Was ist sie? als nur bloß der Eitelkeiten Ziel.</l>
            <l>Wir träumen wie im Schlaff/ und irren mit Gedancken/</l>
            <l>Sind wie ein brennend Licht/ das selber sich verzehrt/</l>
            <l>Hier wird durch Kümmernüs/ und dort durch stetes krancken/</l>
            <l>Fast Stückweiß unser Leib in Asch und Grauß gekehrt.</l>
            <l>Jedwede Stunde trägt auch was von uns zu Grabe/</l>
            <l>Wir sterben da nicht erst/ wenn uns der Tod befällt/</l>
            <l>Wann den entseelten Leib frist Fäulnis/ Wurm und Schabe/</l>
            <l>Nein; unsern Wiegen wird der Sarg schon beygesellt.</l>
            <l>Der </l>
            <l>Uns schwärtzt der Sünden Nacht den nackten Mohren gleich.</l>
            <l>Mehr/ jener hat den Hauch der Menschen nicht erlitten:</l>
            <l>Wir nicht die Warnungen aus GOttes Gnaden-Reich.</l>
            <l>So giebt der </l>
            <l>Sein stündlich sterbend Stamm mahlt uns den Tod nur für:</l>
            <l>So vieler Blätter trägt/ so viel legt er zurücke/</l>
            <l>Und wirfft wie Kleider weg des kalten Laubes Zier.</l>
            <l>Nichts anders gehts mit uns: Das Wonhauß dieser Erden/</l>
            <l>Wie groß und weit es ist/ steckt voller Roth und Tod/</l>
            <l>Ja wo nur Menschen sind/ da müssen Leichen werden/</l>
            <l>Unwiedertreiblich ist das Himmlische Gebot.</l>
            <l>Doch könten wir nur so/ wie diese Pflantze leben/</l>
            <l>Der einig und allein des Menschen Hand verhaßt:</l>
            <l>Blieb unser Hertze nicht an ird’ schen Dingen kleben</l>
            <l>Und nennten wir den Leib der Seelen schwere Last/</l>
            <l>So würden wir getrost das grosse Nichts verlassen</l>
            <l>(als wie/ </l>
            <l>Die nach vollbrachtem Kampff und seeligem Erblassen</l>
            <l>Den wahren </l>
            <l>Das Sodoma der Welt das wolt’ ihr nicht belieben/</l>
            <l>Weil ihr Verlangen stets nach Edens Garten war.</l>
            <l>In diesem Helden-Muth ist sie bchertzt verblieben</l>
            <l>Bis sie der letzte Stoß geworffen auff die Bahr.</l>
            <l>Jhr Tugend-eyfrig Sinn/ der Himmlisch nur gesinnet/</l>
            <l>Hat nie der Erden Lust und Anmuth hochgeschätzt.</l>
            <l>Sie wuste daß wie Wind der Menschen Pracht zerrinnet/</l>
            <l>Daß bey dem Zucker-Rohr stets Wermuth ist gesetzt/</l>
            <l>Die Aepffel/ reich an Glantz/ inwendig Asche führen/</l>
            <l>Wie bey Asphaltens See dergleichen Bäume stehn/</l>
            <l>Daß alle Herrligkeit sich bald pflegt zu verlieren/</l>
            <l>Und wie die Anemon im Blüh’n noch zu vergehn.</l>
            <l>Gesetzt auch/ daß man hier auff Tugend Pfeiler baute/</l>
            <l>Reist nicht das Alterthum auch Ehren-Säulen ein?</l>
            <l>Und wenn man endlich recht die gantze Welt beschaute/</l>
            <l>So würde Ruhm und Ruh nur in dem Himmel seyn.</l>
            <l>Berühmter Kirchen-Rath und grosser GOttes Lehrer/</l>
            <l>Diß hat die </l>
            <l>Wenn als Chrysostomus die Geistlichen Zuhörer</l>
            <l>Sein grundgelahrter Geist mit Gottesfurcht besternt.</l>
            <l>Und solt’ er seinen Schatz nicht also können weiden</l>
            <l>Der selbst mit Himmels-Kost </l>
            <l>Drumb ward der Seeligen ein so vergnügt Abscheiden</l>
            <l>Als wie dem Simeon im Tempel einst gewehrt.</l>
            <l>Der Kranckheit Schmertzen hat nie die Gedult ermüdet</l>
            <l>Sie war Amazonin in Unglück und Gefahr/</l>
            <l>Sie übt’ ihr Christenthum so sittsam und befriedet/</l>
            <l>Daß wie die Sonne stets ihr Lebens-Wandel klar.</l>
            <l>Nichts was nur eitel heist und irrdisch ist zu nennen</l>
            <l>Hat den ergebnen Sinn vom Himmel abgewand/</l>
            <l>Sie ließ ihr reines Oel in wahrer Andacht brennen/</l>
            <l>Und hat den Armen frey geboten ihre Hand.</l>
            <l>Die Cedern hoher Ehr/ der Palmen Liebes-Zweige/</l>
            <l>Der Oelbaum sanffter Ruh/ der Mandelbaum der Treu</l>
            <l>Erfreuten zwar ihr Hertz/ doch blieb es stets ein Zeuge</l>
            <l>Daß ihr Vergnügen nur ein </l>
            <l>Der hieß ihr Heyland selbst/ so das verlohrne Leben/</l>
            <l>Das nach dem Apffelbieß verfallen/ wiederbracht.</l>
            <l>Es mag Malabar sonst sein Engelsüß erheben</l>
            <l>Der Stamm ist bloß allein der Menschen seelig macht.</l>
            <l>Der Stock entwirfft sein Creutz/ sein Wort die heilgen Blätter/</l>
            <l>Als wie der graue Mund der Kirchen hat gelehrt/</l>
            <l>Die Sacramenta sind die Früchte/ so kein Wetter</l>
            <l>Noch einge Wechselung der Zeiten ie zerstört.</l>
            <l>Man kan ja Mexico den Lebens-Baum verstatten/</l>
            <l>Der einen dürren Reiß am nechsten ähnlich sieht/</l>
            <l>Und dessen Frucht und Blüth bezeichnen nur die Schatten</l>
            <l>In welchem sonderlich der Menschen Elend blüht.</l>
            <l>Nein/ dieser Lebens-Baum/ den CHristus uns vorstellet</l>
            <l>Macht alle Blumen bleich/ sticht alle Pflantzen weg.</l>
            <l>Ach seelig’ wer sich stets zu diesem Stock gesellet/</l>
            <l>Dem wird die Ewigkeit im Sterben auch seyn Zweg.</l>
            <l>Hochwürdiger/ daß zwar sein Hertz im Blute schwimmet</l>
            <l>Weil seiner Seelen Trost und Augen-Lust entweicht/</l>
            <l>Trifft ein mit der Natur/ doch was schon GOtt bestimmet</l>
            <l>Das ist ein solch Befehl/ dem keine Satzung gleicht.</l>
            <l>Die Tugend läst sie nicht in seinem Hertzen sterben/</l>
            <l>Es baut ihr Treu und Pflicht noch täglich ein Altar/</l>
            <l>Hier kan sie Ehr und Ruhm/ und dort den Himmel erben/</l>
            <l>Welch ein beglückter Sarg! welch eine schöne Bahr!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
