<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auff die Perlitz-Mühlendorffische  
 Hochzeit.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmann von Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-100</measure>
        <measure type="syllables">1248</measure>
        <measure type="tokens">825</measure>
        <measure type="characters">4860</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1695</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197751"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auff die Perlitz-Mühlendorffische  
 Hochzeit.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das grüne feigenblat/ das Adam vor sich nahm/</l>
            <l>War kaum mit schlechter kunst um seinen leib gewunden/</l>
            <l>Als Eva schon bey sich in die gedancken kam:</l>
            <l>Ey/ warum haben wir uns beyde doch verbunden?</l>
            <l>Ist Adam so wie ich an gliedern auch bestellt/</l>
            <l>So dürffen wir uns ja nicht vor einander schämen?</l>
            <l>Und führt er sonsten was/ das etwan mir gefällt/</l>
            <l>Warum will die natur mir mein geschencke nehmen?</l>
            <l>Sie hätte noch vielmehr der sachen nachgedacht/</l>
            <l>Was aber ließ sie doch die kurtze zeit umfassen?</l>
            <l>Weil gleich den augenblick das urtheil ward gebracht:</l>
            <l>Sie solten beyderseits das paradieß verlassen.</l>
            <l>Nach diesem schlug das feur zwar frische flammen an/</l>
            <l>Sie fand sich aber noch zu zeiten sehr betrogen;</l>
            <l>Denn Adam war nunmehr mit peltzen angethan/</l>
            <l>Und hatte leib und haut mit fellen überzogen.</l>
            <l>Wer war wohl ärmer nun als Eva dazumahl?</l>
            <l>Sie mischte speiß und tranck mit kummer-reichen thränen;</l>
            <l>Ihr hertze war voll angst/ die seele voller quaal/</l>
            <l>Und muste sich umsonst nach ihrer kühlung sehnen.</l>
            <l>Doch weil sie mittler zeit noch solche grillen fieng/</l>
            <l>Und der gedancken schiff ließ hin und wieder fliegen/</l>
            <l>Geschach es ungefähr/ daß sie zu felde gieng/</l>
            <l>Und ihren Adam fand im grünen grase liegen.</l>
            <l>Sein leib war mehrentheils von kleidern unbedeckt/</l>
            <l>Die glieder streckten sich/ wie silberne Colossen/</l>
            <l>Nur diß/ was die natur zum zunder ausgesteckt/</l>
            <l>War noch zu mehrer lust in rauches fell verschlossen.</l>
            <l>Wie/ wenn nach trüber nacht der schwartze schatten weicht/</l>
            <l>Wenn himmel/ wolck und lufft in reinem golde strahlen/</l>
            <l>Alsdenn der kühle thau die felder überstreicht/</l>
            <l>Und sich die tulipen mit frischem purpur mahlen.</l>
            <l>So zog der Even hertz den freuden-balsam an;</l>
            <l>Die adern stürtzten sich in geister-volle flammen/</l>
            <l>Und was ihr ehermahls das gröste leid gethan/</l>
            <l>Schlug itzt in einen dampff der grösten lust zusammen.</l>
            <l>Sie fiel vor susser qvaal in den begrünten klee/</l>
            <l>Die füsse suncken ihr bey ihren Adam nieder/</l>
            <l>Und endlich drückte sie des leibes zarten schnee/</l>
            <l>Und ihre schwanen-brust an seine marmol-glieder.</l>
            <l>Der stirne taffel-werck/ des halses helffenbein/</l>
            <l>Der lichte carmasin der rothen mund-corallen/</l>
            <l>Die alle dauchten ihr nur leerer schaum zu seyn/</l>
            <l>Auff die ein heisser mund läßt seine küsse fallen.</l>
            <l>Sie forschte weiter nach/ und blößte seinen schooß/</l>
            <l>Ihr finger rührte sich um seine weiche lenden;</l>
            <l>Da war sie völlig nun der alten sorgen loß/</l>
            <l>Und schaute den betrug in ihren liljen-händen.</l>
            <l>Ja/ sprach sie/ voller scham/ das hab ich wohl gedacht/</l>
            <l>Daß Adam nicht umsonst die blätter vorgenommen;</l>
            <l>Wer aber hat ihm nur den plunder angemacht/</l>
            <l>Und wo ist Adam doch zu diesem schaden kommen?</l>
            <l>Doch/ was bedenck ich mich? die brust ist ja zu klein;</l>
            <l>Vielleicht hat die natur mir meinen mann betrogen/</l>
            <l>Und hat/ was sonsten soll am busen oben seyn/</l>
            <l>Durch ihre wunder-kunst biß unten hin gezogen.</l>
            <l>Ich weiß nicht/ ob sie gar zu laute worte sprach;</l>
            <l>Denn Adam fieng nun an vom schlaffe zu erwachen:</l>
            <l>Doch als er endlich sah/ was Even noch gebrach/</l>
            <l>Da must er bey sich selbst der blinden einfalt lachen.</l>
            <l>Er schloß ihr zartes haupt mit seinen armen ein/</l>
            <l>Und netzte mund und hand mit hundert tausend küssen/</l>
            <l>Biß daß die stille krafft der unbekandten pein/</l>
            <l>Ihm ließ das sanffte gifft durch seine nieren fliessen.</l>
            <l>Da schärfft er allererst der Even den verstand/</l>
            <l>Sie laß aus seiner hand die süssen zucker-beeren/</l>
            <l>Und beyde wünschten nun/ daß diß versüßte band/</l>
            <l>Und diese stunden doch nur möchten ewig währen.</l>
            <l>Hierauff zerfloß ihr geist durch die zerstreute welt/</l>
            <l>Der starcke dampff ergriff den gantzen kreyß der erden/</l>
            <l>Und selbst im himmel ward der feste schluß gefällt:</l>
            <l>Es solten künfftig nun aus jungfern frauen werden.</l>
            <l>Was wunder ist es denn/ daß euch/ geehrtes paar/</l>
            <l>Das anmuths-volle garn der liebes-lust umschlossen?</l>
            <l>Weil diese süsse noth unüberwindlich war/</l>
            <l>Und eur gefängniß selbst aus Adams schooß geflossen.</l>
            <l>Was fleisch ist/ sauget auch vom fleische seine krafft/</l>
            <l>Und wer ist der mir will mit worten widerstreben?</l>
            <l>Daß nicht/ weil Eva sich am apffel hat vergafft/</l>
            <l>Die engel oben nur/ und unten menschen leben?</l>
            <l>Ihr thut/ was die natur auff erden eingesetzt/</l>
            <l>Was selbst der himmel hat in eure brust geschrieben;</l>
            <l>Was auch das Alterthum vor reine lust geschätzt/</l>
            <l>Und fast vor aller welt ist unverworffen blieben.</l>
            <l>Drum kan der himmel euch auch nicht zuwider seyn.</l>
            <l>Das glücke wird euch stets in vollen ampeln brennen/</l>
            <l>Und dieser zeiten gifft wird durch der sorgen pein/</l>
            <l>So wenig eure lust/ als die gemüther trennen;</l>
            <l>Wo euer füß hintritt/ da werden rosen stehn/</l>
            <l>Doch solt ihr beyde nicht die scharffe dornen f</l>
            <l>Sie soll als eine braut in balsam-ströhmen gehn/</l>
            <l>Und er soll lebens-lang mit jungfer-äpffeln spielen.</l>
            <l>Wo hätt’ ihr besser wohl eur leben angebracht?</l>
            <l>Wie solt eur freuden-baum wohl andre früchte tragen/</l>
            <l>Als itzt/ da eure lust in voller blüte lacht/</l>
            <l>Und eure liebe muß in tausend knospen schlagen?</l>
            <l>Seyd eurem glücke nur nicht selber hinderlich/</l>
            <l>Und laßt den perlen-thau nicht in der lufft zerfliegen/</l>
            <l>Denn freut euch beyderseits/ wenn um Jacobi sich</l>
            <l>Ein junger Perlitz wird in seiner muschel wiegen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
