<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die herrliche Schau-Bühne.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">88</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-14 3-13 4-6 5-5 6-6 7-16 8-5 9-11 10-8</measure>
        <measure type="syllables">1028</measure>
        <measure type="tokens">678</measure>
        <measure type="characters">4168</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20086-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die herrliche Schau-Bühne.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es senckte sich der Erden Theil, worauf Hammonia ge-
gründet,</l>
            <l>Des Abends von der Sonnen abwärts; wodurch denn, was</l>
            <l>In noch verschönertem, vermehrten, und buntern Glantz</l>
            <l>Indem man durch verlängte Schatten die Cörper doppelt</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es war, durch erst gefallnen Regen, Lufft, Erde, Laub</l>
            <l>Und, in den noch verhandnen Tropffen, sah man der Sonnen</l>
            <l>Daher denn alles gläntzt’ und glühte. Die schönste Schau-</l>
            <l>Ward meinen halb entzückten Augen, im hellen Schimmer,</l>
            <l>Aufs wenigst hat kein einzigs mahl</l>
            <l>Ein menschlich Aug’ ein herrlicher Portal</l>
            <l>Von einem Schau-Platz, ie gesehn, und kann auch nimmer-</l>
            <l>Was grössers und was prächtigers, als dieser Bau, gefun-</l>
            <l>Noch auf der Welt gesehen seyn. Denn kurtz: Es war</l>
            <l>Den selbst des Schöpfers grosses Wort gefärbt, am Firma-</l>
            <l>Er strahlt’ in voller Pracht und Gluht, es schien von allen</l>
            <l>Der Farben Pracht und Schönheit sich in diesem Kreise zu</l>
            <l>Unglaublich war der bunte Schimmer, unglaublich der ge-</l>
            <l>Man sah ihn, wie man selten siehet, in seiner halben Rün-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch dieses prächtige Portal nun war nicht minder</l>
            <l>In der bestrahlt-und feuchten Landschaft, ein heller Schau-</l>
            <l>Das niedre Licht, die langen Schatten, vereinten sich, zu</l>
            <l>In solchem angenehmen Glantz, in solcher sanften Har-</l>
            <l>Daß, wo nicht selbst vom Paradiese das Urbild, minstens</l>
            <l>Sich dem Gesicht zu zeigen schien. Der Himmel und die</l>
            <l>In ihrem Schmuck uns gleichsam an. Ein Aug’ und Hertz</l>
            <l>Das, durch der Sonnen Strahlen, gelblich, ja gleichsam</l>
            <l>War, da es recht als wie ein Licht, durchs Aug’ uns in die</l>
            <l>Nicht nur den fast entzückten Blicken; der Seelen ein so lieb-</l>
            <l>Daß sich ihr gantzes Wesen fast, durch ein ununterbrochnes</l>
            <l>In einer reinen Lust verlohr. Sie wünschte, gantz von</l>
            <l>In aller Schönheit Quell und Ursprung, im Danck sich herr-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lob, Ehr-Furcht, Andacht, Lieb’ und Danck, und Ehr</l>
            <l>Sey Dir allein, o grosser Schöpfer! rieff ich, mit Thränen</l>
            <l>Worin ein Freuden-Feuer brannt’. Ach mögte mein ge-</l>
            <l>Ob dem, was mir so wol gefällt, Dir, HERR, durch Den</l>
            <l>Und was ich sehe, bin und seh’, aus Lieb’ auch zu gefallen</l>
            <l>Ach mögt’ ich Dich in Deinen Wercken doch stets, Dir wol-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der angenehm bebüschten Wiesen hell-grün-bestrahlte</l>
            <l>Ward durch die an dem Horizont noch überbliebne Dun-</l>
            <l>Von einer halben Regen-Wolcke, die südlich noch im Osten</l>
            <l>Und einen Strich daselbst noch schwärtzte, recht als durch</l>
            <l>Noch so viel schöner vorgestellt, noch desto kräfftiger erhoben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man sah zugleich die helle Fluth der klaren Alster,</l>
            <l>Ju einem fast Saphirnen Glantz, vom Himmel so gefärbet,</l>
            <l>Und öffters sanft auf fette Wiesen, und Gras und Bluhmen</l>
            <l>Da Binsen, Rohr und Kraut, und Bluhmen sich denn in ihr</l>
            <l>So lieblich, angenehm und bunt, so deutlich, rein und</l>
            <l>Daß von der wahr-und falschen Bildung kaum kaum der</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des klaren Wassers Himmel-Blau, des Feldes überir-</l>
            <l>Betrachtet’ ich mit frohem Wechsel. Doch muste sich an</l>
            <l>Mein Blick auf ein im grünen Busch belegnes prächtiges</l>
            <l>Durch die bestrahlten Fenster-Scheiben, die, gleich dem flam-</l>
            <l>Die Gluth der Sonnen rückwärts trteben, und ihren Blitz</l>
            <l>Indem er gar zu feurig flammte. Der rothe Glantz, der</l>
            <l>Die er bald hier, bald dort, durchstrahlte, sich gleichsam</l>
            <l>Und offt ein feuriges Gebüsch aus ihnen zu formiren schien,</l>
            <l>Worin sich Pracht und Anmuth mischte, durchstrahlte mein</l>
            <l>Und führte meinen frohen Geist erst auf das helle Sonnen-</l>
            <l>Und von der Sonnen auf den Schöpfer, versenckt in Dessen</l>
            <l>Draus Millionen Sonnen quillen, von Lust und Andacht</l>
            <l>Und fing, nachdem ich Lufft und Landschaft, wie sie so schön,</l>
            <l>Mit abermahl erstaunten Blicken, noch einmahl fleißig an-</l>
            <l>So viel ich mich erinnern kann,</l>
            <l>Dem Schöpfer dieses Lob-Lied an:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hätt’ ich himmlische Gedancken,</l>
            <l>Stat der Menschen-, Engel-Zungen,</l>
            <l>Würde dieser irdsche Schein</l>
            <l>Doch kaum würdig gnug besungen,</l>
            <l>Herrlich gnug beschrieben seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>HeRR, was müssen, in den Gründen</l>
            <l>Deiner Gottheit, Deiner Macht,</l>
            <l>Schatten, Finsterniß und Nacht,)</l>
            <l>Doch vor Uberschwenglichkeiten</l>
            <l>Seeliger Vollkommenheiten,</l>
            <l>Majestät, Pracht, Glantz und Licht,</l>
            <l>Die der Seeligen Gesicht,</l>
            <l>Mit verhimmelndem Ergetzen,</l>
            <l>Ewig in Vergnügen setzen,</l>
            <l>Sonder Zahlen, Mass’ und Greutzen,</l>
            <l>Wunder-Wunder- würdig gläntzen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>HeRR, ich habe das Vertrauen,</l>
            <l>Deiner Gottheit Licht und Strahl,</l>
            <l>Wie Du Deinen Thron geschmückt,</l>
            <l>Durch ein mehr als tausend mahl</l>
            <l>Schön-und herrlicher Portal,</l>
            <l>Als das, so ich hier erblickt,</l>
            <l>Ewig seelig und entzückt,</l>
            <l>Dir zu Ehren, anzuschauen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
