<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">CxIII.  Auf eben denselben in der Gemeine  
 Nahmen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">6</measure>
        <measure type="verses">34</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-5 3-5 4-6 5-6 6-6</measure>
        <measure type="syllables">423</measure>
        <measure type="tokens">298</measure>
        <measure type="characters">1701</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>CxIII.  Auf eben denselben in der Gemeine  
 Nahmen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Geist der Aeltesten kam plötzlich über dich,</l>
            <l>Du Ehr-erbietiglich geliebter Hertzens-Bruder!</l>
            <l>Er leitete dich recht, und treu und mäßiglich;</l>
            <l>Drum sahen wir genau auf dich an unsrem Ruder.</l>
            <l>Herr, HErr und Ober-Haupt und Wächter unsrer Huth!</l>
            <l>Nimm mit Gewinn und Danck dein wohl-gebrauchtes Guth.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und du, du unser Fürst und Zeuge in der Wolcke!</l>
            <l>Bestätigt Linner nicht, was dir so wohl bewußt</l>
            <l>Und was dein Mund biß jetzt bezeugt von deinem Volcke,</l>
            <l>Womit du je und je dem Kläger Einhalt thust?</l>
            <l>Ja, unsre Seele weiß, daß Linner frey bekennt:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mann! spricht er nach der Art von unsrer Rede Ziel,
Dein Tod, dein Tod am Creutz, dein blutiges Erwer-
ben.</l>
            <l>Das war der tiefe Text im Sinn und im Gefühl</l>
            <l>Aufs Leben unsrer Schaar. aufs Leyden und aufs Ster-
ben,</l>
            <l>Den der zur Danckbarkeit erregte Hertzens Grund</l>
            <l>Mein und der Meinigen bißher allein verstund</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Haupt (setzet er hinzu) und Lehrer der Gemeinen!</l>
            <l>Ich bitte dich vor die, so du mir anvertraut,</l>
            <l>Laß ihr das blutge Licht recht warm, recht nahe schei-
nen,</l>
            <l>Biß sie dabey das Hauß des Glaubens ausgebaut.</l>
            <l>Das Hauß, von dem es heißt, daß es dein Wohn-Ge-
bäu</l>
            <l>Und auch der Pfeiler Grund von deiner Wahrheit sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil dieser Zeugen Wunsch der Lohn des Lammes ist.</l>
            <l>Seit dem es seine Stirn für uns hat schänden lassen,</l>
            <l>So weiß dein Streiter-Zelt, HErr! daß du willig bist,</l>
            <l>Es mit dem Siegs-Pallast in eine Schnur zu fassen.</l>
            <l>Drum, Seel’ger-Aelt’sten-Geist! fall vor den Fürsten hin,</l>
            <l>Und danck dem Lamm und ihm in dein und unserm Sinn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir habens wohl erkannt und merckens immer besser,</l>
            <l>Daß nichts so selig ist, als unterm Creutze stehn,</l>
            <l>Das Creutz-Reich werde uns bey Schmach und Ehre grösser!</l>
            <l>O Mit-Knecht wolltest du uns diese Gnad erflehn!</l>
            <l>Doch, Heyland! bete du. Drum Creutz-Reich gutes Muths,</l>
            <l>Wir </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
