<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Trost-Zeilen an die Fr. Wittib  
  Bey Beerdigung Hn. G. M. den  19.  
 Decembr. 1677.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-112</measure>
        <measure type="syllables">1301</measure>
        <measure type="tokens">902</measure>
        <measure type="characters">5297</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Trost-Zeilen an die Fr. Wittib  
  Bey Beerdigung Hn. G. M. den  19.  
 Decembr. 1677.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn jetzt zwey Palmen stehn mit Lieb-vereinten Zweig&amp;#275;</l>
            <l>Und Blüt und Liebligkeit auff allen Blättern lacht;</l>
            <l>Und drauff des Wetters-Straal wird einen niederbeu-</l>
            <l>Und ihm das grüne Haar versengt und dünne macht:</l>
            <l>So fängt die andre an aus Beyleid zuerblassen/</l>
            <l>Jhr laubicht Gipffel hängt/ die Zweige schlaffen ein/</l>
            <l>Ja sie wird so ein Bild des Traurens blicken lassen</l>
            <l>Daß man bekennen muß/ daß sie vermählte seyn.</l>
            <l>So auch die Anemon’ in ihrem Purpur-Kleide/</l>
            <l>Alsbald ihr Aug und Licht die göldne Sonne sinckt/</l>
            <l>Wirfft allen Zierath weg/ und gehet wie im Leide/</l>
            <l>Wenn sie den Thau der Nacht als Thränen in sich trinckt.</l>
            <l>Nicht anders/ </l>
            <l>Nachdem der Liebste muß den Weg des Fleisches gehn/</l>
            <l>Jhr Auge schwimmt in Fluth/ ihr Hertz in heissem Blute</l>
            <l>Und man sieht umb sie rumb viel nasse Zeugen stehn.</l>
            <l>Die Turtel-Taube kan den Gatten nicht so klagen</l>
            <l>Als sie itzt ihren Schatz und ander Hertz betraurt.</l>
            <l>Jhr Sonnen-Schein ist hin/ sie sieht bey Winter-Tagen</l>
            <l>Sich nur mit Einsamkeit und banger Furcht ummaurt.</l>
            <l>Gleicht sie nicht dem Corall/ der in gesaltznen Thränen</l>
            <l>Des Meeres wilder Fluth sein eintzig Wachsthum hat?</l>
            <l>Mach nicht das innre Weh/ und wiederholte Sehnen</l>
            <l>Die Leibes-Kräfft schwach/ die Lebens-Geister mat?</l>
            <l>Gemeine Schmertzen sind noch endlich zuertragen/</l>
            <l>Alleine wenn der Tod biß an das Hertze greifft/</l>
            <l>Wird der erschrockne Mund nicht Angst und Wehmuth sagen/</l>
            <l>Indem der Plagen-Heer in seine Glieder streifft.</l>
            <l>Und </l>
            <l>Der best und liebste Freund auff dieser Welt ist hin:</l>
            <l>Die Zuflucht/ die sie nahm zu seinen Wolfahrts-Bäumen/</l>
            <l>Erstirbt/ und Thränen sind ihr übriger Gewin.</l>
            <l>Zwey Perlen/ wenn sie sich in zweyen Muscheln trennen</l>
            <l>Sieht auch der tolle Schaum der See mitleidig an:</l>
            <l>Zwey Hertzen/ die zugleich in einer Flamme brennen/</l>
            <l>Sehn durch den Tod zertheilt/ so sonst nichts theilen kan/</l>
            <l>Ist ein erbärmlich Werck; der Sterbligkeit ihr Spiegel</l>
            <l>Den sie hat auff den Platz der weiten Welt gesetzt.</l>
            <l>Das eiserne Gebot bricht Eh-Schluß/ Brieff und Siegel</l>
            <l>Und was der Mensch für fest und unverbrüchlich schätzt.</l>
            <l>Wiewol </l>
            <l>Zu ihrem Christenthum erbaulich dienen kan/</l>
            <l>So lange wir im Fleisch/ so müssen wir nur leiden/</l>
            <l>Es greifft der grosse GOtt auff tausend Weg uns an.</l>
            <l>Wenn bloß nur die Vernunfft hier wil zu Rathe sitzen/</l>
            <l>Und das Gemüthe sol nach seiner Regung gehn/</l>
            <l>So würde nur mein Wort mehr ihre Wunden ritzen;</l>
            <l>Ergrimmten Schmertzen ist nicht leicht zuwiederstehn.</l>
            <l>Hingegen/ wenn sie denckt/ was aus des Liebsten Munde</l>
            <l>Für ein beweglich Wunsch und Seelen-Seuffzer ging/</l>
            <l>So achte sie beglückt den Tag/ und diese Stunde/</l>
            <l>Da erst ihr Ehe-Schatzrecht an zu leben fing.</l>
            <l>Wünscht er nicht frey zu seyn von seinen Kett- und Banden?</l>
            <l>Wer/ rieffer/ macht mich doch von meinem Kärcker loß?</l>
            <l>Es werde dieser Leib der Sünden Nest zuschanden!</l>
            <l>Erlöser/ nimm mich auff in deine Gnaden-Schoß!</l>
            <l>Ich sterbe gern der Welt umb dort mit dir zu leben/</l>
            <l>Ich schliesse hier mein Aug umb dort dich anzuschaun.</l>
            <l>Hier hält mich Sünd und Tod so lang ich schnaub’ umbgeben/</l>
            <l>Bey dir wil ich mir erst die Freyheits-Städte baun.</l>
            <l>Gewiß/ </l>
            <l>Wie tieff in ihre Seel ihr Liebster war geprägt:</l>
            <l>So weiß ich/ wo sie nicht dem Schmertz sich gantz ergiebet/</l>
            <l>Daß sein Erlösung ihr den besten Trost zulegt.</l>
            <l>Wenn einer/ der anitzt tieff im Gefängnüß sitzt/</l>
            <l>Mit Ketten angezwängt/ mit Fesseln hoch beschwert/</l>
            <l>Auff dessen Scheitel nie der Sonnen Fackel blitzet</l>
            <l>Und den geklem̃ten Leib Stanck/ Fäul und Wurm verzehrt/</l>
            <l>Solt’ in ein Für stlich Schloß frey/ quit und ledig kommen</l>
            <l>Wie würde nicht sein Hertz und Seele sich erfreun?</l>
            <l>Und wir/ wenn unser Freund ins Himmelreich genommen/</l>
            <l>Bemühn sich umb ihr Grab noch Thränen aus zustreun.</l>
            <l>Es ist ja nur der Leib ein Stockhaus unsrer Seele</l>
            <l>Das Fleisch ein solches Bley/ das ihre Flügel drückt.</l>
            <l>Und dennoch hängen wir an dieser Marter-Höle</l>
            <l>So fest als </l>
            <l>Wer löset uns nun auff von so verwirrten Seilen?</l>
            <l>Welch starcker Samsons Arm reisst diese Strick entzwey?</l>
            <l>Heist uns nicht jene Stimm’ Fleuch/ mein Geliebter/ eilen?</l>
            <l>Fleuch/ wer gefangen lebt wird nach dem Tode frey.</l>
            <l>Nunsolchem Dränger-Stall ist auch ihr Schatz entgangen/</l>
            <l>Betrübtste/ keine Qual der Kranckheit setzt ihm zu.</l>
            <l>Wir sterben/ da er hat zu leben angefangen:</l>
            <l>Uns plagt noch Zanck und Streit/ ihr krönet Heil und Ruh.</l>
            <l>Beklagt sie endlich diß/ daß so getreue Flammen/</l>
            <l>So ungemeine Lieb in solcher Flüchtigkeit?</l>
            <l>Gesetzt/ sie brächt ihr Wünsch und Hoffen hoch zusammen</l>
            <l>Verschlünge solches nicht der Abgrund von der Zeit?</l>
            <l>Auch diese kurtze Frist macht lang sein Angedencken/</l>
            <l>Nichts mehr ließ Seneca als seiner Tugend Bild/</l>
            <l>Nach dieser solte sich Paulinens Seele lencken/</l>
            <l>Die blieb in Freud und Leid ihr schönster Ehren-Schild.</l>
            <l>Wo solche Tempel sind erbauet in dem Hertzen/</l>
            <l>Wo diß Gedächtnüß Licht in treuen Seelen brennt/</l>
            <l>So können sie mit Tod und mit Verwesung schertzen/</l>
            <l>Weil er die Glieder nur/ nicht die Gemüther trennt.</l>
            <l>Hat </l>
            <l>Die Treu zu ihrem Schatz der Zeit gemeldet an.</l>
            <l>So glaub ich/ daß auch wird in ihrer Seele stehen</l>
            <l>Sein wolverdienter Ruhm/ der nicht vermodern kan.</l>
            <l>Der prest die Redligkeit und jener ein Gemüthe</l>
            <l>Daß mit dem Gifft der Zeit und Falschheit nicht befleckt.</l>
            <l>Sein Hertze trug Metall/ daß noch von alter Güte</l>
            <l>In dem kein Zusatz nicht von frembdem Ertzte steckt.</l>
            <l>Sie lasse/ </l>
            <l>Das </l>
            <l>Diß ist die Eigenschafft an Hoch und Edlen Geistern/</l>
            <l>Daß sie auch in dem Creutz gantz unerschrocken seyn.</l>
            <l>Wenn viel sich in </l>
            <l>So tilget doch die Zeit der stoltzen Gräber Zier:</l>
            <l>Herr Myhmer wird gewiß ein besser Grabmahl haben:</l>
            <l>Der Leib ruht in der Grufft/ das Hertze lebt bey ihr.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
