<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Dank-Gedanken  
 nach einem  
  sonder Schaden  
 abgegangenen entsetzlichen Gewitter,  
 wobey zugleich  
  einigen meiner Kinder,  
 so  
 sich eben auf der Wasser-Reise befunden,  
 dieselbe Gnade wiederfahren.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">13</measure>
        <measure type="verses">174</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-12 3-20 4-10 5-14 6-20 7-12 8-21 9-9 10-18 11-4 12-20 13-12</measure>
        <measure type="syllables">1495</measure>
        <measure type="tokens">956</measure>
        <measure type="characters">5831</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Dank-Gedanken  
 nach einem  
  sonder Schaden  
 abgegangenen entsetzlichen Gewitter,  
 wobey zugleich  
  einigen meiner Kinder,  
 so  
 sich eben auf der Wasser-Reise befunden,  
 dieselbe Gnade wiederfahren.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor allen aber gieb, wenn die Gefahr vorbey,</l>
            <l>Daß, so für Nutz als Schutz, Dir jeder dankbar sey!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Schluß von meinem Donner-Liede sang ich, mit</l>
            <l>einer innern Regung,</l>
            <l>Zur Zeit, als, durch ein grausam Wetter, die Luft in heftiger</l>
            <l>Bewegung,</l>
            <l>In einer allgemeinen Gluht, ein zackigt Heer von Strahlen</l>
            <l>schoß,</l>
            <l>Und, mit Erschüttrung aller Herzen, zugleich in Gluht und</l>
            <l>Fluht zerfloß.</l>
            <l>Es flog nicht, wie es oft geschicht, nur etwan hie und dort</l>
            <l>ein Strahl;</l>
            <l>In allen Himmels-Theilen fuhren die Blitz’ in Schaaren auf</l>
            <l>einmahl,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier rund, dort zackigt durch einander. Es brach; durch</l>
            <l>Finsterniß und Schatten,</l>
            <l>Die alle Farben und Figuren geraubet und verschlungen</l>
            <l>hatten,</l>
            <l>Ein Feuer, recht wie eine Fluht, es ward die sonst so schöne</l>
            <l>Welt,</l>
            <l>Durch ein entsetzlich helles Leuchten, uns zwar gezeigt und</l>
            <l>vorgestellt;</l>
            <l>Allein, bey solchem gräßlichen blaß-blauen Feur und Schwe-</l>
            <l>fel-Licht</l>
            <l>Fiel jeder Vorwurf fürchterlich und recht entsetzlich ins</l>
            <l>Gesicht.</l>
            <l>Man wünschte lieber sich und alles in schwarzer Dunkelheit</l>
            <l>begraben,</l>
            <l>In tiefer Finsterniß verhohlen, und selbst verdecket, nichts zu</l>
            <l>sehn;</l>
            <l>Als von den schönsten Creaturen den Blick, der recht erschreck-</l>
            <l>lich schön,</l>
            <l>Bey solchem fürchterlichen Licht und Schrecken-reichen</l>
            <l>Glanz, zu haben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In diesem Wittern war die Furcht bey uns so un- als</l>
            <l>allgemein,</l>
            <l>Auch den Beherzten übertäubten des Donners Knall, der</l>
            <l>Strahlen Schein,</l>
            <l>Des ausgestürzten Regens Rauschen, der Gluht- und</l>
            <l>Flammen-schwangre Himmel,</l>
            <l>Das schmetternde Gebrüll der Wolken, das zisch- und kra-</l>
            <l>chende Getümmel.</l>
            <l>Doch war das, was ich hört und sah’ und fürchtet, es noch</l>
            <l>nicht allein,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was mich mit bangem Schrecken füllte, und mein Entsetzen</l>
            <l>häuft. Ein Paar</l>
            <l>Von meinen Kindern, Marian und meine kleinste Tochter,</l>
            <l>war</l>
            <l>Zu Schiff nach Hamburg abgegangen, und, auf dem Wasser,</l>
            <l>ungefehr,</l>
            <l>Dem Ansehn nach, recht an dem Ort, woselbst der Blitz und</l>
            <l>Strahlen Heer</l>
            <l>Am stärksten hinzuziehen schien. Hier stellt’ ich mir nun</l>
            <l>ihren Schrecken,</l>
            <l>In so entsetzlichem Gewitter, recht lebhaft vor, und dieß</l>
            <l>vermehrte</l>
            <l>In mir die Blitze, die ich sah, des Donners Schläge, die ich</l>
            <l>hörte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie nun zuletzt, nach GOttes Güte, was lang’ im Firma-</l>
            <l>ment gebrüllt,</l>
            <l>Zusammt dem Blitzen, aufgehört, und sich des Wetters Wut</l>
            <l>gestillt;</l>
            <l>War ich des andern Morgens früh, nach eben abgewichner</l>
            <l>Nacht,</l>
            <l>Den Schluß von meinem Donner-Liede, nach mein’n und aller</l>
            <l>Menschen Pflichten,</l>
            <l>In einem Andacht-vollen Dank, mit froher Ehrfurcht, aus-</l>
            <l>zurichten,</l>
            <l>Und, des genoßnen Schutzes wegen, den Schöpfer zu erhöh’n,</l>
            <l>bedacht;</l>
            <l>Zumahl ich auch von meinen Kindern die gute Nachricht bald</l>
            <l>empfing,</l>
            <l>Daß sie auch unverletzt geblieben. Allein, bevor ich weiter</l>
            <l>ging,</l>
            <l>So legt’ ich billig bey mir über, worinn ein wahrer Dank</l>
            <l>bestehe,</l>
            <l>Ob er mit vielen Worten besser, als wie mit wenigern,</l>
            <l>geschehe?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich schreibe selber viel vom Danken, und tadle, daß fast</l>
            <l>niemand recht,</l>
            <l>Nach seiner Pflicht, vernünftig dankt. Wenn man mich</l>
            <l>selber fragen mögt',</l>
            <l>Wie dankst denn du? wie muß man danken? so stutz ich, und</l>
            <l>es fällt mir schwehr,</l>
            <l>Dir etwas bessers gleich zu zeigen, als wenn man insgemein</l>
            <l>daher:</l>
            <l>Ich danke Dir, mein Schöpfer! spricht. Die Wort':</l>
            <l>Ich lobe, rühm' und preise,</l>
            <l>Die scheinen, als ob man der Gottheit viel minder Dank, als</l>
            <l>Ehr', erweise.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zum Bethen fehlt es nicht an Ausdruck, und Regeln,</l>
            <l>vieler Bücher Schaar</l>
            <l>Reicht uns zum Bethen Formularen, in ungezählter Menge,</l>
            <l>dar;</l>
            <l>Vom Danken trifft man weniger, und zwar noch minder,</l>
            <l>solche an,</l>
            <l>Worinn man, ohn’: </l>
            <l>finden kann.</l>
            <l>Nachdem ich etwas nachgesonnen, vermeyn’ ich, daß in einer</l>
            <l>Menge</l>
            <l>Von Wörtern, in dem Ueberfluß von Liedern, und in ihrer</l>
            <l>Länge</l>
            <l>Kein Danken eigentlich bestehe, und daß des Dankens wah-</l>
            <l>rer Kern</l>
            <l>Ein Herz von Freuden angefüllt, ein Herz, das inniglich</l>
            <l>gerühret</l>
            <l>Von einer ihm geschenkten Wohlthat, die es auf eine Weise</l>
            <l>spühret,</l>
            <l>Daß es zu einer heissen Liebe zum Geber dadurch angeführet,</l>
            <l>Kurz: eine frohe Seele sey, die man mit Freuden GOtt dem</l>
            <l>Herrn,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In einem willig-fröhlichen und angenehmen Ueberdenken</l>
            <l>Des Guten, welches er, aus Gnaden, uns hat gewürdigt</l>
            <l>uns zu schenken,</l>
            <l>In einem fröhlichen Bewundern der Macht, der Weisheit</l>
            <l>und der Liebe,</l>
            <l>In einem sanft- doch eifrigen Verlangen, und im süssen</l>
            <l>Triebe,</l>
            <l>Wenns möglich, in vergnügter Ehrfurcht, in GOtt sich selber</l>
            <l>zu versenken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß scheinet mir ein eigentlich- und wesentlicher Dank zu</l>
            <l>seyn,</l>
            <l>Nicht eine Menge vieler Worte, weil Worte, nur für uns</l>
            <l>allein,</l>
            <l>Für GOtt nicht eigentlich gehören. Es bleibet dieß demnach</l>
            <l>dabey,</l>
            <l>Daß Danken ein vergnügt Erinnern, von GOtt genoßner</l>
            <l>Wohlthat, sey.</l>
            <l>Vergnügen ist der wahre Grund, das wesentlichste Theil vom</l>
            <l>Danken.</l>
            <l>Nun kann man das Gedächtniß schärfen durch Uebung.</l>
            <l>Laßt uns uns denn üben,</l>
            <l>Durch Ueberdenken alles deß, was wir vom Schöpfer auf</l>
            <l>der Erden</l>
            <l>Für vieles Guts empfangen haben, um froh und dankbar so</l>
            <l>zu werden.</l>
            <l>Dieß ist zugleich der beste Weg und stärkste Trieb, um GOtt zu</l>
            <l>lieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch fiel mir noch, bey Ueberlegung des Schlusses, der</l>
            <l>Gedanke ein:</l>
            <l>Daß Worte zwar nicht für die Gottheit, jedoch für uns</l>
            <l>nohtwendig seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Seel’ ist zwar der Wörter Ursprung, doch werden wir in</l>
            <l>uns befinden,</l>
            <l>Daß, so wie Feuer-reiche Theile einander mehr und mehr</l>
            <l>entzünden;</l>
            <l>So auch die Worte Trieb’ und Andacht in uns verlängern</l>
            <l>und vermehren,</l>
            <l>Und diese wiederum die Worte, so daß wir zwar nicht recht</l>
            <l>begreifen,</l>
            <l>Wie doch in uns Gedanken Worte, und Worte die Gedanken</l>
            <l>häufen;</l>
            <l>Doch finden wir aus der Erfahrung, daß beyde bey einander</l>
            <l>hören.</l>
            <l>Ein überzeugendes Exempel von dieser Wechsel-Handel-</l>
            <l>schaft,</l>
            <l>Und von der, durch den Band von beyden, noch mehr ver-</l>
            <l>mehrten Seelen-Kraft,</l>
            <l>Hat mir ein Geist- und Lehr-reich Buch, voll Lust und An-</l>
            <l>dacht, Geist und Leben,</l>
            <l>Durch lauter wohlgefügte Wörter, und süsse Reimen,</l>
            <l>abgegeben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bey dieser Schrecken- reichen, bangen, gefährlichen Gele-</l>
            <l>genheit</l>
            <l>Las’ ich von Dir, berühmter </l>
            <l>Deinen Dank,</l>
            <l>Und den, für den genoßnen Schutz, von Dir verfertigten</l>
            <l>Gesang,</l>
            <l>Voll Geist, voll Nachdruck, Andacht, Ehrfurcht und brünsti-</l>
            <l>ger Erkenntlichkeit.</l>
            <l>Ich ward, so wie durch Deine Lieder gemeiniglich, dadurch</l>
            <l>gerührt,</l>
            <l>Und, solchem rühmlichen Exempel zu folgen, kräftig ange-</l>
            <l>führt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
