<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das bitter-süsse ding an dem Weiß- und  
 Hünrbeinischen hochzeit-feste  
 den 25 October 1705.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">88</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-88</measure>
        <measure type="syllables">1098</measure>
        <measure type="tokens">762</measure>
        <measure type="characters">4454</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das bitter-süsse ding an dem Weiß- und  
 Hünrbeinischen hochzeit-feste  
 den 25 October 1705.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist ein grosser streit von bitter-süssen dingen,</l>
            <l>Was unter beyder art mit recht den vorzug hat?</l>
            <l>Dort will die wermuth sich zur ersten stelle dringen,</l>
            <l>Und hier giebt alle welt dem honig rang und statt.</l>
            <l>Doch hat der himmel selbst ein wunder-ding gezeuget,</l>
            <l>Das zehnmal süsser ist als aller zucker-cand,</l>
            <l>Und dessen bitterkeit doch wermuth übersteiget,</l>
            <l>Und coloquinten schimpfft: Das ist der ehestand.</l>
            <l>Man muß das bittre ding noch vor der hochzeit schmecken:</l>
            <l>Spendiren, putz und staat macht hier und da verdruß:</l>
            <l>So kan auch dieses nicht den appetit erwecken,</l>
            <l>Wenn mancher courtisan mit körben handeln muß.</l>
            <l>Da muß ein künfftger mann vor seine hochzeit sorgen;</l>
            <l>Was kost das ehren-kleid vor sich und vor die braut?</l>
            <l>Die küche fordert geld, und solt’ er alles borgen,</l>
            <l>Was kost die kammer-pracht? und wer die wohnung baut?</l>
            <l>Wie klingt der hochzeit-brief? Was krieget man vor gäste?</l>
            <l>Wie wird der gantze schwarm recht zu bewirthen seyn?</l>
            <l>Kommt denn die herrlichkeit, so stellt sich bey dem feste</l>
            <l>Doch noch was neues stets von bittern sorgen ein:</l>
            <l>Bald tritt der marschall auf, und bald der hochzeit-bitter,</l>
            <l>Bald fährt der gast zu früh, und bald zu spat nach hauß;</l>
            <l>Jtzt schmälet jung und magd, itzt sehn die tütsche-mütter,</l>
            <l>Und bald der musicant mehr als catonisch aus;</l>
            <l>Man sorget vor den tantz. Wills dann ins bette gehen,</l>
            <l>So findt sich tausend noth: Noth um die erste krafft;</l>
            <l>Noth, wie das nacht-gezeug und andre sachen stehen;</l>
            <l>Noth endlich um die scham: Noth um die jungferschafft.</l>
            <l>Nach diesem heist es erst: Schafft löffel, schüssel, tiegel!</l>
            <l>Sorgt vor den kleider-schmuck! schafft bette, holtz und licht!</l>
            <l>Der frau die junge magd, und auch die schönsten spiegel!</l>
            <l>Es fehle, was da will, nur an dem staate nicht.</l>
            <l>Dann fängt das neue weib allmählich an zu siechen;</l>
            <l>Sie merckt, daß sich der schmertz in haupt und seite regt;</l>
            <l>Sie kan durchaus kein fleisch vor grossem eckel riechen;</l>
            <l>Sie fühlet, daß das hertz in ihr gedoppelt schlägt.</l>
            <l>Die stunde rückt heran, die wiege zu bestellen,</l>
            <l>Das bett und wochen-zeug will eingekauffet seyn,</l>
            <l>Man kaufft die windel-schnur von mehr als vierzehn ellen,</l>
            <l>Und mutter Liese büßt nicht einen zweyer ein.</l>
            <l>Kommt nun der klapper-storch, so kommen neue grillen</l>
            <l>Vor kind und wöchnerin, wer soll gevatter stehn?</l>
            <l>Die amme wird gedingt, das hänselgen zu stillen,</l>
            <l>Ein kinder-mägdgen muß der frau zu handen gehn;</l>
            <l>So bitter ist der stand. Und soll man ihn vergleichen,</l>
            <l>So stellt Corneli-tag sein bild leibhafftig dar,</l>
            <l>Der manchem zum arrest kein allzu gutes zeichen</l>
            <l>Und zu der schlägerey nicht allzuglücklich war.</l>
            <l>Doch halt, verwegner kiel! der nur die bitterkeiten,</l>
            <l>Nicht aber auch zugleich des ehstands nectar weist;</l>
            <l>Er ist das süsseste, so glück und lust bereiten,</l>
            <l>Er ist wie Canaan, da milch und honig fleußt</l>
            <l>Der himmel hat ihn nicht so zeitlich eingesetzet,</l>
            <l>Als er auf ihn zugleich den zucker ausgestreut;</l>
            <l>Und so der herbe schmack den gaumen nur verletzet,</l>
            <l>Wie daß die menschen denn von anbeginn gefreyt?</l>
            <l>Gestohlne wasser zwar sind in der kehle süsse,</l>
            <l>Und mancher machet sich fast durch die halbe welt;</l>
            <l>Doch kommt das grimmen nach, weil stets bey dem genüsse</l>
            <l>Furcht, schimpff und feiger muth die schnöde lust vergällt.</l>
            <l>Hingegen hat ein kuß, den ehr und recht vergönnen,</l>
            <l>Der sorgen aloe hier auf einmahl bezahlt:</l>
            <l>Wie süsse lässet sich der liebsten nahme nennen,</l>
            <l>Allhier wird ohne schuld getändelt und gethalt.</l>
            <l>Die liebste nimmet theil an sorgen und beschwerden,</l>
            <l>Sie nimmt den mann in acht, und sorgt für seinem leib:</l>
            <l>Weil ihm so tag und nacht lang und beschwerlich werden,</l>
            <l>So ist und bleibet sie sein bester zeit-vertreib.</l>
            <l>Wofern er ungefähr vor mäusen und vor katzen,</l>
            <l>Und zwar die Walpurgs-nacht, nicht richtig schlafen kan;</l>
            <l>So lernet sie mit ihm vertraut im bette schwatzen,</l>
            <l>Er hört auf jeden traum so fort die deutung an.</l>
            <l>Wird ihm der nabel kalt, so thut sie es mit willen,</l>
            <l>Und wird zu seinem trost ein heisser wärme-stein;</l>
            <l>Sie giebt die panacee, Emanuelis pillen,</l>
            <l>Wenn er hart-leibig wird, ihm durch ein süpchen ein.</l>
            <l>Dem frauenzimmer zwar ist sonsten nichts verhaßter,</l>
            <l>Als in der compagnie taback bey bier und thee;</l>
            <l>Doch ihm zu liebe füllt sie wohl ein pfeiffchen knaster,</l>
            <l>Und steckt es selber an; so süß ist auch die eh!</l>
            <l>Du, hoch-geschätzter mann! den freundschafft gunst und güte</l>
            <l>Uns längst verbunden hat, du findest zweifels-frey</l>
            <l>Das süsseste der eh: Ein kind von schöner blüte</l>
            <l>Schwört dir vor dem altar die ewig-feste treu;</l>
            <l>Drum schicken wir den wunsch: Geneuß der süssen zeiten!</l>
            <l>Die liebe mache dich mit viel vergnügung satt!</l>
            <l>Daß das sonst bittre ding viel centner süßigkeiten,</l>
            <l>Nur aber einen gran von myrrhen für dich hat!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
