<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Korn-Boden.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">174</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-22 2-7 3-31 4-32 5-32 6-32 7-6 8-12</measure>
        <measure type="syllables">1535</measure>
        <measure type="tokens">967</measure>
        <measure type="characters">5858</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Korn-Boden.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem ich neulich, mit Vergnügen, auf dem Getrayde-</l>
            <l>Boden stand,</l>
            <l>Und ihn, ob gleich derselbige von einer ungemeinen Länge,</l>
            <l>Dennoch von Rocken, Weizen, Gersten und Habern in</l>
            <l>recht schwehrer Menge,</l>
            <l>Theils selbst gebaut, und theils zum Zehnden geliefert,</l>
            <l>angefüllet fand;</l>
            <l>Verehrt’ ich, meinen Pflichten nach, zuerst den Geber</l>
            <l>dieser Gabe,</l>
            <l>Von Dem ich dieses, wie wir alles, als ein Geschenk em-</l>
            <l>pfangen habe,</l>
            <l>Bewunderte die Zeugungs-Kraft, die GOtt dem Saamen</l>
            <l>eingesenket,</l>
            <l>Bewunderte die Kraft der Erde, den Sonnen-Schein,</l>
            <l>Luft, Regen, Wind,</l>
            <l>Derselben ordentlichen Wechsel, die alle dazu nöhtig sind;</l>
            <l>Jmgleichen, daß auch uns dazu so viel Verstand und Kraft</l>
            <l>geschenket,</l>
            <l>So Saat, als Acker zu besorgen, der Saat Kraft, unser</l>
            <l>Fleisch zu nähren,</l>
            <l>Und überdem, zu unserm Nutzen, so Segen-reich sich zu</l>
            <l>vermehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachhero fiel mir, da mein Blick noch einst den Haufen</l>
            <l>überlief,</l>
            <l>Die baldige Veränderung, der es wird unterworfen seyn,</l>
            <l>Und die so sonderlich, als nützlich, von dieser Menge Korn,</l>
            <l>mir ein.</l>
            <l>Daher ich, dieser Ordnung Weisheit erwegend, bey mir</l>
            <l>selber rief:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welch ein Bewunderns-wehrter Cirkel! Was, nach so</l>
            <l>emsigem Bemühen,</l>
            <l>Der Landmann in dem Stand gewesen, dem Schooß der</l>
            <l>Erden zu entziehen,</l>
            <l>Was hier nunmehr zu Hauf geliefert, und, wohl bedeckt,</l>
            <l>in Ruhe liegt,</l>
            <l>Wird bald von neuem aufgemessen, zum Müller und zum</l>
            <l>Becker kommen,</l>
            <l>Und wenn es vieler tausend Münde, zum Nutzen und zur</l>
            <l>Lust, gefüllet,</l>
            <l>Und theils im Magen uns den Hunger, theils auch, im</l>
            <l>Bier, den Durst gestillet,</l>
            <l>Da sie, statt abgegangner Theilchen, an neuen Theilchen</l>
            <l>zugenommen;</l>
            <l>Wird alles wiederum getrennt, vermischt, und größten-</l>
            <l>theils der Erden,</l>
            <l>Zur abermahligen Bereitung von neuem einverleibet wer-</l>
            <l>den,</l>
            <l>Um, nach der wunderbaren Ordnung, in allen uns bekann-</l>
            <l>ten Dingen,</l>
            <l>In seinem unverrückten Wechsel, den grossen Kreis-Lauf</l>
            <l>zu vollbringen.</l>
            <l>Ich dachte den Partikeln nach, aus welchen Fleisch und</l>
            <l>Blut formiert,</l>
            <l>Ob etwan etwas Geistiges damit verbunden, welches nur</l>
            <l>Allein in Fleisch sich zu verkehren, und, nach den Regeln</l>
            <l>der Natur,</l>
            <l>Das Thier-Reich zu ernähren tüchtig. Aufs wenigste wird</l>
            <l>man sie können,</l>
            <l>Wofern nicht wirklich Geistigkeiten, doch ganz besondre</l>
            <l>Kräfte nennen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wovon wir uns zwar vielerley von neuem vorzustellen</l>
            <l>taugen;</l>
            <l>Jedoch, wenn wir die Wahrheit sagen, sind sie nicht</l>
            <l>minder unsern Augen,</l>
            <l>So wohl, als wie vorher, verborgen. Denn, wenn wir</l>
            <l>auch dieselben gleich</l>
            <l>In fein’ und gröbere zertheilen, die gröbere dem Pflanzen-</l>
            <l>Reich,</l>
            <l>Die feinere dem Reich der Thiere bloß zuzueignen uns</l>
            <l>bemühn;</l>
            <l>So wird man doch aus aller Theilung bey weiten nicht</l>
            <l>den Nutzen ziehn,</l>
            <l>Als wie wohl die Gelehrten meynen, weil eben eine solche</l>
            <l>Kraft</l>
            <l>Uns keine größre Wahrheit zeiget, als die verborgne Ei-</l>
            <l>genschaft,</l>
            <l>Die man am Stagyrit verlacht. Doch kommt von allen</l>
            <l>diesen mir</l>
            <l>Der Wahrheit am gemässesten und am begreiflichsten noch</l>
            <l>für,</l>
            <l>Daß im Getrayde solche Theile, die gleichsam einerley</l>
            <l>Figur</l>
            <l>Mit unsers Blutes Theilen haben, und etwan einerley</l>
            <l>Natur</l>
            <l>Und Harmonie mit ihnen hegen, wodurch sie Zung’ und</l>
            <l>Mund behäglich</l>
            <l>Und angenehm im Schmecken sind; dem Magen eben-</l>
            <l>falls erträglich</l>
            <l>Nicht minder unsern innern Theilen, als Adern, Nerven,</l>
            <l>Drüsen, Blut,</l>
            <l>Womit, der Theile Gleichheit halber, vermuhtlich sich zu-</l>
            <l>sammen thut,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vereint, und das, was fehlt, ersetzet. Ich dachte ferner,</l>
            <l>da der Mist</l>
            <l>Zur Düngung und zum Wachsthum selber fast unent-</l>
            <l>behrlich nöhtig ist,</l>
            <l>Und dieser aus dem Thier-Reich stammt, ob dieß uns nicht</l>
            <l>vor Augen leget,</l>
            <l>Daß ja fast gar auf welche Weise, das Korn so gleiche Theile</l>
            <l>heget</l>
            <l>Mit unsern und der Thiere Cörpern. Mir fiel nachher noch</l>
            <l>ferner bey,</l>
            <l>Wie sehr des grossen Schöpfers Weisheit hierinn noch zu</l>
            <l>bewundern sey,</l>
            <l>Daß, da das Vieh sich selbst zu helfen und sich zu nähren</l>
            <l>nicht geschickt,</l>
            <l>Sich ihre Nahrung, Gras und Kraut, von selbst fast aus</l>
            <l>der Erden drückt;</l>
            <l>Da wir hingegen unsre Kost, durch Fleiß und Arbeit,</l>
            <l>finden können:</l>
            <l>So hat Er uns dazu so vieles, die künstliche gelenke</l>
            <l>Hand,</l>
            <l>Holz, Eisen, Seile, Pferd’ und Ochsen, zumahl den sinnenden</l>
            <l>Verstand,</l>
            <l>Zu unserer Beschäftigung, und andrer Absicht wollen gön-</l>
            <l>nen.</l>
            <l>Denn scheinet gleich, beym ersten Anblick, die Arbeit müh-</l>
            <l>sam, saur und schwehr</l>
            <l>Ist dieß doch lange nicht so schlimm, als wenn die Mensch-</l>
            <l>heit müßig wär;</l>
            <l>Indem, wenn hier auf dieser Welt der Mensch von keine</l>
            <l>Arbeit wüßte,</l>
            <l>Ein allgemeiner Müßiggang das Leben wirklich meh</l>
            <l>verdrießlich,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zum Bande der Geselligkeit viel minder nützlich und er-</l>
            <l>sprießlich,</l>
            <l>Und kurz: den Zustand unsrer Welt gewiß viel schlimmer</l>
            <l>machen müßte.</l>
            <l>Von der Bewegung, der Gewohnheit, wodurch sie ihre</l>
            <l>Müh' ertragen,</l>
            <l>Und der Bewunderns-wehrten Ordnung, worinn sie stehn,</l>
            <l>nicht einst zu sagen,</l>
            <l>So daß man von der Arbeit selber kann eine klare Probe</l>
            <l>geben,</l>
            <l>Sie sey so nöhtig und so nütze, als unser Brod, ja selbst</l>
            <l>das Leben.</l>
            <l>Es scheint, der Schöpfer habe hier die Faulheit, die</l>
            <l>uns wirklich plaget,</l>
            <l>In diesem grossen Werk, dem Land-Bau, durch die Noht-</l>
            <l>wendigkeit verjaget.</l>
            <l>Und ob gleich Er nur bloß allein das, was wir säen, lä</l>
            <l>gedeyn;</l>
            <l>So scheint, Er wolle Seinen Segen im Schatten unsrer</l>
            <l>Müh' verstecken,</l>
            <l>Und lieber durch der Menschen Arbeit die wahre Segens-</l>
            <l>Quell' bedecken,</l>
            <l>Als uns die Fülle Seiner Güter unmittelbar, wie sonst,</l>
            <l>zu schenken,</l>
            <l>Daß wir uns nur in den Morast des Müßiggangs nicht</l>
            <l>mögten senken;</l>
            <l>Indem, durch Arbeit und Bewegung, zugleich von Krank-</l>
            <l>heit und Beschwehrden,</l>
            <l>Nebst vielen sonst gewissen Lastern, wir wunderbar befreyet</l>
            <l>werden.</l>
            <l>Ich sehe ferner auch den Segen, den man Jhm nie verdan-</l>
            <l>ken kann,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß, durch den Kreis von dem Entstehn und dem Vergehen,</l>
            <l>unsre Erde,</l>
            <l>Vermittelst Sonne, Luft und Regen, an Kräften nie er-</l>
            <l>schöpfet werde,</l>
            <l>Als ein von einer weisen Allmacht so eingerichtet Wunder</l>
            <l>an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn wir demnach als Menschen lebten, und recht als</l>
            <l>wahre Menschen dächten;</l>
            <l>So würden wir ein wenig mehr, als wie das Vieh, die</l>
            <l>Wunder-Weise,</l>
            <l>Wie eigentlich das Korn geräht, dem Schöpfer der Natur</l>
            <l>zum Preise,</l>
            <l>Betrachten, Seine weise Huld bewundern; ja ich weiß, wir</l>
            <l>brächten</l>
            <l>Jhm die gerührten Seelen selbst zum Opfer, nebst dem</l>
            <l>ernsten Willen,</l>
            <l>Was Jhm mißfällig nicht zu thun, was Jhm gefällig</l>
            <l>zu erfüllen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
