<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf die Reise Hn. M. G. F.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1340</measure>
        <measure type="tokens">899</measure>
        <measure type="characters">5253</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf die Reise Hn. M. G. F.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So fällt ein himmlisch Feu'r/ mein Freund/ auf seine Zunge/</l>
            <l>Gleich da der lichte Blitz um die Apostel schwebt/</l>
            <l>Als ein zertheilter Strahl in ihre Seele drunge/</l>
            <l>Und Krafft von oben ab sie hat auffs neu belebt.</l>
            <l>So wil der Tröster Jhn in seinen Weinberg senden/</l>
            <l>Auff eben diesen Tag/ da er gesendet ist;</l>
            <l>Der Lehrer/ der gelehrt an jeden Ort und Enden/</l>
            <l>Den hört man wie er auch durch seine Lippen list.</l>
            <l>Ruff in der Cantzeley deß Himmels unterschrieben!</l>
            <l>Und Schluß den eintzig nur macht die Dreyfaltigkeit!</l>
            <l>Verwaltung/ die bloß heist der Seelen Wohlfart lieben!</l>
            <l>Und Arbeit welche zu deß Lebens Heil bereit!</l>
            <l>Verwunderns voller Tag! dreymahl-beglückte Stunden!</l>
            <l>Licht/ daß den Anfang macht zu einem grossen Werck!</l>
            <l>Und Außgang/ den gewiß kein Menschen-Witz erfunden;</l>
            <l>Nein/ der alleine kömt von Zions heilgem Berg.</l>
            <l>Ein Mensch ist ohne GOtt mit seinem Dencken nichtig/</l>
            <l>Und einer Harffen gleich/ die falsch und ungestimmt:</l>
            <l>Die Weißheit dieser Welt als wie ein Schatten flüchtig/</l>
            <l>Dem Regenbogen gleich/ der bald sein Ende nimmt.</l>
            <l>Hingegen wenn der Geist deß Herren in uns fähret/</l>
            <l>Und sein lebendig Wort in Hertz und Adern wacht/</l>
            <l>So wird uns neue Krafft und neue Macht gewehret/</l>
            <l>Die unsre Blödigkeit hier noch zu Engeln macht.</l>
            <l>Wer hätt’ es außgedacht/ wer hätte diß geschlossen/</l>
            <l>Daß er/ </l>
            <l>Daß er die Mutter-Brust/ die er bißher genossen/</l>
            <l>Und was sonst Breßlau hegt setzt auß der Augen Schein?</l>
            <l>Doch GOttes Stimme rufft ihn zu den nahen Polen/</l>
            <l>Er fol zu Schlitigheim bedienen das Altar/</l>
            <l>Die Hertzen anzuglühn/ Feu'r auß dem Himmel holen.</l>
            <l>Und treulich Tag und Nacht der Heerde nehmen war.</l>
            <l>Wohlan/ er geh getrost und gürte seine Lenden/</l>
            <l>Sein Beystand hüllet ihn in Stern und Flammen ein/</l>
            <l>Und wird dem Hertzen Krafft/ der Zunge Wortesenden/</l>
            <l>Daß Frucht und Nutzen folgt im Wandel der Gemein.</l>
            <l>Er sey Basilius/ wenn ihn Gefahr bedreuet/</l>
            <l>Und ein Ambrosius/ wenn es zum trösten kömmt/</l>
            <l>Ein hurtig Cyprian/ der auch den Tod nicht scheuet/</l>
            <l>Ein Bernhard dem sein Hertz in Jesus Liebe glimmt.</l>
            <l>Er weise seinem Volck/ das ihm ist untergeben/</l>
            <l>Und dessen Seelen sind vertrauet seiner Hand/</l>
            <l>Wie unser Heyland sey/ Weg/ Wahrheit und das Leben/</l>
            <l>Daß der nicht irren kan/ der dieses hat erkant.</l>
            <l>Er sey gletch einem Thau/ der für der Sonnen-Hitze/</l>
            <l>Die welcken Kräuter stärckt mit seinem Perlen-Safft.</l>
            <l>Er sey gleich einem Schwerdt/ das mit beflammtem Blitze</l>
            <l>Die frechen Sünder hin zu der Bestraffung rafft.</l>
            <l>Er lasse seine Stimm als wie Posaunen hören/</l>
            <l>Und weck’ auß Sicherheit die trägen Hertzen auff.</l>
            <l>So halt er fleissig an mit Beten/ Trösten/ Lehren/</l>
            <l>Und fördre/ was er kan/ der Andacht ihren Lauf.</l>
            <l>Er sey ein solcher Artzt/ der böse Schäden brennen</l>
            <l>Und Unbußfertige mit Essig beitzen muß.</l>
            <l>Hingegen wo er auch kan Reu und Leid erkennen/</l>
            <l>Daß er so Wund und Drüß heilt durch deß Oeles Fluß.</l>
            <l>Er theile Manna mit dem Hunger ihrer Seelen</l>
            <l>Und tränck’ auß Jsraels Heil-Quellen Leib und Geist.</l>
            <l>Er steh als Wächter da vor ihren Hütt’ und Hölen/</l>
            <l>Den auch die Müdigkeit nicht einmal schlnmmern heist.</l>
            <l>Diß hoffen wir von ihm; Erwegen wir die Gaben/</l>
            <l>Die Kunst und Wissenschafft/ mit welcher er geziert/</l>
            <l>Mein Freund/ so wird er schon ein sattsam Zeugnuß haben/</l>
            <l>Daß ihn von Jugend auff ein geistlich Trieb gerührt.</l>
            <l>Wenn andrer Eitelkeit in Helicon gegangen/</l>
            <l>Und Blumen die vergehn/ vom Pindus abgemeit;</l>
            <l>Mit Aganippens Quell gestillet ihr Verlangen/</l>
            <l>Und ähnlich sich gemacht den Weisen dieser Zeit:</l>
            <l>So muste Sinai nur sein Parnassus bleiben/</l>
            <l>Und Zion galt vielmehr als Pindus grüne Höh.</l>
            <l>Er forscht’ in GOttes Wort/ ließ andre Künste treiben/</l>
            <l>Die wol vergänglicher als noch der Mertzen-Schnee.</l>
            <l>Aurora hat ihn offt zu Leiptzig früh erblicket/</l>
            <l>Wenn sie ihr Angesicht in Rosen eingehüllt/</l>
            <l>Wie er so eyfrig sich zu seinem Zweck geschicket/</l>
            <l>Und Fleiß und GOttes-furcht gebraucht zu einem Schild.</l>
            <l>Es hat ihn offt der Mond bey Mitternacht erschlichen/</l>
            <l>Wenn er zu Wittenberg noch bey den Büchern saß/</l>
            <l>Und von gefastem Schluß und Arbeit nie gewichen/</l>
            <l>Daß er darüber Speiß und Tranck vielmahl vergaß.</l>
            <l>Wir haben auch gemerckt der Sinnen edle Früchte/</l>
            <l>Wie hurtig er allhier auff Cantzeln sich gezeugt/</l>
            <l>Und von deß Höchsten Gnad und schrecklichem Gerichte/</l>
            <l>Deß Volckes Ohr gelehrt und hartes Hertz gebeugt.</l>
            <l>Mit was vor freyem Muth und vor Beredsamkeiten/</l>
            <l>Er eigentlich den Text und Oeutung hat durchsucht/</l>
            <l>So daß kein Wort umbsonst durfft auß dem Munde gleiten/</l>
            <l>Und seine Lehren nie verstrichen sonder Frucht.</l>
            <l>Ein Baum wächst mit der Zeit/ und nicht an einem Tage</l>
            <l>Streckt sich der Ceder-Baum biß an der Sternen Zelt.</l>
            <l>Und daß ich von der Frucht der Aloe nichts sage/</l>
            <l>Die ihre Seltenheit viel Jahre vorbehält:</l>
            <l>So wird ein Priester auch durch lange Zeit geübet/</l>
            <l>Die Kunst thuts nicht allein/ wenn die Erfahrung kömmt/</l>
            <l>Und Trübsal denn dar zu/ die den Probirstein giebek/</l>
            <l>So siht man wie so hell sein Licht deß Glaubens glimmt.</l>
            <l>Mein werthgeschätzter Freund/ so tritt er voller Freuden</l>
            <l>Den geistlichen Beruff mit Adlers Kräfften an.</l>
            <l>Es wird ihn GOttes Geist mit solcher Weißheit kleiden/</l>
            <l>Daß er sein heilig Ampt getrost verrichten kan.</l>
            <l>Indeffen wie ein Kind der Mutter nicht vergisset/</l>
            <l>Es rufft ihr immer nach und denckt an ihre Gunst;</l>
            <l>So glaub er/ ob ihn gleich jetzt Breßlau schon vermisset/</l>
            <l>Daß ihre Mutter-Treu und Liebe nicht umbsonst.</l>
            <l>So eyfrig kan er nicht bey seinen Polen lehren/</l>
            <l>Daß nicht ein heiß Gebet vor Breßlau mit ergeht;</l>
            <l>Wie freudig werden wir die liebe Bothschafft hören/</l>
            <l>Daß er im Gottes-Hauß wie eine Lenchte steht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
