<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf die poesie.  
 G. List.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">24</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-24</measure>
        <measure type="syllables">300</measure>
        <measure type="tokens">205</measure>
        <measure type="characters">1190</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf die poesie.  
 G. List.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du hoch-gepriesne kunst! du nectar kluger sinnen!</l>
            <l>Dich muß ein edler geist, als perle, lieb gewinnen.</l>
            <l>Du hauch! der nur aus GOtt auf reine hertzen geht,</l>
            <l>Du schatz! der auch dem rost und motten widersteht.</l>
            <l>Ich bin dir als ein kind schon heimlich nachgegangen,</l>
            <l>Ich suchte tag und nacht den lorbeer zu erlangen.</l>
            <l>Du stehest mit mir auf, du legest dich mit mir,</l>
            <l>Ich ziehe deinen crantz der schönsten crone für.</l>
            <l>Und hast du gleich bisher dem unvergnügten magen</l>
            <l>Noch keinen rothen wein, noch wildpret eingetragen;</l>
            <l>So schleppest du mir doch die pest nicht in das hauß,</l>
            <l>Vielleicht bricht künfftig noch dein göldner nutzen aus.</l>
            <l>Weiß ein geschickter kopff was hohes vorzubringen,</l>
            <l>Und nicht mann, weib und ding alleine herzusingen,</l>
            <l>So öffnet er dadurch die überschwehre bahn,</l>
            <l>Die zu der Fürsten gunst auf rosen führen kan.</l>
            <l>Ja viele haben offt durch fleiß in wenig stunden,</l>
            <l>Bey göttern dieser welt fast einen himmel funden;</l>
            <l>Da mancher, der da schläft, nicht selten mit verdruß,</l>
            <l>In einem nessel-strauß zu tantze gehen muß.</l>
            <l>So bleibest du demnach mein eintziges vergnügen,</l>
            <l>Durch dich will ich den neid mit seinem gifft besiegen.</l>
            <l>Du mehr als zarte lust! du zuckerst meine pein,</l>
            <l>Und wirst des kummers tod und grab der sorgen seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
