<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Reinier an Algerthen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">114</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-114</measure>
        <measure type="syllables">1241</measure>
        <measure type="tokens">875</measure>
        <measure type="characters">4951</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Reinier an Algerthen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Algerthe schreibt zuviel! Ich kenne kein verja-</l>
            <l>gen/</l>
            <l>Mein Kleinoth ist das Reich/ und du sein</l>
            <l>bester Stein/</l>
            <l>Es wird die Nachwelt mir nicht wissen nachzusagen/</l>
            <l>Das deine Schönheit wird verstossen worden seyn.</l>
            <l>Es soll dich meine Hand nicht auß dem Lande trei-</l>
            <l>ben/</l>
            <l>Ich denck an deine treu/ und kenne meine Pflicht/</l>
            <l>Du solt in meinen Reich und deinen Ehren bleiben/</l>
            <l>Denn meine neue Brunst verlescht die alte nicht.</l>
            <l>Ich bin ein Held und weiß dich Heldin auch zulieben/</l>
            <l>Ich schau dich noch erhitzt und blutig vor mir stehn/</l>
            <l>Den abgematten Feind für deinen Augen gieben/</l>
            <l>Und deinen strengen Fuß durch blasse Leichen gehn.</l>
            <l>Mich deucht ich spühre noch das Böben deiner Brüste/</l>
            <l>Darauf der Schweden Bluth dir als Corallen stund/</l>
            <l>Ich weiß was mir gefiel/ als ich dich erstlich küste</l>
            <l>Und in der neuen Lust befeuchte deinen Mund.</l>
            <l>Die süsse Kützelung laufft noch durch meine Lenden/</l>
            <l>Als ich die Erstlinge von deinen Bluhmen brach/</l>
            <l>Und mein </l>
            <l>Ja geht/ was Gunst betrifft/ gewißlich keiner nach.</l>
            <l>Die Pfänder so du mir hast auff die Welt gebohren/</l>
            <l>Die mich in süsser Lust offt haben angelacht/</l>
            <l>Verjüngen mir itzund diß/ was ich dir geschworen/</l>
            <l>Und stärcken mir den Bund/ den ich mit dir gemacht.</l>
            <l>So redet die Natur/ doch muß Sie Sclavin werden/</l>
            <l>Man schauet wie sie sich offt meistern lassen muß/</l>
            <l>Wie offt Sie zinsbar wird den zeitlichen Beschwer-</l>
            <l>den/</l>
            <l>Und durch den Zufalls Trieb verändert Gang und Fuß/</l>
            <l>Du weist wie Könige ein schweres Eisen plaget/</l>
            <l>Wie Jhre Crone Sie in Fessel hat gebracht/</l>
            <l>Wie offt ein hoher Schluß Sie aus sich selber jaget/</l>
            <l>Und stetig die Gefahr für Jhren Throne wacht.</l>
            <l>Diß alles nötigt mich auf ander Art zu dencken/</l>
            <l>Als wol die Eigenschafft von meinen Hertzen will/</l>
            <l>Die Liebe heist mich zwar auf dich mein Auge lencken/</l>
            <l>Doch meines Reiches Nutz verrückt mir Maß und</l>
            <l>Ziel.</l>
            <l>Ein Wetter so mit Blitz und harten Donner dreuet/</l>
            <l>Begint ein neues Joch/ und meistert meinen Sinn/</l>
            <l>Was ich zuvor gethan/ hat mich zwar nicht gereuet/</l>
            <l>Doch wird die Furcht forthin zu meiner Kuplerin;</l>
            <l>Der Schweden starckes Reich muß ich zum Freunde</l>
            <l>haben/</l>
            <l>Es ist ein eisern Schild der mir mein Land bedeckt/</l>
            <l>Die Milch von Jhrer Gunst kan meinen Adel laben/</l>
            <l>Wie Wermuth ihres Grims Jhm alle Krafft ersteckt.</l>
            <l>Und diese Freundschafft muß nur Eh und Blut ver-</l>
            <l>binden/</l>
            <l>Der Sachen Eigenschafft erfordert solches Pfand.</l>
            <l>Wer rechnet in der Welt der Fürsten kleine Sünden/</l>
            <l>Wann sie nur seyn gethan zu stärcken Stand und</l>
            <l>Land?</l>
            <l>Der Grund von meiner Ruh ist sonst auf nichts zu-</l>
            <l>legen/</l>
            <l>Als auf derselben Schoß/ die Schweden Fräulein neñt;</l>
            <l>Aus diesem kanstu nun den starcken Zug erwegen/</l>
            <l>Der mich dir unverhofft von deiner Seite trennt:</l>
            <l>Ich glaube leicht daß dich ein süsses Angedencken/</l>
            <l>Der abgelebten Zeit mit Dornen überstreut/</l>
            <l>Doch konten Cronen dich in Hochmuth nicht versen-</l>
            <l>cken/</l>
            <l>So trag’ auch mit Gedult der Dornen Bitterkeit.</l>
            <l>Ich weiß so wohl als du diß was ich dir geschworen/</l>
            <l>Wohl dem der seinen Eyd zu halten sich befleisst;</l>
            <l>Doch bin ich vor das Reich mehr als vor dich geboh-</l>
            <l>ren/</l>
            <l>So meine Mutter ist und mich doch Vater heisst.</l>
            <l>Und laß’ ich gleich itzund dich ferner zu berühren/</l>
            <l>Beklagstu daß mein Mund den deinen meiden muß/</l>
            <l>So wird doch keine Zeit dir diesen Ruhm entführen/</l>
            <l>Daß dir ein König gab den ersten Liebes Kuß;</l>
            <l>Die Früchte so durch mich aus deiner Schoß gestiegen/</l>
            <l>Sind Zeugen was Ich dir zu leisten schuldig sey;</l>
            <l>Die Tugend schlummert nicht/ und bleibt auch nicht</l>
            <l>verschwiegen/</l>
            <l>Sie kennet keinen Sarg/ und ist vom Tode frey.</l>
            <l>Was wiltu mehr als diß/ wenn ich die Nachwelt lehre/</l>
            <l>Algerthe hat den Printz der Schweden ümbgebracht/</l>
            <l>Jhr Tugendhaffter Geist erwarb’ Jhr auch die Ehre/</l>
            <l>Daß Sie mein Lager hat zu einer Frau gemacht.</l>
            <l>Ich war ihr Mann und Freund und kan sie noch nicht</l>
            <l>hassen;</l>
            <l>Wiewohl ich Jhren Leib/ den schönen Leib verließ/</l>
            <l>Der Schweden Fräulein must ich ja vor sie ümfassen/</l>
            <l>Dieweil es mich die Noth/ doch nicht die Liebe/ hieß.</l>
            <l>Was aber laß ich doch? Den Leib mit seinen Gaben/</l>
            <l>Diß alles wird ein Raub der leichten Zeit genennt;</l>
            <l>Die Geister/ so einmahl sich fest ümbwickelt haben/</l>
            <l>Und mehr als Schwestern sind/ verbleiben ungetrennt.</l>
            <l>Mein Geist wird deinen Geist stets Freund und Bru-</l>
            <l>der heissen/</l>
            <l>Sie schmecken einen Kuß/ den nichts vergällen kan;</l>
            <l>Sie kan der Zeiten Sturm nicht von einander reissen/</l>
            <l>Der Himmel legt sie selbst mit neuen Kräfften an.</l>
            <l>Entgeht dir gleich mein Leib/ so bleibt dir doch die See-</l>
            <l>Die Schwedin soll mir Gold/ du aber Silber seyn/ (le/</l>
            <l>Und daß ich/ Liebster Schatz/ ja nichts für dir verhöle/</l>
            <l>Wir stellen nur die Eh’ und nicht das Lieben ein;</l>
            <l>Und unser lieber Sohn/ die Frucht der ersten Küsse/</l>
            <l>Friedleben sey ein Herr Norwegens mit der Zeit/</l>
            <l>Ich will/ daß dieses Wort mit seiner Krafft versüsse/</l>
            <l>Der Dreuung Ungemach/ der Zeiten Bitterkeit.</l>
            <l>Die neue Liebe wird die alte nicht verjagen/</l>
            <l>Dein Angedencken ist zu tieff mir eingepregt/</l>
            <l>Was ich zuvor geküst/ das küst’ ich mit Behagen/</l>
            <l>Jtzt küß ich was die Noth mir an die Seite legt.</l>
            <l>Algerthe weine nicht/ erfrische deine Sinnen/</l>
            <l>Es wird dein Ehren Ruhm durch meine Hand bedeckt/</l>
            <l>Und glaube/ daß kein Kuß mich wird erfreuen können/</l>
            <l>Dafern sein Zucker nicht nach deinen Lippen schmeckt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
