<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das  
 Vergeltungs Recht GOttes  
 in dem Leiden JEsu.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">136</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-136</measure>
        <measure type="syllables">1490</measure>
        <measure type="tokens">1074</measure>
        <measure type="characters">5919</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198774"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das  
 Vergeltungs Recht GOttes  
 in dem Leiden JEsu.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Allerhöchste Gut ist heilig
und gerecht,</l>
            <l>Wer sein Gesez verlezt, der ist</l>
            <l>Und wer in Sünden lebt vor</l>
            <l>Der fält dadurch in Straf vor</l>
            <l>Als heilig duldet er das Sün-</l>
            <l>Er ist ein Richter auch der solches Urtheil spricht,</l>
            <l>Wie jeder hat verdient. So wie die Sünd be-</l>
            <l>So sind die Folgen auch, und die gerechten Straf-</l>
            <l>Daß </l>
            <l>Wird uns recht sichtbarlich in Christo abgemahlt;</l>
            <l>In dessen Leiden ist, als wie im Bild zu sehen,</l>
            <l>Wie es nach </l>
            <l>Was Adam hat gethan, und sein Geschlecht ver-</l>
            <l>Wie er die Heiligkeit des Schöpfers hat betrübt:</l>
            <l>So ist im Gegentheil der Bürge auch betrübet,</l>
            <l>Der sich für uns gestellt. So wie wir ausge-</l>
            <l>Das Böse das uns drükt; So hat auch das Ge-</l>
            <l>Das nach dem Regelmaas der Heiligkeit stets</l>
            <l>Die Straffe zu erkannt dem, der sein Blut und</l>
            <l>Zum Opfer für die Welt, und ihre Schuld gege-</l>
            <l>Die erste Missethat ist nach der heilgen Schrift,</l>
            <l>Daß sich der erste Mensch, durch falsches Schlan-</l>
            <l>Zur Aufgeblassenheit und Stolz bewegen lassen,</l>
            <l>Dem Höchsten gleich zu seyn, und das Gesez zu</l>
            <l>Die heilge Majestät die ward dadurch verlezt,</l>
            <l>Das menschliche Geschlecht in tieffe Noth ge-</l>
            <l>Der Bürge der für uns die Schuld auf sich ge-</l>
            <l>Und der GOtt selbsten war, der must auf Erden</l>
            <l>Und sich erniedrigen, an aller Sünder statt,</l>
            <l>Die jene alte Schlang zum Stolz verführet hat.</l>
            <l>Der Hochmuth war die Sünd, ein Trieb </l>
            <l>Der brachte GOttes Sohn vom Himmel auf die</l>
            <l>Seht das Vergeltungs-Recht: was die Gerechtig-</l>
            <l>Den Schändern des Befehls, den sie gegeben dreut;</l>
            <l>Die Todesstraffe wird an JEsu auch verrichtet,</l>
            <l>Da ihm ein ewger Rath zum Bürgen-Amt ver-</l>
            <l>Der erste Mensche fiel im Paradies von </l>
            <l>Er aß vom Baum die Frucht, die ihm sein HErr</l>
            <l>Als JEsus für die Sünd bezahlt, die wir began-</l>
            <l>Da muste er zuerst im Garten auch anfangen,</l>
            <l>Das Leiden für die Schuld. Die Eva fahe</l>
            <l>Durch Satans Trieb die Frucht auf dem verbot-</l>
            <l>So war die Lust erwekt; sie wünschte ihren Wil-</l>
            <l>Der durch die Lust gereizt, mit dieser Frucht zu</l>
            <l>Sie sehnte sich, sie griff, sie nahm darauf, sie</l>
            <l>Dabei sie unbesorgt, den schweren Fluch ver-</l>
            <l>Den </l>
            <l>Hat der Versöhner auch Angst, Schmerz empfin-</l>
            <l>Er lag im tieffen Thal vom schweren Fluch ge-</l>
            <l>Als wie ein armer Wurm gekrümmet und gebükt;</l>
            <l>Der Angstschweis brach ihm aus, indem er lag</l>
            <l>Es trieb das Herz beklemmt das Blut durch alle</l>
            <l>Zum Zeichen daß der Zorn des Zebaoths ent-</l>
            <l>Der aus der Sünden Lust der bösen Menschen</l>
            <l>Der Heiland rang allhie, mit innren Kampf und</l>
            <l>Der Schlangen giftgen Kopf, als Sieger zu zer-</l>
            <l>Weil sich der Mensch verführt, durch seine List und</l>
            <l>In eine Sclaverei, der Höllen selbst gebracht.</l>
            <l>Dieweil der erste Mensch der Herrschaft Recht ver-</l>
            <l>Der Frechheit wilden Trieb, wie Freiheit hoch ge-</l>
            <l>So forderte das Recht das alles Böse schilt,</l>
            <l>Und die verübte That nach dem Verdienst ver-</l>
            <l>Von unsern Bürgen auch: daß er sich liesse bin-</l>
            <l>Als ein höchstfreier HErr, für diese Freiheits-Sün-</l>
            <l>Und dieses ist geschehn. Die Unschuld ward ge-</l>
            <l>Und vor die Schuld verstrikt zum Richter hinge-</l>
            <l>Der Mensch, das Sündenkind verlezt des Höchsten</l>
            <l>Die das Gesez befiehlt, mit Werken, Wort und</l>
            <l>Die erste Taffel wird durch Bosheit gnug ver-</l>
            <l>Und die befohlne Pflicht nicht wichtig gnug ge-</l>
            <l>Das göttliche Gericht lies drum den Heiland ge-</l>
            <l>Vors geistliche Gericht; da must die Unschuld ste-</l>
            <l>Als wenn sie </l>
            <l>Zur Tilgung aller Schand die wir hie ausgeübt.</l>
            <l>Die andre Taffel ist, da Treu und Lieb erkalten,</l>
            <l>Von der verdorbnen Welt, von keinem Mensch</l>
            <l>Herz, Zunge, Mund und Hand verlezzen die Ge-</l>
            <l>Die für den Nächsten sind. Und der erzürnte</l>
            <l>Der muste dieses auch, als ein Gerechter rä-</l>
            <l>Darüber nach Verdienst ein Todes Urtheil spre-</l>
            <l>Der Bürge für die Welt, der büßte diese</l>
            <l>Vorm weltlichen Gericht, und litte mit Ge-</l>
            <l>Man grif die Unschuld an, mit Lästern und mit</l>
            <l>Man schlug aus Bosheit ihn und er lies es gesche-</l>
            <l>Man stellte gegen ihn viel falsche Zeugen auf</l>
            <l>Es schrie alles Volk, der grosse Mörder-Hauf</l>
            <l>Er wär ein Satans Kind. Er wurde auch verhöh-</l>
            <l>Da er als König ward im Dornen-Kranz ge-</l>
            <l>Dies Leiden zeiget uns in einem Spiegel an,</l>
            <l>Die Sünden die die Welt auch andern angethan,</l>
            <l>Wie wir die Unschuld oft mit Zungen Gift be-</l>
            <l>Ein ungerecht Gericht an andern vollenstrekket.</l>
            <l>Der Heiland ward verdammt, da wir den Todt</l>
            <l>Er hat uns an dem Holz durch Leiden ausgesühnt,</l>
            <l>Die erste Sünde ward, an einem Baum began-</l>
            <l>Der Bürge muste drum auch an dem Holze han-</l>
            <l>Er litt mit Seel und Leib, da er am Holze hing,</l>
            <l>Und unsre Sünden Straf, an unser Stat em-</l>
            <l>Er ward mit Hand und Fuß, als wie ein Fluch</l>
            <l>Und dadurch haben wir die Freiheit wieder funden.</l>
            <l>Jhr Sünder sehet an, was JEsus vor ein</l>
            <l>Wie sein geheiligt Blut, aus vielen Wunden</l>
            <l>O! welch ein Jammer Bild, wie ist er zugerichtet,</l>
            <l>Da er als Bürge sich für unsre Schuld verpflich-</l>
            <l>Der Sohn des Höchsten hängt an dem verfluchten</l>
            <l>Und dadurch büsset er auch unsrer Lüste Reiz;</l>
            <l>Der Sohn des Höchsten stirbt, damit die armen</l>
            <l>Durch ihn von Schuld befreit, auch würden Gna-</l>
            <l>Er ruft vor seinem End, bei der empfundnen</l>
            <l>Mit klagenden Geschrei betrübt: Mein GOtt, mein</l>
            <l>Warum hast du mich jezt, so ganz und gar ver-</l>
            <l>Und in der Qual und Pein, must er am Kreuz er-</l>
            <l>Das ist darum geschehn, weil wir von </l>
            <l>Weil jedes Sünden Kind wie ein Verirrter rennt;</l>
            <l>So war die Straffe gleich den menschlichen Ver-</l>
            <l>Kein andres Urtheil konnt hier das Gerichte spre-</l>
            <l>Darm die Majestät des Allerhöchsten thront;</l>
            <l>Der jedem nach Verdienst und seinen Thaten lohnt;</l>
            <l>Jhr Menschen! sehet hier was </l>
            <l>Wenn sein gerechter Grim und heiligs Zornfeur lo-</l>
            <l>Es wird an JEsu euch ganz sichtbahr vorgemahlt,</l>
            <l>Wie er die Sünde haßt, und gleiche Straffen</l>
            <l>Nehmt diesen Heiland an, der für euch ist gestor-</l>
            <l>Und durch sein Leiden euch des Höchsten Huld er-</l>
            <l>Lernt was ihr auszustehn, wenn ihr den Heiland</l>
            <l>Da in der Ewigkeit es euch also ergeht;</l>
            <l>Wie ihr verdienet habt: da wird sein Grim euch</l>
            <l>Und jedem seine That auf seinem Kopf vergelten.</l>
            <l>Wenn ihr an JEsum gläubt; so habt ihr kein Ge-</l>
            <l>Das euch verdammen kan: denn euer Richter</l>
            <l>Wer gläubt der stirbet nicht. Durch des Erlösers</l>
            <l>Kan man im Himmelreich das ewge Leben erben.</l>
            <l>O! wol dem, der dies hört, wenn ihm die Sünd</l>
            <l>Jm Glauben ganz getrost und zuversichtlich sagt:</l>
            <l>Der Richter aller Welt wird mich nicht ewig quä-</l>
            <l>Ich nehme JEsum an zum Bürgen meiner Seelen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
