<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf den geburts-tag seines eintzi-  
 gen Freundes.  
 D. M. B.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">54</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6</measure>
        <measure type="syllables">540</measure>
        <measure type="tokens">388</measure>
        <measure type="characters">2220</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf den geburts-tag seines eintzi-  
 gen Freundes.  
 D. M. B.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fleuch, finsterniß! mit deiner trüben nacht!</l>
            <l>Wer deine wolcken liebt, den foltern bange schmertzen,</l>
            <l>Wer aber nicht auf sorgen ist bedacht,</l>
            <l>Der wünschet dir den tod mit einem frohen hertzen,</l>
            <l>Drum fleuch nur fort! in meiner hellen brust</l>
            <l>Scheint freud und lust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Scheint freud und lust auf meinen muntern geist;</l>
            <l>So kan ich auch vergnügt die freuden-lieder singen,</l>
            <l>Die mich das licht durch seine strahlen heist,</l>
            <l>Das licht, das schöne licht, das mir will rosen bringen,</l>
            <l>Die diesen tag in voller blüte stehn</l>
            <l>Recht frisch und schön.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Recht frisch und schön ist heute dieser tag,</l>
            <l>Da mein geehrter Freund vor zwey und zwantzig jahren</l>
            <l>Das erste mal in einer wiegen lag,</l>
            <l>Und durch des himmels gunst den segen kont’ erfahren,</l>
            <l>Daß GOttes arm die seinen mächtig schützt,</l>
            <l>Wenn alles blitzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn alles blitzt, so lebt mein Jonathan,</l>
            <l>Dem ich mein gantzes hertz als eigen übergeben,</l>
            <l>Ja wo ich noch was bessers lieffern kan,</l>
            <l>Das seiner liebe werth, so ist es wol mein leben,</l>
            <l>Das schon vorlängst liegt als ein freundschaffts-pfand</l>
            <l>In seiner hand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In seiner hand, die treu und glauben hält,</l>
            <l>Liegt auch mein gantzes heyl verwahrt und eingeschlossen,</l>
            <l>Er ist ein freund, nicht nach der falschen welt,</l>
            <l>Der, wenn sein fettes maul das gute hat genossen,</l>
            <l>Des andern noth verläst zur winters-zeit</l>
            <l>In traurigkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In traurigkeit schenckt er mir tröstung ein,</l>
            <l>Und wenn der rauhe sturm ein ungewitter dräuet,</l>
            <l>So will sein hertz in meinem hertzen seyn,</l>
            <l>Das sich zugleich betrübt, und keinen hagel scheuet,</l>
            <l>Sein treuer fuß besucht mein armes hauß,</l>
            <l>Wenn alles aus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn alles aus, so ist der freund mit mir,</l>
            <l>Der seine redligkeit in keine seide bindet;</l>
            <l>Ein deutsches wort das bleibet seine zier,</l>
            <l>Darauf die tugend sich in ihren thaten gründet.</l>
            <l>Drum danck ich auch dem himmel vor den Freund,</l>
            <l>Der es so meynt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der es so meynt, dem geh es immer wohl!</l>
            <l>Es müß’ in seiner schoos das glücke selber liegen!</l>
            <l>Der weg sey gut, worauf er gehen soll,</l>
            <l>Damit der schenckel kan, was andre fällt, besiegen!</l>
            <l>Kurtz: Alles heyl becröne haupt und haar,</l>
            <l>Noch manches jahr!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch manches jahr erscheine dieses licht,</l>
            <l>Bis daß des alters schnee auf seinem schädel gläntzet:</l>
            <l>Bis daß das volck zu ihm Herr Pastor spricht:</l>
            <l>Und ihn ein keusches weib mit neuen freuden cräntzet:</l>
            <l>Bis daß ein sohn der mutter hertz erfreut,</l>
            <l>Und Vater! schreyt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
