<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Rosemunde an Siegreichen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">124</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-124</measure>
        <measure type="syllables">1251</measure>
        <measure type="tokens">883</measure>
        <measure type="characters">5017</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Rosemunde an Siegreichen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Held sey itzt ümkräntzt von tausend Lor-</l>
            <l>berzweigen/</l>
            <l>Es stellen Ost und West sich zinsbar bey dir</l>
            <l>ein/</l>
            <l>Es müsse sich die Welt vor deinem Throne neigen/</l>
            <l>Und aller Völcker Gold dir Cron und Scepter seyn.</l>
            <l>Wünscht deiner Mägde Magd die nichts hat zugeweh-</l>
            <l>ren/</l>
            <l>Und auch nichts würdig ist: Was aber will ein Brieff/</l>
            <l>Von ungemeiner Hand und eyfrigen Begehren/</l>
            <l>Der heut’ üm sieben Uhr in meine Hände lieff?</l>
            <l>Mich daucht’ ich säße schon umbzirckt von Nacht und</l>
            <l>Schatten/</l>
            <l>Es blickte mich kein Stern mit seinen Zwinckern an/</l>
            <l>So darf ich/ wie es scheint/ fast in ein Licht gerathen/</l>
            <l>Dem auch die Sonne selbst sich nicht vergleichen kan.</l>
            <l>Ich hofft’ ich lege nu in meiner Ruh vergraben/</l>
            <l>Es kennte mich vielleicht der nechste Nachtbar nicht/</l>
            <l>So soll ich nunmehr selbst in mir Verräther haben/</l>
            <l>Und zeucht ein schlechtes Lied mich in das Tage Licht.</l>
            <l>Ich weiß nicht wie mir ist und was ich soll beginnen/</l>
            <l>Ob Aug’ und Ohre mir die Zauberey bestrickt/</l>
            <l>Ob mich ein todter Schlaf hat überreden können/</l>
            <l>Daß Siegerich mich kennt/ und mir ein Schreiben</l>
            <l>schickt.</l>
            <l>Wie woll’ ich aber doch nicht meinen Augen trauen?</l>
            <l>Ich wach’ und schlafe nicht/ ich rede mit Verstandt/</l>
            <l>Ich kann den kleinen Brief erbrechen und beschauen/</l>
            <l>Und höre diesen Freund/ den du hast abgesandt.</l>
            <l>Es ist kein Bild vor mir/ ich fühl’ ein wahres Wesen/</l>
            <l>Ich weiß das dieses Wachs ein hohes Siegel ist/</l>
            <l>Ich küsse was ich itzt von grosser Hand gelesen/</l>
            <l>Wie aber/ daß man mich zuschauen auserkiest?</l>
            <l>Mich/ eine schlechte Magd/ und arm von allen Schä-</l>
            <l>tzen/</l>
            <l>Die sonsten die Natur den Frauen beygelegt/</l>
            <l>Mich/ die sich schämen muß sich in den Orth zusetzen/</l>
            <l>Wo Schönheit und Verstand zusammen seyn gepregt.</l>
            <l>Mein schwaches Auge kan die Strahlen nicht vertragẽ/</l>
            <l>Ein schlechter Zeug/ wie ich/ wünscht keinen hellen</l>
            <l>Tag/</l>
            <l>Es darf sich ja das Wachs nicht in die Sonne wagen/</l>
            <l>Man weiß wohl daß ein Glaß die Gluth nicht leiden</l>
            <l>mag.</l>
            <l>Der Schatten ist mein Freund/ dazu ich bin gebohren/</l>
            <l>Es bleibt die Einsamkeit mein bestes Vaterland/</l>
            <l>Ich habe zu der Fahn der Dürfftigkeit geschworen/</l>
            <l>Und bin/ wie mich bedeucht/ der Welt durch nichts be-</l>
            <l>kant;</l>
            <l>Ich habe mich bemüht in mich mich zuverschlüssen/</l>
            <l>Und meine gröste Lust war nicht bey Lust zuseyn/</l>
            <l>Mein Geist hat nicht gewünscht die Pracht der Welt</l>
            <l>zuwissen/</l>
            <l>Der Einfallt stelt ich mich zu einer Sclavin ein.</l>
            <l>Mein gantzes Trachten war mein Armuth zuverhölen/</l>
            <l>Mein enges Zimmer hieß ich eine weite Welt/</l>
            <l>Der Schatten bleibet doch der Port geringer Seelen/</l>
            <l>Und kein gemeines Fleisch wird Göttern fürgestellt.</l>
            <l>Es will ein Held mich itzt aus meinem Lager treiben/</l>
            <l>Und meine Freyheit soll nunmehr zu Hofe gehn/</l>
            <l>Wie soll ein schwaches Kraut in frembder Lufft beklei-</l>
            <l>ben/</l>
            <l>Wie soll ein Schwefel Licht bey grossen Fackeln stehn?</l>
            <l>Wie soll ich arme Magd doch grosse Herren speisen?</l>
            <l>Ich weiß kein Keyser Brodt/ und kan kein Himmels-</l>
            <l>Lied/</l>
            <l>Man saget allzuviel von meinen schönen Weisen/</l>
            <l>Ich weiß nicht/ wer zu erst auf diesen Wahn gerieth.</l>
            <l>Bißweilen hab’ ich zwar ein kurtzes Lied ertichtet/</l>
            <l>So schlecht von Weis’ und Art mir gleich und ähnlich</l>
            <l>war;</l>
            <l>Es scheint das Sprichwort sey nu gantz auf mich ge-</l>
            <l>richtet/</l>
            <l>Die Stimme bringet oft den Vogel in Gefahr.</l>
            <l>Wiewohl mein schlechter Mund gewißlich nichts ge-</l>
            <l>sungen/</l>
            <l>Was sich erkennen kan der Helden Ohren werth/</l>
            <l>So machet doch itzund der Lobspruch frembder Zun-</l>
            <l>gen/</l>
            <l>Daß meinen schlechten Thon ein grosses Haubt be-</l>
            <l>gehrt.</l>
            <l>Darff ich mich noch ein Wort zumelden unterwinden/</l>
            <l>Ist eine Zeile noch itzt deiner Magd erlaubt/</l>
            <l>So laß mich Arme doch bey dir Genade finden/</l>
            <l>Und wirf den Strahl der Gunst doch auf ein höher</l>
            <l>Haubt.</l>
            <l>Laß mich doch unbekand in meinem Hause sterben/</l>
            <l>Und zeuch mich Arme nicht aus meiner tieffen Nacht/</l>
            <l>Ich mag kein ander Lob auf dieser Welt erwerben/</l>
            <l>Als das kein Herren Hof mich hat bekant gemacht.</l>
            <l>In Wolle will ich mich und nicht in Seide kleiden/</l>
            <l>Und warten biß mich Gott von dieser Erden rückt/</l>
            <l>Die Amberkuchen kan ich ohne Schaden meiden/</l>
            <l>Und meine Lenden seyn zum Purpur nicht geschickt.</l>
            <l>Mein Held sprich mich doch loß/ und laß mir meine</l>
            <l>Hütte/</l>
            <l>An mir ist umb und umb gewißlich nichts vor dich/</l>
            <l>Erwehle dir ein Weib vom Fürstlichen Geblüthe/</l>
            <l>Kan auch was schlechters seyn/ auf dieser Welt als</l>
            <l>Ich?</l>
            <l>Doch alles ist umsonst/ mein Bitten ist verlobren/</l>
            <l>Mein sorgenreicher Wunsch erreicht kein rechtes Ziel/</l>
            <l>Mein Schreiben das verdirbt/ ich singe harten Oh-</l>
            <l>ren/</l>
            <l>Der Helden Wort begehrt den Wiederschall: Ich will.</l>
            <l>Jhr Bitten ist umbzirckt mit tausend Donnerkeilen/</l>
            <l>Das Weigern ist vor Sie ein neuer Apffelbiß/</l>
            <l>Jhr Wollen ist Geboth/ ihr Wincken heist uns eilen/</l>
            <l>Und was unmöglich scheint/ das machet uns gewiß.</l>
            <l>Ich komme weil ich muß/ doch voll von Angst und Za-</l>
            <l>gen/</l>
            <l>Und mein Belieben ist entfernt von meiner That/</l>
            <l>Ich soll mich auf das Eiß des glatten Hofes wagen/</l>
            <l>Da mancher junger Fuß vor mir geglitten hat.</l>
            <l>Der ungemeine Glantz verblendet mein Gesichte/</l>
            <l>Und was geschehen kan/ macht mir das Hertze kalt/</l>
            <l>Denn bey der Hofekost ist fast kein gut Gerichte/</l>
            <l>Und eine Jungfrau wird zu Hofe selten alt.</l>
            <l>Ach Held! bedecke mich mit Flügeln deiner Tugendt/</l>
            <l>Ich laß’ auf dein Geboth/ Gespielen/ Freund und</l>
            <l>Hauß/</l>
            <l>Und dir vertrau ich itzt die Rosen meiner Jugendt/</l>
            <l>Doch läßt du Bluhmen ein/ so laß auch Bluhmen</l>
            <l>aus.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
