<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Samstagsidyll.  
 1884.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>N. N.</surname>
            <forename></forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">17</measure>
        <measure type="verses">162</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-12 3-16 4-4 5-6 6-16 7-18 8-4 9-4 10-12 11-16 12-4 13-12 14-8 15-10 16-4 17-4</measure>
        <measure type="syllables">1665</measure>
        <measure type="tokens">1142</measure>
        <measure type="characters">6777</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1885</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905196929"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Samstagsidyll.  
 1884.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es war ein Tag, wie’s ihrer viele giebt,</l>
            <l>Wenn falb der Sommer in den Herbst zerstiebt;</l>
            <l>Verstummt schon schien der Vögel buntes Völkchen</l>
            <l>Und grau am Himmel standen kleine Wölkchen.</l>
            <l>Nur ab und zu schwamm’s fernher durch die Luft</l>
            <l>Noch weich wie ein verirrter Rosenduft</l>
            <l>Und wie ein Lenzlockruf, nur herbstlich stiller,</l>
            <l>Klang hie und da ein später Vogeltriller.</l>
            <l>Auf lauen Windes Flügeln kam’s und schwand</l>
            <l>Und reichte wiederkehrend sich die Hand,</l>
            <l>Wie wenn zwei Herzen durch ein letztes Grüßen</l>
            <l>Sich noch des Scheidens bittres Weh versüßen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch also war’s nur draußen fern im Hag,</l>
            <l>Durch die Fabrikstadt schlich der Werkeltag.</l>
            <l>Das schwarzberußte Schurzfell um die Lenden,</l>
            <l>War er bemüht, die Woche zu beenden;</l>
            <l>Er ließ das Eisen wie ein Licht erglühn</l>
            <l>Und mehr als hundert Essen Funken sprühn,</l>
            <l>Und, unbekümmert um den eignen Jammer,</l>
            <l>Schwang er den centnerschweren Schmiedehammer.</l>
            <l>Hier war’s ein Schienenwagen, dort ein Schiff,</l>
            <l>Der Schornstein rauchte und der Dampfhahn pfiff,</l>
            <l>Die Räder rollten ewig um im Kreise</l>
            <l>Und alles drehte sich im alten Gleise.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur Du und ich, wir beide waren frei</l>
            <l>Und wußten nichts von Werktagssclaverei;</l>
            <l>Wir jauchzten auf, die Noth in uns begrabend,</l>
            <l>Und machten schon Nachmittags Feierabend.</l>
            <l>Denn hatte jeder nicht mit Lust und Kraft</l>
            <l>Die Woche über pflichtgetreu geschafft?</l>
            <l>Die Nähmaschine hattest </l>
            <l>Und </l>
            <l>Doch nun war ich „des trocknen Tones satt“</l>
            <l>Und schrieb energisch: Punkt! aufs letzte Blatt</l>
            <l>Und stieg dann flink, mir selber zur Belohnung,</l>
            <l>In Deine zierliche Mansardenwohnung.</l>
            <l>Ich klopfte an — ein neckisches: Herein!</l>
            <l>Und durch das Fenster brach der Sonnenschein.</l>
            <l>Ein Lichtmeer war’s, drin Welle schwamm auf Welle,</l>
            <l>Ich aber stand geblendet auf der Schwelle.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O immer, trat ich in Dein trautes Heim,</l>
            <l>Schrieb’s mir ins Herz sich wie ein neuer Reim;</l>
            <l>Doch war’s mit seinen farbigen Gardinen</l>
            <l>So hell und freundlich mir noch nie erschienen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zum Schmaus gedeckt stand schon Dein kleiner Tisch,</l>
            <l>Grau hinterm Spiegel stack ein Flederwisch,</l>
            <l>Doch unbekümmert um die neuste Mode</l>
            <l>Stand dicht dabei die ältliche Kommode</l>
            <l>Und unter einem Kreuz von Elfenbein</l>
            <l>Das Bild von Deinem todten Mütterlein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie tief im Traum sah lächelnd es hernieder</l>
            <l>Auf ein zerles’nes Buch: „das Buch der Lieder“!</l>
            <l>Vom Blumenbrett, das sich ums Fenster bog,</l>
            <l>Um alles das ein süßes Duften flog.</l>
            <l>Und dorther glänzten auch die beiden Schilder,</l>
            <l>Verzeih! ich meine Deine Landschaftsbilder!</l>
            <l>Denn Du hast recht: die reine Phantasie</l>
            <l>Und farbenschillernd wie ein Kolibri!</l>
            <l>Rechts hing der Watzmann, links der Gamsgarkogel</l>
            <l>Und zwischen beiden ein Kanarienvogel.</l>
            <l>Du selber aber, häubchenüberdeckt,</l>
            <l>Ein weißes Schürzchen vor die Brust gesteckt,</l>
            <l>Du schobst nun grad mit hausfraulicher Miene</l>
            <l>Den Spiritus in Deine Kochmaschine.</l>
            <l>Ein kurzer Aufblick dann, ein leiser Schrei,</l>
            <l>Und eins und eins, wie immer, waren zwei!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drauf, wie ich mich schon oft ließ unterjochen,</l>
            <l>Sollt ich auch </l>
            <l>Ich lärmte; doch was half mir mein Protest?</l>
            <l>Ein kußersticktes Lachen war der Rest!</l>
            <l>Und als ein vielgewandter junger Dichter</l>
            <l>Hielt ich galant Dir nun den Kaffeetrichter.</l>
            <l>Natürlich ging das „noch einmal so gut“,</l>
            <l>— Sieh hier das Lied: „Was man aus Liebe thut!“</l>
            <l>Wir schmeckten, wechselnd prüfend, mit den Zungen</l>
            <l>Und endlich war der große Wurf gelungen.</l>
            <l>Zwar war das Tischzeug nur von grobem Zwilch,</l>
            <l>Doch fehlte weder Zucker drauf noch Milch,</l>
            <l>Und dampfend füllten nun die braunen Massen</l>
            <l>Die goldumränderten Geburstagstassen.</l>
            <l>Des Tränkleins Wirkung aber kommt und geht,</l>
            <l>Bis sich das Zünglein wie ein Mühlrad dreht:</l>
            <l>Was Stift und Tinte, Häkelzeug und Maschen!</l>
            <l>Wir waren heut zwei rechte Plaudertaschen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du schwärmtest von dem neusten Ausverkauf</l>
            <l>Ich aber schlug ein kleines B&amp;#252;chlein auf               </l>
            <l>Und las Dir Lieder vor von Schack und Kellen</l>
            <l>Und übersah auch nicht den Kuchenteller.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So saßen wir — zwei große Kinder — da,</l>
            <l>Bis roth der Abend durch die Scheiben sah,</l>
            <l>Und tappten dann hinab die dunklen Stiegen,</l>
            <l>Um noch ein Stündlein vor das Thor zu fliegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort, wo das Wasser sich am Stadtwall bricht,</l>
            <l>Lag bunt der Park im letzten Abendlicht</l>
            <l>Und ließ die Wipfel sich mit Purpur tränken</l>
            <l>Und Kinder spielten auf den Rasenbänken.</l>
            <l>Vom nahen Thorthurm kam das Spätgeläut,</l>
            <l>Mir schien’s, es klang noch nie so schön wie heut;</l>
            <l>Wir lugten lauschend durch die Laubverhänge</l>
            <l>Und schritten flüsternd durch die Buchengänge,</l>
            <l>Zu Füßen knirschte uns der gelbe Kies</l>
            <l>Und alles schien uns, wie im Paradies.</l>
            <l>Doch als die Glocken dann gemach verklangen,</l>
            <l>Kam leisen Schritts die Dämmrung angegangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da hieltst Du still und hauchtest mir ins Ohr:</l>
            <l>„o, weißt Du noch, dort drüben vor dem Thor?“</l>
            <l>Ob ich es weiß! Wie Lenz will’s mich umwehen;</l>
            <l>Dort war’s ja, wo wir uns </l>
            <l>Und hier, wo waldversteckt das Wasser rauscht,</l>
            <l>Hier haben wir den ersten Kuß getauscht!</l>
            <l>O Maitag, Sonnenschein und Blüthenregnen,</l>
            <l>Noch heut muß ich euch tausendfältig segnen!</l>
            <l>Es war doch eine schöne, schöne Zeit,</l>
            <l>Und denk ich dran, so wird das Herz mir weit!</l>
            <l>Man fühlt’s, auch ohne daß man’s gleich bedichtet:</l>
            <l>Der liebe Gott hat’s doch gut eingerichtet.</l>
            <l>Doch still! Was braucht’s schon der Erinnerung?</l>
            <l>Wir sind ja beide noch so jung, so jung!</l>
            <l>Es lacht das Glück aus Deinem rothem Munde:</l>
            <l>„uns winkt ja noch so manche goldne Stunde!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„gewiß! fielst Du hier lächelnd ein, und wie?</l>
            <l>Zum Beispiel morgen eine Landpartie!</l>
            <l>Erinnerst Du dich noch, wie Du vor Wochen</l>
            <l>Mir einen Ausflug ins Gebirg versprochen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Onkel dort, der Wirth zum weißen Schwan,</l>
            <l>Wohnt ja ganz nahe an der Eisenbahn!</l>
            <l>Ich weiß, er freut sich, wenn wir ihn besuchen,</l>
            <l>Und Tantchen gar backt einen Extrakuchen!</l>
            <l>Und dann — o Gott — die wunderschöne Luft,</l>
            <l>Wald, Wiese, Sonnenschein und Kräuterduft,</l>
            <l>Und über sich nichts, nichts als Himmelsbläue —</l>
            <l>Nein, nein! Du weißt nicht, wie ich mich schon freue!“</l>
            <l>Da sprach ich: „Topp, Du kleiner Niegenug!</l>
            <l>Wir fahren morgen mit dem ersten Zug.</l>
            <l>Als Musikant mach ich eins gern mal Pause . . . .</l>
            <l>Doch es wird kühl hier, komm, wir gehn nach Hause!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wieder thorwärts wandten wir uns um</l>
            <l>Und wurden still und wußten nicht, warum.</l>
            <l>Im Fluß das Wasser rann nur noch von ferne</l>
            <l>Und durch das Laubdach blitzten schon die Sterne.</l>
            <l>Ein feuchter Nachtwind durch die Wipfel strich,</l>
            <l>Du aber schmiegtest fester Dich an mich,</l>
            <l>Und wie das Schlußwort einer schönen Dichtung,</l>
            <l>That sich nun wieder vor uns auf die Lichtung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort hub die Stadt sich schwarz und ungewiß</l>
            <l>Vom Horizont ab wie ein Schattenriß,</l>
            <l>Nur hie und da warf fernher aus dem Dunkel</l>
            <l>Ein Fenster noch sein rothes Lichtgefunkel.</l>
            <l>Es war so schön, so wunderschön zu sehn,</l>
            <l>Und schweigend blieben wir zusammen stehn,</l>
            <l>Denn nun trat auch der Mond aus seinen Hallen</l>
            <l>Und ließ sein Silber auf die Dächer fallen</l>
            <l>Und drüben von der Vorstadt her erklang</l>
            <l>Noch windverweht ein frommer Nachtgesang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du sahst mich an und wußtest nichts zu sagen,</l>
            <l>Doch fühlt ich </l>
            <l>Und sprach zu Dir und war bewegt, wie nie:</l>
            <l>„nun weißt auch Du, mein Herz, was Poesie!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie speist die Armen und sie stärkt die Schwachen,</l>
            <l>Sie kann die Erde uns zum Himmel machen,</l>
            <l>Sie kost im Zephyr und sie harft im Föhn:</l>
            <l>Nicht wahr, mein Herz, das Leben ist doch schön?“</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
