<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">88</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-88</measure>
        <measure type="syllables">1099</measure>
        <measure type="tokens">782</measure>
        <measure type="characters">4396</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hierauf, weil schon der Tag sich schiene zu verliehren,</l>
            <l>Wollt David seine Heerd in ihre Hürden führen,</l>
            <l>Trieb sie drauf für sich hin, durch einen tiefen Thal,</l>
            <l>Und spielte ihnen für mit seiner Harffen Schall:</l>
            <l>Der Ort zu seiner Ruh war rund herum beschlossen</l>
            <l>Mit steinigtem Gebirg, woraus mit Anmuth flossen</l>
            <l>Der Bäche Silber-Quell, so durch die Klippen fiel,</l>
            <l>Und eilte mit Geräusch zu kommen nach dem Ziel.</l>
            <l>Diß sausendes Getön bracht Anmuth da zu schlafen,</l>
            <l>Drum hatte David auch mit seinen lieben Schafen,</l>
            <l>Erkieset dieses Thal, das die Natur bebaut</l>
            <l>Mit einer Maur, daß er sein Vieh hie sicher schaut.</l>
            <l>Dann nur ein Eingang war den wilden Thieren offen,</l>
            <l>Doch, daß für deren Wuth man Sicherheit zu hoffen,</l>
            <l>Lag da sein Schäferhund, des Treu und Wachsamkeit</l>
            <l>Jhn nimmer nicht verließ, bey Tag-noch Nachtes-Zeit.</l>
            <l>Wie nun die Heerde sich in ihre Hürd begeben,</l>
            <l>Gieng David in die Höhl, die ware gleich daneben,</l>
            <l>In welcher stuhnd sein Bett, in einem Stein gehaut,</l>
            <l>Das ehmals Esaus Fleiß hat selbsten so gebaut,</l>
            <l>Wann er war auf der Jagd, war hie bey Nacht sein Bleiben,</l>
            <l>Denn nahe hie herum pflag er die Jagd zu treiben,</l>
            <l>In einem weiten Wald, der seine Lüste stillt</l>
            <l>Und seine Müh belohnt, mit manchem edlen Wild.</l>
            <l>Jezt wohnte David hie, des Jacobs edler Saame,</l>
            <l>Der da nach Gottes Schluß den Seegen Esau nahme.</l>
            <l>Diß fiele David ein, als er sich legt zur Ruh,</l>
            <l>Und schloß er lang darum die Augen noch nicht zu.</l>
            <l>Geht es jezt auch nicht so? dacht er in dem Gemüthe,</l>
            <l>Mich hebet Gott empor nach seiner Wunder-Güte,</l>
            <l>Und wehlet mich für Saul, die Erstgeburt ist sein,</l>
            <l>Der Königliche Thron, doch soll er werden mein.</l>
            <l>O grosser Wunder-Gott! als Esau ward gebohren,</l>
            <l>War er verworffen schon, und Jacob war erkohren.</l>
            <l>Was kan der Mensch dann thun? er ist ja eh erwehlt,</l>
            <l>Und eh verworffen schon, eh er noch auf der Welt.</l>
            <l>Ach Gott! du siehst zuvor der Menschen ihre Sinnen,</l>
            <l>Eh sie gebohren sind, weist du schon ihre Beginnen,</l>
            <l>Du straffest drum zuvor, was nachmahls wird gethan,</l>
            <l>Die Sünderrott, und läst in allem Recht bestahn.</l>
            <l>Nun Esau der ist Saul, da ich mich Jacob gleiche,</l>
            <l>Ich sehe schon zuvor, wie ich ihm gar nicht weiche</l>
            <l>In mancher Noth und Angst, die ihm zu Handen kam,</l>
            <l>Als er für Esaus Grimm die Flucht zu Handen nahm.</l>
            <l>So wird mirs auch noch gehn, ich werde noch erleben</l>
            <l>Beym Scepter Ungemach, beym Throne Angst und Bebẽ.</l>
            <l>Doch, Herr, ich bin bereit! Ach Herr, ich bin dein Knecht,</l>
            <l>Nach deinem Willen will ich leben, schlecht und recht.</l>
            <l>Hiemit schlieff David ein, in seinem Geist zufrieden,</l>
            <l>Bereit und wohl gerüst, wozu ihn Gott beschieden,</l>
            <l>Als plötzlich sich der Wind in starckes Brausen kehrt,</l>
            <l>Und weckt mit Ungestüm die eingeschlaffne Heerd.</l>
            <l>Die vorhin heitre Luft wird dunckel und umzogen,</l>
            <l>Die Wolcken stossen sich und blasen Wasserwogen,</l>
            <l>Der Mond und Sternen Schein bedeckt ihr braunes Kleid,</l>
            <l>Die Elemente selbst sind mit sich in dem Streit.</l>
            <l>Die Luft die saust und braust, und will dem Wasser wehren,</l>
            <l>Daß nicht ein Wolckenbruch die Felder mög verzehren,</l>
            <l>Doch bricht das Wasser durch, die Wolcken gehn entzwey,</l>
            <l>Und wollen so das Feur verlöschen, wo es sey.</l>
            <l>Das Feur, der schnelle Blitz, zischt doch durch diese Lüfte,</l>
            <l>Und acht das Wasser nicht. Der Erden tieffe Klüffte</l>
            <l>Erschütteren darob, wie sich der Donnerschall</l>
            <l>Hiernach auch hören läst, mit schrecklichem Geknall.</l>
            <l>Die Felsen dort umher vermehren dieses Rollen,</l>
            <l>Und scheinen jeden Schlag mit Schlag zu doppeln wollẽ,</l>
            <l>Der Nachtigalen Zunft verkriecht sich in die Stein,</l>
            <l>Die Schafe wollen nicht mehr in den Hürden seyn;</l>
            <l>Sie lauffen hin und her, in dieser Felsen Ritzen;</l>
            <l>Der treue Hund will auch nicht in der Hütte sitzen,</l>
            <l>Für solchem starcken Feind ist ihm der Muth nicht da,</l>
            <l>Wo alles sich für scheut, ist auch sein Schrecken nah.</l>
            <l>Der David der erwacht von diesem starcken Wüten,</l>
            <l>Sein Seufzen gieng zu Gott, daß der sich ließ begüten,</l>
            <l>Und nicht in Eifer straft. Er dacht, wie groß ist der,</l>
            <l>Dem da steht zu Geboth der Himmel und sein Heer.</l>
            <l>Wann er nur spricht ein Wort, so muß es alles gehen,</l>
            <l>Wann er nur was gebeut, so muß es gleich geschehen,</l>
            <l>Für ihm ist nichtes was, und etwas nichtes nicht,</l>
            <l>Dann seine grosse Kraft das Schwerste leicht verricht.</l>
            <l>So ware Davids Sinn, er stellt ihm für daneben,</l>
            <l>Wie Gott durch Mosen hätt sein theur Gesetz gegeben:</l>
            <l>So wär es auch geschehn mit Donner, Feur und Blitz,</l>
            <l>Daß selbst der Sinai gebrannt in seiner Spitz.</l>
            <l>Dieß edele Gesetz war seine Lust und Freude,</l>
            <l>Daran fand er stets Lust, auch in dem grösten Leyde.</l>
            <l>Da denckt er Tag und Nacht mit grosser Sorgfalt auf,</l>
            <l>Setzt es zur Richtschnur sich in seinem Lebenslauf.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
