<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das verliebte vogel-schießen,  
 Bey dem L. und M. hochzeit-festin.  
 C. E. St. L. und S. H.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">84</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-84</measure>
        <measure type="syllables">1036</measure>
        <measure type="tokens">716</measure>
        <measure type="characters">4157</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das verliebte vogel-schießen,  
 Bey dem L. und M. hochzeit-festin.  
 C. E. St. L. und S. H.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wje kommt es doch, daß sich das vogel-schießen-fest</l>
            <l>Mit einer hochzeit-lust so wohl vergleichen läst?</l>
            <l>Ist vogel und geschütz denn irgend beym vermählen?</l>
            <l>Es muß ja allerdings also beschaffen seyn,</l>
            <l>Denn sonsten stimmte nicht so that als namen ein;</l>
            <l>Die that, die würdig hier mit kurtzem zu erzehlen:</l>
            <l>Wenn der Johannis-tag nun vor der thüre steht,</l>
            <l>Und die bekante lust des schießens vor sich geht,</l>
            <l>So schauet man zu erst, wie um die vogel-stange</l>
            <l>Man tieffe gruben gräbt, in welchen bier und wein;</l>
            <l>Und wurst, und was man hat, kan frey und sicher seyn;</l>
            <l>Wann uns der sonnen-gluth will machen allzu bange.</l>
            <l>Doch wird vorhero auch der vogel aufgesetzt,</l>
            <l>An welchem sich hernach so mancher schütz ergetzt,</l>
            <l>Und da offt schärffer als bey seiner liebsten schießet:</l>
            <l>Nach diesem werden dann die hütten aufgebaut,</l>
            <l>Darinn das frauen-volck dieselbe lust anschaut,</l>
            <l>Und durch ihr gegenseyn der männer müh versüßet.</l>
            <l>Geht denn hernach, wenns zeit, die kirmeß völlig an,</l>
            <l>So wandert da hinaus, was offt kaum kriechen kan,</l>
            <l>Die mägdgen gehn zuerst, hernach die meisten frauen,</l>
            <l>Und diese führen offt die vögel bey der hand,</l>
            <l>Die ihnen hat ihr schütz’ in liebe zugewandt,</l>
            <l>Wenn er hat seine kunst im schießen lassen schauen.</l>
            <l>Da ist kein junger mensch, und wer er immer sey,</l>
            <l>Wenn ihn ein mägdgen kennt, vom zeichen-lösen frey,</l>
            <l>(wiewol die frauen auch sich dieser lust nicht schämen)</l>
            <l>Wofern er anders sie und seiner liebe ziel</l>
            <l>Nicht durch ein grobes nein im buy verkehren will,</l>
            <l>Und wie zuvor die kost von ihren lippen nehmen.</l>
            <l>Wird dann manch scharffer pfeil dem vogel zugestellt;</l>
            <l>Und trifft sichs, daß ein span von solchem runter fällt;</l>
            <l>Da wird so mann als frau durch diese that vergnüget,</l>
            <l>Die frau darum, daß sonst niemand, als nur ihr mann,</l>
            <l>Den vogel auf den peltz so artig treffen kan;</l>
            <l>Der mann, daß er hierdurch die andern hat besieget.</l>
            <l>Ich weiß, daß öffters da manch frauenzimmer denckt:</l>
            <l>Ach würde mancher pfeil doch auch nach mir geleuckt!</l>
            <l>Und zwar ein pfeil, der sich zu solchen vögeln schicket,</l>
            <l>Die meines gleichen sind, ich hätte größre lust,</l>
            <l>Und es vergnügte sich auch mehr des schützens brust,</l>
            <l>Als wenn er da ein holtz auf einer stang erblicket.</l>
            <l>So lustig dieses spiel sich nun beschauen läst;</l>
            <l>So artig ist es auch um euer hochzeit-fest,</l>
            <l>Verliebte, die ein band itzt hat vergnügt verbunden!</l>
            <l>Meynt ihr, es reime sich hieher nicht allzuwohl?</l>
            <l>So höret, was dis blat euch ferner sagen soll,</l>
            <l>Und wo es einen schutz vor diesen spruch gefunden.</l>
            <l>Doch ehe noch mein mund vergleichet dieses spiel,</l>
            <l>So gebt mir erstlich zu, was ich hier haben will.</l>
            <l>Des vogels stelle soll die Jungfer Braut vertreten,</l>
            <l>Die gruben, welche vor der vogel-stange seyn,</l>
            <l>Und wo man trägt die kost vor die verliebten ein,</l>
            <l>Die hat der Bräutigam allein ihm ausgebeten.</l>
            <l>Und dieser bleibet auch der schütze hier bestellt,</l>
            <l>Weil längsten seiner brust vor andern wohlgefällt,</l>
            <l>Wenn er geschütz und pfeil soll mit der hand regieren:</l>
            <l>Sein bogen ist gewiß, daß auch die folge-zeit,</l>
            <l>Was er vor späne hat vom vogel abgestreut,</l>
            <l>Ein wahres zeugniß wird von seinem schießen führen.</l>
            <l>Die pfeile, welche nur verliebten brauchbar sind,</l>
            <l>Die ladung, welche man nur bey verliebten findt,</l>
            <l>Die will mein kiel aus furcht nicht allzudeutlich sagen;</l>
            <l>Doch wer es noch nicht weiß, und dennoch wissen will,</l>
            <l>Der kan, wann vor vorbey der hochzeit lustig spiel,</l>
            <l>Den Herren Bräutigam und auch die gäste fragen.</l>
            <l>Du, fruchtbares Dobin! bist das beglückte feld,</l>
            <l>Wo diß verbundne paar sein vogel-schießen hält:</l>
            <l>Die gäste sind, die hier die lust vergnügter machen:</l>
            <l>Löst irgend heut’ iemand vor ein’ ein zeichen ein,</l>
            <l>Kan künfftig noch einmal dergleichen schießen seyn,</l>
            <l>Und wir dabey, wie itzt, von neuem wieder lachen.</l>
            <l>Doch ist es einmal zeit, daß auch mein bogen schließt,</l>
            <l>Verliebte! die der thau der liebe nun begießt;</l>
            <l>Lebt, liebt und blühet wohl! der himmel sey dem bogen,</l>
            <l>Mit dem ihr, was euch speißt, und diß, was euch vergnügt,</l>
            <l>Und dieses, was ihr wünscht, nach aller lust besiegt,</l>
            <l>Und diesem, der ihn führt, zu aller zeit gewogen!</l>
            <l>Der wunsch soll zum beschluß der treuen zeilen stehn:</l>
            <l>Wenn künfftig wir das fest das andre mal begehn,</l>
            <l>Daß unsre vogel-stang’ ein vogel soll bezieren,</l>
            <l>Daß man von deiner kunst schon einen neuen span</l>
            <l>Bey unsrer schützen-zunfft erfreuet schauen kan,</l>
            <l>Der seines schützens sehn’ und bogen pflegt zu führen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
