<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Dunkle Stunden.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>N. N.</surname>
            <forename></forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">22</measure>
        <measure type="verses">57</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-2 3-2 4-3 5-2 6-2 7-2 8-3 9-2 10-2 11-3 12-3 13-3 14-2 15-3 16-2 17-4 18-3 19-2 20-2 21-2 22-4</measure>
        <measure type="syllables">774</measure>
        <measure type="tokens">564</measure>
        <measure type="characters">3193</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1885</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905196929"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Dunkle Stunden.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Novemberwind! Novemberwind! Der Himmel so grau und die Wälder</l>
            <l>entlaubt,</l>
            <l>Und die Luft so kalt, die Luft so schaurig! Stumm lag an meiner</l>
            <l>Brust dein Haupt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Haupt, du, deren Namen nie mein Lied, mein Mund niemals bekennt,</l>
            <l>Obwohl mein Herz doch alle Zeit für dich in Feuern der Liebe brennt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Antlitz blaß wie das fahle Licht, wie der scheidenden Sonne kalter Strahl,</l>
            <l>Und ich hörte des Herzens dumpfen Schlag, wie Grabeslaut voll banger Qual.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und immer und immer bei Nacht und Tag, und immer und immer in</l>
            <l>Lust und in Schmerz</l>
            <l>Tönt in mein Ohr deiner Stimme Klang und greift mit Dornen in mein Herz:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„o wende von mir dein Auge ab und küsse mich nicht mit dieser Gluth,</l>
            <l>Du weißt ja nicht, wie bitterweh mir all’ deine heiße Liebe thut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„schaust du mich an, erschauert mir das Herz vor Angst und dunklem Weh,</l>
            <l>Und meine arme Seele zittert, wenn ich in deine Augen seh’.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„nein, geh’ hinfort, und wende nicht dein Angesicht zu mir zurück,</l>
            <l>Ich hab’ auf all’ und ewige Zeit verloren die Liebe, verloren mein Glück.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„wohl fühl’ ich hier, wenn’s mich bedrängt, und lieg’ ich ohne Schlaf</l>
            <l>und Ruh’,</l>
            <l>Daß ich ohne dich vergehen muß, denn all’ meine Liebe — das bist du!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„meine Arme möcht’ ich schlingen wohl und halten dich und küssen dich,</l>
            <l>Doch längst vergang’ne Tage drängen sich dunkel zwischen dich und mich!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„vor meiner Seele steigt es auf — verflossen ist schon Jahr um Jahr,</l>
            <l>Doch hebt sich’s auf vor meinem Geiste so schaurig und so düster klar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„meine erste süße Jugendzeit, licht wie der Frühling im Blüthenschein,</l>
            <l>Und mein erster, mein erster Liebestraum hüllte mit Zaubern die Seele</l>
            <l>mir ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„o frage mich nicht, wie’s einst geschah, — o wende dich ab, sieh mich</l>
            <l>nicht an,</l>
            <l>Ich kann nicht schauen, wie du weinst, du herzgeliebter theurer Mann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„wie die Nacht einst kam von Rosenduft berauscht und trunken von</l>
            <l>Mondesglanz,</l>
            <l>Und die Nachtigallen schluchzten süß, und die Elfen wiegten sich im Tanz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„die Winde wallten die Straße hinab und fernher zitternd die Geige klang,</l>
            <l>Und die Wasser rauschten träumend hinab den schattendüst’ren Waldesgang.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„da lag sein Haupt an meiner Brust, und wildes Sehnen in mir schwoll,</l>
            <l>Und er küßte mich … und er küßte mich … und mein Herz ward</l>
            <l>weit und mein Herz ward voll.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„und vor mir sank die Welt dahin … Es schwanden in Nebel Zeit und Raum</l>
            <l>Und über mich kam’s wie süßer Schlaf, wie ein todesschwerer bittrer Traum.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„doch als der Morgen in Osten sich hob, — o wie grau und schwer</l>
            <l>und wie kalt der Tag,</l>
            <l>Und er nahm mein Glück und ließ mir nichts zurück als Schande und</l>
            <l>bitt’re Schmach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„nein, fluch’ ihm nicht! Schwer fiel die Hand des Himmels auf sein</l>
            <l>schönes Haupt,</l>
            <l>Seines Herzens Glocke hat ausgetönt, und sein Gebein ist längst verstaubt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„der Wahnsinn fiel in sein Gehirn mit heißer und versengender Gluth,</l>
            <l>Gras wuchert an dem stillen Ort, wo meine erste Liebe ruht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„doch ich! Doch ich! nein, wende nicht dein Antlitz einmal noch zurück,</l>
            <l>Ich hab’ auf all’ und ewige Zeit verloren die Liebe, verloren mein Glück!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„du bist meine Sonne, du bist mein Tag und meiner Zukunft süßer Schein,</l>
            <l>Doch geh’ hinfort, du darfst nicht länger bei mir Unselig-Armen sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„mir bleibt nur Buße und bitt’re Qual, meine Tage sinken in Dunkel</l>
            <l>und Graus,</l>
            <l>Leb’ wohl! Leb’ wohl! Und mein Gebet führ’ dich aus Nacht und</l>
            <l>Schmerzen hinaus!“</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
