<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Demühtiger Dank  
 für die  
 gnädig abgewandte Einäscherung  
 des  
 Fleckens Ritzebüttel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">137</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-20 2-7 3-20 4-28 5-6 6-20 7-28 8-8</measure>
        <measure type="syllables">1165</measure>
        <measure type="tokens">740</measure>
        <measure type="characters">4529</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Demühtiger Dank  
 für die  
 gnädig abgewandte Einäscherung  
 des  
 Fleckens Ritzebüttel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die stille Nacht hatt' allbereits die Welt in Schatten</l>
            <l>eingehüllet,</l>
            <l>Und, wie mit Dunkelheit die Luft, mit Schlaf schon</l>
            <l>manches Aug' erfüllet,</l>
            <l>Als plötzlich ein entsetzlich Licht den schwarzen Duft der</l>
            <l>Finsterniß,</l>
            <l>Und ein erbärmliches Geschrey die Augen von einander</l>
            <l>riß.</l>
            <l>Es nahm von einem schnellen Feuer ein rohter Schrecken-</l>
            <l>reicher Schein</l>
            <l>Jm Augenblick die hohe Tiefe des Schatten-reichen Luft-</l>
            <l>Raums ein.</l>
            <l>Ein gräßlich Licht befloß das Land, fiel an die Höh’n,</l>
            <l>schwamm auf der Fluht,</l>
            <l>Es loderte mit lautem Prasseln die freßige verzehrnde</l>
            <l>Gluht,</l>
            <l>Es fuhr die gelblich rohte Loh mit regem Wallen, wie</l>
            <l>ein Strahl,</l>
            <l>Aus zwey mit Stroh gedeckten Dächern, und aus zwo</l>
            <l>Scheunen auf einmahl.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was mich bey diesem Unglück nun mehr, als das Un-</l>
            <l>glück selber, schreckte,</l>
            <l>Und allen Eingesessenen die allergrößte Furcht erweckte,</l>
            <l>War ein gefährlich strenger Wind, der in die grosse Lohe</l>
            <l>blies,</l>
            <l>Und gleichsam ihr geschwinde Wege, sich schleunig zu</l>
            <l>vergrössern, wies.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier hätte man ein ängstlichs Schreyen, ein allgemeines</l>
            <l>Klag-Getön,</l>
            <l>Des Viehes jämmerliches Brüllen, ein Wasser! Wasser!</l>
            <l>rufen hören,</l>
            <l>Ein Lermen, Retten, Schleppen, Wühlen, sich mit der</l>
            <l>Gluht die Furcht vermehren,</l>
            <l>Mehr, als man tragen konnte, tragen, die hellen Thränen</l>
            <l>fliessen seh'n,</l>
            <l>Und lauter Elend schauen sollen! Ich eilte, nebst der</l>
            <l>Wasser-Sprützen,</l>
            <l>Den Flammen Widerstand zu thun, und das für ihrer</l>
            <l>Wut zu schützen,</l>
            <l>Was sich noch wollte retten lassen. Ich überlegte, rief,</l>
            <l>befahl,</l>
            <l>Bedrohte, bat, gebot, versprach, war bald an dem, bald</l>
            <l>diesem Orte,</l>
            <l>Veränderte Befehl und Anstalt, veränderte den Wasser-</l>
            <l>Strahl</l>
            <l>Der unaufhörlich regen Sprütze, nachdem ich es für</l>
            <l>nöhtig hielt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch alles wär umsonst gewesen, wenn nicht des Höchsten</l>
            <l>Gnaden-Wille</l>
            <l>Dem Sturm gebohten sich zu legen. Es ward ein’ unver-</l>
            <l>hoffte Stille,</l>
            <l>Nebst einer kleinen Aenderung des Windes, allgemach</l>
            <l>gefühlt.</l>
            <l>Die Lohe stieg mehr über sich, die anfangs immer vor</l>
            <l>sich fraß,</l>
            <l>Und, durch der Dächer, die von Stroh, schnell fangende</l>
            <l>Verbrennlichkeit,</l>
            <l>Zuweilen, wie der Schwefel, brennt, ja oft sich selbst,</l>
            <l>in kurzer Zeit,</l>
            <l>Auch in der Nachbarschaft gebahr. Wir machten alle</l>
            <l>Dächer naß.</l>
            <l>Das war auch unsre ganze Macht, weil der zu schwachen</l>
            <l>Sprützen Fluht</l>
            <l>Den wilden Grimm der strengen Flammen, der heftig</l>
            <l>glüh'nden Kohlen Wut,</l>
            <l>Zu dämpfen nicht im Stande war, auch die zu schwank-</l>
            <l>und schwachen Staken</l>
            <l>Der sonst in solchem Fall so dienlich- mit Nutz gebrauchten</l>
            <l>Feuer-Haken,</l>
            <l>Die nahen Häuser abzureissen, uns keine Dienste leisten</l>
            <l>wollten.</l>
            <l>Weil aber, wie bereits gesagt, die Kraft des Windes sich</l>
            <l>gelegt,</l>
            <l>Die Luft mit abgerißnem Feuer sich seitenwerts nicht mehr</l>
            <l>bewegt,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und die von Rauch gedrehten Wolken sich wirbelnd in die</l>
            <l>Höhe rollten;</l>
            <l>Gewonnen wir ein wenig Zeit, die nahen Dächer scharf</l>
            <l>zu netzen,</l>
            <l>Und sie dadurch, so viel als möglich, in eine Sicherheit</l>
            <l>zu setzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu dieser unsrer Arbeit gab darauf der Schöpfer so viel</l>
            <l>Gnade,</l>
            <l>Daß sich die Brunst allmählig legte, so daß zuletzt der</l>
            <l>ganze Schade</l>
            <l>Auf fünf Gebäuden und vier Scheunen, und weiter nicht,</l>
            <l>Gott Lob! sich streckte.</l>
            <l>Worinn ein jeder, neben mir, ein halbes Wunder fast</l>
            <l>entdeckte,</l>
            <l>Daß zwischen Dächern, die von Stroh, die schon an sieben</l>
            <l>Orten brennten,</l>
            <l>Bey ziemlich stürmerischer Luft, bey wenig Feuer-Instru-</l>
            <l>menten,</l>
            <l>Da glimmend Korn und brennend Speck recht fürchter-</l>
            <l>lich die Luft erfüllte,</l>
            <l>Und überall zu zünden droht, ja letzters hier und dort</l>
            <l>beklieben,</l>
            <l>Dennoch des Höchsten Lieb’ und Macht die Freßigkeit</l>
            <l>des Feuers stillte,</l>
            <l>Daß sich sein Wüten legen müssen, und es, GOtt Lob!</l>
            <l>dabey geblieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sey denn, o Schöpfer! von uns allen, in tiefster Demuht,</l>
            <l>hier gepriesen,</l>
            <l>Daß Du, wie vormahls </l>
            <l>Gluht und Brand,</l>
            <l>Die grossen Plagen eines Landes, sich uns zwar nahe gnug</l>
            <l>gewiesen,</l>
            <l>Die Ruht’, in ihnen, uns gezeigt, die Schläge selbst doch</l>
            <l>abgewandt.</l>
            <l>Ach, laß uns, dieser Deiner Huld oft zu erinnern, nicht</l>
            <l>vergessen!</l>
            <l>Laß uns, nach überstandnem Leide, in frohem Danken, oft</l>
            <l>ermessen:</l>
            <l>Wie uns, mit allen Seinen Plagen, zuerst des Krieges</l>
            <l>Grimm und Wut</l>
            <l>Mit Rauben und mit Morden droht’, als eine Fluht, zu</l>
            <l>überschwemmen,</l>
            <l>Wie, mit nicht minderer Gefahr, nachhero die beschäumte</l>
            <l>Fluht</l>
            <l>In einer Linie schon stand mit unsern höchsten Deich- und</l>
            <l>Dämmen,</l>
            <l>Und wie anitzt die freßig-wild- und all-verzehr’nde rohte</l>
            <l>Gluht</l>
            <l>Uns den Garaus zu machen droht. Doch hat es unser</l>
            <l>Gott gewehret,</l>
            <l>Die Krieges-Wut, die Wassers-Fluht, die Gluht des</l>
            <l>Feuers abgekehret,</l>
            <l>Daß es allein beym Schrecken blieb, und wir, durch keine</l>
            <l>Noht verstöret,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In stolzer Ruh Jhm danken können. Ach, laß doch ein</l>
            <l>erkenntlichs Lallen</l>
            <l>Dafür von uns, als Deinen Kindern, aus Gnad’, o Vater!</l>
            <l>Dir gefallen!</l>
            <l>Behüte ferner unsre Güter! beschütze den bestürmten</l>
            <l>Strand!</l>
            <l>Wend’ alles Unglück von uns ab, und segne dieses ganze</l>
            <l>Land!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
