<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Trauer-Zeilen  
 Uber das Absterben Fr. A. F. g. G. den 9.  
 Febr. 1674.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-104</measure>
        <measure type="syllables">1233</measure>
        <measure type="tokens">831</measure>
        <measure type="characters">4943</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Trauer-Zeilen  
 Uber das Absterben Fr. A. F. g. G. den 9.  
 Febr. 1674.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So hat des HErren Hand Dich abermal gebücket/</l>
            <l>Daß du must schwartz gekleidt in tieffstem Trauren</l>
            <l>Hat diß/ </l>
            <l>Daß wiederumb dein Schatz muß auff der Bahre stehn?</l>
            <l>Und zwar ein gleicher Tod/ und fast auch gleiche Stunde</l>
            <l>Reist sie im ersten Lentz der besten Jahre hin.</l>
            <l>Wer tadelts/ wenn diß Ach! erschallt aus deinem Munde:</l>
            <l>Ich glaube daß ich gar des Unglücks Wurffball bin:</l>
            <l>Daß Kertzen meiner Lust sind Fackeln blasser Leichen/</l>
            <l>Und Grab und Hochzeit-Bett zusammen stehn gebaut.</l>
            <l>Läst das Verhängnüß denn durch Flehn sich nicht erweichen/</l>
            <l>Daß man mich anders nicht als zweymal Wittber schaut!</l>
            <l>Und zwar eh’ noch ein Jahr hat seinen Kreiß vollzogen/</l>
            <l>Vollziehet schon der Tod den Eisen-harten Schluß.</l>
            <l>Ach daß für Rosen-Safft ich Wermuth nur gesogen!</l>
            <l>Und meine Liebe stets ins Grab verschicken muß!</l>
            <l>Ja was noch kläglicher/ und mich darnieder schläget/</l>
            <l>Der Seegen meiner Eh’ und Hoffnung geht mit ein/</l>
            <l>Die Mutter wird ein Grab des Pfandes/ so sie träget/</l>
            <l>Zwey Hertzen/ die mein Trost/ deckt itzt ein Leichen-Stein.</l>
            <l>So nun solch Angst-Geschrey erthönt von deinen Lippen/</l>
            <l>So/ </l>
            <l>So steh ich freylich zu: Wir sind nicht Fels’ und Klippen/</l>
            <l>Und ein vernünfftig Weib ist tausend Thränen werth.</l>
            <l>Jedoch dir sind bekant nicht nur der Themis Rechte/</l>
            <l>Du weist auch GOttes Recht das sey unwandelbahr.</l>
            <l>Beym ersten Apffel-Biß starb unser gantz Geschlechte/</l>
            <l>Des Ungehorsams Frucht war Sterben und Gefahr.</l>
            <l>Biß dieses schwartze Recht mit seinem Blut durchstrichen</l>
            <l>Der Mittler unsers Heils und Retter aller Welt.</l>
            <l>Da ist der andre Tod von uns hinweg gewichen/</l>
            <l>Der erste so bewand/ daß er den Leib nur fällt.</l>
            <l>Diß irrdische Gefäß erbaut von schlechter Erden</l>
            <l>Wie leichtlich schlägtes nicht der Schopffer wieder ein?</l>
            <l>Die Hütte/ so von Leim/ muß Koth und Asche werden/</l>
            <l>Der Glieder mürbes Glas kan nicht beständig seyn.</l>
            <l>Befreyt uns nun der Tod von angelegten Banden/</l>
            <l>Führt uns sein dürrer Arm in stille Sicherheit/</l>
            <l>So ist uns mehr als wohl/ daß wir nun überstanden</l>
            <l>Die Reise voller Angst/ den Weg der Sterbligkeit.</l>
            <l>Mein Freund/ es ist voran die Liebste nur geschicket</l>
            <l>Dies’ allgemeine Bahn betreten ich und du.</l>
            <l>Wie sehnlich hat sie nicht von Andacht gantz entzücket</l>
            <l>Jhr jeden Augenblick gewünscht die sanffte Ruh?</l>
            <l>Sie schien im Himmel mehr als auff der Welt zu leben/</l>
            <l>Weil sie der Erden Lust verächtlich von sich stieß/</l>
            <l>Und sich der grösten Kunst/ der </l>
            <l>Als die ihr auch den Zweck zu jenem Leben wieß.</l>
            <l>Nicht Jugend/ Glück und Zeit/ und was wir Menschen achten/</l>
            <l>Hat ihren frommen Sinn in Eitelkeit verhüllt:</l>
            <l>Jhr GOtts-ergebner Geist pflag selig zu betrachten/</l>
            <l>Bloß die Gerechtigkeit/ die dort für GOtte gilt.</l>
            <l>Sie flog wie Monica mit Flügeln des Gemüthes</l>
            <l>Aus diesem Marter-Haus/ und Kercker voller Noth:</l>
            <l>Diß was hat auffgefacht die Funcken des Geblütes/</l>
            <l>War feurige Begier zu sehen ihren GOtt.</l>
            <l>Jhr Wunsch ist auch erfüllt/ ihr Seuffzen ist erhöret/</l>
            <l>Und käm es/ </l>
            <l>Du weist/ was sonst das Recht vom Tod und Sterben lehret/</l>
            <l>Gönn auch in diesem Fall des Himmels Erbtheil ihr.</l>
            <l>Und klagst du ferner noch/ daß sie so bald verschieden/</l>
            <l>Daß eurer Seelen Bund so kurtze Zeit gewehrt/</l>
            <l>So dencke: daß sie ruht in ungekräncktem Frieden</l>
            <l>Und daß sie dermaleins dir wieder wird beschehrt.</l>
            <l>Entbehrst du ihre Pflicht und ewig-treues Lieben?</l>
            <l>Sorgt ihre Häusligkeit/ wie vormals/ nicht vors Hauß?</l>
            <l>Ja ich vernein es nicht/ diß kan den Geist betrüben/</l>
            <l>Doch Christliche Gedult steht alles Ubel aus.</l>
            <l>Befrembdet dich der Fall/ daß du vor Kinder Leichen</l>
            <l>Vor Liebes-Küsse nichts als Seelen-Risse sihst?</l>
            <l>Erwege/ daß es seyn des Höchsten Allmachts-Zeichen/</l>
            <l>Daß unter Dornen du/ auch wie die Rosen blühst.</l>
            <l>Gott wil kein feiges Hertz bey seinem Leib-Fahn haben/</l>
            <l>Der stets mit Winseln folgt/ ist gar ein schlecht Soldat.</l>
            <l>Und wenn die Schmertzen uns biß zu der Seelen graben/</l>
            <l>So sieht man/ wer die Kron der Uberwindung hat.</l>
            <l>Sieh’ in das Alterthum/ wie Christen Blut vergossen/</l>
            <l>Wie ihre Unschuld must in lichten Flammen stehn/</l>
            <l>Wie sie der Heiden Grimm an Pfäler eingeschlossen/</l>
            <l>Und ließ zerlassen Pech auff ihre Leiber gehn.</l>
            <l>Sie trugens mit Gedult/ frolockten untern Wunden/</l>
            <l>Daß die Beständigkeit die Hencker abgeschreckt.</l>
            <l>Wir sind mit gleicher Pflicht zu unserm Creutz verbunden/</l>
            <l>Wie wunderbarlich auch uns GOtt es auffgesteckt.</l>
            <l>Es wird nie das Gemüth dem Himmel näher treten/</l>
            <l>Als wenn die Trübsal sich an unsre Seite legt.</l>
            <l>Gedrucktes Fleisch und Blut wird viel erhitzter beten/</l>
            <l>Als wenn die Wollust es auf ihren Flügeln trägt.</l>
            <l>Gemeine Fälle sind bey nur gemeinen Leuten/</l>
            <l>Ein rechter Helden-Muh kennt Auf- und Untergang.</l>
            <l>Du wirst/ </l>
            <l>Das Hoffen und Gedult besiegt des Jammers Zwang.</l>
            <l>Ach unterwirff dich nur der Sterbligkeit Gesetze!</l>
            <l>Hier ist kein Eigenthum/ kein Bleiben/ keine Statt:</l>
            <l>Und glaube/ daß dein Schatz sich mehr beglücket schätze/</l>
            <l>Nun sie die Eitelkeit der Welt verlassen hat.</l>
            <l>Sie ist als eine Bach ins Todten-Meer geronnen/</l>
            <l>Daß sie Jerusalems Heil-Quellen dort geneust.</l>
            <l>Und schmiltze gleich dein Hertz in einen steten bronnen/</l>
            <l>Du bringst sie nicht zurück/ und kränckst nur deinen Geist.</l>
            <l>Es kan unmöglich seyn/ der Höchste muß dich lieben:</l>
            <l>Zwey Liebsten hohlt er heim/ die ruffen dich hernach.</l>
            <l>Dich wird die </l>
            <l>Die </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
