<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Eich-Baum  
 Bey dem Gutsmuthischen Begräb-  
 nisse fürgestellet/ An. 1690.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmann von Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-10 3-10 4-10 5-10 6-10 7-10 8-10 9-10 10-10</measure>
        <measure type="syllables">1257</measure>
        <measure type="tokens">834</measure>
        <measure type="characters">4914</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1695</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197751"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Eich-Baum  
 Bey dem Gutsmuthischen Begräb-  
 nisse fürgestellet/ An. 1690.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der geist der poesie hat manches schon erdacht/</l>
            <l>Wenn sie der todten grab mit farben angestrichen/</l>
            <l>Und bald aus ihrem thun granaten-frucht gemacht/</l>
            <l>Bald wieder ihren ruhm mit lorbeern hat verglichen;</l>
            <l>Heut aber fängt mein trieb was ungemeines an/</l>
            <l>Indem ich einen mann/ der voller kern gewesen/</l>
            <l>Der uns mehr nutz und frucht als palmen lassen lesen/</l>
            <l>Und wie ein balsam-baum sich allen auffgethan/</l>
            <l>Den edlen Gutsmuths nur mit einer blossen eichen/</l>
            <l>Nach seinem tode will in dieser schrifft vergleichen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch denckt nicht/ sterbliche/ daß meiner feder hier</l>
            <l>So krafft als dinte wird zu beyder ruhme fehlen;</l>
            <l>Athen zog eicheln schon dem besten zucker für/</l>
            <l>Und ließ/ wie Spanien/ zu speisen sie erwehlen.</l>
            <l>Die Römer haben nur/ den helden ihrer stadt</l>
            <l>Zu ehren/ einen krantz von eichen-laub erfunden/</l>
            <l>Und Deutschland war so sehr an dieses holtz gebunden/</l>
            <l>Daß man mit anderm nichts vor dem geopffert hat.</l>
            <l>Was kan der selige nun besserm auff der erden/</l>
            <l>Als einer eichen noch zuletzt verglichen werden?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sein erster kinder-gang in der verwirrten welt/</l>
            <l>Nahm witz und lehren schon von jungen eichen-zweigen;</l>
            <l>Denn wie ihr zartes holtz sich/ wie es uns gefällt/</l>
            <l>Von unsern händen läst nach ieder forme beugen:</l>
            <l>So fiel sein hertze bald der eltern willen bey/</l>
            <l>Und ließ wie Cimon sich zur tugend auffwärts richten/</l>
            <l>Zu zeigen: daß ein baum nur reich an seinen früchten/</l>
            <l>Und eine mutter erst vollkommen glücklich sey/</l>
            <l>Wenn sie um ihren schatz vor andern recht zu preisen/</l>
            <l>Nur/ wie Cornelia/ darff auff die kinder weisen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit zeit und jahren wuchs auch die erfahrenheit/</l>
            <l>So wie ein eichen-baum von vielen sturm und winden;</l>
            <l>Denn wer die stirne nicht mit staub und schweiß bestreut/</l>
            <l>Wird auch das güldne fließ der ehre selten finden.</l>
            <l>Der klügste Hannibal muß durch gefahr erhöht/</l>
            <l>Der grosse Cäsar vor in wellen elend werden.</l>
            <l>Drum brach der selige durch sorgen und beschwerden/</l>
            <l>Und glaubte: daß ein mensch nicht eher feste steht/</l>
            <l>Biß müh und kummer ihm/ mit dem wir uns beladen/</l>
            <l>So wenig als das feur kan grünen eichen schaden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß alles überwog der kern der süssen frucht/</l>
            <l>Die er biß in den tod vor keinem angebunden/</l>
            <l>Und mancher offtermahls noch eh’ er sie gesucht/</l>
            <l>Wie eicheln ohngefehr in wäldern hat gefunden.</l>
            <l>Der fromme Scipio hat alle fast beschenckt/</l>
            <l>Agesilaus nichts als schuldner hinterlassen;</l>
            <l>Er suchte iederman mit liebe zu umfassen/</l>
            <l>Und hat mit Phocion den gringsten nicht gekränckt/</l>
            <l>Wohl aber vielen so/ wie eichen-bäume bienen/</l>
            <l>Zu ihrem auffenthalt und schutze müssen dienen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nechst liebe soll ein mensch auch klug im rathe seyn/</l>
            <l>Nach art der wider gifft bewehrten eichen-rinden.</l>
            <l>Denn klugheit muß die noth mit zucker überstreun;</l>
            <l>Wie Aertzte/ wund und schmertz mit eichen-laub verbinden.</l>
            <l>Der ruhm deß seligen ist allen offenbar/</l>
            <l>Und darff wie Cato sich durch säulen nicht vermehren/</l>
            <l>Weil bloß vernunfft und witz der marmol seiner ehren/</l>
            <l>So wie der eichen-safft des mistels wachsthum war;</l>
            <l>Und unser Leopold ihm selber neu gebohren/</l>
            <l>Indem er ihn zum rath und ritter außerkohren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Je höher aber er an stand und würde stieg/</l>
            <l>Je tieffer warff sein hertz sich wieder zu der erden;</l>
            <l>Denn dieses bleibt auch sein/ wie Cyrus gröster sieg/</l>
            <l>Daß er im glücke nicht hat können stöltzer werden/</l>
            <l>Und also dißfalls auch wie eichen sich bezeigt;</l>
            <l>Die zwar ihr hohes haupt zum himmel auffwärts strecken/</l>
            <l>An wurtzeln aber auch gleich tieff im grunde stecken/</l>
            <l>Zur lehre: daß der ruhm schon von sich selber steigt/</l>
            <l>Und ein bescheidner bloß mit nutz-erfüllten schalen/</l>
            <l>Gleich wie ihr gipffel soll mit lauter früchten pralen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die klugen zehlen sonst zu wundern der natur</l>
            <l>Auch dieses: daß ihr stamm kan keinen ölbaum leiden.</l>
            <l>Wer weiß nicht/ wie sein geist auff der gesetzten spur/</l>
            <l>Das oele falscher welt hat wissen zu vermeiden?</l>
            <l>Wenn er auff erden schon den grossen GOtt beschaut/</l>
            <l>Und durch des glaubens-krafft den sünden obgelegen?</l>
            <l>Drum ward er lebenslang vom himmel auch mit segen/</l>
            <l>Als wie ein eichen-baum mit honig überthaut/</l>
            <l>Und ließ die blöden offt aus seinen augen lesen:</l>
            <l>Daß er bey sorgen auch stets gutesmuths gewesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Itzt hat der blasse tod sein urthel abgefaßt/</l>
            <l>Und läßt das trauer-lied in unsern ohren schallen/</l>
            <l>Was jener Spanier auff einen eichen-ast</l>
            <l>Zum sinnenbilde schrieb: Nun ist er auch gefallen.</l>
            <l>Doch nur der meynung nach; denn kunst und wissenschafft/</l>
            <l>Schnitzt form und bilder erst aus umgefällten eichen;</l>
            <l>So kan auch unser geist erst GOttes bilde gleichen/</l>
            <l>Wenn er sich von der welt zum himmel auffgerafft;</l>
            <l>Der leib muß aber so/ wie eicheln in der erden</l>
            <l>Zum stamme/ mit der zeit zum menschen wieder werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was preßt/ betrübteste/ denn eure seuffzer aus?</l>
            <l>Ein baum/ der lange zeit mit ruhme frucht gegeben/</l>
            <l>Und schon/ dem wesen nach/ im himmel wie ein haus</l>
            <l>Von eichen-holtze/ fängt vom neuen an zu leben?</l>
            <l>Fürwar/ sein glücke braucht itzt eure klagen nicht;</l>
            <l>Drum auff/ und streicht das saltz der thränen von den wangen!</l>
            <l>Denn ist euch allen gleich ein vater untergangen/</l>
            <l>So glaubt/ daß dennoch auch sein tod diß urtheil spricht:</l>
            <l>Daß/ wer hier trauren will/ muß eichen-bäumen gleichen/</l>
            <l>Und mehr dem kummer nicht/ als diese plitzen weichen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
