<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Elegie.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Opitz</surname>
            <forename>Martin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">96</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-96</measure>
        <measure type="syllables">1194</measure>
        <measure type="tokens">856</measure>
        <measure type="characters">4869</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1624</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197859"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Elegie.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der helle Vesper Stern gieng auff kaum vor sechs stunden/</l>
            <l>Jetzt hat sich Mitternacht in seinen Orth gefunden/</l>
            <l>Vnd in sechs Stunden kompt die klare Morgenröth</l>
            <l>So lang hernach die Sonn am allerhöchsten steht/</l>
            <l>Wie lang ist es jetzt wol daß in des Herbstes Tagen/</l>
            <l>Viel Aepffel vnd schön Obs bey jhren Bäumen lagen?</l>
            <l>Heunt hat die kalte Lufft des Winters jhr weiß Kleydt</l>
            <l>Mit frost vnd scharffem Reiff gestrewet weit vnd breit.</l>
            <l>Hernach soll widerumb mit schönem Tireliren</l>
            <l>Der Vögel Compani durch Wald vnd Feld spatzieren/</l>
            <l>So bald der schöne Lentz wirdt Blumen ohne zahl</l>
            <l>Durch seinen Westen Wind außsäen vberal.</l>
            <l>Ach wie vergänglich ist doch aller Menschen dichten!</l>
            <l>Wie bald verwirret Gott das alles was wir richten!</l>
            <l>Wer weiß/ da Gott für sey/ ob diese schöne Statt</l>
            <l>Der Krieg in kurtzer Zeit nicht auffgerieben hat.</l>
            <l>Wo Schlesien jetzt ist lag alles vor viel Jahren</l>
            <l>Einöd vnd vnbewohnt/ wo vorhin Wälder waren</l>
            <l>Ist wol gebawtes Landt. Jetzt geht manch schönes Bild</l>
            <l>Wo vorhin gar nichts war/ als vngezämtes Wild.</l>
            <l>Ich bin so sehr verstürtzt vnd ausser meinen Sinnen</l>
            <l>Daß ich wol gar nicht weiß was ich nur soll beginnen/</l>
            <l>Ich hör vnd sehe nichts/ ich weiß nicht wo ich bin/</l>
            <l>Die eytelkeit der Welt benimpt mir Muth vnd Sinn.</l>
            <l>Ich hitz’ vnd bin entzündt wie Etna wann er strewet</l>
            <l>Die Flammen in die Lufft vnd siedendt Hartz außspeyet/</l>
            <l>Vnd auß dem holen Schlundt bald schwartze Wolcken bläst/</l>
            <l>Bald gantze Klüfften Stein vnd Kugeln fliegen läst.</l>
            <l>Ich dencke hin vnd her/ was ist doch vnser Leben/</l>
            <l>Die wir ohn end vnd orth in Forcht vnd Hoffnung schweben?</l>
            <l>Wir wallen in dem See der schändtlichen Begierdt/</l>
            <l>Niemandt ist den der Wind nach seinem Willen führt.</l>
            <l>Ach welcher Mensch darff wol auff sein Gewissen sagen</l>
            <l>Es habe seinem Sinn gar niemals fehl geschlagen?</l>
            <l>Vnd es kan noch geschehn geschicht es jetzundt nicht/</l>
            <l>Das Glaß je mehr es gläntzt je leichter es zubricht.</l>
            <l>Was hilfft es dich doch wol viel Reichthumb zubewahren/</l>
            <l>Viel Silber Gold vnd Gelt durch kargen zu ersparen?</l>
            <l>Die Zeit die Mörderin so alles fressen kan/</l>
            <l>Bringt schwerlich auch mit dir was newes auff die bahn.</l>
            <l>Bekenne bitt ich mir/ warumb doch wiltu prangen</l>
            <l>Mit deiner Augen glantz/ mit deinen zarten Wangen/</l>
            <l>Mit deinem rothen Mund/ mit deines Leibes pracht/</l>
            <l>Mit alle dem was Zucht alleine scheinbar macht?</l>
            <l>Bedenck ich vmb vnd vmb die Welt in einer summen/</l>
            <l>So muß ich letzlich doch noch auff die Rechnung kommen/</l>
            <l>Daß nichts beständig sey ohn Erbarkeit vnd Zucht</l>
            <l>Wer dieses Gut nicht hat/ vmbsonst was anders sucht.</l>
            <l>Du Ciprische Göttin hinweg/ so ferne Westen</l>
            <l>Von Osten/ vnd das Hauß der Höllen von den festen</l>
            <l>Des hohen Himmels Liecht/ hinweg auß meinem Sinn/</l>
            <l>Ich habe nichts mit dir du grosse Kupplerin.</l>
            <l>Mein Hertze wünschet nicht den Mägden zugefallen</l>
            <l>Die in dem Koth vnd Wust der Vppigkeiten wallen/</l>
            <l>Die nur nach Gut vnd Gelt/ nach Pracht vnd prallen stehn/</l>
            <l>Vnd Erbarkeit darfür stillschweigendt vbergehn/</l>
            <l>Die von der Jungfrawschafft nichts als den Namen haben/</l>
            <l>Die jhrer Keuschheit Schloss mit Hoffen vndergraben/</l>
            <l>Vnd derer Augen nichts als nur Irrliechter sein/</l>
            <l>Die vns führn in den Sumpff der schnöden Liebes pein.</l>
            <l>Die Rächerin der Zeit mein Hand wirdt nicht getrieben/</l>
            <l>Von solcher falschen Lust: Ich lasse mir belieben</l>
            <l>Der Tugendt gunst die weit weit steht von Liebes schmertz/</l>
            <l>Ein ander habe Golt/ ich hab ein freyes Hertz/</l>
            <l>Das niemand dienen kan/ das niemand nach kan lauffen/</l>
            <l>Vnd wüst ich vor ein Wort die gantze Welt zukauffen/</l>
            <l>Das Gelt vnd Gut so ich von Gott begehr ist klein/</l>
            <l>Bin reicher doch als die so arm bey Gütern sein.</l>
            <l>Ich weiß das Schätze nicht an Land vnd Stätten liegen/</l>
            <l>Vermögendt halt ich mehr den der sich last benügen/</l>
            <l>Er achtet niemand nit/ trotzt alles was da lebt/</l>
            <l>Sein Sinn hoch vber Gut/ Macht/ Kron vnd Scepter schwebt/</l>
            <l>Wirdt Meister seiner selbst/ ist allzeit wol zufrieden</l>
            <l>Vnd von der Eitelkeit des Volckes weg geschieden/</l>
            <l>Verachtet alles das darnach die Menschen stehn/</l>
            <l>Es sey auch was es will so muß es doch vergehn.</l>
            <l>Allein der kluge Geist gelehrt vnd wolerfahren/</l>
            <l>Fleucht den gemeinen lauff/ bricht durch/ ist Herr der Jahren/</l>
            <l>Er acht den Tode nicht/ fehrt fort vnd muß er schon</l>
            <l>Den Pfad den alle gehn/ so kompt er doch darvon.</l>
            <l>Das ist das Volck/ das Volck so Printzen mehrt jhr Leben</l>
            <l>So Königen jhr Lob vnd Ewigkeit kan geben/</l>
            <l>Die Strasse kenn ich auch/ ich weiß sehr wol dahin:</l>
            <l>Von Leibe zwar nicht groß/ doch groß genug von Sinn.</l>
            <l>Die Strasse kenn ich auch/ sehr offt hab ich gemessen</l>
            <l>Den grossen Helicon/ bin oben auff gesessen:</l>
            <l>Durch mich wirdt auch der Weg in Teutschland vfsgebracht/</l>
            <l>Der künfftig trotzen kan der schönsten Sprachen pracht.</l>
            <l>Wer diesen Zweck erlangt/ darff nicht hierunden kleben/</l>
            <l>Vnd wer’ er zehnmahl todt so soll er dennoch leben/</l>
            <l>Gott herbergt selbst in jhm/ ja was er denckt vnd schafft</l>
            <l>Riecht nach Vnsterbligkeit/ schmackt nach deß Himmels krafft.</l>
            <l>Drumb wirdt die schnelle Flucht der Jahren nicht verderben</l>
            <l>Was ich beginn/ vnd auch/ wann ich schon sterbe/ sterben/</l>
            <l>Ob das/ so vnden war/ solt alles oben stehn/</l>
            <l>So kan der Weißheit Lob doch nimmermehr vergehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
