<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der dritte brief.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">101</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-101</measure>
        <measure type="syllables">1250</measure>
        <measure type="tokens">872</measure>
        <measure type="characters">5096</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der dritte brief.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich schicke dir, mein schatz! kein eingebisamt schreiben,</l>
            <l>Nachdem du eckel selbst vor lieb und bisam hast:</l>
            <l>Ich kan in unsrer eh nicht länger eh-los bleiben;</l>
            <l>Diß ist es, was in sich mein gantzes schreiben faßt.</l>
            <l>Wie schwer kommt mich es an, die schwartze tinte brauchen!</l>
            <l>Ach möchte diese schrifft durchaus zinober seyn!</l>
            <l>Allein mein hertz und wunsch muß wie der berg verrauchen,</l>
            <l>Der in Jßländisch eiß hüllt seine flammen ein.</l>
            <l>Die winde, die in mir der liebe feur auffachen,</l>
            <l>Führ’n eitel unmuths-schnee aus deiner brust empor.</l>
            <l>Nichts kan dich zorniger als meine liebe machen,</l>
            <l>Ja unser sauer-sehn zeuchst du dem liebreitz vor.</l>
            <l>Dein demant-hertze wird dir mein betrübnis sagen,</l>
            <l>Wie dir ein löffel lust um nichts nicht feil gewest,</l>
            <l>Wie du offt einen kuß dem eh-herrn abgeschlagen,</l>
            <l>Und seinen mund geflohn mehr als ein wespen-nest,</l>
            <l>Den speichel ängstlicher als tödtend gifft verschmähet,</l>
            <l>Dich aber selbst dadurch zur natter nur gemacht,</l>
            <l>Den spinnen das gesicht, den rücken mir gedrehet,</l>
            <l>Dein bett und zimmer mir verschlossen jede nacht.</l>
            <l>Erwege deinen grimm nur selbst, und meine schmertzen,</l>
            <l>Dein schön-seyn locket mich, dein gram-seyn stößt mich weg,</l>
            <l>Magnet beseelt dein aug’, und demant steckt im hertzen,</l>
            <l>Dein arm verrücket mir den selbst gesetzten zweck.</l>
            <l>Du fleuchst für meiner gunst, wie schatten vor den füssen,</l>
            <l>Doch schwermt dein bild um mich, wie motten um das</l>
            <l>licht;</l>
            <l>So offt ich aber dich umfangen will und küssen,</l>
            <l>Kan irrwisch und gespenst so bald verschwinden nicht.</l>
            <l>Ein amboß härtet sich nur von den hammer-schlägen;</l>
            <l>Je mehr mein hertze klopfft, je eiserner wirst du.</l>
            <l>Stein-eichen geben nach den winden und dem regen;</l>
            <l>Mein thräuend seufftzen legt dir nur mehr härte zu.</l>
            <l>So muß ich dich denn nur mit gallen-äpffeln speisen,</l>
            <l>Weil lieb und honig dir ein eckelnd essen ist.</l>
            <l>Und nun ich mehr verdaut, als strausse stahl und eisen,</l>
            <l>So hat der himmel mir gelindre kost erkiest.</l>
            <l>Ich bin zeither wie hartz vom wasser brennend blieben,</l>
            <l>Jtzt heischt mir die natur selbst warmen zunder ab.</l>
            <l>Ich hab ein neues band der heyrath unterschrieben,</l>
            <l>Mit einer, die dir selbst offt viel vergnügung gab.</l>
            <l>Die werd’ ich morgen mir den priester trauen lassen;</l>
            <l>Du aber solst hierdurch gantz nicht verstossen seyn.</l>
            <l>Mein lincker arm soll sie, die rechte dich umfassen,</l>
            <l>Du wirst zu deinem knie ihr zutritt ja verleihn!</l>
            <l>Sie wird als halbe magd dir händ und füsse küssen,</l>
            <l>Jhr blödes auge kennt der Hagar hochmuth nicht.</l>
            <l>Mein hertze soll dein bild vollkommen in sich schliessen,</l>
            <l>Wie wenn ein spiegel-glaß gleich in zwey stücke bricht.</l>
            <l>Daß eine seele nicht recht lieb zwey seelen hätte,</l>
            <l>Ist ein verdammter wahn, der eyfersucht ihr kind:</l>
            <l>Man sah zwey gräfinnen vergnügt in einem bette,</l>
            <l>Woraus sie in ein grab zu Erfurth kommen sind.</l>
            <l>Ein strom, der überläufft und fremde wiesen wässert,</l>
            <l>Läßt eigne bethe ja darum nicht unbenetzt;</l>
            <l>Von vielem schöpffen wird der brunnen-quell verbessert,</l>
            <l>Durch wechsel und gebrauch so lieb als stahl gewetzt.</l>
            <l>Ists aber auch ihr ernst, daß sie vor liebe grauen,</l>
            <l>Und keine süßigkeit von ihrem kützel fühlt,</l>
            <l>Kan sie um so vielmehr der lust vergnügt zuschauen,</l>
            <l>Die ihr nichts süsses raubt, und unsern durst doch kühlt.</l>
            <l>Die sonne sieht nicht scheel auf zwey, drey neben-sonnen,</l>
            <l>Wie daß sie, sonne! denn mit einer eyfern will,</l>
            <l>Die mein verhängnis eh, als ich, hat lieb gewonnen,</l>
            <l>Diß steckt dem lieben ja, wie allem, maas und ziel.</l>
            <l>Es ist der höchste witz, dem himmel beyfall geben,</l>
            <l>Wer seine schlüsse stürmt, der stürtzt sich selbst in graus;</l>
            <l>Der fürsten, wolstand ist, gemäß dem stande leben,</l>
            <l>Obgleich die wollust sich theilt in mehr röhren aus.</l>
            <l>Die eh ist ohne dem mit pfropffern unterstützet,</l>
            <l>Der fürsten stamm-baum ist, wie die, geartet nicht,</l>
            <l>Die mit viel zweigen stehn für sonn und sturm beschützet,</l>
            <l>Weil den zertheilten stock der äste last zerbricht.</l>
            <l>Was müh ich aber mich erst gegen dir vergebens,</l>
            <l>Daß du zufrieden möchst mit unserm schlusse seyn?</l>
            <l>Die klugheit, die du heist den circkel dieses lebens,</l>
            <l>Des glückes mittel-punct, die redet dir selbst ein.</l>
            <l>Zwar jedes ding sieht aus, nachdem es wird gedrehet,</l>
            <l>Scheint demant doch und gold offt glas und meßing kaum;</l>
            <l>Die tugend selber wird als laster offt geschmähet,</l>
            <l>Der neid wirfft auf napell und rosen seinen schaum.</l>
            <l>Dein urtheil aber fühlt den puls in allen sachen,</l>
            <l>Diß lässt ohn zweifel dir nicht mißfall’n unsern schluß.</l>
            <l>Der fährt mit crocodiln, und reitet auf den drachen,</l>
            <l>Der den begierden stets den zügel lassen muß.</l>
            <l>Auf solchen fall soll dir nichts an vergnügung fehlen:</l>
            <l>Ich und der Rhein wird dich als sonn und haupt verehr’n,</l>
            <l>So lange du nur die, der wir uns itzt vermählen,</l>
            <l>Wirst lassen monde seyn, und sie in nichts versehr’n.</l>
            <l>Wer aber sich auf sie wird was gelüsten lassen,</l>
            <l>Greifft biß zum hertzen uns den augen-apffel an,</l>
            <l>Der soll mit schimpff und ach von unsrer faust erblassen;</l>
            <l>Du weist wohl, was die rach erzörnter liebe kan.</l>
            <l>Willst du der einsamkeit denn deine tage weyhen,</l>
            <l>Und dich von bett, und tisch, wie vormahls, scheiden ab,</l>
            <l>Wird man das innre schloß zur wohnung dir verleihen,</l>
            <l>Das deiner bangsamkeit offt einen aufhalt gab.</l>
            <l>Du hast hieraus die wahl, auch witz, dich zu bestreiten,</l>
            <l>Nicht lege meinem thun mehr fluch als vorsicht bey,</l>
            <l>Und dencke, wenn wir ja auf diesem eise gleiten,</l>
            <l>Daß mancher Salomo hier gar gefallen sey.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
