<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">23</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-23</measure>
        <measure type="syllables">284</measure>
        <measure type="tokens">201</measure>
        <measure type="characters">1116</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mitdeß daß dieses nun also bey uns geschicht,</l>
            <l>Erfährt man in der Stadt von diesen Wunderdingen,</l>
            <l>Der Joel weis für Angst nicht was er soll fürbringen,</l>
            <l>Er eilt gen Bersaba ganz eilig eh es tagt,</l>
            <l>Denn der scheut Tag und Licht den sein Gewissen plagt.</l>
            <l>Wie dieses kam für Kis, rieth der man sollte schweigen,</l>
            <l>Und hierinn diese Ehr dem Samuel erzeigen.</l>
            <l>Und ward es drum vertuscht, daß diese lose That</l>
            <l>Kein Mensch nach dieser Zeit wie du erfahren hat.</l>
            <l>Abenar ließ sein Weib in dem Gefängniß richten,</l>
            <l>Und weil die Schuld am Tag, so ließ sich leichtlich schlichten</l>
            <l>Der Haß den ihre Freund mit uns darum geführt.</l>
            <l>Sie dancken Gott, daß es nicht weiter wird berührt.</l>
            <l>Hierauf beschliessen sie mit aller Stämme Willen,</l>
            <l>Das Unrecht, so im Land ergehet, gar zu stillen,</l>
            <l>Daß ihme Samuel soll wählen einen Mann,</l>
            <l>Der da ein König sey und besser richten kan,</l>
            <l>Dann alle Heiden ja nachlebten solcher Weise.</l>
            <l>Der Schluß der wird gemacht, sie heben an die Reise,</l>
            <l>Nach Ramath kommen sie, und Samuel vernimmt</l>
            <l>Mit Schmertzen dieß Gewerb, doch weil es so bestimmt,</l>
            <l>Und er sah, daß es Gott wollt haben, sollt geschehen</l>
            <l>Der Stämme ihr Begehrn; worauf sie von ihm gehen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
