<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Leanders gegen-antwort.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">40</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-40</measure>
        <measure type="syllables">499</measure>
        <measure type="tokens">326</measure>
        <measure type="characters">1955</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Leanders gegen-antwort.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer den geschickten kiel so flüchtig weiß zu führen,</l>
            <l>Zeigt, daß sein hertze nicht gantz unbeweglich sey.</l>
            <l>Wiewol, Florette läst mehr härt als schwäche spüren,</l>
            <l>Denn Berelis’ und du sind gar nicht einerley.</l>
            <l>Sie war ein weiches wachs, du wilst dem marmel gleichen;</l>
            <l>Doch zeit und regen hat auch marmel ausgehölt.</l>
            <l>Und endlich kan der mensch nicht aller regung weichen,</l>
            <l>Weil ihn der himmel selbst mit ihrer glut beseelt.</l>
            <l>Wer allzu leichte glaubt, geht freylich allzu sicher.</l>
            <l>Die hertzen stimmen nicht stets mit den lippen ein.</l>
            <l>Die unbedachtsamkeit würckt lauter thränen-tücher,</l>
            <l>Drum muß der klugheit licht der liebe leitstern seyn.</l>
            <l>Daß Ariadne sich so bald verlassen schaute,</l>
            <l>Und ehre, glück und ruh an einen nagel hieng,</l>
            <l>Das machte, weil sie gleich der blinden regung traute,</l>
            <l>Und nicht mit der vernunfft vorher zu rathe gieng.</l>
            <l>Die wahre liebe geht nicht mit verbundnen augen,</l>
            <l>Sie sucht vor, eh sie liebt, was liebens-würdig ist.</l>
            <l>Denn läßt einander ihm schon iede dirne taugen,</l>
            <l>So hat Leander doch ein edler ziel erkiest.</l>
            <l>Es mag Florettens mund die wetter-häne schelten,</l>
            <l>Sie wisse gantz genau, wie ihre kreide schreibt,</l>
            <l>Die welt sey ihrer voll; ich kan es nicht entgelten,</l>
            <l>Weil mein magnet, wie vor, bey seinem pole bleibt.</l>
            <l>Läst eine Helena den Menelaus sitzen,</l>
            <l>Und stöst Semiramis den Ninus in die grufft;</l>
            <l>So kan doch jener schuld Alcesten nicht beschmitzen,</l>
            <l>Denn ihre liebe drang biß in die todes-klufft.</l>
            <l>Das was cometen dräun, den sternen zuzuschreiben</l>
            <l>Wär allzu ungerecht, und kein erwogner schluß.</l>
            <l>Mag doch Aeneas falsch, und Theseus untreu bleiben;</l>
            <l>Deßwegen hält Aruntz und Cimber dennoch fuß.</l>
            <l>Drum übereil dich nicht, vernünfftige Florette</l>
            <l>Folg’ Aramenen nach und prüfe hertz und sinn.</l>
            <l>Die tugend ist mein zug, dein witz ist meine kette.</l>
            <l>Dergleichen fessel wirfft kein kluger leichtlich hin.</l>
            <l>Du wilst den männern zwar nur untreu zu erkennen,</l>
            <l>Und meynest: ihre glut sey nur ein kurtzer schein;</l>
            <l>Doch wenn die meisten schon in falschen flammen brennen,</l>
            <l>So kan Leander doch treu und beständig seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
