<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Messias,  
 Erster Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">17</measure>
        <measure type="verses">229</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-7 2-9 3-6 4-19 5-19 6-9 7-13 8-53 9-2 10-5 11-13 12-16 13-6 14-4 15-4 16-17 17-27</measure>
        <measure type="syllables">3192</measure>
        <measure type="tokens">1982</measure>
        <measure type="characters">11889</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1749</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199517"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Messias,  
 Erster Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sing, unsterbliche Seele, der sündigen
Menschen Erlösung,</l>
            <l>Die der Messias auf Erden in seiner</l>
            <l>Und durch die er Adams Geschlechte die Liebe der Gottheit</l>
            <l>Mit dem Blute des heiligen Bundes von neuem geschenkt</l>
            <l>Also geschah des Ewigen Wille. Vergebens erhub sich</l>
            <l>Satan wider den göttlichen Sohn: umsonst stand Judäa</l>
            <l>Wider ihn auf; er thats, und vollbrachte die grosse Ver-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber, o Werk, das nur GOtt allgegenwärtig erkennet,</l>
            <l>Darf sich die Dichtkunst auch wohl aus dunkler Ferne</l>
            <l>Weihe sie, Geist Schöpfer, vor dem ich im stillen hier</l>
            <l>Führe sie mir, als deine Nachahmerinn, voller Ent-</l>
            <l>Voll unsterblicher Kraft, in verklärter Schönheit, ent-</l>
            <l>Rüfte sie mit jener tiefsinnigen einsamen Weisheit.</l>
            <l>Mit der du, o forschender Geist, die Tiefen GOttes durch-</l>
            <l>Also werd ich durch sie Licht und Offenbarungen sehen,</l>
            <l>Und die Erlösung des grossen Messias würdig besingen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sterbliche, kennt ihr die Ehre, die euer Geschlechte</l>
            <l>Da der Schöpfer der Welt, als Erlöser, auf Erden ge-</l>
            <l>So hört meinen Gesang, ihr besonders, ihr wenigen</l>
            <l>Theure gesellige Freunde des liebenswürdigen Mittlers,</l>
            <l>Jhr mit der Zukunft des grossen Gerichts vertrauliche</l>
            <l>Hört mich, und singt den ewigen Sohn durch ein gött-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nah an der heiligen Stadt, die sich itzt durch Blind-</l>
            <l>Und die Krone der hohen Erwählung unwissend hinweg-</l>
            <l>Ehmals die Stadt der Herrlichkeit GOttes, der heiligen</l>
            <l>Pflegerinn, nun ein Altar des Bluts von Mördern ver-</l>
            <l>Hier wars, wo der Messias von einem Volke sich losriß,</l>
            <l>Das ihn zwar itzo verehrte, doch nicht mit jener Ge-</l>
            <l>Die vorm schauenden Angesicht GOttes untadelhaft</l>
            <l>Jesus verbarg sich vor diesen Entweihten. Zwar lagen</l>
            <l>Des ihm begegnenden Volks; zwar klang dort ihr lautes</l>
            <l>Aber umsonst. Sie kannten den nicht, den sie König</l>
            <l>Und den Gesegneten GOttes zu sehn, war ihr Aug</l>
            <l>Gott kam selber vom Himmel herab. Die gewaltige</l>
            <l>Er ist verherrlicht, und soll von neuem verherrlichet</l>
            <l>War die Verkündigerinn der gegenwärtigen Gottheit.</l>
            <l>Doch sie waren, dich, GOtt, zu verstehn, zu niedrige</l>
            <l>Unterdeß nahte sich JEsus dem Vater, der wegen des</l>
            <l>Zu dem die Stimme geschah, voll Zorn zum Himmel hin-</l>
            <l>Vor ihm wollt er noch einmal sein göttlich freyes Ent-</l>
            <l>Seine Geliebten, die Menschen, zu heiligen, feyerlich kund</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gegen die östliche Seite Jerusalems liegt ein Gebirge,</l>
            <l>Welches schon oft den göttlichen Mittler auf seinen Gi-</l>
            <l>Wie ins Heilige GOttes, verhüllt, wenn er einsame Nächte</l>
            <l>Unter dem Anschaun des Vaters in grossen Gebeten</l>
            <l>Nach dem Gebirge begab er sich itzt. Johannes alleine</l>
            <l>Folgt ihm bis zu den Gräbern der Seher, in heiligen</l>
            <l>Wie sein göttlicher Freund, die Nacht im Gebete zu</l>
            <l>Von da erhub sich der Mittler zur obersten Spitze des</l>
            <l>Indem umgab ihn vom hohen Moria ein Schimmer der</l>
            <l>Die den ewigen Vater noch itzt vorbildend versöhnten.</l>
            <l>Um und um nahm ihn der Oelbaum ins Kühle. Gelin-</l>
            <l>Gleich dem Säuseln der Gegenwart GOttes, umflossen</l>
            <l>Der dem Messias auf Erden zum Dienste gegebene</l>
            <l>Gabriel ist sein himmlischer Name, stand eben am Ein-</l>
            <l>Zwoer umdufteten Cedern, und dachte dem Heile der</l>
            <l>Und dem Triumphe der Ewigkeit nach, als itzt der Er-</l>
            <l>Seinem Vater entgegen vor ihm im stillen vorbeygieng.</l>
            <l>Gabriel wuste, daß nun die Zeit der Erlösung heran-</l>
            <l>Diese Betrachtung entzückt ihn, er sprach mit zärtlicher</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Willst du die Nacht, o Göttlicher, hier im Gebete durch-</l>
            <l>Oder verlangt dein ermüdeter Leib nach seiner Erqui-</l>
            <l>Soll ich zu deinem unsterblichen Haupt ein Lager bereiten?</l>
            <l>Sieh, itzt streckt schon der Sprößling der Ceder den</l>
            <l>Und die weiche balsamische Staude. Beym Grabmal der</l>
            <l>Wächst dort unten das ruhige Moos im kühlenden Erd-</l>
            <l>Soll ich hieraus, o Göttlicher, dir ein Lager bereiten?</l>
            <l>Wie ist dein Leib, o Erlöser, ermüdet! Wie vieles erträgst du</l>
            <l>Hier auf Erden aus brünstiger Liebe zum Menschenge-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sagt er. Der Mittler belohnt ihn mit segnenden</l>
            <l>Und stand voll Ernst auf der Höhe des Bergs am benach-</l>
            <l>Gott war daselbst. Hier betet er. Unter ihm tönte die</l>
            <l>Und ein </l>
            <l>Als sie von ihm die gewaltige Stimme tief unten ver-</l>
            <l>Denn es war nicht mehr die Stimme des Fluchs, die</l>
            <l>Furchtbar verkündiget, und in donnernden Wettern ge-</l>
            <l>Die die Erde vernahm. Sie hörte des Segnenden Rede,</l>
            <l>Der mit unsterblicher Schöne sie einst zu verneuen be-</l>
            <l>Um und um lagen die Hügel in lieblicher Abenddämmrung,</l>
            <l>Gleich als wären sie schon neu erschaffen, und blühend,</l>
            <l>Jesus redte. Nur er und der Vater durchschauten den</l>
            <l>Unbegrenzt; dieß nur vermag die Stimme des Menschen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Göttlicher Vater, die Tage des Heils und des ewigen</l>
            <l>Nähern sich mir, die Tage, zu grössern Werken erlesen,</l>
            <l>Als selbst die Schöpfung, die du durch deinen Sohn ehmals</l>
            <l>Sie verklären sich mir so schön und herrlich, als damals,</l>
            <l>Da wir die Reihe der Zeiten durchschauten, und sie in der</l>
            <l>Durch mein göttliches Anschaun vorzüglich bezeichnet, er-</l>
            <l>Dir nur ist es bekannt, mit was für Einmuth wir damals,</l>
            <l>Du, mein Vater, und ich, und der Geift die Erlösung be-</l>
            <l>In der Stille der Ewigkeit, einsam und ohne Geschöpfe,</l>
            <l>Waren wir beysammen. Voll unsrer göttlichen Liebe,</l>
            <l>Sahen wir auf Menschen, die noch nicht waren, herunter.</l>
            <l>Ach das arme Geschlecht! Ach unsre Geschöpfe, wie elend</l>
            <l>Waren sie, sonst unsterblich, nun Staub, von der Sünde</l>
            <l>Vater, ich sah ihr Elend, du meine Thränen. Da sprachst</l>
            <l>Laßt uns das Bild der Gottheit von neuem im Menschen</l>
            <l>Also erfanden wir unser Geheimniß, das Blut der Ver-</l>
            <l>Und die zum ewigen Bilde verneuerte Schöpfung der</l>
            <l>Hier erkohr ich mich selbst, dieß göttliche Werk zu vollen-</l>
            <l>Ewiger Vater, das weißst du, das wissen die Himmel, wie</l>
            <l>Mich seit diesem Entschluß nach meiner Erniedrung ver-</l>
            <l>Erde, wie oft warst du, in deiner niedrigen Ferne,</l>
            <l>Mein erwähltes geliebtestes Augenmerk! Und du, o Canan,</l>
            <l>Heiliges Land, wie oft hieng mein sanftthränendes Auge</l>
            <l>An dem Hügel, den ich vom Blute des Bundes schon</l>
            <l>Und, o wie bebt mir mein Herz von süssen wallenden</l>
            <l>Daß ich so lange schon Meusch bin, daß schon so viele</l>
            <l>Zu mir sich sammlen, und nun bald alle Geschlechte der</l>
            <l>Durch mich geheiliget werden! Hier lieg ich, göttlicher</l>
            <l>Noch mit den Zügen der Menschheit, nach deinem Bilde,</l>
            <l>Betend vor dir: Bald aber wird mich dein tödtend Ge-</l>
            <l>Blutig entstellen, und unter den Staub der Todten be-</l>
            <l>Schon hör ich dich, du Richter der Welt, allein und von</l>
            <l>Kommen, und unerbittlich in deinen Himmeln daher-</l>
            <l>Schon durchdringt mich ein Schauer, dem ganzen Gei-</l>
            <l>Unempfindbar; und wenn du sie auch im grimmigen</l>
            <l>Tödtetest, unempfindbar! Schon seh ich den nächtlichen</l>
            <l>Vor mir liegen, schon sink ich vor dir in niedrigen Staub</l>
            <l>Lieg, und bet, und winde mich, Vater, im Todesschweisse.</l>
            <l>Siehe, da bin ich, mein Vater. Ich will dein grimmiges</l>
            <l>Dein Gerichte will ich mit tiefem Gehorsam ertragen.</l>
            <l>Du bist ewig! Kein endlicher Geist hat das Zürnen der</l>
            <l>Und den Unendlichen furchtbar und tödtend, gedacht und</l>
            <l>Gott nur konnte die Gottheit ertragen. Hier bin ich,</l>
            <l>Tödte du mich, nimm mein ewiges Opfer zu deiner Ver-</l>
            <l>Noch bin ich frey, noch kann ich dich bitten, so thut sich</l>
            <l>Mit Myriaden von Seraphim auf, und führet mich</l>
            <l>Vater, zu deinem unsterblichen Thron im Triumphe zu-</l>
            <l>Aber ich will leiden, was keine Seraphim fassen,</l>
            <l>Was kein denkender Cherub in tiefen Betrachtungen</l>
            <l>Ich will leiden, den furchtbarsten Tod will ich, Ewiger,</l>
            <l>Weiter sagt er und sprach: Ich hebe gen Himmel mein</l>
            <l>Meine Hand in die Wolken, und schwöre dir bey mir selber,</l>
            <l>Der ich GOtt bin, wie du: Ich will die Menschen erlö-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jesus sprachs, und stand auf, und in seinem Antlitz</l>
            <l>Und erbarmender Ernst, und Seelenruh, als er vor GOtt</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und, unhörbar den Engeln, nur sich und dem Sohne</l>
            <l>Sprach der ewige Vater, und wandte sein ernstes Gesichte</l>
            <l>Gegen den Meßias: Ich breite mein Haupt durch die</l>
            <l>Meinen Arm durch die Unendlichkeit aus, und sag: Ich</l>
            <l>Sag, und schwöre dir, Sohn: Ich will die Sünde ver-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sprach er, und schwieg. Indem die Ewigen spra-</l>
            <l>Gieng durch die ganze Ratur ein ehrfurchtvolles Erbe-</l>
            <l>Seelen, die itzt wurden, die noch nicht zu denken begon- </l>
            <l>Zitterten, und empfanden zuerst. Ein gewaltiger</l>
            <l>Faßte den Seraph, ihm schlug sein Herz, und um ihn lag</l>
            <l>Wie vorm nahen Gewitter die Erde, sein furchtsamer</l>
            <l>Nur in die Seelen zukünftiger Christen kam sanftes Ent-</l>
            <l>Und ein süßbetäubend Gefühl des ewigen Lebens.</l>
            <l>Aber sinnlos, und nur zur Verzweiflung allein noch em-</l>
            <l>Sinnlos, wider GOtt was zu denken, entstürzten im Ab-</l>
            <l>Jhren Thronen die höllischen Geister. Als jeder dahin-</l>
            <l>Stürzt auf jeden ein Fels, brach unter jedem die Tiefe</l>
            <l>Ungestüm ein, und donnernd erklang die unterste Hölle.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jesus stand noch vor GOtt, und die Leiden seiner</l>
            <l>Fiengen itzt an. Und Gabriel lag auf seinem Gesichte</l>
            <l>Fern und anbetend, von neuen Gedanken gewaltig er-</l>
            <l>Seit den Jahrhunderten, die er durchlebt, (so lang als</l>
            <l>Sich die Unendlichkeit denkt, wenn sie sich in feurigem</l>
            <l>Wie aus dem Körper verliert,) seit diesen Jahrhunderten</l>
            <l>So erhabne Gedanken noch nie empfunden. Die Gott-</l>
            <l>Jhre Versöhnten, die ewige Liebe des göttlichen Mittlers</l>
            <l>Alles eröffnet sich ihm. GOtt bildete diese Gedanken</l>
            <l>In dem Geiste des Seraphs. GOtt selber dachte sich itzo,</l>
            <l>Als den Erbarmer erschaffener Wesen. Der Seraph er-</l>
            <l>Stand, und erstaunt, und betet, und unaussprechliche</l>
            <l>Zitterten durch sein Herz, und Licht und blendendes</l>
            <l>Gieng von ihm aus. Die Erde zerfloß in himmlischen</l>
            <l>Unter ihm, wie es ihm vorkam. Jhn sah der göttliche</l>
            <l>Wie er den Gipfel des ganzen Gebirges mit Klarheit er-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gabriel, rief er, verhülle dich itzt, du dienst mir auf</l>
            <l>Mache dich auf, dieß Gebet vor meinen Vater zu brin-</l>
            <l>Daß die edelsten unter den Menschen, die seligen Väter,</l>
            <l>Daß der versammelte Himmel der Zeiten Fülle vernehme,</l>
            <l>Nach der er sich so brünstig gesehnt. Hier kanst du mit</l>
            <l>Als der Gesandte des hohen Messias, vor GOtt erschei-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schweigend, mit göttlich erheiterten Minen, erhub</l>
            <l>Jesus sah ihm in Niedrigkeit nach, doch erblickt er von</l>
            <l>Schon sein ganzes Betragen vorm Sitze der Herrlich-</l>
            <l>Eh noch der eilende Seraph des Himmels Grentzen er-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jtzo erhuben sich neue geheimnißvolle Gespräche</l>
            <l>Zwischen ihm und dem Vater, von hohem tiefsinnigen In-</l>
            <l>Selbst Unsterblichen dunkel, Gespräche von Dingen, die</l>
            <l>Gottes Erlösung vor allen Erlösten verherrlichen wer-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unterdeß war der Seraph zur äussersten Grenze des</l>
            <l>Aufwärts gestiegen. Hier füllen nur Sonnen den heili-</l>
            <l>Hell, gleich einem vom Lichte gewebten ätherischen Vor-</l>
            <l>Zieht sich ihr Glanz um den Himmel herum. Kein dunk-</l>
            <l>Naht sich des Himmels verderbendem Blick. Entfliehend</l>
            <l>Geht die bewölkte Natur vorüber: die Erden fliehn mit</l>
            <l>Klein und unmerkbar dahin, wie unter dem Fusse des</l>
            <l>Niedriger Staub, von Gewürmen bewohnt, aufwallet</l>
            <l>Um den Himmel herum sind tausend offene Wege,</l>
            <l>Lange, nicht auszusehende Wege, von Sonnen umgeben.</l>
            <l>Hier schöpft mit goldnen Schalen der Seraph das fest-</l>
            <l>Welches sein fliegendes Haupthaar umfließt, wenn er</l>
            <l>Und als Schutzgeist zu einer unsterblichen Seele gesandt</l>
            <l>Die, dem Geschlecht der Menschen zur Ehre, vom Schö,</l>
            <l>Jugendlich wächst, und voll Muth sich vor ihre Gespie-</l>
            <l>Und schon erhabner und göttlicher fühlt. Auch verklärt</l>
            <l>Jhren von Luft nach dem Tode zusammengeflossenen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch den glänzenden Weg, der gegen die Erde sich</l>
            <l>Floß nach der Erden Erschaffung, vom himmlischen Ur-</l>
            <l>Ein verklärter ätherischer Strom nach Eden herunter.</l>
            <l>Auf ihm, oder an seinem von Wolken erhobnen Gestade,</l>
            <l>Ka</l>
            <l>Zu den Menschen. Doch schnell ward der Strom zu-</l>
            <l>Als sich durch Sünde der Mensch von GOttes Freund-</l>
            <l>Denn die Unsterblichen wollten nicht mehr, in sichtbarer</l>
            <l>Gegenden, die die Verwüstung des Todes entstellte, be-</l>
            <l>Damals wandten sie schauernd sich weg. Denn die stillen</l>
            <l>Wo noch die Spur des Ewigen war; die rauschenden</l>
            <l>Die das Säuseln der Gegenwart GOttes sonst sanft be-</l>
            <l>Selige friedsame Thäler, vordem von der Jugend des</l>
            <l>Liebreich besucht; die schattigten Lauben, wo ehmals die</l>
            <l>Ueberwallend von Freuden und süssen Empfindungen,</l>
            <l>Daß sie GOtt ewig erschuf; die Erde lag unter dem</l>
            <l>Jhren vordem unsterblichen Kindern ein allgemein Grab-</l>
            <l>Aber dereinft, wenn sich die Weltgebäude verjüngen.</l>
            <l>Und aus der Asche des grossen Gerichts triumphirend</l>
            <l>Wenn GOtt alle Bezirke der Welten mit seinem Him-</l>
            <l>Durch gleich allgegenwärtiges Anschaun zusammen ver-</l>
            <l>Alsdann wird der ätherische Strom vom himmlischen</l>
            <l>Wieder mit hellerer Schöne zum neuen Eden sich senken.</l>
            <l>Niemals wird dann sein Gestade von hohen Versammlun-</l>
            <l>Die auf Erden den Umgang der neuen Unsterblichen su-</l>
            <l>Dieß ist der heilige Weg, durch den itzt Gabriel fort-</l>
            <l>Und sich von fern dem Himmel der göttlichen Herrlich-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
