<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Noch  
 einige Herbst-Betrachtungen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">5</measure>
        <measure type="verses">57</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-9 3-8 4-10 5-22</measure>
        <measure type="syllables">490</measure>
        <measure type="tokens">324</measure>
        <measure type="characters">1913</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Noch  
 einige Herbst-Betrachtungen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jm Herbst, bey trüb- und stiller Luft, saß ich an einem Tisch</l>
            <l>im Garten,</l>
            <l>Betrachtete die sanfte Schönheit der itzt aufs neu gefärbten</l>
            <l>Welt,</l>
            <l>Beschaute den belaubten Steig, besah das schwarz’ und</l>
            <l>grüne Feld,</l>
            <l>Bewunderte die holde Mischung der Farben von so vielen</l>
            <l>Arten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor andern fiel mir ins Gesicht vom Dorn-Busch eine</l>
            <l>grüne Wand,</l>
            <l>Die der gerade Steig zertheilte, zur linken und zur rechten</l>
            <l>Hand,</l>
            <l>Daß jeder eine Laube schien. Recht hinter beyden Wänden</l>
            <l>stand</l>
            <l>Ein Paar ganz rohter hoher Bäume, die sich, vor ihrer</l>
            <l>Blätter Sterben,</l>
            <l>In einen Feuer-gleichen Glanz bemühet hatten sie zu färben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein gleiches Paar, nur daß sie klein, stand vor der Hecke,</l>
            <l>so daß man</l>
            <l>Sie auf derselben dunklen Grund noch heller schimmern</l>
            <l>sehen kann.</l>
            <l>Es nahmen alle rohte Blätter, es nahm sich jeder Zweig und</l>
            <l>Strauß,</l>
            <l>Bey dieser dunklen Nachbarschaft der Hecke, gar vortrefflich</l>
            <l>aus,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So daß man jedes Blatt fast sah. Noch über dieser Wipfeln</l>
            <l>schien,</l>
            <l>In einem langen grünen Strich, der höhern Hecke schönes</l>
            <l>Grün,</l>
            <l>Und unterschiede, dadurch eben, die rohte Schönheit dieser</l>
            <l>Blätter,</l>
            <l>Von der nicht minder schönen Röhte der hintern Bäume,</l>
            <l>die, erhaben,</l>
            <l>Der andern schon erwehnten Schönheit ein noch viel schöner</l>
            <l>Ansehn gaben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil nun noch hinter diesen rohten noch andre Bäume</l>
            <l>sich erhöh'n,</l>
            <l>Die sich noch nicht entfärbet haben, und noch im grünen</l>
            <l>Schmucke steh'n;</l>
            <l>So machte dieser holde Wechsel und Unterscheid von Roht</l>
            <l>und Grün,</l>
            <l>Da stets ein Absatz nach dem andern von Licht und Dunkel-</l>
            <l>heit erschien,</l>
            <l>Daß ich mich nicht erinnern konnt’ ein holder Farben-Spiel</l>
            <l>gesehn,</l>
            <l>Mich mehr daran vergnügt zu haben. Schien dieß nun</l>
            <l>gleich von ungefehr</l>
            <l>In solchem bunten Schmuck zu stehn; so gab es mir doch ein</l>
            <l>Vergnügen,</l>
            <l>Und dieses bracht’ mich allgemach, nach meiner Pflicht, auf</l>
            <l>das: Woher</l>
            <l>Entstehet aller Dinge Schönheit? Wer ist von Far-</l>
            <l>ben, Form' und Zügen,</l>
            <l>Vom Licht und vom Gesicht der Ursprung? Von wem</l>
            <l>stammt aller Schönheit Schein?</l>
            <l>Von wem der Mischung Harmonie und Schimmer, als von</l>
            <l>Gott allein?</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
