<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Glückwünschungs-Schreiben,  
 An einen nahen Anverwandten, als er sich das erste mahl zum  
 Tisch des HErrn nahete.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Spindler</surname>
            <forename>Christian Gotthold</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">62</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-62</measure>
        <measure type="syllables">572</measure>
        <measure type="tokens">398</measure>
        <measure type="characters">2327</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1745</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20581-9"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik, Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Glückwünschungs-Schreiben,  
 An einen nahen Anverwandten, als er sich das erste mahl zum  
 Tisch des HErrn nahete.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Heut speiset dich, o Freund! der allertreuste</l>
            <l>Wirth,</l>
            <l>Heut speiset dich das Lamm, das Lamm ist selbst der</l>
            <l>Hirt;</l>
            <l>Dein JEsus, so dir längst die Seligkeit erworben,</l>
            <l>Der am verfluchten Holtz vor deine Schuld gestorbẽ,</l>
            <l>Der Heyland speiset dich mit seinem Him̃el-Brod,</l>
            <l>Es träncket dich sein Blut; Heut ist sein Creutz und</l>
            <l>Tod.</l>
            <l>Freund! deines Hertzens Lust; dich wird kein Feind</l>
            <l>mehr schrecken,</l>
            <l>Wie lieblich muß dir doch das süsse Maña schmecken!</l>
            <l>Sein Blut, sein theures Blut, bringt dir erwünsch-</l>
            <l>te Ruh,</l>
            <l>Nunmehro eign es dir im wahren Glauben zu.</l>
            <l>Heut wird dir JEsu Leib zum erstenmahl gegeben,</l>
            <l>Durch diese neue Krafft erneuerst du dein Leben,</l>
            <l>Es ändert nun sein Blut den bißher frechen Geist,</l>
            <l>Der dich dem Sünden-Koth der Laster-Brut ent-</l>
            <l>reißt.</l>
            <l>Nun hast du, höchst beglückt, ein ruhiges Gewissen,</l>
            <l>Du must den Sünden-Lauff bey der Erneurung</l>
            <l>schliessen.</l>
            <l>Nun fliehst du höchst vergnügt der Sünden Dienst-</l>
            <l>barkeit,</l>
            <l>Nunmehro lebest du in Glaubens-Sicherheit.</l>
            <l>Dein JEsus liebet dich mit zärtlichen Erbarmen,</l>
            <l>Du ruhst an seiner Brust, in seinen Liebes-Armen.</l>
            <l>Nun bist du ja sein Kind, nun deckt dich seine Huld,</l>
            <l>Nun senckt er in das Meer die grosse Sünden-</l>
            <l>Schuld.</l>
            <l>Nur dencke du auch stets an deines JEsu Leiden,</l>
            <l>Aus diesem Spiegel lern die freche Boßheit meiden,</l>
            <l>Fleuch allen Laster-Pfad, o! sündige nicht mehr,</l>
            <l>Des Höchsten Vaters Zorn entbreñt alsdenn zu sehr;</l>
            <l>Denn schrecket uns sein Grimm, und sein gerechtes</l>
            <l>Dräuen,</l>
            <l>Drum lerne auf der Welt dich von der Welt be-</l>
            <l>freyen.</l>
            <l>Ach folge GOttes Wort und des Erlösers Rath,</l>
            <l>Ja, täglich flehe du, wie dorten David that:</l>
            <l>Ach! schaffe doch in mir, o GOtt! ein reines Hertze,</l>
            <l>Damit ich nicht mein Wohl durchs Zeitliche ver-</l>
            <l>schertze.</l>
            <l>So wachse denn an Zucht und stiller Erbarkeit,</l>
            <l>Und Christi theures Blut sey stets dein Ehren-Kleid.</l>
            <l>So kan den festesten, den starck und treusten Glauben</l>
            <l>Der Satan, nein, die Welt, nein, keine Feinde</l>
            <l>rauben.</l>
            <l>Er ists, der, was noch fehlt, dir reichlich geben kan,</l>
            <l>So ruffe demnach GOtt um das Vollbringen an.</l>
            <l>So thue, was sein Wort zur Richtschnur vorgeleget,</l>
            <l>Was Moses in der Hand und auf den Tafeln träget.</l>
            <l>Erwege das Gebot, das die Verheissung setzt,</l>
            <l>Und auch zugleich den Fluch vor den, der es verletzt.</l>
            <l>Wenn du mit Macht gekämpfft, so wirst du über-</l>
            <l>winden,</l>
            <l>Und auch dereinsten dort die stoltze Ruhe finden.</l>
            <l>Denn rufft dich aus der Welt das frömste GOttes-</l>
            <l>Lamm,</l>
            <l>Dein Heiland, JEsus Christ, dein Seelen-Bräu-</l>
            <l>tigam.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
