<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die schöne Gelbsüchtige.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-60</measure>
        <measure type="syllables">751</measure>
        <measure type="tokens">524</measure>
        <measure type="characters">2958</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die schöne Gelbsüchtige.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zjeht meine sonne denn der sonnen farben an?</l>
            <l>Will ihr gesichte sich in kostbar gold verwandeln?</l>
            <l>Was ist? daß sie itzund so sehr verändern kan?</l>
            <l>Daß sie vor rosen-schmuck will sonnen-zier erhandeln.</l>
            <l>Die lilien sind weg, die rosen sind dahin,</l>
            <l>Der purpur, der vorher die lippen kostbar machte,</l>
            <l>Weicht vor des goldes pracht und läst ihm den gewinn,</l>
            <l>Den ihm vorher der ort und vieler lobspruch brachte.</l>
            <l>Die wange, so vorher der anmuth wohnung war,</l>
            <l>Verändert itzt die art, und wird von golde trübe,</l>
            <l>Die erste schönheit liegt bereits auf ihrer bahr,</l>
            <l>Und, wo ichs sagen darff, auch selber meine liebe.</l>
            <l>Doch nein, ich irre mich, ich liebe ja den geist,</l>
            <l>Mit nichten aber nur die äusserliche zierde,</l>
            <l>Die uns zwar offters auch mit zarter freude speist,</l>
            <l>Doch überwand bey mir der tugend ehr-begierde.</l>
            <l>Nein, nein, Chlorinde nein, ich bin noch so gesinnt,</l>
            <l>Dein gold, das wird mich nicht an meiner treu verletzen;</l>
            <l>Und wo das glücke mir nur mein vergnügen spinnt,</l>
            <l>So werd ich mich an dir, auch da du gold, ergötzen.</l>
            <l>Von allen menschen wird das gold ja sehr geliebt,</l>
            <l>Warum solt ich denn auch nicht dessen werth erheben,</l>
            <l>Wer weiß warum dich itzt der himmel so betrübt,</l>
            <l>Vielleichte zeigt er mir mit dir ein goldnes leben.</l>
            <l>Das gold verbrennet nicht, so soll auch meine treu,</l>
            <l>Die ich dir zugesagt, kein ungemach zerstreuen,</l>
            <l>Gedencke, daß ich noch itzt, wie vor diesem, sey,</l>
            <l>Der, welcher sich gedenckt an deiner zier zu freuen.</l>
            <l>Laß alles grämen seyn, weint doch die sonne nicht,</l>
            <l>Ob sie gleich eben muß dergleichen farbe tragen,</l>
            <l>Was dir vielleicht itzund an deiner zier gebricht,</l>
            <l>Das wird in kurtzem denn dein aug und mund erjagen.</l>
            <l>Mich deucht, es ändert sich bereits die gelbe haut,</l>
            <l>Die rosen lassen sich schon, wie von weitem, schauen,</l>
            <l>Die anmuth, die ihr vor bey dir ein schloß gebaut,</l>
            <l>Die wird dir ihren schatz bald wiederum vertrauen.</l>
            <l>Kommt, kommt ihr lilien! ihr rosen sänmt euch nicht!</l>
            <l>Der purpur müsse sich auch bald zum lippen legen!</l>
            <l>Es eile diß, was itzt Chlorinden noch gebricht,</l>
            <l>So kan ihr auge mich, so, wie vor dem, bewegen.</l>
            <l>Fahr hin, du falsches gold! du bringst uns doch nur pein;</l>
            <l>Wir wollen, glaub es nur, itzt deiner gern entbehren,</l>
            <l>Denn, wenn Chlorinde soll deßwegen traurig seyn,</l>
            <l>So wollen wir uns nicht an deine farbe kehren.</l>
            <l>Chlorinde! schone dich indessen etwas wohl,</l>
            <l>Und lache nur vielmehr bey deiner neuen farbe,</l>
            <l>Du weist ja ohnediß, was es bedeuten soll,</l>
            <l>Die farbe bringt noch nicht der schönheit eine narbe.</l>
            <l>Es giebt ja blumen auch, die so gefärbet sind,</l>
            <l>Und dennoch pfleget uns nach ihnen zu gelüsten,</l>
            <l>Ja wo das augen-licht dergleichen eine findt,</l>
            <l>So bringt man sie, und steckt sie gar zu jenen brüsten.</l>
            <l>Die farben sind ein spiel des lichts und der natur,</l>
            <l>Und all einander gleich an würd und am erziehen,</l>
            <l>Doch daß das auge mehr liebt der, als jener spur,</l>
            <l>Ist nur die bildung schuld, um die wir uns bemühen.</l>
            <l>Die hoffnung mache dir bald deine wünsche wahr,</l>
            <l>Das gold verwandle sich in rosen, lilien, nelcken,</l>
            <l>Die gelbsucht werffe sich auf eine todten-bahr!</l>
            <l>Denn was dich, Schone! kräuckt, das muß wie graß verwelcken.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
