<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das dritte Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">188</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-188</measure>
        <measure type="syllables">2340</measure>
        <measure type="tokens">1625</measure>
        <measure type="characters">9069</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das dritte Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie nun sie an dem Thor den König so empfangen,</l>
            <l>Und man kam in die Stadt mit grossem Siegesprangen,</l>
            <l>Gieng ihre Reih füran bis nach des Königs Hauß,</l>
            <l>Und striche jedermann des Davids Lob heraus.</l>
            <l>Doch hätt er im Gesicht das Leiden sollen sehen,</l>
            <l>Und wie es ihm bey Saul und seinem Hof würd gehen,</l>
            <l>Hätt wohl sein Hertz versagt zu haben solche Freud,</l>
            <l>Die ihm nur ward zu bald verkehrt in bittres Leid.</l>
            <l>Auch ward ihm schwer sein Hertz, er fande ein Betrüben</l>
            <l>Des Ursach ihm nicht kund; Das Lob so sie verüben</l>
            <l>Zu seines Nahmens Preiß, ergetzet ihn nicht sehr,</l>
            <l>Er höret es mit an, als wann er es nicht wär.</l>
            <l>Der Menschen gröster Theil ist sonst also gesonnen,</l>
            <l>Daß vom gegebnen Lob gar leichtlich wird gewonnen</l>
            <l>Das menschliche Gemüth, die Lieb so aus sich kömmt,</l>
            <l>Nichts liebers als den Ruhm sein selbst zu Ohren nimmt.</l>
            <l>Fürnemlich ist also gesinnt die stoltze Jugend,</l>
            <l>Doch Davids seltner Geist und seine hohe Tugend</l>
            <l>Empfand das eitle nicht. Nach Ehren strebt er zwar,</l>
            <l>Doch nicht daß man sein Lob drum allen offenbar.</l>
            <l>Um gutes stets zu thun ist sein Gemüth beflissen,</l>
            <l>Doch daß er was damit verdient, will er nicht wissen.</l>
            <l>Drum bläset ihn nicht auf des Pöbels Lobgeschrey,</l>
            <l>Die alle frey gestehn wie er ihr Heiland sey.</l>
            <l>Sein Nahme wird gehört wo sie sich nur hinkehren,</l>
            <l>Wie kräfftig dieses ist die Eifersucht zu nähren</l>
            <l>Des Königs, ließ sich leicht verspüren, wenn man nun</l>
            <l>Gibt acht wie er sich stellt, und auf sein gantzes Thun.</l>
            <l>Was da nicht fähig war den David zu bewegen,</l>
            <l>Das kan des Königs Hertz zum Zorn und Eifer regen.</l>
            <l>Hätt man ihm doch allein gelegt die Ehre zu,</l>
            <l>So wär nicht so gestört sein und des Davids Ruh.</l>
            <l>Kaum wird in Gibea der Nahme Saul gehöret,</l>
            <l>Weil da wohl tausendmahl wird Davids Nahm geehret.</l>
            <l>Man wirfft ihm Kräntze zu, und aus den Fenstern fällt</l>
            <l>Ein Blumenregen ab auf diesen jungen Held.</l>
            <l>Sie klatschen in die Händ wo David kommt geritten,</l>
            <l>Das Frauenzimmer lobt sein Thun und edle Sitten,</l>
            <l>Die Männer seine That; Er ist ein Wunderbild,</l>
            <l>Da er Jsraels Furcht so wunderbar gestillt.</l>
            <l>Hätt Saul dieß vor gewußt, daß die vermuthet’ Ehre</l>
            <l>Sollt David treffen mehr, als ihn, er würd vom Heere</l>
            <l>Jhn haben weggeschafft nach seinem Bethlehem,</l>
            <l>Und nicht den Schluß gefast, daß er nach Hof ihn nähm.</l>
            <l>Nun ware es zu späth, nun muste es so gehen,</l>
            <l>Die Ursach seiner Ruh und Marter must er sehen,</l>
            <l>Durch ihn kam ihm die Ehr, durch ihn nahm sie ein End,</l>
            <l>Der alles erstlich gab, nun alles von ihm wendt.</l>
            <l>Der eingebildte Ruhm, der durch ihn war gekommen,</l>
            <l>Wird wieder gantz und gar durch ihn dahin genommen.</l>
            <l>Wo erst kommt Eifersucht wird Gutthat leicht gemist;</l>
            <l>Wo dieses Freundschaft trennt, sie unerbaulich ist.</l>
            <l>Inzwischen daß nun muß der König dieß erleiden,</l>
            <l>Da Hof, Land, Feld und Stadt, schwebt in den höchsten Freudẽ,</l>
            <l>Gelangt man auf die Burg, allwo die Hofstatt war,</l>
            <l>Da sich die Königin und Merob stellten dar;</l>
            <l>Zu grüssen den Gemahl, den Vater zu empfangen,</l>
            <l>Benebenst Beroa, die da auch groß Verlangen</l>
            <l>Trug nach Melchisua. Es drang sich jedermann</l>
            <l>Zu sehen wie sich doch würd Merob stellen an,</l>
            <l>Bey diesem ersten Gruß den sie sollt David geben,</l>
            <l>Und wie sich dieser Held erzeigen würd darneben.</l>
            <l>Drum als der König nun umarmet sein Gemahl,</l>
            <l>Und mit sie alles Volck gekommen in den Saal;</l>
            <l>Gieng aller Freude an, ein jede den begrüsset,</l>
            <l>Den sie mit Schmertz und Angst so lange Zeit gemisset,</l>
            <l>Thalmais, Jonathan ihr andres Hertz und Seel,</l>
            <l>Den sie in keuscher Lieb beehrte sonder Fehl.</l>
            <l>Merob und Michal auch, die Printzen ihre Brüder,</l>
            <l>Empfiengen hoch erfreut. Beroa kam hinwieder</l>
            <l>Zum Vater und zum Mann. Der Abner Rizpa schaut</l>
            <l>Mit Liebesaugen an. Phalti sich nicht getraut</l>
            <l>Die Schönheit anzusehn, die er liebt ungeliebet,</l>
            <l>Der Adriel erblickt sein liebstes hoch betrübet</l>
            <l>Und ist voll Hertzensqual; der David sonder Ruh,</l>
            <l>Als Merob er erblickt und Michal auch dazu.</l>
            <l>Der einen freyen Geist, der andern Trauerwesen,</l>
            <l>Stellt er ihm beydes für. Er ware auserlesen</l>
            <l>Für Merob, doch sein Hertz ihn lencken will dahin,</l>
            <l>Wo Michals Lieblichkeit bezaubert seinen Sinn.</l>
            <l>Die schaut ihn gütig an, die andre steht betrübet,</l>
            <l>Er stehet bey sich an, wer ihn von beyden liebet,</l>
            <l>An Michal merckt er nicht, daß sie nach Adriel</l>
            <l>Hinkehre ihre Blick. Ob Merob Phalti wehl</l>
            <l>Zu quälen weiß er nicht, er laurt wie Phalti stehe,</l>
            <l>Und wo der Adriel mit seinen Augen gehe;</l>
            <l>Doch nirgends findet er gewiß was er begehrt,</l>
            <l>Weil aller ihr Gebährd den Zweifel ihm vermehrt.</l>
            <l>Er hatte raume Zeit dieß so zu überlegen,</l>
            <l>Weil Saul und sein Gemahl annoch zusammen pflegen</l>
            <l>Ein heimliches Gespräch, das wie es war vollendt,</l>
            <l>Und Saul hinwieder sich von ihr zurück gewendt,</l>
            <l>Grüst er die Töchter auch und seine beiden Schnüre</l>
            <l>Und daß er David nun zum Frauenzimmer führe,</l>
            <l>Zwang er den Eifersinn und fast ihn bey der Hand:</l>
            <l>Hie ist er der uns setzt in diesen F</l>
            <l>Sprach er sie samtlich an, und sich gleich abwärts kehrte,</l>
            <l>Daß er die Eiferröth so viel ihm möglich wehrte.</l>
            <l>Worauf Ahinoam den David wohl empfieng.</l>
            <l>Sie sprach: der Höchste sey gelobt der allerding</l>
            <l>Durch deinen tapfern Muth der Feinde Stoltz verdorben,</l>
            <l>Daß wir durch deinen Sieg so grosses Gut erworben.</l>
            <l>Dir dancket alles Land für diese Wiederkehr;</l>
            <l>Ich bin dir mein Gemahl und meine Königs-Ehr</l>
            <l>Selbst schuldig, drum mein Sinn sich wird dahin bemühen,</l>
            <l>Aus dieser grossen Schuld sich danckbarlich zu ziehen;</l>
            <l>Was dir versprochen ist, gelob ich mit o Held’</l>
            <l>Des Königs Will und Schluß mir überwohl gefällt.</l>
            <l>Dieß letzte Wort erweckt bey vielen ein Erröthen,</l>
            <l>Die Merob sahe sich in ungemeinen Nöthen,</l>
            <l>Die Michal wuste nicht wie dieß war zu verstehn,</l>
            <l>Der Adriel will schier für Zweifelmuth vergehn.</l>
            <l>Der David sich befindt für diese Wort verbunden</l>
            <l>Zu sprechen diese Wort: Ich sehe mich umwunden</l>
            <l>Von so viel Gnad und Huld, o grosse Königin!</l>
            <l>Daß ich des so bestürtzt als gar unwürdig bin.</l>
            <l>Was Gott durch mich gethan ist nicht an mir zu preisen,</l>
            <l>Dem höchsten Wundergott muß man dieß Lob erweisen;</l>
            <l>Das Werckzeug bin ich nur, ich bin es nimmer werth,</l>
            <l>Daß solche hohe Gaab hiefür mir wird beschehrt.</l>
            <l>Als dieß die Königin hinwieder wollt besprechen,</l>
            <l>Daß er ihm selbsten nicht sollt seine Ehr entbrechen,</l>
            <l>Führt ihn der König hin, allda sich Merob fand,</l>
            <l>Dieß ware für sie beid ein unvermuthner Stand.</l>
            <l>Der David sahe sich geehret ohne Massen,</l>
            <l>Die Merob wuste sich hierinn nicht wohl zu fassen,</l>
            <l>Und wie sie so bestürtzt den David blicket an,</l>
            <l>Spricht Saul: Diß ist der Held der dir bestim̃t zum Mann.</l>
            <l>Ich hab dich dem gelobt der würd den Riesen schlagen,</l>
            <l>Es hätt dir eh gebührt von seinem Sieg zu sagen,</l>
            <l>Als Michal die sein Lob mit ihrer Nymphen Schaar</l>
            <l>Hat heute beym Triumph gemachet offenbar.</l>
            <l>Die Michal sah er an, indem er dieses sprache,</l>
            <l>Mit wiedrigem Gesicht, die wie ein Feur anstache,</l>
            <l>Das Hertze war entrüst, schier blieb der Odem hin,</l>
            <l>Sie wuste selber nicht wie ihr recht war zu Sinn.</l>
            <l>Ward sie nun so erröth konnt ihrer Schwester Schrecken</l>
            <l>Die bleiche todte Farb mehr als zu klar entdecken,</l>
            <l>Doch überwindt sie sich und spricht dem König zu:</l>
            <l>Ich bin erfreut zu sehn des Königreiches Ruh,</l>
            <l>Doch auch dabey entsetzt so plötzlich zu vernehmen,</l>
            <l>Wozu du mich bestimmt, wozu ich mich bequemen</l>
            <l>Und dir gehorchen soll. Hiemit so schwieg sie still</l>
            <l>Und David höfflich grüst, doch ob sie sprechen will,</l>
            <l>Vermag sie es doch nicht, sie kan sich so nicht zwingen</l>
            <l>Daß nicht ein Trauerblick nach Adriel sollt dringen,</l>
            <l>Der wie ein Marmorbild da stehet gantz erstarrt,</l>
            <l>Wie einer der den Tod von Richters Hand erwart.</l>
            <l>Schaut sie dann Michal an, kan sie auch leicht verstehen,</l>
            <l>Aus ihrem Traurgesicht, wie nah ihr dieß muß gehen,</l>
            <l>Und wie so unverhofft ihr diese Post hier kömmt;</l>
            <l>Die ihr was sie nicht will, gibt, und der andern nimmt,</l>
            <l>Die solches hoch verlangt. Der David auch verwirret</l>
            <l>Bald nach der Merob bald nach Michal wird geführet</l>
            <l>Durch seiner Augen Stral, die Merob spricht er an,</l>
            <l>So gut die Unruh und der Ort es leiden kan.</l>
            <l>Daß er sich selig schäzt im Wohlstand sie zu sehen,</l>
            <l>Und wie ihr treuster Knecht nach ihrem Wohlergehen</l>
            <l>Er stets bemüht wollt seyn. Damit als er ansieht</l>
            <l>Der Nymphen schöne Reih, ermahnt ihn seine Pflicht,</l>
            <l>Zu dancken dieser Schaar, die so sein Lob besungen,</l>
            <l>Das ihm so wär ins Hertz und zu Gemüth gedrungen,</l>
            <l>Daß es ihn angefrischt zu streben mit Begier</l>
            <l>Nach solcher Heldenthat, der so ein Lob gebühr.</l>
            <l>Maacha sprach hierauf in ihrer aller Nahmen:</l>
            <l>Du hast in Jsrael in allen ihren Stammen</l>
            <l>So grosse Werck verübt, daß billig deine Ehr</l>
            <l>Von uns erhebt sollt seyn bis an der Sternen Heer.</l>
            <l>Die schöne Michal schwieg hiezu, der sonst gebühret,</l>
            <l>Zu sprechen diese Wort, weil sie den Chor geführet,</l>
            <l>Dann sie war so entsetzt darob was sie gehört,</l>
            <l>Daß sie gantz aus sich selbst schier ward von Pein verzehrt.</l>
            <l>Ein jeder spürte nun dieß hochverwirrte Wesen,</l>
            <l>Weil sich des Hertzens Quaal ließ aus den Augen lesen,</l>
            <l>Und keiner wust dabey recht was den andern war.</l>
            <l>Des Königs Eifersucht war keinem offenbar;</l>
            <l>Der Merob Ehgelübd mit dem Meholathiter</l>
            <l>War nicht bey Hofe kund; und dieser edle Ritter</l>
            <l>Sah wie ein Schatten aus, ohn daß man wust die Pein,</l>
            <l>Und Michal Freudigkeit verlohre ihren Schein,</l>
            <l>Eh man es nahm in Acht. Wie David sich erzeigte,</l>
            <l>So schien es mehr, daß den die Traur als Freude neigte.</l>
            <l>Der edle Jonathan sah dieß verwundernsvoll,</l>
            <l>Und weiß bey diesem Thun nicht was er sagen soll,</l>
            <l>Drum trug er groß Begierd dieß Wesen zu ergründen,</l>
            <l>Darinn der ganze Hof sich selbst nicht konnte finden,</l>
            <l>Und Saul so bald er konnt hub die Gesellschaft auf,</l>
            <l>Und ließ, wie er allein, dem Trauren seinen Lauf.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
