<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der abriß wahrer und lob-würdiger  
 liebe, bey der H. und O. eheverbindung  
 im nahmen eines freundes.  
  G. S.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">76</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-76</measure>
        <measure type="syllables">950</measure>
        <measure type="tokens">651</measure>
        <measure type="characters">3799</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der abriß wahrer und lob-würdiger  
 liebe, bey der H. und O. eheverbindung  
 im nahmen eines freundes.  
  G. S.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wje muß die liebe sich nicht offtmahls schelten lassen!</l>
            <l>Man sieht sie als den brunn des meisten übels an:</l>
            <l>Daß manche vor der zeit erkrancken und verblassen,</l>
            <l>Das hat gemeiniglich die heisse brunst gethan:</l>
            <l>Wie viele dirnen gehn mit tieffem ach! zu bette,</l>
            <l>Weil sich ein kalter greiß an ihre seite streckt?</l>
            <l>Wie mancher flatter-hanß liegt an der schmermuths-kette,</l>
            <l>Weil sein verwehntes maul nicht stets was neues leckt?</l>
            <l>Ein ander kratzet sich gewaltig in dem kopffe,</l>
            <l>Nachdem sein stoltzer schatz sein geld und gut verprahlt:</l>
            <l>Und jener kriegt sein weib aus eyfer bey dem zopffe,</l>
            <l>Weil sie ihm seinen kuß nicht theur genung bezahlt.</l>
            <l>Dort gehet Corydon, der sich so früh verliebet,</l>
            <l>Und aus der lehr und schul ins hochzeit-bette gieng.</l>
            <l>Nächsthin saß Corniger gebückt und höchst betrübet,</l>
            <l>Weil ihm ein langes horn an seiner stirne hieng.</l>
            <l>Ich könte noch sehr viel dergleichen unheil melden;</l>
            <l>Allein das enge blat faßt dessen menge nicht:</l>
            <l>Man kennet ohnedem die unbeglückten helden,</l>
            <l>Die Venus und ihr sohn so übel zugericht.</l>
            <l>Kan aber wohl ein mensch dergleichen liebe loben?</l>
            <l>Wer ihr gehorchen will, ist billich tadelns werth.</l>
            <l>Indessen hat sie doch so mancher thor erhoben,</l>
            <l>Ob ihn die schmeicheley schon noch so offt gefährt.</l>
            <l>Dergleichen lieb ist blind, und gleichet einem kinde,</l>
            <l>Das unverständig ist, und nichts als spielen kan;</l>
            <l>Wer blinden leitern solgt, der schifft mit schlechtem winde,</l>
            <l>Kein kluger nimmt ein kind zu seinem lehrer an.</l>
            <l>So ist die liebe nicht, hoch-werthes paar! beschaffen,</l>
            <l>Zu der dir jeder mund gelücke wünschen muß.</l>
            <l>Gesetzt, daß viele sich aus unverstand vergaffen;</l>
            <l>Hier sieht und findet man nur einen klugen kuß:</l>
            <l>Hier geht die liebe nicht mit zugebundnen augen:</l>
            <l>Hier ist sie nicht ein kind, das unverständig spielt.</l>
            <l>Es kan ja die vernunfft leicht aus den fingern saugen:</l>
            <l>Daß eine tumme lieb auf keine wohlfahrt zielt;</l>
            <l>Jhr aber, deren lieb auf GOtt und witz gegründet,</l>
            <l>Und also auch mit recht des lobes würdig ist,</l>
            <l>Seyd sicher, daß ihr hier den quell des glückes findet,</l>
            <l>Und in so edler eh das paradies erkiest;</l>
            <l>Denn wahre liebe wird stets diesen ruhm behalten,</l>
            <l>Daß sie der rechte port vergnügter seelen sey.</l>
            <l>Des Höchsten gnade läßt ihr feuer nicht erkalten,</l>
            <l>Die tugend macht ihr haus von allem tadel frey.</l>
            <l>Sie übernimmt sich nicht; Sie weiß wohl, daß die hitze,</l>
            <l>Die keinen zügel hat, in das verderben rennt.</l>
            <l>Sie küßt nur, was ihr gleicht; Denn gleichheit ist die stütze,</l>
            <l>Darauf sie sicher ruht, und keinen wechsel kennt.</l>
            <l>Sie ist nicht ungetreu; Sie folget dem magnete,</l>
            <l>Und bleibet unverrückt bey ihrem pole stehn.</l>
            <l>Sie sieht auf keine pracht; Denn stoltz ist ein comete,</l>
            <l>Der denen nur gefällt, die bald zu grunde gehn.</l>
            <l>Sie sieht nicht blos auf geld; Stößt aber das gelücke</l>
            <l>Doch nicht mit füssen weg. Man lernt erst, eh man freyt,</l>
            <l>Wovon man leben kan. Wer klug ist, denckt zurücke,</l>
            <l>Und auf das künfftige, damit ihn nichts gereut.</l>
            <l>Die liebe zörnet nicht; Sie ist nicht unbedächtig;</l>
            <l>Ein tugendhafftes paar lebt sonder eyfersucht.</l>
            <l>Sie übereilt sich nicht; Sie wird erst klug und mächtig,</l>
            <l>Damit das alter nicht die frühe gluth verflucht.</l>
            <l>Die liebe geitzet nicht; Sie thut ihr was zu gute,</l>
            <l>Hängt aber doch dabey nicht der verschwendung nach.</l>
            <l>Sie faßt sich in geduld, und bleibt bey frischem muthe,</l>
            <l>Vertraut dem höchsten GOtt, und scheut kein ungemach.</l>
            <l>Diß ist, geehrtstes paar! der abriß deiner liebe;</l>
            <l>Hier ist kein falscher strich, kein gifft der schmeicheley.</l>
            <l>Gehorche, wie du thust, nur diesem edlen triebe,</l>
            <l>Daß deiner liebe ruhm dereinst vollkommen sey!</l>
            <l>Ich weiß, das ende wird den schönen anfang crönen:</l>
            <l>Der himmel, den ihr ehrt, spricht selbst sein ja dazu!</l>
            <l>Die freunde wünschen es! Laßt neid und mißgunst höhnen;</l>
            <l>Wer so vernünfftig liebt, der liebt in sichrer ruh.</l>
            <l>Kurtz: Eure liebe weiß kein kluger mund zu tadeln,</l>
            <l>Des Höchsten segen geht mit euch ins schlaf-gemach:</l>
            <l>Der liebe, so verstand und wahre tugend adeln,</l>
            <l>Folgt lob, gelück und ruh stets auf dem fusse nach.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
