<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">IiI.  
  Amalfi.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Platen</surname>
            <forename>August von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">5</measure>
        <measure type="verses">59</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-24 2-13 3-8 4-10 5-4</measure>
        <measure type="syllables">887</measure>
        <measure type="tokens">507</measure>
        <measure type="characters">3244</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1828</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905194597"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>IiI.  
  Amalfi.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welches am Felsabhang, in der Nähe des schönen Amalfi,</l>
            <l>Fluth und Gebirge beherrscht, und dem Auge behaglichen</l>
            <l>Gönnt, zu den Füßen das Meer und hinaufwärts kantige</l>
            <l>Steile Terrassen umher, wo in Lauben die Rebe sich auf-</l>
            <l>Doch nicht Mönche bewohnen es mehr, nicht alte Choräle</l>
            <l>Hallen im Kirchengewölb' und erwecken das Echo des</l>
            <l>Leer steht Saal und Gemach, in den Kalktufgrotten der</l>
            <l>Knien, der Gebete beraubt, eingehende Heiligenbilder.</l>
            <l>Sonntags aber entschallt den verödeten, langen Gebäuden</l>
            <l>Frohe Musik, es besucht sie die luftige Jugend Amalfi's:</l>
            <l>Kinder beschwingen im Hof, blitzäugige Knaben, den Kreisel</l>
            <l>Rasch an der Schnur, und fangen den taumelnden dann</l>
            <l>Aeltere werfen die Kugel indeß, die Entfernungen messend,</l>
            <l>Zählen, im Spiele der Morra, die Finger mit hurtigem</l>
            <l>Oder sie stimmen zu rauhem Gesang einfache Guitarren,</l>
            <l>Freudebewegt. Theilnehmend erscheint ein gesitteter Jüng-</l>
            <l>Unter der Schaar, doch nicht in die Spiele sich selbst ein-</l>
            <l>Hoch vom steilen Gebirge, das Fest zu begehn in Amalfi,</l>
            <l>Schön wie ein Engel des Herrn, in die Tiefe herunterge-</l>
            <l>Reizend in Ringen umkräuselt die Brau'n schwarzlockigen</l>
            <l>Schimmernde Nacht, rein leuchtet die blühende Flamme</l>
            <l>Nie von Begierde getrübt und dem Blick zweydeutiger</l>
            <l>Welche dem kochenden Blut in der südlichen Sonne ge-</l>
            <l>Doch wer kann, da die Zeit hinrollt, festhalten die Schön-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schweige davon! Rings gähnt, wie ein Schlund, die ge-</l>
            <l>Tritt auf jene Balkone hinaus, und in duftiger Ferne</l>
            <l>Siehst du das Ufer entlegener Bucht und am Ufer erblickst du</l>
            <l>Herrlicher Säulen in Reih'n aufstrebendes, dorisches Bild-</l>
            <l>Nur Eidechsen umklettern es jezt, nur flatternde Raben</l>
            <l>Ziehen geschaart jezt über das offene Dach lautkreischend;</l>
            <l>Brombeere decken die Stufen, und viel giftsamiges Unkraut</l>
            <l>Kleidet den riesigen Sturz abfallender Trümmer in Grün ein.</l>
            <l>Seit Jahrtausenden ruht, sich selbst hinreichend und einsam,</l>
            <l>Voll trotzbietender Kraft dein fallender Tempel, Poseidon,</l>
            <l>Mitten im Haidegefild und zunächst an des Meers Einöde.</l>
            <l>Völker und Reiche zerstoben indeß, und es welkte für ewig</l>
            <l>Jene dem Lenz nie wieder gelungene Rose von Pästum!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber ich lasse den Geist abirren. O komm nach Amalfi,</l>
            <l>Komm nach Amalfi zurück! Hier führt ein lebendiges Tag-</l>
            <l>Menschen vorüber. Wenn auch einstürzen die Burgen der</l>
            <l>Auf des Gebirgs Vorsprüngen, wenn auch kein Massaniello,</l>
            <l>Der die Gemüther des Volks durch siegende Suada dahinriß,</l>
            <l>Willkühr haßt, noch branden die Wellen, es rudert der Enkel,</l>
            <l>Wie es der Ahnherr that in den blühenden Tagen des Frey-</l>
            <l>Noch aus heimischer Bucht, aufziehend die Segel, das Fahr-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sprich, was reizender ist? Nach Süden die Fläche der Salz-</l>
            <l>Wenn sie smaragdgrün liegt um zackige Klippen und anwogt,</l>
            <l>Oder der plätschernde Bach nach Norden im schattigen Mühl-</l>
            <l>Sey mir, werde gegrüßt dreymal mir, schönes Amalfi,</l>
            <l>Dreymal werde gegrüßt! Die Natur lacht Segen, es wandeln</l>
            <l>Liebliche Mädchen umher und gefällige Knabengestalten,</l>
            <l>Wo du den Blick ruhn lässest in diesem Asyle der Anmuth.</l>
            <l>Ja, hier könnte die Tage des irdischen Seyns ausleben,</l>
            <l>Ruhig wie schwimmendes Silbergewölk durch Nächte des</l>
            <l>Irgend ein Herz, nach Stille begierig und süßer Beschrän-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber es läßt ehrgeiziger Brust unstäte Begier mich</l>
            <l>Wieder verlassen den Sitz preiswürdiger Erdebewohner,</l>
            <l>Bannt am Ende vielleicht in des Nords Schneewüste zu-</l>
            <l>Wo mein lautendes Wort gleichlautendem Worte begegnet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
