<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Leander an Floretten.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">28</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-28</measure>
        <measure type="syllables">350</measure>
        <measure type="tokens">246</measure>
        <measure type="characters">1403</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Leander an Floretten.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich schreibe nicht zu viel, preißwürdige Florette!</l>
            <l>Dein auserlesner brief fällt meiner feder bey.</l>
            <l>Apollo selber spricht: daß nichts so schön und nette</l>
            <l>Als dein beliebter vers, o andre Sapho! sey.</l>
            <l>Und darum darffst du dich des dichtens gar nicht schämen.</l>
            <l>Die sonne schämet sich der goldnen strahlen nicht.</l>
            <l>Ich aber möchte wol vom Pindus abschied nehmen,</l>
            <l>Weil meine schlechte faust doch keine lorbeer bricht.</l>
            <l>Wenn auch ein adler mir schon seine federn schenckte,</l>
            <l>So wüst’ ich dennoch nicht, wie man sie führen soll,</l>
            <l>Weil sie kein hoher geist, als wie der deine, lenckte.</l>
            <l>Allein Florette schreibt mit ieder feder wohl.</l>
            <l>Drum ist es nichts als schertz, wenn deine Muse klaget;</l>
            <l>Daß ihr Leander nicht die hand im dichten führt.</l>
            <l>Denn was sie von der krafft der süßen worte saget,</l>
            <l>Ist, glaub’ es nur, ein lob, so dir allein gebührt.</l>
            <l>Ich weiß die steine nicht, wie Orpheus, zu bewegen,</l>
            <l>Man sieht sie noch, wie vor, an ihrer stelle stehn.</l>
            <l>Und könten sie sich auch, bey meinem singen, regen,</l>
            <l>Sie würden vor verdruß mir aus dem wege gehn.</l>
            <l>Indessen wilst du doch, daß ich noch ferner dichte:</l>
            <l>Und weil du so befiehlst, so dicht ich, wie ich kan.</l>
            <l>Denn schämt sich meine nacht schon vor dem hellen lichte,</l>
            <l>So steht mir dennoch auch kein ungehorsam an.</l>
            <l>Wiewol ich kan in dem dir nicht gehorsam leben,</l>
            <l>Was deines briefes schluß von meiner hand begehrt.</l>
            <l>Denn deine schreiben sind nur würdig aufzuheben,</l>
            <l>Leanders aber nichts als heisser flammen werth.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
