<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Verehrte Asche/  
  Fr. A. M. v. R. g. v. S. den 13. Martii.  1667.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">7</measure>
        <measure type="verses">104</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-76 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-8</measure>
        <measure type="syllables">1302</measure>
        <measure type="tokens">881</measure>
        <measure type="characters">5191</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Verehrte Asche/  
  Fr. A. M. v. R. g. v. S. den 13. Martii.  1667.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Leser laß dir nicht vor meinen Zeilen grauen/</l>
            <l>Die voller Asche sind und reden nur von Staub/</l>
            <l>Du wirst den Inbegriff der Eitelkeiten schauen/</l>
            <l>Wie nichts mehr übrig ist als dieser Aschen-Raub.</l>
            <l>In eitlen Augen sind es wol betrübte Blicke/</l>
            <l>Daß von der Herrligkeit des Menschen diß nur bleibt/</l>
            <l>Doch weil sie GOtt erwehlt/ und braucht zum Opferstücke/</l>
            <l>Ja gar des Himmels Erb’ in solcher uns verschreibt:</l>
            <l>So kan ein feurig Geist auch hier Vergnügung finden/</l>
            <l>Wenn er sich Adlern gleich schwingt zu der Sternen Höh’/</l>
            <l>Und weiß durch wahre Spur deß Glaubens zuergründen/</l>
            <l>Daß der verweste Leib in Asche nicht vergeh’.</l>
            <l>Hier ist sie ein Entwurff der irrdischen Gebrechen/</l>
            <l>Und dort ein Saame der zu Schmuck und Klarheit blüht;</l>
            <l>Wenn GOttes Richt-Tag wird das grosse Urtheil sprechen/</l>
            <l>Gewiß/ daß sie mehr schön als alle Blumen sieht.</l>
            <l>Die tieffste Weißheit kan ein Aschen-Hauff uns zeigen/</l>
            <l>Ein morscher Todten-Kopff ist eine hohe Schul.</l>
            <l>Wenn sich das Leimen Hauß muß zu der Erden neigen/</l>
            <l>So steht doch einst der Leib verklärt fürs Höchsten Stul.</l>
            <l>Die Heyden glaubten selbst was Göttlichs von der Aschen/</l>
            <l>Bevor das güldne Rom hielt seine Käyser werth;</l>
            <l>Denn wenn sie sie genug mit Thränen abgewaschen/</l>
            <l>Fast’ ein vergold Geschirr diß was noch unverzehrt.</l>
            <l>Ich will vom Götzendienst der neuen Welt nichts sagen/</l>
            <l>Diß ist ja wunderns voll was Pegu aufgebracht:</l>
            <l>So bald sein Priester wird/ ein Rolim/ hingetragen/</l>
            <l>So ist ein Traur-Gezelt aufs herrlichste gemacht;</l>
            <l>Die Leiche steht umzirckt vom König’ und den Seinen/</l>
            <l>Biß den gesalbten Leib die Flamme hat verzehrt/</l>
            <l>Alsdenn bey Seiten-Spiel/ und bey der Grepos weinen/</l>
            <l>Hebt die geheiligt’ Asch’ ihr König auf und schwehrt.</l>
            <l>Man frag’ in China nur die witzigen Bramipen/</l>
            <l>Was vor ein Heiligthum verbrandte Cörper seyn.</l>
            <l>Fing nicht auch Jsrael dem Moloch an zu dienen/</l>
            <l>Als in dem Aschen-Thal diß Ungeheur brach ein?</l>
            <l>Nun dieser Aschen-dienst gleicht mit der Höllen Kohlen/</l>
            <l>Und geht nicht unsern Leib noch die Verwesung an.</l>
            <l>Wir können bessern Trost auß erster Kirche holen/</l>
            <l>Da sie mit einem Kuß die Asche beygethan;</l>
            <l>Und diese Pflicht beruht’ auf gutem Angedencken;</l>
            <l>Der Mensch ist ja kein Felß/ noch irgend Zemblisch Eiß/</l>
            <l>Daß er den Seinigen nicht Thränen solte schencken/</l>
            <l>Wenn er sie von dem Liecht der Welt geschieden weiß.</l>
            <l>Hoch-Edle/ die ihr jetzt in Staub und Asche sitzet/</l>
            <l>Und eurer Mutter Asch auß treuem Hertzen ehrt;</l>
            <l>Ich glaube daß der Schlag tieff in die Seele ritzet/</l>
            <l>Und ein ergrim̃tes Leid nicht gern vom trösten hört.</l>
            <l>Jedoch muß hier Gedult den klügsten Meister spielen/</l>
            <l>Und daß des Höchsten Schluß unwiderruflich sey.</l>
            <l>Wer vor der Erden Ball den Himmel kan erzielen/</l>
            <l>Lebt in gekrönter Lust von bleichen Sorgen frey.</l>
            <l>Das Sodom dieser Welt zeigt Frucht und Kost von Aschen/</l>
            <l>Da Schwefel/ Graus und Stanck im innern Busem steckt.</l>
            <l>Weh’ dem/ der aus Begier wird von den Aepffeln naschen/</l>
            <l>Weil sie der Fluch noch mehr als selbst ihr Gifft befleckt.</l>
            <l>Betrübtste/ diese Brust so wir zu erst gesogen/</l>
            <l>Der Mund/ der uns so offt hertzinniglich geküst/</l>
            <l>Die Pflegung die uns hat als Kinder aufgezogen/</l>
            <l>Ist tausend Thränen werth/ und wird nicht gern vermist.</l>
            <l>Allein’ die Seelige ist nicht so gar gestorben/</l>
            <l>Das minste Theil das wird hin in die Grufft gelegt;</l>
            <l>Es ist auch bey der Stadt ihr Ruhm noch unverdorben/</l>
            <l>Den selbst die Tugenden in Marmel eingepregt.</l>
            <l>Sie ist dem Labyrinth der Eitelkeit entgangen/</l>
            <l>Dem Fallstrick der sich offt umb Leib und Seele zeucht:</l>
            <l>Sie darff nun weiter nichts noch hoffen noch verlangen/</l>
            <l>Weil ihre Freude sich mit Menschen Lust nicht gleicht.</l>
            <l>Wir feyren nur noch hier die Angst- und Marter-Wochen/</l>
            <l>Sie speist vom Oster-Lamb und trinckt den Lebens-Wein:</l>
            <l>Sie/ als Amazonin/ ist hurtig durch gebrochen/</l>
            <l>Und geht als Siegerin die Ehren-Pforten ein.</l>
            <l>Wir wollen auch den Rest der Asche nicht entweihen/</l>
            <l>Weil sie ein wahres Bild der Auferstehung gibt.</l>
            <l>Der Saamen/ den wir hier in Gottes Acker streuen</l>
            <l>Bringt Aehren/ welcher Frucht der Himmel eintzig liebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ergründer der Natur/ und ihrer Heimligkeiten/</l>
            <l>Die können durch die Kunst die Blumen wecken auf/</l>
            <l>Man wird im Glase sehn sich Laub und Blüth außbreiten/</l>
            <l>In einem Augenblick so ists ein Aschenhauff.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Kircher hats zu erst in Nesseln so erwiesen/</l>
            <l>Die andern durch die Nelck und Rosen dargethan/</l>
            <l>Daher bleibt dieser Grund bey ihnen hoch gepriesen/</l>
            <l>Wie daß kein Cörper nicht durchauß verfaulen kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geschicht diß in Gewächs in Blumen und in Kräutern/</l>
            <l>Vielmehr wird unser Asch ein edle Blume seyn;</l>
            <l>So kan der Tod sie nicht verderben/ sondern läutern/</l>
            <l>Daß sie dort oben strahlt im Sternen-lichten Schein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es mag Arabien den seltnen Vogel rühmen/</l>
            <l>Den die gelehrte Welt den Phönix hat genannt/</l>
            <l>Der/ wenn er sterben soll/ sein Nest pflegt zubeblümen/</l>
            <l>Und steckt es mit Gewürtz in den frucht-reichen Brand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auß dieser Asche wird ein Phönix neu gebohren/</l>
            <l>Der so viel hundert Jahr als eben jener lebt/</l>
            <l>Wer glaubet diß Gedicht und Lustspiel leerer Ohren/</l>
            <l>Das gleich mit der Vernunfft der Warheit wiederstrebt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nein/ unser Asche sol den Phönix neu gewehren/</l>
            <l>Und die Verwesung soll vollkommen fruchtbar seyn.</l>
            <l>Das Grab das kan nichts mehr als Haut und Fleisch verzehren/</l>
            <l>Der Phönix/ unsre Seel ist ohne Mackel rein.</l>
            <l>Es mag sich Ophir auch mit güldner Asche weisen/</l>
            <l>Sie kan in Schätzbarkeit doch der nicht gleiche gehn/</l>
            <l>In jene raast die Zeit und kluger Künstler Eisen/</l>
            <l>Aus dieser aber solln die Menschen auferstehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
