<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Neuntes Buch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">28</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-28</measure>
        <measure type="syllables">335</measure>
        <measure type="tokens">217</measure>
        <measure type="characters">1414</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Neuntes Buch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Auge wird geschwächt, worein die Sonne strahlt,</l>
            <l>350So geht es meinem Geist, da er den Anblick mahlt.</l>
            <l>Was unbegreiffliche, was Anmuths-volle Züge?</l>
            <l>Kein Wunder, daß so gar ein Feind vor ihr sich schmiege.</l>
            <l>Wer das lebhafte Blau des Augen-Paars erblickt,</l>
            <l>Wird von der Zauber-Macht desselben Feurs entzückt.</l>
            <l>355Der heitern Stirne Pracht, die Munterkeit der Wangen</l>
            <l>Erhöht die Majestät, mit der sie pflegt zu prangen.</l>
            <l>Was ihre Freundlichkeit in eine Seele senckt,</l>
            <l>Wird durch den Ehrfurchts-Trieb des Ernstes eingeschränckt.</l>
            <l>Freud, Anmuth, Lieb und Huld erscheint in ihren Blicken,</l>
            <l>360Wie Strahlen, die das Licht vergnügter Tage schmücken.</l>
            <l>Der Lippen Jugend-Reiz zwingt Herz, Gemüth und Sinn;</l>
            <l>Man nennt sie seines Geists Trieb und Beherrscherinn.</l>
            <l>Will jemand sich in Schmerz und Mißvergnügen laben,</l>
            <l>Der kann durch ihren Blick des Trostes Vortheil haben.</l>
            <l>365Gang, Regung und Gestallt, ein jedes zeiget an,</l>
            <l>Daß nur </l>
            <l>Ein herrlicher Begriff von auserwählten Schäzen,</l>
            <l>An denen die Natur die Sorge kann ergözen.</l>
            <l>„seht an was ich für euch und euern Trost gespart! „</l>
            <l>370So spräche sie gewiß zu dieser Gegenwart:</l>
            <l>„dieß ist das Meisterstück, das euch der Himmel schicket,</l>
            <l>„wodurch er Land und Leut und Kron und Thron beglücket.</l>
            <l>„betrachtet die Gestallt, den Hergang, das Gesicht;</l>
            <l>„scheints nicht, daß jeder Theil besonders rufft und spricht:</l>
            <l>375”Seht der Monarchen Haupt! die Königinn der Schönen!</l>
            <l>„dieß ist die, welche Preiß, Verdienst und Tugend krönen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
