<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">3.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rückert</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">28</measure>
        <measure type="verses">56</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-2 2-2 3-2 4-2 5-2 6-2 7-2 8-2 9-2 10-2 11-2 12-2 13-2 14-2 15-2 16-2 17-2 18-2 19-2 20-2 21-2 22-2 23-2 24-2 25-2 26-2 27-2 28-2</measure>
        <measure type="syllables">710</measure>
        <measure type="tokens">483</measure>
        <measure type="characters">2787</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1836</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905195073"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>3.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich war im fremden Land in Sklaverei gekommen,</l>
            <l>Da hat ein frommer Herr sich meiner angenommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich dient' ihm treu ein Jahr, da gab er schon mich frei,</l>
            <l>Und mir als Lohn dazu der Silberstücke zwei.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sogleich gelobt' ich eins zur Heimreis' anzuwenden,</l>
            <l>Das andre dankbar als Almosen auszuspenden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da kam ich über'n Markt, und nahm im Käfich wahr,</l>
            <l>Vom Fänger zum Verkauf gestellt, ein Vogelpaar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was ist für einen der Gefangenschaft entgangnen</l>
            <l>Verdienstlicher als frei zu kaufen die Gefangnen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Für beide forderte der Mann zwei Silberstücke;</l>
            <l>Doch eins behielt' ich selbst zur Reise gern zurücke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bot ihm auf die zwei ein Stück, nicht wollt' er's thun.</l>
            <l>So kauf' ich also los von beiden einen nun?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein sie sind vielleicht ein Paar, sollt' ich sie scheiden?</l>
            <l>Da blieben besser in Gefangenschaft die beiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wollt' er für die zwei durchaus zwei Silberstücke;</l>
            <l>Die beiden gab ich hin, und mir blieb keins zurücke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der diese speist und tränkt, wird tränken dich und speisen,</l>
            <l>Er wird wie ihnen dir den Weg zur Heimat weisen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch ließ' ich hier euch los in der euch fremden Stadt,</l>
            <l>Wo gastlich euch empfängt kein Baum mit grünem Blatt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von neuem würden hier euch fangen bald die Bösen,</l>
            <l>Und einer fehlte dann vielleicht um euch zu lösen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So trug ich sie hinaus zur Stadt, hinaus vom Weg,</l>
            <l>Ins unzugänglichste Waldeinsamkeitsgeheg.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und ließ sie los, und wie sie froh empor sich schwangen,</l>
            <l>Hört' ich, wie unter sich sie sprachen oder sangen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Womit vergelten wir dem Manne, der sein Geld</l>
            <l>Daran verwendet, uns zu bringen frei ins Feld?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mög' ein geliebtes Weib er sein in Zukunft nennen,</l>
            <l>Daß er ein Vogelpaar nicht grausam wollte trennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir kennen Weg und Steg, wir kennen Land und Stadt,</l>
            <l>Und würden Boten gern, wenn er sie nöthig hat.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch lieber sollten wir ihm einen Führer geben,</l>
            <l>An dessen Hand der Mensch am liebsten geht durchs Leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kennst du nicht einen Platz, kennst du nicht einen Schatz,</l>
            <l>Der könnte dienen ihm zum Reisegeld-Ersatz?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort unter jenem Baum dem dürren soll er graben,</l>
            <l>Dort liegt aus alter Zeit ein Silberschrein vergraben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daraus nehm' er soviel um unterwegs zu zehren,</l>
            <l>Und mehr, um seiner Braut daheim es zu verehren. —</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie schwangen sich hinweg, und ich sah nach und dachte:</l>
            <l>Ob ich die Schwätzerei der Losen wohl beachte?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In Lüften fliegen sie, und wollen sich geberden,</l>
            <l>Verborgne Heimlichkeit zu wissen in der Erden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie hätten einen Schatz gesehn die Müßiggänger,</l>
            <l>Die nicht die Schlinge sahn, gelegt vom Vogelfänger?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch blind und sehend macht, zum Frommen und zum Schaden,</l>
            <l>Das Schicksal, es ist groß, doch größer Gottes Gnaden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In Gottes Namen denn am angewies'nen Platz</l>
            <l>Fieng ich zu graben an, und fand den Silberschatz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich fand für meine zwei soviele Silberstücke,</l>
            <l>Daß ich davon nach Haus baun könnte Weg und Brücke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch Weg und Brücke war gebahnt schon und gebaut;</l>
            <l>Ich nahm nur wenig mit zum Schatz für meine Braut.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
