<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das zehende Capitel Hiobs.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">67</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-67</measure>
        <measure type="syllables">829</measure>
        <measure type="tokens">597</measure>
        <measure type="characters">3336</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das zehende Capitel Hiobs.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich habe nun Verdruß auf dieser Welt zu leben/</l>
            <l>Und meine Seele ächz’t/ daß ich so leben muß.</l>
            <l>Es rinnt aus meinem Aug ein steter Thränen-Fluß.</l>
            <l>Ich muß in Angst-Geschrey jetzt meine Klag’ erheben/</l>
            <l>Die Noth ist gar zu groß die meine Seele plagt/</l>
            <l>Wohlan/ es sey doch GOtt mein Hertzenleyd geklagt.</l>
            <l>Verdamme mich nicht bald und geh nicht ins Gerichte</l>
            <l>Mit mir Unwissenden. Erzehle was es sey?</l>
            <l>Eh ich erscheinen soll/ und mach mich Zweiffels frey/</l>
            <l>Warumb du mit mir zanckst/ daß ich mich unterrichte.</l>
            <l>Gefällts dir denn O GOtt! an mir Gewalt zu thun;</l>
            <l>Und kanst du keine Zeit und Viertelstunde ruhn?</l>
            <l>Verwirffst du diesen auch den deine Hand erbauet/</l>
            <l>Und stöst der Meister selbst sein Meisterstück jetzt ein?</l>
            <l>Muß der Gottlosen Rath durch dich geehret seyn;</l>
            <l>Da man mich ausgethan von deinem Antlitz schauet?</l>
            <l>Bist du denn fleischlich auch/ wie Menschen sind/ gesinnet?</l>
            <l>Und siehst du so wie sie/ das an/ was man beginnet?</l>
            <l>Vergleicht denn deine Zeit sich mit der Menschen Zeiten?</l>
            <l>Ist deiner Jahre Raum als Manns-Zeit eingefast/</l>
            <l>Daß du nach Missethat so eine Frage hast/</l>
            <l>Und rügest meine Sünd und Schuld und Eitelkeiten?</l>
            <l>Es ist dir zwar bewust daß ich nicht gottloß bin.</l>
            <l>Doch kan sich deiner Hand durchaus niemand entziehn.</l>
            <l>Du hast mich selbst zu erst gemacht mit deinen Fingern;</l>
            <l>Und was sich umb und umb an diesem Leibe regt/</l>
            <l>Das hat mir deine Hand/ mein Schöpffer/ angelegt;</l>
            <l>Und nun versenckst du mich/ und willst mich gar vorringern.</l>
            <l>Gedencke/ daß ich nur aus Läimen bin gemacht/</l>
            <l>Und daß ich wieder werd in Läim und Erde bracht.</l>
            <l>Hast du mich nicht wie Milch und fetten Rahm gemolcken?</l>
            <l>Gerann ich nicht darnach den weichen Käsen gleich?</l>
            <l>Und eh ich Armer noch kam auf der Erden Reich/</l>
            <l>So gabst du mir ein Kleid das schöner als die Wolcken.</l>
            <l>Von frisch gesundem Fleisch und einer zarten Haut</l>
            <l>Hat meine Mutter mich nach ihrer Angst geschaut.</l>
            <l>Du fügtest Bein an Bein mit Adern wohl zusammen/</l>
            <l>Das Leben gabst du mir und Wohlthat auch darzu.</l>
            <l>Von deinem Auffsehn hat mein Athem seine Ruh.</l>
            <l>Wie stellst denn du dich jetzt als wollstu mich verdammen?</l>
            <l>Und obschon alles diß dein Vater-Hertz verdeckt/</l>
            <l>Doch weiß ich/ daß es dich/ mein zu gedencken/ weckt.</l>
            <l>Denn wenn ich sündige/ so kanst du es bald mercken/</l>
            <l>Und meine Missethat bleibt niemahls ohne Pein.</l>
            <l>Es muß mir Angst und Weh bey meinen Lastern seyn.</l>
            <l>Und bin ich gleich gerecht in Worten und in Wercken/</l>
            <l>So darff ich doch mein Haupt nicht richten auff empor/</l>
            <l>Weil ich voll Elend bin/ und mein Schmertz gehet vor.</l>
            <l>Du aber richt’st dich auff/ wie auffgeweckte Löwen/</l>
            <l>Der ein ohnmächtig Lamm in seinen Rachen schlingt.</l>
            <l>Wie grausam handelst du? Wie hast du mich umbringt;</l>
            <l>Und hörest noch nicht auff mich ernstlich zu bedräuen!</l>
            <l>Du stellest Zeugen vor/ die wissen gar zu viel;</l>
            <l>Dein Zorn der häuffet sich. Ich bin der Menschen Spiel.</l>
            <l>Es plaget eines nach dem andern mich mit Hauffen.</l>
            <l>Ach warumb must ich doch aus Mutterleibe gehn!</l>
            <l>Ach warumb blieb ich nicht in der Geburts-Statt stehn;</l>
            <l>Ob ich im Schlamme gleich und Unflat müst ersauffen?</l>
            <l>O daß kein Auge mich auf dieser Welt gesehn!</l>
            <l>So wäre mir ja wohl und mehr als wohl geschehn.</l>
            <l>Ich wär’ alßdenn gewest als die so nie gewesen;</l>
            <l>Von Mutterleibe bald zur Grabes Stätt gebracht/</l>
            <l>Wird denn kein Ende nicht der schweren Zeit gemacht?</l>
            <l>Muß ich noch vor dem Tod in Traurigkeit verwesen?</l>
            <l>Läst denn der grimme Schmertz ein wenig nicht von mir?</l>
            <l>Daß ich ein wenig nur erquicket würde hier;</l>
            <l>Eh denn ich gar vergeh und komme nicht mehr wieder.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
