<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Glückwünschungs-Schreiben,  
 An Herr  M.   Clodium,  wohlverordnet un d  treu-verdienten  
  Rector  der Zwickauischen Schulen; da selbiger/ als sein  
 Hochwerther Lehrer, und fürnehmer Gönner von der An-  
 nabergischen Schule abzog, und das  Rectorat  in Zwickau  
 rühmlichst antrat.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Spindler</surname>
            <forename>Christian Gotthold</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">75</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-75</measure>
        <measure type="syllables">615</measure>
        <measure type="tokens">438</measure>
        <measure type="characters">2500</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1745</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20581-9"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik, Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Glückwünschungs-Schreiben,  
 An Herr  M.   Clodium,  wohlverordnet un d  treu-verdienten  
  Rector  der Zwickauischen Schulen; da selbiger/ als sein  
 Hochwerther Lehrer, und fürnehmer Gönner von der An-  
 nabergischen Schule abzog, und das  Rectorat  in Zwickau  
 rühmlichst antrat.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hochwerther Clodius!</l>
            <l>das hätt ich nicht geglaubt,</l>
            <l>Daß uns das Glück so bald des edlẽ Munds beraubt,</l>
            <l>Der uns so treu gelehrt, so fleißig unterwiesen,</l>
            <l>Ja, den auch Freund und Feind als treu und ächt</l>
            <l>gepriesen.</l>
            <l>Was GOtt und Himmel will, bleibt steiff und fest</l>
            <l>gesetzt.</l>
            <l>Allein erkenne doch, wie unser Auge netzt,</l>
            <l>Und deinen Abschieds-Gruß, der dir vergnüglich</l>
            <l>scheinet,</l>
            <l>Mit angehäufftem Schmertz und Thränen-Saltz</l>
            <l>beweinet.</l>
            <l>Deñ, läst du, Vater, nicht dein </l>
            <l>Muß es denn abermahl durch dich verwayset seyn?</l>
            <l>Hält dich die Liebe nicht, so uns an dich gebunden,</l>
            <l>Vergissest du so bald der vormahls frohen Stunden?</l>
            <l>O! </l>
            <l>Daß du dich bessern wirst; so bleib doch immer hier!</l>
            <l>Wirst du in Schwanen-Feld auch so viel Freunde</l>
            <l>zehlen,</l>
            <l>Als sich zu deiner Lust mit jeden Tag vermählen?</l>
            <l>Wie? dauert dich denn nicht dein schönes Schulen-</l>
            <l>Hauß?</l>
            <l>Wär ich an deiner Statt, ich zöge nicht daraus;</l>
            <l>Noch mehr dein </l>
            <l>Garten?</l>
            <l>Dergleichen hast du kaum in Zwiccau zugewarten.</l>
            <l>Vielleicht, daß dich dein Volck dort nicht so brün-</l>
            <l>stig liebt?</l>
            <l>Als hier die Schüler thun; die dich noch nie betrübt.</l>
            <l>Wenn nun dein treues Hertz die Liebe bey sich heget,</l>
            <l>Was Wunder? wenn es noch dein Daseyn willig</l>
            <l>träget;</l>
            <l>Wie? oder kränckt dich nicht dein theurer Ephorus,</l>
            <l>Den du, und jederman als Vater ehren muß?</l>
            <l>Du weist, wer Hoffmann war; du wirst es selbst</l>
            <l>erkennen,</l>
            <l>Die frömste Ehrfurcht wird in deiner Brust ent-</l>
            <l>brennen:</l>
            <l>Doch halt, bedrängter Geist! was wendest du</l>
            <l>viel ein?</l>
            <l>Der Höchste hats gethan, es soll, es muß so seyn,</l>
            <l>Und unsers Gottes Schluß kan niemand hinter-</l>
            <l>treiben,</l>
            <l>Er rufft; und dieser Ruf wird unverändert</l>
            <l>bleiben.</l>
            <l>Gott thut, was ihm gefält, er nimmt und setzet ein,</l>
            <l>Sein Wille muß ja auch stets unser Wollen seyn.</l>
            <l>Laß nur mein </l>
            <l>Dort deine grosse Huld in Schwanen Felde dauren.</l>
            <l>Dieß Opffer, so mein Kiel zu deinem Abzug bringt,</l>
            <l>Ist ein bethräntes Blatt; da Pflicht und Schuld</l>
            <l>mich zwingt.</l>
            <l>Ich werde Tag und Nacht vor deine Wohlfahrt</l>
            <l>beten,</l>
            <l>Hilff mich auch, wie du pflegst, bey deinem GOtt</l>
            <l>vertreten.</l>
            <l>So nim̃ dann vor den Zins des Seegens Uberfluß,</l>
            <l>Weil ich vor so viel Wohl ein Schuldner bleiben</l>
            <l>muß.</l>
            <l>Gott sey dein Helffers-Mann, der segne deine</l>
            <l>Thaten,</l>
            <l>Der lasse, was du thust, in allen wohl gerathen.</l>
            <l>Mein Lehrer, habe Danck vor deine Lieb und Treu,</l>
            <l>Der Segen von dem HErrn sey jeden Morgen neu.</l>
            <l>Der grosse Zebaoth, der Herrscher aller Thronen</l>
            <l>Wird deiner Huld und Fleiß, durch seine Gnade,</l>
            <l>lohnen.</l>
            <l>So reise denn beglückt, und zeige deutlich an,</l>
            <l>Wie man einander auch abwesend lieben kan.</l>
            <l>Du edle Schwanen-Stadt, o! nimm ihn auf mit</l>
            <l>Freuden,</l>
            <l>Laß sie nicht schlechter seyn, als unsern Schmertz im</l>
            <l>Scheiden.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
