<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Chloris antwort an den Adon,  
 der ihr seine liebe angetragen, und  
 gegen-liebe verlanget.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">32</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-32</measure>
        <measure type="syllables">400</measure>
        <measure type="tokens">278</measure>
        <measure type="characters">1592</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Chloris antwort an den Adon,  
 der ihr seine liebe angetragen, und  
 gegen-liebe verlanget.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist zu viel, Adon! sich also gleich verlieben:</l>
            <l>Es ist zu viel, Adon! alsbald halbtodt zu seyn;</l>
            <l>Doch was die feder gleich auf das papier geschrieben,</l>
            <l>Das trifft deswegen nicht auch mit dem hertzen ein.</l>
            <l>Ein wort ist doch kein pfeil. Es kostet wenig dinte,</l>
            <l>So stirbt man hundert mal auf allen blättern hin.</l>
            <l>Drum halt’ ich deinen brief vor eine blose finte,</l>
            <l>Darauf ich, viel zu bau’n, noch nicht versehen bin.</l>
            <l>Du hast nur blosen schertz in bleichen ernst gekleidet,</l>
            <l>Ich weiß wohl, daß Adon nicht so geschwinde liebt;</l>
            <l>Dieweil sein kluger geist die übereilung meidet,</l>
            <l>So ihren dienern nichts, als reu zu lohne giebt.</l>
            <l>Verzeih’ denn, Werther Freund! daß ich der marter lache,</l>
            <l>Die deine poesie der höllen gleiche macht:</l>
            <l>Gereimte klagen sind gar eine leichte sache;</l>
            <l>Wie bald ist, was nicht ist, in einen vers gebracht?</l>
            <l>Du sprichst zwar: Wo ich dir kein pflaster übersende,</l>
            <l>So werdest du ein raub des blassen todes seyn;</l>
            <l>Allein es geht mit dir noch lange nicht zum ende.</l>
            <l>Und welch Galenus giebt gesunden artzney ein?</l>
            <l>Wer auf dem tode liegt, wird keine verse dichten.</l>
            <l>(schau, wie dein eigen brief mir dein gemüth entdeckt).</l>
            <l>Die seuffzer lassen sich nach keiner regel richten,</l>
            <l>Wenn schmertz und todes-angst in marck und adern steckt.</l>
            <l>Unmöglich ist es nicht, daß dich ein aug’ entzündet,</l>
            <l>Doch meines klagest du mit höchstem unrecht an,</l>
            <l>Nachdem es keinen strahl in seinem sterne findet,</l>
            <l>Der ein so edles hertz in flammen setzen kan.</l>
            <l>Und könnt’ ich mich auch das schon überreden lassen;</l>
            <l>So würd’ ich dennoch nicht von allem zweiffel los.</l>
            <l>Denn hertzen, die so bald und hefftig funcken fassen,</l>
            <l>Verfallen insgemein in mehr als eine schoos.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
