<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der  
 Messias.  
 Fünfter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">53</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-53</measure>
        <measure type="syllables">801</measure>
        <measure type="tokens">508</measure>
        <measure type="characters">3013</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1751</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198258"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der  
 Messias.  
 Fünfter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Jehovah saß hoch und voll Ernst auf dem ewigen Throne,</l>
            <l>Neben ihm stand Eloa, und sprach: wie ist itzt dein Antlitz,</l>
            <l>Ewiger, so furchtbar! Wie glänzet aus deinem Auge</l>
            <l>Lauter Gericht! Wie reden die Donner so laut ihre Stimme!</l>
            <l>Die Myriade sprach itzt! Gleich spricht die andre! Nun hör ich</l>
            <l>Schon das Rauschen der dritten von fern! Dort wandelten Sterne.</l>
            <l>Gott, kaum sahst du herab, da waren die Sterne geflohen!</l>
            <l>Warum hör ich nicht um mich herum die Gesänge der Sphären?</l>
            <l>Wo du nur hinblickst, weit um dich her, da schweigen die Sphären!</l>
            <l>Und kein Laut der Seraphim spricht, kein Cherub singt Lieder!</l>
            <l>Keine von allen unüberzählbaren Myriaden</l>
            <l>Singet ein Lied von dem ewigen Sohne? Gar keine von allen?</l>
            <l>Sollt ich euch überzählen, ich müßte Jahrhunderte zählen.</l>
            <l>Jhr schweigt alle? Kein einziger singt von dem ewigen Sohne?</l>
            <l>Alle Flügel hat über sich her, und über ihr Antlitz,</l>
            <l>Bang die Natur verbreitet, den Ewigen anzubeten?</l>
            <l>Willst du dich, Gott, aufmachen, und über eine der Erden</l>
            <l>Weltgericht halten? Denn so ist das Angesicht eines Verderbers!</l>
            <l>Dieß sind Blicke des ernsten Gerichts! Oder hast du beschlossen,</l>
            <l>Satans Reich zu zerstören? Den Lästrer Gottes zu schlagen?</l>
            <l>Willst du ausziehn, im Dunkeln daher, den ewigen Sünder</l>
            <l>Zu vernichten? Und um ihn herum die Tiefen der Hölle?</l>
            <l>Soll sein Name nicht mehr im Buche der Lebenden stehen,</l>
            <l>Die du erschufst? Und er unter den Ewigen ganz vertilgt seyn?</l>
            <l>Oder willst du ihn nur, an seines Thrones Gebirgen,</l>
            <l>Jhn und sein Haupt zerschmettern? Damit er sinnlos im Staube</l>
            <l>Vor dir liege, gedrückt von der Nacht, und deinem Donner?</l>
            <l>Daß das Heulen seiner Verzweiflung die Höll und der Himmel,</l>
            <l>Und die Welten vernehmen, und ein Gestirne dem andern</l>
            <l>Jm Vorübergehn sage: da liegt er verderbt, der Empörer!</l>
            <l>Wenn du das willst, so wafne mich, Gott, und laß mich mit ausziehn,</l>
            <l>Gegen des Schrecklichen Angesicht! Gieb mir aus diesen Gewittern</l>
            <l>Tausend Donner, und Nacht um mich her, und göttliche Stärke,</l>
            <l>Daß ich, deinem Antlitz vorüber, im Thore des Todes,</l>
            <l>Deiner Feinde hochdrohende Häupter zu tausenden schlage.</l>
            <l>Ach wie schrecklich bist du! Wie sendet dein tödtendes Auge</l>
            <l>Lauter Zorn und Gericht! Zorn, ohn Erbarmen, Jehovah!</l>
            <l>Lange schon war ich, ich schau in Ewigkeiten zurücke!</l>
            <l>Als du wurdest, o Welt, da war schon manches Jahrhundert</l>
            <l>Ueber mein Haupt vorübergeflossen, und meine Tage</l>
            <l>Sind nicht eines Sterblichen Tage, der aufblüht, und Staub wird.</l>
            <l>Ewigkeiten sind es, daß ich, Jehovah, dich schaute:</l>
            <l>Aber so hab ich noch nie dein furchtbares Antlitz gesehen!</l>
            <l>Du hast dein ganzes Gericht, und alle deine Verderben,</l>
            <l>Ewiger, angezogen! Und diese Herrlichkeit Gottes,</l>
            <l>Die sonst Liebe nur war, ist ganz zu Zorne geworden!</l>
            <l>Ach, ich habe mich unterwunden, mit dir, Gott, zu reden,</l>
            <l>Der ich eine Wolke nur bin, woraus du mich, Gott, schufst,</l>
            <l>Und aus deinem Odem ein Hauch, ein endlicher Seraph!</l>
            <l>Zürne nicht, Vater, und schaue mich nicht mit dem schrecklichen Blick an,</l>
            <l>Mit dem du zu der Erden hinunterblickst, daß ich nicht sterbe;</l>
            <l>Und dann mein Name nicht mehr im Buche der Ewigen stehe;</l>
            <l>Und mein Sitz nicht mehr sey am Allerheiligsten Gottes!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
