<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Betrachtung über die Schönheit der  
 Blumen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">4</measure>
        <measure type="verses">49</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-27 2-14 3-4 4-4</measure>
        <measure type="syllables">553</measure>
        <measure type="tokens">368</measure>
        <measure type="characters">2195</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1736</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198582"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Betrachtung über die Schönheit der  
 Blumen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem ich hier vergnügt im Garten gehe,</l>
            <l>Und bey so mancher Art gefärbter Blumen stehe,</l>
            <l>Fällt mir, da mein Gemüth von ihrem Glantz und Schein</l>
            <l>Gantz eingenommen wird, bey ihrem Schimmer ein:</l>
            <l>Man sieht, durch der Natur Geheimniß-reiche Kraft,</l>
            <l>Gewachs’nen Atlas hier, und dort gewachs’nen Taft,</l>
            <l>Gefärbten Damast dort, Sammt, Moor, Brocad, Satin,</l>
            <l>Nebst silbernen und güldnen Stücken</l>
            <l>Voll Rancken-Werck, bald roth, bald grün,</l>
            <l>Bald blau, bald incarnat, des Gartens Fluren schmücken.</l>
            <l>Bewundre doch, geliebter Mensch, wie glatt,</l>
            <l>Wie bunt, wie gläntzend jedes Blatt!</l>
            <l>Erwege doch der schönen Creaturen</l>
            <l>Bewunderns-wehrte Pracht und zierliche Figuren!</l>
            <l>Hat jemand auf der Welt gelebet,</l>
            <l>Der solch ein künstliches Gewebe je gewebet,</l>
            <l>In welchem, ob sie noch so schön</l>
            <l>Kein Faden, kein Gewirck zu sehn?</l>
            <l>Erwege doch in ihrer Pracht</l>
            <l>Die Liebe, Weisheit und die Macht</l>
            <l>Des Wesens, welches sie aus Nichts hervorgebracht,</l>
            <l>Nicht nur so wunderschön formirt,</l>
            <l>Sie so an Farb’ als an Figur geziert,</l>
            <l>Roch mehr, so mancherley Figur in sie gesencket</l>
            <l>Und uns, zu dem Genuß, des Riechens Kraft geschencket!</l>
            <l>Auf denn mein Geist! du must von GOttes Wercken</l>
            <l>Die Pracht auf andre Weis’, als wie das Vieh, bemercken!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir können uns zu GOtt durch nichts so sehr erheben,</l>
            <l>Als wenn, in seinem Werck, wir uns mit Lust bestreben,</l>
            <l>Auf seine Weisheit, Lieb’ und seine Macht zu achten,</l>
            <l>Und in der Creatur, die blos dazu erlesen,</l>
            <l>Daß sie uns zeigen soll sein sonst verborgnes Wesen,</l>
            <l>Mit Ehrfurcht, Lieb’ und Lust den Schöpfer zu betrachten.</l>
            <l>Mir fiel hierüber ein, was ich hievon geschrieben,</l>
            <l>Und welches mir noch im Gedächtniß blieben:</l>
            <l>Kann sie sich selbst so zierlich bilden?</l>
            <l>Kann sie der holden Blätter Pracht</l>
            <l>Aus eigner Macht</l>
            <l>Hier schön versilbern, da vergülden?</l>
            <l>Kann sie von ungefehr wie Demant und Carbunckeln</l>
            <l>In buntem Feuer glühn? so lieb-als herrlich funckeln?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sencke mich durch deine Wunder in dich, allmäch-</l>
            <l>Und spür’ in ihnen von der GOttheit den sicht- und un-</l>
            <l>Durch sie, als einen schönen Nebel, seh’ ich das Licht der</l>
            <l>Ich höre sie, in sanfter Sprache, von dessen Eigenschaften</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus dem, als einer Meeres-Tieffe, die Eigenschaften alle</l>
            <l>Die Erde, Wasser, Mond und Sonnen, ja aller Him-</l>
            <l>Ein’ jede sagt: </l>
            <l>In allen liebreich, weis' und mächtig; Ich zeig ihn
dir, ich zeig ihn dir!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
