<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">LxXXV.   Auf des Jenaischen Theologi,  
  D.   Buddei Hingang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">29</measure>
        <measure type="verses">169</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-5 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-5 11-6 12-6 13-5 14-6 15-5 16-6 17-6 18-6 19-6 20-6 21-6 22-6 23-5 24-6 25-6 26-6 27-6 28-6 29-6</measure>
        <measure type="syllables">1524</measure>
        <measure type="tokens">1056</measure>
        <measure type="characters">6030</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>LxXXV.   Auf des Jenaischen Theologi,  
  D.   Buddei Hingang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fleuch, Vater! fleuch! die Stätte hält nicht Stand.</l>
            <l>Des Kedars-Zelt läst deinen Fuß nicht ruhen:</l>
            <l>Bemühe dich ihn hurtig auszuschuhen:</l>
            <l>Die Stätte, da man ruht, ist heilig Land.</l>
            <l>Komm, </l>
            <l>Egypten ist zurück, die Wüsten aus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Lection ist starck vor einen Mann,</l>
            <l>Der sich nicht gut in GOttes Wege schicket,</l>
            <l>Warum der HErr dich itzt dahin gerücket?</l>
            <l>Es war ja nicht mehr weit nach Canaan.</l>
            <l>Allein ich bin gewiß, der HErr hat recht:</l>
            <l>Spricht er zum Knechte: </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr Hauffen, die ihr unsern König kennt,</l>
            <l>Läst Juda sich nach allen seinen Stämmen,</l>
            <l>Durch Asahel im Lauf auf einmal hemmen,</l>
            <l>Weil er sich ihres Hertzogs Bruder nennt;</l>
            <l>Gewiß! Jhr hört so bald nicht das Gethön:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du sehend Aug, auf Christi Creutz gericht,</l>
            <l>Geöfnet und verklährt im Niederknien,</l>
            <l>Du am Altar vom heissen Kohlen sprühen,</l>
            <l>Gerührt, geheiligt, und entflammtes Licht!</l>
            <l>Dein Demuths-Blick gewann der Liebe Sinn,</l>
            <l>Der Rücken bückte sich zum Creutze hin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer um den Unterschied der Glieder weiß,</l>
            <l>Die sich an Christi Leibe brauchen lassen,</l>
            <l>Der kan dich bald in gröster Liebe fassen.</l>
            <l>Die Treu in deinem Theil treibt ihren Schweiß:</l>
            <l>Und daß du mit an Christi Creutz gehört’st,</l>
            <l>Zeigt, was du aus dem Hertzen schriebst und lehrt’st.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr alle, die ihr von ihm hergestammt,</l>
            <l>Auf! </l>
            <l>Auf! auf! Jhr Streiter in des HErren Kriege,</l>
            <l>Erkennet dieses eures Fürsten Amt.</l>
            <l>Jhr, die ihr Babel schleiffen </l>
            <l>Wann ihr nur Hirten-Knaben werden wolt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hat nicht </l>
            <l>An einem Ort ein doppelt Gut vereinet,</l>
            <l>Das dieser Zeit kaum zu verbinden scheinet,</l>
            <l>Die so gar wenig Guts bey sammen kennt;</l>
            <l>Den Ruhm der orthodoxen Reinigkeit,</l>
            <l>Das Zeugniß, daß die Kirch um Beßrung schreyt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das eben ists, was mich mit ihm verband,</l>
            <l>Der ich gantz kein Geheimniß daraus mache,</l>
            <l>Daß eine Kirch-Verwandlung keine Sache,</l>
            <l>Denn ohne Glieder hat sie nicht Bestand;</l>
            <l>Daß aber auch in ieglicher Gemein</l>
            <l>Ein Muster von der Kirche solte seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn ein Student den Kopf mit Bildern füllt,</l>
            <l>Wie eine Kirchen-Republic zu tichten,</l>
            <l>Und will dereinst sein Kirchspiel darnach richten,</l>
            <l>Ists eben wie mit Doctor Luthers Bild: </l>
            <l>Doch wehe dem, der davon nichts versteht,</l>
            <l>Was mitten im Verderben gleichwol geht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer </l>
            <l>Nun hat uns Doctor </l>
            <l>Und zwar im Büchlein, das die Kinder fassen,</l>
            <l>Daß dieses erst die rechte Kirche sey:</l>
            <l>Und wo sich auch das Volck dadurch bekehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Lehre halt ich über Hof und Hauß.</l>
            <l>Zwar wagts die Welt mit unsers Meisters Lehren,</l>
            <l>Sie ihn und her zu wenden und zu kehren;</l>
            <l>Wo aber </l>
            <l>Und bleibet sie, (wie billig,) ewig wahr,</l>
            <l>Was fehlt uns noch am Attischen Altar?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der </l>
            <l>Er hofte zwar, es solte sich noch geben,</l>
            <l>Es würde sich die Hütte GOttes heben,</l>
            <l>Zu der er sein Geschenck mit dargereicht.</l>
            <l>Doch, langes Thun, und eine kurtze Zeit,</l>
            <l>Erfordert bey dem Fleiß Geschwindigkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und hielte gleich des Mannes kluger Geist</l>
            <l>Nicht allzuviel auf weit-gesuchte Dinge,</l>
            <l>Damits dem Reich des HErrn nicht mißgelinge,</l>
            <l>So bleibt doch mir bey allem Sonnen-klar,</l>
            <l>Daß er des Reichs der Kraft Gehülffe war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein grosser Mann erfordert sonderlich</l>
            <l>Den Ursprung aller Sachen auszufragen;</l>
            <l>Ist diß, so kan man wohl mit Wahrheit sagen,</l>
            <l>Daß dieser nicht mehr einem Neuling glich:</l>
            <l>Denn </l>
            <l>So wird auch schon der Selige sein Zweck.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In </l>
            <l>Um </l>
            <l>Er gab ihm was von den gelehrten Briefen,</l>
            <l>Da war ein Satz von Plato angeregt,</l>
            <l>Und Zweiffels-frey gehörig widerlegt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herr </l>
            <l>Wie daß in GOtt kein Intellect vorhanden,</l>
            <l>Er werde auch von gar niemand verstanden,</l>
            <l>Recht! dieses hat auf hohen Schulen Platz,</l>
            <l>Spricht </l>
            <l>Buddeus denckt, daß ihn der Donner streift.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er eilt zurück nach seinem Saal-Athen,</l>
            <l>Läuft aber gleich dem </l>
            <l>Der in der Zeit dem Bräutigam gewogen,</l>
            <l>Sich Mühe gab ihm Seelen zu bestehn;</l>
            <l>Und als er auch von dar nach Coburg wich,</l>
            <l>Rief </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein so gehetzt und umgetriebnes Reh</l>
            <l>Sucht Ruh und Rast, und eine Wasser-Quelle.</l>
            <l>In Halle war das Wasser gut und helle.</l>
            <l>Das Gnaden-Licht entdeckt ihm diese Höh,</l>
            <l>Da ward sein Geist von einem Mann erquickt,</l>
            <l>Der immer denckt, daß er nur Netze flickt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier brach er aus, und zeigte munter an,</l>
            <l>Er mache sich nunmehr das Creutz zur Ehre,</l>
            <l>Drum brachte er der Böhmen Märtrer Heere,</l>
            <l>Und ihre Zucht, gleich Luthern, auf die Bahn.</l>
            <l>Er sagte frey: So </l>
            <l>Und </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So gehe, sprach der heilge Wächter Rath,</l>
            <l>Und thue nun an deinem Ort deßgleichen,</l>
            <l>Nach Jena hin: Du wirst den Zweck erreichen,</l>
            <l>Du wünschest viel, bereite dich zur That.</l>
            <l>Du kömmst zurecht; denn der getreue </l>
            <l>Ist bald vorbey: Nimm seinen Dienst und Sold.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Buddeus trat, auf seines Meisters Wort,</l>
            <l>In Jena auf, und zeugte vom Catheder,</l>
            <l>Der </l>
            <l>Nur band er sich an keine Zeit und Ort:</l>
            <l>Und da er sah’, man wäre seiner satt,</l>
            <l>So gieng er dann in eine andre Stadt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Buddeus blieb des Himmel-Reichs Agent</l>
            <l>Bey einem Volck, dem unsers Königs Fahnen</l>
            <l>Nicht anders sind, als Feindes Unterthanen,</l>
            <l>Da ist man gern nicht sonderlich gekennt,</l>
            <l>Man öfnet sich den Wohlgesinnten bloß,</l>
            <l>Und würckt indeß aufs Königs Nutzen loß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hört </l>
            <l>Herr </l>
            <l>Den dritten Mann kan uns Herr </l>
            <l>Die lieben: </l>
            <l>Die zeugen ja dem </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer giebet doch den Thoren Unterricht,</l>
            <l>Ich meyne hier dieselbigen Gelehrten,</l>
            <l>Die Christi Stuhl gern überall zerstöhrten,</l>
            <l>Und krümmen ihm doch keinen Nagel nicht;</l>
            <l>Daß ihre Einigkeit sich gerne zanckt,</l>
            <l>Und unsre sich des Widerspruchs bedanckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Begreift ihrs nicht, ihr Academici!</l>
            <l>Jhr, da der Spruch des Plato eingetroffen,</l>
            <l>Daß ich noch was kan von </l>
            <l>Ja, daß ich ihn nicht ins Gerichte zieh,</l>
            <l>Noch mehr! daß mich des Mannes Tüchtigkeit,</l>
            <l>Am Dienst des HErrn, noch diesen Tag erfreut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sag ich euch vor dem, der alles kennt,</l>
            <l>Ich kan ihn nicht aus meinem Hertzen schliessen,</l>
            <l>Mich kan es nur allein auf die verdriessen,</l>
            <l>Die mein getreuer Heyland Feinde nennt.</l>
            <l>Blieb Petro nicht der Apostolsche Grund,</l>
            <l>Ob Paulus ihm; Er Paulo widerstund?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Richter-Spruch war zwar nicht wohl gefällt,</l>
            <l>Der, was vom </l>
            <l>In einer Schrift zur Nachbarschaft verdammte: </l>
            <l>Allein, es sey der Liebe heimgestellt.</l>
            <l>Sein Nahm ist da; Ich kenne seinen Sinn,</l>
            <l>Sein letzter Brief </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geh hin, du Knecht des HErrn in deiner Art</l>
            <l>Darinnen du nicht deines gleichen hattest!</l>
            <l>Geh hin! daß du dich mit den Seelen gattest,</l>
            <l>Vor welche du ein treues Hertz bewahrt!</l>
            <l>Ich weiß, wenn einst mein Geist zu Ruhe zieht,</l>
            <l>Daß ihn dein Hertz mit Freuden kommen sieht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du aber steh, </l>
            <l>Ich meyne dich, </l>
            <l>Dein Grund ist auch der Bau-Herr deiner Steine,</l>
            <l>Laß sehen! wen du bey dir drinnen hast,</l>
            <l>Denn fällst du hin, so spricht man: Das war Bel,</l>
            <l>Und stehest du: Hier ist Jmmanuel!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
