<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Uber ihren Tod.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">42</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-42</measure>
        <measure type="syllables">532</measure>
        <measure type="tokens">364</measure>
        <measure type="characters">2099</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Uber ihren Tod.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von hertzen ist allhier ein grabmahl aufgericht,</l>
            <l>Denn hier vergruben wir die meisterin der hertzen;</l>
            <l>Jhr daseyn bracht uns lust, ihr abzug bringt uns schmertzen,</l>
            <l>Wir aber sind ihr doch auch in der grufft verpflicht,</l>
            <l>Jhr angedencken kan in uns die lieb erregen,</l>
            <l>Und aller unser brust zu vieler lust bewegen.</l>
            <l>Ach könte man (jedoch ich wünsch etwas zu viel)</l>
            <l>Nur durch ein löse-geld ihr leben wieder kauffen,</l>
            <l>Es solt uns nicht zu hoch am werthe sich belauffen;</l>
            <l>Allein wo finden wir zu dieser axt den stiehl?</l>
            <l>Der tod der läst sich nicht durch geld und gold vergnügen,</l>
            <l>Es muß, was er verlangt, ihm zu den füßen liegen.</l>
            <l>Ich weiß ihr schatten irrt noch um die gegend rum,</l>
            <l>Und will der wiesen pracht nun zum gefehrten haben;</l>
            <l>Nichts konte den so wohl als die gemeinschafft laben,</l>
            <l>Drum thut er sich nach ihr auch in dem tode um.</l>
            <l>Ach solt er bey uns seyn, so müste alles weichen,</l>
            <l>Was uns verhinderte den entzweck zu erreichen.</l>
            <l>Jhr thränen! samlet euch zu einer trauer-bach,</l>
            <l>Ich will den letzten dienst durch euch allhier bezahlen,</l>
            <l>Ich will mit euch allhier ein angedencken mahlen,</l>
            <l>Das unvergleichlich ist. Fließt thränen, fließt nur nach!</l>
            <l>Der thränen kostbarkeit ist über alle dinge,</l>
            <l>Der beste diamant ist gegen ihr geringe.</l>
            <l>Schlaf, Schönst’! inzwischen wohl in deiner kühlen grufft,</l>
            <l>Die liebe wird dich itzt nicht mehr, wie neulich, plagen:</l>
            <l>Jtzt kanst du gute nacht den eitelkeiten sagen,</l>
            <l>Weil dich die einsamkeit aus deren circkeln rufft,</l>
            <l>Den heissen liebes-brand kühlt itzt die frische erde,</l>
            <l>Und wünscht, daß ihr dein leib in kurtzem ähnlich werde.</l>
            <l>Ich mache dekne grufft auch itzt zu meiner grufft,</l>
            <l>Wo ich die eitelkeit nun gäntzlich will verscharren,</l>
            <l>Und nicht, wie vor geschehn, wie die verliebten narren,</l>
            <l>Weil mich dein zufall itzt von diesem wege rufft.</l>
            <l>Dein grabmahl aber soll zu seinem ruhme haben,</l>
            <l>Daß allda Citron hat sein liebes-werck vergraben.</l>
            <l>Jhr todten! nehmet sie in eure blasse zahl,</l>
            <l>Die hier bey uns ein licht des frauen-volcks gewesen,</l>
            <l>Die tugend hatte sie zum leit-compaß erlesen,</l>
            <l>Drum ist man so bemüht um ihr gedächtniß-mahl,</l>
            <l>Denn diese kan doch nicht auch in der grufft ersterben,</l>
            <l>Sie kan eh durch den tod ein ander leben erben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
