<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An Sr. Hoch-Edl.  
 Herrn   Lic.   Brockes,  
 Würdigsten Mit-Glied des Hoch-Weisen Rahts- Collegii  
 zu Hamburg,  
  Bey der zweyten Ausgabe  
 des dritten Theils  
  Seines Jrrdischen Vergnügens in GOTT.  
  D.  B. B. Richter,  
 Jhro Hoch-Fürstl. Durchl. des Hrn. Bischoffs zu Lübeck  
 Hoff-Raht und Leib- Medicus.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">168</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-168</measure>
        <measure type="syllables">1944</measure>
        <measure type="tokens">1278</measure>
        <measure type="characters">7665</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1730</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20087-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An Sr. Hoch-Edl.  
 Herrn   Lic.   Brockes,  
 Würdigsten Mit-Glied des Hoch-Weisen Rahts- Collegii  
 zu Hamburg,  
  Bey der zweyten Ausgabe  
 des dritten Theils  
  Seines Jrrdischen Vergnügens in GOTT.  
  D.  B. B. Richter,  
 Jhro Hoch-Fürstl. Durchl. des Hrn. Bischoffs zu Lübeck  
 Hoff-Raht und Leib- Medicus.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lasse, Zierde Teutscher Musen, lasse deine Saiten ruhn,</l>
            <l>Weil der Eifer längst erloschen, Dir es jemahls gleich</l>
            <l>zu thun.</l>
            <l>Unsre Tichter werden nie den erhaltnen Vorzug schwächen,</l>
            <l>Noch ein Wettstreit mit Vernunfft die gewundnen Palmen</l>
            <l>brechen.</l>
            <l>Laß uns Zeit, Dich zu begreiffen, setze deinem Ruhm ein Ziel,</l>
            <l>Unsers Lichtes ist zu wenig, Deiner Strahlen sind zu viel.</l>
            <l>Doch ich höre meinen Rath von den meisten überstimmen,</l>
            <l>Sollen Funcken dieser Gluth in gedämpffter Asche glimmen?</l>
            <l>Sollen diese Schrifften schweigen, die man für ein Muster</l>
            <l>schätzt,</l>
            <l>Und woran man nur die Kürtze, statt der Fehler ausgesetzt?</l>
            <l>Hält man dessen Kiel zurück, der uns, wenn er will, beweget,</l>
            <l>Hoffnung, Freude, Traurigkeit, Liebe, Furcht und Haß erreget,</l>
            <l>Die Begierden lenckt und bessert, auf der Sachen Ursprun</l>
            <l>führt,</l>
            <l>Und den Reichthum der Gedancken mit der Worte Nachdr</l>
            <l>ziert?</l>
            <l>Nein, ihr Eifrer, irrt euch nicht! Das, was </l>
            <l>sungen,</l>
            <l>Ist noch nicht im innern Theil eures Hertzens eingedrungen.</l>
            <l>Welcher sieht, wie rein Er dencket, welcher denckt, wie nett E</l>
            <l>schreibt,</l>
            <l>Wird im Fortgang seines Urtheils durch den Uberfluß betäub</l>
            <l>Die Verwunderung erstickt, und verliehrt sich in der Menge,</l>
            <l>Unser Umfang des Gemühts ist für diesen Schatz zu enge.</l>
            <l>Das Gefühl geübter Ohren wird durch die Gewohnheit schwach</l>
            <l>Und die lauter Wunder hören, die ermüden allgemach.</l>
            <l>Da die Wercke der Natur hier im schönsten Riß zu finden,</l>
            <l>Kömmt uns Furcht und Schwindel an, diese Tieffe zu ergründen</l>
            <l>Diesen Abgrund auszumessen, diese Weite durchzugehn,</l>
            <l>Diese Herrlichkeit zu schauen, diese Führung zu verstehn.</l>
            <l>Und man fordert dennoch mehr? Kan man auch noch mehr ver</l>
            <l>tragen?</l>
            <l>Kan man bey so reicher Kost über Durst und Hunger klagen?</l>
            <l>Wo die Weisheit ihre Taffel mit so viel Gerichten deckt,</l>
            <l>Und den Nectar ihrer Quellen jeder ohne Mangel schmeckt.</l>
            <l>Ist nicht, wo man mehr verlangt, als man sähig zu geniessen,</l>
            <l>Billig Undanck oder Geitz, oder Unverstand zu schliessen?</l>
            <l>Wie denn selbst die Lehr-Begierde sich in gleicher Schuld be</l>
            <l>findt,</l>
            <l>Wenn die Gräntzen die sie setzet, ausser ihren Kräfften sind.</l>
            <l>Forscht was man euch vorgelegt, prüft was euch zu sich gezogen,</l>
            <l>Was ihr annoch obenhin mehr bewundert als erwogen.</l>
            <l>Glaubet, daß ein Trieb der Sehnsucht hier ein eitler Vorwitz ist,</l>
            <l>Der in Hoffnung neuer Dinge sich bey seinem Glück vergißt</l>
            <l>Folgt der Wahrheit auf der Spuhr, und bekennet ihr zur Ehre,</l>
            <l>Daß zu ihrem Unterricht mehr Gedult und Zeit gehöre.</l>
            <l>Welcher sich in </l>
            <l>Den erquickt der Lohn der Mühe, den ergötzt der Arbeit Frucht.</l>
            <l>Dem, der hier bereits den Kern ihrer Lehren angetroffen,</l>
            <l>Steht bey wiederholtem Fleiß, endlich ihr Geheimniß offen.</l>
            <l>Er durchgrübelt Wort und Zeilen, und wenn dieses offt ge-</l>
            <l>schehn,</l>
            <l>Werden ihm die Augen klärer, und er fängt erst an zu sehn.</l>
            <l>Jeder Satz gleicht einem Stamm voller Blüthen, Frucht und</l>
            <l>Säffte,</l>
            <l>Jede Redens-Art enthält neue Zierlichkeit und Kräffte,</l>
            <l>Jeder Blick gewährt Vergnügen, alles stimmt dem Zeugniß</l>
            <l>bey,</l>
            <l>Daß ein Schacht von diesen Adern tieff und unerschöpflich sey.</l>
            <l>Wie ein Kora auf fettem Land sich in hundert Aehren breitet,</l>
            <l>Wird aus einer engen Fluht hier ein gantzes Meer geleitet,</l>
            <l>Wie die Hydra zehen Köpffe statt des einen von sich streckt,</l>
            <l>Wachsen hier zehn Gründe, wenn man einen Grund ent-</l>
            <l>deckt.</l>
            <l>Alles scheint von Geist und Feuer, nur der Titul scheint zu trügen,</l>
            <l>Denn es ist kein irdisches sondern himmlisches Vergnügen.</l>
            <l>GoTT in der Natur erkennen, die in ihrem Schooß beschleust,</l>
            <l>Was den Arm des grossen Schöpffers durch viel tausend Zun-</l>
            <l>gen preißt.</l>
            <l>Dieses macht, daß sich der Geist dem, was irdisch ist, entziehet,</l>
            <l>Und das Auge der Vernunfft näher in die Sonne siehet,</l>
            <l>Daß die Schärffe der Erkänntniß sich in jenem Licht verliehrt,</l>
            <l>Wo der Ausfluß alles Seegens die entzückten Sinne rührt.</l>
            <l>Solches heist, schon in der Welt GOTT in seinem Licht erkennen,</l>
            <l>Solches heist recht inniglich gegen ihn in Liebe brennen,</l>
            <l>Ob gleich vieler Aberglauben diesen Schimmer nicht verträgt,</l>
            <l>Und vor GOTT und seinen Wercken Hertz und Augen nieder-</l>
            <l>schlägt.</l>
            <l>Aller Schein verblendet sie, aller Glantz setzt sie in Schrecken,</l>
            <l>Moses muß sein Augesicht vor so blöden Augen decken.</l>
            <l>Was Natur und Wort eröffnet, scheint ein unbeseelter Laut,</l>
            <l>Dem die Schiffahrt ihres Lebens Mast und Ruder anvertrant</l>
            <l>Dieser Jrrthum schwächt den Muht, daß er ohne Kräfft</l>
            <l>ringet,</l>
            <l>Und nur bey der Demmerung die gelähmten Flügel schwinget,</l>
            <l>Daß er keinen Vorschmack fühlt der versprochnen Ewigkeit,</l>
            <l>Die den Saamen der Betrachtung in uns allen ausgestreut.</l>
            <l>Dieser Saame wuchert nun, </l>
            <l>Schrifften,</l>
            <l>Uns so wohl als jene Welt weydest Du auf diesen Trifften,</l>
            <l>Seit Du zum Behuff der Andacht ein unsterblich Werck ve</l>
            <l>faßt,</l>
            <l>Und zum Bau des innern Tempels Kalck und Stein geliefe</l>
            <l>hast.</l>
            <l>Tadelt nun, ihr Lästerer, der Poeten Sitten-Lehre,</l>
            <l>Daß ihr Weyhrauch den Altar reiner GOttes-Furcht entehre,</l>
            <l>Nennet sie ein Spiel der Worte, nennet sie der Jugend Pest</l>
            <l>Die das Unkraut schnöder Lüste bey der Unschuld wurtzel</l>
            <l>läßt.</l>
            <l>Nennt sie ein Sirenen-Lied, eine Zauberey der Ohren,</l>
            <l>Wo die Wahrheit auf der Fahrt offt ihr Ancker-Seil verlohren</l>
            <l>Sprecht, daß Plato diese Klippen schon zu jener Zeit erkann</l>
            <l>Und die Tichter aus den Gräntzen seiner neuen Welt ve</l>
            <l>bannt,</l>
            <l>Schaut hieher, und denn versucht, ob diß möglich sey zu glauben</l>
            <l>Jedes Blatt des </l>
            <l>chel rauben,</l>
            <l>Als auf dessen netten Zeilen man ein offnes Feld erblickt,</l>
            <l>Wo die Wahrheit mit der Tugend in Gesellschafft Bluhme</l>
            <l>pflückt.</l>
            <l>Jede schmückt und krönet ihn, jede sucht ihn liebzukosen,</l>
            <l>Sie bestreuen ihn mit Laub, sie bedecken ihn mit Rosen,</l>
            <l>Jhre Hände winden Kräntze, ihre Stimmen ruhen nie,</l>
            <l>Und durch so bewährte Zeugen steigt der Preiß der Poesie.</l>
            <l>Diese lenckt durch süßen Zwang, sie verbindet Ernst mit Schertzen,</l>
            <l>Jhrer Lehren sanffter Zug locket und gewinnt die Hertzen,</l>
            <l>Nichts ist so gelehrt und gründlich, nichts so sinnreich und</l>
            <l>beliebt,</l>
            <l>Dem die Wahl gebundner Worte nicht ein neues Leben giebt.</l>
            <l>Brocks dient völlig zum Beweiß, da wo dieser Nahme kämpffet,</l>
            <l>Wird der Thorheit Gegen-Satz gleich in der Gebuhrt gedämpffet,</l>
            <l>Seine Bücher voll Erbauung grünen wie ein Cedern-Wald,</l>
            <l>Wo ein Danck-Lied froher Stimmen zu des Höchsten Lob er-</l>
            <l>schallt.</l>
            <l>Zur Erhohlung kanst Du nun, </l>
            <l>gönnen,</l>
            <l>Weil wir doch im stärcksten Tritt Dich nicht mehr erreichen</l>
            <l>können.</l>
            <l>Sieh Dich um, wie Dein Exempel auch ein kaltes Blut erhitzt,</l>
            <l>Und wie mancher auf dem Wege seinen Arm mit Krücken</l>
            <l>stützt,</l>
            <l>Wie Dich viel in ihrem Lauff als ihr wahres Ziel betrachten,</l>
            <l>Und, was Dir nicht ähnlich ist, keiner Folge würdig achten.</l>
            <l>Tritt man in den Hayn der Musen, in Apollens Heiligthum,</l>
            <l>So erklingt Dein wehrter Nahme durch so vieler Zeugen</l>
            <l>Ruhm.</l>
            <l>Jeder wünscht, so groß er ist, daß er Dir in etwas gleiche,</l>
            <l>Wie viel Tichter weichen Dir, so wie ich vor ihnen weiche?</l>
            <l>Ruh demnach, weil aller Segen Deine Palmen grün erhält,</l>
            <l>Und kein Moder später Zeiten Deiner Wercke Glantz befällt.</l>
            <l>Ruhe, denn dem tieffsten Schatz Deiner Weisheit nachzugraben,</l>
            <l>Wird die Welt, die künfftig lebt, immer was zu schaffen haben.</l>
            <l>Und ich höre fremde Sprachen, wie ihr Eifer sich bemüht,</l>
            <l>Und in ihren wüsten Gärten Deine Bluhmen auferzieht.</l>
            <l>Schau den Gipffel, wo du stehst. Kan man auch noch höher</l>
            <l>steigen?</l>
            <l>Ruhe! Doch, soll Tugend ruhn? Schweige! Wie? soll Wahr-</l>
            <l>heit schweigen?</l>
            <l>Nein, ich irre! fleuch die Ruhe, schreibe, trage Deine Last,</l>
            <l>Nimm den Theil der Nacht zu Hülffe, gieb uns alles, was</l>
            <l>Du hast,</l>
            <l>Denn hier ist kein Wort umsonst. Können wir nicht alles fassen</l>
            <l>Must Du Dein gesegnet Feld darum nicht verblühen lassen.</l>
            <l>Uberfluß hebt unsern Mangel doch nicht Deine Pflichten au</l>
            <l>Deinem Trieb und unserm Wünschen gönne beyden freye</l>
            <l>Lauf,</l>
            <l>Denn Dein Vorraht sättigt so, daß wir stets nach mehrer</l>
            <l>streben,</l>
            <l>Auch den Augen muß man nie ein so schönes Recht vergeben.</l>
            <l>Fahre fort, sie zu entzücken. Die Erstaunung selbst erbaut,</l>
            <l>Und die Hertzen sind schon frömmer, die man in Bewegung</l>
            <l>schaut,</l>
            <l>Lehre, bessre, laß uns nie ohne neuem Zunder bleiben,</l>
            <l>Teutscher Musen Schmuck und Zier! fahre täglich fort zu</l>
            <l>schreiben!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
