<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Wohlmeynende gedancken über den  
 geburts-tag der Bleßine.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmann von Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-100</measure>
        <measure type="syllables">1250</measure>
        <measure type="tokens">846</measure>
        <measure type="characters">4972</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1695</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197751"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Wohlmeynende gedancken über den  
 geburts-tag der Bleßine.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bleßine laß mich doch in diesem brieffe schertzen/</l>
            <l>Es scheint/ daß heute mir der himmel selber lacht;</l>
            <l>Es qvillt/ ich weiß nicht was/ aus meinem engen hertzen/</l>
            <l>Das alle schmertzen mir zu süssen zucker macht.</l>
            <l>Die Venus will mir selbst die dicke dinte rühren/</l>
            <l>Cupido träget mir die weissen blätter zu;</l>
            <l>Jedoch was dieses mahl soll meine feder führen/</l>
            <l>Das kan nichts anders seyn/ als nur Bleßine du.</l>
            <l>Du weist am besten mir die geister zu erwecken/</l>
            <l>Und legst in sand und eiß beblümte gärten an/</l>
            <l>Du läst mich nicht im schlamm der bleichen sorgen stecken/</l>
            <l>Und machest/ daß ich noch/ was lust ist/ schmecken kan.</l>
            <l>Du kanst aus nächten tag/ aus winter frühling machen/</l>
            <l>Aus deinen augen qvillt der zeug zum hurtig seyn.</l>
            <l>Du lehrst die traurigkeit und schwermuth selber lachen/</l>
            <l>Und lockst aus trüber nacht den hellen sonnenschein.</l>
            <l>Die jahre deiner gunst sind ohne marter-wochen/</l>
            <l>Der schwartze sonntag wird durch dich zum oster-fest.</l>
            <l>Es läst dein paradeiß mich liebes-äpffel suchen/</l>
            <l>Darbey die schlange sich nicht leichtlich spüren läst.</l>
            <l>Bleßine/ weist du auch/ warum ich dieses schreibe/</l>
            <l>Warum dir meine faust itzt hundert reime schickt?</l>
            <l>Du kennst den schönen mertz/ als aus der mutter leibe</l>
            <l>Vor siebzehn jahren du die welt hast angeblickt.</l>
            <l>Da hat die Venus dich bald auff den arm geleget/</l>
            <l>Und dich mit ihrer milch als mutter auch getränckt;</l>
            <l>Sie hat die lieblichkeit dir reichlich eingepräget/</l>
            <l>Und selbst ihr ebenbild auff deine brust gehenckt.</l>
            <l>Sie hat mit rosen-blut die lippen dir besprützet/</l>
            <l>Und ihre zunge hat die deinige genetzt;</l>
            <l>Sie hat dir alsobald das junge blut erhitzet/</l>
            <l>Und warmen wunder-schnee in deine hand gesetzt.</l>
            <l>Nach diesem hat sie dich den Gratien befohlen/</l>
            <l>Die eine küßte dich/ du weist es wohl auff was;</l>
            <l>Cupido muste dir zeug zu den windeln holen/</l>
            <l>Der niemahls allzuweit von deiner wiege saß/</l>
            <l>Er sang dir: kindgen schlaff; dein mund ist wie rubinen/</l>
            <l>Dein bäuchlein schwanen-weiß/ dein hals wie helffenbein/</l>
            <l>Es wird die freyheit dir vor eine sclavin dienen/</l>
            <l>Wann um dein brünnlein wird ein schönes püschgen seyn.</l>
            <l>Schlaff sanfft! Es müsse dich kein harter schall erwecken/</l>
            <l>Die mutter decket dich mit ihrem flore zu.</l>
            <l>In deine lippen will sie zucker-stengel stecken/</l>
            <l>Die mehr als zucker sind/ und lieblich seyn/ wie du.</l>
            <l>Er lehrte bald darauff die glatten füsse schreiten/</l>
            <l>Er macht’ aus seinem pfeil dir offt ein tummel-pferd/</l>
            <l>Die Venus lacht’/ und sprach: Wie kan diß dirnlein reiten?</l>
            <l>Der himmel mache sie des besten reuters werth!</l>
            <l>Sie ließ die tauben offt in deiner kammer bleiben/</l>
            <l>Die weil ihr schnäblen dir fürtrefflich wohl gefiel/</l>
            <l>Du fragtest: Was ist diß? was sie vor kurtzweil treiben?</l>
            <l>O fürwitz/ sagte sie/ es ist ihr liebes-spiel.</l>
            <l>Was soll ich endlich viel von deiner jugend sagen?</l>
            <l>Dich hat der himmel selbst als tochter angelacht.</l>
            <l>Und dich ohn unterlaß auff arm und schooß getragen/</l>
            <l>Ja sammt und seide dir zu bett und stuhl gemacht.</l>
            <l>Und hat er etwan dich was sauer angeblicket/</l>
            <l>So hat er doppelt dich auch wieder bald geliebt/</l>
            <l>Und aus dem nebel dir den schönsten strahl geschicket/</l>
            <l>So wie ein pinsel thut/ der neuen fürniß giebt.</l>
            <l>Bleßine/ darff ich dir mein hertze recht entschliessen?</l>
            <l>Du weist/ ich bin kein freund der schnöden heucheley;</l>
            <l>So sag ich dir/ du sitzt auff des gelückes küssen/</l>
            <l>Und lebest noch zur zeit von scharffen dornen frey.</l>
            <l>Die lebens-göttin spinnt vor dich gar feste seide/</l>
            <l>Die sonne deiner lust weiß nichts von untergehn.</l>
            <l>Es kaufft die freudigkeit dir zeug zu einem kleide/</l>
            <l>Und will als dienerin dir zu gebote stehn/</l>
            <l>Sie reichet lachende dir ihre beste schaale/</l>
            <l>Sie schencket nectar dir biß an dem deckel ein/</l>
            <l>Sie speist verschwenderisch dich auff den bunten saale/</l>
            <l>Und heisset hertzen dir gemeine bissen seyn.</l>
            <l>Bleßin’ ich schrey itzund/ ich fühle deine bisse/</l>
            <l>Doch wo Bleßine beißt/ da richt sie lachen an.</l>
            <l>Beiß/ beiß Bleßine/ beiß/ dein beissen ist so süsse/</l>
            <l>Daß ich vor lieblichkeit fast nicht mehr leben kan.</l>
            <l>Ich habe schon vorlängst mein hertze dir geschencket/</l>
            <l>Dein mund zerreist es zwar/ zermalmt es aber nicht.</l>
            <l>Ach! freundin/ glaub es mir/ worauff dein geist gedencket/</l>
            <l>Das hab ich allbereit als diener ausgericht.</l>
            <l>Küßt aber/ schönste/ dich vergnügung und gelücke/</l>
            <l>Drückt dieses werthe paar dich freundlich an die brust/</l>
            <l>So thu mir auch also/ du weist es/ deine blicke/</l>
            <l>So mir dein auge schenckt/ sind strahlen meiner lust.</l>
            <l>Laß deiner lippen thau um meine lippen fliessen/</l>
            <l>Den thau/ der erstlich mich/ wie leim den vogel/ fing.</l>
            <l>Laß die vertraulichkeit die seele mir durchsüssen/</l>
            <l>Vertraulichkeit bleibt doch der liebe siegel-ring.</l>
            <l>Mein auge kennst du ja/ es ist zwar nicht die sonne/</l>
            <l>Es sey dir/ was du wilt/ nur sey ihm nicht zu scharff.</l>
            <l>Wilst du mein himmel seyn/ so gönn ihm doch die wonne/</l>
            <l>Daß es/ was himmlisch ist/ auch recht bestrahlen darff.</l>
            <l>Itzt schließ ich diesen brieff. Bleßine das gelücke</l>
            <l>Das müsse nimmermehr verändern deinen fuß/</l>
            <l>Die sterne senden dir dergleichen freuden-blicke/</l>
            <l>Vor den die traurigkeit zu asche werden muß.</l>
            <l>Es reihe mich und dich durch einen drat zusammen/</l>
            <l>Es streu uns überall vergnügungs-körner ein/</l>
            <l>Und lasse ungestört/ bey diesen süssen flammen/</l>
            <l>Dein hauß mein paradieß/ dich meinen engel seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
