<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">58</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-58</measure>
        <measure type="syllables">722</measure>
        <measure type="tokens">501</measure>
        <measure type="characters">2807</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil nun die Michal eilt um ihrer Schwester willen,</l>
            <l>Bitt sie Zeruja soll ihr Wünschen doch erfüllen,</l>
            <l>Und fahren mit ihr hin, die ist alsbald bereit,</l>
            <l>Man spannt den Wagen an, da Michal ihre Zeit</l>
            <l>Jmmittelst bringet zu, des Landes süsse Leben</l>
            <l>Hie anzuschauen recht, davon dann wird gegeben</l>
            <l>Von ihr ein solcher Schluß, daß sie den Hof veracht,</l>
            <l>Wann sie die Dienstbarkeit mit dieser Ruh betracht.</l>
            <l>Der Hof der ist ein Band der unsern Willen zwinget,</l>
            <l>Und übergüldte Qual für reine Lust uns bringet.</l>
            <l>Es dienet alles da, es dienet Herr und Knecht,</l>
            <l>Der Knechte Dienst uns selbst die freye Herrschafft schwächt.</l>
            <l>Es muß oft unser Will nach ihrem Willen gehen,</l>
            <l>Und dem der mich bedient muß ich zu Dienste stehen.</l>
            <l>Ich bin des Knechtes Knecht, und hab den Willen nicht,</l>
            <l>Daß was derselbe will, ich ohne Müh verricht.</l>
            <l>So waren Michals Wort, Zeruja wollt bestreiten,</l>
            <l>Der Hof der gienge für, und wäre auch bey weiten</l>
            <l>Geprießner als das Land. Doch Michal blieb dabey,</l>
            <l>Bey Hofe lebt man streng, im Felde lebt man frey.</l>
            <l>Hierauf geht nun die Reis nach der verlaßnen Hölen,</l>
            <l>Allwo Thalmais sich und Merob hefftig quälen,</l>
            <l>Weil sie als sie erwacht, die Michal funden nicht,</l>
            <l>Und finden keinen auch der ihnen was bericht,</l>
            <l>Wo ihre Schwester sey. Von David seinem Knaben,</l>
            <l>Der weil sein Herr war aus, die Aufsicht muste haben</l>
            <l>Auf die geliebte Heerd, erfahren sie zuletzt,</l>
            <l>Was ihre Sorg vermehrt und sie in Unruh setzt;</l>
            <l>Daß nemlich Michal sey mit Davld auf dem Wagen</l>
            <l>Gefahren in das Feld. Was will man hievon sagen?</l>
            <l>Spricht Merob gantz bestürtzt; Indem schaut sie sich um,</l>
            <l>Und schallt ihr für das Ohr der Michal ihre Stimm,</l>
            <l>Sie eilet nach dem Ton, und sieht den Wagen kommen,</l>
            <l>In welchem sie nun kaum Zeruja mit vernommen,</l>
            <l>Da wird sie hoch erfreut und eilet zu ihr an,</l>
            <l>Zeruja ebenfalls sich nicht mehr halten kan,</l>
            <l>Als sie die Merob sieht. Gleichwie sich streckt das Eisen</l>
            <l>Nach dem Magnetenstein, so will sich hier erweisen</l>
            <l>Auch Wechselsweise Lieb. Zeruja und Merob</l>
            <l>Die streiten wer da könn einander siegen ob,</l>
            <l>In Zeigung wahrer Freud; Zeruja war geschicket</l>
            <l>Hiezu weil sie es wust, doch Merob gantz verrücket,</l>
            <l>Weil dieß ihr widerfuhr ohn daß sie es gedacht,</l>
            <l>Drum wurde Wechselsweiß bestürtzte Ruh gebracht.</l>
            <l>Thalmais hatt ihr Theil auch mit an diesen Freuden,</l>
            <l>Und David dessen Hertz schon vieles must erleiden,</l>
            <l>Sah Merob an bestürtzt, die er nebst Thalmais</l>
            <l>Aufs höflichste empfäht, er weiß nun nicht gewiß</l>
            <l>Wer die sey so ihn liebt. Die Merob sich erweiset</l>
            <l>Mit Michal gleicher Güt, er jede bey sich preiset.</l>
            <l>Wann er schaut Merob an, so ist ihr Wunderschein</l>
            <l>So starck daß der vermag sein Hertz zu nehmen ein.</l>
            <l>Erblickt er Michal dann ist ihr liebreiches Wesen</l>
            <l>Also für seinen Sinn dermassen auserlesen,</l>
            <l>Daß er bey sich gedenckt, ach wann es Michal wär!</l>
            <l>Sieht er denn Merob an, wünscht er die ja so sehr.</l>
            <l>Er meinet aus dem Ton der Stimmen wollt er hören,</l>
            <l>Was sein verliebter Sinn zu wissen that begehren.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
