<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Des  
 Teutschen  
 Dreyßig-Jährigen Krieges  
  ERSTER THEJL.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Greflinger</surname>
            <forename>Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">257</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-257</measure>
        <measure type="syllables">3003</measure>
        <measure type="tokens">2037</measure>
        <measure type="characters">11746</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1657</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199036"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Des  
 Teutschen  
 Dreyßig-Jährigen Krieges  
  ERSTER THEJL.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der ungeheure Krieg/ den Böhäimb hat empö-
ret/</l>
            <l>Der unser Deutsches Reich nechst Böhäimb hat</l>
            <l>zerstöret/</l>
            <l>Also/ daß es zuletzt’ ein Denckmal oder Schein</l>
            <l>Des alten Landes war/ sol meine Rede seyn.</l>
            <l>Hilff mier </l>
            <l>Daß meine Rede sich nach dem Verlauffe richte.</l>
            <l>Vom Anfang weiß ich nicht/ weil ich in solchem Jahr’/</l>
            <l>Als sich der Krieg erhob/ noch ungebohren war.</l>
            <l>und darumb sag’es mier/ wie ist der Krieg entstanden?</l>
            <l>Hör: Als halb Böhäimb fast/ ein Reich in unsern Landen/</l>
            <l>Dem Pabste widrig fiel/ und von der Tyranney/</l>
            <l>Die das Gewissen zwung/ begehrte franck und frey</l>
            <l>Zu leben/ (Dann es war den Evangelschen Ständen</l>
            <l>In diesem Königreich’ aus Käyser-Rudolffs Händen</l>
            <l>Ein Freyheits-Brief </l>
            <l>Und Freyheit frey zu seyn/ den auch Matthiens Krohn</l>
            <l>In seinen Würden ließ/ noch gleichwol waren Leuthe/</l>
            <l>Die allerhand Verdruß erregten/ und zum Streite</l>
            <l>Den Lärmen blaseten/ bald kam des Käysers Hand</l>
            <l>Mit ernstlichem Befehl die Kirche/ derer Stand</l>
            <l>Auf des Braunauschen Apts Gebiete war/ zu fällen/</l>
            <l>und ihren Gottesdienst daselbsten abzuställen/</l>
            <l>Bald folgte das Gebot den jenen/ der hierin</l>
            <l>Sich widrig sehen ließ/ gefangen einzuziehn/</l>
            <l>Diß alles kam ins Werck. Die Evangelsche Stände</l>
            <l>Beschwerten sich hierob und baten umb ein Ende</l>
            <l>von solcher </l>
            <l>Je mehr ihr Gottes dienst bey der Romanschen Schaar</l>
            <l>In Schimpf und Last verfiel/ daher sie sich zusammen</l>
            <l>In dem sehr grossen Prag verfügten (Blut und Flammen</l>
            <l>Erschienen diesen Tag) die Käyserliche Herrn</l>
            <l>(der Käyser selbst war nun von Böhäimb etwas ferrn</l>
            <l>und in dem schönen Wien) zu bitten/ die Beschwerden</l>
            <l>Zu lindern/ eh es noch hiemit möcht’ ärger werden.</l>
            <l>Wie aber jeglich Theil bey seiner Meynung blieb</l>
            <l>und endlich auch der Zorn die Hand zur Rache trieb/)</l>
            <l>Ach! sihe da/ da kam die Zänckerey zum Streiten/</l>
            <l>Worob man ihrer drey von Käyserlicher Seiten/</l>
            <l>Als Grafen Slabata und Grafen Marteniz</l>
            <l>Nechst ihres innern Rahts Verfassern den Fabriz</l>
            <l>Aus hohen Fenstern </l>
            <l>Vor Sie zu Päbstisch war/ da flog zugleich mit ihnen</l>
            <l>Diß Feuer in die Welt. Ach! daß uns dessen Macht</l>
            <l>Nicht grössern Schaden hett’ in unser Reich gebracht/</l>
            <l>Als ihnen dieser Sturz. Sie blieben bey dem Leben/</l>
            <l>uns Deutschen aber hat ihr Fall den Tod gegeben/</l>
            <l>Wier zappeln nur noch was. Matthias/ der die Krohn</l>
            <l>Von Böhäims Landen trug und auch den Käyser-Thron</l>
            <l>Besaß/ nahm diese That/ an seinen Lieb- und Treuen</l>
            <l>Begangen/ übel auf. Da war auch kein bereuen.</l>
            <l>Es schien in dieser That Jhm viel zu viel gethan/</l>
            <l>Er sah auch über diß mit trüben Augen an/</l>
            <l>Wie alles wider Jhn sich in die Waffen machte.</l>
            <l>Dann hör: Als dieses Volck den Sachen nach gedachte/</l>
            <l>Befund es alsobald/ es würde diese That</l>
            <l>Des großen Käysers Hertz/ als dessen Majestat</l>
            <l>Hiemit verletzet war/ zu Rach und Streit bewegen/</l>
            <l>Drum nahm es sich in acht/ und ließ die Drummel regen/</l>
            <l>Ließ durch den Herrn von Thurn jhm allen Abbruch thun.</l>
            <l>Gantz Böhäimb waffnete. Da solcher Aufstand nun</l>
            <l>Den Käyser gelten solt/ ergriff er seine Waffen</l>
            <l>und schickte den Tampier den Lärmen ab zu straffen/</l>
            <l>Er kam mit einem Heer und fiel die Böhmen an/</l>
            <l>Es wurd jhm aber bald solch Widerstand gethan/</l>
            <l>Der ihm zum Schaden war. Diß anders anzustellen/</l>
            <l>Beschrieb man dieses Volck von Böhaimb für Rebellen/</l>
            <l>Und stärckte den Tampier/ der dann sein bästes that.</l>
            <l>Sie aber fuhren fort/ verstärckten ihren Stat</l>
            <l>Und schrieben hin und her um̃ Hülff/ an Pfaltz und Sachsen/</l>
            <l>Und an die Nachbarschafft. Das Feuer solte wachsen/</l>
            <l>Halb Schlesien fiel zu/ gantz Mähren folgte nach/</l>
            <l>Die Lausnitz säumte nicht/ hier wurd auch </l>
            <l>Das Ländlein ob der Enß/ und mehr/ die ihr Gewissen</l>
            <l>In Glaubens-Handlungen nicht wolten lassen schlüssen.</l>
            <l>Nach dem der Held Tampier bey solcher Kriegs Gefahr</l>
            <l>Und Mänge grosser Feind allein zu wenig war/</l>
            <l>Beschrieb man dort und da viel Hilff ihm bey zu stehen/</l>
            <l>Dann sie bezwungen ihn/ daß er vor ihnen gehen</l>
            <l>Und Böhäimb lassen must. Es wurde Hilff geschickt</l>
            <l>Die mit Bucquoyen kam/ der zimlich wol beglückt</l>
            <l>In diesem Handel wur. Dem satzten sie entgegen</l>
            <l>Den Grafen/ Nahmens Ernst von Manßfeld/ der zum Degen</l>
            <l>Und Feld' erzogen schien/ der Pilßen stürmend nahm/</l>
            <l>Wodurch in andre Plätz ein grosses Schrecken kam.</l>
            <l>Umb dieser Zeiten Lcuff Jm Novembr. war ein Comet zu sehen/</l>
            <l>Der gantz Europen pflag erschrecklich durch zu gehen/</l>
            <l>Hatt’ einen langen Schwantz/ halb-weiß/ halb-schwartz/ halb-</l>
            <l>Das war nun der Prophet/ Krieg-Pest- und Hungers-Noth</l>
            <l>Und tausend Straffen mehr Europen zu verkünden/</l>
            <l>Wie es hierauf ergieng/ das wird sich/ höre/ finden.</l>
            <l>Matthias ließ </l>
            <l>Der </l>
            <l>Der wider Böhäimb sich mit allen Kräfften legte/</l>
            <l>Und also von dem Grund' es wider ihn erregte.</l>
            <l>Es war als wie ein Meer/ je stärcker daß es wäht/</l>
            <l>Je größer solches sich mit seinen Wellen bläht.</l>
            <l>So/ daß der Graf von Thurn mit seinen blancken Waffen/</l>
            <l>Sich recht vor Wien begab/ und gab jhr gnug zu schaffen.</l>
            <l>Weil aber Manßfelds Heer durch des Bucquoyen Schlag</l>
            <l>Was kranckte/ zog er ab und schützete das Prag.</l>
            <l>Man mahnte Böhaimb starck die Waffen abzulegen/</l>
            <l>Je mehr des mahnens war/ je mehr war es entgegen/</l>
            <l>Dann es den Ferdinand vor Böhäimbs König nicht</l>
            <l>Erkennte/ weniger Gehorsam oder Pflicht</l>
            <l>Zu leisten ihm versprach. Weil aber diese Krohne</l>
            <l>Nicht Wittbe wolte seyn/ und weil auch diesem Throne</l>
            <l>Viel Wetter droheten/ als wurde Friederich</l>
            <l>Der Churfürst an dem Reyhn/ nach dem ein andrer sich</l>
            <l>Hiervon hatt' abgesagt/ </l>
            <l>Durch welches ersehr bald sein alles hat verlohren.</l>
            <l>Er nahm es an und zog sehr prächtig von dem Reyhn</l>
            <l>Auf Prag zu seiner Kröhn- ach </l>
            <l>Europa wurd hiedurch fast mehr als halb empöret/</l>
            <l>Und Deutschland wurd hiedurch fast auf den Grund zerstöret.</l>
            <l>Damit die grosse Brunst noch größer möchte seyn/</l>
            <l>So mängte sich in die auch Bethlem Gabor ein/</l>
            <l>Stund auf den Käyser auf/ verjagte Mönch uud Pfaffen</l>
            <l>Aus Siebenbürgen weg/ bekriegte durch die Waffen</l>
            <l>Viel Plätz’ und brachte sie auch unter seine Macht.</l>
            <l>Bald wurde des von Thurn sein Volck ihm zugebracht/</l>
            <l>Damit er stärcker wurd’ und Lust hätt’ an dir Feinde/</l>
            <l>Die aller Orten sich durch ihre nahen Freinde</l>
            <l>Verstärckten. Dann da war Ertzhertzog Leopold/</l>
            <l>Der Franck- und Beyer-Fürst/ und andre/ die um Sold</l>
            <l>Und Freundschafft ihren Dienst dem Käyser angetragen.</l>
            <l>Es kam auch bald darauf in Mähren was zum schlagen/</l>
            <l>Und blieb durch Gabors Hilff dem Böhm die Oberhand.</l>
            <l>Es halff nu nichts dafür/ wie groß der Widerstand</l>
            <l>Vom Gegentheile war. Hier saß der Böhm im Lentzen</l>
            <l>Und kriegte noch darzu aus vielen Fremden Grentzen</l>
            <l>Viel tausend Mann zu Hilff. Ein jeder war daran/</l>
            <l>Damit das Feuer wuchs. Ach welch ein Feuer kan</l>
            <l>Das Land und Leuthe frisst/ aus einem Füncklein kommen;</l>
            <l>Hierauf war widerum ein Zug nach Wien genommen</l>
            <l>Doch wiederum umsonst. Hier kam in Bethlems Macht</l>
            <l>Preßburg mit samt dem Schloß. Ein jeder war bedacht</l>
            <l>Aufs Käysers Schaden sich des Sieges zu bedienen.</l>
            <l>Es glichen ihrer viel sich jetzo mit den Bienen/</l>
            <l>Die schwärmen/ wann die Sonn auf ihre Stöcke scheint/</l>
            <l>Der nicht mit Ruh wil seyn/ der such’ ihm einen Feind.</l>
            <l>Als man in </l>
            <l>Wiewol ihr Landsmann auch der Bethlem Gabor siegte/</l>
            <l>That </l>
            <l>Den Beyder-Krohnen Herrn/ und nahm an dessen Stand</l>
            <l>Den Bethlem Gabor an. Bey so gestalten Sachen</l>
            <l>Must’ unser Käyser sich an diese Fürsten machen</l>
            <l>Bey denen Cur und Macht und ein Gehorsam war/</l>
            <l>Zu suchen/ daß man doch die mächtige Gefahr</l>
            <l>Zu wenden/ neben ihm fich in die Waffen machte/</l>
            <l>Worauf Cur-Sachsen sich bald in den Harnisch brachte</l>
            <l>und erster Beystand war/ Er fiel der Laußnitz ein.</l>
            <l>Es kam auch dieser Zeit ein Spannjer an den Reyhn</l>
            <l>Mit Nahmen Spinola/ der hielt des Käysers Seiten</l>
            <l>Und marterte die Pfaltz mit brennen und bestreiten/</l>
            <l>So wurd auch Manßfelds Heer von des Bucquoyen</l>
            <l>Schaar</l>
            <l>Bey Langeloys geschwächt/ weil er zu Prage war.</l>
            <l>Es wolte nun das Glück der Böhmen fast zerscheitern/</l>
            <l>und wie ergieng es dort bey Sitzendorff den Reitern</l>
            <l>Bey denen der von Felß der Führer war? Er blieb</l>
            <l>Und all sein Volck mit ihm durch der Bucquoyer Hieb.</l>
            <l>Wiewol es beyderseits viel todte hat gegeben/</l>
            <l>Und blieb Bucquoy selbst genau alhier bey Leben.</l>
            <l>Weil Böhaimbs Feinde sich so stärckten/ fchickte sich</l>
            <l>Denselben Hilff zu thun Printz Henrich Friederich</l>
            <l>Vom Hauß </l>
            <l>Was aber ihn fo bald zurücke hat bewogen</l>
            <l>Ist vielen unbewust. Indessen machte sich</l>
            <l>Der </l>
            <l>Und that dem Feinde gleich mit rauben und mit brennen.</l>
            <l>Auf solches ließ Tampier die Stadt Preßburg berennen/</l>
            <l>Er selbst fiel an das Schloß/ der Gabor that Entsatz</l>
            <l>Und rettete den Ort/ Tampier blieb auf dem Platz.</l>
            <l>Es machte sich auch nun der Beyer an die Bauern</l>
            <l>In Oberösterreich/ die sich wie Wäll und Mauern</l>
            <l>Jhm widersetzeten/ hier hafftete kein Bley/</l>
            <l>Hier that die Klinge nichts/ sie wolten auch so frey</l>
            <l>Wie Böhaimb vor dem Papst in jhrem Glauben leben/</l>
            <l>Und darum sah man sie wie Böhaimb sich erheben</l>
            <l>Vnd in den Waffen seyn. Der Bayer fiel sie an/</l>
            <l>Es wurd ihm aber so ein Widerstand gethan</l>
            <l>daß mancher tapfrer Held sein Leben muste lassen.</l>
            <l>Hier blieb Ernst Ludwich todt/ ein Fürst vom Hause Sassen.</l>
            <l>Der Beyer rückete/ Vergelt zu thun/ vor Lintz/</l>
            <l>Wo er das Bauer-Heer mit einer gleichen Müntz</l>
            <l>Als er vorher empfieng/ bezahlte. Diß </l>
            <l>Bezwung er sie mit Macht den Waffen abzustehen</l>
            <l>und unter ihm zu seyn. Nur kurtz vor diesem Streit</l>
            <l>Wurd’ auch die </l>
            <l>Aus vielen Mächtigen/ die vor des Keysers Waffen</l>
            <l>Jhr und der </l>
            <l>Vom Bäyer aufgelöst/ jedoch gantz ohne Schlag.</l>
            <l>So bald nun diese Macht der </l>
            <l>Zog er dem Käyser zu. Weil nun die Bauer-Schaaren/</l>
            <l>Von denen jetzt gedacht/ ihm in dem Wege waren/</l>
            <l>So gieng er erst auf sie. Als Käyser Ferdinand</l>
            <l>Des Bayers Glück vernahm/ der durch des Tylli Hand</l>
            <l>Viel tapfre Thaten that/ dan Tylli war im Kriegen</l>
            <l>Ein wolerfahrner Held/ der auch zu vielen Siegen</l>
            <l>Ein grosses Glücke hatt’/ empfahl er ihm sein Heer/</l>
            <l>Mit solchem so zu thun/ dnmit er Sieg und Ehr’</l>
            <l>Erwürb/ und Böhaimb trieb die Waffen zu verlassen/</l>
            <l>Hergegen ihrer Pflicht sich wieder anzumassen.</l>
            <l>Ber Bayer nahm es an und schriebs dem Friederich/</l>
            <l>Der Böhmen neuen Herrn/ der dann aufs bäste sich</l>
            <l>darwider rüstete/ der Meynung ob zu siegen,</l>
            <l>Wann GOtt nicht selber wil mit deinen Feinden kriegen</l>
            <l>So ist dein Werck zu schwach. Dann Er ists/ der den Krieg</l>
            <l>In seinen Händen hat/ von GOTT kommt Schlag und</l>
            <l>Sieg.</l>
            <l>Der König Friederich that überall das Seine</l>
            <l>und bracht ein grosses Volck zu streiten auf die Beine.</l>
            <l>Da war Fürst Christian von Anhalt und sein Printz/</l>
            <l>Hans Ernst/ ein tapfrer Fürst der Weymarschen Provintz/</l>
            <l>Ein Fürst von Jägerndorff/ darzu die tapfren Streiter</l>
            <l>Von Hollach/ Thurn und Schlick/ sechstausend leichte</l>
            <l>Reiter</l>
            <l>Aus </l>
            <l>Viel Schlesier und mehr. Graff Manßfeld wo war der?</l>
            <l>Der lag mit seiner Macht umb Pilßen starck verwället</l>
            <l>Vnd zu des Ortes Schutz aida zu stehn bestället/</l>
            <l>Weil/ wie man meynete/ daran gelegen war.</l>
            <l>Mit diesen Obristen und ihrer grossen Schaar.</l>
            <l>Zog Feld-Herr Christian von Anhalt vor die Feinde</l>
            <l>Die wider Böhaim sich und dieses Reiches Freinde</l>
            <l>Starck hatten aufgemacht. Es ist ein Berg bey Prag</l>
            <l>Der wegen weissen Sands den Nahmen haben mag</l>
            <l>Der weisse Berg/ auf dem kam </l>
            <l>Hier gieng der Jammer an. Man stund auf beyden Seiten</l>
            <l>Wie Mauern/ jeder war mit dieser Meynung da</l>
            <l>Vor seines Königs Land zu siegen oder ja</l>
            <l>Zu sterben/ wie ein Held. Die praßlenden Cartaunen/</l>
            <l>vor derer Donders Macht Lufft/ Erd und Meer erstaunen/</l>
            <l>Zerschmetterten bald dem/ bald jenem Pferd und Mann</l>
            <l>Vnd kehrten sie zur Lufft. Man sah es schmertzlich an/</l>
            <l>Wie dort und da ein Held halb-todt wurd abgezogen/</l>
            <l>Wie dort ein Fuß und Arm/ hier Köpf’ und Rümpfe flogen.</l>
            <l>Es schaumten Pferd und Mann für Zorn und Siegsbegier/</l>
            <l>Ein jeder zog den Ruhm und Sieg dem Leben für.</l>
            <l>Ein jeder war gesinnt auf langen Kampf zu siegen/</l>
            <l>Aufs Ende musten doch die Böhmen unten liegen/</l>
            <l>Dann Käyser Ferdinand hatt eine grosse Macht.</l>
            <l>Hier wurden/ wie man meynt/ acht tausend umbgebracht/</l>
            <l>die alle dieses mahl für Böhaimb tapfer stritten.</l>
            <l>Daß bey den Käyserschen viel Schadens wurd erlitten</l>
            <l>Mag auch wol glaublich sein. Es lag das gantze Feld</l>
            <l>Mit Todten voll gestreut/ worunter auch der Held</l>
            <l>Vom Hause Pappenheim mit vielen grossen Wunden/</l>
            <l>Der jedem todt erschien/ erbärmlich wurd’ erfunden/</l>
            <l>Wurd’ aber bald hernach also zu recht gebracht</l>
            <l>Daß er viel tausend schlug. Was diese grosse Schlacht</l>
            <l>Den guten Böhmen hab’ an Schrecken eingetrieben/</l>
            <l>Was mehr von solcher kam/ wird nie genug beschrieben.</l>
            <l>Aus diesem Siege gieng das Feuer vollends auf</l>
            <l>Vnd nahm von Böhaimb ab nach Deutschland seinen</l>
            <l>Lauff.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
