<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Nöthige Lese-Schule.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">30</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-30</measure>
        <measure type="syllables">438</measure>
        <measure type="tokens">281</measure>
        <measure type="characters">1701</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1740</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198572"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Nöthige Lese-Schule.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Jdee vom Natur-Buch dacht ich neulich bey mir nach,</l>
            <l>Bis mich deucht, daß die Natur selber folgends mit mir</l>
            <l>Jhr verstehet eure Wörter, und ihr könnet Schriften lesen,</l>
            <l>Meynt ihr denn, daß ihr allein Wörter habt, und Schriften kennet,</l>
            <l>Da ihr doch derselben Zeichen bloß allein durch mich benennet?</l>
            <l>Es sind meine Red-und Schriften immer in der Welt gewesen.</l>
            <l>Nehmt mein A B C zur Hand, das sind Körper und Figuren,</l>
            <l>Von so mancherley verhandnen ungezählten Creaturen.</l>
            <l>Berge, Bäume, Thier u. Kräuter, samt dem Meer u. denen Sternen,</l>
            <l>Sind so laut, als stumme Lettern. Aber ihr müßt lesen lernen.</l>
            <l>Euer Lesen lernet ihr, und gewiß nicht sonder Müh;</l>
            <l>Ist denn meine Schrift nicht werth, euch mit etwas Ernst, um sie</l>
            <l>Zu begreifen, zu bequemen,</l>
            <l>Und, des großen Inhalts halber, etwas Müh zu übernehmen?</l>
            <l>Meine Lettern können euch unvernehmlicher nicht scheinen,</l>
            <l>Als wenn ihr Arabiens krummgezogne Schriften seht,</l>
            <l>Da ihr doch, durch etwas Müh, ihren Inhalt bald versteht,</l>
            <l>Und ihr dürfet, daß die meinen ganz unlesbar sind, nicht meynen.</l>
            <l>Ja, gesetzt, ihr könnet nicht ihren Inhalt bald ergründen:</l>
            <l>Werdet ihr schon Weisheit gnug fast in jeder Letter finden.</l>
            <l>Jeder Buchstab ist ein Buch, welches voller weisen Lehren,</l>
            <l>Jeder Körper eine Schrift, welche, zu des Schöpfers Ehren,</l>
            <l>Macht und Lieb und Weisheit weist. Fange doch nun jedermann,</l>
            <l>In dem großen Buch der Welt, erst zu zu buchstabiren an.</l>
            <l>Machet ihr euch hier geschickt, fertig nur zu buchstabiren,</l>
            <l>Als wozu ihr, hier auf Erden, glaublich nur bestimmet seyd:</l>
            <l>Werdet ihr vermuthlich fähig, und geschickt, nach dieser Zeit,</l>
            <l>Auf der rechten hohen Schulen, zu des Schöpfers Preis und Ehr,</l>
            <l>Als des Buchs der Creatur wahren Inhalt, mehr und mehr,</l>
            <l>Jm beständigen Entzücken ewig selig, zu studiren.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
