<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der auf eine zeit glücklich verunglückte.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6</measure>
        <measure type="syllables">757</measure>
        <measure type="tokens">504</measure>
        <measure type="characters">2989</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der auf eine zeit glücklich verunglückte.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weich dem verhängniß itzt, du mehr als tapffrer mann!</l>
            <l>Laß den ergrimmten neid nach seinen willen toben!</l>
            <l>Denn eben dieses sind der tugend wahre proben,</l>
            <l>Die glück und unglück sieht mit gleichen augen an:</l>
            <l>Die, wenn gleich alles sich will wider sie erregen,</l>
            <l>Doch im geringsten nicht läst ihren muth bewegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erfahrung und verstand hat dir ja längst entdeckt,</l>
            <l>Wie nur des hofes luft auf lauterm eise leite,</l>
            <l>Und offtmahls sonder schuld ein fallen zubereite,</l>
            <l>Wenn ihre falsche kost am allerbesten schmeckt.</l>
            <l>Hier will die sonne nicht stets sonder wolcken scheinen:</l>
            <l>Der, so den morgen lacht, muß offt den abend weinen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß auch nicht allezeit herr, oder vaterland,</l>
            <l>Mit gleicher danckbarkeit bezahle müh und wunden,</l>
            <l>Die mancher braver held nur blos um sie empfunden,</l>
            <l>Als er sein tapffres blut in ihren dienst verwand;</l>
            <l>Das würde, wenn er nur anitzo noch am leben,</l>
            <l>Uns der ‒ ‒ ‒ ‒ ein wahres zeugniß geben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie manchem wird gelohnt, als ob er mit verrath,</l>
            <l>Mit untreu, trug und list, sich überall beschmützet,</l>
            <l>Der doch der unschuld selbst in ihrem schose sitzet,</l>
            <l>Und nichts denn reine treu erwiesen in der that.</l>
            <l>Hier ist Parmenio, und zeigt die mörder-wunde,</l>
            <l>Die vor den langen dienst er sonder schuld empfunde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was that nicht Mutius, als mit der rechten hand</l>
            <l>Jm auge seines feinds er jeue flamme nehrte,</l>
            <l>Die zwar derselben fleisch, doch nicht den ruhm verzehrte,</l>
            <l>Den ruhm, der sonder schlacht den feind hier überwand.</l>
            <l>Den feind, der sich getraut viel reiche zu bekriegen,</l>
            <l>Kan blos ein Mutius mit seinem muth besiegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun dieser nahm die hand; du nimmst den ehren-ruhm,</l>
            <l>Und lernest ihn anitzt die feuer-proben kennen:</l>
            <l>Jtzt muß er in der gluth der grösten neider brennen;</l>
            <l>Doch bleibt die reinigkeit sein stetes eigenthum.</l>
            <l>Dein felsen-fester mund wird seinen lorbeer finden,</l>
            <l>Und mehr, denn Mutius, die neider überwinden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein unfall zwinget dir die hohen geister ein:</l>
            <l>Durch großmuth und geduld wirst du gewißlich schauen,</l>
            <l>Wie dir dein eigner feind wird ehren-staffeln bauen,</l>
            <l>Und wie sein untergang wird dein erhöhen seyn;</l>
            <l>Wie er noch selber sich wird durch sich selbst entkräfften,</l>
            <l>Und deinen ehren-preis hoch an die wolcken hefften.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man hört nicht allezeit des wetters harten schall:</l>
            <l>Es will der schnelle blitz nicht stets die lufft durchstreichen:</l>
            <l>Und vor der sonnen muß der dicke nebel weichen:</l>
            <l>Das wieder-auferstehn erfolget auf den fall;</l>
            <l>So wird ein hoher glantz durch trübe wolcken dringen,</l>
            <l>Des unfalls schwartze nacht und finsterniß bezwingen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die tugend, wie man weiß, verbleibet ein magnet</l>
            <l>Des neides, welchen sie beständig nach sich ziehet,</l>
            <l>Und, dessen los zu seyn, sie sich vergebens mühet:</l>
            <l>Dieweil er stets mit ihr in gleichem wachsthum steht.</l>
            <l>Je mehr mit ehr und ruhm wir unsern wandel schmücken,</l>
            <l>Je strenger pflegt der neid die pfeile los zu drücken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die sterne leuchten nur am schönsten bey der nacht:</l>
            <l>Die morgen-röthe wird aus finsterniß gebohren;</l>
            <l>Mit nichten hat dein ruhm den alten glantz verlohren,</l>
            <l>Weil diese trübe zeit ihn immer klärer macht.</l>
            <l>Er hat der palmen last sich wollen einverleiben,</l>
            <l>Je schwerer ihre last, je höher sie sich treiben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
