<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf das seelige Absterben  
  Hu. G. W.   M. D.   den 28. Junii  1669.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">3</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-28 2-4 3-68</measure>
        <measure type="syllables">1248</measure>
        <measure type="tokens">862</measure>
        <measure type="characters">5023</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf das seelige Absterben  
  Hu. G. W.   M. D.   den 28. Junii  1669.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Umsonst gedenckt der Mensch dem Tode zu entfliehen/</l>
            <l>Vergebens stürmt sein Witz das Schloß der Sterb-</l>
            <l>Er muß das Leichgewand/ wie klug er ist/ anziehen/</l>
            <l>Und vor dem letzten Stoß ist kein Galen befreyt.</l>
            <l>Es mag der Theophrast sein Perlen-Saltz erheben/</l>
            <l>Womit er Sterbenden die Geister wieder bringt/</l>
            <l>Er mag bald trinckbar Gold bald Hertz-Misturen geben/</l>
            <l>Bald Milch/ die er durch Kunst aus den Granaten zwingt;</l>
            <l>So hält doch nichts zurück der Libitinen Wüten/</l>
            <l>Wie edel die Artzney/ wie hoch der Artzt bewährt/</l>
            <l>Die Parcen haben nur den Faden abgeschnitten/</l>
            <l>Wie sehr man widerstrebt/ und alle Büchsen leert.</l>
            <l>Des Lebens Balsam wird zum Abzug nicht mehr dienen/</l>
            <l>Und kein zermalmt Saphir macht uns vom Tode frey/</l>
            <l>Noch die Smaragd-Essenz/ noch Oele von Rubinen/</l>
            <l>Und so was herrlichers ein Podalir trägt bey.</l>
            <l>Der abgezogne Geist und Farbe von Corallen/</l>
            <l>Womit die kluge Welt sich noch zu retten denckt/</l>
            <l>Ist ohne Macht und Krafft/ wenn schon die Geister fallen/</l>
            <l>Und tieffe Todes Nacht die Augen hat umbschrenckt.</l>
            <l>Da muß auch Mantua mit seinem Pulver weichen/</l>
            <l>Kein gülden Latwerg stärckt das matte Hertze mehr.</l>
            <l>Der abgezehrte Mensch der soll und muß verbleichen/</l>
            <l>Er brauche wie er wil/ und hoffe noch so sehr.</l>
            <l>Die Priester der Natur/ so Erd und See durchkrochen/</l>
            <l>Und jedes Element umb einen Rath gefragt/</l>
            <l>Die müssen ihre Müh beym Hintritt noch verfluchen/</l>
            <l>Und daß sie sich zu weit/ doch ohne Nutz/ gewagt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und es ist wunderns werth/ was menschliches Beginnen</l>
            <l>Aus Steinen hat erprest/ aus Gold und Staal gesaugt/</l>
            <l>In Hoffnung doch noch so der Clotho zu entrinnen/</l>
            <l>Und das was auff der Welt noch für das Sterben taugt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein es hat daraus gantz Sonnen-klar erhellet/</l>
            <l>Daß in jedwedem Glied der Tod uns finden kan.</l>
            <l>Wird nicht zuerst das Haupt vom Schlag offt so gefället/</l>
            <l>Daß umb den gantzen Mensch im Augenblick gethan?</l>
            <l>Jtzt quält das Aug ein Fluß/ bald wirds das Sternsel drücken/</l>
            <l>Jtzt saust es in dem Ohr/ dann schlägt die Taubsucht zu;</l>
            <l>Bald wird der Nase-Gang ein böß Geschwür bestricken/</l>
            <l>Bald läst die Fäulniß nicht des Mundes Gräntzen Ruh.</l>
            <l>Jtzt ist die Zung erstarrt/ itzt schmertzlich aufgeschwollen/</l>
            <l>Dem macht das Zäpflein weh/ den breñt der Mandeln Glut/</l>
            <l>Des Athems Schwerigkeit wil nicht der Lunge Zollen/</l>
            <l>Und ein sehr truckner Hust benimbt uns Lust und Muth.</l>
            <l>Den färbt die Gelbesucht/ der muß beym Leben schwinden/</l>
            <l>Wird Machtloß und vergeht/ dem eckelt für der Speiß.</l>
            <l>Ein ander kan nicht Ruh für dem Erbrechen finden/</l>
            <l>Drauf kom̃t der Fieber Schaar die macht bald kalt/ bald heiß.</l>
            <l>Was sag ich von dem Hertz und dessen Bangigkeiten?</l>
            <l>Der Leber/ mit Geschwür und Wasser angefüllt?</l>
            <l>Dem Miltz/ so gantz verhärt? dem Stechen in den Seiten?</l>
            <l>Dem argen Nieren-Weh/ bey dem kein Artzney gilt?</l>
            <l>Zerreisset nicht die Gicht die vor geraden Glieder?</l>
            <l>Nimmt nicht die Wassersucht uns/ eh’ mans meinet/ hin?</l>
            <l>Wirft manchen nicht der Fraß hin auf die Erden nieder?</l>
            <l>Wird die Verkrummung nicht die Nerven gantz einziehn?</l>
            <l>Und so muß jedes Glied auch seinen Hencker leiden/</l>
            <l>Die Beine/ so sonst fest/ bricht Zufall/ Zeit und Tod/</l>
            <l>Das Angst-Haus unser Leib lehrt wie wir müssen scheiden/</l>
            <l>Und zeiget wie der Mensch ein’ Handvoll Staub und Koth.</l>
            <l>Auch nicht erfahrner Witz und tieffgegründtes Wissen/</l>
            <l>Erkäntniß der Natur/ die können hier bestehn/</l>
            <l>Sonst dürfte nicht der Artzt die Augen gleichfals schliessen/</l>
            <l>Es würd ein ewig Lob und Leben ihn erhöhn.</l>
            <l>Der vor des Todes-Pfeil offt hat zurück gehalten/</l>
            <l>Apollens grosser Ruhm/ und Meditrinens Sohn</l>
            <l>Muß selbst itzt eine Leich/ als ihrer viel/ erkalten</l>
            <l>Bringt keine Opffer mehr vor der Hygeen Thron.</l>
            <l>Der Edle Wilhelm ligt/ und kan nicht mehr besiegen</l>
            <l>Gepresten/ so er offt glückseelig hat geheilt.</l>
            <l>Es müssen Kunst und Witz und Wissenschafft erliegen/</l>
            <l>So bald die Atropos mit ihrem Faden eilt.</l>
            <l>Doch war ihm wol bekand das himmlische Gesetze/</l>
            <l>Es war des Höchsten Schluß sein Wille unterthan/</l>
            <l>Er liebte vor die Welt der Ewigkeiten Schätze/</l>
            <l>Die keine Zeit nicht raubt/ kein Dieb nicht stehlen kan.</l>
            <l>Und wie ihn Padua mit Lorbern hier gekrönet/</l>
            <l>So hofft’ er einst gekrönt bey seinem GOtt zu stehn;</l>
            <l>Wenn er im Glaubens-Kampff die Eitelkeit verhönet/</l>
            <l>Und liß der Sinnen Flug biß an die Sterne gehn.</l>
            <l>Betrübtste/ die ihr itzt des Vatern Treu vermisset/</l>
            <l>Und Thränen auf sein Grab aus wahrer Liebe streut/</l>
            <l>Als Kinder/ wie ihr solt/ noch seine Asche küsset/</l>
            <l>Und in dem Hertzen fühlt ein recht empfindlich Leid/</l>
            <l>Denckt daß er hat mit Ruhm der gantzen Stadt gedienet/</l>
            <l>Nun aber für dem Thron des Höchsten dienen sol;</l>
            <l>Daß sein Gedächtniß noch in den Gemüthern grünet/</l>
            <l>Er selbst in Freuden lebt und ist ihm ewig wol.</l>
            <l>Der sieche Leib verdirbt der aus der Erden kommen/</l>
            <l>Und wieder Erde wird nach dem gemeinen Schluß:</l>
            <l>Hingegen seine Seel ist herrlich auffgenommen/</l>
            <l>Und fühlt an Lust und Wonn itzt einen Uberfluß/</l>
            <l>Mißgönnt ihm nicht die Ruh/ verzehrt euch nicht in Sorgen/</l>
            <l>Der diesen grossen Bau der weiten Welt regirt/</l>
            <l>Dem ist der Wäisen Klag und Seuffzen unverborgen:</l>
            <l>Denckt daß an Vaters statt er Sorge für euch führt.</l>
            <l>Kein theures Perlen-Oel/ kein Zucker von Corallen/</l>
            <l>Kein Pulver/ Safft noch Kraut macht von derGrufft befreyt.</l>
            <l>Die Menschen kommen auff und müssen auch verfallen/</l>
            <l>Der klügste Artzt der ist ein Bild der Sterbligkeit.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
