<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Archipelagus .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hölderlin</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">5</measure>
        <measure type="verses">155</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-14 2-30 3-53 4-14 5-44</measure>
        <measure type="syllables">1245</measure>
        <measure type="tokens">791</measure>
        <measure type="characters">4604</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1826</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197104"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Archipelagus .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kehren die Kraniche wieder zu dir? und suchen</l>
            <l>zu deinen</l>
            <l>Ufern wieder die Schiffe den Lauf? umathmen er-</l>
            <l>wünschte</l>
            <l>Lüfte dir die beruhigte Flut, und sonnet der Delphin,</l>
            <l>Aus der Tiefe gelockt, am neuen Lichte den Rücken?</l>
            <l>Blüht Jonien? ist es die Zeit? denn immer im</l>
            <l>Frühling,</l>
            <l>Wenn den Lebenden sich das Herz erneut und die</l>
            <l>erste</l>
            <l>Liebe den Menschen erwacht, und goldner Zeiten</l>
            <l>Erinnrung,</l>
            <l>Komm' ich zu dir, und grüß' in deiner Stille dich,</l>
            <l>Alter!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Immer, Gewaltiger! lebst du noch und ruhest im</l>
            <l>Schatten</l>
            <l>Deiner Berge, wie sonst; mit Jünglingsarmen</l>
            <l>umfängst du</l>
            <l>Noch dein liebliches Land, und deiner Töchter, o</l>
            <l>Vater,</l>
            <l>Deiner Inseln ist noch, der blühenden, keine ver-</l>
            <l>loren.</l>
            <l>Kreta steht, und Salamis grünt, umdämmert von</l>
            <l>Lorbeern,</l>
            <l>Rings von Stralen umblüht, erhebt zur Stunde</l>
            <l>des Aufgangs</l>
            <l>Delos ihr begeistertes Haupt, und Cenos und</l>
            <l>Chios</l>
            <l>Haben der purpurnen Früchte genug, von trun-</l>
            <l>kenen Hügeln</l>
            <l>Quillt der Cypriertrank, und von Kalauria fallen</l>
            <l>Silberne Bäche, wie einst, in die alten Wasser</l>
            <l>des Vaters.</l>
            <l>Alle leben sie noch, die Heroenmütter, die Inseln,</l>
            <l>Blühend von Jahr zu Jahr, und wenn zu Zeiten,</l>
            <l>vom Abgrund</l>
            <l>Losgelassen, die Flamme der Nacht, das untre</l>
            <l>Gewitter,</l>
            <l>Eine der Holden ergriff und die Sterbende dir in</l>
            <l>den Schooß sank,</l>
            <l>Göttlicher! du, du dauertest aus, denn über den</l>
            <l>dunkeln</l>
            <l>Tiefen ist Manches schon dir auf und unterge-</l>
            <l>gangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch die Himmlischen, sie , die Kräfte der Höhe</l>
            <l>die stillen,</l>
            <l>Die den heiteren Tag und süßen Schlummer und</l>
            <l>Ahnung</l>
            <l>Fernher bringen über das Haupt der fühlenden</l>
            <l>Menschen</l>
            <l>Aus der Fülle der Macht, auch sie, die alten Ge-</l>
            <l>spielen,</l>
            <l>Wohnen, wie einst, mit dir, und oft am däm-</l>
            <l>mernden Abend,</l>
            <l>Wenn von Asiens Bergen herein das heilige</l>
            <l>Mondlicht</l>
            <l>Kömmt und die Sterne sich in deiner Woge be-</l>
            <l>gegnen,</l>
            <l>Leuchtest du von himmlischem Glanz, und so, wie</l>
            <l>sie wandeln,</l>
            <l>Wechseln die Wasser dir, es tönt die Weise der</l>
            <l>Brüder</l>
            <l>Droben, ihr Nachtgesang im liebenden Busen dir</l>
            <l>wieder.</l>
            <l>Wenn die allverklärende dann, die Sonne des</l>
            <l>Tages,</l>
            <l>Sie, des Orients Kind, die Wunderthätige, da ist,</l>
            <l>Dann die Lebenden all im goldenen Traume be-</l>
            <l>ginnen,</l>
            <l>Den die Dichtende stets des Morgens ihnen be-</l>
            <l>reitet,</l>
            <l>Dir, dem trauernden Gott, dir sendet sie froheren</l>
            <l>Zauber,</l>
            <l>Und ihr eigen freundliches Licht ist selber so schön</l>
            <l>nicht,</l>
            <l>Denn das Liebeszeichen, der Kranz, den immer,</l>
            <l>wie vormals,</l>
            <l>Deiner gedenk, doch sie um die graue Locke dir</l>
            <l>windet.</l>
            <l>Und umfängt der Aether dich nicht, und kehren</l>
            <l>die Wolken,</l>
            <l>Deine Boten, von ihm mit dem Göttergeschenke,</l>
            <l>dem Strale</l>
            <l>Aus der Höhe dir nicht? Dann sendest du über</l>
            <l>das Land sie,</l>
            <l>Daß am heißen Gestad die gewittertrunkenen Wälder</l>
            <l>Rauschen und wogen mit dir, daß bald, dem wan-</l>
            <l>dernden Sohn gleich,</l>
            <l>Wenn der Vater ihn ruft, mit den tausend Bä-</l>
            <l>chen Mäander</l>
            <l>Seinen Irren enteilt, und aus der Ebne Kayster</l>
            <l>Dir entgegen frohlockt, und der Erstgeborne, der Alte,</l>
            <l>Der zu lange sich barg, dein majestätischer Nil itzt</l>
            <l>Hochherschreitend aus fernem Gebirg, wie im</l>
            <l>Klange der Waffen,</l>
            <l>Siegreich kömmt und die offenen Arme der seh-</l>
            <l>nende reichet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dennoch einsam dünkest du dir, in schweigender</l>
            <l>Nacht hört</l>
            <l>Deine Weheklage der Fels, und öfters entflieht dir</l>
            <l>Zürnend von Sterblichen weg die geflügelte Woge</l>
            <l>zum Himmel.</l>
            <l>Denn es leben mit dir die edlen Lieblinge immer,</l>
            <l>Die dich geehrt, die einst mit den schönen Tem-</l>
            <l>peln und Städten</l>
            <l>Deine Gestade bekränzt, und immer suchen und</l>
            <l>missen,</l>
            <l>Immer bedürfen ja, wie Heroen den Kranz, die</l>
            <l>geweihten</l>
            <l>Elemente zum Ruhme das Herz der fühlenden</l>
            <l>Menschen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sage, wo ist Athen? ist über den Urnen der</l>
            <l>Meister</l>
            <l>Deine Stadt, die geliebteste dir, an den heiligen</l>
            <l>Ufern</l>
            <l>Trauernder Gott, dir ganz in Asche zusammen</l>
            <l>gesunken?</l>
            <l>Oder ist noch ein Zeichen von ihr, daß etwa der</l>
            <l>Schiffer,</l>
            <l>Wenn er vorüber kömmt, sie nenn' und ihrer ge-</l>
            <l>denke?</l>
            <l>Stiegen dort die Säulen empor und leuchteten</l>
            <l>dort nicht</l>
            <l>Sonst vom Dache der Burg herab die Götterge-</l>
            <l>stalten?</l>
            <l>Rauschte dort die Stimme des Volks, die stür-</l>
            <l>mischbewegte,</l>
            <l>Aus der Agora nicht her, und eilt' es aus freu-</l>
            <l>digen Pforten</l>
            <l>Dort die Gassen dir nicht zu gesegnetem Hafen</l>
            <l>herunter?</l>
            <l>Siehe! da löste sein Schiff der fernhinsinnende</l>
            <l>Kaufmann,</l>
            <l>Froh, denn es wehet' ihm auch die beflügelnde</l>
            <l>Luft und die Götter</l>
            <l>Liebten so, wie den Dichter, auch ihn, dieweil er</l>
            <l>die guten</l>
            <l>Gaben der Erd' ausglich und Fernes Nahem vereinte.</l>
            <l>Fern nach Eypros ziehet er hin und ferne nach</l>
            <l>Tyros,</l>
            <l>Strebt nach Kolchis hinauf und hinab zum alten</l>
            <l>Aegyptos,</l>
            <l>Daß er Purpur und Wein und Korn und Vliesse</l>
            <l>gewinne</l>
            <l>Für die eigene Stadt, und öfters über des kühnen</l>
            <l>Herkules Säulen hinaus, zu neuen seligen Inseln</l>
            <l>Tragen die Hoffnungen ihn und des Schiffes Flü-</l>
            <l>gel, indessen,</l>
            <l>Anders bewegt, am Gestade der Stadt ein ein-</l>
            <l>samer Jüngling</l>
            <l>Weilt, und die Woge belauscht, und Großes ahnet</l>
            <l>der Ernste,</l>
            <l>Wenn er zu Füßen so des erderschütternden Meisters</l>
            <l>Lauschet und sitzt, und nicht umsonst erzog ihn der</l>
            <l>Meergott.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
