<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die erhöhete  
  FRYNE-BOZENE .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Neumark</surname>
            <forename>Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">892</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-892</measure>
        <measure type="syllables">10029</measure>
        <measure type="tokens">7180</measure>
        <measure type="characters">39689</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1666</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20424-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die erhöhete  
  FRYNE-BOZENE .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nach abgesungnem Lied' hat er ihm vorgenom-
men</l>
            <l>Aus Antrieb seiner Lieb’ in jenes Schloss zu kom-</l>
            <l>üm seinen liebsten Schatz Bozen’ einmal zu</l>
            <l>Achates aber wehrt und lest es nicht geschehn.</l>
            <l>Er füget Ursach bey/ sagt/ daß man es soll spah-</l>
            <l>Biß auf ein ander mal/ man soll doch erst erfah-</l>
            <l>Ob sie auch sey geschikkt/ ob sie bey dieser Zeit/</l>
            <l>Auch recht vollkommen sey in ädler Höfligkeit.</l>
            <l>Hierauf ließ unser Fürst sich endlich inne halten/</l>
            <l>Und seinen Kammerherrn in diesen Sachen wal-</l>
            <l>Es wird ein Ritterspiel dem Adel angericht/</l>
            <l>In welchem Mann vor Mann mit Schwert</l>
            <l>Man richtet Schauplätz’ auf vor hoh’ und grosse</l>
            <l>üm nach Vergnügligkeit das Ritterspiel zu</l>
            <l>Ein recht bequemer Ohrt und wolgesetzter</l>
            <l>Wird einer jeglichen vom Marschalk zuer-</l>
            <l>Achates der ihm nun schon längsten vorgenom̃en/</l>
            <l>Daß Fryne dieses mal vor Leute solte kommen/</l>
            <l>üm zu erkündigen was hier die kluge Welt</l>
            <l>Von ihrer Zierlichkeit doch vor ein Urtheil</l>
            <l>Er wil von ihrem Thun die Leute hören sprechen/</l>
            <l>Und/ so es nöhtig ist/ ersetzen ihr Gebrechen.</l>
            <l>Wil hören was das Volk vor Rede von ihr</l>
            <l>Und seht zu dieser Prob’ hat er diß Spiel er-</l>
            <l>Er sagt es keinem nicht was er nun wil beginnen/</l>
            <l>Er geht allein zu Raht mit seinen reiffen Sinnen/</l>
            <l>Er bringt sie in die Stadt zehn Tage vor der</l>
            <l>Kein einger Mensche weis von seiner Heimlich-</l>
            <l>Als man mit diesem Spiel’ itzt schritte zu den</l>
            <l>So ließ er nach Gebühr Bozenen fertig machen/</l>
            <l>Er schikkt ihr Kleider zu/ Gold/ Perlen/ edle</l>
            <l>Und andre Sachen mehr von grossem Werth’</l>
            <l>Er lesset eine Stell’ allein vor Sie bereiten/</l>
            <l>Und sie durch alles Volk von sieben Rittern leiten/</l>
            <l>Ein jeder Ritter trug ein Kleid von grossem</l>
            <l>Und nach der fremden Ahrt sehr köstlich aus-</l>
            <l>Jhr ausheimsch Ehrenkleid war aber unter allen/</l>
            <l>Am treflichsten gemacht/ Ein jeder trug Gefallen/</l>
            <l>Wer sie erblikkte nur/ Viel stunden auf den</l>
            <l>Nur daß sie überweg Bozenen möchten sehn.</l>
            <l>Neun Kam̃erjungferen/ und andre schöne Frauen/</l>
            <l>Die folgten Frynen nach/ welchs herrlich anzu-</l>
            <l>Sie aber bleibt bedekkt biß sie zum Schauplatz</l>
            <l>Und mit den ihrigen die Oberstelle nimmt.</l>
            <l>Da blösst sie ihr Gesicht und ihre Rosenwangen/</l>
            <l>Sie scheint als eine Sonn’ am Morgen aufge-</l>
            <l>Durch ihren schönen Glantz/ durch ihren En-</l>
            <l>Wird Manche/ die zuvor berühmt/ beschämt</l>
            <l>Gleich wie Dianen Licht bey heitrer Nchtzeit</l>
            <l>Und gleichsam alle Stern/ so üm sie stehn/ ver-</l>
            <l>So ist auch unsre Fryn’. Jhr hohe Schön-</l>
            <l>Bricht als ein heller Stern vor allen Jung-</l>
            <l>Der Menschen ihr Gesicht ist mehr auf Sie ge-</l>
            <l>Als auf den Kämpferplatz da mancher Ritter</l>
            <l>Ein jeder untersucht/ ein jeder Mensche fragt/</l>
            <l>Wer doch die Nymfe sey/ die wunderschöne</l>
            <l>Kein Mensche weis Bescheid/ kein Mensche weis</l>
            <l>Wer und woher sie sey. Es wird von vielem</l>
            <l>Ein sumsendes Gelaut. Sie bleibet unbekant/</l>
            <l>Sie scheint als were sie aus freyer Luft ge-</l>
            <l>Der Fürst kömmt unter-deß mit Völkern ange-</l>
            <l>Und wird von allem Volk’ in Demuht angebeten.</l>
            <l>So bald er Frynen sicht (die ihm doch unbe-</l>
            <l>Fällt sein beweglichs Hertz in süsse Liebeslust.</l>
            <l>Bozene steht bald auf/ daß Sie mit einem Neigen/</l>
            <l>Dem Fürsten nach Gebühr mag satsam Ehr’ er-</l>
            <l>Sie und ihr Volk ist so in allem wolgeschikkt/</l>
            <l>Daß unser junger Fürst wird gantz im Geist’</l>
            <l>Er sieht an dieser Nymf’ ein solches ädles Wesen/</l>
            <l>Als were Sie nach Wunsch aus tausenden er-</l>
            <l>Jhr trefliches Geschikk nimmt ihm das Hertz</l>
            <l>Daß er sonst nichts begehrt als nur bey ihr zu</l>
            <l>Wie bald kan Schönheit doch/ begabt mit Höf-</l>
            <l>Und ädler Sittenahrt/ der Menschen Hertz be-</l>
            <l>Weicht hofsche Jungfern weicht! man sage</l>
            <l>Hier stehet eure Ziehr und aller Wolstand still.</l>
            <l>Mein treuer Raht ist der: seht fleissig auf Bo-</l>
            <l>Gebt fleissig auf sie acht/ und lernt von dieser</l>
            <l>Was rechte Tugenden/ was ädle Zierden</l>
            <l>Ob sie der Herkunft nach gleich ist ein Hürten-</l>
            <l>Das Armuth schändet nicht. Man hat sich nicht</l>
            <l>Kunst und Geschiklichkeit von Armen anzune-</l>
            <l>Der Himmel machet oft ein armes Mensche</l>
            <l>Und wegen Ehr’ und Zucht/ den großen Für-</l>
            <l>Ein junger Herr uñ Fürst der von Tirol sich neñte/</l>
            <l>Fragt’ unsern Huldenreich ob Er die Inngfer</l>
            <l>Der sagte zu ihm: Nein. Ich schwer’ auf mei-</l>
            <l>Es ist das schönste Mensch/ Sie sey auch wer</l>
            <l>Auf dieses fieng man an mit Kesseltrummeln rum-</l>
            <l>Das Taratantara klang in die Heerestrum-</l>
            <l>Der Fürst nimmt seinen Platz der vor ihn ist</l>
            <l>Das Schauvolk weicht zurük/ und macht ein</l>
            <l>Vier Ritter grün und weis/ die kommen wie zum</l>
            <l>So freudig war ihr Sinn/ und fällen ihre Lan-</l>
            <l>Hierauf vier andere/ die traben frisch heran/</l>
            <l>In rohter Kleider Ziehr/ auf diese Renne-</l>
            <l>Das rohte Kämpfervolk führt’ aufgebrüste</l>
            <l>Zum Zeichen auf dem Helm’. Es war wol an-</l>
            <l>Daß der in grünem Kleid’ ein Turtelteubchen</l>
            <l>Auf seinem Ritterhelm/ und solchen damit</l>
            <l>Hierauf so fängt man an mit ernst- und hartem</l>
            <l>Man sieht in kurtzer Zeit die schwanken Lantzen</l>
            <l>Das Holtz springt in die Luft/ der Kämpfer in</l>
            <l>Das reuterlose Pferd in freyes Feld und</l>
            <l>Drey rohte Rittersleut’ im Lantzenstreit’ erle-</l>
            <l>Die greiffen zwar behertzt nach ihren blanken De-</l>
            <l>Und wieder an den Mann. Was aber man be-</l>
            <l>Ist nur vergeben Ding/ das grüne Volk ge-</l>
            <l>Der eine grüne Held der ritterlich gestritten/</l>
            <l>Kam zu dem Platze zu/ wo Fryne saß geritten/</l>
            <l>Und sagte: schönste Nympf’ ihr seit auch wer ihr</l>
            <l>Habt Theil von meinem Raub’habt Theil von</l>
            <l>Habt Theil von meinem Ruhm; Durch euch hab’</l>
            <l>Jhr/ ihr habt es gethan das hier mein Feind erli-</l>
            <l>So bald ihr nun auf euch/ hochädle Nympfe/</l>
            <l>Als bald war meine Kraft zum streiten zwier ge-</l>
            <l>Nehmt diesen Federbusch von diesen meinen Hän-</l>
            <l>Womit ein Diener Euch sein Leben wil verpfän-</l>
            <l>Hier auf wird wiederüm bald hie bald da ge-</l>
            <l>Wer doch der Geber sey/ und wer die schöne</l>
            <l>Das Ritterspiel wird aus/ das Fechten nach gelas-</l>
            <l>Und eh’ es jemand merkt’ ist Fryne von der Stras-</l>
            <l>Der Kammerherr ihr Freund der hatt’ es so be-</l>
            <l>Daß sie so unversehns verschwunden aus dem</l>
            <l>Ach Gott was Fragens ist nach unserer Boze-</l>
            <l>Wie mancher tapfrer Held verlangt nach dieser</l>
            <l>Man schikket Kundschaft aus/ die beste List und</l>
            <l>Wird hie und da versucht/ all Ausfrag’ ist üm-</l>
            <l>Kein einger Mensche weis wohin Sie sey gezo-</l>
            <l>Sie scheinet allem Volk’ als wie davon geflogen.</l>
            <l>Der Fürst weis selber nicht auch nicht sein gan-</l>
            <l>Achates weis allein von dieser schlauen That.</l>
            <l>Des Fürsten Huldenreichs verlicbete Gedanken/</l>
            <l>Beginnen bin und her zu lauffen und zu wanken.</l>
            <l>Es dünkt ihm Spökerey/ dieweil ihm nicht ein</l>
            <l>Von diesem Wunderthun Bescheid ertheilen</l>
            <l>Er wird wie gantz beteubt/ Er macht sich auf die</l>
            <l>Und denket bey sich selbst wem er die Heimlichkei-</l>
            <l>Die er im Hertzen hat/ doch wol entdekken soll/</l>
            <l>In dem er nun so steht von Liebsgedanken voll/</l>
            <l>Kömmt gleich sein Kammerherr Achates herge-</l>
            <l>Zu diesem sprach er bald: Mit hertzlichem Ver-</l>
            <l>Hab’ ich auf euch gehofft/ mein treu erfundner</l>
            <l>Jhr wisset daß ich oft in mancher großen</l>
            <l>Mich eurer Hülff erhohlt. Hört was ich vor wil</l>
            <l>Ich bitt’ euch helffet mir in solch geheimen Din-</l>
            <l>Und spahret keinen Fleiß/ Ich weis sonst keinen</l>
            <l>Als euch/ dem ich mein Hertz nach Wunsch ent-</l>
            <l>Ich hab’ im Ritterspiel ein’ ädle Nymf’ ersehen/</l>
            <l>Ein auserlesnes Bild mit ihren Junfern stehen/</l>
            <l>Ein Spiegel aller Zucht/ ein treflichs Tugend-</l>
            <l>Auf die das gantze Volk sein Augen hat ge-</l>
            <l>Als Sie mir Ehre that/ sah’ ich ihr treflichs We-</l>
            <l>In welchem Zucht und Ehr’ und Höflichkeit zule-</l>
            <l>Mir daucht’ ob ihr Gesicht mir in die Seele</l>
            <l>Und einen heissen Strahl mir in das Hertze</l>
            <l>Darauf war ich bedacht Sie selber anzusprechen/</l>
            <l>Und kunte der Begierd’ und Lust mich kaum ent-</l>
            <l>Daß ich es bald nicht that. Nun aber ist Sie</l>
            <l>Und weiß kein Mensche nicht an was für einen</l>
            <l>Diß thut mir hertzlich weh. Wüst’ich sie nur zu</l>
            <l>Mich dünkt ich hette Lust die Lieb’ an sie zu binden.</l>
            <l>Zwar sag’ ich daß Bozen’ ein schönes Mensche</l>
            <l>Doch kömmt Sie an Gestalt der Heutigen</l>
            <l>Gewiß! kan einig Ding mich von Bozenen he-</l>
            <l>Die heutge Nymfe kan mir satsam’ Ursach geben.</l>
            <l>Doch diesem sey nun so. Bringt etwas an den</l>
            <l>Mein Hertzgetreuer Freund/ das mich vergnü-</l>
            <l>Als dieß Achates hört weis er fast nichts zu sagen/</l>
            <l>Beginnt sein’ Antwort erst recht wol zu überschla-</l>
            <l>Denkt diß/ bald wieder das ist alles Zweifels</l>
            <l>Er weis nicht was er doch dem Fürsten sagen</l>
            <l>Doch endlich brach er aus: Ich wil kein’ Unlust</l>
            <l>Eur ädler Fürstengeist soll hier in diesen Sachen</l>
            <l>Nicht lang’ im Zweifel stehn. Die ihr habt an-</l>
            <l>Heut auf dem Ritterspiel’ ist euere Bozen’</l>
            <l>Eur ädler Hertzenstrost/ die ihr habt außerkohren</l>
            <l>Sie mnß ja/ wie mir dünkt/ vor euch nur seyn ge-</l>
            <l>Denn eben jener Zeit gewannet ihr sie lieb/</l>
            <l>Als sie auf freyem Feld’ ihr’ arme Schafe trieb.</l>
            <l>Und heute da sie war recht Fürstlich ausgeschmük-</l>
            <l>Habt ihr sie auch beliebt als ihr sie nur erblikket.</l>
            <l>Das kömt von oben her. Es giebt der Augen-</l>
            <l>Das keine sonst als Sie soll eure Liebste seyn/</l>
            <l>Man steht ja nichts an ihr als göttergleiche Tu-</l>
            <l>Es zeugt ja jedermann daß ihre zarte Jugend/</l>
            <l>Mit Anmuht gautz durchsternt/ ihr treflicher</l>
            <l>Ist so/ daß sie wol kan regiren Leut und Land.</l>
            <l>Dem Fürsten Huldenreich fäugt an das Hertz zu</l>
            <l>Vor großer Frölichkeit/ es kan ihm nichts gefal-</l>
            <l>Auf dieser gantzen Welt/ daß ihm so wol be-</l>
            <l>Als was sein Kammerherr Achates itzo sagt.</l>
            <l>Wie? sprach Er/ lieber Freund war heute diese</l>
            <l>Die ich ins Hertz gefasst mein’ edele Bozene?</l>
            <l>Ich glaub’ es nimmermehr daß in so kurtzer</l>
            <l>Sie zugenommen hab in solcher Treflichkeit.</l>
            <l>War diß mein Hürtenkind das nun ein Jahr ver-</l>
            <l>Jm Schloss erzogen ist? welchs ich euch anbe-</l>
            <l>Recht Fürstlich aufzuziehn? Ich bilde mir nicht</l>
            <l>Daß dieses müglich sey/ daß Sie es könne sein.</l>
            <l>Achates sprach: fürwar ich sage keine Lügen/</l>
            <l>Mein wehrter Fürst und Herr ich wil euch nicht</l>
            <l>Da sey der Himmel vor! So ists was ich erzehlt.</l>
            <l>Es ist das Schäferkind welchs ihr euch habt</l>
            <l>Verzeiht mir ädler Herr/ daß ich ohn euer Wis-</l>
            <l>Diß vorgenommen hab’/ ich war dahin beflissen/</l>
            <l>Daß ich vernehmen wolt’/ ob auch noch etwas</l>
            <l>Das irgend bäurisch wer’; ob aus der Schäfe-</l>
            <l>Noch etwas an ihr hieng; ob ihr Gemüht’ und</l>
            <l>Recht adlich unterricht; ob sie mit Tritt- und</l>
            <l>Sich recht zu schikken wüst’; ob diese Schäfe-</l>
            <l>Sich auch geberden könt’ als eine Hertzoginn.</l>
            <l>Ich habe so gethan wie dort vor alten Jahren</l>
            <l>Ein Mahler großer Kunst der gerne wolt’ erfah-</l>
            <l>Was noch zu tadeln sey? Der etwas hinge-</l>
            <l>Und steissig angehört wie Der und Jener</l>
            <l>Der Fürst fiel ihm ins Wort erfreut ob diesen</l>
            <l>Und sagte: Lasset uns nicht länger Zeit verbrin-</l>
            <l>Wo ist denn metne Fryn? Es soll und muß ge-</l>
            <l>Ich muß sie heute selbst mit meinen Augen</l>
            <l>Da hilfft kein sagen nicht/ kein Bitten/ oder Flu-</l>
            <l>Der Fürst ist gantz gesinnt Bozenen zu besuchen.</l>
            <l>Doch endlich dämpft Achat mit Weisheit sol-</l>
            <l>Weil ihm des Fürsten Sinn und Hertze wol be-</l>
            <l>Wie? sprach Er/ ädler Herr/ könnt ihr denn eure</l>
            <l>Da ihr doch mit Gewalt könnt Leut’ und Land</l>
            <l>Nicht zwingen? Das ist Schand! Ein Fürst</l>
            <l>Hält seine Lust im Zaum’ und zähmet seinen</l>
            <l>Jhr wollt in solcher Lust zu Frynen euch erheben/</l>
            <l>Zu einem solchen Bild’ als in der Welt mag le-</l>
            <l>Mein Herr bedenkt euch wol kömmt Feuer zu-</l>
            <l>So wird die Flamm’ erregt und brennet lich-</l>
            <l>Jhr wisset es ja selbst/ daß ich mit schwerem Eide/</l>
            <l>Von euch verpfiichtet bin/ daß sie vor allem Leide/</l>
            <l>Was Ehr’ und Zucht betrifft/ soll wol beschü-</l>
            <l>Drüm stimm’ ich in diß Thun in ewigkeit nicht</l>
            <l>Der Fürst/ nach dieser Red’ und reiflichem Be-</l>
            <l>Betheuret die Bozen’ an Ehren nicht zu kränken/</l>
            <l>Er sagt/ er sey vergnügt wenn er nur diesen Tag/</l>
            <l>Jhr angenehmes Thun ein wenig sehen mag.</l>
            <l>Hierauf macht er sich fort auf hitzigs Sinnen-</l>
            <l>Und läst fast alles Volk im nechsten Dorffe blei-</l>
            <l>Achates ist mit ihm/ sie klopfen höflich an/</l>
            <l>Biß endlich auf Befehl das Schloss wird auf-</l>
            <l>Man saget ihnen zwar wie daß die Jungfern äßen/</l>
            <l>Und mit der Hertzogiñ nun gleich zur Tafel sässen/</l>
            <l>Doch/ so der Kammerherr die Jungfern wolte</l>
            <l>So könte solches doch wol in geheim geschehn.</l>
            <l>Der Fürst bleibt unerkant/ Achates hält es stille/</l>
            <l>Sagt daß der junge Herr auf seines Fürsten Wil-</l>
            <l>Bozene sehen soll. Er führt ihn wo sie saß/</l>
            <l>Da er kunt’ in geheim sie sehen/ wie sie aß.</l>
            <l> arete war gewohnt der ädlen Jungfern Sin-
nen/</l>
            <l>Mit schöner Redensart zur Tugend zu gewinnen/</l>
            <l>Und zur Geschiklichkeit. Was schön und höf-</l>
            <l>Wurd’ allzeit über Tisch mit Lust hervor ge-</l>
            <l>Der Fürst höhrt alles an/ und sieht solch schönes</l>
            <l>An Frynen/ daß ihn dünkt als sey sie ausgelesen/</l>
            <l>Aus hundert tausenden. Dieß macht ihn so ge-</l>
            <l>Daß er sie heftiger als vormals lieb gewinnt.</l>
            <l>Er schwehrt und spricht: Ich wil mein Gut und</l>
            <l>Wo ich dieß liebe Bild in Frechheit wil berüh-</l>
            <l>Und wo mein Liebessinn sie in das Bett begehrt/</l>
            <l>Jhr sey denn von mir selbst Hertz/ Hand und</l>
            <l>Könnt ihr mein lieber Freund ein solches Mittel</l>
            <l>Und wisst bey dieser Sach’ ein Fündchen zu er-</l>
            <l>So prüfet euren Witz wie man doch solches</l>
            <l>Den Ständen meines Reichs mit Fuge kundt</l>
            <l>Auf dieses gehn sie weg. Der Fürste reit geschwin-</l>
            <l>Zurükk in jenes Dorff/ zu seinem Hofgesinde.</l>
            <l>Dieweil es aber spaht/ bleib’ Er die gantze</l>
            <l>Die er aus großer Lieb’ hat schlafloß hinge-</l>
            <l>Da nun das große Licht die Spitzen der Gefilden/</l>
            <l>Des Morgens durch den Glantz begunte zu ver-</l>
            <l>Macht sich der Hertzog auf begiebt sich in das</l>
            <l>Da er sein Zeitvertreib mit schnellen Hunden</l>
            <l>War aber nicht mit Ernst zur Jägerey geneiget/</l>
            <l>Nur darüm that er diß/ daß er sich so erzeiget/</l>
            <l>Daß keiner seines Volks/ in dem er hurtig jug/</l>
            <l>An ihm das möchte sehn/ was er im Hertzen</l>
            <l>Achates underdeß geht mit verwirten Sinnen/</l>
            <l>Und weis nicht wie das Werck recht klüglich zu</l>
            <l>Er kennt die hofsche Ahrt/ er weis wol wie die</l>
            <l>Alda erfüllet sind mit bittrem Haß und Neid.</l>
            <l>Drüm hält er diß vor gut/ daß er ihm müss’ er-</l>
            <l>Ein Pahr vertraute Freund’ und ihnen solchs</l>
            <l>Und machen in Geheim nur bloß ein blind Ge-</l>
            <l>Zu sehn was doch hievon des Volkes Meynung</l>
            <l>Darauf so gehet Er gar bald zu zwey Bekanten/</l>
            <l>Die sich des Landesherrn getreue Diener nanten/</l>
            <l>Er merket aber bald daß einer solches lobt/</l>
            <l>Der Ander’ aber nicht/ und sehr dawieder tobt.</l>
            <l>Der erste der beginnt den Fürsten hoch zu preisen/</l>
            <l>Daß er dem armẽ Stand’ ein solches wil erweisen.</l>
            <l>Er sprach: Da Adam hakkt’ und Eva saß und</l>
            <l>Wo war zur selben Zeit ein großer Edelmann?</l>
            <l>Wir sind vom höchsten Gott aus einer Erd’ er-</l>
            <l>Warüm denn soll ein Fůrst nicht können Freude</l>
            <l>Da/ wo sein Hertz hinhängt? Das ist ein groß</l>
            <l>Wenn ein noch junger Mensch gezwungen</l>
            <l>Die Heyraht/ Speis’ und Trank die sind von sol-</l>
            <l>Die drangloß wollen seyn/ die sich nicht lassen</l>
            <l>Wie manche Noht und Angst/ wie manches</l>
            <l>Wie manche Hertzensreu kömmt aus ge-</l>
            <l>Ich halte daß der Fürst ist auf das Feld gewichen/</l>
            <l>Weil unsre Stadt und Hoff mit solchen falschen</l>
            <l>Fast gantz erfüllet ist. Ein jeder den man sieht/</l>
            <l>Ist mehr auf Heucheley als Aufricht seyn be-</l>
            <l>Wo ja noch Redligkeit ist auf der Welt geblieben/</l>
            <l>So lest sie ihr das Feld mehr als die Stadt belie-</l>
            <l>Wo ist doch in der Stadt die rechte Jungfer-</l>
            <l>Wo sieht man doch bey vns die rechte Tu-</l>
            <l>Das arme Schäfervolk führt ein unschuldigs</l>
            <l>Ist frisch/ stark und gesund und keinem Falsch’</l>
            <l>Wer solch ein Mägdchen nimmt die ihn ver-</l>
            <l>Der hat ein groß Geschenk auf seinem Hoch-</l>
            <l>Ein hochgestammtes Weib wil sich vor keinem</l>
            <l>Es werdens viele noch zugleich mit mir bezeugen.</l>
            <l>Sie brommt/ sie gocht/ sie schnarcht/ sie trotzet</l>
            <l>Wer aber nidrig’ freyt der bleibt ein Ober-</l>
            <l>Doch dem sey wie ihm woll’! Es wird doch wol</l>
            <l>Was unsrem Herrn gefällt. Wer wil Gesetze</l>
            <l>Dem/ der ste selber giebt? Ich sage diß darzu:</l>
            <l>Gott geb’ ihm Glükk und Heyl und laß ihn</l>
            <l>Als diß Achates hört/ beginnt er sich zu freuen/</l>
            <l>Vermeinend daß das Werk/ wird also wol ge-</l>
            <l>Wie er es bey sich wünscht. Hiermit seumt er</l>
            <l>Nimmt Abschied von dem Mann’ und geht in</l>
            <l>Auch zu dem Anderen und wil von ihm verneh-</l>
            <l>Was seine Meinung sey. Der wil sich nicht be-</l>
            <l>Der fehrt ihn treflich an/ verstellt sein gantz Ge-</l>
            <l>Ist heftig wider ihn mit eifri gem Gemüht’/</l>
            <l>Und spricht: Was? Soll der Fürst ein Bauer-</l>
            <l>Ein grobes Hürtenkind zum Nachtheil ädler</l>
            <l>Wer Teuffel hat denn nun solch Narrenstükk</l>
            <l>Wer hat denn unsern Herrn zu solcher Liebe</l>
            <l>Achates wie mir dünkt und wie ich leicht kan mer-</l>
            <l>So habt ihr halbe schuld an solchen Affenwerken.</l>
            <l>Ein schöner Freyersmann! Der stinckend’</l>
            <l>Der ein beschmiertes Schaf mit tapfren Leuen</l>
            <l>Ich schwer’/ Achates/ euch beymeiner echten</l>
            <l>Stekkt ihr in dieser Sach’ es sol euch bald gereuen.</l>
            <l>Des Adels Hass und Neid’/ Schimpf/ Spott</l>
            <l>Sol unausbleiblich seyn eur wolverdienter</l>
            <l>Was nur von Adel ist/ wird euch deswegen mei-</l>
            <l>Und solchen grossen Schimpf durchaus von euch</l>
            <l>Drüm raht’ ich als ein Freund/ lasst diese Pos-</l>
            <l>Treibt dieses Thun zurükk’ und stellt die Hey-</l>
            <l>Wer kan ein närrscher Werk/ als dieß/ bey sich</l>
            <l>Soll sich ein großer Fürst üm eine Schäfrinn</l>
            <l>üm solch ein stinkend Mensch? üm solch ein</l>
            <l>Die wenig klüger ist als ein verfaulter Klotz?</l>
            <l>Die weder Höflichkeit noch Tugend hat erfah-</l>
            <l>Die lauter grobes Volk in ihren jungen Jah-</l>
            <l>üm und bey ihr gesehn? Die außer unsrer</l>
            <l>Nur Schafe/ Schwein’ und Küh ins Feld ge-</l>
            <l>Warüm liebt unser Fürst die Bauermagd Bo-</l>
            <l>Das faule Lumpenaas? Vieleichte weil sie</l>
            <l>Mein sagt mir denn einmal/ was ist die glatte</l>
            <l>Die man an dieser Magd der groben Bäurinn</l>
            <l>Ich weis ja anders nicht/ als gläsern’ Edel-</l>
            <l>Geschminkter Koht und Wust/ vergöldte Tod-</l>
            <l>Die faul und stinkend sind. Ist dieses denn nun</l>
            <l>Wenn man es recht bedenkt/ daß man es so be-</l>
            <l>Es ist ja zwar nicht ohn’/ ich muß die Schönheit</l>
            <l>Wenn sich solch eine Magd hat lassen unterwei-</l>
            <l>In ädlen Tugenden mit Höflichkeit gepahrt/</l>
            <l>So geht es ja noch hin/ so hat es noch ein Art.</l>
            <l>Was ist es aber denn wenn bloß die Schönheit</l>
            <l>Wenn sie von Höflichkeit und Tugend nicht er-</l>
            <l>Fürwar ja anders nichts als ein geschnitztes</l>
            <l>Das stumm und ungeschikkt/ zu nichtes sonsten</l>
            <l>Als bloß zur Augenlust. Drüm last das Wesen</l>
            <l>Last jene Bauermagd ihr Vieh und Schweine</l>
            <l>Lasst einen Drescherknecht in sie verliebet seyn/</l>
            <l>Und keinen Fürsten nicht/ und stellt die Sachen</l>
            <l>Ein Fürst muß sein Geschlecht mit ädlem Blute</l>
            <l>Und nicht mit Baurenkoht den hohen Stamm</l>
            <l>Was bringt ein Bauerweib wol anders auf die</l>
            <l>Als einen groben Mops? Der dienet in das</l>
            <l>Und nicht ans Regiment. Jhr müsst mir ja ge-</l>
            <l>Daß/ was nur Leben hat/ und was wir können</l>
            <l>Auch seines Gleichen bring’. Es bringt ein je-</l>
            <l>Es sey wild oder zahm sein Ebenbild herfür.</l>
            <l>Ich wil den Himmel selbst mit dieser Erde mengen/</l>
            <l>Eh ich den grossen Schimpf des Adels wil ver-</l>
            <l>Erfahr’ ich nur den Mann der dieses Wesen</l>
            <l>Ich bin kein Ritter nicht/ wo er am Leben bleibt.</l>
            <l>Ich wil dem Unverstand’ ein solches Freyen wei-</l>
            <l>Daß er es fühlen soll/ Ich stoß’ ein kaltes Eysen</l>
            <l>Jhm in das Narrenhertz. Hat ja der Fürste</l>
            <l>Zu einer Schäfermagd/ zu solchen Bauren-</l>
            <l>Und kan mit Tapferkeit sein geiles Hertz nicht stil-</l>
            <l>Wolan so mag ers thun/ und habe seinen Willen/</l>
            <l>Er lesche seine Brunst an solcher schnöden</l>
            <l>Und lasse sie denn gehn. So viel sey euch gesagt.</l>
            <l>Als nun Achates sieht/ solch Ungemach erwekken/</l>
            <l>Gedenket er bey sich: Hier muß was hinter stekken.</l>
            <l>Er bricht sein Reden ab/ und macht sich von</l>
            <l>Entschüldigt sich bey ihm so viel er immer kan.</l>
            <l>Er gehet hie und da und fraget gute Freunde/</l>
            <l>Was doch die Ursach sey/ daß Orgus sich zum</l>
            <l>(so nenn’ ich diesen Mann) des Fürsten hat</l>
            <l>Biß endlich dieser Grund ihm wurde beyge-</l>
            <l>Daß nemlich unser Fürst ohnlängst sich sehr ver-</l>
            <l>In Eine seines Bluts/ die sich nun sehr betrübet/</l>
            <l>Weil Sie verlassen wird; Die sich nun heftig</l>
            <l>Weil unser Fürst ihr Buhl’ auf eine Schäfrinn</l>
            <l>Es geht durch Mark und Bein/ es dringet biß zum</l>
            <l>Ja nichts kan heftiger das Frauenzimmer</l>
            <l>Als wenn sie in der Lieb’hindan gesetzet sind/</l>
            <l>Und ihr geliebter Schatz ein’ andre Liebste findt.</l>
            <l>Weil diese Jungfer denn aus hohem Herren-</l>
            <l>Und fast die allerschönst im gantzen Böhmerlande/</l>
            <l>Noch über dieses auch dem Orgus zugethan/</l>
            <l>Verdreust es ihn noch mehr/ und nimmt sich</l>
            <l>Achates dacht’: Ey so! Ligt da der Hund begraben!</l>
            <l>Ich dacht es alsobald es müst’ ein’ Ursach haben.</l>
            <l>Wie wendet man doch vor des Fürsten Ehren-</l>
            <l>Und meinet unter deß nur seinen eignen Nutz.</l>
            <l>Halt! Man muß weislich sehn wie dieser abzu-</l>
            <l>Und seines Gleichen mehr/ die mehr auf ihres</l>
            <l>Als auf den Fürsten selbst. Solch scharfge-</l>
            <l>Der alles sehen wil/ solch nasenweiser Fuchs/</l>
            <l>Muß von dem Hofe weg. Doch muß ichs wol er-</l>
            <l>Sonst mach’ ich mir den Hof und Adel gantz ent-</l>
            <l>Was ich im Sinne hab’ ist eine solche Last</l>
            <l>Da Klugheit nöhtig ist/ es ist ein harter Gast</l>
            <l>Da ich gewesen bin/ sein Anhang ist sehr mächtig/</l>
            <l>Sein Stand hochangesehn/ und sein Geschlechte</l>
            <l>Er gilt sehr viel am Hof’/ es muß von statten</l>
            <l>Was dieser schlimme Mann vor rahtsam an-</l>
            <l>Es wird bald besser seyn mein kluges Stille-</l>
            <l>Biß daß Gelegenheit hierzu sich möcht’ ereugen.</l>
            <l>Ein klug und weiser Mann die schnelle Sinnen</l>
            <l>Uñ kehret lieber üm als daß er schädlich springt.</l>
            <l>Dem Fürsten wird in deß der Frynen halben</l>
            <l>Er denket diß und das/ die Zeit wird ihm sehr lan-</l>
            <l>Schikkt nach Achates hin. Als der nun vor</l>
            <l>Fragt Er ihn alsobald: Achates was für Raht?</l>
            <l>Mein Fürst/ antwortet’ Er: Die Sach ist treflich</l>
            <l>Man muß sie wol durchsehn. Wie mancher Raht</l>
            <l>Den ich bey mir erdacht! Nur Einer loht diß</l>
            <l>Und Zehne schelten es/ so viel ich seh und merk’.</l>
            <l>Ich hab’ ein schön Geschicht vergangner Zeit ge-</l>
            <l>Das wird sehr dienlich seyn zu diesem Heyraths-</l>
            <l>Thut auch so/ wie es dort der große </l>
            <l>Der Perstsche Monarch/ der diesen Fund er-</l>
            <l>Den rechtgewünschten Raht: Er hat da anbe-</l>
            <l>Daß man aus allem Land’ ihm solte Jungfern</l>
            <l>So treflicher Gestalt/ da laß er ihm Ein’ aus/</l>
            <l>Die ihm die schönste daucht’/ aus einem Hür-</l>
            <l> aspasia genandt. Macht ihr es auch derglei-
chen/</l>
            <l>Beruffet Jungfern her aus eur- und andren</l>
            <l>Und setzet Frynen nur mit in die Zahl hinein/</l>
            <l>Ich weis es vor gewiß/ Sie wird die Schönste</l>
            <l>Dann machet euch bereit und kommt mit guten</l>
            <l>Die ihr vor treu erkandt/ ins Zimmer eingetreten/</l>
            <l>Und wenn ihr wehlen wolt so fraget sie üm</l>
            <l>So gehet ihr gewiß in dieser großen That.</l>
            <l>Kein Mensche weis von ihr aus was vor einem</l>
            <l>Man hat nicht nöhtig/ daß man frag’ aus was</l>
            <l>Wann sie die Schönste nur/ und euch/ mein</l>
            <l>So ist die Sache gut. Ich weis daß alle Welt/</l>
            <l>Wo man nicht blind wil seyn/ wird frey heraus</l>
            <l>Daß Fryne mang der Zahl die Schöneste zu nen-</l>
            <l>Dann habt ihr eine Frau mit Beyfall hoher</l>
            <l>Und nicht vor euren Kopf/ wie jener blaue Neid</l>
            <l>Vieleichte sagen mag. Der Raht war gut erfun-</l>
            <l>Die Sache wird alsbald darauf in wenig stunden</l>
            <l>Den Ständen kund gethan/ man bringet ihnen</l>
            <l>Wie daß Fürst Huldenreich numehr gesinnet</l>
            <l>Sich in den süssen Stand der Ehe zu begeben/</l>
            <l>Und nun nicht länger woll’ ohn eine Liebste leben/</l>
            <l>(wo nur möcht’ Eine seyn/ die ihme wolgefiel/</l>
            <l>Und daß/ aus hunderten zu wehlen/ sey sein</l>
            <l>Die Stände freuen sich. Man sendet hin und</l>
            <l>Sucht Jungfern hie und da/ die zierlicher</l>
            <l>Und schöner Lieblichkeit. Man bringt sie auf</l>
            <l>Ein jede denkt bey sich: Ach wer wird aus der</l>
            <l>Die Landesfürstinn seyn? Wer wird doch unter</l>
            <l>Dem Fürsten Huldenreich am treflichsten ge-</l>
            <l>Es dachte keine nicht/ daß eine Schäferinn</l>
            <l>Solt’ ihre Fürstinn seyn/ und Landeshertzo-</l>
            <l>Gleich eben dieser Zeit da alle Jungfern saßen/</l>
            <l>Und wolten sich nun gleich vom Fürsten richten</l>
            <l>Da geht Achates durch und sieht es alles an/</l>
            <l>Ob alles wol bestellt/ ob alles wolgethan.</l>
            <l>Sieht die Göttinnen Schaar mit heller Klarheit</l>
            <l>Daß ihm von Frynen Zier das Hertz beginnt zu</l>
            <l>Als er die Jungfern sieht/ den Himmelsgleichen</l>
            <l>Dacht’ Er: O Weh! hier wankt der Frynen</l>
            <l>Seh’ ich doch hier im Saal’ ein klares Stern-</l>
            <l>Daß mir durch dessen Glantz/ die Augen fast ver-</l>
            <l>Ich habe gar zu viel der Frynen zugetraut/</l>
            <l>Mich dünkt so bald der Fürst nur dieses Volk</l>
            <l>Wird er das arme Kind Bozene lassen fahren/</l>
            <l>Und sich durch Mißverstand mit einer andern</l>
            <l>Aus dieser Nymfenschaar. Wer ungezwungne</l>
            <l>Und frey zu kiesen hat in solcher schönen Zahl/</l>
            <l>Kan leicht betrogen seyn. Er gehet fast zu allen/</l>
            <l>Absonderlich die ihm so treflich wol gefallen/</l>
            <l>Und slehet sie recht an/ die meisten in der schaar/</l>
            <l>Sind lieblich angeschminkt und tragen falsche</l>
            <l>Er schweigt/ ob schon ers merkt/ und geht mit sei-</l>
            <l>Zu rahte/ was doch wol hierinnen zu beginnen/</l>
            <l>Damit der junge Fürst durch solchen falschen</l>
            <l>Und schnöde Schminkerey nicht mag betrogen</l>
            <l>Ein Kauffmann/ ädler Fürst/ bedarf wol hundert</l>
            <l>Wenn er was handeln wil das ihm zur Wol-</l>
            <l>Und glüklich nützen soll. Jhr wehlet euch ein</l>
            <l>Das ist ein harter Kauff/ und kein leicht Zeit-</l>
            <l>Es ist ein fester Knopf. Das süsse Hochzeit-</l>
            <l>Und Weiber nehmen sind fürwar nicht schlechte</l>
            <l>Drüm nehmt euch wol in acht. Ein jeder muß</l>
            <l>Daß wer sich hier versieht/ sich habe grob ver-</l>
            <l>Es sind derselben viel die durch geschminkte</l>
            <l>Und schöngemachten Glantz/ die Hertzen können</l>
            <l>Die leicht verliebet sind. Solch eitle Weiber-</l>
            <l>Ist solch ein schweres Thun/ da Weißheit nöh-</l>
            <l>Wer nun durch solchen Schein sein’ Augen läßt</l>
            <l>Wird vor ein schönes Weib ein greulich Hauß-</l>
            <l>Dann solche schmiererey wehrt eine kleine weil’</l>
            <l>Und das/ was lieblich war/ vergeht in schneller</l>
            <l>Hat man denn nicht gesehn/ auf ungefärbte Ju-</l>
            <l>Die sich verschwistert hat mit Keuschheit/ Zucht/</l>
            <l>So ist man all sein Tag’ ein hochbetrübter</l>
            <l>Drüm/ wol dem/ mehr als wol/ der sich wol</l>
            <l>Der junge Fürste hört und nimmt es wol zu Her-</l>
            <l>Daß wie Achates sagt/ hierinnen nicht zu scher-</l>
            <l>Er fragt/ was denn vor Raht? Achates sagte</l>
            <l>Daß man ihn sorgen laß in solchem Heyrahts-</l>
            <l>Der Hertzog sagt ihm zu/ und lest in diesen</l>
            <l>Den klugverschmitzten Mann/ was ihm beliebet/</l>
            <l>Er rufft selbst überlaut daß man gehorchen soll/</l>
            <l>Sein Kammerherr Achat befehl’ auch was er</l>
            <l>Achates geht alsbald und holt ein göldnes Bek-</l>
            <l>Stellt einen Knecht dahin/ der muß die Schulder</l>
            <l>Mit einem Trükketuch/ und giebt ihm in die</l>
            <l>Die Gieskann’ auch von Gold’/ und ordnet</l>
            <l>Bey eine Stubenthür. Da stunden die Getreue</l>
            <l>Des Fürstens gute Freund’ in einer langen Reihe/</l>
            <l>Und auch der Fürste selbst. Jhr schöner Jung-</l>
            <l>Wie ist euch nun zu Muht’ itzund auf diesem</l>
            <l>Mich dünkt ich sehe schon/ euch im Gemühte zit-</l>
            <l>Jhr wünschet/ wie es scheint/ daß den der Blitz</l>
            <l>Und gantz zerknirschen mag/ der dieses aufge-</l>
            <l>Und solche Wäscherey zu unserm Spott’ er-</l>
            <l>Fürwar es jammert mich. Doch! was soll es</l>
            <l>Jhr seit des Schimpfes wehrt/ die ihr in eurer</l>
            <l>Wollt Gottes Meister seyn. Jhr macht euch</l>
            <l>Und wollt noch schöner seyn als Er euch hat</l>
            <l>Seht da! da habt ihrs nun! Achates wird euch</l>
            <l>Wie ihr euch schminken solt! </l>
            <l>Und haucht euch ins Gesicht/ wenn ihr euch</l>
            <l>So geht die Röhte weg. Seht/ seht welch eine</l>
            <l>Man rufft den Jungfern zu/ bey ihren eignen Nah-</l>
            <l>Die meistentheils betrübt zum Probewaschen ka-</l>
            <l>Der Fürst war selbst darbey/ und sah den Pos-</l>
            <l>Er dachte diß bey sich: Wie wol ist das gethan!</l>
            <l>Mang Andern war auch Ein’ aus nicht sehr ho-</l>
            <l>Die schätzete sich selbst/ die schönste Nympf’ im</l>
            <l>War aber weit gefehlt. Die wolt’ abseite gehn/</l>
            <l>Ein Diener aber hieß dieselbe stille stehn.</l>
            <l>Achates trat hinzu und bot ihr aus der Kannen/</l>
            <l>Sie weigerte sich sehr/ und wolte gern von dan-</l>
            <l>Wascht/ sagt der Kammerherr/ es kan nicht</l>
            <l>Geht/ wie die andern/ auch des Fürsten Wil-</l>
            <l>Er lest der armen Dirn das ädle Wasser giessen/</l>
            <l>Er lesst das ädle Naß ihr auf die Wangen fliessen.</l>
            <l>Ach welch ein seltzam Ding der schöne rohte</l>
            <l>Weil sie sich waschen muß (O Weh!) ver-</l>
            <l>Die schöne Lieblichkeit die Rosengleiche Wan-</l>
            <l>Die werden gelblich schwartz wie von dem Tod’</l>
            <l>Sie sieht so greulich aus gantz narbicht/ blaß</l>
            <l>Ja sie wird zusehns so/ als ein Todtenleich’.</l>
            <l>Jhr angeschmierter Kalk fiel in das göldne Bek-</l>
            <l>Was ihr noch überblieb/ das waren große Flek-</l>
            <l>Ein Edelknabe rief so schimpflich als er kunt’/</l>
            <l>In dem Er dieses sah und nahe bey ihr stundt:</l>
            <l>O ausgeschminkter Balk/ hast du dich unternom-</l>
            <l>Mit solchem falschen Glantz auf diesen Saal zu</l>
            <l>Und darffst dich unterstehn des Fürsten Ehren-</l>
            <l>Zu büssen? pfuy dich an! Du groder Schan-</l>
            <l>Die Jungfer steht beschämt/ wil gern zurükke ge-</l>
            <l>Achates aber wil ihr solches nicht gestehen/</l>
            <l>Sie muß zur Thür hinein/ der Fürste sieht sie</l>
            <l>Der wundert sich gar sehr/ daß sie so unge-</l>
            <l>Was sol das Mensche thun? Es thut ihr weh im</l>
            <l>Der übergroße Schimpf bringt ihr viel Seelen-</l>
            <l>Sie stehet nicht allein so schändlichen beflekkt/</l>
            <l>Sie wird auch noch darzu von vielen ausge-</l>
            <l>So gieng die Ordnung fort. Und war auch unter</l>
            <l>Nicht Eine die den Herrn im Hertzen wolgefallen.</l>
            <l>Wo sich bißweilen ja ein schönes Mägdchen</l>
            <l>Wird ihr zur Grausamkeit ein Zornfeur an-</l>
            <l>Damit sie sturrisch scheint/ sie wird mit vielem</l>
            <l>Doch endlich angereitzt/ daß sie sich sehr erbossen</l>
            <l>Und leunisch scheinen muß; bald ist das Maul</l>
            <l>Bald ist der Kleiderahrt/ bald ist der Schmukk</l>
            <l>Das gab ein andre Farb’/ und gantz ein ander</l>
            <l>In welchem Eyfersucht/ verdruß und Zorn zu le-</l>
            <l>Auf diese Weis’ und Art kam’ auch nicht ein</l>
            <l>Die unsrem Huldenreich gefällig kunte seyn/</l>
            <l>Man rüfft bißweilen wol/ man soll doch stille blei-</l>
            <l>Die Knaben werden auch/ die solche Possen trei-</l>
            <l>Zum Scheine hart gestrafft. Ist aber in der</l>
            <l>So weislich angestellt mit wolbedachtẽ Raht’.</l>
            <l>Als sie nun alle durch lest man Bozen auch kom-</l>
            <l>Die noch kein Mensche nicht im Hofe hat vernom-</l>
            <l>Sie scheint in ihrem thun als eine volle Braut/</l>
            <l>An Höflichkeit die Schönst’ und auch die</l>
            <l>Das schwartzbräunlich Gesicht/ wirfft hell’ und</l>
            <l>Mit Zucht und Scham vermischt/ kein Mahler</l>
            <l>Der Wangen keusches roht mit Lilien einge-</l>
            <l>So übertrefflich schön/ ist Milch und Blut ver-</l>
            <l>Der Zähne Perlenahrt scheint aus den zweyen</l>
            <l>Des Purpurmundes so/ das ich mit diesen Wor-</l>
            <l>Es nicht beschreiben kan/ Sie wird also ge-</l>
            <l>Als wenn sich Venus selbst hett’ in ein Mensch</l>
            <l>Aus ihrem leisen Gang’ und tugendhaften Schrit-</l>
            <l>Erlernet man genug die wolgeübten Sitten.</l>
            <l>Die Flechten sind sehr schlecht doch zierlich</l>
            <l>Die Kleider nett und fein/ doch sonder allen</l>
            <l>Sie wäscht sich vor dem Volk mit solchem schö-</l>
            <l>Daß ihr ein jederman muß Ehr’ und Lieb’ erzei-</l>
            <l>Man rufft ihr freundlich nach/ als Sie nun</l>
            <l>Die/ die wird unsre Frau und Landesfürstinn</l>
            <l>Das Fürstliche Gesicht ist bald auf Sie gefallen/</l>
            <l>Und hat sie auserwehlt vor andern Jungfern al-</l>
            <l>Die Rähte fielen bey weil ihr sonst keine</l>
            <l>Und an der Ziehrlichkeit auch nicht das Was-</l>
            <l>Es gibt dem Hertzogen ein wundergroß Vergnü-</l>
            <l>Er nahet sich zu ihr vnd wil sich zu ihr fügen.</l>
            <l>Sie aber schämet sich und fällt auf ihre Knieh/</l>
            <l>In solcher Zierlichkeit/ als noch kein Mensche</l>
            <l>Von Jungfern hat gesehn. Er hebt sie von der</l>
            <l>Sie neiget sich vor ihm mit treflichen Geberden.</l>
            <l>Er nahm von seinem Hals’ ein grosses Klei-</l>
            <l>Welchs Er zum Liebespfand’ ihr eigenthüm-</l>
            <l>Er hengt Sie selbst Jhr an/ die Deamantin Ket-</l>
            <l>Daran wol etlich’ Herrn genug zu zahlen hetten/</l>
            <l>So hoch und wehrt war sie. Er sprach: Nehmt</l>
            <l>Und seit von itzo an mein’ ädle Hertzoginn.</l>
            <l>Seit meines Hertzensruh/ mein auserwehlte</l>
            <l>Mein süsser Lebens trost/ mein edele Bozene/</l>
            <l>Mein schöner Auffenthalt/ mein Labsal in der</l>
            <l>Mein liebstes Ehgemahl biß in den herben</l>
            <l>Mein Seelchen trautstes Kind hiermit sey euch</l>
            <l>Mein Land/ mein Gut und Blut/ und diß mein</l>
            <l>Glaubt daß/ was Mund und Hand mit Euch</l>
            <l>Mein ungefälschtes Hertz auch sprech’ ein A-</l>
            <l>Das köstlich’ Hochzeitfest wird hiemit angefan-</l>
            <l>Auf welches unser Fürst gewartet mit Verlangen/</l>
            <l>Man siehet da vollauf/ und ein sehr groß Ge-</l>
            <l>Was seltzam/ hoch und theur ist da in voller</l>
            <l>Es kömmt die Nacht herbey/ man bringt die</l>
            <l>Der neue Bräutigam schertzt mit ihr üm die</l>
            <l>Man merket daß Bozen’ in dieser ersten Nacht/</l>
            <l>Von Gott gesegnet sey und Mütterlich ge-</l>
            <l>Der Kammerherr lest ihm viel theure Sachen</l>
            <l>An Steinen/ Perlen/ Gold und andern schönen</l>
            <l>Damit wird ordentlich das Jungservolk be-</l>
            <l>Das da beruffen war/ und ziemlichen gekränkt/</l>
            <l>In jener Wäscherey. Er fänget an zu grussen/</l>
            <l>Und ihren Schimpf und Spott mit Reden zu ver-</l>
            <l>Hier bleibt ein schöner Ring mit einem Dea-</l>
            <l>Dort eine Perlenschnur ein schönes Ehren</l>
            <l>Kurtz/ keine Jungfer ist nach Hause wiederkom-</l>
            <l>Sie hat an ihrem Schmukk’ in etwas zugenom-</l>
            <l>Ein jede wird vergnügt/ ein jede reist davon/</l>
            <l>Und hat vor ihre Schmach ein schön Geschenk</l>
            <l>So bald Achates nur die Jungfern fortgeschik-</l>
            <l>Sieht Er was große Gunst auch über ihn nun</l>
            <l>Der Fürst denkt reiflich nach/ was große Lieb’</l>
            <l>Achates hat gethan/ bey dieser Freyerey.</l>
            <l>Darüm lest Er es ihn mit glüklichem Erspriessen/</l>
            <l>Mit einer Landvogtey und Dörfern wol genies-</l>
            <l>Er schenkt ihm zum Dankhab auch noch ein</l>
            <l>Darauf er leben kan in guter Lebensrub.</l>
            <l>Neun Monat gehen weg die Zeit kömmt ange-</l>
            <l>Das Fryne liegen soll/ welchs manchen Neid</l>
            <l>Sie bringt ein schönes Kind den </l>
            <l>Welchs ihrem Ehherrn wol/ und treflichen ge-</l>
            <l>Die Stände sind erfreut/ weil sie numehro se-</l>
            <l>Den edlen Fürstenstamm in voller Blüte stehen.</l>
            <l>Die Fürstinn Fryne wird deßhalben hochge-</l>
            <l>Die Liebe bey dem Volk ist Tag vor Tag ge-</l>
            <l>Gott lesset ihr viel Lust und Frende wiederfahren/</l>
            <l>Der Sohn wird alt an Witz ob schon er jung von</l>
            <l>Des Vatters Heldenmuth/ der Mutter Fröm-</l>
            <l>Blikkt herrlich von ihm aus in seiner jungen</l>
            <l>Das flüchtige Gerücht kan dieses nicht verschwei-</l>
            <l>Es eylet in die Welt/ diß Wesen anzuzeigen/</l>
            <l>Es wundert jederman daß solche Herzo-</l>
            <l>Zuvor gewesen sey/ ein’ arme Schäferinn.</l>
            <l>Jhr arme Freunde/ die noch auf dem Felde leben/</l>
            <l>Und wegen dieses Glükks in höchsten Freuden</l>
            <l>Die halten vor gewiß/ daß nun von dieser Zeit/</l>
            <l>Jhr herber Baurenstand/ und Arbeitseligkeit</l>
            <l>Sich auch verändern wird. Die albre Schafe-</l>
            <l>Versamlen sich im Dorf’/ und ihre schlechte</l>
            <l>Erwegen diese Sach’/ und wissen aber nicht</l>
            <l>Wer denn das Wort soll thun/ und bringen</l>
            <l>Sie werden endlich eins/ sie gehen hin zur Fry-</l>
            <l>Des Vatters Bruders Weib/ die klügest’ unter</l>
            <l>Die nimmt das Werk auf sich. Als sie nun</l>
            <l>Bringt sie der Freundschafft Bitt’ in solcher</l>
            <l>Ob ihr schon kommen seit von uns zu hohen Din-</l>
            <l>So höret gleich wol zu was ich euch vor-wil-</l>
            <l>Jhr waret gleich wie ich (und zwar vor kur-</l>
            <l>Nun aber seh’ ich/ daß ihr Landesfürstinn seit.</l>
            <l>Die Kleider die ihr tragt die sind von grossen</l>
            <l>Jhr könnet wenn ihr wollt uns auch in Reich-</l>
            <l>Was GOtt euch hat geschenkt ist nicht vor</l>
            <l>Wir sind ja eure Freund’/ es soll vor uns auch</l>
            <l>Drüm theilet uns doch mit/ und traget mit uns</l>
            <l>Betrübtem Bauervolk’ ein hertzliches Erbar-</l>
            <l>Seht enre Kammermagd trägt wol ein Hu-</l>
            <l>Allein auf ihrem Kopf’/ ach denkt an unsern</l>
            <l>Und nehmt uns auch zu euch/ so werden unsre</l>
            <l>Einmal geendigt seyn/ dann dürffen wir nicht</l>
            <l>Wenns regnet/ friert und hitzt/ das schwere</l>
            <l>Drüm bitten wir euch nu/ denkt nach und helfft</l>
            <l>Bozene sieht diß Volk ihr Anverwandte kommen/</l>
            <l>Sie hat sie nach Gebühr aufs freundligst’ aufge-</l>
            <l>Sie hetst sie willkomm seyn/ sie führt sie in den</l>
            <l>Und schiebt die Antwort auf/ biß nach dem</l>
            <l>Sie aber fahren fort und wollen Antwort wis-</l>
            <l>Verneuen den Versuch/ und sind auf nichts be-</l>
            <l>Als auf das Reichthum nur/ welchs ihnen ihre</l>
            <l>Aus Gunst ertheilen soll zu einem Eigenthum’/</l>
            <l>Hierauf so fängt Sie an: Jhr meine liebe Freun-</l>
            <l>Jhr wisst nicht was ihr wollt/ ihr seit eur’ eigne</l>
            <l>Was diese Bitte rührt. Ich habe zwar die</l>
            <l>Und thu es hertzlich gern/ welchs ihr auch leicht</l>
            <l>Denkt aber besser nach/ und last euch nicht verblin-</l>
            <l>Was ihr hier meint zu sein/ daß werdet ihr nicht</l>
            <l>Ich weis wenn ihr mich seht daß ihr mich glük-</l>
            <l>Und daß der hofsche Glantz eur Aug’ und Hertz</l>
            <l>Wenn aber ihr das Werk nur soltet recht beden-</l>
            <l>So würdet ihr den Sinn auf anders etwas len-</l>
            <l>Jhr sehet zwar an mir/ ein schön und köstlich</l>
            <l>Was aber ihr nicht seht ist offters Hertzeleid.</l>
            <l>Der Hoff ist Schuhen gleich/ die schön und präch-</l>
            <l>Die voll gestikket sind mit Perl und edlen Stei-</l>
            <l>Ein jeder sieht sie an und helt sie hoch uñ werth/</l>
            <l>Der aber/ der sie trägt/ oft schlechtere be-</l>
            <l>Jmfall der blinde Mensch die Füsse nur darinnen/</l>
            <l>So fühlt er offtermals den Zwang der harten</l>
            <l>So/ daß er manchesmal vor Wehthum fast</l>
            <l>In dem ein Anderer ihn vor so glüklich acht.</l>
            <l>Eh ich war aus dem Feld’ in diesen Stand gezo-</l>
            <l>Da war ich gleich wie ihr verblendet und betro-</l>
            <l>Mir dauchte diser Hoff ein irrdisch Para-</l>
            <l>Und ist doch anders nichts als stetes Hertzver-</l>
            <l>Ich dachte wenn ich nur möcht’ einsten Fürstin</l>
            <l>So wer’ ich Zweifels ohn die glükligst’ auf der</l>
            <l>Ich dacht’/ ich wer’ allzeit im Hertzen unge-</l>
            <l>Nun weist sichs anders aus und ist sehr weit ge-</l>
            <l>Ich habe meine Frucht mit Schmertzen můssen</l>
            <l>Und in Gebührtes Zeit mein junges Leben wa-</l>
            <l>Ich habe Pein gefühlt durch disen gantzen</l>
            <l>Gleich wie ein armes Mensch und schlechtes</l>
            <l>Nun ich erlöset bin/ wil man mir nicht gestehen/</l>
            <l>Daß ich mein Söhnchen mag an meinen Brüsten</l>
            <l>Ich bin die Mutter zwar/ und darf nicht Am-</l>
            <l>Ein’ Andre hat die Lust/ ich aber nur die Pein.</l>
            <l>Diß ist die Herrlichkeit/ diß sind die große Sa-</l>
            <l>Die euch/ O liebes Volk/ so sehr verblendet ma-</l>
            <l>Es ist so süsse nicht/ wie ihr es etwan meint.</l>
            <l>Es ist nicht lauter Gold was euch so treflich</l>
            <l>Ich bitt euch glaubt mir nur/ daß ich weit besser</l>
            <l>Da ich gantz Sorgenloß in freyem Felde schweb-</l>
            <l>Da ich bey mir vergnügt im Wald’ im grünen</l>
            <l>In rechter Fröligkeit bey meinen Schafchen</l>
            <l>Hatt’ ich gleich damahls nicht so manche schöne</l>
            <l>Als sich an diesem Hof’ itzt auf der Tafel weisen;</l>
            <l>Die Rüben/ Kraut und Kohl und was der Ak-</l>
            <l>Hat eben mich also/ als diese satt gemacht.</l>
            <l>Trunk ich gleich keinen Wein von fernen herge-</l>
            <l>Der durch den göldnen Glantz das Lekkeraug’</l>
            <l>Ein silderklarer Fluß/ der aus den Klippen</l>
            <l>Der keinen Sinn verkehrt/ war mir ein frischer</l>
            <l>Trunk ich gleich nimmermehr aus theuren göld-</l>
            <l>Die prächtig in das Aug’ und in die Zimmer</l>
            <l>Mein höltzern Trinkgeschirr fein sauber/ nett</l>
            <l>Von Buchsbaum ausgedreht/ war mir an</l>
            <l>Und hört’ ich auch gleich nicht/ die hellen Seiten</l>
            <l>Und nach der besten Kunst die Kehlen darein sin-</l>
            <l>Ein neugeschnittnes Ried/ worauf ein Schä-</l>
            <l>War mir auch angenehm/ und mich zur Freu-</l>
            <l>War gleich kein Garte da/ geziehrt mit schönen</l>
            <l>Mit Blumen und Gewächs/ mit Bäumen gantz</l>
            <l>Ein schöner Myrtenstrauch und schattenrei-</l>
            <l>Gab mir zu meiner Lust gewünschten Platz</l>
            <l>Hatt’ ich kein weiches Bett mit Seiden ausge-</l>
            <l>Wie man dergleichen Ahrt/ dort aus Aegypten</l>
            <l>Ein wolgewohntes Heu/ und dikkgewachsnes</l>
            <l>Gab mir auch Ruhe gnug/ wenn ich darinnen</l>
            <l>Trug ich gleich damals nicht die Kleider/ so be-</l>
            <l>Als weren sie mit Gold’ und Perlen übersehet;</l>
            <l>Ein schlechtgewirkter Koth/ gemacht mit eig-</l>
            <l>Der war/ worinn’ ich Schutz vor Hitz’ und</l>
            <l>Und war ich nicht ümringt/ ihr Freund’ und</l>
            <l>Mit solcher Diener zahl/ und vielen Leibtrabanten;</l>
            <l>Ein Anzahl/ meiner Schaf’/ ein Lämchen von</l>
            <l>Lief bey und üm mich’ her/ welchs mein Ver-</l>
            <l>Trug ich nicht auf dem Kopf’ ein Kleinod von</l>
            <l>Und andrer Köstlichkeit/ die eine Fürstinn ziehren;</l>
            <l>Ein hüpscher Blumenbund/ und wolgefügter</l>
            <l>Der alle Tage frisch/ war meines Hauptes</l>
            <l>War ich schon nicht bedient von hundert grossen</l>
            <l>Und Jungfern hohes Bluts/ die auf mich müssen</l>
            <l>Die Mägdchens aus dem Dorf’ und manche</l>
            <l>Die kürtzten mir die Zeit/ und stillten meinen</l>
            <l>Seht meinen Hauptschmukk an darunter ligt ver-</l>
            <l>Neid/ Abgunst/ Eyfersucht/ und andre große</l>
            <l>Da ist kein Deamant der in demselben stekkt/</l>
            <l>Der mich nicht hundert mal von meinem</l>
            <l>Ich denke manches mal: Was kan doch Reich-</l>
            <l>Nicht ware Sinnenruh/ kein Freudenvolles Le-</l>
            <l>Hergegen aber gnug Verdrieß und Ungemach.</l>
            <l>Ach Freunde/ Groß-zu seyn ist eine schwere</l>
            <l>Ist das nicht sicherer ein Kräntzchen von Melis-</l>
            <l>Mit Tulpen/ Negelchen/ Violen und Narzissen/</l>
            <l>Mit Freuden aufgesetzt/ als mit viel Trau-</l>
            <l>Und hertzlichem Verdruß/ ein theures Kopf-</l>
            <l>Ach! was ist lieblicher/ als auf der grünen Hey-</l>
            <l>In gutem Fried’ und Ruh/ die Schaf’ und Läm-</l>
            <l>Ist das ein grosses Thun/ wenn man mit</l>
            <l>Jm Fürstlichen Pallast’ unruhig wohnen muß?</l>
            <l>Was ist gewünschterer/ als wenn man frische</l>
            <l>Und die Gesundheit hat? Und wandelt hin und</l>
            <l>Mit Lust im freyem Feld’? Ist das so treflich</l>
            <l>Zu Hause sitzen/ und die Felder lust nicht sehn?</l>
            <l>Man sage was man wil/ was hier so treflich</l>
            <l>Ist weit so glüklich nicht/ wie mancher Mensche</l>
            <l>Glaubt/ liebe Freunde/ glaubt/ ihr sehet was</l>
            <l>Es ist ein stilles Kreutz verkleidet in das Gold.</l>
            <l>Oft sitz’ ich über Tisch und esse theure Speise/</l>
            <l>Das Hertze naget sich fast unerhörter weise.</l>
            <l>Man meint oft daß mein Hertz sich frey und lu-</l>
            <l>Und ist doch sonst auf nichts/ als heimlich Leid</l>
            <l>Oft ist in bester Kost und in den göldnen Schalen/</l>
            <l>Womit man herrlich prangt auf solchen Fürsten-</l>
            <l>Ein schnelles Drachenblut und heimblichs</l>
            <l>So/ daß man oftermals mit großen Sorgen</l>
            <l>Seht aber euer Feld ist frey von solchen Klagen/</l>
            <l>Man höret bey euch nicht dergleichen Fälle sagen.</l>
            <l>Das liebe Rokkenbrot kennt keinen </l>
            <l>Die groben Gerstengrütz/ auch keine </l>
            <l>Ob schon die Nachtigal im Walde wird gefan-</l>
            <l>Und/ in ein göldnes Baur verschlossen/ aufge-</l>
            <l>Was fragt sie groß nach dem? Die Lieblichkeit</l>
            <l>Sie singet nicht so wol als sie im Walde pflag.</l>
            <l>Es geht mir eben so. Ich wolte lieber schlafen/</l>
            <l>Da/ wo ihr Leutchen schlaft/ bey meinen Wol-</l>
            <l>Als ihr in diesem Schloss. Ich bin so noch ge-</l>
            <l>Daß ich das Feld erwehlt’ im fall es mir ver-</l>
            <l>Weil aber nun mein GOtt mir dieses Glükk ge-</l>
            <l>Daß ich bey meinem Herrn dem Hertzoge muß</l>
            <l>Als liebes Ehgemahl/ muß ich zu frieden seyn/</l>
            <l>Und stelle meinen Wunsch in GOttes Willen</l>
            <l>Was kan ich schlechtes Weib? wer kan doch je-</l>
            <l>Was Gott durch meinen Dienst gesinnet sey zu</l>
            <l>Wer weiß noch was mein Sohn wird bringen</l>
            <l>Und was er in der Welt für Nutzen schaffen</l>
            <l>Vielleicht (beliebt es GOtt) bin ich ein’ ander’</l>
            <l>Und was dem Fall betrifft derselben gleiche</l>
            <l>Die gute Königinn ist mir hierinnen gleich;</l>
            <l>Sie war ein’ arme Magd und kam zum König-</l>
            <l>Ich wil mit ihr fortan erwarten Gottes Segen/</l>
            <l>Wil trauen seiner Güt’ auf allen meinen We-</l>
            <l>Was Er im übrigen an mir hat ausersehn/</l>
            <l>Das mag genädiglich an seiner Magd ge-</l>
            <l>Jhr aber die ihr euch wollt an den Hoff versetzen/</l>
            <l>Bedenkt die Eitelkeit/ und wie sie kan verletzen</l>
            <l>Wer nicht wol himmlisch ist. Jhr denkt auf ho-</l>
            <l>Bedenkt wie manchem hat doch solches Leid</l>
            <l>Drüm was ich bitten mag im fall euch ist zu rah-</l>
            <l>So sucht doch solches nicht/ last ab von solchen</l>
            <l>Die euch nur schädlich sind/ bleibt lieber da ihr</l>
            <l>Am Hofe schwebt fürwar mehr Leid als Frö-</l>
            <l>Als dieses Wort geredt/ so kömt Achates gan-</l>
            <l>Und kůsst der Fürstinn Hand/ nach höflichem</l>
            <l>Er sagte daß der Fůrst/ und eine grosse Zahl</l>
            <l>Berühmter Edelleut’ itzt kämen auf den</l>
            <l>Darauf lesst die Bozen’ ihr Volk sehr wol beschen-</l>
            <l>Und bittet nach mahls Sie/ Sie wollen sich be-</l>
            <l>Und auf gehabte Red’ ein wenig klüger seyn.</l>
            <l>Kaum waren sie hinweg da trat der Hertzog</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
