<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf Hn. D. von R. und J. B. E. B. Hoch-  
 zeit. den 14. May. 1675.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">132</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-132</measure>
        <measure type="syllables">1532</measure>
        <measure type="tokens">1004</measure>
        <measure type="characters">6167</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf Hn. D. von R. und J. B. E. B. Hoch-  
 zeit. den 14. May. 1675.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Basille/ und zugleich der andern Nymfen-Schaar/</l>
            <l>Worunter sie gewiß der Schönheit Sonne war/</l>
            <l>Gieng/ umb die Liebligkeit des Wetters zu geniessen/</l>
            <l>Gleich als der Sonnen-Rad den Mittags-Punct erhöht/</l>
            <l>Auff ein begrüntes Feld/ wo Chloris Lust-Hauß steht/</l>
            <l>Da die Natur und Kunst viel Sieges-Bogen schliessen.</l>
            <l>Sie sahen ingesamt des Frühlings Reichthum an/</l>
            <l>Mit was für Schmuck und Glantz die Blumen angethan/</l>
            <l>Wie hier die Tulipan mit Flammen sich gefärbet/</l>
            <l>Dort der Narcissen Kleid als weisser Atlas gließ/</l>
            <l>Unfern die Käiser-Kron in höchster Pracht sich wieß/</l>
            <l>Und ihrer Blätter Gold von Sternen hatt’ ererbet.</l>
            <l>Mit so viel Lichtern ist der Himmel nicht gemahlt/</l>
            <l>Wenn seiner Fackeln Reyh die braune Nacht bestrahlt.</l>
            <l>Es bließ der Westen-Wind auch gleichsam Biesem-Lüsste/</l>
            <l>Den schönen Gästen zu/ und spielt’ umb ihre Brust.</l>
            <l>Das Geister-reiche Blut vermahnte sie zur Lust/</l>
            <l>Weil ja der holde May nichts als nur Freuden stiffte.</l>
            <l>Sie schertzten hocherfreut/ der Gänge Labyrinth</l>
            <l>Den sonst kein Dädalus kunst-artlicher erfindt/</l>
            <l>Lockt’ ferner ihren Fuß in eine grüne Höle/</l>
            <l>Die oben rund gewölbt fast wie ein Tempel schien:</l>
            <l>Basille will zurück auß Furcht und Schrecken fliehn/</l>
            <l>Und sprach: Weicht/ Schwestern weicht/ es kostet eure Seele.</l>
            <l>Denckt/ daß Proserpina vom Pluto ward geraubt/</l>
            <l>Als sie hatt’ allzuviel der Felder Lust geglaubt:</l>
            <l>Nein/ sprach der Nymfen Volck/ wir müssen weiter schauen/</l>
            <l>Was vor Geheimnüß doch in dieser stillen Schoß/</l>
            <l>Der Klee-durchwürckte Platz/ der lebhafft grüne Mooß/</l>
            <l>Befehlen uns allhier ein Wohnhaus aufzubauen.</l>
            <l>Sie treten kaum hinein/ als die gefrorne. Grufft</l>
            <l>Die springende Fontain stöst in die freye Lufft/</l>
            <l>Und ein behäglich Bad zur ersten Ankunfft schencket.</l>
            <l>Es nimmt Verwunderung die zarten Seelen ein/</l>
            <l>Wie Fluthen in Crystall/ und in dem Marmorstein/</l>
            <l>So ein verborgner Brunn doch müsse seyn gesencket.</l>
            <l>Bald hat ein künstlich Felß ihr schönes Aug ergetzt/</l>
            <l>Wie umb denselben sich die Muscheln angesetzt/</l>
            <l>Bald wie ein gläsern Meer sich in den Spiegeln zeigte/</l>
            <l>Bald wie an einer Klipp hing ein Corallen-Ast/</l>
            <l>Bald wie in Ritze lag zersprengt der Alabast/</l>
            <l>Und sein gantz steinern Haupt biß in den Abgrund neigte.</l>
            <l>Je mehr der Vorwitz sie hieß diesen Ort besehn/</l>
            <l>Ist durch Cupidens List was seltzames geschehn;</l>
            <l>Es kommt der kleine Schalck anmuthig von Geberden/</l>
            <l>Holdselig von Gesicht/ geflügelt mit Geschoß/</l>
            <l>Gewafnet/ wie er pflegt/ im übrigen sonst bloß/</l>
            <l>Und rief: Läst Paphie mich so glückselig werden:</l>
            <l>Daß ihr O Schönste noch mein kaltes Hauß besucht/</l>
            <l>Die ihr den Lieb-Reitz sonst wol tausendmal verflucht/</l>
            <l>Beschreitet mein Gezelt/ wie soll ich euch beehren?</l>
            <l>Seht/ weil der Mutter Zorn hart über mich ergrimmt/</l>
            <l>So ist mir dieser Ort zum Aufenthalt bestimmt/</l>
            <l>Wo mich die Einsamkeit muß mein Verbrechen lehren.</l>
            <l>Jedoch ich öffne hier noch meiner Schätze Schrein/</l>
            <l>Die dunckie Höle soll ein Paradies mir seyn/</l>
            <l>Weil enrer Augen-Blitz und Feuer sie macht lichte/</l>
            <l>Weil ihr mit Uberfluß der Anmuth außgeziehrt/</l>
            <l>Ja gar statt meiner jetzt der Welt-Regierung führt/</l>
            <l>Tragt Rosen in der Hand/ den Frühling im Gesichte.</l>
            <l>Wie fromm ist Cypripor! der ersten an der Reyh/</l>
            <l>Legt er auß milder Gunst den theuren Demant bey/</l>
            <l>Mit dieser Uberschrifft: </l>
            <l>Der andern schencket er den brennenden Rubin;</l>
            <l>Bin ich von aussen Eiß/ ich werd im Hertzen glühn/</l>
            <l>Hat er zum Wahlspruch ihr als ein Geschenck’ erfunden.</l>
            <l>Es hat der dritten Hand ein schön Smaragd erfreut/</l>
            <l>Mit Schrifft: </l>
            <l>Die Vierdte wolte fast fürm bleichen Agtstein fliehen/</l>
            <l>Als der sonst nirgends findt bey edlen Steinen statt/</l>
            <l>Da doch die Deutung war: </l>
            <l>Kan schon durch derer Trieb Gemüther zu sich ziehen.</l>
            <l>Die fünffte hat die Perl’ als Kleinod ihr erkiest/</l>
            <l>So ohne Zusatz auch des Künstlers herrlich ist/</l>
            <l>Und zum Gedächtnüß trägt: </l>
            <l>Der sechsten ward ertheilt der liebliche Saphier/</l>
            <l>Mit Inhalt: </l>
            <l>Auf welche Seite mir deß Glückes Außschlag wincke.</l>
            <l>Basillen wolte fast der Schimpff zu Hertzen gehn/</l>
            <l>Daß sie solt einsam da und unbegnadet stehn/</l>
            <l>Sie seufftzte: Ist es denn der leichten Götter Wille?</l>
            <l>Als einen edlen Stein ihr Liebreitz zugebracht/</l>
            <l>In Scharlach eingehüllt und trefflich wol vermacht/</l>
            <l>Nimm/ sagt er/ dieses hin/ Beherrscherin </l>
            <l>Laß andern Diamant und Perlen günstig seyn/</l>
            <l>Rubin und auch Saphier ist nichts für diesem Stein.</l>
            <l>Spott Nymfen spottet nur das himmlische Geschencke/</l>
            <l>Der Außgang wird alsbald </l>
            <l>Wie ihrer Schönheit Pracht des Liebens würdig sey/</l>
            <l>Daß sie als ein Magnet die Hertzen zu sich lencke.</l>
            <l>Was/ sprach </l>
            <l>Gleich wie die Morgenröth auf ihren Wangen glam/</l>
            <l>Es pflegt ja der Magnet nur Eisen sonst zu küssen/</l>
            <l>Sein heimlich starcker Zug umbarmt den harten Stahl/</l>
            <l>Sol der entseelte Stein bey mir den Liebes-Strahl</l>
            <l>Entzünden/ daß ich muß wie weiches Wachs zerfliessen?</l>
            <l>Es hatte kaum vollbracht diß Wort ihr Rosen-Mund/</l>
            <l>Als gegen sie </l>
            <l>Und sah’ die Sternen an die mit beflammten Blitzen</l>
            <l>Cupido angefüllt/ wie ihr Magnetisch Schein/</l>
            <l>Anmuthig spielende drang in sein Hertz hinein/</l>
            <l>Und dieses wieder ließ die lichten Funcken spritzen.</l>
            <l>Triumph/ sprach Cypripor/ ich habe nun gesiegt/</l>
            <l>Und meiner Mutter Zorn und Rachgier eingewigt/</l>
            <l>Der Nymfen Stern und Kern/ die lieblichste </l>
            <l>Der auch die Anmuth selbst die Sieges-Kronen reicht/</l>
            <l>Uud der an Stand/ und Witz und Schönheit keine gleicht/</l>
            <l>Empfängt anß meiner Höl noch ihres Glückes Fülle.</l>
            <l>Verwandle Venus doch in Schauplatz ihrer Lust/</l>
            <l>Den angenehmen Ort/ daß wenn nun Brust an Brust/</l>
            <l>Und Mund auf Munde liegt/ magnetisch sie empfinden</l>
            <l>Den Zucker den du flöst in süssen Röhren ein/</l>
            <l>Wie nichts durch dringliches auf dieser Welt kan seyn/</l>
            <l>Als wenn zwey Hertzen sich in gleicher Gunst verbinden.</l>
            <l>Mich düuckt/ ich seh auch schon/ wie ihren Liebes-Schluß</l>
            <l>Der Himmel unterschreibt/ und wie so manchen Kuß/</l>
            <l>Herr Reusch nunmehr gekost auß den Rubinen-Schalen;</l>
            <l>Wie sich sein feurig Geist auf Rosen-Feldern speist/</l>
            <l>Ja wie </l>
            <l>Und mit verschrencktem Hauch die Küsse wil bezahlen.</l>
            <l>Wol mir/ ich wil hinfort den Himmel wieder sehn/</l>
            <l>Nun die Magnetische Vermählung ist geschehn/</l>
            <l>Jhr zarten Nymfen trotzt mit euren edlen Steinen/</l>
            <l>Basillen bleibt der Ruhm/ der Schönsten dieser Stadt/</l>
            <l>Die Tugend zum Magnet und Zucht zum Scharlach hat/</l>
            <l>Und mit </l>
            <l>Drauf hub Cupido sich/ auß der Crystallnen Grufft</l>
            <l>Gleich Helden so gesiegt durchs blaue Feld der Lufft.</l>
            <l>Das andre Nymfen-Volck von Freuden gantz entzücket/</l>
            <l>Sah’ nur verwundernde </l>
            <l>Und wie des Himmels-Gunst die Tugend krönen kan/</l>
            <l>Als die mit gleicher Eh’ ihr keusches Hertz erquicket.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
