<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Schuldiges Mitleiden  
  Uber das Absterben Hn. A. v. A. u. S.   S. V.  
 den 17. May. 1676.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-112</measure>
        <measure type="syllables">1335</measure>
        <measure type="tokens">879</measure>
        <measure type="characters">5325</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Schuldiges Mitleiden  
  Uber das Absterben Hn. A. v. A. u. S.   S. V.  
 den 17. May. 1676.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sinckt jetzt das Aug in Nacht/ so lange Zeit gewachet/</l>
            <l>Und für das Vaterland Vorsorge hat geführt?</l>
            <l>Schweigt jetzt der güldne Mund/ der Steine weich ge-</l>
            <l>Und hohen Häuptern offt die Hertzen hat gerührt?</l>
            <l>Starrt die gelehrte Faust/ die Urtheil hat geschrieben/</l>
            <l>Und in dem weiten Recht viel Schrifften auffgesetzt?</l>
            <l>Ist von dem theuren Mann denn nichts mehr überblieben/</l>
            <l>Das auch die Nach-Welt noch zu ehren würdig schätzt?</l>
            <l>Ach ja! </l>
            <l>Sein unvergänglich Ruhm verlacht nur Grab und Grufft/</l>
            <l>Und Fama wil den Preiß der Dienste nicht verhölen</l>
            <l>Indem sie durch die Welt sein ewig Lob ausrufft.</l>
            <l>Was thut nicht unsre Stadt nun ihr Oracul schweiget?</l>
            <l>Was thut das Rathhauß nicht nun jetzt sein Eckstein fällt?</l>
            <l>Rufft nicht die Bürgerschafft wenn sie ihr Beyleid zeiget?</l>
            <l>Die Mauren dieser Stadt sind durch den Rieß zerschällt.</l>
            <l>Die Taffel der Gesetz’ ist/ leider nur zerbrochen/</l>
            <l>Der Fürsten Kleynod hin/ der Armen Hoffnung tod/</l>
            <l>Und/ der Partheyen hat das rechte Recht gesprochen/</l>
            <l>Kan nicht entäusert seyn der Sterbligkeit Gebot.</l>
            <l>Unschätzbarer Verlust! du Ulpian der Zeiten/</l>
            <l>Den Themisstets geliebt/ und Suada Sohn genant/</l>
            <l>So läst du uns allhier mit Recht und Unrecht streiten/</l>
            <l>Und suchst die wahre Ruh in jenem Vaterland?</l>
            <l>Wie wol ist dir geschehn! wie sehr wird dich doch missen</l>
            <l>Das gantze Schlesien/ so deinen Witz geehrt.</l>
            <l>Was unter tausenden die Klügsten auch kaum wissen</l>
            <l>Hat in verwirrtem Stand uns offt dein Mund gelehrt.</l>
            <l>Dir war das Alterthum des Landes unverborgen/</l>
            <l>Desselben Policey Erfindung wol bewust.</l>
            <l>Der nimmer-lasse Fleiß/ und unerschöpffte Sorgen</l>
            <l>Die legten einen Schatz der Bräuch’ in deine Brust.</l>
            <l>Es haben Fürsten offt in zweiffelhafften Dingen</l>
            <l>Den Gordens-Knoten dir zu lösen fürgelegt/</l>
            <l>Dein tieffgeschärffter Witz war mächtig durch zu dringen</l>
            <l>Und hat verhärtete zur Lindigkeit bewegt.</l>
            <l>Astr</l>
            <l>Wenns die Gerechtigkeit recht abzuwägen kam.</l>
            <l>In Fällen da wol offt den meisten hat gegrauet/</l>
            <l>Sah’ man doch deinen Muth/ der alles unternahm.</l>
            <l>Es kan des Solons Ernst/ des Catons Tapfferkeiten</l>
            <l>Mit so viel Sprüchen nicht der Nach-Welt Mund erhöhn/</l>
            <l>Als dich mit Tugenden gekrönt von allen Seiten</l>
            <l>Hieß in ihr Heiligthum der Themis Urtheil gehn.</l>
            <l>Du wahres Meisterstück/ du Ebenbild der Gaben</l>
            <l>Womit ein Priester sol der Rechte seyn geziert:</l>
            <l>Zu erst hat Gottes furcht dein gantzes Thun erhaben/</l>
            <l>Ein Leitstern der dich hat zum höchsten Gut geführt.</l>
            <l>Denn blieb dein bester Schatz ein unbefleckt Gewissen</l>
            <l>In welches Unrecht nie ein Schanden-Mahl geprägt.</l>
            <l>Was sonst verblenden kan/ dem hast du dich entrissen/</l>
            <l>Und wie ein Richter soll/ stets gleiches Recht gehegt.</l>
            <l>Der Ruhm/ daß unsre Stadt ein Brunquell der Gesetze</l>
            <l>Und aller Erbarkeit gemeßne Richtschnur sey/</l>
            <l>Ward mehr und mehr vermehrt durch deiner Gaben Schätze</l>
            <l>Du hiest mit Recht ein Stern in unsrer Policey.</l>
            <l>Dich hat der </l>
            <l>Wenn vor das Vaterland was auszubitten war/</l>
            <l>Ja deine Treu gerühmt/ und deinen Fleiß beehret</l>
            <l>Dich würdig zugezehlt der Edlen Ritter-Schaar.</l>
            <l>Du Rechtsgelehrter Mann/ nenn’ ich die Wissenschafften</l>
            <l>So nenn’ ich dich zugleich ein lebend Bücher-Hauß.</l>
            <l>Was nur dein Auge sah blieb im Gedächtnüß hafften/</l>
            <l>Und theilte jederman der Weißheit Gaben aus.</l>
            <l>Dein gantzes Leben war ein unauffhörlich lesen.</l>
            <l>Was vielen sonst mit Zwang floß dir mit Anmuth bey.</l>
            <l>Du bist/ ach ja/ du bist Pericles stets gewesen/</l>
            <l>Der durch Beredsamkeit uns machte Sorgen frey.</l>
            <l>Der Sitten Höffligkeit war ein Magnet zu nennen/</l>
            <l>Der durch verborgnen Zwang die Hertzen an sich zog/</l>
            <l>Daß sie von reiner Lieb und Freundschafft musten brennen/</l>
            <l>Wenn man den theuren Schatz die Redligkeit erwog.</l>
            <l>Was Wunder? so nun jetzt das werthe Grab umbfassen</l>
            <l>Die Musen/ weil ihr Ruhm und höchste Wonne todt.</l>
            <l>Apollo wird sich hier mitleidig sehen lassen/</l>
            <l>Der bittren Thränen Fluth macht Themis Augen roth.</l>
            <l>Jhr Geister/ denen sich der Himmel eingegossen/</l>
            <l>Durch die die Ewigkeit noch ihre Werckstät schmückt/</l>
            <l>Wo je was herrliches auß eurem Kiel geflossen/</l>
            <l>So denckt auff einen Thon/ der Sarg und Grufft beglückt.</l>
            <l>Versprechen bindet mich zwar meine Pflicht zu weisen/</l>
            <l>Doch wer im Kummer lebt/ schreibt niemals was er will.</l>
            <l>Den Nestor dieser Stadt/ den können die nur preisen</l>
            <l>Den’n Phöbus selbsten schenckt sein eignes Lauten-spiel.</l>
            <l>Diß meld ich: Gottesfurcht/ </l>
            <l>Sind Stücke/ welche stets den theuren Mann geziert.</l>
            <l>Doch hat sein Glaube da dem Demant gleich gegliessen</l>
            <l>Als er mit Helden-Muth im Tode triumphirt.</l>
            <l>Jhn hat der Stein erlegt. Den Leichen-Stein zu legen/</l>
            <l>Gibt/ </l>
            <l>Will Artemisia durch ihr Mausolbewegen/</l>
            <l>Gewiß/ sie bauet ihm noch eine schönre Baar.</l>
            <l>Und kan es anders seyn? die Krone ist zerfallen/</l>
            <l>Jhr güldner Ehren-Ring durch diesen Tod zerstückt.</l>
            <l>Wer tadelts? Wenn sie jetzt läst Ach! auff Ach! erschallen/</l>
            <l>Und Seufftzer ohne Maß nach ihrem Liebsten schickt.</l>
            <l>Wie treu sie ihn geliebt/ und hertzlich hat gemeynet/</l>
            <l>Weiß noch die gantze Stadt und leget Zeugnüß ab/</l>
            <l>Wie ihre Seelen stets so huldreich sich vereinet/</l>
            <l>Und nach dem Sterben auch gewünscht ein gleiches Grab.</l>
            <l>Wer unterfängt sich nun Trost-Worte beyzufügen/</l>
            <l>Wenn so ein grimmer Schmertz so tieffe Wunden reist?</l>
            <l>Es wird das herbe Leid nur die Vernunfft besiegen</l>
            <l>Wenn so ein kläglich Fall zerfoltert Seel und Geist.</l>
            <l>Allein/ </l>
            <l>Damit er in der Höh deß Himmels heller scheint:</l>
            <l>Doch wer hier auff der Welt kan diesen Ruhm erlangen/</l>
            <l>Daß er mit Gott und Stadt es redlich hat gemeynt;</l>
            <l>Stirbt niemals/ wenn er stirbt. Man muß denselben ehren</l>
            <l>Und sein Gedächtnüß geht nicht bey der Nach-Welt ein/</l>
            <l>Biß daß die letzte Glut diß Gantze wird zerstören/</l>
            <l>Und die gevierdte Welt ein Aschen-Hauffen seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
