<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die mit der himmlischen verwechselte  
 Welt-Music/  
 Bey beerdigung Frauen von Rehdi-  
 gern fürgestellet 1689.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmann von Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">80</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8 8-8 9-8 10-8</measure>
        <measure type="syllables">1001</measure>
        <measure type="tokens">669</measure>
        <measure type="characters">3966</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1695</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197751"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die mit der himmlischen verwechselte  
 Welt-Music/  
 Bey beerdigung Frauen von Rehdi-  
 gern fürgestellet 1689.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachdem des glückes ball/ der liebe gauckel-spiel/</l>
            <l>Princeßin Anna/ ward aus Engelland vertrieben/</l>
            <l>Weil könig Heinrich nicht ihr wesen konte lieben/</l>
            <l>Und seiner alten haut ihr marmol mißgefiel;</l>
            <l>Riß das betrübte kind den wechsel ihres orden/</l>
            <l>Der ihr vor sonnenschein nun drachen-blicke gab/</l>
            <l>Vor grosser hertzens-angst in einer lauten ab/</l>
            <l>Mit dieser überschrifft: Sie ist zu thränen worden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer heute noch den thon der sterbligkeit erreicht/</l>
            <l>Wird wie taranteln auch leicht in den adern fühlen/</l>
            <l>Daß unser gantzes thun nur süssen saiten-spielen/</l>
            <l>Und unser glücke sich mit schwachen lauten gleicht.</l>
            <l>Denn wenn die saiten offt am allerhellsten klingen/</l>
            <l>So wird das gantze spiel durch einen bruch verrückt;</l>
            <l>So/ wenn den sterblichen der freuden anfang glückt/</l>
            <l>Muß offt das ende nichts als schwere thränen bringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir fangen schon die lust in kinder-röcken an/</l>
            <l>Und wissen weder maaß noch grentzen auszusetzen;</l>
            <l>Wenn bald ein apffel uns/ bald zucker mehr ergetzen/</l>
            <l>Als Affen honigseim im hunger trösten kan.</l>
            <l>Die erste stimmung sind die lustigen geberden/</l>
            <l>Daß lachen aber ist das wahre saiten-spiel;</l>
            <l>Doch wenn die mutter uns das gringste nehmen will/</l>
            <l>So sieht man spiel und lust zu saltz und thränen werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit zeit und alter wächst auch die ergetzligkeit/</l>
            <l>Wie farben mit der frucht und schatten mit den zweigen/</l>
            <l>Der läst sein hochmuths-lied biß an die wolcken steigen/</l>
            <l>Ein ander wird durch gold- und silber-klang erfreut;</l>
            <l>Doch/ weil man ohne tact daß beste lied verderben/</l>
            <l>Mit vielem klange nur das ohre schwächen kan;</l>
            <l>Was wunder ist es denn/ daß aberwitz und wahn/</l>
            <l>Nach unterbrochner lust auch saure thränen erben?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die schönste stimmung ist/ die nach der liebe klingt/</l>
            <l>Was aber muß auch hier vor lange zeit verschwinden/</l>
            <l>Eh man den rechten thon der hertzen lernt ergründen/</l>
            <l>Und alle regungen in reine noten bringt?</l>
            <l>Ja wenn auch mann und weib wie der magnet mit norden/</l>
            <l>In ihrer liebe gleich/ und beyde stimmig seyn:</l>
            <l>So stellt der blasse tod das gantze spielen ein/</l>
            <l>Und schreibt auff ihre lust: Sie ist zu thränen worden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Herr/ sein liebster schatz/ der auff der bahre liegt/</l>
            <l>Und stets mit seiner brust ein gleicher thon gewesen/</l>
            <l>Läst hier die sichre welt am allerbesten lesen/</l>
            <l>Was lieb und lauten-spiel vor harte brüche kriegt.</l>
            <l>Ihr hertze wolte gleich mit neuer stimme fliessen/</l>
            <l>Und durch ein süsses pfand sein glücke recht erhöhn/</l>
            <l>So heist der himmel sie im spielen stille stehn/</l>
            <l>Und ihn sein liebes-lied mit heissen thränen schliessen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was flößt/ betrübter/ wohl mehr gall und wermuth ein?</l>
            <l>Was aber kan uns auch mehr licht und anlaß geben/</l>
            <l>Wie man auff erden schon zum himmel sich erheben/</l>
            <l>Und unsre seele soll der engel lust-spiel seyn?</l>
            <l>Denn was hier weltlich klingt/ muß wie die welt verderben;</l>
            <l>Wer aber hertz und brust nach GOttes wesen stimmt/</l>
            <l>Der kan/ wenn alles gleich in saltze fast zerschwimmt/</l>
            <l>Bey seinem spielen doch noch ohne thränen sterben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und dieses eben hat die selige bedacht;</l>
            <l>Wenn sie/ wie Memnons bild die stimme von der sonnen/</l>
            <l>Der freuden hellen thon von GOttes licht gewonnen/</l>
            <l>Und ihm als nachtigall ein täglich opffer bracht:</l>
            <l>Wenn sie wie Augustin/ die augen ihr verbunden/</l>
            <l>Die geile hinderniß der erden abgeschafft/</l>
            <l>Und aus der andacht offt mehr honig-reiche krafft/</l>
            <l>Als ein verliebtes ohr aus harffen-klang empfunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der abgesagte feind der frommen unter-welt/</l>
            <l>Floh ihren schwan-gesang wie crocodile flöten</l>
            <l>Den eyfer wuste sie mit schöner art zu tödten/</l>
            <l>Der wollust füsser thon hat nie ihr hertz gefällt.</l>
            <l>Drum tritt sie voller glantz nun in den himmels-orden/</l>
            <l>Da sie der engel hand mit neuer lust erfreut/</l>
            <l>Und auff daß bittre saltz der alten traurigkeit/</l>
            <l>Die göldnen worte schreibt: Sie ist zu zucker worden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ists so/ betrübtester/ so weint er ohne recht;</l>
            <l>Denn kont’ ihr liebes-klang auff erden ihn ergetzen/</l>
            <l>Wie kan ihr wechsel ihn denn itzt in trauren setzen/</l>
            <l>Da GOtt nur seine lust zu ihrem nutzen schwächt?</l>
            <l>Ein Christ muß schmertz und leid wie dornen lernen fühlen/</l>
            <l>Mehr auff der rosen werth als ihre stachel sehn/</l>
            <l>Und dencken/ daß kein weh denselben kan geschehn/</l>
            <l>Die durch die thränen sich hier in den himmel spielen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
