<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Him̃el auf erden/ in der süssesten ver-  
 gnügung keuscher liebe/ bey der Hoch-Frey-  
 herrlichen Sandretzkischen und Haug-  
 witzischen vermählung.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1332</measure>
        <measure type="tokens">888</measure>
        <measure type="characters">5379</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Him̃el auf erden/ in der süssesten ver-  
 gnügung keuscher liebe/ bey der Hoch-Frey-  
 herrlichen Sandretzkischen und Haug-  
 witzischen vermählung.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer ist wol auf der welt/ der nicht vergnügung sucht?</l>
            <l>Die kurtze lebens-zeit ist eine bittre frucht/</l>
            <l>Die man mit freude muß/ als wie mit zucker/ würtzen.</l>
            <l>Ein unmensch gräbt sich nur in blasse traurigkeit/</l>
            <l>Und wer sein leben haßt/ der stirbet vor der zeit/</l>
            <l>Wenn er sich selbsten wil in gram und sorge stürtzen.</l>
            <l>Des kummers folter steht nur feigen hertzen an/</l>
            <l>Ein aufgeweckter geist bricht lilgen in den nesseln/</l>
            <l>Und kocht aus wermuth selbst was zucker gleichen kan;</l>
            <l>Kein niederträchtig schmertz mag seine sinnen fesseln/</l>
            <l>Weil er die freudigkeit als seine schwester küßt/</l>
            <l>Und die vergnügung ihm das halbe leben ist.</l>
            <l>Jm schachte findt man gold/ und in der asche glut/</l>
            <l>Der mohr fischt aus der see das theure perlen-gut/</l>
            <l>Wo aber sol der mensch vergngügungs-schätze graben?</l>
            <l>Der nimmer-satte geist lacht seinen klumpen an/</l>
            <l>Das marck der erden ist was ihn vergnügen kan/</l>
            <l>Und was die hände füllt/ sol auch das hertze laben.</l>
            <l>Allein! wie schwärmt der geist bey dieser eitelkeit?</l>
            <l>Er bleibt ein selave doch auch in den göldnen banden/</l>
            <l>Des reichthums überfluß frißt die zufriedenheit/</l>
            <l>Wenn vor den schatz kein schutz in glut und raub verhanden/</l>
            <l>Daß offt ein leeres hertz beym vollen kasten liegt/</l>
            <l>Und diese worte seufzt: Hier lebt man unvergnügt.</l>
            <l>Ein andrer speiset sich mit einer hand voll wind/</l>
            <l>Wenn pracht und herrligkeit sein ander leben sind.</l>
            <l>Allein die erhsucht springt/ wie leichte wasser-blasen/</l>
            <l>Offt wird vor Diamant nur bley und glas getauscht/</l>
            <l>Wenn hoheit durch das glück wie eine flut verrauscht/</l>
            <l>Und unglücks-donner oft auf kron und zepter rasen.</l>
            <l>Viel suchen ihre ruh in hoher wissenschafft/</l>
            <l>Die auch ein Salomon als leeres stückwerck preiset/</l>
            <l>Ein weicher Sybarit lächzt nur nach trauben-safft/</l>
            <l>Ob gleich Egyptens topff nur Coloquinten speiset.</l>
            <l>Ach sagt: Jhr sterblichen/ wo wird man nun vergnügt?</l>
            <l>Wenn hier vor perl und kern nur schaum und schale liegt.</l>
            <l>Der himmel bleibet wohl der seelen höchstes gut/</l>
            <l>Der macht uns recht vergnügt/ wenn die geweyhte glut/</l>
            <l>Die aus dem hertzen bricht/ nur nach den wolcken steiget.</l>
            <l>Doch ausser diesem ist der ehe süssigkeit</l>
            <l>Ein himmel auf der welt/ wo die zufriedenheit</l>
            <l>Ein irdisch paradiß und lichtes Gosen zeiget.</l>
            <l>Zwar von den farben schreibt ein blinder ziemlich blind/</l>
            <l>Und wen die liebe nicht mit ihrem moste träncket/</l>
            <l>Der kennt die blumen nicht/ die ihr gewachsen sind.</l>
            <l>Doch wer die augen nur auf diese hertzen lencket</l>
            <l>Die dieser tag verknüpfft/ der fällt mir gerne bey/</l>
            <l>Daß nichts vergnügters ist/ als süsse liebes-treu</l>
            <l>Hier speist man götter-brod; vergnügung ist die tracht</l>
            <l>Die immer sättiget/ und immer hungrig macht.</l>
            <l>Jhr süsses Manna trotzt die seltnen Marmeladen/</l>
            <l>Wenn hier ein keuscher kuß auf treuen lippen schwimmt/</l>
            <l>Wenn in dem hertzen selbst ein ewigs opffer glimmt/</l>
            <l>Und geister voller gluth in tugend-rosen baden.</l>
            <l>Ein jeder morgen thaut auff ihren liebes-klee/</l>
            <l>Ein jeder abend wiegt sie auf vergnügungs-betten.</l>
            <l>Hier blüht der frühling auf auch unter eiß und schnee/</l>
            <l>Und was das hertze knüpft sind lauter sanfte ketten/</l>
            <l>Wo nun dergleichen lust aus einem brunnen quillt/</l>
            <l>Da wird die keusche brust mit reiner lust erfüllt.</l>
            <l>Gesetzt; daß Myrrhen oft bey diesem zucker sind/</l>
            <l>Und daß die eh sich auch mit einem weh verbindt/</l>
            <l>Doch muß die last in lust/ schmertz sich in schertz verkehren;</l>
            <l>Wann diese bürde nur auf zweyen schultern liegt/</l>
            <l>Da bleibt ein doppelt hertz im trauren unbesiegt/</l>
            <l>Getheilter kummer muß das labsal selbst gewehren.</l>
            <l>Der gleichgesinnte geist lacht/ wenn das unglück kracht/</l>
            <l>Ein angenehmer blick vertreibet manche grille/</l>
            <l>Ein treu-verliebter kuß macht tag aus finstrer nacht/</l>
            <l>Denn hier ist nur ein sinn/ ein wunsch und auch ein wille</l>
            <l>Es mag das schicksal gleich aus allen winckeln drohn/</l>
            <l>So erndten sie dennoch der eintracht süssen lohn.</l>
            <l>Wer sagt/ daß lieben nicht vergnügtes leben sey?</l>
            <l>Wer heißt die ehe nicht des himmels conterfey?</l>
            <l>Kan auch ein dürrer kern in süssen schalen wohnen?</l>
            <l>Auf einem nelcken-strauch wächst keine distel nicht.</l>
            <l>Hier ist ein grüner baum/ wo man vergnügung bricht/</l>
            <l>Hier wachsen mandeln nur/ und liebliche eitronen.</l>
            <l>Schweigt ihr verächter nur/ die ihr den süssen stand</l>
            <l>Des kummers aufenthalt/ des geistes kercker nennet/</l>
            <l>Die ihr fast alle lust aus diesem circul bannt/</l>
            <l>Und lieber in das netz der geilen wollust rennet/</l>
            <l>Die ehe bleibet doch auch in dem grösten weh</l>
            <l>Des lebens honigseim/ des kummers Panace.</l>
            <l>Glückselig bist du nun/ hochwohlgebohrnes paar!</l>
            <l>Der himmel beut dir auch den süssen becher dar/</l>
            <l>In welchem mehr als most und Muscateller flüsset.</l>
            <l>Vergnügung windet dir den immer-grünen krantz/</l>
            <l>Sie stecket sternen auf voll licht und voller glantz/</l>
            <l>Und speist dich mit confect/ das alle noth versüsset.</l>
            <l>Die liebe liefert dir die angenehmste tracht/</l>
            <l>Jhr garten zinset schon die göldnen Pomerantzen/</l>
            <l>Die kein bereifter Nord nicht welck noch dürre macht/</l>
            <l>Und die kein gärtner kan in solcher zierde pflantzen.</l>
            <l>Dich haucht der berge thau wie lauter balsam an/</l>
            <l>Und weidet deinen fuß auf schönster rosen-bahn.</l>
            <l>So lebe dann vergnügt/ so lebe dann erfreut/</l>
            <l>Du hochverbundnes paar! daß weder leid noch neid</l>
            <l>Den bittren gallen-tranck in deinen Nectar mische.</l>
            <l>Kein trauriger comet strahl deinen himmel an/</l>
            <l>Daß deine sonne sich niemahls verfinstern kan/</l>
            <l>Und lauter segens-thau dein wohlergehn erfrische!</l>
            <l>Die keuschheit baut dir schon den liebes-tempel auf/</l>
            <l>Des höchsten heiligthum veranckert händ und hertzen.</l>
            <l>Laß der vergnügung nun den angenehmsten lauff/</l>
            <l>Daß geist und leib zugleich in keuscher liebe schertzen:</l>
            <l>Viel tausent glückdarzu! So bleibet es dabey/</l>
            <l>Daß nichts vergnügters sonst als keusche liebe sey.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
