<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als, bey fröhlicher Betrachtung ver-  
 schiedener herrlichen Geschöpfe  GOTTES,  
 weit höhere und vortrefflichere Betrachtun-  
 gen derselben, von Durchlauchtiger Hand,  
 unvermuthet bey mir ein-  
 lieffen.  Siehe das Schreiben selbst am Ende der Vorrede.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">88</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-88</measure>
        <measure type="syllables">836</measure>
        <measure type="tokens">526</measure>
        <measure type="characters">3292</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20086-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als, bey fröhlicher Betrachtung ver-  
 schiedener herrlichen Geschöpfe  GOTTES,  
 weit höhere und vortrefflichere Betrachtun-  
 gen derselben, von Durchlauchtiger Hand,  
 unvermuthet bey mir ein-  
 lieffen.  Siehe das Schreiben selbst am Ende der Vorrede.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit annoch gerührter Seele setz' ich mich, üm zu be-</l>
            <l>schreiben,</l>
            <l>So viel zu beschreiben möglich, was ich wunder-wunder-</l>
            <l>schön,</l>
            <l>Als ich auf der Elbe schiffte, gestern halb erstaunt gesehn.</l>
            <l>Mögte doch von aller Schönheit ietzo nichts zurücke bleiben!</l>
            <l>Des erst aufgeklärten Himmels gantz von Licht erfüll-</l>
            <l>ten Kreis</l>
            <l>Schmückte von bestrahlten Wolcken ein so hell und blendend</l>
            <l>Weiß,</l>
            <l>Daß das allerreinste Silber schwartz dagegen. Meine Blicke</l>
            <l>Zogen, durch des Schimmers blitzen offt besieget, sich zu-</l>
            <l>rücke,</l>
            <l>Aber nur, üm sich zu stärcken, und, so dann gestärckt, von</l>
            <l>neuen,</l>
            <l>Sich an dieser weissen Klarheit, zu vergnügen, zu erfreuen.</l>
            <l>Dieses Himmel-Silber Glantz hatt’ an dem Sapphirnen</l>
            <l>Bogen</l>
            <l>Rings um unsern Horizont, wie Gebirge, sich gezogen,</l>
            <l>Die aus Licht gebildet schienen. In der Mitten über mir</l>
            <l>War, in ungemessner Oeffnung, eine Ründe wie Sapphir,</l>
            <l>Ja vielmehr ein blaues Feur. Unbeschreiblich ist das</l>
            <l>gläntzen,</l>
            <l>Welches in den silbernen und in den sapphirnen Grentzen,</l>
            <l>Da, wo sie sich scheiden, strahlte: beide drungen, wie ein</l>
            <l>Licht</l>
            <l>Durch geschwärtzte Finsternissen, und durch Schatten plötz-</l>
            <l>lich bricht,</l>
            <l>Plötzlich mir durchs Aug ins Hertz, und erfüllten meine</l>
            <l>Brust,</l>
            <l>Grosser Schöpfer, Dir zur Ehre, mit noch nie gefühlter Lust.</l>
            <l>Aber bald must ich mich noch, vor verdoppeltem Ergetzen</l>
            <l>Und sich mehrendem Vergnügen, vor Vergnügen, fast entsetzen,</l>
            <l>Als ich alle Pracht des Himmels, den Sapphir, die Silber-</l>
            <l>Hügel,</l>
            <l>In der Elbe stillen Fluth, als in einem grossen Spiegel,</l>
            <l>Ebenfalls erscheinen sah. Ja noch mehr, ich sah’ im</l>
            <l>Westen,</l>
            <l>Hinter einer duncklen Wolcken, an der aufgeklärten Festen,</l>
            <l>Die bald untergehnde Sonne herrlich, hell und feurig strahlen</l>
            <l>Und zugleich den glatten Fluß beide Vorwürff deutlich</l>
            <l>mahlen.</l>
            <l>Da der Sonnen helles Licht, bey der Wolcken Dunckelheit,</l>
            <l>So im Urbild, als im Abdruck, mit noch grössrer Herr-</l>
            <l>lichkeit,</l>
            <l>In noch starck vermehrtem Glantze, durch den Gegen-Satz,</l>
            <l>erschien</l>
            <l>Und durch unbeschreiblichs funckeln aller Schauer Aug’ und</l>
            <l>Hertz</l>
            <l>Mit Entzücken rührt’ und füllte. Richt genug: auch Osten-</l>
            <l>werts</l>
            <l>Zeigte mir ein flaches Ufer, ein so lieblich Frühlings-Grün,</l>
            <l>Das, zugleich voll gelber Bluhmen, gläntzt’ und glüh’te,</l>
            <l>Diese Wiese</l>
            <l>Schien, im Sonnen-Strahl zumahl, recht ein Stück vom</l>
            <l>Paradiese.</l>
            <l>Wie ich nun, durch alle Schönheit halb entzückt und ausser</l>
            <l>mir,</l>
            <l>Gott zum Ruhm, so Hertz als Auge voller Brunst, gen</l>
            <l>Himmel schickte;</l>
            <l>Stutzt’ aufs neue Blick und Hertz. Weil des Firmaments-</l>
            <l>Sapphir</l>
            <l>Mir ein neues Wunder zeigte, voller Schönheit; Ich</l>
            <l>erblickte</l>
            <l>Den erst aufgegangnen Mond: Sein hell gläntzend Silber</l>
            <l>drückte</l>
            <l>Den von aller Strahlen Urquell allererst empfangnen</l>
            <l>Schein,</l>
            <l>Seine Pracht auch zu verdoppeln, ebenfalls den Fluthen ein.</l>
            <l>Stelle dir, geliebter Leser, mein Ergetzen, meine Freude,</l>
            <l>Meine Wonne, mein Vergnügen, in dem schönen Welt-Ge-</l>
            <l>bäude,</l>
            <l>Ob so mannigfaltgen Wundern, ob der Herrlichkeit und</l>
            <l>Zier</l>
            <l>So viel herrlicher Geschöpfe, doch noch mehr den </l>
            <l>für:</l>
            <l>Der die Erde, Fluth und Himmel, der die Sonne, der die</l>
            <l>Welt,</l>
            <l>Ja viel Millionen schuff; sie in solcher Ordnung hält,</l>
            <l>Daß, nach solcher langen Zeit, daß, nach so viel tausend</l>
            <l>Jahren,</l>
            <l>Sie so schön und kräfftig noch, als sie ie gewesen, waren.</l>
            <l>Noch, da ich aufs neu erwege den erblickten Wunder-</l>
            <l>Schein,</l>
            <l>Fühl’ ich süsse Regungen auch aufs neu in mir entspriessen,</l>
            <l>Und es lässt mein Auge drüber wircklich Frenden-Thränen</l>
            <l>fliessen.</l>
            <l>Mögte dir, bey der Erzehlung, doch wie mir, zu Muthe seyn!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
