<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Cupido an Berinne.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmann von Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">96</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-96</measure>
        <measure type="syllables">1202</measure>
        <measure type="tokens">816</measure>
        <measure type="characters">4775</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1695</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197751"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Cupido an Berinne.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus meiner mutter mund ist dieser brieff geflossen/</l>
            <l>So dich/ Berinne/ mehr als ihre tauben liebt/</l>
            <l>Durch ihren segen ist dein warmer schnee entsprossen/</l>
            <l>Dem iede schwanen-brust sich gantz gefangen giebt.</l>
            <l>Es ist der mutter wort/ was ich dir übersende/</l>
            <l>Ich hab es nur aus lust in diese reimen bracht.</l>
            <l>Was nimmt nicht eine frau mit freuden in die hände/</l>
            <l>Was nach der Venus wunsch Cupido fertig macht.</l>
            <l>Dir ist nicht unbekandt/ was man die liebe nennet/</l>
            <l>Es ist vor deinen geist nicht eine fremde glut;</l>
            <l>Du hast viel angesteckt/ und bist auch selbst entbrennet/</l>
            <l>Und kennest/ was mein pfeil vor grosse wunder thut;</l>
            <l>Du weist/ daß menschen sich nicht recht entmenschen können/</l>
            <l>Und die begierde sie als alte kinder wiegt;</l>
            <l>Ich weiß/ so gut als du/ den zunder deiner sinnen/</l>
            <l>Und daß nicht eiß und stahl dir um das hertze liegt.</l>
            <l>Ich habe dir zunächst zwey schreiben weggerücket/</l>
            <l>So an den Criton du hast zierlich auffgesetzt;</l>
            <l>Ich habe sie aus pflicht der mutter zugeschicket/</l>
            <l>So sie von grössern werth als ihre perlen schätzt.</l>
            <l>Sie hat sie alle zwey in einen schrein verschlossen/</l>
            <l>Dahin der diamant nur will verwahret seyn.</l>
            <l>Sie sprach: Berinn’ ist selbst in diesen brieff geflossen/</l>
            <l>Und druckt ihr ebenbild den schönen worten ein/</l>
            <l>Ich weiß die edle glut nicht hoch genug zu preisen/</l>
            <l>Es steht das lieben dir ja gar zu zierlich an:</l>
            <l>Und du/ Berinne/ kanst in einem spiegel weisen/</l>
            <l>Wie gold und lieb allein im feuer dauren kan.</l>
            <l>Dein unbefleckter mund verschencket keine küsse/</l>
            <l>Daran nicht trinckbar gold und lebens-nectar klebt/</l>
            <l>Es ist die süßigkeit vor ihnen selbst nicht süsse/</l>
            <l>Weil mehr als honigseim auff deinen lippen schwebt.</l>
            <l>Die schnelle zauberey/ so du im munde führest/</l>
            <l>Macht/ daß dich Criton mehr als seine seele liebt/</l>
            <l>Daß er/ so bald du nur die lippen ihm berührest</l>
            <l>Sich selber ihm entzieht/ und dir sich eigen giebt.</l>
            <l>Der menschen liebe wird von vieler art gefunden/</l>
            <l>Doch deucht mich/ diese sey viel mehr als andre werth/</l>
            <l>Dieweil die tugend selbst den brandzeug hat gebunden/</l>
            <l>Und diese reine glut durch ihren schweffel nehrt.</l>
            <l>Du weist/ als Criton dir den ersten kuß gegeben/</l>
            <l>Daß dieses keusche wort aus seinen lippen brach:</l>
            <l>Ich will allhier veracht/ und dort verdammet leben/</l>
            <l>Rennt meines geistes trieb verbotnen lüsten nach!</l>
            <l>Ich fühl in meiner brust die allerreinsten flammen/</l>
            <l>Ich mercke mir genau den gräntz-stein meiner lust/</l>
            <l>Es setzt der tugend hand diß endlich noch zusammen:</l>
            <l>Ein küßgen auff den mund/ fünff finger auff die brust.</l>
            <l>Diß ist die beste lust so nicht zu reichlich qvillet/</l>
            <l>Und wo der abend nicht den tag zuschanden macht.</l>
            <l>Wer seinen hunger nicht mit voller kost bestillet/</l>
            <l>Der wird der süßigkeit alleine werth geacht.</l>
            <l>Ich will hinkünfftig dich als meine schwester lieben/</l>
            <l>Mit der ein bruder stets vernünfftig schertzen muß;</l>
            <l>Ich will durch keinen trieb dein keusches wasser trüben.</l>
            <l>Und diß versiegelt er durch einen heissen kuß.</l>
            <l>Berinne bleib nunmehr auff deinen festen sinnen/</l>
            <l>Und dencke: Dieser freund ist treuer flammen werth.</l>
            <l>Die schwester wird ja nicht den bruder hassen können/</l>
            <l>So in verdeckter brunst sich in sich selbst verzehrt.</l>
            <l>Laß diesen tadel doch/ den man den frauen giebet/</l>
            <l>Daß list und unbestand bey sie zu hofe gehn/</l>
            <l>Und keine nicht zu lang und allzu eiffrig liebet/</l>
            <l>Laß böse nachbarschafft weit von den gräntzen stehn.</l>
            <l>Brenn’ und verzehr dich nicht in diesen edlen flammen/</l>
            <l>Laß keinen neben-zug verleiten deinen geist:</l>
            <l>Kein süsses saiten-werck stimmt so geschickt zusammen/</l>
            <l>Als wann beständigkeit die liebe schwester heist.</l>
            <l>Streu die vertraulichkeit/ den zucker reiner hertzen/</l>
            <l>Vor deinen Criton nicht mit allzu karger hand;</l>
            <l>Laß seinen kühnen blick um deine liljen schertzen/</l>
            <l>Es wird ein öle seyn für seinen liebes-brand.</l>
            <l>Ein blick entführt dir nichts/ und kan dich nicht versengen/</l>
            <l>Er steiget ohne list in deinen garten ein/</l>
            <l>Und wird sich ohne raub in deine blumen mengen/</l>
            <l>Denn Criton will dir hold/ nicht aber schädlich seyn.</l>
            <l>Berinn’ ich will dir itzt nicht mehr gesetze geben.</l>
            <l>Dein witz wird führer seyn/ du kennst die rechte bahn/</l>
            <l>Du wirst ja diesen nicht auff dornen lassen leben/</l>
            <l>Der dich so ehrlich liebt/ und nicht verlassen kan.</l>
            <l>So bald dich Criton wird das nächste mahl begrüssen/</l>
            <l>So flöß in seinen mund ihm einen solchen kuß/</l>
            <l>Vor dem der amber selbst wird auff die seite müssen/</l>
            <l>Und alle süßigkeit zu wermuth werden muß.</l>
            <l>Doch laß nicht deine gunst wie die Cometen gläntzen/</l>
            <l>So scheinen und vergehn in einer jahres zeit;</l>
            <l>Die rechte liebe lebt entfernt von allen gräntzen/</l>
            <l>Sie folgt den göttern nach/ und sieht die ewigkeit.</l>
            <l>Die mutter will alsdenn dich auff den wegen führen/</l>
            <l>Wo alle freudigkeit mit vollem munde lacht;</l>
            <l>Sie wird dir deinen hals mit einem schmucke zieren/</l>
            <l>So auch den diamant schlecht und verächtlich macht.</l>
            <l>Ich aber werde dich nun meine schwester nennen/</l>
            <l>Ein weib/ so treulich liebt/ ist dieses tituls werth/</l>
            <l>Durch mich wird Criton dir das hertze gantz verbrennen/</l>
            <l>Er soll dein weyrauch seyn/ sey du sein opffer-heerd.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
