<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Tugend der beste schatz in der ehe/ bey der E.  
 und K. hochzeit-freude.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">80</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-80</measure>
        <measure type="syllables">999</measure>
        <measure type="tokens">689</measure>
        <measure type="characters">3992</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Tugend der beste schatz in der ehe/ bey der E.  
 und K. hochzeit-freude.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der menschen wachsamkeit/ das nimmer müde sorgen/</l>
            <l>Die arbeit sonder ziel/ die ruhe sonder ruh/</l>
            <l>So biß zum abend wächst und steigt vom hellen morgen/</l>
            <l>Diß alles sucht gewinn und rennet schätzen zu.</l>
            <l>Der bergmann gräbet sich lebendig in die grüffte/</l>
            <l>Warum? der todte schatz des silbers locket ihn.</l>
            <l>Was scheuet ein soldat die donner-schwangern lüffte/</l>
            <l>Wann er an schätzen reich kan von der wahlstatt ziehn?</l>
            <l>Ein kauffmann fährt mit lust von westen biß zu osten/</l>
            <l>Zu sammlen geld auff geld/ zu häuffen gold auff gold;</l>
            <l>Er läst sichs fleiß und schweiß und saure mühe kosten/</l>
            <l>Biß ihm das glück gelacht/ das schicksal wohlgewolt.</l>
            <l>Wie aber sucht nicht auch die liebe theure güter/</l>
            <l>Und pflegt sie sich nicht auch nach schätzen umzusehn?</l>
            <l>Nachdem die regung treibt der liebenden gemüther/</l>
            <l>Wird bald auff diß/ bald das derselben wahl geschehn.</l>
            <l>Die schönheit zeigt sich erst in kostbarem gepräge;</l>
            <l>Die müntze solcher art gilt durch die gantze welt.</l>
            <l>Das hertze wird erhitzt/ die sinnen werden rege/</l>
            <l>So bald dergleichen stück uns in die augen fällt.</l>
            <l>Jedoch/ wie manchem bleibt nur kupffer in den händen/</l>
            <l>Er wehlet ertz vor gold/ vor silber wasserbley;</l>
            <l>Wird er die müntze nur auff jene seite wenden/</l>
            <l>So sieht er/ daß sie nicht vom besten schlage sey.</l>
            <l>Das bild der phantasey/ der menschen grosser götze/</l>
            <l>Die ehre/ machet auch allhier die läden auff/</l>
            <l>Und daß ich deutlicher die rechte meynung setze:</l>
            <l>Man schliest offt mit dem amt/ nicht mit der braut den kauff.</l>
            <l>Wiewohl die reue pflegt sich offt mit einzudingen/</l>
            <l>Wann zwar des Jovis stand/ doch Juno nicht gefällt.</l>
            <l>Zu dem: zu ehren soll man nicht durch ehen dringen/</l>
            <l>Weil diese stuffe doch gar selten feste hält.</l>
            <l>Und endlich findet man/ die sich dem mammon weihen/</l>
            <l>In meynung; bey metall da wache sanffte ruh;</l>
            <l>Die mit den händen mehr/ als mit den augen freyen/</l>
            <l>O blinde! drückt doch nicht die augen beyde zu!</l>
            <l>Jhr fesselt hertz und sinn/ wer kan euch also retten?</l>
            <l>Wer will ein sclave doch des schnöden geldes seyn?</l>
            <l>Jhr legt die ducatons an schlösser und an ketten/</l>
            <l>Und schliesset eure lust mit in den kasten ein.</l>
            <l>So gehts den thörichten/ sie greiffen nach den schatten/</l>
            <l>Denn schönheit/ ehre/ geld doch lauter schatten sind;</l>
            <l>Wird aber sich ein mensch erst mit der tugend gatten/</l>
            <l>So ist gewiß/ daß er schön-reich-seyn mit gewinnt.</l>
            <l>Denn tugend ists allein/ so lieben lieblich machet/</l>
            <l>Die schönheit sonder sie/ ist schlackwerck sonder gold;</l>
            <l>Die ehre schläfft/ wo nicht bey ihr die tugend wachet/</l>
            <l>Und reichthum bleibet auch der edlen tugend sold.</l>
            <l>Die liebe stammt von GOtt und ist ein heilig wesen/</l>
            <l>Sie leget mit verdruß ein falsches mundwerck an/</l>
            <l>Und wer die liebe sich als liebe auserlesen/</l>
            <l>Der hat den besten fund in dieser welt gethan.</l>
            <l>Geehrtes paar/ so itzt in solchem glücke pranget/</l>
            <l>Und dem nichts schätzbarers als wahre tugend ist/</l>
            <l>Jhr findet beyderseits den schatz so ihr verlanget/</l>
            <l>Und was ein treu gemüth in sein gemüthe schliest.</l>
            <l>Hier strahlet witz und kunst der schatz geübter sinnen/</l>
            <l>Dort gläntzt der tugend gold/ das silber weisser treu/</l>
            <l>Wie solte dieses nicht ein ander lieb gewinnen</l>
            <l>Und gern beysammen seyn von aller falschheit frey.</l>
            <l>Ein stein in gold gefaßt wirfft crystallinen schimmer;</l>
            <l>Wo tugend tugend küßt/ da muß es helle seyn/</l>
            <l>Ein himmel wird alsdenn das braut-gemach und zimmer/</l>
            <l>Wann man in solchem schmuck als engel tritt hinein.</l>
            <l>Es will die liebligkeit das weiche bette machen/</l>
            <l>Die federn lieffert ihr der Venus weisser schwan/</l>
            <l>Die eintracht rühmet sich im schlaffgemach zu wachen/</l>
            <l>Und tritt ein solches amt mit allen freuden an.</l>
            <l>So liebet dann vergnügt/ und brauchet diese schätze/</l>
            <l>Die GOtt/ natur und glück euch reichlich mitgetheilt/</l>
            <l>Es will der liebe schluß/ es fordert ihr gesetze/</l>
            <l>Daß man mit ihrem gut nicht in den kasten eilt.</l>
            <l>Der himmel wird hinfort mit seegen euch bethauen</l>
            <l>Und euer fuß wird stets auf glückes-rosen gehn/</l>
            <l>Jhr werdet euer wohl in vollem wachsthum schauen:</l>
            <l>Denn wo die tugend blüht/ muß auch die wolfahrt stehn.</l>
            <l>Die wiege kan indeß auff junge schätze hoffen/</l>
            <l>Es präge sich darauff der eltern bildniß ein/</l>
            <l>So hat die fabel dort/ hier warheit eingetroffen;</l>
            <l>Ein diamanten-paar das könne fruchtbar seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
