<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Frosch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">34</measure>
        <measure type="verses">398</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-16 2-10 3-13 4-8 5-10 6-11 7-13 8-4 9-10 10-9 11-6 12-18 13-16 14-10 15-15 16-6 17-8 18-8 19-20 20-9 21-10 22-17 23-25 24-12 25-5 26-22 27-2 28-6 29-30 30-16 31-8 32-8 33-11 34-6</measure>
        <measure type="syllables">3934</measure>
        <measure type="tokens">2574</measure>
        <measure type="characters">15615</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20086-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Frosch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachdem ich jüngst zur holden Frühlings-Zeit,</l>
            <l>Auf einer Wiese mich befand,</l>
            <l>Und nah’ an einem Graben stand,</l>
            <l>Bewundert’ ich des Wassers Reinigkeit.</l>
            <l>Des tieffen Grabens klar-nunmehr enteis’tes Raß</l>
            <l>Stand rings umher mit Gras und Klee bekräntzet,</l>
            <l>Durch dessen grünen Schein es nicht nur lieblich gläntzet;</l>
            <l>Es war durchsichtig, wie ein Glas:</l>
            <l>So daß mein Blick in dieses Grabens Tieffe</l>
            <l>Gantz ungehemmet sanck, und, recht als wenn er leer,</l>
            <l>Und gar kein Wasser drinnen wär’,</l>
            <l>Mit Anmuth hin und wieder lieffe,</l>
            <l>Bald bunte glatte Stein’ auf weissem Sand’ entdeckte,</l>
            <l>Bald junges Kraut, das hie und da</l>
            <l>Die zarten Spitzen aufwärts streckte,</l>
            <l>Nebst grünen Mooß und frischen Binsen sah.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem ich nun dadurch gerühret, stand,</l>
            <l>Und von der Frühlings-Pracht ein inniges Vergnügen</l>
            <l>Auf dieser glatten Fluth empfand;</l>
            <l>Sah ich ein halb geformt, halb Form-los Etwas liegen,</l>
            <l>Das einem grauen Stein, an Farb’ und Bildung, glich.</l>
            <l>Kaum daß ich ihn mit Ernst und Fleiß besehe,</l>
            <l>Fängt der vermeinte Stein sich an zu regen,</l>
            <l>Begiebt sich allgemach, doch langsam, in die Höhe</l>
            <l>Und kommt, mit wenigem Bewegen,</l>
            <l>Ein Frosch bis auf des Wassers Fläche.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier schien er, für das helle Licht</l>
            <l>Und aller Frühlings-Pracht, zu stutzen,</l>
            <l>Lag gleichsam gantz erstarrt, und rührete sich nicht.</l>
            <l>Doch fieng er endlich an sein blöd Gesicht</l>
            <l>Mit seiner kleinen Hand zu wischen und zu putzen,</l>
            <l>Stutzt abermahl, und bliebe, lange Zeit,</l>
            <l>Vermuthlich überhäufft von so viel Herrlichkeit</l>
            <l>Und gantz erstannet für Vergnügen,</l>
            <l>In seiner ersten Lage liegen.</l>
            <l>Zuletzt gab er, mit fröhlichem Geschrey,</l>
            <l>Wie sehr er durch die Welt, da sie so Wunder-schön,</l>
            <l>Ergetzet und gerühret sey,</l>
            <l>Mit lautem quacken zu verstehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sahe dieß bewundernd an, und sprach:</l>
            <l>Ach! folgten wir auch deinen Beyspiel nach,</l>
            <l>Vom Schlaf erwachter Frosch! ach mögten wir</l>
            <l>Nach dunckler Winter-Nacht, an allen Frühlings-Schätzen,</l>
            <l>An aller Creaturen Zier,</l>
            <l>So, wie du thust, uns auch ergetzen!</l>
            <l>Ach liessen wir doch Dem, Der alles schuff, zu Ehren,</l>
            <l>Auch manches frohe Danck-Lied hören!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So dacht und wünscht ich noch, als auf einmahl</l>
            <l>Ein neues Licht, mit einem schnellen Strahl,</l>
            <l>Mir in die Seele drang. In einer Dunckelheit</l>
            <l>In schlammigtem Morast in einer finstern Tieffe</l>
            <l>Hat, dacht ich bey mir selbst, der Frosch so lange Zeit</l>
            <l>Den gantzen Winter durch, gestecket.</l>
            <l>Wird er nicht gleichsam ietzt als aus dem Grab’ erwecket?</l>
            <l>Ja wahrlich, lieber Frosch, es stellt dein Zustand mir</l>
            <l>Und allen Menschen insgesammt</l>
            <l>Ein Wunder-schön Exempel für.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es wird mein Geist von neuen angeflammt,</l>
            <l>Indem er hier den Stand der irdschen Welt,</l>
            <l>Jm Gegenhalt mit der, die uns, nach diesem Leben,</l>
            <l>Der Schöpfer wird im ewgen Frühling geben,</l>
            <l>Nicht anders sich vor Augen stellt,</l>
            <l>Als deinen Winter-Aufenthalt,</l>
            <l>Wo alles schlackrig, wiedrig, kalt,</l>
            <l>Bedeckt mit Dämmrung bald, bald dicker Finsterniß,</l>
            <l>Wo alles unstet, ungewiß,</l>
            <l>Wo der Gewonheit Schlamm die Augen uns verdeckt,</l>
            <l>Und der Geschöpfe Pracht für uns versteckt,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie wird uns nun, wann wir erblassen,</l>
            <l>Und wir den duncklen Grund verlassen,</l>
            <l>Wenn unser Geist (so, wie du durch die Fluth)</l>
            <l>Sich durch die Lufft erhebt, und aufwärts steiget;</l>
            <l>In jener Erden Frühlings-Schein</l>
            <l>Und seelger Herrlichkeit zu Muth,</l>
            <l>Wie werden wir erquickt, ja gar entzücket, seyn!</l>
            <l>Wann wir in den gestirnten Höhen,</l>
            <l>In tausendfach vermehrtem Licht,</l>
            <l>Mit gantz verklärtem Blick, und seeligem Gesicht,</l>
            <l>Viel tausend tausend Welt’, und tausend Sonnen-Heere,</l>
            <l>In einem unumschränckt- und lichten Anmuths-Meere,</l>
            <l>Wie Inseln herrlich schwimmen sehen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wird nicht ein solcher Wunder-Glantz</l>
            <l>So dann in nimmer satten Blicken</l>
            <l>Der frohen Seele Wesen gantz</l>
            <l>Beseeligen, verhimmeln und entzücken?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bis daß die Nacht die Welt in Schatten hüllt,</l>
            <l>War mein recht inniglich hiedurch gerührt Gemüthe</l>
            <l>Mit diesen lehrenden Gedancken angefüllt.</l>
            <l>So gar, daß mein sanft wallendes Geblüte</l>
            <l>Nachdem ich mich ins Bett gelegt,</l>
            <l>Die rege Phantasie bewegt,</l>
            <l>Und einen Traum erregt,</l>
            <l>Der iedennoch so sonderlich,</l>
            <l>Daß einem wircklichen Gesicht’ er mehr,</l>
            <l>Als einem leichten Traume, glich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mich deucht, ich läge kranck, mein Lebens-Oel ver-</l>
            <l>Mein Hauch würd’ schwer und schwach, blieb’ endlich völ-</l>
            <l>Der rege Geist verließ sein lang bewohntes Haus,</l>
            <l>Kaum daß derselbe sich von seinem Cörper wandte,</l>
            <l>Als er, nach leichter Blasen Art,</l>
            <l>Die aus dem Grund’ im Wasser aufwärts steigen,</l>
            <l>Mit einer leicht- nud schnellen Fahrt</l>
            <l>Sich durch die Fluth der Lufft allmählig höher zog,</l>
            <l>Und im geraden Strich von unten aufwärts flog.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie er nun auf der Lufft bestrahlte Fläche kam,</l>
            <l>Woselbst voll reiner Heiterkeit,</l>
            <l>Von allen Düfften leer, von allem Dunst befreyt,</l>
            <l>Die Himmels-Lufft erst ihren Anfang nahm,</l>
            <l>Fiel ein gantz ander Licht,</l>
            <l>Als er allhier gewohnt zu sehn, ihm ins Gesicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ich nun alles dieß, fast, doch nicht gantz geblendet’,</l>
            <l>Erstarret übersehn, fiel mein gerührter Blick</l>
            <l>Erstaunet auf mich selbst zurück,</l>
            <l>Ich sah mich durch und durch, mir ward mein wahres</l>
            <l>Nun allererst bekannt: als wie in einer Schrift,</l>
            <l>Kunnt’ ich im innersten von meiner Seele lesen</l>
            <l>Das, was ich auf der Welt begangen und gestifft,</l>
            <l>Ja gar was ich gedacht. Kein Spiegel stellt so klar</l>
            <l>Die cörperliche Vorwürff dar,</l>
            <l>Als ich mir von mir selbst ein heller Spiegel war.</l>
            <l>Was man Gewissen heist</l>
            <l>Ersüllte meinen gantzen Geist.</l>
            <l>Ich fand mich gantz entblösst von Wollust, Ehre, Geld,</l>
            <l>Als eitlen Zielen dieser Welt.</l>
            <l>Nur die Gedächtniß meiner Thaten,</l>
            <l>So wohl die bös, als welche gut gerathen,</l>
            <l>War bloß allein</l>
            <l>Mein gantzes Seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem ich auf der Lufft, als einem Wasser, schwam,</l>
            <l>Kam ich mir anfangs vor</l>
            <l>Fast wie ein Frühlings-Frosch, der  in der Winters-Zeit</l>
            <l>Jm Sumpff und im Morast gestecket,</l>
            <l>Der aber, wie der Frühling wieder kam,</l>
            <l>Nach dicker Nacht, die Sonn im hellen Glantz entdecket,</l>
            <l>Beschmutzt und sonder Schmuck. Doch eine Reinlichkeit</l>
            <l>Kunnt ich mit innigem erquicken,</l>
            <l>Bald hie bald da noch durch den Schmutz erblicken.</l>
            <l>Dieselbe Reinlichkeit und heller Schmuck entstunden</l>
            <l>Aus mancher Lust, die ich alhier</l>
            <l>In der Geschöpfe Schmuck und Zier,</l>
            <l>So lang ich auf der Welt, empfunden.</l>
            <l>Und die den Geist, der sie zu GOttes Ruhm erblickt,</l>
            <l>Indem sie nnvermerckt ihm selbst sich eingedrückt,</l>
            <l>Ob sie es gleich alhier nicht einst gemerckt, geschmückt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich ward hierauf in kurtzer Zeit gewahr,</l>
            <l>Daß alles schmutzige, vom Wasser aufgelöst,</l>
            <l>Sich von mir sonderte, wodurch mein Wesen klar</l>
            <l>Und hell, wie alles, ward, ja auch so leicht zugleich,</l>
            <l>Daß ich mich aus der Fluth, worin viel tausend trieben,</l>
            <l>Die in beständiger Gefahr</l>
            <l>Noch wieder zu versincken, blieben,</l>
            <l>Behend erheben kunnt. Ich trat ins Seelen-Reich,</l>
            <l>Durchdrungen und durchstrahlt von einem süssen Glantz,</l>
            <l>Mein Wesen, gantz verklährt, verherrlichte sich gantz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unglaublich angenehm war alles, was ich sah,</l>
            <l>Ein ieder Vorwurff gläntzt. Es glimmt in buntem Schein</l>
            <l>Feld, Wiesen, Acker-Feld, Gras, Kräuter, Holtz und Stein,</l>
            <l>Ja was noch mehr, viel tausend Creaturen,</l>
            <l>Die uns hier unbekannt, wovon wir keine Spuren</l>
            <l>Hier auf der Welt gesehn, ward ich daselbst gewahr,</l>
            <l>Die unansdrücklich schön, und welche nicht zu zehlen,</l>
            <l>Die aber, weil dazu die Nahmen fehlen,</l>
            <l>Und keine Wörter ausgefunden,</l>
            <l>Nicht zu beschreiben sind.</l>
            <l>Das Grün war wie das Grün an einem Pfanen-Schwantz,</l>
            <l>Vermischt mit Klarheit, Licht und Glantz.</l>
            <l>Die Bluhmen funckeln hier und glühn,</l>
            <l>Die blauen wie Sapphir, die rothen wie Rubin,</l>
            <l>Und was nur sichtbar, ist durchsichtig, hell und klar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Licht, das alles hier erfüllet, ist so licht,</l>
            <l>Daß es durch jeden Vorwurff bricht,</l>
            <l>Da es so gar den Geist durchdringet.</l>
            <l>Wodurch in allem, was man sieht,</l>
            <l>Indem das Licht, wie hier, davon nicht rückwärts springet,</l>
            <l>Ein lieblich-froher Glantz und Freuden-Feuer glüht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich ward hier durchs Gehör entzückt mehr, als ge-</l>
            <l>Weil hier der gantze Kreis der Lüffte musiciret.</l>
            <l>So ward nicht weniger mein Geist durch einen Schwall</l>
            <l>Von ausgedünsteter ambrirten Krafft,</l>
            <l>Aus Pflantzen, woraus überall</l>
            <l>Ein edler Balsam-Safft</l>
            <l>In Uberfluß und unaufhörlich quillet,</l>
            <l>Gelabt, durchdrungen und erfüllet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich streckte meine Hand begierig aus,</l>
            <l>Ein Blühmchen abzupflücken,</l>
            <l>So recht vor andern schön. Allein</l>
            <l>Wie stutzt’ ich, als ich nichts daselbst befand;</l>
            <l>Die Finger traffen nichts, was fühlbar war, in ihnen,</l>
            <l>Wie sie gegläubet, an, ob sie gleich fühlbar schienen,</l>
            <l>Weil sie für cörperlich-noch nicht verklärte Hände,</l>
            <l>Da sie nicht cörperlich, nicht fühlbar seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß nun noch ferner zu probiren,</l>
            <l>Entschloß ich mich, den harten Stamm</l>
            <l>Von einer Eichen zu berühren.</l>
            <l>Allein auch hier war nichts zu fassen.</l>
            <l>Die gantze Hand ward durch den Baum gelassen,</l>
            <l>Als wie durch leere Lufft. Hierüber noch weit mehr</l>
            <l>Erstannet und bestürtzt, kam ich von ungefehr</l>
            <l>An einen Fluß, der einen reinen Spiegel</l>
            <l>An Glätt und Klarheit gleich, der durch bebüschte Hügel</l>
            <l>Und lauter Bluhmen floß.</l>
            <l>Das Ufer, wo mein Fuß, für Anmuth, stille stand,</l>
            <l>Schien ein fast güldner Sand:</l>
            <l>Das aber, weil es gäh, mit mir herunter schoß.</l>
            <l>Ich fiel, für Angst erstarrt, von oben in die Fluth.</l>
            <l>Ohn’ alle Hoffnung meines Lebens:</l>
            <l>Jedoch, wie wol ward mir zu Muth!</l>
            <l>Mein Schrecken war vergebens.</l>
            <l>Die Fluth hatt von der Fluth für mich nur die Figur,</l>
            <l>Und ungefehr der Lufft Natur,</l>
            <l>Die weder netzet noch erstickt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich gieng demnach durch diese trockne Wellen,</l>
            <l>Von ihnen nicht gehemmet noch gedrückt,</l>
            <l>Biß zu derselben grünen Grentzen,</l>
            <l>Wo Millionen Bluhmen gläntzen,</l>
            <l>Zum andern Ufer fort: Die allerdicksten Hecken,</l>
            <l>Dergleichen ich auf Erden nie gesehn,</l>
            <l>Fand ich daselbst, voll starrer Dornen, stehn:</l>
            <l>Die aber mir den Durchgang nicht verwehrten,</l>
            <l>Noch im geringsten mich versehrten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So bald ich nun mit ungehemmten Gang</l>
            <l>Durch die verwachsnen Hecken drang;</l>
            <l>Befand ich mich auf einem weiten Platz,</l>
            <l>Der grün, wie ein Smaragd, in welchem Bluhmen stunden,</l>
            <l>Die alle, wie ein reicher Schatz</l>
            <l>Von lieblich spielenden Opalen,</l>
            <l>Mehr Glantz als Farben von sich strahlen.</l>
            <l>Ein lieblicher Oranjen Wald</l>
            <l>War an der rechten Hand ein rechter Aufenthalt</l>
            <l>Von Anmuth, Ruh, Zufriedenheit und Lust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier traff ich, halb entzückt, so schöne Menschen an,</l>
            <l>Daß ich, wie sehr mich ihre Schönheit rührte,</l>
            <l>Und wie die Lust so groß,</l>
            <l>Die ich in ihrem Ansehn blos</l>
            <l>Bey mir verspührte,</l>
            <l>Unmöglich recht beschreiben kann.</l>
            <l>Kurtz, es war ihre Zier</l>
            <l>Recht so wie wir uns hier</l>
            <l>Die Engel vorzustellen pflegen,</l>
            <l>Die Schimmer, Glantz und Licht in ihrem Wesen hegen.</l>
            <l>Allein!</l>
            <l>Was recht verwunderlich,</l>
            <l>Es schien kein eintziger für sich,</l>
            <l>Hingegen alle blos</l>
            <l>Vom Gantzen nur ein Theil zu seyn.</l>
            <l>Es war die Eintracht groß,</l>
            <l>Ja wunderbar und ungemein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Recht wie in einem Krieges-Heer</l>
            <l>Sich Regimenter so vereinen,</l>
            <l>Daß an Bewegung sie nicht anders scheinen,</l>
            <l>Als wenn es nur ein einzger Cörper wär;</l>
            <l>So, doch weit inniger annoch vereint,</l>
            <l>War dieses Geister-Heer, da sie ein wircklich Ein,</l>
            <l>Wenn sie sich gleich zertheilen, seyn.</l>
            <l>Es schien, ob herrschte nur ein Wille</l>
            <l>In dieser gantzen Schaar. In einer regen Stille</l>
            <l>War überall</l>
            <l>Ein unausdrücklich süsser Schall,</l>
            <l>Ein süß harmonisches Gethön</l>
            <l>Nicht nur zu hören, auch zu sehn.</l>
            <l>Die Lust die einer fühlt’, empfand sogleich ein ieder,</l>
            <l>Nicht anders wie bey uns die andern Glieder</l>
            <l>An einem Cörper das zugleich ergetzet,</l>
            <l>Was ein Glied in Vergnügung setzet.</l>
            <l>Daher war ihnen nichts als eine stete Lust,</l>
            <l>Die allen allgemein, bewust.</l>
            <l>Es sucht kein eintziger für sich allein</l>
            <l>Beglückt zu seyn;</l>
            <l>Sie theilten sich auf eine süsse Weise,</l>
            <l>Dem Schöpffer aller Welt zum Preise,</l>
            <l>An iedem Ort, bey iedem Schritt,</l>
            <l>Einander ihre Freude mit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wie auf Erden keine Lust</l>
            <l>Der Menschen Brust</l>
            <l>Mit einem tieffern Eindruck rührt,</l>
            <l>Als wenn durch Wechsels-weis’ erregte Triebe</l>
            <l>Die Anmuth zugelassner Liebe</l>
            <l>Ein paar verbundner Hertzen spührt;</l>
            <l>So ist ja leichtlich zu begreiffen,</l>
            <l>Wie vielfach sich ein inniges Ergetzen</l>
            <l>In dieser Menge müsse häuffen,</l>
            <l>Und sie in seelge Lust versetzen,</l>
            <l>Da ihrer viel in seelger Brunst sich üben</l>
            <l>Sich immer mehr und mehr zu lieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Solch eine Schaar bestand aus mehr</l>
            <l>Als zehn mahl hundert tausend Seelen,</l>
            <l>Die alle, zu des Schöpfers Ehr,</l>
            <l>In ihrer Lust, die Macht und Lieb erzehlen,</l>
            <l>Die täg-ja stündlich sich bey ihnen noch vermehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hierüber wacht ich auf. Und ob mir gleich die Pracht</l>
            <l>So vieler Schön- und Seltenheiten,</l>
            <l>So ungemeiner Herrlichkeiten,</l>
            <l>Lust, Anmuth und Vergnügen bracht;</l>
            <l>So war ich doch von der Durchdringlichkeit</l>
            <l>Der dort gesehnen Creaturen</l>
            <l>Noch mehr, als den vortrefflichen Figuren,</l>
            <l>Recht inniglich gerührt. Wie die Beschaffenheit,</l>
            <l>Daß sie nicht fühlbar sind, nicht nur ein klares Zeichen</l>
            <l>Von ihrer steten Daur, (da blos dadurch allein,</l>
            <l>Daß hier die Cörper fest und undurchdringlich seyn,</l>
            <l>Sie den Verändrungen fast unaufhörlich</l>
            <l>Sind ausgesetzt, und ihnen müssen weichen,</l>
            <l>Einfolglich stets vergänglich und zerstörlich,</l>
            <l>Und unbeständig sind:) so zeigt es gleichfalls an,</l>
            <l>Daß, wie man ja nicht leugnen kann,</l>
            <l>Dergleichen Wesen seyn und leben müssen,</l>
            <l>Wir auch daher nicht unwahrscheinlich schliessen,</l>
            <l>Daß man vielleicht auch schon in diesem Leben</l>
            <l>Mit Creaturen sey ümgeben,</l>
            <l>Die so, wie jene dort, nicht fühlbar, aber doch</l>
            <l>Nicht minder würcklich sind.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß war zuerst, was ich aus meinem Traum gedachte,</l>
            <l>Bis er mich ferner noch auf die Gedancken brachte:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich war von den vereinten Schaaren,</l>
            <l>Die, da sie mit unzehligem Vergnügen,</l>
            <l>So allen allgemein, sich fügen,</l>
            <l>Und Glieder eines Cörpers waren,</l>
            <l>Recht sonderlich von neuen eingenommen,</l>
            <l>Bis ich dadurch auf die Gedancken kommen:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie, dacht ich, kann es möglich seyn,</l>
            <l>Daß Menschen iemahls auf der Erden</l>
            <l>Vergnügt und glücklich können werden?</l>
            <l>Da ieder blos für sich allein</l>
            <l>Gedencket, handelt, ist und lebet,</l>
            <l>Da ieder für sein einzigs Ein,</l>
            <l>Mit aller Ausschluß, sorgt und strebet;</l>
            <l>Da ieder Wollust, Ehre, Geld,</l>
            <l>Des Glückes Vorwürff’ in der Welt,</l>
            <l>Auf solche Art für sich begehrt;</l>
            <l>Daß das, was er erhält,</l>
            <l>Ein andrer missen muß. Je mehr dein Gut sich mehrt;</l>
            <l>Je mehr beraubst du mich</l>
            <l>Desjenigen, so mein geliebtes Ich</l>
            <l>Erhalten und besitzen könnte.</l>
            <l>Wie wär es denn, nach meiner Eigen-Liebe,</l>
            <l>Die mich, nur mich zu lieben, triebe,</l>
            <l>Doch möglich, daß ich dir es gönnte?</l>
            <l>Wenn nicht die Furcht der Straff’ allein,</l>
            <l>Die auf Entwältigung gesetzet seyn,</l>
            <l>Mir die natürlichen Begierden und Gedancken</l>
            <l>Zwar in die vorgesetzte Schrancken,</l>
            <l>Jedoch fürwahr gezwungen, hielten.</l>
            <l>Der Zwang allein ist der Ratur so sehr</l>
            <l>Entgegen und zuwieder;</l>
            <l>Daß sonder Zweifel sich ein ieder,</l>
            <l>Müst er sich nicht befürchten oder schämen,</l>
            <l>Das meinige mir weg zu nehmen,</l>
            <l>Sich ohne Zweiffel leicht bequemen,</l>
            <l>Und schnell entschliessen würd’. Es zeigt sich dieses klar:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil eben auf den Raub der Ehre</l>
            <l>Kein’ Art von Straff’ absonderlich gesetzt,</l>
            <l>Und daß man, ohn Gefahr,</l>
            <l>Des Nächsten Leumuth raubt, und ihn dadurch verletzt;</l>
            <l>So seh man doch, wie wir zum tadlen, affterreden,</l>
            <l>Zum lästern, spotten, zum verdrehn,</l>
            <l>Die Menschen unter sich so fertig sehn.</l>
            <l>Es wird sich keiner leicht entblöden,</l>
            <l>Um ins geheim sein Ich hinauf zurücken,</l>
            <l>Des Nächsten Ruhm zu unterdrücken,</l>
            <l>Und bloß, daß man ihn möge klüger heissen,</l>
            <l>Des Nächsten Ehren-Bau herüm zu reissen.</l>
            <l>Pfuy! daß man, wieder alle Pflichten,</l>
            <l>Sich nicht entsieht, für sich, was man dem Nächsten stahl,</l>
            <l>Zu nehmen, und sein Ehren-Mahl</l>
            <l>Auf jenes Schand-Mahl aufzurichten!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie nöthig hier in dieser Welt</l>
            <l>Die Nächsten-Lieb’, und die Geselligkeit,</l>
            <l>Hat Moses im Gesetz uns nicht nur vorgestellt;</l>
            <l>Selbst Christus hat der Christenheit</l>
            <l>Nicht unsre Freunde nur, so gar den Feind zu lieben,</l>
            <l>Als wie ein solch Gebot zur Regel vorgeschrieben,</l>
            <l>Das fast dem grössesten Gebot nicht weicht,</l>
            <l>Und sich an Wichtigkeit dem GOttes-Dienst vergleicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Je mehr wir diese Lehr erwegen,</l>
            <l>Je mehr strahlt eine Göttlichkeit,</l>
            <l>Erkenntniß, Wahrheit, Heil und Segen</l>
            <l>Aus ihr, als wie ein Licht.</l>
            <l>Kein Laster scheint fast übrig mehr zu bleiben,</l>
            <l>Könnt einer nur</l>
            <l>Von unsrer menschlichen Natur,</l>
            <l>Der Eigen-Liebe Gifft vertreiben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist daher gewiß, und bleibt dabey,</l>
            <l>Daß die Geselligkeit und Nächsten-Liebe</l>
            <l>Nicht nur ein Feind der lasterhaften Triebe,</l>
            <l>Nicht nur der Inbegriff von aller Tugend sey;</l>
            <l>Nein, daß vermuthlich gar in jener seelgen Höhe</l>
            <l>Hierin ein grosses Theil der Seeligkeit bestehe,</l>
            <l>Durch andrer Freud und Lust die seine zu vermehren:</l>
            <l>Da sich auf solche Weis’, ohn alle Maaß und Zahl,</l>
            <l>Vergnügungen und Anmuth auf einmahl,</l>
            <l>Stat einer einzigen auf dieser Welt,</l>
            <l>In steter Fülle zu uns kehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach wenn doch dieser Satz, nächst unsrer Glaubens-Lehre,</l>
            <l>Die Richtschnur unsers Lebens wäre!</l>
            <l>Wir würden nicht nur glücklich hier allein,</l>
            <l>Wilt du geliebet seyn, so liebe)</l>
            <l>So gar, von vielen Sünden rein,</l>
            <l>Auch dort vergnüget seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
