<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf dem Canal grande.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Meyer</surname>
            <forename>Conrad Ferdinand</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">19</measure>
        <measure type="verses">76</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-4 12-4 13-4 14-4 15-4 16-4 17-4 18-4 19-4</measure>
        <measure type="syllables">1188</measure>
        <measure type="tokens">660</measure>
        <measure type="characters">4457</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1882</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193933"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf dem Canal grande.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eine glückgefüllte Gondel gleitet auf dem Canal grande,</l>
            <l>An Giorgione lehnt die Blonde mit dem rothen Sammtgewande.</l>
            <l>„giorgio, deiner Laute Saiten hör' ich leise, leise klingen“ —</l>
            <l>„julia Vendramin, Erlauchte, was befiehlst du mir zu singen?“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„nichts von schönen Augen, Giorgio! Solches Thema sollst du</l>
            <l>Singe, wie dem Meer entstiegen diese wunderbaren Gassen!</l>
            <l>Fessle kränzend keine Locken, die sich ringeln los und ledig!</l>
            <l>Giorgio, singe mir von meinem unvergleichlichen Venedig!“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„meine süße Muse will es! Es geschieht!“ Er präludierte.</l>
            <l>„weiland, eh' des heil'gen Marcus Flagge dieses Meer regierte,</l>
            <l>Drüben dort, wo duftverschleiert Istriens schöne Berge blauen,</l>
            <l>Sank vor ungezählten Jahren eine Dämm'rung voller Grauen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch das Dunkel huschen Larven, angstgeschreckte Hunde winseln,</l>
            <l>Schreie gellen, Stimmen warnen: „Löst die Böte! Nach den</l>
            <l>In den Lüften haucht ein Odem, wie es in den Gräbern</l>
            <l>Schaurig tagen Meer und Himmel! Aquileja brennt und lodert!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von der Stätte, wo die stillen, ungezähmten Flammen wogen,</l>
            <l>Kommt ein dumpfes Menschenbrausen nach dem freien Strand</l>
            <l>Attila, die Gottesgeißel, jagt auf blutbesprengten Pfaden</l>
            <l>Krieger mit zerbrochnen Schwertern, Fraun mit Schätzen schwer</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie zum Hades Schatten wandern, ziehn zum Meere die</l>
            <l>Das die purpurroth gefärbten Wolken weit hinaus beleuchten,</l>
            <l>Wittwen, Waisen schreiten jammernd, schweigend stürzen wunde</l>
            <l>Mitten im Gewühle bäumen Wagen sich und scheue Renner.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kniee wanken, Füße gleiten, Kästchen brechen, draus die hellen</l>
            <l>Goldnen Reife rollend springen und die weißen Perlen quellen.</l>
            <l>Nackte Küstenkinder starren gierig auf das rings zerstreute</l>
            <l>Gold, und doch betastet's keines, — Etzel's ist die ganze Beute!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schiffer rüsten dunkle Nachen, drüber Wogen schäumend schlagen,</l>
            <l>Durch die weiße Brandung werden bleiche Fraun an Bord</l>
            <l>Mit der Rechten an die phryg'sche Mütze langt der Meerplebejer,</l>
            <l>Beut zum Sprung ins Boot die Linke dem behelmten Aquilejer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon entflieht ein Schiff mit weh'nden Segeln, flatternden</l>
            <l>Drin sich weitgetrennte Loose sonder Wahl zusammenfanden,</l>
            <l>Unbekannte Hände drücken sich in angstbeklommnem Traume,</l>
            <l>Aquileja's Ueberbleibsel schmiegen sich in engem Raume.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Letzte Scheideblicke wendend, sehn sie noch den Himmel bluten,</l>
            <l>Aber tiefer stets und ferner brennen die gesunknen Gluten.</l>
            <l>Still verglimmt der Heimat müde Todesfackel. Auf die Ruder</l>
            <l>Beugt sich Unglück neben Unglück, Bruder seufzend neben Bruder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eine Fürstin küsst ein Knäblein, ein dem Edelblute fremdes,</l>
            <l>Eine Sclavin wärmt ein fürstlich Kind im Schooß des Wollen-</l>
            <l>Unter ihnen Eine Tiefe, über ihnen Eine Wolke —</l>
            <l>Liebe thaut vom Himmel, Liebe wächst in diesem neuen Volke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ueber eines Mantels Flattern, sturmverwehten greisen Haaren</l>
            <l>Will das Schweben einer Glorie einen Heil'gen offenbaren,</l>
            <l>Dieses ist der heil'ge Marcus, rüstig rudernd wie ein Andrer —</l>
            <l>Nach den nahenden Lagunen lenkt die Fahrt der sel'ge Wandrer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Neben ihm der Jugendschlanke schlägt die Wellen, daß sie schallen,</l>
            <l>Wirren Locken sind die Kränze schwelgerischer Lust entfallen.</l>
            <l>Der Bacchant wird zum Aeneas. Niederbrannte Troja's Feuer.</l>
            <l>Mit den rudernden Genossen sucht er edles Abenteuer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mälig lichtet sich der Osten. In der ersten Helle schauen</l>
            <l>Kecke Männer tief ins Antlitz morgenstiller schöner Frauen —</l>
            <l>Lieblich Haupt, das blonde Flechten wie mit lichtem Ring</l>
            <l>Bald an einem tapfern Herzen wirst du deine Heimat finden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Scharfgezeichnet neigt sich eines Helden narb'ge Stirne denkend,</l>
            <l>In das göttliche Geheimniß ew'gen Werdens sich versenkend;</l>
            <l>Rings in Stücke sprang zerschmettert Roma's rost'ge Riesenkette,</l>
            <l>Neue Weltgeschicke gönnen junger Freiheit eine Stätte ....</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie geworfen aus dem Himmel heiter spielend von Auroren,</l>
            <l>Schwimmt ein lichter Kranz von Inseln in die blaue Flut ver-</l>
            <l>Jubelnd grüßen den beschwingten, den beseelten Ruderschlägen</l>
            <l>Fischer bis zum Gurt umbrandet, netzezieh'nde, schon entgegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„fleh'nde kommen wir, Veneter! Drüben flammt ein weit</l>
            <l>Unsre Seelen sind entronnen einem ungeheuern Sterben!“</l>
            <l>„freuet euch! Ihr lebt und athmet! Hier ist euch Asyl gegeben!</l>
            <l>Friede sei mit euren Todten! Freude denen, die da leben! ...“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schwert und Ruder tragend wallen ernste Genien vor den Böten;</l>
            <l>Auch ein Schwarm von Liebesgöttern flügelt durch die jungen</l>
            <l>Ueber das Gestein der Inseln geht ein Hauch von Lust und</l>
            <l>Ahnungsvollem Meer entsteigend, prangt Venedigs erste Sonne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Blonde Julia, Deiner Heimath Ursprung hab' ich dir verkündet,</l>
            <l>Liebe hat die Stadt Venedig, Liebe hat die Welt gegründet —</l>
            <l>Deiner Augen strahlend blauer Himmel würde bleichen ohne</l>
            <l>Liebesfeuer und verstummen, wie die Laute des Giorgione.“</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
