<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das  
  Verlohrne Paradies.  
  Sechster Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Milton</surname>
            <forename>John</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">250</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-27 2-23 3-53 4-12 5-4 6-18 7-23 8-18 9-72</measure>
        <measure type="syllables">3736</measure>
        <measure type="tokens">2226</measure>
        <measure type="characters">14593</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1760</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20404-2"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das  
  Verlohrne Paradies.  
  Sechster Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unerschrocken und unverfolgt gieng der Engel indessen</l>
            <l>Während der langen Nacht in den weiten Gefilden des Himmels,</l>
            <l>Bis itzt von den zirkelnden Stunden </l>
            <l>Und die Thore des Lichts mit seiner Rosenhand aufschloß.</l>
            <l>5eine Höhl' ist im Berge Gottes zunächst am Throne,</l>
            <l>Wo im beständigen Zirkel das Licht und die Finsterniß wechselnd</l>
            <l>Aus- und einziehn; dies macht die anmuthsvolle Verändrung</l>
            <l>In dem Himmel, gleich Tag und Nacht. Wie das Licht itzt heraustritt,</l>
            <l>Geht auf der andern Seite die folgsame Finsterniß wieder</l>
            <l>10In die Höhle zurück, bis ihre Stunde gekommen,</l>
            <l>Und sie mit ihrem Schleyer den Himmel bedecket. Doch möchte,</l>
            <l>Was dort Finsterniß ist, auf Erden nur Dämmerung heißen. —</l>
            <l>Und der Morgen, geschmückt mit empyreischem Golde,</l>
            <l>Wie er im obersten Himmel erscheint, war hervor nun gegangen</l>
            <l>15Vor der verschwindenden Nacht, die die Stralen des Aufgangs durchbohret.</l>
            <l>Als die Ebnen, bedeckt mit hellen geschlossenen Schaaren,</l>
            <l>Und mit Wagen, und flammenden Waffen, und seurigen Rossen</l>
            <l>In die Augen ihm fielen; mit wiederscheinendem Schimmer</l>
            <l>Gegen einander stralend. Er sah, daß Krieg schon vorhanden,</l>
            <l>20Und die Zeitung schon da war, die er zu bringen gedachte,</l>
            <l>Er gesellt sich sogleich zu diesem Heere von Freunden,</l>
            <l>Welche mit lautem Geschrey ihn jauchzend empfiengen, daß Einer,</l>
            <l>Daß von so viel gefallnen, so vielen verlohrnen, doch Einer</l>
            <l>Wiederkam, nicht verlohren. Sie führten mit hohem Beyfall</l>
            <l>25Jhn zum heiligen Hügel, und stellten ihn da vor des Höchsten</l>
            <l>Stuhl. Da kam bald, wie mitten aus einer güldenen Wolke</l>
            <l>Eine gnädige Stimme hernieder, die so zu ihm sagte:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diener des Höchsten </l>
            <l>Einen besseren Streit, da du die Sache der Wahrheit</l>
            <l>30Gegen rebellische zahllose Mengen allein vertheidigt;</l>
            <l>Mächtger in Worten, als sie in Waffen; und wegen der Wahrheit</l>
            <l>Allgemeine Verachtung ertrugst, die schwerer zu tragen,</l>
            <l>Als Gewaltthätigkeit; denn deine größeste Sorge</l>
            <l>War nur, daß du gerechtfertigt stündest vorm Angesicht Gottes,</l>
            <l>35Sollten auch Welten für thöricht dich halten; zu leichterem Siege</l>
            <l>Sollst du glorreicher nun mit diesem Heere von Freunden</l>
            <l>Gegen die Feinde zurückgehn, so sehr du von ihnen verhöhnet</l>
            <l>Weggegangen; und sollst mit Gewalt die Rebellen bezwingen,</l>
            <l>Die die Vernunst zum Gesetz, und den </l>
            <l>40Anzunehmen sich weigern; ihn, der durch das Recht der Verdienste</l>
            <l>Würdig des Throns sich gemacht. — Geh, Fürst der him̃lischen Schaaren</l>
            <l>Michael 
Da diese Schlacht der Engel
hauptsächlich auf Offenb. Joh. XII.
7. 8. gegründet ist: Und es erhub
sich ein Streit im Himmel, Mi-
chael und seine Engel stritten mit
dem Drachen, und der Drache
stritte und seine Engel, und sie-
geten nicht, auch ward ihre St&amp;#228;t-
te nicht mehr funden im Himmel:
so wird Michael mit Recht von dem
Poeten zum Heerführer der Engel ge-
macht. N., du auch der nächste nach ihm an kriegrischem Muthe,</l>
            <l>Gabriel, eilet, und stellt euch vor meine gewaffneten Heilgen,</l>
            <l>Meine unüberwindlichen Söhne! Geht, führt sie ins Schlachtfeld,</l>
            <l>45Führt sie bey Tausenden an, bey Millionen; an Zahl gleich</l>
            <l>Jenen rebellischen gottlosen Haufen. Mit Feuer und Schwerdte</l>
            <l>Fallet sie an voll Muth; verfolgt sie zum Rande des Himmels;</l>
            <l>Treibt sie von Gott und der Seeligkeit aus zu dem Orte der Qualen,</l>
            <l>Tief in des Tartarus Schlund, der schon sein feuriges Chaos</l>
            <l>50Jhnen entgegen weit aufgesperrt, um ihren Fall zu empfangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sprach die allmächtige Stimme, und Wolken verhüllten </l>
            <l>Rundum den Berg, und Dampf stieg auf in düsteren Kreisen,</l>
            <l>Und wild streitende Flammen; die Zeichen erwachenden Zornes.</l>
            <l>Eben so furchtbar erklangen die lauten ätherschen Trommeten</l>
            <l>55Von den Höhen des Berges. Auf dieses Zeichen zum Aufbruch</l>
            <l>Zogen die kriegenden Mächte mit ihren glänzenden Schaaren</l>
            <l>In ein mächtiges Viereck von unwiderstehlicher Stärke</l>
            <l>Fest zusammengeschlossen, stillschweigend weiter, beym Schalle</l>
            <l>Kriegrischer Harmonien, die sie mit heroischem Muthe</l>
            <l>60Unter ihren göttlichen Führern zu tapfern Thaten</l>
            <l>Für die Sache Gottes, und seines </l>
            <l>Also zogen sie fort in unzertrennlichen Gliedern;</l>
            <l>Jhre vollkommnen Linien brach kein verhindernder Hügel,</l>
            <l>Und kein enges Thal, kein Wald, kein Strom. Denn ihr Zug gieng</l>
            <l>65Ueber dem Grunde hoch fort, und ihre flüchtigen Tritte</l>
            <l>Trug die leidende Luft; Wie damals, als über </l>
            <l>Vorgefordert vor dich, das ganze Geschlechte der Vögel</l>
            <l>Auf den Fittigen schwebend kam, in gehöriger Ordnung,</l>
            <l>Jhre Namen von dir zu empfangen. So zogen sie weiter</l>
            <l>70Ueber manche Landschaft des Himmels, und manches Gebiete,</l>
            <l>Zehnmal länger, als dieser Erdball. Zuletzt fiel gen Norden</l>
            <l>Fern am Horizont ein feurig Revier in die Augen,</l>
            <l>Welches von Ende zu Ende in kriegrischem Anblick sich streckte,</l>
            <l>Und indem es näher erschien, von unzehligen Spitzen</l>
            <l>75Aufgerichteter Speere starrte, von schimmernden Helmen,</l>
            <l>Und zusammengedrungenen Schilden, mit prahlenden Bildern</l>
            <l>Ausgeschmückt; </l>
            <l>Waren sie eilig in Anzug; sie wähnten, noch selbigen Tages</l>
            <l>Gottes heiligen Berg durch Ueberfall, oder mit Sturme,</l>
            <l>80Zu gewinnen, und seinen Beneider, den stolzen Bewerber</l>
            <l>Um den göttlichen Thron, darauf zu erheben. Jhr Anschlag</l>
            <l>Aber mislung auf halbem Wege. Zwar kam es uns anfangs</l>
            <l>Seltsam und wunderbar vor, daß Engel Engel bekriegen,</l>
            <l>Und sich feindlich die anfallen sollten, die ehmals so einig</l>
            <l>85An des Himmels festlichen Tagen in Lieb und in Freuden</l>
            <l>Sich voll Freundschaft umfiengen, als </l>
            <l>Söhne, die alle mit Hymnen den Ewigen Vater besangen;</l>
            <l>Aber der Kriegslärm hub an; des Anfalls rauschend Getöse</l>
            <l>Macht schnell jedem mildern Gedanken des Friedens ein Ende.</l>
            <l>90In der Mitte, vor allen hoch, einem Gott gleich, erhaben,</l>
            <l>Saß der Abtrünnige stolz auf seinem Sonnglänzenden Wagen,</l>
            <l>Als der Götze der Majestät Gottes, rundum ihn umgaben</l>
            <l>Flammende Cherubim ihn und güldene leuchtende Schilde.</l>
            <l>Jtzo sprang er herunter von seinem prächtigen Throne,</l>
            <l>95Und ein geringer Raum, ein furchtbarer Unterschied war noch</l>
            <l>Zwischen Heer und Heer; die Fronte stand gegen die Fronte</l>
            <l>In erschrecklicher Schlachtordnung von entsetzlicher Länge.</l>
            <l>Eh sie einander erreichten, trat </l>
            <l>An der scharfen Spitze der Schlacht vor den wolkigten Vortrab;</l>
            <l>100Einem Thurm gleich; in schimmernden Waffen von Demant und Golde.</l>
            <l>Seraph </l>
            <l>Welcher unter den Mächtigsten stund, auf erhabene Thaten</l>
            <l>Sinnend; — sein eignes furchtloses Herz erforschet er also:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Himmel, daß solche Gleichheit noch mit dem Höchsten zurückbleibt,</l>
            <l>105Wenn die Pflicht und die Treu nicht mehr bleibt; und sollte die Macht nicht</l>
            <l>Und die Stärke da fehlen, wo Tugend fehlt? Sollten sie dann nicht</l>
            <l>Am ohnmächtigsten seyn, wenn sie am frechsten ist, wenn auch</l>
            <l>Unüberwindlich sie scheint? Mit Vertraun auf die Hülfe der Allmacht </l>
            <l>Will ich itzt seine Stärke prüfen, so wie ich vor kurzem</l>
            <l>110Seine Vernunft geprüft, und krank und falsch sie befunden.</l>
            <l>Ist es nicht billig, daß der, so kürzlich im Streite der Wahrheit</l>
            <l>Ueberwunden hat, itzt im Streite der Waffen auch siege,</l>
            <l>Sieger im letzten Kampfe, so wie in dem ersten? Der Streit zwar</l>
            <l>Ist verwegen und thöricht, wenn mit der Gewalt die Vernunft ficht;</l>
            <l>115Ist es darum nicht vernünftig, daß nun der Vernunft auch der Sieg bleibt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieses erwog er bey sich; aus seinen gewaffneten Freunden</l>
            <l>Trat er darauf herzhaft hervor, und gieng mit verdoppelten Schritten</l>
            <l>Seinem verwegenen Feind entgegen, der mehr noch entflammet ward,</l>
            <l>Da er dies sah; voll Zuversicht fordert ihn </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>120Findet man dich, Vermessener, hier? Du hattst dir geschmeichelt,</l>
            <l>Ohne Widerstand jene Höh, nach welcher du strebest,</l>
            <l>Schon zu erreichen; den Thron des Allmächtgen, und seine Seite</l>
            <l>Unbewacht und verlassen zu finden, vorm mächtigen Schrecken</l>
            <l>Deines streitbaren Arms, und deiner gewaltigen Zunge.</l>
            <l>125Thörichter! dachtest du nicht, daß es vergeblich sey, Waffen</l>
            <l>Wider ihn, den Allmächtgen, zu führen, der zahllose Heere</l>
            <l>Aus den geringsten Dingen sich schaffen kann </l>
            <l>Zu bestrafen; der dich mit einem einzigen Schlage</l>
            <l>Seiner alles erreichenden Hand, ohn' andere Hülfe</l>
            <l>130Völlig vernichten kann; dich, und deine rebellischen Schaaren,</l>
            <l>Wenn er will, überdeckt mit Finsterniß hinlegt. Doch siehst du,</l>
            <l>Alle sind nicht von deinem Gefolge; noch einige stehn hier,</l>
            <l>Die es vorziehn, an Gott mit Treu und Gehorsam zu halten.</l>
            <l>Ob sie gleich deinen verkehrten Augen da sichtbar nicht waren,</l>
            <l>135Als ich in deiner irrenden Welt allein nur von allen</l>
            <l>Abzugehn schien. Du siehest hier meine Sekte! lern itzo,</l>
            <l>Aber zu spät, wie oft wenige klug sind, wenn tausend irren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhm antwortet der große Feind mit verachtendem Auge:</l>
            <l>Dir zum Unglück, aber für mich und für meine Rache,</l>
            <l>140Welche zuerst dich gesucht, kehrst du zur glücklichsten Stunde</l>
            <l>Von der Flucht wieder um, aufrührischer Engel, am ersten</l>
            <l>Deinen gebührenden Lohn zu empfangen, das erste Probstück</l>
            <l>Dieses gereizten mächtigen Arms, nachdem du zuerst es</l>
            <l>Wagtest, mit dieser Zunge, vom Widerspruchsgeiste befeuert,</l>
            <l>145Dich dem dritten Theile der Götter entgegen zu stellen,</l>
            <l>Die sich in voller Synode versammelt, ihr Recht an die Gottheit</l>
            <l>Zu behaupten, und die, so lange sie göttliche Kräfte</l>
            <l>In sich noch fühlen, keinem die Allmacht eingestehn können.</l>
            <l>Aber du kömmst recht gelegen für deinen Gefährten, voll Ehrsucht</l>
            <l>150Eine Feder von mir zu gewinnen, damit, wenn dirs glückte,</l>
            <l>Du den andern den Weg zu unserm Verderben zeigtest.</l>
            <l>Aber zuvor, (der Verzug soll kurz seyn, damit du nicht rühmest,</l>
            <l>Daß ich die Antwort dir schuldig geblieben) zuvor laß dir sagen,</l>
            <l>Daß ich Anfangs geglaubt, es wäre für himmlische Seelen</l>
            <l>155Himmel und Freyheit eins; doch seh ich nunmehr, daß die meisten</l>
            <l>Lieber aus Trägheit zu dienen geneigt sind! Sklavische Geister,</l>
            <l>Bey Gesängen und Festen erzogen; die hast du gewaffnet,</l>
            <l>Sänger und Saitenspieler des Himmels; die Knechtschaft gewaffnet,</l>
            <l>Mit der Freyheit zu streiten, wie dieser entscheidende Tag wird</l>
            <l>160Darthun, wenn man sie beyde mit ihren Thaten vergleichet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kurz, und mit ernster Stirn antwortet ihm </l>
            <l>Abgefallner, du irrest beständig, und deines Jrrens</l>
            <l>Wirst du kein Ende finden, nachdem du vom Pfade der Wahrheit</l>
            <l>Abgewichen; mit Unrecht willst du durch den Namen der Knechtschaft</l>
            <l>165Es erniedern, wenn diesem man dient, dem zu dienen der Schöpfer</l>
            <l>Und die Natur befiehlt. Gott und die Natur will zugleich es</l>
            <l>Wenn er, der herrscht, es am würdigsten ist, und die er beherrschet,</l>
            <l>Uebertrifft an Macht und Verdiensten. Dieses ist Knechtschaft,</l>
            <l>Dem Unweisen zu dienen, und dem, der voll Hochmuth sich auflehnt</l>
            <l>170Wider seinen Würdgern; wie dir itzt die Deinigen dienen,</l>
            <l>Dir, der du selber nicht frey, und dein eigener Sklav bist. Und darfst doch</l>
            <l>Uns und unsern Dienst noch boshaft verspotten. Regiere</l>
            <l>Du in der Höllen in deinem Reich, und laß mich im Himmel</l>
            <l>Gott dem Ewigseeligen dienen, und seinen Geboten,</l>
            <l>175Seinen, unsers Gehorsams so würdgen Geboten gehorchen.</l>
            <l>Aber erwarte du Strafen und Ketten, und keine Reiche</l>
            <l>In der Hölle! — Von dem, der, wie du erst sagtest, geflohn war!</l>
            <l>Nimm dies indessen zum Gruß auf deinem gottlosen Helm hin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als er noch sprach, erhub er mit seinen mächtigen Armen</l>
            <l>180Einen verdoppelten Streich in die Höh; der Streich blieb nicht hängen,</l>
            <l>Sondern stürzte so schnell, gleich einem Wetter, auf </l>
            <l>Stolzen Helm, daß kein Blick, kein schneller Gedanke, noch minder</l>
            <l>Sein gewaltiger Schild ihn aufhielt. Zehn gräßliche Schritte</l>
            <l>Wankt’ er zurück, den zehnten hielt auf gebogenen Knien</l>
            <l>185Noch sein Speer auf; als wenn auf der Erden verschlossene Winde</l>
            <l>Oder wildbrausende Wasser, die ihren Weg mit Gewalt sich</l>
            <l>Oeffnen, ein ganzes Gebirge von seiner Stelle gehoben,</l>
            <l>Halb gesunken, mit allen Fichten. Entsetzen ergriff itzt</l>
            <l>Die rebellischen Thronen, noch größere Wuth, da sie sahen,</l>
            <l>190Daß ihr Mächtigster also besiegt war. Die unsern, voll Freuden,</l>
            <l>Machten ein siegweißagend Geschrey, voll muthgen Verlangens</l>
            <l>Nach der grimmigen Schlacht; deswegen ließ </l>
            <l>Die Erzengelsposaune blasen; mit festlichem Klange</l>
            <l>Schallte sie durch die Fernen des Himmels; und laute Hosannahs</l>
            <l>195Wurden von unsern getreuen Heeren dem Höchsten gesungen.</l>
            <l>Aber nicht müßig standen die feindlichen Legionen;</l>
            <l>Sondern huben mit scheußlicher Wuth den schrecklichen Streit an.</l>
            <l>Und nun erhub sich ein wildes Geschrey, und wüthendes Rasen,</l>
            <l>Als man vorher nie im Himmel gehört; es prasselten Waffen</l>
            <l>200Wider Waffen, und brüllten entsetzliche Zwietrach; laut donnern</l>
            <l>Durch die Gefilde die tobenden Räder der ehernen Wagen,</l>
            <l>Und das Getöse der Schlacht ward fürchterlich. Ueber dem Haupte</l>
            <l>Flog ein traurig Gezisch von feurigen Pfeilen, in hohen</l>
            <l>Flammenden Wolken; sie überwölbten im Fliegen mit Feuer</l>
            <l>205Beyde Treffen; so rauschten die beyden mächtigen Heere</l>
            <l>Unter der feurigen Decke lautstürmend gegen einander</l>
            <l>Mit unauslöschlicher Wuth. Der ganze Himmel erschallte,</l>
            <l>Und die Erde, wäre sie damals gewesen, die Erde</l>
            <l>Hätte vorm Streit im Mittelpunkte gezittert. Was Wunder,</l>
            <l>210Da Millionen wildkämpfender Engel auf beyden Seiten</l>
            <l>Gegen einander fochten, und der geringste von ihnen</l>
            <l>Diese Elemente bezwingen, und mit der Gewalt sich</l>
            <l>Jhrer sämmtlichen Kräfte bewaffnen konnte; wie mußte</l>
            <l>Jhre Macht nicht viel größer seyn (da zahllose Heere</l>
            <l>215Gegeneinander stunden) mit furchtbarem kriegrischem Feuer</l>
            <l>Jhren beglückten Geburtssitz in wilde Verwirrung zu setzen,</l>
            <l>Doch nicht ganz zu zerstören! Wofern nicht der ewige König</l>
            <l>Mit allmächtiger Hand von seiner himmlischen Veste</l>
            <l>Jhre Gewalt beschränkt; ob ihre Zahl gleich so groß war,</l>
            <l>220Daß schon jegliche Kriegsschaar für sich ein zahlreiches Heer schien,</l>
            <l>Und jedwede gewaffnete Hand allein schon so stark war,</l>
            <l>Als ein ganzes Geschwader. Es schien im wilden Gefechte</l>
            <l>Jeder Kriegsmann ein Führer, und wußt’ auch ohne Befehle</l>
            <l>Anzurücken, zu stehn, die Ordnung der Schlacht zu verändern,</l>
            <l>225Oder die Glieder des grimmigen Treffens zu öffnen, zu schließen.</l>
            <l>Da war kein Gedanke zu fliehn, kein Gedanke zum Weichen,</l>
            <l>Keine nicht edele That, die Furcht verrathen. Denn jeder</l>
            <l>Stützt sich auf sich selbst, als ob der Ausschlag des Sieges</l>
            <l>Einzig auf seinem Arm beruh’ — Erhabene Thaten</l>
            <l>230Ewigen Nachruhms wurden gethan, doch unendlich zu sagen,</l>
            <l>Denn die Schlacht war von vielerley Art, und verbreitete weit sich</l>
            <l>Jtzt auf dem Boden ein Treffen zu Fuß; itzt wurden die Lüfte,</l>
            <l>Da sie auf ihren gewaltigen Schwingen empor sich gehoben,</l>
            <l>Rundum gepeitscht; und die ganze Luft schien ein kämpfendes Feuer.</l>
            <l>235Lange hieng in ebener Wagschaal die Schlacht. Bis daß Satan,</l>
            <l>(welcher an diesem Tag erstaunliche Stärke gezeiget,</l>
            <l>Und nicht seines Gleichen gefunden) nachdem er sich lange</l>
            <l>Durch das verwirrte Gefecht der Seraphim durchgedrungen,</l>
            <l>Endlich sah, wo </l>
            <l>240Ganze Geschwader hinlegte; mit beyden Händen erhoben</l>
            <l>Flog das gewaltige Schlachtschwerdt empor, und mit weiter Verwüstung</l>
            <l>Stürzt es wieder herab. Schnell eilte </l>
            <l>Solcher Zerstörung entgegen zu setzen. Er warf ihm sein Schild vor,</l>
            <l>Eine felsichte Scheibe von zehnfachem Demant, im Umkreis</l>
            <l>245Unermeßlich. Der Erzengel ließ, indem er sich nahte,</l>
            <l>Von der Arbeit der Schlacht ab, und war schon voll freudiger Hoffnung,</l>
            <l>Hier den verwüstenden innern Krieg des Himmels zu enden,</l>
            <l>Und den Erzfeind niederzuwerfen, oder in Ketten</l>
            <l>Jhn gefangen zu schleppen. Mit feindlich drohenden Blicken</l>
            <l>250Und entflammtem Gesicht begann er zuerst zu ihm also:</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
