<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die glücklich-verkehrte hoffnung,  
  Bey   Tit.  
 Herrn Maximilian R. v. P. u. W.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">90</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-90</measure>
        <measure type="syllables">1140</measure>
        <measure type="tokens">753</measure>
        <measure type="characters">4500</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die glücklich-verkehrte hoffnung,  
  Bey   Tit.  
 Herrn Maximilian R. v. P. u. W.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Schotten königin, das muster vieler pein,</l>
            <l>Die ein geschärfftes beil in Engelland gefället,</l>
            <l>Und die der nachwelt sich zum schau-spiel aufgestellet;</l>
            <l>Grub ihren fenstern diß mit diamanten ein,</l>
            <l>Und schrieb, wofern es wahr, was man zu schreiben pfleget:</l>
            <l>Der hoffnung spitze hat mich in den staub geleget.</l>
            <l>Was diese königin ihr selber zugedacht,</l>
            <l>Ist ein gemeiner satz, den sonst die meisten fühlen.</l>
            <l>Das hoffen läst uns erst mit hundert sätzen spielen,</l>
            <l>Und endlich ists ein traum, wenn wir erst aufgewacht.</l>
            <l>Wer auf der hoffnung berg die spitze fast erstiegen,</l>
            <l>Muß offtmals unverhofft gestürtzt im grunde liegen.</l>
            <l>Man hofft bey abend-roth verklärte morgen-zeit,</l>
            <l>Pflegt gleich der tag darauf in nebel sich zu hüllen,</l>
            <l>Und in der blitzen macht vor sonnen gold zu füllen</l>
            <l>Die äpffel essen wir, die uns die wohllust beut,</l>
            <l>In meynung durch den biß das leben zu versüßen,</l>
            <l>Wenn wir mit schmertz und tod die kost bezahlen müssen.</l>
            <l>Die hoffnung stellt sich uns mit einem ancker vor;</l>
            <l>Wir gläuben, daß das schiff der flüchtigen gedancken</l>
            <l>Nicht dörffe durch gewalt von seiner stellung wancken.</l>
            <l>Da bricht der ancker offt, wie leichtes schilff und rohr.</l>
            <l>Was groß und nahe scheint, was fast in unsern händen,</l>
            <l>Verbirgt sich, wenn die zeit ihr fern-glas pflegt zu wenden:</l>
            <l>So schlägt die hoffnung fehl. Die furcht, ihr widerspiel,</l>
            <l>Pflegt auch im ausgang offt, sich anders zu vermählen,</l>
            <l>Ein schütze, der den schuß sich fürchtet zu verfehlen,</l>
            <l>Trifft manchmal unverhofft das vorgesteckte ziel.</l>
            <l>So hat ein sichrer leib, den fast der tod gebunden,</l>
            <l>Doch die gesundheit offt in kaltem giffte funden.</l>
            <l>Ein zufall, der uns nicht, wie wir gewünscht, berührt,</l>
            <l>Ein creutz und jammer-strahl von göttlichem geschicke,</l>
            <l>Erscheinen uns durch furcht, als lauter donner-blicke:</l>
            <l>Da doch ein läger opst offt honig in sich führt.</l>
            <l>So fürchten wir den weg des todes zu beschreiten,</l>
            <l>Der doch ein zugang ist zu tausend liebligkeiten,</l>
            <l>Wie unser große boll die ruder treibt und lenckt,</l>
            <l>So muß das leichte schiff der furcht und hoffnung fahren,</l>
            <l>Er lässet dessen thun sich mit verwirrung paaren,</l>
            <l>Der trotzig wolcken-an mit seinem Babel denckt,</l>
            <l>Und wer aus furcht schon meynt den abgrund zu berühren,</l>
            <l>Den kan er an das haupt der guten hoffnung führen.</l>
            <l>Hoch-Edle! derer geist itzt nichts als seuffzen kan,</l>
            <l>Was unsre feder schreibt von umgekehrten hoffen,</l>
            <l>Hat auf gewisse maß bey ihnen eingetroffen,</l>
            <l>Und auf gewisse maß sich anders dargethan.</l>
            <l>Jhr gutes hoffen hat theils ihnen fehl geschlagen;</l>
            <l>Theils aber kan der mund auch von erfüllung sagen.</l>
            <l>Es war die meynung ja der nun entseelten pein:</l>
            <l>Der die ergrimmte hand des todes hat gefället,</l>
            <l>Und ihn der langen reyh der todten zugesellet,</l>
            <l>Der solte mit der zeit den ahnen gleiche seyn,</l>
            <l>Und hier durch tugenden des hauses ruhm erhöhen,</l>
            <l>Und sonderlich den weg des theuren vaters gehen.</l>
            <l>Diß hoffen war gewiß auf guten grund gebaut:</l>
            <l>Er ließ der frömmigkeit stets ausschlag und gewichte,</l>
            <l>Und gab den zunder selbst zu diesem hoffnungs-lichte:</l>
            <l>Wir haben seinen fleiß nicht sonder lust geschaut.</l>
            <l>Sein steiffer vorsatz war, durch emsiges studiren</l>
            <l>Der väter ehren-mahl noch höher aufzuführen.</l>
            <l>Er ließ des hertzens hauß nicht einen land-weg seyn;</l>
            <l>Die pforten stunden hier nicht einem ieden offen;</l>
            <l>Die laster haben sie verschlossen angetroffen,</l>
            <l>Es nahm die tugend nur diß edle zimmer ein.</l>
            <l>Drum konte dieser trost aus solchen wurtzeln grünen:</l>
            <l>Es würde gleiches thun auch gleichen lohn verdienen.</l>
            <l>Doch daß dis hoffen nicht erfüllet werden kan,</l>
            <l>Und daß der schöne bau so lieblicher gedancken</l>
            <l>Doch muste durch den tod zu seinem falle wancken,</l>
            <l>Zeigt dero wehmuth uns mit tausend thränen an.</l>
            <l>Nur sarg und bahre steht dem hertzen eingepräget,</l>
            <l>Man klagt: die hoffnung sey in erd und staub geleget;</l>
            <l>Doch wie so glücklich hat diß hoffen sich verkehrt?</l>
            <l>Den ahnen gleich zu seyn, war wünschen und verlangen,</l>
            <l>Drum ist des sohnes geist dem vater nachgegangen,</l>
            <l>Ob zwar nicht solcher art, wie sie vielleicht begehrt;</l>
            <l>Er hat des todes pfad gleich so, wie er, genommen,</l>
            <l>Und ist durch gleichen weg, zu gleicher klarheit kommen.</l>
            <l>Wie gar so angenehm wird dessen ankunfft seyn!</l>
            <l>Wie wird sich so vergnügt der geister freundschafft küssen!</l>
            <l>Mit ihnen wird die lust ein ewig bündniß schliessen;</l>
            <l>Denn ihre hoffnung reißt kein trüber wechsel ein.</l>
            <l>Die ehre mag sich hier auf höchsten gipffeln zeigen,</l>
            <l>Es kan der Seelige die himmel übersteigen.</l>
            <l>Demnach so ruhe wohl, mit ruhm, Erblaßter Pein!</l>
            <l>Verschlaf in deiner grufft den rest der letzten zeiten!</l>
            <l>Dich wiederum zu sehn, dich ewig zu begleiten,</l>
            <l>Wird unterdessen uns ein festes hoffen seyn.</l>
            <l>Must du gleich, als ein stern der jugend, untergehen;</l>
            <l>Aus deiner asche wird ein sonnen-licht entstehen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
