<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Bey Beerdigung Hn. F. F. den 16. Jenner.  
 1679.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1283</measure>
        <measure type="tokens">866</measure>
        <measure type="characters">5117</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Bey Beerdigung Hn. F. F. den 16. Jenner.  
 1679.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wird deine Börse denn nun eine Todten-Bahre?</l>
            <l>Und schleust/ </l>
            <l>Fängst kein Journal mehr an in diesem Neuen Jahre?</l>
            <l>Stöst eine größre Reis’ und Wechsel dir bevor:</l>
            <l>Ach ja/ du eilst hinweg Herr Oehmen zu empfangen/</l>
            <l>Der jene Messe schon des Lebens-Marckt beschloß/</l>
            <l>Und in die Ewigkeit dir ist vorangegangen/</l>
            <l>Wo er sein Capital macht unbeschreiblich groß.</l>
            <l>Da sol dein Hauptstam̃ stehn: Du magst der Welt nicht trauen/</l>
            <l>Die nur Betrügerey an statt der Zinsen gibt.</l>
            <l>Du wilst im Himmel dort den Scontre-Platz dir bauen/</l>
            <l>Wo Treu und Glauben man für Tonnen Goldes liebt.</l>
            <l>Der Tod ist dein Senzal/ und bringt dir diß zu wege/</l>
            <l>Was keine Factorey der Menschen je verkehrt.</l>
            <l>Du weist wie so genau er alles überlege/</l>
            <l>Und daß er nach dem Schluß die Ewigkeit gewehrt.</l>
            <l>Ists möglich/ daß zwey Freund einander schleunig missen/</l>
            <l>Und in vier Monat-Frist einander wieder sehn:</l>
            <l>Da ihr Verbündnüß wird auff nimmermehr zerrissen</l>
            <l>Und ihre Handelschafft kein Zufall kan verdrehn.</l>
            <l>Jhr habt ja beyde nun das höchste Gut erhandelt/</l>
            <l>Erlangt den Seelen-Schatz/ dem kein Gewin sich gleicht/</l>
            <l>Und vor der gantzen Welt schlecht und gerecht gewandelt/</l>
            <l>Daß auch der wahre Ruhm nicht von dem Grabe weicht.</l>
            <l>Lasst was Vesputz durchkreutzt und Magellan entdecket/</l>
            <l>Und wo Columbus erst mit seinen Segeln lieff/</l>
            <l>Der Gold-ersoffnen Welt zum End-Ziel seyn gestecket/</l>
            <l>An einem sichrern Port ländt euer Glaubens-Schiff.</l>
            <l>Es mag das Alterthum von seinem Argo sagen/</l>
            <l>Wie es das göldne Fließ von Colchos hergebracht:</l>
            <l>Das Lamm/ das alle Schuld der Sterblichen getragen/</l>
            <l>Hat an Vermögen euch mehr reich und groß gemacht.</l>
            <l>Was sind die Güter doch/ die wir hier Reichthum nennen:</l>
            <l>Ein Leim/ an dem gar offt der Seelen Flügel klebt.</l>
            <l>Ein Feur/ das wärmen kan/ doch aber auch verbrennen/</l>
            <l>Ein Garn/ das meistentheils den Untergang uns webt.</l>
            <l>Was kan uns Indien an Schätzen doch gewehren?</l>
            <l>Nicht Silber/ Geld und Gold macht uns vom Tode frey.</l>
            <l>Was Unfall/ Glück und Zeit mit ihrem Zahn verzehren/</l>
            <l>Bejahet wol kein Mensch/ daß es beständig sey.</l>
            <l>Die Tugend ists allein/ die keinen Wechsel kennet/</l>
            <l>Die euch Verblichene zusammen hat gepaart/</l>
            <l>Und die auch nicht der Tod/ der alles löset/ trennet/</l>
            <l>Und beyde holet heim durch eine Wunder-Fahrt.</l>
            <l>So hat nicht Pythias dem Damon sich verpfändet/</l>
            <l>Noch des Orestes Treu den Pylades geehrt/</l>
            <l>Als ihr Hertz/ Seel und Geist zusammen stets gewendet/</l>
            <l>Und eurer Liebe-Brand in gleicher Gluth vermehrt.</l>
            <l>Bleibt dieser Haupt-Satz wahr: Daß mehr als unsre Ohren/</l>
            <l>Mehr als die Augen sind ein Hertz-vertrauter Freund:</l>
            <l>So schien’t vom Himmel ihr nur bloß dar zu erkohren/</l>
            <l>Daß beyder Neigungen und Hertzen stets vereint.</l>
            <l>Und wie Antigonus dort in den Sand einschriebe:</l>
            <l>Fleuch/ Mithridates/ fleuch/ entweiche der Gefahr:</l>
            <l>So rüff Herr Oehm zu letzt aus ungefärbter Liebe:</l>
            <l>Kom̃ doch/ mein </l>
            <l>Wie fertig folgst du nun/ Erblaster/ seiner Leiche/</l>
            <l>Wie freudig werdet ihr einander wieder schaun.</l>
            <l>Umbzirckt mit neuem Glantz in dem besternten Reiche/</l>
            <l>Wo nichts als Wonne wird auff eure Scheitel thaun!</l>
            <l>Und was geneust du wol/ entschlaffner Freund/ vor Freuden/</l>
            <l>Die keine Messe dir auf Erden geben kan.</l>
            <l>Kein Reichthum/ noch Gewalt/ noch Hölle mag dich scheiden</l>
            <l>Von diesem Gnaden-Blick/ indem du GOtt sihst an.</l>
            <l>Du wohnst in einer Stadt von Jaspis und Saphiren/</l>
            <l>Und siehest Sonn und Mond zu deinen Füssen gehn/</l>
            <l>Wo Gassen voller Gold/ die Thor von Perlen-Schnüren</l>
            <l>Und wo des Lebens-Holtz voll Früchte pflegt zu stehn.</l>
            <l>Wo klar wie ein Crystall der Strom des Heils entspringet/</l>
            <l>Und wo die Herrligkeit des Höchsten ewig leucht/</l>
            <l>Wo nie der Tag die Nacht/ die Nacht den Tag verdringet/</l>
            <l>Und keine Wechselung die Gräntzen je bestreicht.</l>
            <l>Da stehst du als ein Knecht/ der GOtt ist treu gewesen/</l>
            <l>Da hat der andre Tod an dir gar keine Macht/</l>
            <l>Da hörst du aus dem Buch des Lebens dich verlesen/</l>
            <l>Und wie dein Bürger-Recht im Himmel hoch geacht.</l>
            <l>Alleine sollen wir denn deiner Treu vergessen/</l>
            <l>Der Teutschen Redligkeit/ die ohne Falsch und Schein?</l>
            <l>Man lasse Faul’ und Würm den Rest der Glieder fressen/</l>
            <l>Die Tugend/ </l>
            <l>Wie vielen hast du nicht von Hertzen gern gedienet?</l>
            <l>Wie vielen stirbst du nicht/ ach leyder/ allzu früh?</l>
            <l>Es hat dein Wolfarths-Baum den Freunden stets gegrünet/</l>
            <l>Und sie genossen mit von deinem Schweiß und Müh.</l>
            <l>Dein Mund war nicht gewohnt die Reden zu ambriren/</l>
            <l>Die Laster musten nur bey dir stets Laster seyn/</l>
            <l>Und Tugend bliebst du hold; du liest dich nicht verführen/</l>
            <l>Kein Heuchler wiegte dich durch seine Boßheit ein.</l>
            <l>Wie schmertzlich wird dich nicht die Compagnie betrauren?</l>
            <l>Wie seufftzt das Armuth nicht nach deiner milden Hand?</l>
            <l>Wie ruffen Freunde nicht? Soll der nicht länger tauren/</l>
            <l>Der uns sein gantzes Hertz und Seele zugewandt?</l>
            <l>Wird das bestürtzte Hauß sich auch zu friede geben?</l>
            <l>Wie Manches Förderung und Wolfarth fällt dahin!</l>
            <l>Ach daß </l>
            <l>Ach daß er muß so bald zu den Verbliechnen ziehn!</l>
            <l>Wiewol/ </l>
            <l>Dein eintziges Gewerb ist jetzt die Ewigkeit.</l>
            <l>So schleust du den Bilanc. Es mag nun schallt- und walten</l>
            <l>Wen noch mit ihrem Gut die schone Welt erfreut.</l>
            <l>Wo aber bleibt dein Schatz? wird eines auffgenommen/</l>
            <l>Und muß das andere noch allhier verlassen stehn?</l>
            <l>Heist denn die Thränen-See/ in der ihr Hertz geschwommen/</l>
            <l>Und auch des Schwähers Wunsch dich nicht zurücke gehn?</l>
            <l>Nein/ </l>
            <l>Vergebens macht sie sich durch Harm und Kummer bleich;</l>
            <l>Sie muß den Thränen-Strom nur durch Gedult zutämmen/</l>
            <l>Jhr </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
