<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Trost-Schreiben  
 An Hn. M. F.   J. P.   über dem Absterben seiner  
 Ehellebsten M. M. g. R. den 30.  
 Novemb. 1671.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">97</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-97</measure>
        <measure type="syllables">1136</measure>
        <measure type="tokens">764</measure>
        <measure type="characters">4605</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Trost-Schreiben  
 An Hn. M. F.   J. P.   über dem Absterben seiner  
 Ehellebsten M. M. g. R. den 30.  
 Novemb. 1671.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach hoch betrübter Freund was soll ich dir doch schreib&amp;#275;</l>
            <l>Jetzt da dein treues Hertz in heissem Blute schwimmt!</l>
            <l>Darff mein elender Reim den Seelen-Riß auffreiben?</l>
            <l>Den stets ein neues Weh/ und herbes Ach! ergrimmt.</l>
            <l>Denn solche Schmertzen sind zu grossen Potentaten/</l>
            <l>Der beste Redner wird hier sprachloß und verstummt/</l>
            <l>Dein bleiches Angesicht/ die Augen wie Granaten/</l>
            <l>Und der erschrockne Leib in schwartzen Flor vermummt/</l>
            <l>Zu dem der Mutter Leid und ängstlich Hände ringen/</l>
            <l>Der Schwester Jam̃er-Gall/ der Freundschafft Thränē-See/</l>
            <l>Die lassen mich kein Lied bey solchem Zustand singen/</l>
            <l>Indem ich selbst nicht weiß ob ich bey Todten steh.</l>
            <l>Ich seh dein Hochzeit-Bett in einen Sarch verkehret/</l>
            <l>Eh noch die Cynthia uns neunmal angelacht/</l>
            <l>So wird dein Rebenstock sambt Blüth und Frucht verheeret/</l>
            <l>Muß dessen seyn ein Grab/ dem er das Leben bracht.</l>
            <l>Ach hängt Geburt und Tod in so genauen Ketten/</l>
            <l>Und sol das Leben denn des Sterbens Nachbar seyn!</l>
            <l>Die Stunde so uns heist das grosse Rund betreten</l>
            <l>Führt uns offt wieder ab/ und in das Grab hinein/</l>
            <l>Schien nicht des Himmels Gunst vollkommen dir geneiget/</l>
            <l>Als in dem ersten Lentz die Blume deiner Eh</l>
            <l>Was nur ergetzen kan/ anmuthig hat gezeiget?</l>
            <l>Floß dir nicht Segen zu von der gestirnten Höh?</l>
            <l>Es brandte deine Lieb in unzertrennten Flammen/</l>
            <l>Sie war dein Augen-Trost/ du ihrer Wünsche Ziel/</l>
            <l>Und göldner Friede band euch dergestalt zusammen/</l>
            <l>Daß nichts als Freud und Lust in beyder Armen fiel.</l>
            <l>Wer hätte da vermeynt (und war es zu ergründen?)</l>
            <l>Daß nach so kurtzer Zeit du deine Seelen-Lust</l>
            <l>Ins Leich-Tuch eingehüllt/ im Sarche soltest finden?</l>
            <l>Ach unverhoffter Fall/ und schmertzlicher Verlust!</l>
            <l>Ein eintzig Augenblick beraubt dich aller Freuden/</l>
            <l>Und läst dich nicht die Frucht von eurem Segen sehn/</l>
            <l>Zwey Hertzen müssen ietzt von deinem Hertzen scheiden/</l>
            <l>Welch Mensch verarget dir dein Winseln und dein Flehn?</l>
            <l>Des Creutzes Aloe ist hier nur allzubitter/</l>
            <l>Sie nimmt die Zuckerung des Trostes gar nicht an/</l>
            <l>Ein solcher Fall bestürtzt die trefflichsten Gemüther/</l>
            <l>Daß auch ein Stoicus sich hier nicht halten kan.</l>
            <l>Es mag die Vorder-Welt des Orpheus Treu beschreiben/</l>
            <l>Der sein’ Eurydice mit tausend Thränen sucht/</l>
            <l>Läst biß an Plutons Reich sich auch die Liebe treiben/</l>
            <l>Auff daß er nur erblickt den Schatten ihrer Flucht/</l>
            <l>Versöhnt mit seinem Klang die unversöhnten Geister/</l>
            <l>Und macht daß Klipp und Felß zugleich mitleidig seyn;</l>
            <l>So bleibt der grosse Schmertz hierinnen dennoch Meister</l>
            <l>Und keine Sehnsucht hilfft/ noch ein unendlich schrey’n.</l>
            <l>Gewiß/ </l>
            <l>Mit Thränen voller Blut zurücke wieder ziehn/</l>
            <l>Jhr gar durch deinen Tod den Weg zum Leben bähnen</l>
            <l>Wann die verfallne Blum nur wieder könte blühn.</l>
            <l>Alleine kan ein Mensch den grossen GOtt betagen?</l>
            <l>Und rufft ein Erdenkloß den Schöpffer vor Gericht?</l>
            <l>Sein unerforschter Rath ist gar nicht aus zufragen/</l>
            <l>Das Urthel Zweiffels frey so seine Allmacht spricht.</l>
            <l>End-Urtheil müssen ja bey Sterblichen hoch gelten/</l>
            <l>Und solte GOttes Spruch bey dir nicht gültig seyn?</l>
            <l>Der die Gerechtigkeit/ läst auch sein Recht nicht schelten</l>
            <l>Das über alle Welt durchgehend allgemein.</l>
            <l>Ich weiß doch daß dein Sinn wie tieff er ietzt gebeuget</l>
            <l>Sich noch ermannen wird/ und schicken in die Zeit/</l>
            <l>Wie sehr der Trauer-Fall dir zu Gemüthe steiget/</l>
            <l>So hat doch die Gedult ein Pflaster schon bereit.</l>
            <l>Es muß dein Hertz hierinn nur einem Amboß gleichen</l>
            <l>Den jeder Unglücks-Schlag noch immer härter macht.</l>
            <l>Ein weiser steht getrost auch mitten unter Leichen/</l>
            <l>Und hofft auff seinen GOtt wenn gleich die Erd erkracht.</l>
            <l>Mißgönne nicht die Ruh der </l>
            <l>Ob sie schon in dem Lentz und erster Blüth vergeht/</l>
            <l>Es wird die </l>
            <l>In einem solchen Glantz worinn kein Stern nicht steht.</l>
            <l>Die seltne Frömmigkeit/ das Tugend-volle Leben/</l>
            <l>Die Andacht gegen GOtt/ die Liebe gegen dich</l>
            <l>Sind Zeugen welche sie mit einem Ruhm umbgeben/</l>
            <l>Den nicht die Grufft befleckt/ vergifft des Neides Stich.</l>
            <l>Wie fleissig hat sie nicht des HErren Hauß besuchet</l>
            <l>Mit feurigem Gebet verehret ihren GOtt/</l>
            <l>In rechtem Helden-Muth die Eytelkeit verfluchet/</l>
            <l>Und selbten noch bezeugt biß in die letzte Noth?</l>
            <l>Bey solchem Zustand muß der Mutter Hertz auch bluten/</l>
            <l>Weil ihrer Jahre Trost und Hoffnung so versinckt/</l>
            <l>Wie groß der Kummer sey ist unschwer zu vermuthen/</l>
            <l>Indem der Wangen-Feld nichts als nur Thränen trinckt.</l>
            <l>Wiewol sie hoch beglückt daß so ein Bild der Tugend</l>
            <l>Zu ihrem Trost und Ruhm sie auffer zogen hat.</l>
            <l>Die Keuschheit/ Zucht und Witz das Kleinod grüner Jugend</l>
            <l>Wird nicht in Sarg gelegt/ und blüht noch bey der Stadt.</l>
            <l>Betrübte/ die ihr sie als Tochter theils beweinet/</l>
            <l>Als </l>
            <l>In schwartzem Boy und Flor wehmütigst hier erscheinet/</l>
            <l>(klagt/</l>
            <l>Und mit der </l>
            <l>Bekämpffet euren Schmertz. Das schreckliche Gerichte/</l>
            <l>Wovon den Priester sie des Sontags noch gehört/</l>
            <l>Macht unsre </l>
            <l>Sie wird zur Rechten stehn und herrlich seyn geehrt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
