<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An  
  die Frau von Reichmann,  
 Kommendantin zu Magdeburg.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Karsch</surname>
            <forename>Anna Luise</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">38</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-38</measure>
        <measure type="syllables">416</measure>
        <measure type="tokens">291</measure>
        <measure type="characters">1648</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1792</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905193016"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An  
  die Frau von Reichmann,  
 Kommendantin zu Magdeburg.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Winter hauchet Frost an diese dünne Wand;                 </l>
            <l>Ich aber troz ihm in dem Bette.</l>
            <l>Hier sitz ich, und hier schreibt die kaltgewordne Hand</l>
            <l>An Dich, und wenn der Nord durch meine Fenster</l>
            <l>redte</l>
            <l>Gewaltiger als sonst, wenn dieser Finger krumm</l>
            <l>Von Frost geworden wär, so würd ich doch nicht stumm,</l>
            <l>Ich sänge Dir ein Lied, Dir! der ich alle Tage</l>
            <l>Des Herzens ersten Gruß in einem Liede sage.</l>
            <l>Viel Kälte stand ich aus, als Armuth mich gejagt</l>
            <l>Früh Morgens aus dem Bett, sobald es nur getagt,</l>
            <l>Wie ängstlich lief ich da nach Holze,</l>
            <l>Bei mir vorüber ging das stolze</l>
            <l>Und reiche Bürger-Volk, nicht vornehm, aber doch</l>
            <l>Sehr aufgebläht durch kluges Wissen</l>
            <l>Des Geldbesitzens, das sie noch</l>
            <l>Vielleicht, wie Rauch, verlieren müssen.</l>
            <l>Du hättest laut geweint, von Mitleid hingerissen,</l>
            <l>Wenn ich bei Dir vorbeigegangen wär!</l>
            <l>Der arme Körper war inwendig kalt und leer,</l>
            <l>Von außen war er schlecht behangen;</l>
            <l>Ein Bündel Holz trug unter jedem Arm,</l>
            <l>Das Weib, nach welcher izt so warm,</l>
            <l>So eifrig Alt und Jung verlangen.</l>
            <l>Ich schleppte mühsam mich und brach das Reisicht klein,</l>
            <l>Saß vor dem Ofen hin, und heitzte zitternd ein,</l>
            <l>Die Kinder vor dem Frost zu schützen;</l>
            <l>O Dein Gedanke sieht mich bei dem Ofen sitzen,</l>
            <l>Ein Topf mit Wasser steht bei trockner Fichtengluth;</l>
            <l>Er kocht, ich heb ihn ab, um Mehl darin zu schütten,</l>
            <l>Die Suppe, schlecht und ohne Schmalz, war gut.</l>
            <l>Izt dürfte keiner mich darauf zu Gaste bitten.</l>
            <l>Seit dem berühmten Sieg bei Leuthen tadle ich,</l>
            <l>Den Kaffee, wenn er nicht so kräftig ist, daß mich</l>
            <l>Sein wärmend Oehl beschützt vor einen bösen Husten,</l>
            <l>Den alle Suppen mir nicht zu vertreiben wusten;</l>
            <l>Jezt eben komm ich, Frau, und wenn ich Dich geküßt,</l>
            <l>So frägt mein erster Blick: ob Kaffee fertig ist!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
