<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das vertheidigte frauenzimmer,  
 Bey der Schröer- und Löscherischen  
 verbindung.  
 C. G. B.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">96</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-96</measure>
        <measure type="syllables">1196</measure>
        <measure type="tokens">799</measure>
        <measure type="characters">4601</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das vertheidigte frauenzimmer,  
 Bey der Schröer- und Löscherischen  
 verbindung.  
 C. G. B.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So offt als uns die lust zu fremden schrifften treibt,</l>
            <l>In denen man von thun der-alten weisen schreibt,</l>
            <l>So dencken wir, weil sie auf lieb und weiber schmehlen:</l>
            <l>Es muß den weisen hier wol an verstande fehlen.</l>
            <l>Wir stutzen, wann ihr spruch die liebe so veracht.</l>
            <l>Und das galante volck den teuffeln ähnlich macht,</l>
            <l>Wann sie den liebes-trieb ein tolles wesen nennen,</l>
            <l>Wann sie die weiber gar vor menschen nicht erkennen,</l>
            <l>Von denen sie doch selbst zur welt geboren seyn;</l>
            <l>Sie bilden beyde sich als ungeheuer ein,</l>
            <l>Und meynen: liebe kan nicht bey der weisheit stehen;</l>
            <l>Die weiber nimmer sich mit musen wohlbegehen,</l>
            <l>Und dennoch bauen sie der liebe gar ein hauß,</l>
            <l>Und schmücken Musen so, als wie die weiber aus.</l>
            <l>Warum? Jhr sanffter sinn, ihr angenehmes wesen,</l>
            <l>Steht Musen besser an, als wann sie sich erlesen,</l>
            <l>Der männer allzufrech- und kriegerischen muth;</l>
            <l>Ein sanfftes wesen ist allein zur weisheit gut.</l>
            <l>Gewiß, wofern wir uns hier sollen recht erklären:</l>
            <l>Wann keine liebe mehr und keine weiber wären,</l>
            <l>Wo würde welt und mensch in wenig jahren seyn?</l>
            <l>Die liebe flößt uns ja das leben selber ein;</l>
            <l>Sie ist der geist der welt; sie hält durch ihre flammen</l>
            <l>Den wunder-vollen bau noch immerdar zusammen;</l>
            <l>Der ist ein halber mensch, der ohne liebe lebt;</l>
            <l>Die liebe tröstet uns, wann erd und himmel bebt;</l>
            <l>Die liebe hindert uns nicht an der weisheit schätzen,</l>
            <l>Wer an den künsten sich nur suchet zu ergetzen,</l>
            <l>Den reitzt ihr feuer mehr zu fleiß und eifer an,</l>
            <l>Und leitet seinen fuß auf einer freuden-bahn.</l>
            <l>Diß kan die liebe thun; nicht weniger verdienen</l>
            <l>Die weiber hohes lob, indem allein mit ihnen</l>
            <l>Zugleich die liebe lebt, und auch zugleich erstirbt;</l>
            <l>Sie sind das schöne volck, das alle gunst erwirbt;</l>
            <l>Jhr angenehmer blick kan unsre brust erquicken,</l>
            <l>Wenn uns der kummer fast die geister will ersticken;</l>
            <l>Sie sind das edelste, womit die erde prangt,</l>
            <l>Und der ist recht beglückt, der ihre gunst erlangt.</l>
            <l>Wir wollen itzund nicht ihr gantzes lob bezeugen,</l>
            <l>Doch dieses können wir von ihnen nicht verschweigen:</l>
            <l>Wenn sie das alterthum aus unsern armen reißt,</l>
            <l>Und einen weisen mann vor ihnen fliehen heist;</l>
            <l>Weil sie den musen feind und unsern fleiß vermindern,</l>
            <l>Ja gar durch ihren tand uns im studiren hindern;</l>
            <l>So hat ihr eitler wahn nur dieses ausgedacht,</l>
            <l>Indem ein weib vielmehr uns alles leichter macht;</l>
            <l>Sie nimmt die müh auf sich vor unser hauß zu sorgen,</l>
            <l>Nur daß wir ungestört vom abend bis an morgen,</l>
            <l>Und wieder bis zur nacht bey büchern können stehn;</l>
            <l>Und nicht selbst in die küch und keller dürffen gehn;</l>
            <l>Kommt sie bisweilen schon in unsre bücher-schrancken,</l>
            <l>So störet sie uns doch nicht leicht in den gedancken,</l>
            <l>Ja ihre liebe steigt wol gar die leiter nauf,</l>
            <l>Und schläget selber uns die besten bücher auf;</l>
            <l>Wenn wir denn müde seyn, so kan ihr hände-drücken,</l>
            <l>Jhr kuß, ihr freundlich thun uns ungemein erquicken.</l>
            <l>So muß es allezeit in diesem hause gehn,</l>
            <l>Wo ein verständig weib und treue liebe stehn.</l>
            <l>Drum, weisen! haltet nur mit eurem spott zurücke;</l>
            <l>Glaubt ihr den worten nicht, so sind noch andre stücke,</l>
            <l>Damit man euren sinn gewiß besiegen kan;</l>
            <l>Seht! unsre meynung nimmt der kluge Schröer an,</l>
            <l>Der will euch ingesamt durch sein exempel lehren,</l>
            <l>Wie man die liebe soll und eine frau verehren;</l>
            <l>Er geht euch an verstand und hoher weisheit für,</l>
            <l>Darum so glaubet ihm, nicht uns: ihm, sagen wir;</l>
            <l>Er wird es allbereit aus der erfahrung wissen,</l>
            <l>Indem sein eh-gemahl, daß ihm der tod entrissen,</l>
            <l>Jhr gantzes leben hat zu seiner lust geweiht,</l>
            <l>Und ihn bey trüber lufft durch ihre treu erfreut.</l>
            <l>Jtzt hat er wiederum ihm eine braut erkohren,</l>
            <l>Mit der die liebligkeit und schönheit ist geboren;</l>
            <l>Es scheint, der himmel selbst hat sie darzu erwehlt,</l>
            <l>Indem ein eh-gemahl dem großen Schröer fehlt,</l>
            <l>Damit er den verlust durch diese kan ersetzen,</l>
            <l>Die auch ein weiber-feind muß gantz vollkommen schätzen.</l>
            <l>Diß heisset, theurer mann! in stetem glücke stehn:</l>
            <l>Nächst ließ der himmel dich bis auf den thron erhöhn,</l>
            <l>Jtzt will er einen schatz dir in die hände reichen,</l>
            <l>Vor der auch Helena muß ihre segel streichen;</l>
            <l>Jhr angenehmer blick wird deinen geist erfreun,</l>
            <l>Und alle speisen dir mit zucker überstreun;</l>
            <l>Sie wird die sorgen-last zugleiche helffen tragen,</l>
            <l>Und wann dir ihre hand die bücher aufgeschlagen,</l>
            <l>So wirst du deine lust auf allen blättern schaun,</l>
            <l>Und deine weisheit noch viel besser auferbaun.</l>
            <l>Nun deine Schlesier sind ungemein vergnüget,</l>
            <l>Weil das gelücke dich mit lauter rosen wieget;</l>
            <l>Sie sehen diesen tag mit solchen augen an,</l>
            <l>Daraus man ihre pflicht genugsam spüren kan;</l>
            <l>Ja ihre treue dir noch besser zu bezeigen,</l>
            <l>Soll dieser seuffzer itzt bis in den himmel steigen:</l>
            <l>Der theure Schröer blüh; es lebe seine braut!</l>
            <l>Vergnügung sey mit ihr ihm ewig anvertraut!</l>
            <l>So wird sich Schlesien an seiner lieb ergetzen,</l>
            <l>Und noch ein ehrenmahl dem frauenzimmer setzen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
