<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An Curt Freyherrn von Haugwitz.  
  Elegie.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Stolberg-Stolberg</surname>
            <forename>Friedrich Leopold zu</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">94</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-94</measure>
        <measure type="syllables">700</measure>
        <measure type="tokens">448</measure>
        <measure type="characters">2696</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1779</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20589-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An Curt Freyherrn von Haugwitz.  
  Elegie.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Süsser duftet die Flur, und kühler hauchet der</l>
            <l>Abend;</l>
            <l>Nur ein welkendes Roth weilt am azurenen West.</l>
            <l>Stille thauet herab, und Ruh’, und sanfte Be-</l>
            <l>geistrung</l>
            <l>Auf den einsamen Pfad, welchen der Waller</l>
            <l>betrit.</l>
            <l>Hesperus schaut auf ihn mit freundlichen Blicken</l>
            <l>hernieder,</l>
            <l>Lispelt segnend ihm zu: Geh’ in Frieden dahin!</l>
            <l>Ich auch wander’ umher, und such auf einsamen</l>
            <l>Pfaden</l>
            <l>Ruh’ und lindernden Trost für mein sinkendes</l>
            <l>Herz.</l>
            <l>Ach vergebens! — O du der besten Jünglinge</l>
            <l>Bester,</l>
            <l>Den ich liebe, so sehr, als ich zu lieben ver-</l>
            <l>mag;</l>
            <l>Dem die milde Natur der Gaben schönste, die selten</l>
            <l>Sie verleiht, ein Herz zarter Empfindung,</l>
            <l>verlieh;</l>
            <l>Den sie der Freundschaft schuf, der Lieb’, und</l>
            <l>stilleren Freuden;</l>
            <l>Sanfte Melancholie, deine Feindinnen nicht!</l>
            <l>Ach du windest dich los aus deines Freundes Um-</l>
            <l>armung;</l>
            <l>Scheidest zögernd von ihm — ach! auf ewig</l>
            <l>vielleicht! &amp;#8212; &amp;#8212;</l>
            <l>Also sind sie dahin, der Freundschaft heilige Jahre,</l>
            <l>Deren jeglicher Tag fester und fester uns band?</l>
            <l>Also sind sie verblüht, die Veilchen, welche mir</l>
            <l>oftmal</l>
            <l>Deine gefällige Hand streut’ in den mühsamen</l>
            <l>Weg?</l>
            <l>Nein! sie sind nicht verblüht! In jeder heiteren</l>
            <l>Stunde</l>
            <l>Kehrt mir lächelnd zurück jede genossene Lust.</l>
            <l>O dann sollen mich oft Phantome der Abend’ um-</l>
            <l>schweben,</l>
            <l>Die, uns jeglichesmal täuschend, zu flüchtig ent-</l>
            <l>flohn!</l>
            <l>Jezo wanderten wir, mit Frühlingsruhe ge-</l>
            <l>segnet,</l>
            <l>Arm geschlungen in Arm, blühende Thäler</l>
            <l>hinab;</l>
            <l>Lagerten jezo uns hin am moosigen Ufer des</l>
            <l>Baches,</l>
            <l>Und dem süssen Geschwäz horchte vertrau-</l>
            <l>lich der Mond.</l>
            <l>O, wie schmolz uns dann das Herz in sanfter</l>
            <l>Empfindung!</l>
            <l>O, wie schmeckten wir dich, himmlische Freund-</l>
            <l>schaft, so süß!</l>
            <l>Einstens pflückt’ ich zwo junge Vergißmeinnicht,</l>
            <l>und streute,</l>
            <l>Wo am klärsten er floß, sie in den kräuselnden</l>
            <l>Bach.</l>
            <l>Eine riß er hinweg; die andere weilt’ am Ufer!</l>
            <l>Und du starrtest mich an; Thränen bewölkten</l>
            <l>den Blick!</l>
            <l>Ich verstand dich! Auch mich ergrif der bängste</l>
            <l>Gedanke:</l>
            <l>Ach! wenn einst das Geschick uns wie die</l>
            <l>Blumen verstreut!</l>
            <l>So schlich Wehmut oft in unsere Freuden; so</l>
            <l>sprosset</l>
            <l>In dem Myrtengebüsch’ eine Zypresse mit</l>
            <l>auf.</l>
            <l>Oftmal standen wir still am schroffen Hange des</l>
            <l>Felsen,</l>
            <l>Müden Pilgern gleich, über die Stäbe gelehnt;</l>
            <l>Und umhüllte mich dann der Nebel der schwarzen</l>
            <l>Schwermut,</l>
            <l>O so schüttet’ ich, Freund, dir in das deine</l>
            <l>mein Herz!</l>
            <l>Seufzend hörtest du mich, und jede Sorge, die</l>
            <l>theilend</l>
            <l>Du mir nahmest, erhob meine beklommene</l>
            <l>Brust!</l>
            <l>Phantasie, wo gaukelst du hin? — O Bester,</l>
            <l>nun leichterst</l>
            <l>Du nicht wieder die Last meiner beklommenen</l>
            <l>Brust!</l>
            <l>Ach nun fliehst du! Verweil! daß in der lezten</l>
            <l>Umarmung</l>
            <l>Eine Thräne nur noch misch’ in die meinige sich.</l>
            <l>Segen geleite dich, Freund! O sei der Liebling</l>
            <l>des Glückes,</l>
            <l>Jenes reineren Glücks, welches der Weise</l>
            <l>nur kent;</l>
            <l>Sei deß Liebling, wie du der menschenfreundlichen</l>
            <l>Tugend</l>
            <l>Und der Weisheit es bist! Segen geleite dich,</l>
            <l>Freund!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
