<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">E ilftes  B uch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">56</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-56</measure>
        <measure type="syllables">700</measure>
        <measure type="tokens">496</measure>
        <measure type="characters">2983</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>E ilftes  B uch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„ob also gleich der Ruff des Volcks sich sollte mehren,</l>
            <l>„so find ich nicht was er zukünftiges kann lehren.</l>
            <l>„der Pöbel wünscht, verschmäht, liebt, haßt, flieht und begehrt,</l>
            <l>„und alles achtet er vor richtig und bewährt.</l>
            <l>„das Vorurtheil, der Stolz bewohnen sein Gemüthe;</l>
            <l>460”Er folgt auch einem Traum, wann er ihm etwas riethe.</l>
            <l>„was seiner Sinnen Kraft und Einfalt nicht erkennt,</l>
            <l>„wird Unglück oder Glück von seinem Wahn genennt.</l>
            <l>„jhm ist die Wissenschaft, der klugen Macht und Stärcke</l>
            <l>„ein Vorwand des Betrugs, ein Schein der Wunderwercke.</l>
            <l>465”Er sieht, was künftig ist, nicht was vor Augen steht;</l>
            <l>„er fragt nicht wie es hier, nein: wie es dorten geht.</l>
            <l>„was meine Mühe, Fleiß, Sorg’, Arbeit, Kunst vermögen,</l>
            <l>„dem pflegt er den Begriff der Falschheit beyzulegen.</l>
            <l>„er tadelt mein Bemühn. Was er am Abend schilt,</l>
            <l>470”Ist, was am Morgen mehr, als was er lobte, gilt.</l>
            <l>„ich richte, was ich will, so treff’ ich keine Sache,</l>
            <l>„aus der sein Aberwiz nicht etwas anders mache.</l>
            <l>„nichts ist, worauf er nicht des Tadels Märckmahl schlägt,</l>
            <l>„er, der doch selber es auf seiner Stirne trägt.</l>
            <l>475”Er läßt der Gallen-Sucht die Oberhand erlangen:</l>
            <l>„was er besieht, das muß in gelber Farbe prangen.</l>
            <l>„dann, weil sein Eigensinn nur seinem Auge traut,</l>
            <l>„so ists, daß er das Blau oft wie das Gelbe schaut.</l>
            <l>„wie viel Mahl hab ich nicht den schärffsten Streich verhindert?</l>
            <l>480”Da rieff er: alles Wohl der Länder sey gemindert.</l>
            <l>„er kennt nicht, was er sieht; wie wär ihm dann bewußt</l>
            <l>„was die Geheimnisse der Weisheit leiten mußt?</l>
            <l>„bald steigt er in die Luft; bald kriecht er wie die Schlangen</l>
            <l>„die hundert-köpficht seynd, sich im Gesträuche fangen.</l>
            <l>485”Nicht Schlüsse der Vernunft seynd seines Raths Beweis;</l>
            <l>„jm Wohlgefallen nur beruht der Wahrheit Preis.</l>
            <l>„er weis die Triebe nicht, die Nuz und Schaden bringen;</l>
            <l>„er glaubt, man könne sie mit Troz und Hochmuth zwingen.</l>
            <l>„er scheut das Unglück nicht, in dem er oftmahls wanckt;</l>
            <l>490”Oft wird von ihm das Heil um Unheil abgedanckt.</l>
            <l>„wann sich sein Wohlergehn soll mit dem Staat verbinden,</l>
            <l>„so läßt er sein Gemüth durch Mißtraun überwinden.</l>
            <l>„sein wanckelbares Herz entscheidt nicht, was es will;</l>
            <l>„es seufzt im größten Glück, im Unglück schweigt es still.</l>
            <l>495”Von ihm wird weder Gut noch Uebel abgemessen,</l>
            <l>„ein unverhoffter Fall bringt beydes in Vergessen.</l>
            <l>„jhm scheinet ein Gespräch der Weisheit nicht so schön,</l>
            <l>„als eines Froschs Geschwäz, als einer Leyr Gethön.</l>
            <l>„sein blödes Auge schäzt nichts, als was glänzt und funckelt;</l>
            <l>500”Er haßt, was ihn erleucht't, liebt was den Sinn verdunckelt.</l>
            <l>„nichts ist ihm recht gethan; selbst auch der schönste Tag</l>
            <l>„gereicht ihm zum Verdruß, er nennt ihn eine Plag,</l>
            <l>„und will die Sonne nicht; warum? er strebt nach Regen,</l>
            <l>„bey dem ist ihm sodann am Sonnen-Schein gelegen.</l>
            <l>505”Steht Ordnung und Gesaz zu seinem Wohl bereit,</l>
            <l>„so sagt er, beydes sey Zwang und Bottmässigkeit.</l>
            <l>„er schont der Fürsten nicht, der allerbesten Fürsten,</l>
            <l>„er glaubt ihr Herrschen sey nach seinen Gütern dürsten.</l>
            <l>„er argwohnt, daß der Thron, worauf man sie erhöht,</l>
            <l>510”Nur auf des Unterthans beschwerten Schultern steht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
