<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf das absterben des berühmten  Pro-  
 fessoris Hallensis,  Herrn Christoph  Cellarii,  
 im nahmen einer tisch-  
 compagnie.  
  G. S.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">66</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-66</measure>
        <measure type="syllables">809</measure>
        <measure type="tokens">511</measure>
        <measure type="characters">3207</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf das absterben des berühmten  Pro-  
 fessoris Hallensis,  Herrn Christoph  Cellarii,  
 im nahmen einer tisch-  
 compagnie.  
  G. S.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sich in dem labyrinth der alten nicht vergehn:</l>
            <l>Die wunder von Athen und Latium verstehn:</l>
            <l>Der sprachen zierlichkeit recht aus dem grunde wissen:</l>
            <l>Der künste weiten kreis in das gehirne schliessen:</l>
            <l>Aus finstrer schrifften nacht ein licht der wahrheit ziehn:</l>
            <l>Sich um den grauen witz vergangner zeit bemühn:</l>
            <l>Den halb-verfallnen schacht des alterthums durchkriechen:</l>
            <l>Das, was der nasse schwamm der jahre weggestrichen,</l>
            <l>Und sonst zerstücket liegt, wie ein zerschmettert glas,</l>
            <l>Da man die stücke kaum mit müh zusammen las,</l>
            <l>Durch hurtigen verstand ersetzen und ergäntzen:</l>
            <l>Sich über den bezirck und die gemeine grentzen</l>
            <l>Des pövels selbst erhöhn: Was Socrates gefragt:</l>
            <l>Democritus belacht: Heraclitus beklagt:</l>
            <l>Der ruhig’ Epicur nach seiner lust ersonnen;</l>
            <l>Was Pyrrho vor ein garn des zweifels angesponnen,</l>
            <l>Und wie ein seiden-wurm sich selbst darein verwebt:</l>
            <l>Wie Aristoteles nach dem beweiß gestrebt:</l>
            <l>Gewissen grund gesucht: Das göldne mittel funden,</l>
            <l>In dem die tugend ruht: Warum sein ruhm verschwunden?</l>
            <l>Was in der ältern welt der sieben weisen mund</l>
            <l>Vor räthsel aufgelöst: Des Hermes tieffen grund:</l>
            <l>Und was Pythagoras aus stoltz und neid verschwiegen:</l>
            <l>Wie sich Empedocles durch abgeschmackte lügen</l>
            <l>Durchaus vergöttern wolln: Was Plato speculirt,</l>
            <l>Und vor ideen einst als weißheit eingeführt:</l>
            <l>Wie grob und hündisch sich der Cynicus vergangen:</l>
            <l>Wie Zeno sich geschämt: Womit die redner prangen,</l>
            <l>Die Rom, die Griechenland erstaunend angehört:</l>
            <l>Was ein Quintilian, ein Tullius gelehrt:</l>
            <l>Der prächtige poet in seinen vers geschlossen:</l>
            <l>Was Livius erzehlt: Der alten schöne glossen:</l>
            <l>Des Strabo riß der welt: Und was allhier der fleiß</l>
            <l>Auf dieses enge blat nicht zu entwerssen weiß:</l>
            <l>Diß alles, und noch mehr in seinem kopff verfassen,</l>
            <l>Und doch den hochmuth sich nicht übermeistern lassen:</l>
            <l>Diß heist ein </l>
            <l>Wie rar ist dieses lob! Die wissenschafft allein</l>
            <l>Findt jezuweilen wohl ein fähiges gehirne:</l>
            <l>So steigt Salmasius vor vielen zum gestirne,</l>
            <l>Fällt aber durch den stoltz weit tieffer, als er steigt.</l>
            <l>Die unerschöpffte müh, so ein Menage zeigt:</l>
            <l>Sein critischer geschmack, sein angebrachtes lesen,</l>
            <l>Weist, daß sein muntrer kopff kein leeres haus gewesen;</l>
            <l>Schaut man ihn aber auch nach seinem hertzen an,</l>
            <l>So schaut man, wie er sich nicht sattsam rühmen kan;</l>
            <l>Dann weicht der süsse preiß, den man ihm vor gewehret,</l>
            <l>Dieweil ihn der gestanck der prahlerey verzehret,</l>
            <l>Die klar am tage liegt. So bläht das wissen auf,</l>
            <l>Wenn nicht der weißheit krafft des lebens schnellen lauff</l>
            <l>In ihren schrancken hält, und nach der demuth leitet.</l>
            <l>Das ist, o seeliger! was deinen ruhm ausbreitet,</l>
            <l>Was du geschrieben hast, das zeigt dein wissen an,</l>
            <l>Und wer dich angehört, der weiß auch, daß kein wahn</l>
            <l>Gelehrter prahlerey dir den verstand verdunckelt.</l>
            <l>Wer Holland durchgerelst, weiß, wie dein nahme funckelt,</l>
            <l>Und Teutschland ehre bringt. Wiewohl wer kennt dich nicht?</l>
            <l>Wem ist Cellarius, der reinen redner licht</l>
            <l>Und Pharus, unbekannt? Zwar deine feder lieget,</l>
            <l>Weil deine faust erstarrt: weil es der himmel füget,</l>
            <l>Daß den erblaßten leib ein enger sarg umschränckt.</l>
            <l>Doch wie den reinen geist das paradies umfängt;</l>
            <l>So soll dein ehren-ruf auch hier unsterblich bleiben.</l>
            <l>Die wahrheit selber wird auf deinen leich-stein schreiben:</l>
            <l>Hier lieget, was die welt nicht ohne schmertz vermist,</l>
            <l>Ein grosser criticus, doch noch ein grössrer Christ.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
