<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Antwort der Sylvia an den Flo-  
 rindo, der ihr in einem schreiben  
 seine liebe entdecket.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">36</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-36</measure>
        <measure type="syllables">449</measure>
        <measure type="tokens">315</measure>
        <measure type="characters">1812</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Antwort der Sylvia an den Flo-  
 rindo, der ihr in einem schreiben  
 seine liebe entdecket.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Florindo schertzet nur: Ich sehe zwar sein schreiben;</l>
            <l>Allein sein hertze liegt noch nicht in meiner hand,</l>
            <l>Und wär es auch schon da, wie lange würd’ es bleiben?</l>
            <l>Ich weiß gewiß, es liebt den süßen unbestand.</l>
            <l>Denn die veränderung bringt allezeit ergetzen.</l>
            <l>Es schleicht bey einer kost sich bald der eckel ein,</l>
            <l>Und was man anfangs pflag dem golde gleich zu schätzen.</l>
            <l>Das muß nach kurtzer zeit wie altes eisen seyn.</l>
            <l>Die fessel, so mein blick Florinden angeleget,</l>
            <l>Sind dem papiere nur, nicht dir und mir bewust.</l>
            <l>Ja weil mein auge nichts von herrschsucht in sich heget,</l>
            <l>So nenn’ ich deine band’ ein spielwerck deiner lust.</l>
            <l>Ein so galanter kopff kan leichtlich was ersinnen,</l>
            <l>Das dichten steht ohndem den besten dichtern frey.</l>
            <l>Trüg’ ich den lorbeer-crantz, ich wolt’ es auch beginnen,</l>
            <l>Ich schriebe, daß mein hertz wie deines, brünstig sey.</l>
            <l>So aber, weil mich noch Apollo nicht gecrönet,</l>
            <l>So setz’ ich weiter nichts, als was die wahrheit ist.</l>
            <l>Ich weiß es ohnedem, daß mich Florindo höhnet,</l>
            <l>Weil man in meiner nacht gantz keinen glantz erkiest.</l>
            <l>Wie kan des himmels krafft in meinen augen stecken?</l>
            <l>Legt eine göttin sich auch kranck, wie ich, dahin?</l>
            <l>Mein glaube weiß sich nicht so weit hinaus zu strecken,</l>
            <l>So leichtlich als ich sonst des glaubens fähig bin.</l>
            <l>Ein geist, wie deiner ist, der alles kan verachten,</l>
            <l>Der aus den perlen sand, und gold zu kothe macht,</l>
            <l>Wird wol ein weibes-bild nicht zu vergöttern trachten,</l>
            <l>Der selbst der Schöpffer nur das dienen zugedacht.</l>
            <l>Drum sage mir nicht vor: daß ich dir was befohlen;</l>
            <l>Das bitten kommt uns zwar, doch kein befehlen zu.</l>
            <l>Dein liebes-feuer ist ein feuer kalter kohlen,</l>
            <l>Und deine leidenschafft läst dich in guter ruh.</l>
            <l>Indessen kan ich es vor keine kühnheit schelten,</l>
            <l>Daß mir Florindens hand so nette verse schickt;</l>
            <l>Ja kan mein bitten was bey deiner Muse gelten,</l>
            <l>So werd’ ich künfftig mehr durch ihren schertz erqvickt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
