<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Messias.  
 Siebzehnter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">57</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-7 2-50</measure>
        <measure type="syllables">837</measure>
        <measure type="tokens">539</measure>
        <measure type="characters">3195</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1773</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199504"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Messias.  
 Siebzehnter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Didymus hatte sich lange von seinen Brüdern gesondert,</l>
            <l>Jezo kehrt’ er zurück, und kam zu der Hütt’ an dem Tempel.</l>
            <l>Aber er säumet’, und gieng nicht hinein, und wandelt’ am Eingang</l>
            <l>Unter den Palmen. Er gieng jezt, lehnte sich jezt an der Palmen</l>
            <l>Eine. Bald hört’ er sie singen. Da kam er, und blieb an der Pforte</l>
            <l>Stehen. Sie sangen ein Lied der Auserstehung, der neuen</l>
            <l>Lieder eins, wie am Throne die Seelen der Märtyrer singen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jesus Christus erstand! Er wird die Seinen erwecken!</l>
            <l>Seine Kindlein werden nicht ewig im Schooße der Erde</l>
            <l>Liegen, entstellt von der Hand der Verwesung. Die Stimme des</l>
            <l>Segens</l>
            <l>Wird ertönen, vor ihr verstummen des Fluches letzter</l>
            <l>Laut! Erzengel werden sich freun, und leuchtender strahlen</l>
            <l>Von den süßen Entzückungen über die Todten, die leben!</l>
            <l>Ach daß jezo nicht mehr das Grab ist, nicht mehr die Verwesung</l>
            <l>Herrscht, noch in Grüften zerstört der hohen Seele Genoß liegt!</l>
            <l>Wehet, Winde, von Morgen, und bringt den Staub der Zerstörung!</l>
            <l>Bringt der Zerstörung Staub, ihr wehenden Winde, von Abend!</l>
            <l>Brause, Sturm der Mitternacht, und bringe die Trümmern!</l>
            <l>Jesus Christus erstand! Er wird die Seinen erwecken!</l>
            <l>Seine Kindlein werden nicht ewig im Schoosse der Erde</l>
            <l>Liegen, entstellt von der Hand der Verwesung. Wie Träumenden wird es</l>
            <l>Dann uns seyn, wenn ins Leben der Engel wir wiederkehren.</l>
            <l>Wehet, Winde, von Morgen, daß wir in das Leben der Engel</l>
            <l>Wiederkehren! O säus’le die Todten Gottes herüber,</l>
            <l>Mittagswind, zu dem neugeschaffenen Paradiese.</l>
            <l>Sieh, an der Pforte des ewigen Edens schrecket des Cherubs</l>
            <l>Schweigen nie, droht nie die hohe Flamme des Schwerdtes!</l>
            <l>Denn wir halten das Mahl mit dem Sohn, in der Lebensbäume</l>
            <l>Kühle, das Mahl, in dem Säuseln um uns der Gegenwart Gottes!</l>
            <l>Denn erstanden ist er, der bis zu dem Tode die Seinen</l>
            <l>Liebte, bis zu dem Tod’ am Kreuz! .. So hatte sie Thomas</l>
            <l>Preisen gehört, und war auf die Schwelle gesunken. Er deckte</l>
            <l>Mit der Hülle sein Antlitz! ihm floß die Thräne, wie Blut dem</l>
            <l>Fließt, der am Leben verzweifelnd im Kampfgefilde gestreckt liegt,</l>
            <l>Und, ihr Gefährt, den Siegsruf hört der Streiter für Freyheit.</l>
            <l>Noch vermocht er nicht aufzustehn. In sein müdes Gebein drang</l>
            <l>Strömender Duft der Mitternacht. Er fühlt’ ihn nicht, weinte,</l>
            <l>Weinte laut, mit Wehmuthschauer auf Wehmuthschauer,</l>
            <l>Daß ihm die ganze Seele zerfloß. Er riß sich mit Eil’ auf,</l>
            <l>Ging zu den Brüdern hinein. Nun sahen sie endlich wieder</l>
            <l>Thomas, ihren Bruder, und kamen mit ihrer Wonne</l>
            <l>Lebenswort ihm entgegen. Er hört’ es, und lange verstummt’ er.</l>
            <l>Aber es kehrete jezt in die Seel’ ihm wieder des Leidens</l>
            <l>Furchtbare Kälte, senket’ auf ihn den lastenden, starken,</l>
            <l>Eisernen Arm; er rufte: Seh ich in seinen Händen</l>
            <l>Nicht die Maale der Nägel, und leg’ ich in diese Maale</l>
            <l>Meine Finger nicht, und nicht in seine Seite</l>
            <l>Meine Hand; so glaub’ ich es nicht! Der Hörenden Wange</l>
            <l>Glühete, wurde bleich. Schon rauschten der Cherubim Flügel</l>
            <l>Unter den Palmen der Hütte, schon träufelt’ ihr Auge von Wonne!</l>
            <l>Schon erbarmete sich des Gottversöhners Erbarmung!</l>
            <l>Und der Göttliche stand vor seinen Jüngern. So schöpfen</l>
            <l>Christen, welche dem Graun des Todes erlagen, entschlafen</l>
            <l>Nun, aus den Strömen des Lichts, so stürzte vor Jesus Christus</l>
            <l>Thomas sich nieder. Der Göttliche sprach zu den Zeugen mit seiner</l>
            <l>Liebe: Friede sey mit euch! Dann sagt’ er zu Thomas:</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
