<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Vergnügen auch bey feuchtem Wetter  
 im Winter.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">79</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-19 3-8 4-4 5-10 6-8 7-18 8-4</measure>
        <measure type="syllables">830</measure>
        <measure type="tokens">564</measure>
        <measure type="characters">3329</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1736</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198582"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Vergnügen auch bey feuchtem Wetter  
 im Winter.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß es an uns allein fast lieget,</l>
            <l>Wenn man sich nicht zu aller Zeit,</l>
            <l>An der Geschöpfe Lieblichkeit,</l>
            <l>Auch gar wenn alles naß, und schlackrig ist, vergnüget;</l>
            <l>Hat mir ein trüber Tag im Winter jüngst gewiesen,</l>
            <l>Da ich verschiednes, welches schön,</l>
            <l>Auch im December selbst, gesehn,</l>
            <l>Woran ich mich vergnügt und GOtt dafür gepriesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich ging, in einer Morgen-Stunde,</l>
            <l>Mit einem Pfeifchen in dem Munde,</l>
            <l>In meinem Garten auf und nieder,</l>
            <l>Von Grillen und Geschäften frey,</l>
            <l>Und ward gewahr, wie hin und wieder,</l>
            <l>Auch wenn es schlackrig ist, doch was beträchtlichs sey.</l>
            <l>Die Bäume, die nunmehr entkleidet, kamen mir,</l>
            <l>Als wenn sie würcklich schlieffen, für;</l>
            <l>Die Winde schienen oft, durch hin und wieder biegen,</l>
            <l>Sie gleichsam in den Schlaf zu wiegen.</l>
            <l>Sind nun die Wipfel gleich, da alle Zweig’ entlaubet,</l>
            <l>Von ihrer grünen Pracht beraubet;</l>
            <l>So scheinen doch, wenn wir es wol erwegen,</l>
            <l>Der Bäume feuchte Stämm’ hingegen</l>
            <l>Mehr, als vorhin, geschmückt; indem die Dunckelheit</l>
            <l>Die Rinden schwärtzt) des Moses grüne Pracht,</l>
            <l>Die hie und da mit weisser untermischt,</l>
            <l>Nicht durch die Nässe nur erfrischt;</l>
            <l>An Farbe noch viel schöner macht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn überdem</l>
            <l>Jetzt überall, auch an den kleinsten Zweigen,</l>
            <l>Sich grosse, klare Tropfen zeigen;</l>
            <l>So läßt auch dieses angenehm.</l>
            <l>Indem sie all’ in reiner Klarheit prangen,</l>
            <l>Als sähe man daran erystallne Kugeln hangen,</l>
            <l>Wenn man auf sie sein Aug’ in dieser Absicht lencket,</l>
            <l>Und, daß es in der That den Augen lieblich, dencket.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Knospen, welche man jetzt mehr, als sonften, sieht,</l>
            <l>Die zeigen uns die Stellen, worin sich</l>
            <l>Die wirckende Natur hier innerlich,</l>
            <l>Zu unsrer Lust, zu unserm Nutz, bemüht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es scheint die Luft zwar schwer, und recht auf uns</l>
            <l>Wenn sie mit feuchtem Duft uns rings umher bezirckt,</l>
            <l>Wodurch sie denn in uns ein’ Art von Schwermuth wirckt,</l>
            <l>Die aber eigentlich kein wahres Unvergnügen.</l>
            <l>Es mischt sich eine Luft in diesen Unmuth ein,</l>
            <l>Wodurch man gleichsam kann in Schwermuth frölich seyn.</l>
            <l>Es scheint des Geistes Kraft, wenn trübe Luft uns drückt,</l>
            <l>Und unsre Blicke hemmt, sich minder zu zerstreuen,</l>
            <l>Und, gleichsam mehr vereint, zum Dencken mehr geschickt,</l>
            <l>Bey äusserlichem Schaur sich innerlich zu freuen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem ich dieses fühl’, empfind’ ich doch dabey,</l>
            <l>Daß diese trübe Zeit, nur denen leidlich sey,</l>
            <l>Die, wenn so Kält’ als Feuchtigkeit sich mehren,</l>
            <l>In ihre warmen Zimmer kehren,</l>
            <l>Und sich mit Recht erfreuen können,</l>
            <l>Daß ihnen, in der Winter-Zeit,</l>
            <l>Der Schöpfer die Beqvemlichkeit,</l>
            <l>Bey so viel Gutem, wollen gönnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich wünsche denn mit Andacht-vollem Sinn,</l>
            <l>Da ich, GOtt Lob! von denen einer bin,</l>
            <l>Der, wenn die Lüfte kalt und scharf,</l>
            <l>Nicht ohne Dach und Fach verbleiben darf,</l>
            <l>Daß ich die Gnad’ erkennen möge,</l>
            <l>Auch Armer nach Vermögen pflege,</l>
            <l>Als denen, von Beqvemlichkeit beraubet,</l>
            <l>Der Mangel in der Winters-Zeit,</l>
            <l>So wol wenns schlackrig ist, als wenn es friert und schneit,</l>
            <l>Des Wetters sich zu freuen, nicht erlaubet;</l>
            <l>Damit sich wenigftens ihr Creutz in etwas mindre</l>
            <l>Und sie nicht dann und wann doch, GOtt zu dancken, hindre,</l>
            <l>Daß er sie, auch durch andre, nährt,</l>
            <l>Und obgleich kümmerlich, doch das, was noth, beschehrt.</l>
            <l>Sie thun uns, ohne das, mehr guts, als wirs ermessen:</l>
            <l>Jhr Gegensatz, zeigt unser Glück uns an,</l>
            <l>Und, ohne sie, würd’ iederman</l>
            <l>Noch mehr, als jetzt geschicht, wie gut ers hat, vergessen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach mögte man doch so am trüben Tage dencken,</l>
            <l>So wären wir vergnügt, so würde GOtt geehrt,</l>
            <l>Zugleich auch etwas Guts dem Nechsten zugekehrt,</l>
            <l>Auch dann wann Regen sich und Nebel auf uns sencken.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
