<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ecloga.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">3</measure>
        <measure type="verses">38</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-20 3-8</measure>
        <measure type="syllables">477</measure>
        <measure type="tokens">314</measure>
        <measure type="characters">1873</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1742</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198486"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ecloga.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verlaß einmal Elpin die Mauren, das Gedränge,</l>
            <l>Die eingesperrte Luft, des Sonnen-Lichtes Enge,</l>
            <l>Wo die bemühte Kunst des Schöpfers Werck verdringt,</l>
            <l>Und die Natur verkehrt in Mißgestalten zwingt:</l>
            <l>Komm auf das weite Land und schau’, und hör’, und fühle-</l>
            <l>Und rieche der Natur jungfräulich-edle Spiele,</l>
            <l>Die sanft, gelind und rein, in die geruhge Brust</l>
            <l>Gesunde Regung führt, und ungemischte Lust;</l>
            <l>Wovon ich jüngst gehört den Schäfer Hylas singen,</l>
            <l>Der an die Lindemag die Musen pflegt zu bringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr Gründe, fieng er an, ihr Matten, Busch, und Feld,</l>
            <l>O Land, das alle Lust der Sinnen in sich hält;</l>
            <l>Der Winter hat zweymal verderbet euer Glänzen,</l>
            <l>Zweymal sich euer Schooß verneut im frischen Lenzen,</l>
            <l>Seit daß ich euch gemißt, wiewohl ich mit dem Leib</l>
            <l>Bey euch vorhanden war, seitdem ein schönes Weib,</l>
            <l>Seit Emma mich gehabt, und mich euch gantz entzogen.</l>
            <l>Eur Glanz, und eure Lust war weg, sie war verflogen,</l>
            <l>Weil ich ihr nicht genoß; ich war in dieser Zeit</l>
            <l>Nicht euer, und nicht mein, von euch und mir sehr weit,</l>
            <l>So lang’ auf Emmens Stirn das Jungfernkränzgen blühte,</l>
            <l>Und Scham, der Unschuld Bild, auf ihren Wangen glühte;</l>
            <l>So lang’ ihr leichter Schwur bey mir Gehöre fand,</l>
            <l>Sie hätte mir ihr Hertz alleine zugewandt:</l>
            <l>Nun da nicht meine Hand, wo bleibet ihr Gewissen,</l>
            <l>Seit Aegons wilde Hand das Kränzgen ihr zerrissen,</l>
            <l>Den Gürtel aufgelößt, so bin ich wieder mein,</l>
            <l>So bin ich wieder eur, ihr Matten, Feld und Hain!</l>
            <l>Gesicht, Gehör, Geruch, Gefühle sind entbunden,</l>
            <l>Der Liebe schwartze Kunst zerstört und überwunden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Empfange dann, o Land, mich in den kühlen Raum</l>
            <l>Und schattenreichen Grund, wo Tann- und Fichten-Baum,</l>
            <l>Mit dichtverschräncktem Ast, sich fest umschliessend gatten,</l>
            <l>Aus freundlicher Begier in dem vereinten Schatten</l>
            <l>Den Gast, der sie besucht, mit Kühlung zu erfreun;</l>
            <l>Die Sonn’ erhizte mich, doch mehr der Emma Schein,</l>
            <l>Allhier ist Kühlung gnug die Glieder zu erlaben,</l>
            <l>Die in der Liebes-Glut sich ausgezehret haben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
