<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Eginhard an Emma.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">120</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-120</measure>
        <measure type="syllables">1249</measure>
        <measure type="tokens">894</measure>
        <measure type="characters">5024</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Eginhard an Emma.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des grossen Carles Knecht ist die Gedult ent-</l>
            <l>rissen/</l>
            <l>Ich schreibe was vielleicht mein Leben kosten</l>
            <l>kan/</l>
            <l>Doch darf ich nur einmahl dein schönes Auge küssen/</l>
            <l>So trett ich wohl vergnügt hernach die Marter an.</l>
            <l>Dein hoher Purpur läst mich nicht vom Tode dencken/</l>
            <l>Die steiffe Zuversicht streicht allen Kummer hin:</l>
            <l>Beliebt dir einen Blick auf meinen Brief zulencken/</l>
            <l>So mein ich/ daß ich schon der Sonne gleiche bin.</l>
            <l>Mein Fräulein straffe nicht mein eyfriges Beginnen/</l>
            <l>Und reiß das treue Blat nicht vor der Zeit entzwey/</l>
            <l>Erwege vor die Noth und Schwachheit meiner Sin-</l>
            <l>nen/</l>
            <l>Hernach mach einen Spruch/ ob ich zutadlen sey.</l>
            <l>Ich weiß/ das meine Glutt sich denckt zu hoch zuheben/</l>
            <l>Und daß mein Kieselstein zu Diamanten wil/</l>
            <l>Doch die Erfahrung wird vor mich die Antwort ge-</l>
            <l>ben/</l>
            <l>Der Stände gleichheit ist der Liebe Possenspiel;</l>
            <l>Sie bindet Gold an Stahl und Garn zu weisser Sey-</l>
            <l>de/</l>
            <l>Macht daß ein Nesselstrauch die edle Rose sucht/</l>
            <l>Zu Perlen legt sie Graus/ zu Kohlen legt sie Kreyde/</l>
            <l>Und pfropft auf wilden Baum offt eine süsse Frucht.</l>
            <l>Sie lachet/ was die Welt von Blutverwandnüß sa-</l>
            <l>get/</l>
            <l>Diß was man Ehlich heist/ hemmt ihre Pfeile nicht/</l>
            <l>Der Keyser wird ihr Knecht/ der Jäger wird erja-</l>
            <l>get/</l>
            <l>Man spührt wie ihre Macht/ in Stock und Closter</l>
            <l>bricht;</l>
            <l>Ich schreibe/ was ich muß/ ich steh itzund gebunden/</l>
            <l>Die Zeile/ so du siehst/ will selbst nicht meine seyn/</l>
            <l>Der Gott der alles kan/ der hat sie auch erfunden/</l>
            <l>Ich aber liefre sie dir nur gezwungen ein.</l>
            <l>Diß was ich hier gesagt/ ist kein so frembdes Wesen/</l>
            <l>Das Fieber so mich plagt/ ist dir genug bekant/</l>
            <l>Auß meinem Auge hat dein Auge schon gelesen/</l>
            <l>Waß sich vor Liebes Schrifft hier eingeprägt befandt/</l>
            <l>Vor Seufftzen kont ich offt kein rechtes Wort begiñen/</l>
            <l>Die Augen branten mir/ das Hertze ward mir kalt/</l>
            <l>Die Hände böbeten/ es irrten alle Sinnen/</l>
            <l>Ich war ein rechtes nichts/ an Farb und an Gestalt/</l>
            <l>Du weist wie offtmahls ich der Zeilen Reyh verloh-</l>
            <l>ren/</l>
            <l>Wann ich dem grossen Carl geheime Schreiben laß/</l>
            <l>Es fehlten manchesmahl mir Augen/ Zung/ und Oh-</l>
            <l>Wann meine Herrscherin mir gegen über saß. (ren/</l>
            <l>Es drang das heisse Blut aus meinen Liebes Wunden/</l>
            <l>Wann meine Mörderin auf mich Jhr Auge warff/</l>
            <l>Hat deine schöne Hand/ O Emma/ mich gebunden/</l>
            <l>So laß mir doch nur zu/ daß ich mich regen darf/</l>
            <l>Ich fall itzund als Knecht zu deinen zarten Füssen/</l>
            <l>Ich ruff als Göttin dich mit bleichen Lippen an/</l>
            <l>Laß einen milden Strahl auf meinen Scheitel schüssen</l>
            <l>Und zeige daß bey dir auch Wehmuth wohnen kan!</l>
            <l>O Göttin stürtze mich doch nicht durch deinen Blitzen</l>
            <l>Und denck’ ein treuer Knecht ist eines Blickes werth:</l>
            <l>Du wirst mit mehrern Ruhm auf deinem Throne si-</l>
            <l>tzen/</l>
            <l>Wenn deiner Demuth Glantz auch in die Thäler fährt/</l>
            <l>Die Flamme/ so mich treibt/ daß ist ein Zug von Oben/</l>
            <l>Ich muß dasselbe thun/ was mein Verhängnüß heist/</l>
            <l>Es wird die Nachwelt noch den heissen Fürsatz loben/</l>
            <l>Der mich itzund verblend’t zu deinen Knien reisst;</l>
            <l>Will denn dein schöner Grimm mich gantz und gar</l>
            <l>verterben/</l>
            <l>Bricht deine zarte Hand die Hoffnungs-Seulen ein/</l>
            <l>Thust du den Feunden diß/ wie wollen diese sterben/</l>
            <l>Die deinem Vater Feind und dir zuwieder seyn?</l>
            <l>Mein Fräulein weigre nicht der Liebe Platz zugeben/</l>
            <l>Es ist ein solcher Gast/ der Freude mit sich bringt/</l>
            <l>Es will der Balsam seyn vor unser junges Leben/</l>
            <l>Der in die Augen träufft/ und zu dem Hertzen dringt.</l>
            <l>Es schmückt der schöne Trieb die Blumen unsrer Ju-</l>
            <l>gend/</l>
            <l>Und führt uns in das Feld der rechten Frühlings Zeit/</l>
            <l>Mann nennt die Liebe zwar die süsse Gifft der Tugend/</l>
            <l>Doch dem Verleumbder selbst lobt Jhre Liebligkeit;</l>
            <l>Es ist die edle Saat so von dem Himmel kommen/</l>
            <l>Und auf der Erde nichts als Zucker Früchte trägt/</l>
            <l>Es ist der beste Leim aus Gottes Hand genommen/</l>
            <l>So Mensch zu Menschen fügt/ und uns zur Lust bewegt;</l>
            <l>Mein Fräulein meine nicht daß solches dich beflecket/</l>
            <l>Es ist ein solches Werck/ so GOtt uns selber hieß/</l>
            <l>Ein etwas/ so Er uns im Paradieß erwecket/</l>
            <l>Und mit dem Athem tieff in Adams Nase bließ;</l>
            <l>Ich rede wohl zu kühn/ Ach Fräulein! diese Flammen</l>
            <l>Verzehren was von Furcht und Schrecken übrig war/</l>
            <l>Lust und auch Ungedult verbinden sich zusammen/</l>
            <l>Und meine Zuversicht verkleinert die Gefahr;</l>
            <l>Laß diese heisse Gluth doch nicht vergebens brennen/</l>
            <l>Und dencke/ Liebe sey allein der Liebe werth/</l>
            <l>Soll ich mich ohne Frucht stets deinen Sclaven nen-</l>
            <l>nen/</l>
            <l>Der ohne deinen Mund sich durch sich selbst verzehrt?</l>
            <l>Sprich/ sprich ein süsses Wort/ laß mich mit meinen</l>
            <l>keten/</l>
            <l>In tieffster Dienstbarkeit für deinen Augen stehn/</l>
            <l>Ich komme; darff ich auch für dein Gesichte treten?</l>
            <l>Ach solt ich doch vergnügt von dir zurücke gehn/</l>
            <l>Und eines Kusses darff dein Purpur sich nicht</l>
            <l>scheuen/</l>
            <l>Es soll ein Geissel seyn von meiner Dienstbarkeit/</l>
            <l>Laß dich die hohe Gunst/ O Fräulein/ nicht gereuen/</l>
            <l>Die Kette so mich druckt/ durchdringt keln Biß der</l>
            <l>Zeit.</l>
            <l>Sprich doch ein süsses Wort/ benenne Stell’ und</l>
            <l>Stunde/</l>
            <l>Ruffst du/ so hält mich auch der Himmel selbst nicht</l>
            <l>auf;</l>
            <l>Dein Willen wird mein Schluß: ein Spruch aus dei-</l>
            <l>nem Munde</l>
            <l>Soll ein Verhängnüß seyn vor meinen Lebenslauf;</l>
            <l>Jtzt will ich meinen Brieff/ doch nicht die Hoffnung</l>
            <l>schlüssen</l>
            <l>Er hat/ Ich neid’ ihn fast/ weit mehr Gelück als Ich/</l>
            <l>Er will von mir zu dir; Ich muß euch beyde küssen/</l>
            <l>Zwar mit den Lippen Jhn/ und in Gedancken dich.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
