<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf das absterben eben derselben,  
 im nahmen anderer.  
  G. S.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-60</measure>
        <measure type="syllables">767</measure>
        <measure type="tokens">503</measure>
        <measure type="characters">2984</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf das absterben eben derselben,  
 im nahmen anderer.  
  G. S.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr, die ihr euch den wahn der welt verblenden lasset,</l>
            <l>Und den verkehrten schluß in die gedancken fasset,</l>
            <l>Die wahre gottesfurcht sey lauter fantasey,</l>
            <l>Schaut unsre Stryckin an! Jhr tugend-volles leben</l>
            <l>Kan euch in dieser nacht ein helles licht abgeben,</l>
            <l>Ich weiß, es fällt euch dann ein ander urtheil bey.</l>
            <l>Wir geben gerne zu: Daß in Egyptens wüsten</l>
            <l>Mehr molch und crocodil, als fromme tauben, nisten:</l>
            <l>Und daß die frömmigkeit ein seltner vogel ist.</l>
            <l>Wir geben gerne nach: Daß menschen ihre flecken</l>
            <l>Mit einem blossen schein, und sich mit masquen decken,</l>
            <l>So daß man offt den wolff selbst vor ein schaf erkiest.</l>
            <l>Doch falscher purpur kan nicht ächtem purpur gleichen:</l>
            <l>Es wird kein schlechter stein den diamant erreichen,</l>
            <l>So sehr ihn auch die kunst mit folgen helffen kan.</l>
            <l>Man muß die geister nur recht auf die probe stellen.</l>
            <l>Man kennt die worte schon, die aus den hertzen quellen,</l>
            <l>Die wercke geben bald den Pharisäer an.</l>
            <l>Der Stryckin, deren leib hier auf dem sarge lieget,</l>
            <l>Der Stryckin, deren geist die höchste ruh vergnüget,</l>
            <l>Der Stryckin gottesfurcht hielt alle proben aus.</l>
            <l>Erwegt, wie sie gelebt! Jhr wandel liegt am tage.</l>
            <l>Der weisen urtheil crönt hier die gemeine sage:</l>
            <l>Der Stryckin hertze war kein übertünchtes haus.</l>
            <l>Bißweilen hüllt die noth uns in das kleid der tugend;</l>
            <l>Jhr schien des glückes gunst von ihrer grünen jugend,</l>
            <l>Von ihrer wiegen an, biß in die finstre grufft.</l>
            <l>Die mittel fehlten nicht, der welt sich zu bedienen,</l>
            <l>Man sah der ehren krantz um ihre schläfe grünen.</l>
            <l>Indessen dämpfft ihr geist der eitlen regung dufft.</l>
            <l>Der hochmuth ist ihr nie in ihren kopff gestiegen,</l>
            <l>Sie hieß die prahlerey zu ihren füssen liegen,</l>
            <l>Und stieg durch niedrigkeit des geistes himmel-wärts.</l>
            <l>Gebet und mäßigkeit verstattete den lüsten</l>
            <l>Hier keinen eingang nicht. Sie gieng die bahn der Christen:</l>
            <l>Jhr mund wieß jederzeit ein GOtt geweihtes hertz.</l>
            <l>Sie pflegte keine zeit mit karten zu verspielen;</l>
            <l>Ein andacht-volles buch, das itzund bey so vielen</l>
            <l>Verworffen liegen muß, war ihre gröste lust.</l>
            <l>Es hat kein neid und geitz ihr hertze zugeschlossen.</l>
            <l>Was hat das armuth nicht von ihrer hand genossen?</l>
            <l>Wem ist die mildigkeit der Stryckin unbewust?</l>
            <l>Zeigt dieser wercke glantz nicht ihren wahren glauben?</l>
            <l>Wer kan die gottesfurcht wohl einer seele rauben,</l>
            <l>Die alle reitzungen der schnöden welt besiegt?</l>
            <l>Kommt! die ihr fromme sucht, wo ihr sie finden wollet!</l>
            <l>Der leib, um welchen itzt so manche thräne rollet,</l>
            <l>Bewohnt ein solcher geist, der sich an GOtt vergnügt.</l>
            <l>Laßt, feige seelen! laßt euch dieses beyspiel dienen,</l>
            <l>Geht unsrer Stryckin nach, biß ihr die hohen bühnen</l>
            <l>Des Christenthums erreicht, die man so ferne sieht.</l>
            <l>Du aber, grosser Stryck! der du ihr vorgegangen,</l>
            <l>Um dessen weises haupt der Themis perlen prangen,</l>
            <l>Sey nicht bey ihrer grufft mit trüber angst bemüht.</l>
            <l>Dein schatz, den du bedaurst, singt itzund freuden-lieder,</l>
            <l>Du siehest sie dereinst in jenem reiche wieder.</l>
            <l>Indessen, weil der HErr dich noch der erde gönnt,</l>
            <l>So gönne, daß sie dich nicht vor der zeit verliehre,</l>
            <l>Damit dein hoher witz Fridricianen ziere,</l>
            <l>Den recht und billigkeit ihr wahres kleinod nennt!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
