<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ursachen warum uns GOtt  
 das Zukünftige verborgen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">91</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-91</measure>
        <measure type="syllables">935</measure>
        <measure type="tokens">632</measure>
        <measure type="characters">3642</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ursachen warum uns GOtt  
 das Zukünftige verborgen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Menschen Neubegier, die sich mit Gril-</l>
            <l>len plagt,</l>
            <l>Ist niemahls thörigter als wenn sie em-</l>
            <l>sig fragt</l>
            <l>Warum das </l>
            <l>verborgen,</l>
            <l>Darum wir Armen doch mit inren Grämen sorgen.</l>
            <l>Der eine seufzet tief: Warum gönt das Geschik</l>
            <l>Uns in die künftge Zeit nicht einen Vorsichts Blik,</l>
            <l>Daß wir schon zum voraus im gegenwärtgen wüsten</l>
            <l>Was wir in Künftigen annoch erleben müsten.</l>
            <l>Der andre denket gar, ach! wäre mir mein Stand,</l>
            <l>Den ich bekleiden soll schon zum voraus bekand;</l>
            <l>So könt ich mich dazu, wie sichs gebührt bereiten,</l>
            <l>Und mit Geschikligkeit ein Ehren Amt bestreiten.</l>
            <l>Die Einfalt denket so; du blinder Sterblicher</l>
            <l>Wenn dir schon zum voraus, dein Stand eröfnet</l>
            <l>wär;</l>
            <l>So würdest du vielmehr die beigelegten Gaben,</l>
            <l>Von Hofnung aufgebläht, in faulen Rost begraben.</l>
            <l>Der Trieb der dich anspornt, auf das was unbestimmt,</l>
            <l>Der Reitz der im Gemüth nach Ehr und Ansehn</l>
            <l>glimmt</l>
            <l>Der wäre auch erstikt, wenn auser dein Bestreben,</l>
            <l>Das Schiksahl unbedingt dir schon dein Looß gegeben.</l>
            <l>Da aber dein Geschik dir vorher unbekant;</l>
            <l>So hält das Ungewis die Lust in Glut und Brand;</l>
            <l>So muß dein reger Fleis, wenn sich dein Muth will</l>
            <l>schwingen,</l>
            <l>Dich zu dem Ehrenport auf Hofnungs Flügeln brin-</l>
            <l>gen.</l>
            <l>Wie wüstest du das Glük, das dir begegnen soll;</l>
            <l>So machte dich der Blik schon von der Freude voll;</l>
            <l>Eh du die Süßigkeit des Schiksahls kanst geniessen,</l>
            <l>So würde dein Gemüth darauf schon hungern müssen.</l>
            <l>Und kämst du zum Genus; so wär der Ekel dar,</l>
            <l>Weil, was man vor gesehn und schon gewohnet</l>
            <l>war</l>
            <l>Uns nicht mehr so erfreut. Was uns recht soll ergözzen</l>
            <l>Das muß uns zum voraus in bange Hofnung sezzen.</l>
            <l>Wenn dir des Himmels Schlus vorhero schon ge-</l>
            <l>lehrt,</l>
            <l>Durch einen Unglüksstern, was dir zur Last beschert;</l>
            <l>So würde dein Gemüt, noch vor den Kummertagen,</l>
            <l>Mit der bestimmten Angst, dich wie mit Foltern</l>
            <l>plagen;</l>
            <l>So machte dir die Furcht, bei jeden Augenblik</l>
            <l>Schon ein beklomnes Herz; So wär dein Ungelük</l>
            <l>Viel unerträglicher, als da es dir verborgen:</l>
            <l>Denn was man noch nicht weis; das darf man</l>
            <l>nicht besorgen.</l>
            <l>Du wärest zwar ein Mensch der in das Künftge seh,</l>
            <l>Jedoch die Wissenschaft verdoppelte dein Weh</l>
            <l>Wie bei demjenigen den schon das Recht gesprochen,</l>
            <l>Und über dessen Kopf der Richterstab gebrochen.</l>
            <l>So bald ein Delinquent den Sterbetag erst weis,</l>
            <l>So bald nezt ihn die Furcht schon mit dem Todes-</l>
            <l>schweis;</l>
            <l>Die Angst verdoppelt sich, bei jeden Stundenschlage:</l>
            <l>Je näher zu dem Ziel, je grösser wird die Plage.</l>
            <l>Die Furcht der Schrekkens Geist, greift einen schär-</l>
            <l>fer an,</l>
            <l>Als selbst der grause Tod, der bleiche Schrekkens</l>
            <l>Mann,</l>
            <l>Der letzte Trauergang zu seinen Rabensteine</l>
            <l>Da ihn die Herzens Angst durchdringt durch Mark</l>
            <l>und Beine,</l>
            <l>Wird ihn viel bittrer sein auf seinen letzten Wege,</l>
            <l>Als alle schmerzliche beschimpfte Henkers Schläge:</l>
            <l>So wäre dir die Furcht vor einer künftgen Noth,</l>
            <l>Wenn sie dir ganz bekant, viel bittrer als der Tod.</l>
            <l>Wie weise ist nun </l>
            <l>Wie sich in Künftigen die Schiksals Spheren drehen.</l>
            <l>Die Güte die uns stets als seine Kinder liebt,</l>
            <l>Und uns das Nützlichste nach weiser Einsicht giebt,</l>
            <l>Die wünschet unsre Ruh; Und sehn wir ihr Gerichte,</l>
            <l>So käme das Gemüt aus seinen Gleichgewichte</l>
            <l>Drum Menschen wollet ihr hie recht vergnüget sein,</l>
            <l>So seht das Künftige, mit Vorwitz nicht mehr ein:</l>
            <l>Wer glüklich leben will, der wandle auf den Wegen,</l>
            <l>Dahin die Tugend führt und warte auf dem Segen,</l>
            <l>Den GOttes ewge Huld auf jeden Tugend Pfad,</l>
            <l>Als einen Gnadenlohn uns ausgestreuet hat.</l>
            <l>Erlebten wir denn gleich auch viele Kummerstunden,</l>
            <l>Sie kommen unverhoft, sind unverhoft verschwunden.</l>
            <l>Wer ja das Künftige, so gerne wissen mag,</l>
            <l>Der sehe in die Schrift, worin die Angst und Plag,</l>
            <l>Der Sterblichen zu sehn, die hier auf Erden wallen</l>
            <l>Und unbesorget sind dem Höchsten zu gefallen;</l>
            <l>Der sehe was vor Glanz der Seelgen Haupt umgiebt,</l>
            <l>Die hier in dieser Welt den Heiland treu geliebt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
