<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Allerunterthänigste  supplique  der armee  
 in Jtalien an Jhro Kayserl.  
 Majestät, 1705.  
 B. v. H.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-100</measure>
        <measure type="syllables">1248</measure>
        <measure type="tokens">833</measure>
        <measure type="characters">4998</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Allerunterthänigste  supplique  der armee  
 in Jtalien an Jhro Kayserl.  
 Majestät, 1705.  
 B. v. H.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Großmächtigster Monarch! verzeih, wenn tausend schmertzen</l>
            <l>Die scufftzer mit gewalt mir pressen aus dem hertzen:</l>
            <l>Wenn bleiche dürfftigkeit die hand mit zittern regt,</l>
            <l>Und nichts als lauter noth zu deinen füssen legt!</l>
            <l>Vergieb, wenn mein gesang vielleicht zu traurig klinget,</l>
            <l>Jtzund da jedermann die sieges-lieder singet!</l>
            <l>Man siehet offtermahls, daß da cypressen stehn,</l>
            <l>Allwo die lorbeer-bäum ihr grünes haupt erhöhn:</l>
            <l>Daß auf den hellen klang der schallenden trompeten</l>
            <l>Bisweilen uns gefällt der thon der sanfften flöten.</l>
            <l>Beglückter Leopold! wer dein verhängniß kennt,</l>
            <l>Muß sagen, daß dich GOtt zum muster hat ernennt,</l>
            <l>Der lasterhafften welt in deinem glück zu zeigen:</l>
            <l>Daß nur die tugend kan das unglück übersteigen.</l>
            <l>Durch diesen wunder-glantz, der deine seele ziert,</l>
            <l>Wird jedes hertz entzündt, wird jeder geist gerührt,</l>
            <l>Und dein beruffnes lob so weit und hoch getrieben,</l>
            <l>Daß man gezwungen ist, o Kayser! dich zu lieben.</l>
            <l>Wo wär am Donau-strom ein Protestanten-heer,</l>
            <l>Wenn diese liebe nicht sein nord-gestirne wär?</l>
            <l>Will ein verblendter fürst der crone dich berauben,</l>
            <l>So gilt kein unterschied, kein zancken mehr im glauben.</l>
            <l>Hier stirbt der unterthan, dort der getreue freund</l>
            <l>Mit solcher lust vor dich, daß der und jener meint:</l>
            <l>Er könne löblicher sein leben nicht beschliessen.</l>
            <l>Ein jeder sucht den tod; so daß man nicht kan wissen,</l>
            <l>Was auf dem sieges-platz mehr zu bedauren sey:</l>
            <l>Ob deiner freunde lieb? ob deiner knechte treu?</l>
            <l>Was kan ich weiter mehr von dir, o Kayser! sagen?</l>
            <l>Als daß mein fremdes volck, durch tapfferkeit getragen,</l>
            <l>Von hundert meilen kommt, zu stützen deinen thron,</l>
            <l>Und nichts als deine huld vor sich begehrt zum lohn.</l>
            <l>Dort schreibt ein weiser mann: Daß es nicht einen giebet,</l>
            <l>Der sonder eigen-nutz allein die tugend liebet;</l>
            <l>Und der im gegentheil den lastern widersteht,</l>
            <l>Wenn ihr vergiffter lohn uns in der welt erhöht.</l>
            <l>Ach! soltest du itzund, o kluger Römer! leben!</l>
            <l>Ich weiß, du würdest selbst diß schöne zeugniß geben:</l>
            <l>Daß, wenn ein Leopold das kayserthum regiert,</l>
            <l>Die tugend nur allein uns zu der tugend führt.</l>
            <l>Wer aber ist einmahl zu deinem thron getreten,</l>
            <l>Und hat vergebens dich, o Kayser! was gebeten?</l>
            <l>Was man begehrt von dir, das wird uns gleich gewährt,</l>
            <l>Und offt noch mehr gewährt, als man von dir begehrt.</l>
            <l>Du zeigest dich betrübt, wenn eine stund verflossen,</l>
            <l>In der dein unterthan nichts gutes hat genossen.</l>
            <l>Dein gros-gesinnter geist richt sich nach keiner zahl:</l>
            <l>Er schencket ohne maas: Er giebet auf einmahl;</l>
            <l>Drum muß man billich ihn der sonnen ähnlich preisen,</l>
            <l>Die allzeit unzertheilt der welt sich pflegt zu weisen,</l>
            <l>Und etwan ihren glantz nicht einem nur gewährt,</l>
            <l>Nein, sondern ihre gunst auf alle menschen kehrt.</l>
            <l>Auf alle? Doch was angst hat mir den sinn benommen!</l>
            <l>Ich will, und kan doch nicht, ich kan nicht weiter kommen.</l>
            <l>Auf alle? Zürne nicht, wenn die erinnrung mir</l>
            <l>Bey diesen worten itzt stellt meinen jammer für.</l>
            <l>Wenn ich vor deinem thron erblasset niederfalle,</l>
            <l>Und kläglich seufftzen muß: Auf uns nicht; sonst auf alle.</l>
            <l>Gerechter Leopold! ach! bist du allgemein:</l>
            <l>Wie kommt es denn, daß wir von dir vergessen seyn?</l>
            <l>Doch schwartzer wolcken-dunst kan sonnen-klarheit schwärtzen;</l>
            <l>Ich fürchte gleiche noth bey deinem vater-hertzen:</l>
            <l>Ich fürchte, daß der sturm des neides uns berührt,</l>
            <l>Und unsre seufftzer weit von deinen ohren führt.</l>
            <l>Drum, blasse schmertzen! kommt verhungert und zerrissen!</l>
            <l>Begleitet mich itzund zu meines kaysers füssen!</l>
            <l>Schau, grosser Potentat! diß ist die krieges-schaar,</l>
            <l>Die vor so gros, so schön, und so gefürchtet war.</l>
            <l>Betrachte, was wir seynd, und was wir seynd gewesen!</l>
            <l>Ein volck, das Cäsar selbst zum heer hätt’ auserlesen;</l>
            <l>Jtzund ein schatten-bild, das um die gräber schwebt,</l>
            <l>Und nur aus liebe noch zu dir ein wenig lebt.</l>
            <l>Diß sind wir, wenn wir nichts als unser elend schauen:</l>
            <l>Wann, näher uns zu sehn, die feinde sich nicht trauen;</l>
            <l>Doch wenn man lermen schlägt, und zu den waffen schreyt:</l>
            <l>So sieht man durch die krafft der wahren tapfferkeit</l>
            <l>Diß matte todten-bild zum wunderwerck der erden,</l>
            <l>Ein unbesiegtes heer von lauter helden werden.</l>
            <l>Ach! könte diß dein aug, o Kayser! schauen an,</l>
            <l>Was in derselben zeit die liebe vor dich kan!</l>
            <l>Der kaum den schwachen leib vor hunger konnt’ ertragen,</l>
            <l>Der laufft, der freuet sich, vor dich sein blut zu wagen;</l>
            <l>Doch kommen wir zurück, als sieger aus dem streit,</l>
            <l>So müssen wir an statt der süssen frölichkeit,</l>
            <l>Die allezeit der lohn der überwinder blieben,</l>
            <l>Beweinen, daß uns nicht der tod hat aufgerieben.</l>
            <l>Hier lieget der soldat, durch hunger abgematt,</l>
            <l>Und stirbt, dieweil er nichts, den leib zu stärcken, hat.</l>
            <l>Dort sitzt der officier, und träncket sich mit zähren,</l>
            <l>Dieweil er nicht mehr weiß, wie er sich soll ernähren.</l>
            <l>Barmhertzger Leopold! beweget dich dann nicht</l>
            <l>Mein jammer, welcher itzt in diesen zeilen spricht?</l>
            <l>Kanst du wohl sehen zu, daß die aus noth verderben,</l>
            <l>Die tausendmahl vor dich aus liebe wolten sterben?</l>
            <l>Ich bitt, o Kayser! dich, um das getreue blut,</l>
            <l>So deine fiege crönt, um diese thränen-fluth,</l>
            <l>So meine wangen netzt; Ach! laß uns einmahl schauen,</l>
            <l>Daß wir vergebens nicht auf deine güte bauen:</l>
            <l>Damit der schluß hinfort ein helles lust-geschrey,</l>
            <l>Und nicht so, wie itzund, ein bittres seufftzen sey!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
