<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf ihre kranckheit.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">40</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-40</measure>
        <measure type="syllables">502</measure>
        <measure type="tokens">353</measure>
        <measure type="characters">2014</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf ihre kranckheit.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr ärtzte, die ihr sonst dem tode seyd ein tod,</l>
            <l>Helfft meiner schönsten doch aus ihrer leibes noth,</l>
            <l>Helfft, euer lob soll auch biß an die wolcken steigen,</l>
            <l>Und da die sterne selbst zu eurem ruhme neigen.</l>
            <l>Bringt alles, was ihr habt in euren gläsern her,</l>
            <l>Das beste elexier, hertzstärckung und was mehr</l>
            <l>Die krancken eilends kan, wie vor, zu rechte bringen,</l>
            <l>Ich will zehn oden euch zu eurem ruhme singen:</l>
            <l>An madrigalen soll gleichfalls kein mangel seyn:</l>
            <l>Sinn-schrifften stellen sich bereits im geiste ein,</l>
            <l>Und warten nur auf euch, daß sie raus sollen kommen,</l>
            <l>Ja überschrifften hab ich auch schon angenommen.</l>
            <l>Zwey fässer stehn schon da von Hipocrenens fluth,</l>
            <l>Denn die ist sonderlich zum verse-machen gut,</l>
            <l>Ich habe sie bestellt um euch recht zu bedienen,</l>
            <l>Wenn die gesundheit wird bey Doris wieder grünen.</l>
            <l>Und wenn ihr sie curirt, so dämpfft ja bald die noth,</l>
            <l>Macht sie, wie sie vor war, fein appetitlich roth,</l>
            <l>Denn blaß seyn will mir noch nicht allerdings behagen,</l>
            <l>Obgleich die mädgen sich deßwegen offt sehr plagen:</l>
            <l>Drum sparet keinen fleiß, und nehmt sie wohl in acht</l>
            <l>Daß ihr das übel ihr nicht irgend ärger macht.</l>
            <l>Schlagt den Hippocrates und nebst ihm den Galenen</l>
            <l>Bey tag und nächten auf, und lernt die noth zu höhnen,</l>
            <l>Die ihre glieder zwingt, ich will erkenntlich seyn,</l>
            <l>Glaubt mir, daß ihr euch solt deßwegen sehr erfreun.</l>
            <l>Was meynt ihr, ist ihr auch das küssen zugelassen,</l>
            <l>Darff sie mich auch wohl itzt aus gunst und lieb umfassen,</l>
            <l>Wofern es nicht ihr schadt, so wär es mir sehr lieb,</l>
            <l>Denn diese kranckheit ist mein rechter freuden-dieb.</l>
            <l>Jhr oden! schicket euch, ihr solt bald rauß marschieren,</l>
            <l>Jhr madrigal! euch will ich gleichfalls her bald führen,</l>
            <l>Die kranckheit ändert sich, drum komm, o poesie!</l>
            <l>Und zahl den ärtzten hier vor ihre kunst und müh.</l>
            <l>Ich hoffe, daß es wird, ihr Herren! euch vergnügen,</l>
            <l>Wenn euch zu lobe hier zwey tausend verse fliegen,</l>
            <l>Es mangelt mir an geld, poeten sind nicht reich,</l>
            <l>Darum bezahlt mein geist mit den gedichten euch,</l>
            <l>Und euer ruhm der soll auch nimmermehr ersterben,</l>
            <l>Was wolt ihr mehr vor danck vor diese that erwerben?</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
