<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">N.A.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Neumark</surname>
            <forename>Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">139</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-139</measure>
        <measure type="syllables">1619</measure>
        <measure type="tokens">1045</measure>
        <measure type="characters">6269</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1652</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20428-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>N.A.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer achtet euer Thun/ ihr ädlen Junggesellen</l>
            <l>Von Lacedaemon dort? ihr mögt euch immer stellen</l>
            <l>In eürem Götzenhans’ und feyren euer Fest/</l>
            <l>Da sich ein ieglicher mit Peitschen streichen lest</l>
            <l>In beysein seiner Freund’? Auch ihr Athenienser</l>
            <l>Eur Appaturien; und ihr ihr Laconenser/</l>
            <l>Den Hyacynthentag/ den ihr Apollen habt</l>
            <l>Zu Ehren angestellt; An welchem ihr euch labt</l>
            <l>Mit Leidvermischter Lust; Rümt wie ihr immer könnet</l>
            <l>Die ihr vor Götter schetzt/ ich bin auff heut gesinnet</l>
            <l>Ein weitbeliebter Fest mit Freuden zubegehn.</l>
            <l>(mein hoch beliebter Katz mag heute stille stehn;</l>
            <l>Auch Sarbievius mag unbeblettert bleiben;</l>
            <l>Mein Reinking und Guevarr die mögen was bestenben/</l>
            <l>Verzeih mir mein Scotan daß ich nicht fleissig bin.)</l>
            <l>Bey dir du Römsches Volk steht heut mein gantzer</l>
            <l>Sinn/</l>
            <l>Wenn du Charistien mit frohen Sinnen feyrest/</l>
            <l>An welchem Tage du den Freundschafftsbund verneurest/</l>
            <l>Und giebest ein Geschenk’ aus unverfälschter Hand/</l>
            <l>Dem/ der dir mit Geschlecht’ und Fleisch und Blut ver-</l>
            <l>wandt.</l>
            <l>Es mag ein andrer wol ein Hecatombe schenken</l>
            <l>Und opffren seinem Freund’/ ich wil nur dahin denken/</l>
            <l>Wie ich aus rechter Treu’/ an diesem schönen Tag’</l>
            <l>Ein Opffer meiner Lieb’ auß Freundschafft bringen mag;</l>
            <l>Wie meine Poesie durch ihre schlechte Schrifften</l>
            <l>dort jenem wehrten Mann' ein Denkmahl möge stifften/</l>
            <l>Ein Denkmahl/ welches nie nicht wird vergessen seyn.</l>
            <l>Es sol geschrieben stehn in hartem Stahl’ und Stein;</l>
            <l>Es müssen endlich zwar die Pyramiden fallen;</l>
            <l>Es sinken endlich auch die hocherhabne Wallen;</l>
            <l>Die Mauer Babilons auch die muß untergehn;</l>
            <l>Ein ädles Tugendlob bleibt aber ewig stehn.</l>
            <l>Dort jener theure Mann/ das ädle Föbushertze</l>
            <l>Sol stehen wo die Sonn/ die grosse Himmelskertze</l>
            <l>Bey tausend Sternen steht. Den andren Scipio/</l>
            <l>Und was den Mund belangt/ den andern Cieero</l>
            <l>Den wil ich/ wie ich kan/ biß ans Gestirn erheben/</l>
            <l>Vo andre Geister mehr in grossen Ehren schweben;</l>
            <l>Ein schöner Lorberkrantz/ der nie verdorren kan</l>
            <l>Der sol/ durch meine Hand den hochbeliebten Mann</l>
            <l>Bekräntzen. Zwar es find zu sonderlichen Ehren</l>
            <l>Viel Seulen von Metall Demetrio Phaleren</l>
            <l>Dort zu Athen gesetzt/ weil er so wol regirt</l>
            <l>Und zehn Jahr mit Verstand das Regiment geführt.</l>
            <l>Was aber ihm die Gunst zuvor hat auffgestellet/</l>
            <l>Das hat der blasse Neid ihm wiederüm gefellet</l>
            <l>Zu seinem grossen Schimpff’; hier soll es nicht so seyn.</l>
            <l>Eh geh’ ich Wasser/ Feur/ Gifft/ Strang und Degen</l>
            <l>ein/</l>
            <l>Eh ich was anders mein'/ als meine Feder schreibet.</l>
            <l>Die Ehrenseule/ die ich heute richte/ bleibet/</l>
            <l>Und steht wie Kapharus. Es bleibet unverletzt/</l>
            <l>Was meine Poesie beständig auffgesetzt/</l>
            <l>Dem hochbeliebten Mann’ am schnellen Saalenstrande/</l>
            <l>An jenem fetten Ohrt’ in Tyringoter Lande/</l>
            <l>Der schon bey dreizehn Jahr in seinen Ehren blüht/</l>
            <l>Auf den der grosse Fürst der tapfre Wilhelm sieht/</l>
            <l>Wie auff sein Sinnenschloß. Wie/ wenn die Winde bellẽ/</l>
            <l>Wenn See und Wetter tobt/ der Schiffer mang den</l>
            <l>Wellen</l>
            <l>Nach Pharus Fakkel blikt; auch so sieht oßtmals an</l>
            <l>Der ädle Sachsenheld/ mein grosser African</l>
            <l>Und künfftiger August/ in zweifelhafften Thaten/</l>
            <l>Desselben Mannes Witz/ und wolbedachtes Rahten.</l>
            <l>Weil er ein solcher Raht der nie was vorgebracht/</l>
            <l>So nicht entsprungen wer’ auß reiffem Vorbedacht’/</l>
            <l>In dem er selber weiß/ daß allzukühne Rähte</l>
            <l>Zwar offtmals vor sich gehn/ dann aber viel zu späte</l>
            <l>Wenn man sie ändern wil/ wenn nichts zu ändern steht;</l>
            <l>Und gehets nachmals so wies manchmal leider geht.</l>
            <l>Was man wileinmal thun/ das sol man lang erwegen/</l>
            <l>Und solches mit Vernunfft und Recht wol überlegen/</l>
            <l>Dann geht der Anschlag an und schafft dẽ Sachen Ruh.</l>
            <l>Ich’ hett-es-nicht-gemeint steht keinem Weisen zu.</l>
            <l>Mein/ hör! ist dem nicht so/ du schönes Liecht der deinen;</l>
            <l>Durch dessen hellen Glantz und angenehmes Scheinen</l>
            <l>Die Freundschafft wird geziehrt? du O mein Antonin/</l>
            <l>Mein wehrter Mec</l>
            <l>Wer ist es aber doch/ dem ich zu Diensten stehe?</l>
            <l>Weßwegen den Tag ich so feyerlich begehe?</l>
            <l>Jhr/ Jhr Herr Plathner seits/ ihr meiner Freunde Ziehr</l>
            <l>Jhr mein hochwehrter Ohm/ ihr andrer Vater ihr/</l>
            <l>Auff dem mein Glütte ruht/ und meine Wolfahrt blühet/</l>
            <l>Nach dem mein Lebensschiff wie nach dem Hafen sihet</l>
            <l>Und suchet seine Ruh; Jhr seit es mein Patron</l>
            <l>Dem ich zum Ehren Lob’ als eurer Schwester Sohn/</l>
            <l>Diß Nahmenfest begeh. Jm fall mir Gott das Glükke</l>
            <l>Mit frischem Leben gönt/ daß ich zu euch zu rükke</l>
            <l>Komm in mein Vaterland (von dem ich müssen stehn/</l>
            <l>Und nun ins zehnte Jahr solchs rükkenwerts besehn/</l>
            <l>Dieweil der grimme Mars bißher dasselb’ erfüllet</l>
            <l>Mit seiner Grausamkeit/ und seinen Durst gestillet</l>
            <l>Mit vieler Menschen Blut) so wil ich in der Taht</l>
            <l>Erweisen was mein Sinn euch zugesaget hat.</l>
            <l>(ich meine meinen Dienst) Nun/ dieß ist mein Begehren/</l>
            <l>Der Höchste woll’ es mir doch gnädiglich gewehren/</l>
            <l>Daß/ weil der Kriegessturm sich endlichen gelegt</l>
            <l>Und das Germannenreich den ädlen Frieden hegt/</l>
            <l>Durch Gottes Vatergunst/ ich meinen Anverwandten/</l>
            <l>Dem lieben Vaterland’/ und andern Blutsbekandten</l>
            <l>Nur möchte dienstlich seyn: Dem/ der vor allen geht</l>
            <l>Und mir in dieser Welt/ nechst Gott/ am nechsten steht;</l>
            <l>Euch meinem Theodos; dem alten ädlen Vetter</l>
            <l>Dem weisen Gottfried dort/ der in so manchem Wetter/</l>
            <l>Und harten Kriegessturm’ in jener freyen Stadt</l>
            <l>Von Mühlen her benahmt/ sich so erzeiget hat/</l>
            <l>Daß man mit allem Recht’ ihn Thrasibulen gleichet/</l>
            <l>Dem er an Bürgertreu und Gunst mit  nichten weichet;</l>
            <l>Es muß ihm zeuge seyn der andre Ferdinand</l>
            <l>Bey dem er als Legat sein liebes Vaterland/</l>
            <l>Mit Reden hat geschützt; auch Jenen ädlen Leuten</l>
            <l>Die in Galenuskunst zu Jene dieser Zeiten/ </l>
            <l>Zwey grosse Fakkeln sind; die/ wie Democides/ </l>
            <l>Wie </l>
            <l>Durch ihren grossen Fleiß ein ewigs Lob erlanget. </l>
            <l>Wie denn ihr Name schon mit höchstem Ruhme pranget;</l>
            <l>Dem Herrn Ehrius; und noch viel andern mehr.</l>
            <l>Dieß ist mein Hertzenwunsch/ daß ich doch solch’ ein’</l>
            <l>Ehr'/</l>
            <l>Einmal erleben möcht’ in diesen meinen Jahren</l>
            <l>Zu küssen derer Händ’ üm bloß nur zu erfahren</l>
            <l>Wie doch der Zustand sey; ob auch der ädle Schatz</l>
            <l>Die güldne Freyheit dort noch ihren alten Platz</l>
            <l>Den Rittersitz besitz’. Ich weiß nicht ob zutrauen</l>
            <l>Und wol zu leben sey; ob sicherlich zu bauen</l>
            <l>Auf Hoffnung/ die man macht; ob da vielleichte nicht</l>
            <l>Der gute Szylius Op</l>
            <l>Und also unversehns/ und über alles meinen/</l>
            <l>Wenn er Charybdis flieht/ der Scyllen Grimm beweinen.</l>
            <l>Doch/ daß mein gantzes Hertz/ und auch mein gantzer</l>
            <l>Sinn</l>
            <l>Zum Vaterlande steht; daß ich bereitet bin</l>
            <l>Zum Dienste/ rührt nicht her aus einem eitlen Schertzen.</l>
            <l>(wenns Gott nur so gefellt.) In dessen ich von Hertzen</l>
            <l>HeINRICI-FEST begeh’ und wünsch’ auf diesen</l>
            <l>Tag/</l>
            <l>Daß euch hochwehrten Ohm kein Unglük kränken mag.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
