<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die wunderbahre, doch weise  
 Regierung der Welt.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">214</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-214</measure>
        <measure type="syllables">1604</measure>
        <measure type="tokens">1064</measure>
        <measure type="characters">6207</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die wunderbahre, doch weise  
 Regierung der Welt.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Geheimnis-volle Tieffe, der ver-</l>
            <l>borgnen Vorsehung,</l>
            <l>Treibt ein achtsames Gemüthe, bil-</l>
            <l>lig zur Verwunderung,</l>
            <l>Wenn es bei dem Lauf der Welt,</l>
            <l>ihre Ordnung im Regieren,</l>
            <l>Jhre Güt und weise Macht, nicht kan allzeit sicht-</l>
            <l>bar spüren.</l>
            <l>Alles gehet durch einander, der verwirrte Lauf der</l>
            <l>Welt</l>
            <l>Lehret uns die klare Warheit: Es sei hier ein Jam-</l>
            <l>mer Zelt,</l>
            <l>Wo der Fromme öfters seufzt, wenn der Ungerech-</l>
            <l>te lachet,</l>
            <l>Wie ein Lorbeerbaum aufblüht, und sich hier ein</l>
            <l>Eden machet.</l>
            <l>Wilde Bosheit lebt und sieget, wenn die Unschuld</l>
            <l>unterdrükt,</l>
            <l>Unfruchtbahre Bäume wachsen, das was fruchtbar</l>
            <l>wird erstikt;</l>
            <l>Und ein nichtger Dornenstrauch saugt das Fette die-</l>
            <l>ser Erden,</l>
            <l>Da hingegen oftermahls, Rosen welk und dürre</l>
            <l>werden.</l>
            <l>Viele, die durch Rasereien, fast die ganze Welt be-</l>
            <l>stürmt,</l>
            <l>Werden als mit starken Schilden, vor Gefahr nnd</l>
            <l>Noth beschirmt:</l>
            <l>Dahingegen die da still, ehrlich in dem Lande woh-</l>
            <l>nen,</l>
            <l>Bei bestrikter Sclaverei, oft im harten Joche froh-</l>
            <l>nen.</l>
            <l>Der dem Tod entgegen rennet, lebet ofte frisch und</l>
            <l>stark,</l>
            <l>Wer hingegen vor ihm fliehet, dem verschwindt des</l>
            <l>Lebens Mark</l>
            <l>Und verdorret in der Blüth, und verstirbt bei sei-</l>
            <l>ner Plage,</l>
            <l>Bei verkürzten Lebens Ziel, in der Helfte seiner</l>
            <l>Tage.</l>
            <l>Wer wie eine Last der Erden, nichtes thut, als ißt</l>
            <l>und trinkt,</l>
            <l>Und ein hinterlaßnes Erbe, lekkerhaft in sich ver-</l>
            <l>schlingt</l>
            <l>Lebet und wird greis und alt, da die Eltern oft ver-</l>
            <l>storben,</l>
            <l>Die dem frommen Kinderchen, wenig oder nichts</l>
            <l>erworben.</l>
            <l>Wer dieß alles überleget, meinet daß es besser</l>
            <l>sei,</l>
            <l>Wenn der, der der Welt noch nüzte, vor dem frü-</l>
            <l>hen Tode frei;</l>
            <l>Und wenn die nur hingeraft, die die Welt ohn</l>
            <l>viel Beschweren,</l>
            <l>Ohne Thränen, ohne Leid, ohne Sehnsucht würd</l>
            <l>entbehren.</l>
            <l>Höret Menschen! die ihr meistert, der verborgnen</l>
            <l>Vorsicht Schluß,</l>
            <l>Und ihr strenges Schiksahl achtet, als ein hart be-</l>
            <l>stimmtes Muß,</l>
            <l>Wißt ihr den Zusammenhang, könnet ihr die Fol-</l>
            <l>gen sehen,</l>
            <l>Die wenn dies und das geschicht, nachmahls wie-</l>
            <l>derum entstehen?</l>
            <l>Wißt ihr, was des Höchsten Wille, der die Schik-</l>
            <l>sahls Spheren lenkt,</l>
            <l>Der bei allen, was begegnet, vorher weislich über-</l>
            <l>denkt;</l>
            <l>Und wie dieses muß geschehn: damit sein allweises</l>
            <l>Walten,</l>
            <l>Das auf unser Bestes sieht, könne unser Woll er-</l>
            <l>halten?</l>
            <l>Wenn man in den Vorsichts Gängen, alles durch-</l>
            <l>einander sieht,</l>
            <l>Wie in einem Jrre-Garten, so sind wir umsonst</l>
            <l>bemüht,</l>
            <l>Jhr weise Spur zu sehn, die von Dunkelheit be-</l>
            <l>dekket,</l>
            <l>Oft des blöden Geistes Augn, mit verwirrter Un-</l>
            <l>ruh schrekket.</l>
            <l>Es geht uns wie Wandersleuten, den Arabien nicht</l>
            <l>bekant,</l>
            <l>Die sehn in der grossen Wüste, nichts als einen</l>
            <l>ebnen Sand,</l>
            <l>Wo der Pilgrim seine Spur, da der Wind sie zu</l>
            <l>geschlagen,</l>
            <l>Wenn er keinen Führer hat, schwerlich wird von selbst</l>
            <l>erfragen.</l>
            <l>Kan er aber also schliessen: Es ist gar kein Weg,</l>
            <l>noch Bahn,</l>
            <l>Weil er in dem Sand der Wüste, sie verdekt nicht</l>
            <l>finden kann?</l>
            <l>Nein! wer diese Gegend weis, wird hier, wie auf</l>
            <l>ebnen Meeren,</l>
            <l>Einen bald den rechten Weg, den man wandern</l>
            <l>muß, belehren:</l>
            <l>So ist auch in </l>
            <l>Spuren trift,</l>
            <l>Unser Führer, unsre Leuchte; sein Wort, seine</l>
            <l>heilge Schrift,</l>
            <l>Die uns mehr als deutlich zeigt, daß der Vorsicht</l>
            <l>ihr Geleite,</l>
            <l>Nicht mit seiner Güt und Macht, nicht mit seiner</l>
            <l>Weisheit streite.</l>
            <l>Und wir Sterblichen wir wollen, daß </l>
            <l>regieren soll,</l>
            <l>Wie ein König auf der Erde, der der Unterthanen Wohl</l>
            <l>Nur im Zeitlichen erhält, und dem abgemeßnen</l>
            <l>Staaten,</l>
            <l>Suchet zum erhabnen Flor, wie er immer kann, zu</l>
            <l>rathen.</l>
            <l>Gott der über alles herrschet, und der Menschen</l>
            <l>Herze sieht,</l>
            <l>Der uns in der Zeit regieret, und zur ewgen Woll-</l>
            <l>fahrt zieht,</l>
            <l>Leitet durch die Vorsehung, uns zum ewig sichren</l>
            <l>Glükke,</l>
            <l>Darnach richtet er auch ein, unser zeitliches Geschikke.</l>
            <l>Seine Weisheit lenket alles zu dem wollgeornd-</l>
            <l>ten Ziel,</l>
            <l>Scheinet uns denn auf der Erde, dies und das ein</l>
            <l>Trauerspiel;</l>
            <l>Das macht unser Unverstand, von der Einbildung</l>
            <l>betäubet</l>
            <l>Der von der Begebenheit, anders als sie ist, oft</l>
            <l>gläubet.</l>
            <l>Sagt man daß des Himmels Schlüsse, die wir</l>
            <l>warlich nicht verstehn,</l>
            <l>In der Reihe wie sie folgen, in verwirrten Lauffe</l>
            <l>gehn;</l>
            <l>So ist unser Urtheil falsch, weil der Ausgang klär-</l>
            <l>lich zeiget,</l>
            <l>Daß sich alles zu dem Zweck, nach des Höchsten</l>
            <l>Willen neiget;</l>
            <l>Sieht ein Mensch von blöden Sinnen, ein recht</l>
            <l>künstlich Uhrwerk ein,</l>
            <l>Da die aufgespannten Räder, welzend in dem Lauf-</l>
            <l>fe sein</l>
            <l>Und sich selbst entgegen gehn: so deucht ihm daß</l>
            <l>die Maschine,</l>
            <l>Die sich so verwirret dreht, ihm nur zum Beweis-</l>
            <l>thum diene,</l>
            <l>Daß der Meister toll zn nennen, der das Räder-</l>
            <l>werck gemacht,</l>
            <l>Und ein so verwirrt Gebäude, ohngefehr herfür ge-</l>
            <l>bracht.</l>
            <l>Da doch der verkehrte Gang, da ein Rad das an-</l>
            <l>dre rühret</l>
            <l>Auf dem äusern Ziefer-Blat, richtig seinen Zeiger</l>
            <l>führet:</l>
            <l>So gehts euch ihr Menschen Kinder! wenn ihr mit</l>
            <l>Verwundrung seht,</l>
            <l>Wie der Höchste auf der Erden, das verborgne</l>
            <l>Schiksahl dreht,</l>
            <l>Was euch ohne Ordnung scheint, als von ohnge-</l>
            <l>fehr entstanden,</l>
            <l>Darin ist ein weiser Grund, warum es so ist,</l>
            <l>vorhanden:</l>
            <l>Was euch wie ein Babel scheinet, da Verwirrung</l>
            <l>nur regiert,</l>
            <l>Hat des Höchsten Rath ersonnen, wunderbarlich</l>
            <l>ausgeführt.</l>
            <l>Alles was euch wiederfährt, wird zum Besten stets</l>
            <l>geleitet,</l>
            <l>Da des Höchsten weise Güt, aus dem Bösen Guts</l>
            <l>bereitet.</l>
            <l>Wer dies überzeugend gläubet, der kan mit Zufrie-</l>
            <l>denheit,</l>
            <l>Auch ein hart Geschik ertragen, als ein bitter süsses</l>
            <l>Leid,</l>
            <l>Der denkt O! die Vorsehung, wird mich wunder-</l>
            <l>bahrlich führen,</l>
            <l>Daß ich dort in Ewigkeit, seine Güte könne spü-</l>
            <l>ren.</l>
            <l>Wenn der Vorhang weggerissen, der des Höchsten</l>
            <l>Thron verhüllt,</l>
            <l>Alsdenn sehn wir den Regenten, aller Güte Eben-</l>
            <l>bild,</l>
            <l>Der uns dort in jener Welt, wird den weisen</l>
            <l>Grund erklären,</l>
            <l>Von der Führung darob wir, uns in dieser Zeit,</l>
            <l>beschweren.</l>
            <l>Drükket uns ein banger Jammer, plaget uns die</l>
            <l>schwere Noth,</l>
            <l>Raffet uns in frühen Jahren weg ein übereilter</l>
            <l>Tod,</l>
            <l>Nur getrost! die Vorsicht weiß, daß es uns zum</l>
            <l>Besten dienet,</l>
            <l>Wie dem Palmbaum der gedrükt, desto besser wächst</l>
            <l>und grünet.</l>
            <l>Wenn die Völker sich verwirren; Wenn man sie-</l>
            <l>het überall,</l>
            <l>Wie die Thronen sich zerstossen, wie der Reiche</l>
            <l>Stürtz und Fall,</l>
            <l>Unsre Welt mit Schrekken droht; Nur getrost!</l>
            <l>die Vorsicht wachet,</l>
            <l>Die doch über alles herrscht, und die Friedens-</l>
            <l>Puncte machet.</l>
            <l>Wenn die Fluth gethürmmter Wellen, auf das Schiff</l>
            <l>der Kirche stürmmt;</l>
            <l>So wacht doch der Vorsicht Auge, das dasselbe stets</l>
            <l>beschirmmt;</l>
            <l>Wenn die Bosheit schreklich tobt, wird der Odem</l>
            <l>seiner Nasen,</l>
            <l>Sie wie eine leichte Spreu, wie den flüchtgen</l>
            <l>Staub zerblasen;</l>
            <l>Wenn des After-Glaubens Nebel, Licht und War-</l>
            <l>heit überzieht;</l>
            <l>So ist </l>
            <l>und Schatten flieht:</l>
            <l>Will des Menschen Raserei, alles durch einander</l>
            <l>bringen,</l>
            <l>O! da Zebaoth regiert, wird ihr Anschlag nie ge-</l>
            <l>lingen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
