<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">V .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Droste-Hülshoff</surname>
            <forename>Annette von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">11</measure>
        <measure type="verses">107</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-10 3-9 4-9 5-10 6-10 7-10 8-10 9-10 10-10 11-9</measure>
        <measure type="syllables">908</measure>
        <measure type="tokens">590</measure>
        <measure type="characters">3626</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1844</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20090519994"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>V .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tief tiefe Nacht, am Schreine nur der Maus geheimes</l>
            <l>Nagen rüttelt,</l>
            <l>Der Horizont ein rinnend Sieb, aus dem sich Kohlenstaub</l>
            <l>entschüttelt,</l>
            <l>Die Träume ziehen, schwer wie Blei und leicht wie Dunst,</l>
            <l>um Flaum und Streue,</l>
            <l>In Gold der hagere Poet, der dürre Klepper wühlt im</l>
            <l>Heue,</l>
            <l>Vom Kranze träumt die Braut, vom Helm</l>
            <l>Der Krieger, und vom Strick der Schelm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In jener Kammer, wo sich matt der Fenster tiefes Grau</l>
            <l>schattiret,</l>
            <l>Hörst du ein Rieseln, wie die Luft der Steppe zarten Staub</l>
            <l>entführet?</l>
            <l>Und ein Gesäusel, wie im Glas gefangner Bremse Flügel</l>
            <l>wispelt?</l>
            <l>Vielleicht 'ne Sanduhr die verrinnt? ein Mäuschen das im</l>
            <l>Kalke rispelt?</l>
            <l>So scharf es geht, so bohrend ein</l>
            <l>Wie Sensenwetzen am Gestein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und dort am Hange — Phosphorlicht, wie's kranken Gliedern</l>
            <l>sich entwickelt?</l>
            <l>Ein grünlich Leuchten, das wie Flaum mit hundert Fäden</l>
            <l>wirrt und prickelt,</l>
            <l>Gestaltlos, nur ein glüher Punkt in Mitten wo die Fasern</l>
            <l>quellen,</l>
            <l>Mit klingelndem Gesäusel sich an der Phiole Wände schnellen,</l>
            <l>Und drüber, wo der Schein zerfleußt,</l>
            <l>Ein dunkler Augenspiegel gleißt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und immer krimmelts, wimmelts fort, die grüne Wand des</l>
            <l>Glases streifend,</l>
            <l>Ein glüher gieriger Polyp, vergebens nach der Beute greifend,</l>
            <l>Und immer starrt das Auge her, als ob kein Augenlied es</l>
            <l>schatte,</l>
            <l>Ein dunkles Haar, ein Nacken hebt sich langsam an des</l>
            <l>Tisches Platte,</l>
            <l>Dann plötzlich schließt sich eine Hand</l>
            <l>Und im Moment der Schein verschwand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es tappt die Diel' entlang, es stampft wie Männertritt auf</l>
            <l>weichen Sohlen,</l>
            <l>Behutsam tastend an der Wand will Jemand Rathes sich</l>
            <l>erholen,</l>
            <l>Dann leise klinkt der Thüre Schloß, die losgezognen Riegel</l>
            <l>pfeifen,</l>
            <l>Durch das Gemach, verzitternd, scheu, gießt sich ein matter</l>
            <l>Dämmerstreifen,</l>
            <l>Und in dem Rahmen, duftumweht</l>
            <l>Im Nachtgewand der Täuscher steht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ist die stämmige Gestalt zum sehnenharten Knorren</l>
            <l>worden!</l>
            <l>Wie manches, manches graue Haar schattirt sich an der</l>
            <l>Schläfe Borden!</l>
            <l>O, diese Falten um den Mund, wo leise Kummerzüge</l>
            <l>lauern —</l>
            <l>So mocht an Babels Strömen einst der grollende Prophete</l>
            <l>trauern,</l>
            <l>So der Verfehmte sonder Rast,</l>
            <l>Wie ihn Salvator </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Genüber, feingeschnitzelt, lehnt die Gnadenmutter mit dem</l>
            <l>Kinde,</l>
            <l>Das sein vergoldet Händchen streckt wie segnend aus der</l>
            <l>Mauerspinde,</l>
            <l>Und drunter, in Kristall gehegt, von funkelndem Gestein</l>
            <l>umbunden,</l>
            <l>Ein überköstlich Heiligthum, ein Nagel aus des Heilands</l>
            <l>Wunden;</l>
            <l>Zu seiner Ehre Nacht für Nacht</l>
            <l>Das Lämpchen am Gestelle wacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nie hat, in aller Schuld und Noth, der Täuscher einen Tag</l>
            <l>beschlossen.</l>
            <l>Daß nicht an dieser Schwelle ihm ein glüher Seufzer wär'</l>
            <l>entflossen,</l>
            <l>Selbst auf der Fahrt, auf nächt'gem Ritt, dämmert sein</l>
            <l>Auge in die Weite,</l>
            <l>Von des Polacken Rücken hat er mühsam sich gebeugt zur</l>
            <l>Seite,</l>
            <l>Und sein beladnes Haupt geneigt</l>
            <l>Woher das Kind die Händlein reicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein scheuer Bettler Tag für Tag so steht er an des Himmels</l>
            <l>Pforte,</l>
            <l>Er schlägt kein Kreuz, er beugt kein Knie, nicht kennt sein</l>
            <l>Odem Gnadenworte,</l>
            <l>Schlaftrunknes Murmeln nur und glüh fühlt er's durch die</l>
            <l>Phiole ranken,</l>
            <l>Die seinem Leibe angetraut wie ragend Krebsgeschwür dem</l>
            <l>Kranken,</l>
            <l>Und von dem kargen Lebensheerd</l>
            <l>Ein Jahresscheit ist weggezehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch jetzt, in dieser Stunde, steht er lautlos, mit gestreck-</l>
            <l>ten Knieen,</l>
            <l>Nur leises Aechzen und voran! — schau, schau, wie seine</l>
            <l>Muskeln ziehen!</l>
            <l>Voran! — das Heilthum — der Krystall — er lehnt sich an</l>
            <l>die Wand, er schwindelt,</l>
            <l>Ein angstvoll Zupfen — ein Gestöhn — er hat den Nagel</l>
            <l>losgewindelt,</l>
            <l>Und stößt ihn dicht am Heil'genschrein</l>
            <l>In der Phiole Siegel ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hui! knallt der Pfropfen, hui, fährt das Glas in Millionen</l>
            <l>Splitter!</l>
            <l>Gewinsel hier, Gewinsel dort und spinnefüßelndes Geflitter;</l>
            <l>Es hackt und prickelt nach dem Mann, der unterm Gnaden-</l>
            <l>bilde wimmert,</l>
            <l>Bis Faser sich an Faser lischt, des Centrums letzter Hauch</l>
            <l>verschimmert,</l>
            <l>Und an der Gotteslampe steigt</l>
            <l>Das Haupt des Täuschers, </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
