<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das neunte capitel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">48</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-48</measure>
        <measure type="syllables">600</measure>
        <measure type="tokens">398</measure>
        <measure type="characters">2355</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das neunte capitel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gehorsam leben ist weit sichrer, als befehlen:</l>
            <l>Denn unterthänig seyn ist kein geringes gut;</l>
            <l>Wiewol die wenigsten nach dieser regel wehlen,</l>
            <l>Weil das gehorsams-joch dem fleische bange thut.</l>
            <l>Drum dient der gröste theil aus noth und nicht aus liebe;</l>
            <l>Doch wer die sanffte last nicht ohne murren trägt,</l>
            <l>Der hat ihm, wenn er sich schon vor verdruß begrübe,</l>
            <l>Nur eine größre bürd auf seinen hals gelegt.</l>
            <l>Drum lerne durch den Geist des fleisches hoffart stillen,</l>
            <l>Sonst übergiebst du dich der ärgsten tyranney;</l>
            <l>Denn wo das hertze nicht sich um des Höchsten willen</l>
            <l>Freymüthig unterwirfft, so wirst du niemals frey.</l>
            <l>Glaubst du es aber nicht, so lerne mit verlierung</l>
            <l>Der allzutheuren zeit, was hier dein auge liest;</l>
            <l>Und sage mir alsdenn, ob ausser der regierung,</l>
            <l>Die uns in Christo führt, die ruh zu finden ist.</l>
            <l>Der eingebildte wahn hat ihrer viel betrogen,</l>
            <l>Denn die zufriedenheit liegt an dem orte nicht:</l>
            <l>Ein tugendhaffter mann ruht zwischen well und wogen,</l>
            <l>Wenn einem thoren auch in hafen ruh gebricht.</l>
            <l>Es ist wol, leyder! wahr, daß ieder seinen willen</l>
            <l>Und eigensinn allein vor seinen herrn erkennt;</l>
            <l>Was die begierde sagt, das muß die hand erfüllen,</l>
            <l>Und wer das strafen will, der wird ein feind genennt.</l>
            <l>Doch wo wir GOttes ehr’ und unsre wohlfahrt suchen,</l>
            <l>So muß die eigenheit nicht unser abgott seyn.</l>
            <l>Ach lerne, lieber mensch! den eigensinn verfluchen,</l>
            <l>Und räume, was du kanst, des friedens wege ein.</l>
            <l>Denn wo ist solch ein mensch, der alles ausstudiret,</l>
            <l>Und der in dieser welt nichts mehr zu lernen hat?</l>
            <l>Wer ihm alleine glaubt, wird insgemein verführet:</l>
            <l>Wer sicher gehen will, sucht auch bey andern rath.</l>
            <l>Ist deine meynung gut, und dein gehorsam hertze</l>
            <l>Schlägt sie aus Gottes rath und antrieb in den wind,</l>
            <l>So glaube, daß dein geist nach überstandnem schmertze</l>
            <l>Vor das vermeynte gut das höchste gut gewinnt.</l>
            <l>Wer andern rath ertheilt, geht lange nicht so sicher,</l>
            <l>Als der sich rathen läst, wie die erfahrung zeigt.</l>
            <l>Zucht und gehorsam macht viel klüger, als viel bücher,</l>
            <l>Weil Gott den niedrigen nichts heilsames verschweigt.</l>
            <l>Drum folg und lerne dich in den gehorsam schicken:</l>
            <l>Gewöhne die vernunfft zur unterthänigkeit,</l>
            <l>Und laß ben eigensinn dir nicht das ziel verrücken,</l>
            <l>Den frechen eigensinn, den uns der HErr verbeut.</l>
            <l>Man mag bisweilen wol gar gute schlüsse fassen;</l>
            <l>Doch widerspenstig seyn, und als ein störrig holtz</l>
            <l>Von treuen führern sich zu nichts bewegen lassen</l>
            <l>Heißt bey verständigen nur unverstand und stoltz.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
