<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf Hn. B. H. d. R. in H. u. J. A. C S.  
 Hochzeit/ den 22. Aprill 1681.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">102</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-102</measure>
        <measure type="syllables">1221</measure>
        <measure type="tokens">824</measure>
        <measure type="characters">4879</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf Hn. B. H. d. R. in H. u. J. A. C S.  
 Hochzeit/ den 22. Aprill 1681.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr Nymfen an dem Zack/ ihr Berg-Einwohnerinnen/</l>
            <l>Mit denen Echo oft bey stillen Nächten wäscht/</l>
            <l>Und die ihr euren Durst am klaren Bober lescht/</l>
            <l>Ermuntert Hertz und Geist was hohes zubeginnen.</l>
            <l>Werfft nur den Fichten/ Krantz von dem beschneyten Haar/</l>
            <l>Der Winter ist hinweg/ der Frühling mahlt das Jahr.</l>
            <l>Wie seyd ihr denn so wild als eures Zackes-Fluthen?</l>
            <l>Was traget ihr für Scheu auß Wald und Pusch zugehn?</l>
            <l>Verlast/ Armseligste/ der Felsen gähe Höh’n/</l>
            <l>Der Tag ist euch geweyht und gehet euch zum guten.</l>
            <l>Last süsses Seitenspiel erklingen durch die Luft/</l>
            <l>Nun euch die Nachtigall mit ihrer Stimme rufft.</l>
            <l>Was aber spiel ich viel mit dunckler Wörter Decke?</l>
            <l>Auf Nymfen kleidet euch in Seiden-Zarten Schleyr/</l>
            <l>Herr Hübner/ den ihr kennt/ begeht die Hochzeit-Feyr/</l>
            <l>Daß eurem Vorwitz ich ja weiter nichts verstecke/</l>
            <l>Deß Sommers Auszug kömmt und stellt sich bey euch ein/</l>
            <l>Die schöne </l>
            <l>Heist diese Gästin doch viel tausendmahl willkommen/</l>
            <l>Denn eure Gegend wird durch ihre Blicke klar/</l>
            <l>Eilt/ sucht Violen auf/ zu zieren Haupt und Haar/</l>
            <l>Denn Blumen haben selbst von ihr den Glantz genommen.</l>
            <l>Seht wie der rothe Mund beschämt der Nelcken-Pracht/</l>
            <l>Und wie sich jedes Glied zu Lust-Narcissen macht.</l>
            <l>Sucht Nymfen/ sucht hervor was von Ersinnligkeiten/</l>
            <l>Die Liebe finden mag/ wenn sie sich dienstbar weist/</l>
            <l>Und ob schon eure Brust vor diesem stund beeist/</l>
            <l>So wird der Lentz bey euch itzt seine Schätz außbreiten.</l>
            <l>Seht wie das nahe Thal mit Blumen ist besternt/</l>
            <l>Und wie des Zackes Mund schwatzhafftig buhlen lernt.</l>
            <l>Ehrt diese Freundin doch als eurer Freuden Sonne/</l>
            <l>Der reichen Berge Schoß trägt allen Uberfluß/</l>
            <l>Und weil der Liebes-GOtt zur Tafel dienen muß/</l>
            <l>Dem Schmertzen eine Lust/ und Schmausen eine Wonne/</l>
            <l>So wird er/ wie er pflegt/ seyn listig abgericht/</l>
            <l>Daß jedem treflich wol und auch genug geschicht.</l>
            <l>Zu dem so sind berühmt </l>
            <l>Wie Gastfrey jederzeit er Freunden sich geweist/</l>
            <l>Und wenn ein Frembder nur in sein Haus eingereist/</l>
            <l>Mit was vor Höffligkeit pflag er ihn zubegleiten/</l>
            <l>So daß der Götter Mahl für dem man nichtig schätzt/</l>
            <l>Wo sich die Redligkeit und Treu zu Tische setzt.</l>
            <l>Und solte diesem Mann und seiner Braut zu Ehren/</l>
            <l>Das zarte Nymfen-Volck nicht auch geschäfftig seyn?</l>
            <l>Welch Ganymedes schenckt die Krystalinen ein/</l>
            <l>Und reicht den güldnen Saft in Muscheln und in Röhren?</l>
            <l>Das Mahl ist ja bereit/ die Tafel ist gedeckt/</l>
            <l>Und Flora hat den Tisch mit ihrem Schmuck besteckt.</l>
            <l>Cupido/ der gewohnt sonst überall zu fischen/</l>
            <l>Trägt die Forellen auf/ des Schuppen Heeres Ruhm/</l>
            <l>Und Schmerlen so recht groß/ der Wasser Eigenthum/</l>
            <l>Befihlt bey jeder Rey die Gläser auffzufrischen.</l>
            <l>Läst in Pasteten sehn was jetzt der Köche Fleiß/</l>
            <l>Durch neu erfundne Kunst dem Mund zu liefern weiß.</l>
            <l>Allein als noch zu letzt so Krebs als Schincken kommen/</l>
            <l>Treibt der verbuhlte Gott sein altes Possen-Spiel:</l>
            <l>Er gauckelte bezecht/ biß er zu boden fiel/</l>
            <l>Und ihr Mitleidende die Scheren ihm genommen.</l>
            <l>Aus Furcht/ ihr frommes Volck/ damit er sich nicht sticht/</l>
            <l>Wie wol ihr kennt noch nicht den nackten </l>
            <l>Er sahe sich beraubt von seinen liebsten Sachen/</l>
            <l>Und weinte wie ein Kind das was verlohren hat;</l>
            <l>Herr Hübner trat darzu und sprach diß ist mein Rath/</l>
            <l>Daß du nur mit Gedult verträgst der Nymfen Lachen.</l>
            <l>Laß meine </l>
            <l>Ich schwere daß ich will ersetzen den Verlust.</l>
            <l>Wer sprang behertzter auf als dieser kleine Knabe/</l>
            <l>Er rief/ ihr Nymfen eilt und bringet das Confect;</l>
            <l>Ersinnet was der Braut am allerbesten schmeckt/</l>
            <l>Hernach so holet was daß sich der Bräut’ gam labe.</l>
            <l>Bald stunden Datteln da/ Liebstöckel/ Knaben-Kraut/</l>
            <l>Daß man in einem Schnee als wie gefroren schaut.</l>
            <l>Dort lag Satyrion in aufgefüllten Schalen/</l>
            <l>Und die Pistacien in Marcipan gepregt.</l>
            <l>Der Lecker lachte drauf/ rief laut/ dergleichen hegt</l>
            <l>Auch kaum der Jupiter bey seiner Juno Mahlen.</l>
            <l>Nun flieg ich in die Lufft/ ihr Nymfen seht und denckt/</l>
            <l>Wie ihr der </l>
            <l>Weicht Nymfen/ weicht zurück/ ihr habt nun satt bedienet/</l>
            <l>Die außerwehlte Braut/ jetzt ist Herr Hübners Pflicht/</l>
            <l>Zu leisten was er soll: Der schönen Augen Licht/</l>
            <l>Rufft ihn zu einem Kampff; und daß er sich erkühnet/</l>
            <l>Den angenehmen Feind standhafftig zubestehn/</l>
            <l>Damit ihm nicht der Raub und Beute mög’ entgehn.</l>
            <l>Ja seht ihr Nymfen nicht/ die Bücher der Gedancken/</l>
            <l>Die Augen/ wie sie stets gleich einer Rennebahn/</l>
            <l>Den liebsten Bräutigam halb zwinckernd schauen an/</l>
            <l>Wie Scham/ Begier und Furcht sich untermenget zancken.</l>
            <l>Und wie jedweder Blick auf diese Strasse weist/</l>
            <l>Wo hin der Adam ist im Paradieß gereist.</l>
            <l>Jhr Nymfen tretet ab/ es ziemt nicht euren Ohren/</l>
            <l>Daß ihr der Liebenden Beredung irgend merckt;</l>
            <l>Die Worte werden hier mit Wercken bald besterckt/</l>
            <l>Worzu Vergnügung sich und Wollust hat verschworen.</l>
            <l>Versichert/ daß der Zack nicht so viel Wasser führt/</l>
            <l>Als sich Ergetzlichkeit itzt in den Adern rührt.</l>
            <l>Fort Nymfen/ denn die Braut will gantz verschwiegen lieben.</l>
            <l>Es setzt der Bräutigam bereits den Riegel für/</l>
            <l>Damit kein Ungethüm klopff an die Cammer-Thür.</l>
            <l>Jhr seyd bey Schertz und Spiel nun lang genug verblieben.</l>
            <l>Sucht an dem Zacken-Fluß/ da itzt der güldne May</l>
            <l>Sonst alles herrlich ziert/ ob was für euch noch sey.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
