<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gesetzter Leichen-Stein  
 Hn. B. S. den 31. Julii 1670.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-100</measure>
        <measure type="syllables">1203</measure>
        <measure type="tokens">800</measure>
        <measure type="characters">4748</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Gesetzter Leichen-Stein  
 Hn. B. S. den 31. Julii 1670.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weil unser Fleisch und Blut sind Kleider die verwesen/</l>
            <l>Und dieses irrdne Haus verfällt in seinen Sand/</l>
            <l>So ließ die kluge Welt noch ihr Gedächtnüß lesen/</l>
            <l>Und hat den grösten Fleiß auff Gräbern angewand.</l>
            <l>Rom wolt’ ein ewig Licht den Abgelebten brennen/</l>
            <l>Aegypten führte Thürm/ und hohe Säulen auff;</l>
            <l>Viel gaben die Begier durch Tempel zu erkennen/</l>
            <l>In welchen einverleibt der Todten Lebens-Lauff.</l>
            <l>Es muste Morgenland den besten Balsam schicken/</l>
            <l>Und angenehmes Oel/ sie mit zu salben ein.</l>
            <l>Der letzte Wille hieß das Grab mit Fleiß zu schmücken/</l>
            <l>Und es mit Lilien und Rosen zu bestreun.</l>
            <l>Es stunden Redner auff/ die mit beredter Zungen</l>
            <l>Der grimmen Sterbligkeit entgegen sich gesetzt/</l>
            <l>Es ward des Todten Ruhm durch Lieder abgesungen/</l>
            <l>Der besten Thaten Ruff in Stein und Stahl geetzt.</l>
            <l>Ich wil den grauen Mund der alten Zeit nicht fragen/</l>
            <l>Noch frembder Völcker Recht und Bräuche führen an;</l>
            <l>Denn wo wir mehr zu sehn nur ein Verlangen tragen/</l>
            <l>So ist der </l>
            <l>Jhr Eifer/ der sie trieb die Gräber auffzubauen/</l>
            <l>Die Liebe so sie auch die Steine legen hieß/</l>
            <l>Und drein mit kluger Kunst ein Angedencken hauen/</l>
            <l>So voller Weißheit war/ diß macht uns schon gewiß.</l>
            <l>Und einen grossen Ruhm begriffen kurtze Zeilen/</l>
            <l>Das Schwerdt wormit sie offt den stoltzen Feind erlegt/</l>
            <l>Hing an dem Leichen-Stein/ als wie an Ehren-Säulen/</l>
            <l>In die der Helden Lob und Thaten eingeprägt.</l>
            <l>Auff diese Weise nun blieb feurigen Gemüthern</l>
            <l>Des Namens Ewigkeit zu stifften eingepflantzt/</l>
            <l>Sie sahn den Untergang von allen irrd’ schen Gütern/</l>
            <l>Und daß des Menschen Thun mit Noth und Tod umbschantzt.</l>
            <l>Allein die Eitelkeit hat Meister hier gespielet/</l>
            <l>Vergessenheit nnd Neid was reissen sie nicht ein?</l>
            <l>Was hat die Tyranney der Zeiten nicht durchwühlet/</l>
            <l>Daß solche Gräber nun ein Hauffen Steine seyn?</l>
            <l>Sol denn ein Ehren-Mahl auff dieser Welt uns bleiben/</l>
            <l>Das nicht gebrechlich ist/ und so/ wie wir/ vergeht/</l>
            <l>So muß die Tugend uns die Grabe-Zeilen schreiben/</l>
            <l>Die ists/ wenn gleich die Welt wird brennen/ so besteht.</l>
            <l>Herr S</l>
            <l>Und nach bekandtem Brauch der Erden anvertraun/</l>
            <l>Kan die gemeine Stadt/ was rühmlich ist/ nachsagen/</l>
            <l>Die Tugend wil ihm auch ein ewig Denckmahl baun/</l>
            <l>Das keine Zeit verletzt/ das in den Hertzen grünet</l>
            <l>Der jenen/ so ihm sind mit Freundschafft beygethan:</l>
            <l>Denn wer getreu und recht/ GOtt/ und dem Nechsten dienet/</l>
            <l>Der legt zu stetem Lob ihm selbsten Zunder an.</l>
            <l>Der hurtige Verstand der zierte seinen Handel/</l>
            <l>Zu dem Erfahrenheit ihr Theil getragen bey.</l>
            <l>War nicht im übrigen sein gantzer Lebens Wandel</l>
            <l>Von alter Redligkeit/ und sonder Heucheley?</l>
            <l>Verstellen Hertz und Sinn/ diß reden/ jenes dencken/</l>
            <l>In Worten milde seyn/ in Wercken aber karg/</l>
            <l>Ist zwar ein Meisterstück von den Welt-klugen Rencken/</l>
            <l>Jedennoch zieren sie gar selten Grab und Sarg.</l>
            <l>Nein/ unser Seeliger prangt in gar andrer Seide/</l>
            <l>Die ihm sein’ Unschuld spinnt/ ein rein Gewissen webt/</l>
            <l>Den Zeug so er auch braucht zu seinem Ehren-Kleide/</l>
            <l>Ist/ daß die Bürgerschafft sein gutes Lob erhebt.</l>
            <l>Daß er den Aemtern wol und embsig fürgestanden/</l>
            <l>So von der Oberkeit ihm wurden überreicht/</l>
            <l>Daß keine Mängel nicht bey solcher Pflicht verhanden/</l>
            <l>Und jetzt sein Ehren-Ruhm in reinen Flammen leucht.</l>
            <l>So viel entführt uns nun der Tod mit seinem Netze/</l>
            <l>Zerreist das Band der Eh’/ macht Wäisen/ raubt den Freund/</l>
            <l>Jedoch weil nichts nicht hemmt die himmlischen Gesetze/</l>
            <l>Und GOtt doch Vater bleibt/ wie frembd es immer scheint/</l>
            <l>So muß/ </l>
            <l>Gedult bey solcher Noth das beste Pflaster seyn:</l>
            <l>Weil selbst der Seelige ein klares Beyspiel giebet/</l>
            <l>Mit was vor Muth er hat gelitten seine Pein/</l>
            <l>Wie sehr den siechen Leib des Steines Marter plagte/</l>
            <l>Und ihn noch lebende den Leichen gleich gemacht/</l>
            <l>Wie bey der höch sten Qual sein Hertze nicht verzagte/</l>
            <l>Und auffgelöst zu seyn ihm wünschte Tag und Nacht.</l>
            <l>Der müste steinern seyn/ dem dieses Steines Leiden</l>
            <l>Nicht das Geblüte rührt/ und zur Erbarmnüß bringt/</l>
            <l>Diß kont euch Hertz und Seel/ </l>
            <l>Diß ist/ was Thränen-Saltz aus beyden Augen zwingt.</l>
            <l>Hergegen wenn ihr nun den Wechsel überleget/</l>
            <l>Die unaus sprechlich’ Angst vertauscht mit höchster Lust/</l>
            <l>Daß seinen Leichen-Stein er nicht mehr bey sich träget/</l>
            <l>Und dort im Paradies ligt an des Heilands Brust/</l>
            <l>Hier aber Gottesfurcht den Leichen-Stein ihm setzet/</l>
            <l>Worauff die Tugend selbst die Grabe-Schrifften schreibt/</l>
            <l>So findet ihr vielmehr was euren Geist ergetzet/</l>
            <l>Und was bey solchem Werck die Thränen rückwerts treibt.</l>
            <l>Ein langes Leben ist nur ein verlängtes quälen/</l>
            <l>Wo täglich neue Noth die müden Jahre frist/</l>
            <l>Wo wir mehr Sorgen als wol Morgen werden zehlen/</l>
            <l>Und statt der Früchte man die Kummer-Disteln list.</l>
            <l>Glückselig wer den Lauff so wohlgemuth vollendet/</l>
            <l>Und kämpfft den guten Kampff im Glauben und Gedult/</l>
            <l>Der trägt den Preiß darvon/ und wenn sein Leben endet/</l>
            <l>So bleibt den Tugenden die Nach-Welt dennoch huld.</l>
            <l>Den Marmel bricht die Zeit/ der Rost verzehrt das Eisen/</l>
            <l>Und was kan Ewiges von Menschen Händen seyn?</l>
            <l>Das Leben und der Tod des Seeligen die preisen</l>
            <l>Herr </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
