<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auff den  75.  Ejusdem.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1317</measure>
        <measure type="tokens">831</measure>
        <measure type="characters">5126</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auff den  75.  Ejusdem.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachdem/ Hoch Edler Herr/ und Nestor unsrer Stadt/</l>
            <l>Sich längst die Ewigkeit mit seinem Ruhm vermählet/</l>
            <l>Deß Alters Ehren-Schnee/ so siebentzig gezehlet/</l>
            <l>Nun auch das fünffte Jahr darzu geleget hat/</l>
            <l>Blüht sein Hoch-Adlich Hauß nicht nur allein in Freuden/</l>
            <l>Der Himmel wil die Stadt mit gleicher Lust bekleiden.</l>
            <l>Der Bürger treuer Wunsch/ der Unterthanen Pflicht/</l>
            <l>So vor den Weyrauch-Kloß die Hertzen selbst gewehret/</l>
            <l>Hat nie nichts eyfriger von GOttes Hand begehret</l>
            <l>Als diesen Namens-Tag/ das hoch-erwünschte Licht;</l>
            <l>Dem gar Aurora sich zu Diensten schöner schmücket/</l>
            <l>Und in ihr göldnes Haar die frischen Rosen drücket.</l>
            <l>Der Lorber-Wald erklingt von einem süssen Thon/</l>
            <l>Die Götter sind bemüht ihr Opffer abzulegen.</l>
            <l>Es heiligt Jupiter des hohen Alters wegen</l>
            <l>Den Eichbaum/ wie er pflegt/ und Phöbus reicht die Kron</l>
            <l>Von seinen Lorbern dar/ Cybele Fichten-Aeste/</l>
            <l>Und Hercules ertheilt die Pappeln solchem Feste.</l>
            <l>Was sol ich aber thun/ Stern der Gerechtigkeit/</l>
            <l>Hochwerthester Patron? Mein Einfalt heist mich schweigen/</l>
            <l>Die tieff-verbundne Schuld sich danckbar zu erzeigen.</l>
            <l>Minerva rufft mir zu: Wie mir vor jener Zeit</l>
            <l>Athen/ des Friedens Bild/ den Oelbaum pflag zu weyhen/</l>
            <l>So wil denselben ich zum Opffer dir verleyhen.</l>
            <l>Wolan! Nun ietzt die Welt mit Krieg zu Rahte geht/</l>
            <l>Und Mars sein Blut-Fahn schwingt/ Bellona durch ihr rasen</l>
            <l>Die liechte Krieges-Glut in Deutschland auffgeblasen;</l>
            <l>Hingegen noch bey uns der Friedens-Oelbaum steht</l>
            <l>In unverwelckter Pracht/ so heist mich </l>
            <l>Die Pallas ihren Baum zu einem Denckmahl setzen.</l>
            <l>Daß güldner Fried und Ruh in unsern Mauren wohnt/</l>
            <l>Recht und Gerechtigkeit einander sich noch küssen/</l>
            <l>Und heilsame Gesetz/ als wie aus Quellen fliessen/</l>
            <l>Daß man die Laster strafft und Tugenden belohnt/</l>
            <l>Und sich gemeines Heil in gutem Wolstand findet/</l>
            <l>Wird durch sein Regiment, </l>
            <l>Es geht an Nutzbarkeit der Oelbaum allen für.</l>
            <l>Es hieß des Höchsten Mund sein Volck auch Oele steuren/</l>
            <l>Das Heilige damit im Tempel anzufeuren.</l>
            <l>Mehr hat der Priester Hand gekrönter Häupter Zier</l>
            <l>Hoch-feyrlich eingesalbt/ und deutlich wollen lehren/</l>
            <l>Daß in Regenten wir des Schöpffers Bildnüß ehren.</l>
            <l>Es mag der Heyden Wahn die Steine salben ein/</l>
            <l>Wir ehren billich die/ so von dem lichten Morgen</l>
            <l>Biß in die tieffe Nacht für aller Wolfahrt sorgen/</l>
            <l>Und ein beflammtes Licht gemeinem Wesen seyn/</l>
            <l>Das mit der Weißheit Oel ersprießlich angefeuchtet/</l>
            <l>Durch dicke Finsternüß der Kummer-Nächte leuchtet.</l>
            <l>Sein hocherfahrner Witz/ </l>
            <l>Hat wie des Pharus-Glantz zu Heil und Trost geschienen/</l>
            <l>Und mit getreuem Raht in Nöhten können dienen/</l>
            <l>So daß ihm ietzt mit Recht/ als hoher Tugend Lohn/</l>
            <l>Der Nach-Ruhm Kronen flicht/ und von den Oele-Zweigen</l>
            <l>Den immer grünen Krantz wil umb die Schläffe beugen.</l>
            <l>Was heilet nicht das Oel? es ist kein edler Safft/</l>
            <l>Der mehr Ergetzung gibt den abgeschwächten Gliedern/</l>
            <l>Der die verlohrne Kräfft und Geister kan erwiedern.</l>
            <l>Was Würckung hat es nicht in der Artzney geschafft?</l>
            <l>So daß die Reisenden für rahtsam es befunden/</l>
            <l>Nie sonder Oel zu seyn/ dem Balsam ihrer Wunden.</l>
            <l>Kein Oel ist so gelind als seine Freundligkeit/</l>
            <l>Budorgis Salomon. Die Sanfftmuht im regieren</l>
            <l>Mit schlauem Witz vermischt/ muß nur den Scepter führen</l>
            <l>Sol blühn die Policey. Und wenn bey schwerer Zeit</l>
            <l>Sich irgend hie und da Gebrechen wollen finden/</l>
            <l>Wird sie die Güte mehr als strenger Ernst verbinden.</l>
            <l>Es ließ das Morgenland voll Uppigkeit und Pracht</l>
            <l>Auff ihre Häupter Oel mit vollen Strömen fliessen/</l>
            <l>Der Jugend Rosen-Lentz anmuhtig zu geniessen.</l>
            <l>Weg mit der Eitelkeit. Des Höchsten Wunder-Macht</l>
            <l>Hat nun/ </l>
            <l>Mit frischem Seegen-Oel sein graues Haar erquicket.</l>
            <l>Er grünt dem Oelbaum gleich. Wie dessen frisches Blat</l>
            <l>Ein steter Frühling schmückt/ und spielet in den Zweigen/</l>
            <l>So ob die Jahre schon auff hohe Staffeln steigen/</l>
            <l>Blüht doch des Geistes Krafft/ der keinen Abgang hat</l>
            <l>Von seiner Treffligkeit/ und unablässig dencket/</l>
            <l>Wie er das Regiment auff Heil und </l>
            <l>Der Oelbaum/ wie man sagt/ steht in zweyhundert Jahr.</l>
            <l>Den ersten Krantz davon hat Hercules erreichet</l>
            <l>In der Olymper-Spiel. Ob schon diß Ziel nicht gleichet</l>
            <l>Mit unserm Lebens-Lauff/ so ist doch einmal wahr/</l>
            <l>Daß GOtt die sättiget mit einem langen Leben/</l>
            <l>So seinen Willen thun und ihm Gehöre geben.</l>
            <l>Frolockt nicht unsre Stadt/ wenn sein beschneites Haupt</l>
            <l>Sich in der Adler Krafft und Ehren-Lilgen weiset?</l>
            <l>Der muß von Marmel seyn/ der nicht die Vorsicht preiset/</l>
            <l>Der nicht die Centner-Last der schweren Sorgen glaubt/</l>
            <l>So Er dem Atlas gleich höchst-preißbar unterstützet/</l>
            <l>Und wie ein Scipio dem Vaterland genützet.</l>
            <l>Deß Oelbaums Blüte zeigt deß Jahres Fruchtbarkeit/</l>
            <l>Auch/ </l>
            <l>Wir wollen ingesamt zu GOtt die Händ erheben/</l>
            <l>Daß unsers Oelbaums Blüt uns blühe lange Zeit/</l>
            <l>Daß sein Hoch-Adlich Stamm in Segen-vollen Zweigen</l>
            <l>Mög als die Cedern hoch/ schön als die Palmen steigen.</l>
            <l>Daß unter ihm die Stadt sey Noh</l>
            <l>Zu dem die Taube fleugt mit Oel und Friedens-Blättern.</l>
            <l>Daß ihre Gräntzen seyn befreyt von Krieges Wettern/</l>
            <l>Daß sie kein Feind erschreck’/ kein Unfall mache bleich/</l>
            <l>Der Kirchen Oelberg auch in Blüht und Wachsthum bleibe/</l>
            <l>Und seine Pflantzen so dem Himmel einverleibe.</l>
            <l>Asträens ewig Ruhm/ des Käisers treuer Raht/</l>
            <l>Hoch-Edler Herr von Götz/ es müssen Rosen sprissen</l>
            <l>Wo hin sein Fuß nur tritt und Oel aus Felsen fliessen</l>
            <l>Zu Preiß dem Namens-Licht. </l>
            <l>Beblick’ uns noch viel Jahr/ und seh’ auch allenthalben/</l>
            <l>Wie GOtt </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
