<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Z ehndes  B uch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">24</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-24</measure>
        <measure type="syllables">291</measure>
        <measure type="tokens">196</measure>
        <measure type="characters">1201</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Z ehndes  B uch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Wunder-Thron der Welt! Saphir, Schmaragd und Gold,</l>
            <l>Ja was man aus dem Marck der Erde kostbars hohlt,</l>
            <l>Umschimmerte den Raum mit solchem Glanz und Blizen,</l>
            <l>Als ob man sie schon säh in jenem Tempel sizen,</l>
            <l>65Den meine Führerinn so groß und hell beschrieb,</l>
            <l>Daß aller Künste Macht darob erstaunet blieb.</l>
            <l>Man sah die Klarheit nur aus diesen </l>
            <l>Und alles in dem Saal durch ihren Glanz erhellen.</l>
            <l>So zierte diesen Thron nur fremder Gegenschein,</l>
            <l>70Es traf der Schimmer erst, nachdem sie sassen, ein.</l>
            <l>Das Ansehn, die Gestallt, das Antliz war so prächtig;</l>
            <l>Die Freundlichkeit und Lieb und Majestät so mächtig;</l>
            <l>Als ruhte, was die Welt zur Pracht der Fürsten spahrt,</l>
            <l>Allein auf diesem Thron, auf dieser Gegenwart.</l>
            <l>75Gleichwie sie Stuffen-weiß desselben Raum bestiegen,</l>
            <l>So sah man Licht und Pracht sich erst zusammen fügen.</l>
            <l>Da ward er erst beglänzt, so wunderbar geschmückt,</l>
            <l>Daß sich der Augen Macht verblendet und entzückt.</l>
            <l>Ein feindliches Gemüth müßt sich in Furcht versencken;</l>
            <l>80Ein Freund hingegen nur auf Glück und Trost gedencken.</l>
            <l>Die Mißgunst hätte sich dadurch beschämt gezeigt;</l>
            <l>Die Boßheit ihren Trieb der Tadelsucht geneigt.</l>
            <l>Geist, Seele, Sinn und Herz war durch den Pomp getroffen;</l>
            <l>Da sah man Thür und Thor zu aller Wohlfart offen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
