<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Des  
 Deutschen Krieges  
 Siebender Theil.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Greflinger</surname>
            <forename>Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">309</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-309</measure>
        <measure type="syllables">3687</measure>
        <measure type="tokens">2489</measure>
        <measure type="characters">14639</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1657</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199036"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Des  
 Deutschen Krieges  
 Siebender Theil.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hastu Calliope die Hand bißher geführet/</l>
            <l>Daß ich den Deutschen Krieg biß diese Schlacht be-</l>
            <l>und angezeichnet hab’. Ey so steh ferner bey</l>
            <l>und sage was noch mehr hierauf erfolget sey:</l>
            <l>Gleich wie ein strenger Strohm/ wann er den Damm durch-</l>
            <l>und keine Haltung hat/ mit schädlichem ergüssen</l>
            <l>Sich in die Weite macht/ Vieh/ Menschen/ Hauß und Gut</l>
            <l>In das Verderben setzt/ und macht das Land zur Flut/</l>
            <l>Daß man die Berge sucht/ sein Leben zu erretten.</l>
            <l>Also that diese Schlacht bey vielen Volck und Städten.</l>
            <l>Die siegende Parthey ergoß sich wie ein Fluß/</l>
            <l>Der Widerhalt war weg und satzte seinen Fuß</l>
            <l>Auf Bergen/ biß die Hilff von fernen Ländern schützte.</l>
            <l>Bannier/ der diese Zeit das Böhäim-Reich beblitzte/</l>
            <l>und guten Fortgang hatt’ in Einahm mancher Stadt/</l>
            <l>Worzu das Sachsen-Heer nicht schlechten Vorschub that/</l>
            <l>Must’ auf die böse Post der Niederlag in Schwaben/</l>
            <l>Aus Böhäim uud geschwind/ um einen Schutz zu haben/</l>
            <l>Nach Thüringen/ den Feind/ des Piccolomini</l>
            <l>und Jsolani Heer/ das sonder große Müh</l>
            <l>Daselbst sich eingesetzt und Hertzog Wilhelms Waffen</l>
            <l>Starck angetastet hatt’/ auf andren Weg zu schaffen.</l>
            <l>Er kam/ und es gieng jhm der Abtrieb glücklich an.</l>
            <l>Hierauf verschicket’ er ein etlich tausend Mann</l>
            <l>Vor sich nach Hessen ab/ den Hatzfeld zu bestreiten/</l>
            <l>Weil dessen siegend Heer auf die Casselsche Seiten</l>
            <l>Jm strengen Anzug war. Es wurd’ auch diese Flut</l>
            <l>Gehemmet und bey Vach mit der Croaten Blut</l>
            <l>Durch den von Hoditz starck gefärbet. Diß geschehen/</l>
            <l>Sah man das Gothen Heer von Gotha weiter gehen/</l>
            <l>Das achtzehn tausend starck sich mit dem Häupt Bannier</l>
            <l>Bey Egeln niederließ. Der Frost war vor der Thür/</l>
            <l>Daher er sich daselbst den Winter über legte/</l>
            <l>und auf so manche Müh in allem wol verpflegte.</l>
            <l>Cur-Sachsens Volck kam nach und ließ das Bömer-Land</l>
            <l>Damit den Käysrischen/ die nun in gutem Stand</l>
            <l>und doch nichts wenigers von Friedens Sinnen waren/</l>
            <l>Kein </l>
            <l>Auf solches loß zu gehn. Wodurch der schöne Schein</l>
            <l>Der lang-gewündschten Ruh benebelt würde seyn.</l>
            <l>Sie giengen/ und es kam hierauf </l>
            <l>Der dann das gantze Reich von Schweden hat geschieden.</l>
            <l>Cur-Sachsen gieng jhn ein/ Cur-Brandenburg gieng nach/</l>
            <l>und war dergleichen Thun ein’ allgemeine Sach’</l>
            <l>Jm gantzen Deutschen Reich’. Allein die Frantz- und</l>
            <l>Schweden/</l>
            <l>Nechst den Casselischen/ die hatten jhre Reden</l>
            <l>Dergleichen Friedens-Werck mit nichten einzugehn.</l>
            <l>Wieviel man sich auch hatt’ um Mittel umgesehn/</l>
            <l>Denselben gnug zu thun/ so hat doch nichts verschlagen.</l>
            <l>Damit so kriegten wir noch größre landes-Plagen/</l>
            <l>und fast so lang als vor. Ja zweymal sieben Jahr</l>
            <l>Entgiengen noch hierauf/ eh wieder Friede war.</l>
            <l>Bannier ließ diesen Riß sich noch so groß nicht schrecken.</l>
            <l>Er war auch nicht befelcht den Degen einzustecken/</l>
            <l>Vielmehr den Gegentheil zu dämpfen/ wie er kunt’/</l>
            <l>und weil Cur-Sachsens Heer bey Leipzig fertig stundt’/</l>
            <l>umb bey dem Prager-Schluß und Frieden steiff zu bleiben/</l>
            <l>und diese Nordsche Macht aus Meißen weg zu treiben/</l>
            <l>Verstärckte sich Bannier in zwantzig tausend Mann/</l>
            <l>und sah also den Feind mit trotzgen Augen an/</l>
            <l>Nicht achtend/ daß er den in vielen schweren Zügen/</l>
            <l>unlängst mit jhm gethan/ hat glücklich sehen siegen/</l>
            <l>und daß er durch ein Heer von Käyserlicher Macht/</l>
            <l>Durch </l>
            <l>Gantz nichts erschrocken war. Die vormahls lieben Frein-</l>
            <l>Erhoben sich zum Streit und wurden große Feinde.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Weil sie aus solchem Zwist sehr großen Vorthel zieht.</l>
            <l>Es ließ sich anfangs schlecht mit dem Bannier ansehen/</l>
            <l>So daß er sehr gedrängt zu rücke muste gehen/</l>
            <l>und einer größern Macht das Stifft von Halberstadt/</l>
            <l>Auch das von Magdeburg verlassen/ wie er that.</l>
            <l>Und weil auch über diß viel unter seinen Fahnen/</l>
            <l>So groß-als kleine Leuth’/ auf ernstliches vermahnen</l>
            <l>Des Käysers/ jhren Fuß zu wenden/ und der Macht</l>
            <l>Von Sachsen zu zugehn/ in märcklichem Verdacht/</l>
            <l>Auch viel der jenigen schon umgetreten waren/</l>
            <l>So hatt’ er sich hierauf kein kleines zubefahren.</l>
            <l>Weßwegen er sich gantz nach Mecklenburg begab.</l>
            <l>Nun aber fiel das Glück vom Geaner wieder ab/</l>
            <l>und folgte dem Bannier. Das Glück ist wanckelmütig/</l>
            <l>Dem es anheunte zornt/ dem ist es morgen gütig/</l>
            <l>Es kennet keinen Stand/ es hat des Monden Art/</l>
            <l>und dauert nicht gar lang mit voller Gegenwart.</l>
            <l>So schleunig sich Bannier zu rücke muste geben/</l>
            <l>So schleunig sah man jhn sich wiederum erheben</l>
            <l>und nach dem Feinde gehn. Hier war nicht lang gesucht/</l>
            <l>Er traff und schlug den Dehn bey Altenburg zur Flucht/</l>
            <l>Wo er des Vizthums Fahn’ und viel Gefangne kriegte/</l>
            <l>Auf welches Rittwein sich bald an den Baudis fügte/</l>
            <l>An Baudis/ der nunmehr des Arnheims Platz vertrat/</l>
            <l>Und sieben tausend starck Gewalt an Dömitz 2. Novembr. that.</l>
            <l>Worüber es sehr bald zu starcken scharmutziren</l>
            <l>Gerathen ist/ und war der Sächsischen verlieren</l>
            <l>Sehr groß. Ein tausend Mann verschieden auf dem Plan/</l>
            <l>Ein tausend musten mit/ den Rest zerstreute man.</l>
            <l>Diß senckete den Muth den laug-beglückten Sachsen.</l>
            <l>Hergegen sahe man der Schweden Hoffnung wachsen/</l>
            <l>Noch mehr beglückt zu seyn. Ein wenig Zeit hierauff</l>
            <l>Wurd auch bey Goldenberg ein großer Sachsen-Hauff</l>
            <l>Besprungen und zerstreut. Bey Kiritz kam dergleichen/</l>
            <l>So/ daß das gantze Heer nach Sandau muste weichen/</l>
            <l>Dem die Banniersche Macht sehr starck in Rücken drung/</l>
            <l>Den Dohm zu Havelberg in seine Macht bezwung/</l>
            <l>Die Stadt mit Sturm bekam. Auf dieses galt es Wer-</l>
            <l>Das Torsten Sohn bezwung/ zu mächtigem verderben</l>
            <l>Der Sächsischen Gewalt/ die endlich Marozin/</l>
            <l>Der bey den Schlesiern bißher sehr glückhafft schien/</l>
            <l>Mit seiner Macht verstärckt/ zu andrem Stande brachte/</l>
            <l>Worauf sie Havelberg vou neuem Sächsisch machte/</l>
            <l>und dann bey Verpelin das Winter-Läger nahm/</l>
            <l>Wodurch der Gegentheil auch eins zu ruhen kam.</l>
            <l>Wir lassen sie alhier/ und gehen nach den Schwaben/</l>
            <l>Zu sehen/ wie sie sich nachlener Schlacht gehaben.</l>
            <l>Erbarmens-werter-Stadt! den man kaum sagen kan.</l>
            <l>So bald die große Schlacht bey Nördlingen gethan/</l>
            <l>Vorbey war/ muste sich die Stadt hierauf ergeben/</l>
            <l>Weil da kein Mittel war noch mehr zu wiedersteben.</l>
            <l>Es war genug daß sie fünf gantzer Wochen stritt/</l>
            <l>Viel große Stürm ertrug/ drey tausend Schüß’ erlitt’/</l>
            <l>Auch über tausend und fünf hundert Feuer-Ballen/</l>
            <l>Die aus des Feindes Heer sind in die Stadt gefallen/</l>
            <l>In sich verschluckete. Hierauf kam man zu dier/</l>
            <l>Du edles Würtenberg/ das unsrer Länder Zier</l>
            <l>und Paradeiß mag seyn. Wie man mit dir gehauset</l>
            <l>und umgegangen hab/ ist also/ daß uns grauset</l>
            <l>Wann man davon vernimmt. Der Fürst verließ sein</l>
            <l>land</l>
            <l>Der Adel folgte nach. Was dieses für ein Stand</l>
            <l>Bey einer Herde sey/ wann man die Hirten jaget/</l>
            <l>Gedencket jeder leicht/ eh man jhm solches saget.</l>
            <l>Was längst den Necker kam/ das kam auch längst den</l>
            <l>Meyn/</l>
            <l>und sah man diese land’ in großem Jammer seyn.</l>
            <l>Diß alles machete/ daß Ferdinand/ der Käyser/</l>
            <l>An das beblute Reich und alle Fürsten-Häuser</l>
            <l>Durch </l>
            <l>Vetrachten/ welches sie dann wieder an das Liecht</l>
            <l>Des Friedens von dem Pful des Jammers würde bringen/</l>
            <l>Worauf/ wie schon gesagt/ viel zu dem Käyser giengen.</l>
            <l>Was aber Schwedisch blieb/ dem dröute die Gewalt.</l>
            <l>Daß gleichwol selbige noch einen Widerhalt</l>
            <l>Bekäme/ häuffte man die weit-zerstreute Scharen/</l>
            <l>und die bey andern noch in gutem Stande waren/</l>
            <l>Ein recht und völlig Heer bey zwantzig tausend Mann</l>
            <l>Zu machen. </l>
            <l>Auf welches man zu Worms versamlet war zu rathen/</l>
            <l>Wie man mit solcher Macht hinfort den großen Schaden</l>
            <l>Ersetzen möcht/ und war Herr Cantzler Oxenstern</l>
            <l>Das Häupt von diesem Raht. Es kam hierauf so fern/</l>
            <l>Daß man die Schweden Macht dort in die lande-Sach-</l>
            <l>Den Käysrischen daselbst vor Einfall gnug gewachsen</l>
            <l>Zu seyn/ die Weymar-Macht am Reyhn vertheilete/</l>
            <l>Kein Palm steigt ohne last und drucken in die Höy.</l>
            <l>Also ergieng es auch bey diesen zwo-Armeen/</l>
            <l>Sie musten manchen Schlag bald dort/ bald da außstehen</l>
            <l>Eh jede wiederum/ wie vor/ den Glantz bekam.</l>
            <l>Als Käyser Ferdinand von diesem Thun vernahm/</l>
            <l>und daß es noch nicht gar nach Wundsche wolte kommen/</l>
            <l>Ob schon der Sieg einmal vom Feinde war genommen/</l>
            <l>Sah man auch seine Macht zertheilt. Die Helffte zog/</l>
            <l>In zwantzig tausend starck/ nach Böhäimb und bewog</l>
            <l>Cur-Sachsens Macht heraus. Die Helffte gleicher Män-</l>
            <l>Zog an dem krummen Meyn und Necker in die Länge/</l>
            <l>und hatte manchen Sieg ob mancher feinen Standt.</l>
            <l>Heylbronn gieng wea nach dem es wol aufochten hatt’.</l>
            <l>Und nun gieng auch das Schloß von Würtzburg aus den</l>
            <l>Händen.</l>
            <l>Es war bey dieser Zeit solch Ding nicht abzuwenden.</l>
            <l>Ich rede von dem Schloß/ die Stadt war schon besiegt/</l>
            <l>Hiefür hat Freytags Häupt das Schwerdt zur Straff ge-</l>
            <l>Weil er bey </l>
            <l>Daß es aus Mangel must’ an seinen Bischoff gehen.</l>
            <l>Dem Würtzburg folgete die Philippsburg am Reyhn/</l>
            <l>Ein fester Ort/ und nahm des Gallas Völcker ein/</l>
            <l>und Speyer eben so. Höchst that hierauf dergleichen.</l>
            <l>Doch Bobenhausen wolt in keinem Wege weichen/</l>
            <l>Biß seine Krafft vergieng. Es war die Weymar-Macht</l>
            <l>und vieler Fürsten Hilff noch nicht bey-ein gebracht/</l>
            <l>Diß gab den Feinden Lufft. Meyntz wolte sich der Feinde</l>
            <l>Befreyen/ hielt hierum mit Manßfeld seinem Freinde</l>
            <l>Durch Briefe heimlich Raht/ der bald verrathen war/</l>
            <l>Diß brachte viel ans Schwerdt und bracht der Stadt Ge-</l>
            <l>Und nun must Augspurg auch an Beyern sich ergeben.</l>
            <l>Es hatte lange Zeit gekämpfft/ und kaum das Leben/</l>
            <l>Der Hunger war so groß/ daß man die Todten fraß/</l>
            <l>Es war kein gifftig Ratz versichert/ wo er saß/</l>
            <l>Er muste nach dem Mund und Magen der Soldaten/</l>
            <l>O GOtt! in welche Noth kan eine Stadt gerathen/</l>
            <l>Was hastu Deutsches Rom im Frieden schöne lust?</l>
            <l>Was leckerbissen sind in dur sonst nicht bewust?</l>
            <l>Und nun must' all dem Volck solch Ungelück erleben.</l>
            <l>Hierauf say man auch </l>
            <l>und zwar durch einen Zwist. Die Norkan folgte nach/</l>
            <l>und alles was bißher in Francken Schwedisch sprach/</l>
            <l>Auch in der Ober-Pfaltz. Was man mit langem Kriege</l>
            <l>Erworben hatt’/ entgieng hiemit nach einem Siege/</l>
            <l>Der mit dem Käyser war. Diß war noch nicht genug/</l>
            <l>Was schon geschehen war/ man nahm auch einen Zug</l>
            <l>Nach Hessen/ wie zu vor/ hieselbst noch mehr zu kriegen/</l>
            <l>Der Landgraf aber war bißher von vielem siegen</l>
            <l>So starck/ daß jhm der Feind sehr wenig abgewann.</l>
            <l>Man dröute Glut und Schwerdt/ man bot’ jhm Frieden an/</l>
            <l>Er aber wolte sich von Schweden niemals trennen</l>
            <l>Biß er den Frieden würd’ in bäßrem Stande kennen/</l>
            <l>Als er jhn jetzo sah. In dem er Antwort gab</l>
            <l>That doch der Feind so viel und nahm ihm Rhenen ab/</l>
            <l>Jedoch durch eine list. Wir wollen nun durch Hessen</l>
            <l>In Sachsen/ und der Macht von Weymar was vergessen/</l>
            <l>Biß sie vollkommen wird/ und neuen Lärmen macht.</l>
            <l>Es hatte der Bannier den Winter kaum verbracht</l>
            <l>Gieng er vor Barby hin/ bestürmt es solcher maßen</l>
            <l>Daß alles Volck darin sein Leben muste laßen/</l>
            <l>Es war das jene Volck/ daß sich von jhm begab.</l>
            <l>Auf dieses lief sein Heer das halbe Meißen ab/</l>
            <l>Und that gleich wie ein Löu/ der seinem Band' entkommen/</l>
            <l>Bald wurde beyder Theyi jhr Zug nach Hall genommen.</l>
            <l>Doch/ wie Cur-Sachsens Heer von Hatzfelds seiner Macht/</l>
            <l>Aus Hessen Francken und Westfalen her gebracht/</l>
            <l>Seyr groß verstärcket wurd’/ erhoben sich die Schweden</l>
            <l>und nahmen jhren Weg/ um sehr gewisse Reden/</l>
            <l>Nach Staßfurt. Bald hierauf wurd auch Wettin besucht/</l>
            <l>Wo sie des Tauben Volck geschlagen und zur Flucht</l>
            <l>Getrieben/ auch sehr viel davon gefangen haben.</l>
            <l>Was jhnen bey lettin des Bandis Völcker gaben/</l>
            <l>War bey Wettin bezahlt. Von gleicher Macht zu seyn/</l>
            <l>Als die Cur-Sächsische/ kam Wrangel vor den Schein</l>
            <l>und leßle neben jhm mit 20 tausend Seelen.</l>
            <l>Hierzwischen kunte man ein dreyßig tausend zählen/</l>
            <l>Die dich/ </l>
            <l>umbgaben/ da man doch in dir der ersten Qual</l>
            <l>Noch unvergessen war. Hört was für Volck. Da waren</l>
            <l>Die Käyser-Sächsischen und Brandenburgsche Scharen/</l>
            <l>Mit Weymar-Wilhelms Volck und lüneburger Macht</l>
            <l>Zusam in ein’ Armee/ wie schon gedacht/ gebracht/</l>
            <l>Die alle schloßen dich in jhre strenge Waffen/</l>
            <l>Und mustestu dein Thor für jhnen offen schaffen.</l>
            <l>Man schickte zwar Entsatz/ doch es kam keiner ein/</l>
            <l>und must’ ein gutes Theil hiervon des Todes seyn.</l>
            <l>Rach dem der Schweden Feind das Magdaburg besiegte/</l>
            <l>Geschachs/ daß Leßle hier das Lüneburg bekriegte</l>
            <l>und neben Winßheim nahm. Weil dieses Fürsten Heer</l>
            <l>Den Schweden widrig war/ und nun/ wie vor/ nicht mehr</l>
            <l>Bey jhnen und bey dem von Hessen wolte stehen.</l>
            <l>Es war nun überall/ wohin man mochte sehen/</l>
            <l>Belägern/ Einnahm/ Pest/ Raub/ Brand und Hungers</l>
            <l>Noth/</l>
            <l>und blieb bald hier/ bald dort ein tapfer Tausend todt.</l>
            <l>Bannier vermerckende/ daß er mit schlechten Dingen</l>
            <l>Sich und sein Volck nicht wol zu rechte würde bringen/</l>
            <l>Bedachte sich zur Schlacht/ ermahnte seine Schar</l>
            <l>Zum fechten/ und trieb weg/ was schlecht von Hertzen war.</l>
            <l>Es gieng nach seinem Sinn/ und musten </l>
            <l>Ein viermal hundert Mann/ die auf dem Wege waren/</l>
            <l>Zur großen Macht zu gehn/ die ersten Todten seyn.</l>
            <l>Gleich wie der Donn der sich vom Anfang sacht und klein</l>
            <l>Bezeiget/ endlich doch mit großem Knall und Krachen</l>
            <l>Heraus bricht/ und die Welt vol Schrecken pflegt zu machen:</l>
            <l>Also geschah auch hier. Es traffen beyde Theil/</l>
            <l>Ob schon von großer Macht/ je dach sehr lange weil</l>
            <l>Nur schlecht scharmützelnde zusammen/ biß die Sachsen</l>
            <l>Mit samt den Käysrischen den Schweden baß gewachsen</l>
            <l>Zu seyn/ des Klizings Heer/ das man im nahen sah/</l>
            <l>Von dar an sich zu ziehn/ verreisten. Sihe da</l>
            <l>Erhob sich der Bannier und gieng recht nach der Mitten/</l>
            <l>Womit er jhnen Weg und Steg hatt’ abgeschnitten/</l>
            <l>Damit ja keiner nicht dem andern helffen kunt.</l>
            <l>Und als die gröste Macht nun bald bey Wittstock stundt'/</l>
            <l>Ein Heer von mehr zu Fuß’ als sechzehn tausend Streitern/</l>
            <l>Mit einer schönen Schaar von vierzehn tausend Reitern/</l>
            <l>Vom großen Sachsen selbst/ wie auch vom </l>
            <l>und Hatzfeld angeführt/ erhob er sich dahin</l>
            <l>und gieng jhr unverhofft </l>
            <l>und zwantzig tausend Mann in ihren starcken Rücken.</l>
            <l>That eine Schlacht auf sie/ und zwar mit solcher Macht/</l>
            <l>Daß er 6000. Mann und mehr hat umgebracht.</l>
            <l>Er kriegte fünfftzig Stück und etlich tausend Wagen/</l>
            <l>Die gantze Tonnen Golds jhm haben eingetragen.</l>
            <l>Ein jeder seines Volcks bekam so viel davon</l>
            <l>Daß er sich freuen kunt. Es ist des schlagens Lohn</l>
            <l>Beuth oder Traurigkeit/ versteh in solchem Kriegen.</l>
            <l>Noch waren über diß zur Beuth’ auf dieses siegen</l>
            <l>Von Fahnen zwölffmal zwölff und noch vielmehr. Dabey</l>
            <l>Fünff Oberste/ und dann noch eine lange Rey</l>
            <l>Von denen/ die dem Mars von Venus sind gegeben/</l>
            <l>Nach lang-gehabter Last auch einst in Lust zu leben/</l>
            <l>Diß alles blieb im Stich. Hierauf so ställte man</l>
            <l>Zu Wittstock vor den Sieg ein großes Danckfest an/</l>
            <l>und schoß dreymal Triumpff aus des besiegten Stücken/</l>
            <l>Die man nicht lang hierauf nach Schweden sahe schicken</l>
            <l>Der Nordischen Göttin-Christinen ins Gesicht</l>
            <l>Zu ställen/ was jhr Heer nunmehr hatt’ außgericht/</l>
            <l>Jedoch durch GOttes Hand. Es ist vorwahr zu sagen:</l>
            <l>Daß sich der Gegner hab im schlagen so getragen</l>
            <l>Als Helden zugehört. Es lag sein Volck also/</l>
            <l>(das keine Flucht bezeigt) als abgemeyhtes Stroh.</l>
            <l>Wann aber sich das Glück bey einem widrig stället/</l>
            <l>So hilfft es nicht/ wie sehr daß man sich rund umwället</l>
            <l>und voll von Weißheit weis. Durch diese große Schlacht</l>
            <l>Hat sich Bannier noch mehr als je beförcht gemacht/</l>
            <l>und seiner Krohnen Ehr’/ jhm selbst zum Ruhm/ vermehret.</l>
            <l>Da kurtz vor dieser Schlacht kein anders war gehöret/</l>
            <l>Als daß die Schweden sich biß nach der Balther-See</l>
            <l>und so anheim gewandt/ da kamen sie zur Höh</l>
            <l>und triumfireten durch jhrer Feinde lande.</l>
            <l>So bald bringt eine Schlacht ein Werck zu andrem Stande.</l>
            <l>Sie ruhen nach der Schlacht ein wenig aus/ und ich</l>
            <l>Nehm auch auf diese Schrifft ein wenig Ruh vor mich.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
