<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An die zornige  Cassandra.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gressel</surname>
            <forename>Johann Georg</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">45</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-45</measure>
        <measure type="syllables">551</measure>
        <measure type="tokens">382</measure>
        <measure type="characters">2229</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1716</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199041"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An die zornige  Cassandra.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erzürnte schauet doch zu euren zarten Füssen</l>
            <l>Den Sclaven/ der sein Glück durch Unverstand ver-</l>
            <l>schertzt;</l>
            <l>Den dreisten Fürwitz muß er gar zu herbe büssen/</l>
            <l>Und eur entbrandter Grimm ihn in der Seelen schmertzt.</l>
            <l>Wo ist der süsse Blick/ der mich vor dem erquicket?</l>
            <l>Ach Schmertz! ach Weh! er ist in strengen Blitz verkehrt/</l>
            <l>Ein ungemeiner Zorn mich mit Verbannung drücket/</l>
            <l>Die Seele wird durch Angst und Unmuth gantz verzehrt.</l>
            <l>Ich lebe fast nicht mehr weil ich so elend lebe/</l>
            <l>Kein Redner drücket aus was meine Sinnen kränck/</l>
            <l>Der Tod umnebelt mich mit dicken Spinn-Gewebe/</l>
            <l>Ich bin in Angst und Noht bis an den Hals versenckt.</l>
            <l>Ich leugne nicht mein Schatz/ daß ich mich grob versehen/</l>
            <l>Mein Fehler wird von mir mit grosser Reu erkannt/</l>
            <l>Das krancke Hertze seuffzt/ die matten Lippen flehen/</l>
            <l>Und haben/ ach umsonst! viel Opffer angebrannt.</l>
            <l>Jhr zürnet allzuviel/ und stellt euch mein Verbrechen</l>
            <l>Viel grösser als es ist in solchem Eyfer für:</l>
            <l>Wie lange wolt ihr euch an eurem Sclaven rächen?</l>
            <l>Wie lange spielt eur Zorn so wunderlich mit mir?</l>
            <l>Ach kehret doch zurück! ach kehret! kehret wieder!</l>
            <l>Hemmt meine Hertzens-Angst/ verkürtzet meine Noht/</l>
            <l>Beseelt durch einen Blick die schon erstorbnen Glieder/</l>
            <l>Erquickt den matten Geist/ vertreibt den nahen Tod.</l>
            <l>Was meine Hand verübt ist nicht durch sie vollführet/</l>
            <l>Der netten Glieder-Zier/ und was euch schöne macht</l>
            <l>Hat sie durch einen Trieb/ der mächtig war/ regieret/</l>
            <l>Daß sie den Griff gewagt/ eh ich es recht bedacht.</l>
            <l>Erwegt nun ob ihr mich so hefftig hassen könnet/</l>
            <l>Da euer Schönheit-Pracht den Zwang an mir verübt/</l>
            <l>Betrachtet ob ihr den mit Recht und anckbahr nennet/</l>
            <l>Der euch aufs zärtlichste mehr als sich selber liebt.</l>
            <l>Jhr thut mir Uberlast mehr als ich es verbrochen/</l>
            <l>Die Straffe ist zu hart damit ihr mich belegt;</l>
            <l>Wenn ihr nun meine Schuld durch meinem Tod gerochen/</l>
            <l>So glaubt nicht/ daß die Welt Hochachtung vor euch trägt.</l>
            <l>Man wird eur Angesicht als einen Leuen fliehen/</l>
            <l>Der mehr vergrelte Wuth als Beyleids-Zeichen zeigt/</l>
            <l>Man wird sich nicht zu sehr um eure Gunst bemühen/</l>
            <l>Das Meer-Weib fliehet man/ weil sein Gesang betreugt.</l>
            <l>Wenn aber eure Gunst sich wieder zu mir wendet/</l>
            <l>Wenn den gequälten Geist ein holder Blick erquickt/</l>
            <l>So wisset/ daß man sich mit Lust an euch verpfändet/</l>
            <l>Und daß die gantze Welt euch heisse Seuffzer schickt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
