<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der  
  Messias.  
 Neunter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">4</measure>
        <measure type="verses">69</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-3 2-4 3-16 4-46</measure>
        <measure type="syllables">1028</measure>
        <measure type="tokens">652</measure>
        <measure type="characters">3878</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1756</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198237"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der  
  Messias.  
 Neunter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jtzo kam Eloa zurück vom Throne des Richters.</l>
            <l>Voll von tiefẽ Gedankẽ, u. langsamer schwebt’ er des Tempels</l>
            <l>Zinne vorüber, und trat in der Väter Versam̃lung und sagte:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eh ich rede, betet mit mir! Ich will anbeten,</l>
            <l>Eh ich rede! Da fielen sie all’ aufs Angesicht nieder;</l>
            <l>Beteten still den Unendlichen an. Mit eben der Stille</l>
            <l>Standen sie auf. Eloa verstummte noch. Endlich redt’ er.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O du, welchen Namen nicht nennen, Gedanken nicht denken,</l>
            <l>Erster! … Zu ihm erhub ich mich, wollte, von Antliz zu Antliz,</l>
            <l>Sehn, der Weltgericht hält, den Unausgesönten im Dunkeln!</l>
            <l>In der furchtbaren Herrlichkeit, Gott! Ich kam an die Sonnen;</l>
            <l>Und die dämmerten! Kam zu des Himmels Pole; da rangen</l>
            <l>Trübe Schimmer mit Nächten! Ich ging zum Throne, da wurd es</l>
            <l>Dunkler um mich, und nun noch dunkler, und nun. … Doch ich suche</l>
            <l>Namen, und finde sie nicht, wie es um den Unendlichen Nacht war!</l>
            <l>Keine Namen dem Schauer, der von dem Unendlichen ausging.</l>
            <l>Und ich stand, und hörte von fern die Ströme der Hölle,</l>
            <l>Unter der tiefen schweigenden Schöpfung, rauschen. Ich schwebte</l>
            <l>Langsam weiter. Da rief der erste der Todesengel</l>
            <l>Gegen mich her: Weß Schweben ist dieses Endlichen Schweben?</l>
            <l>Und ich bebte zurück, sank auf mein Angesicht nieder,</l>
            <l>Betet’ ihn an, und verstummt’ und betet’ ihn an, der Gericht hielt.</l>
            <l>Also sagt’ er, und wandte sich weg, und verhüllte sein Antliz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jesu war sein Haupt zum Herzen herunter gesunken,</l>
            <l>Und es schien, als schlummert’ er. Selbst der lästernden Menge</l>
            <l>Ungestüm legte sich, wie am unbestürmten Gestade</l>
            <l>Sich der Ocean legt. Die den Göttlichen liebten, umirrten</l>
            <l>Golgatha, oder die äussersten Fernen, woraus sie den Mittler</l>
            <l>Noch mit weinendem Blicke zu sehn vermochten. Doch jeder</l>
            <l>Mied den andern, damit sie sich nicht die tiefe Wunde</l>
            <l>Tiefer grüben; sprächen sie sich. Nur der Jünger der Liebe,</l>
            <l>Und des Leidenden Mutter, verliessen sich nicht. Sie standen</l>
            <l>Unten am Kreuz. Der Jünger, der schwur, daß er Jesum nicht kenne,</l>
            <l>War die schlaflose Nacht und den Morgen umher gezittert,</l>
            <l>Hatte Ruhe gesucht, und keine Ruhe gefunden.</l>
            <l>Also irrt ein Sohn an des Meers betrümmertem Ufer,</l>
            <l>Dem sein Vater nicht ferne von ihm an einem der Felsen</l>
            <l>Umkam. Sprachlos irrt er umher, und sieht unverwendet</l>
            <l>Nach dem Felsen, auf dem sein Vater geschmettert und todt liegt.</l>
            <l>Endlich ruft er jammernd gen Himmel: Er habe den Vater,</l>
            <l>Ach er hab ihn verlassen, im tiefen Meere, verlassen!</l>
            <l>Petrus ermattet izt ganz, und bleibt auf einer der Anhöhn</l>
            <l>Nah an Golgatha stehen; und läßt die bleicheren Hände,</l>
            <l>Die er nicht mehr zu ringen vermag, hinsinken. Sein Schuzgeist,</l>
            <l>Seraph Jthuriel, sieht ihn, und gießt ihm einige Tropfen</l>
            <l>Ruh in sein Herz. Nur dieses vermag er itzo zu geben,</l>
            <l>Ob er gleich ein Unsterblicher ist. Der traurende Jünger</l>
            <l>Fühlt die Lindrung, und kömmt so weit zu sich selbst, daß er aufsieht,</l>
            <l>Und mit wünschendem Auge nach seinen Freunden umhersucht,</l>
            <l>Daß er zu ihnen hingeh, und sie ihn strafen, und trösten.</l>
            <l>Aber er stand noch immer, und sah nach Jerusalem nieder.</l>
            <l>Denn zum Hügel hinauf, zum Todeshügel, zu sehen,</l>
            <l>Dieß vermocht er izt nicht. Sein Aug arbeitet mit scharfem</l>
            <l>Untersuchendem Blicke, die stolze Stadt zu erkennen.</l>
            <l>Aber sie lag, so weit sie Gefilde dekte, so hoch sie</l>
            <l>Thürmte, gehüllt in traurende, schwerbelastende Dämmrung,</l>
            <l>Fürchterlich da. Kaum daß noch von seinen Zinnen der Tempel</l>
            <l>Und von seinen Thürmen der Sion, sterbenden Schimmer</l>
            <l>Sinken liessen. So lag Jerusalem. Petrus wandte</l>
            <l>Nach der Seite sein Auge, von der ein dumpfes Gemurmel</l>
            <l>Ausging. Es waren Fremdlinge, die zum Feste gekommen,</l>
            <l>Jzt heraus geeilt waren, am Kreuz den Propheten zu sehen.</l>
            <l>Petrus geht zu ihnen herab. Nach seinen Geliebten</l>
            <l>Sucht er unter den stilleren Haufen. Er suchte vergebens.</l>
            <l>Jzt hält ihn ein Gespräch auf. Ein Mann in fremdem Gewande,</l>
            <l>Glänzend gekleidet, und schwarz von Gesicht, fragt einen Alten,</l>
            <l>Dessen Auge Vertraulichkeit ist, und dem ein geliebter</l>
            <l>Zarter, bebender Sohn am Arm hängt: Aber so sag dann,</l>
            <l>Sprach der Fremdling, was hat er, daß sie ihn tödten, verbrochen?</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
