<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Unverhoft kommt oft.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-60</measure>
        <measure type="syllables">726</measure>
        <measure type="tokens">504</measure>
        <measure type="characters">2825</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198774"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Unverhoft kommt oft.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist der Ausspruch wahr, daß unverhoft
erscheint,</l>
            <l>Das was man nicht gehoft, und was</l>
            <l>So woll in glüklichen, als auch in Un-</l>
            <l>Kommt oft dasjenige, was wir uns nicht vorstellen.</l>
            <l>Die Ursach davon ist, weil wir nicht allzeit sehn,</l>
            <l>Die Folgen solcher Ding die in der Welt entstehn.</l>
            <l>Des Geistes Blödigkeit, das irdische Getümmel,</l>
            <l>Und auch bisweilen selbst der Rathschlus den im Him-</l>
            <l>Die ewge Vorsicht macht, behindert uns daran,</l>
            <l>Das man nicht jederzeit zum voraus sehen kan,</l>
            <l>Was uns begegnen wird. Es ist uns stets verbor-</l>
            <l>Was uns begegnen kan, auch an den nechsten Mor-</l>
            <l>Das Schiksahl daß der Mensch zulezt zu hoffen hat,</l>
            <l>Das ist der Tod der kommt bald früh, bald aber</l>
            <l>Das Sterben ist gewis nach jenem alten Bunde,</l>
            <l>Doch es bleibt ungewis die allerlezte Stunde,</l>
            <l>Da unsre Lebens Uhr, die sich beständig dreht,</l>
            <l>Bei dem erstarrten Blut im Pulsschlag stille steht:</l>
            <l>Sie kommt oft unverhoft. Es sind viel tausend Ar-</l>
            <l>Da wir des Lebens End, das plözlich, nicht erwar-</l>
            <l>Exempel sind genug in alt und neuer Zeit,</l>
            <l>Die sezzen dieses fest, ohn allen Wiederstreit.</l>
            <l>Als der Held Bibulus sich im Triumph ergözte,</l>
            <l>So fiel ein Stein vom Dach der ihm gleich tod ver-</l>
            <l>Ein Valla trinket Meth; setzt kaum den Becher an;</l>
            <l>So trinkt er seinen Tod; und der gerechte Mann</l>
            <l>Der grosse Baldus starb durch einem Bis vom Hun-</l>
            <l>Dem er in Schoos genährt zu einer solchen Stunde,</l>
            <l>Da er es nie gedacht. Und jener Appius,</l>
            <l>Der ißt ein weiches Ey, dran er erstikken muß.</l>
            <l>Wie viele hat ein Schlag im Augenblik gerühret</l>
            <l>Und schnelle aus der Zeit zur Ewigkeit geführet?</l>
            <l>Wie viele hat ein Bliz durch seinen Dunst erstikt?</l>
            <l>Wie viele sind durchs Schwerd ganz unverhoft zer-</l>
            <l>Wie viele sind im Fall, im Todesschlaf versunken,</l>
            <l>Wie viele unverhoft in Wassers Noth vertrunken:</l>
            <l>Wie viele sind im Feur, in Dampf und Glut ver-</l>
            <l>Wie viele durch den Zahn der wilden Thier verzehrt,</l>
            <l>Die solches nie gedacht? Es kann gar leicht gesche-</l>
            <l>Das wir den Tod sehr schnell in seinen Rachen ge-</l>
            <l>Wer klug ist denkt daran, und machet sich bereit,</l>
            <l>Auf eine künftige gewisse Ewigkeit;</l>
            <l>Wer in Bereitschaft lebt, der kan nichts mehr ver-</l>
            <l>Als daß er plözlich werd in Todes Garn gefangen.</l>
            <l>So ist ein schneller Tod, ein unverhoft Geschik,</l>
            <l>Uns kein betrübter Fall, vielmehr ein grosses Glük.</l>
            <l>Die Vorsicht hat darum das Ende uns verborgen,</l>
            <l>Daß wir zu jederzeit vor dessen Ankunft sorgen.</l>
            <l>Die Weisheit zeiget uns auch darin ihren Rath,</l>
            <l>Daß sie uns nicht vorher die Zeit bestimmet hat,</l>
            <l>Noch auch die Todes Art; damit wir ohne Zagen,</l>
            <l>Und einer innren Angst nicht vorher drüber klagen.</l>
            <l>Man meinet zwar es sei viel besser, wenn mans weis;</l>
            <l>Allein was unbekandt das machet uns nicht heiß.</l>
            <l>Ein unverhoftes Glük erwekt viel größre Freude,</l>
            <l>Was unerwartet kömmt ist auch gut bei dem Leide,</l>
            <l>Das Unverhoft kommt oft, und bringet uns viel</l>
            <l>Es dient zur Linderung, es macht uns gutes Muths:</l>
            <l>Ein weiser braucht den Trost der in dem Worte</l>
            <l>Und wird dadurch allzeit zur guten That erwekket.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
