<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Hochzeit-Gedichte.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">126</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-126</measure>
        <measure type="syllables">1389</measure>
        <measure type="tokens">988</measure>
        <measure type="characters">5504</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198432"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Hochzeit-Gedichte.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nachdem die Welt gegründt, und ihr Termin gesteckt,</l>
            <l>Nachdem die schöne Luft rundum sich ausgestreckt,</l>
            <l>Und auch die wilde See, die nah und weit zu kommen</l>
            <l>Pflegt nach des Monats Lauf, ihr Oerter eingenommen,</l>
            <l>Sah Jupiter hinab, und spürete niemand,</l>
            <l>Der diß gewaltig Hauß brächt unter seine Hand.</l>
            <l>Drum von seins Vaters des Saturnus Leib er hiebe</l>
            <l>Das Theil so schändlich ist, doch nöthig in der Liebe,</l>
            <l>Und warff es in das Meer, daraus ein Schaum herkam,</l>
            <l>Davon das geile Weib, die Venus, Ursprung nam,</l>
            <l>Das geile Weib, das Weib, das aller Götter Sinnen,</l>
            <l>Mit ihrem blinden Kind hat listig rauben können.</l>
            <l>Sie haben gantz und gar gebracht in kurtzer Zeit</l>
            <l>Das menschliche Geschlecht in ihre Dienstbarkeit.</l>
            <l>Sie thäten über dieß ein ärger Wesen führen,</l>
            <l>Beweisen ihre Macht auch an den stummen Thieren,</l>
            <l>So daß nun überall durchaus nichts leben kan,</l>
            <l>Es muß ihr und dem Kind allzeit seyn unterthan,</l>
            <l>Das Kind, das lose Kind, das mit dem Pfeil und Bogen,</l>
            <l>So sehr viel hundert Jahr ist durch die Lufft geflogen,</l>
            <l>Und hat sein grosses Reich gewaltig starck vermehrt,</l>
            <l>Ja auch die Mutter selbst ohn alle Scheu versehrt.</l>
            <l>Das Joch mußt ihr doch auch noch angeworffen werden,</l>
            <l>Von ihrem eignen Sohn, der Herr ist dieser Erden,</l>
            <l>Und Printz der weiten Welt, der hält die Luft vor sein,</l>
            <l>Die zierlich ist gewirckt mit lichten Sternelein,</l>
            <l>Die mit der Strahlen Glantz gehn auf der weissen Strassen,</l>
            <l>Und in der holen Kaut Lufft, Erd und See umfassen.</l>
            <l>Nun laßt uns doch besehn, wohin der schöne Sohn,</l>
            <l>Der grosse kleine Gott gebauet seinen Thron.</l>
            <l>Er hat ihm auserwehlt der Augen Thron zu eigen,</l>
            <l>Die uns sein Königreich, als klare Spiegel, zeigen.</l>
            <l>Der Augenapfel ist die Kugel dieser Welt,</l>
            <l>Das Wasser aber, das der Apfel in sich hält,</l>
            <l>Das sind die milden Quell, so aus den Bergen schiessen,</l>
            <l>Und durch das grüne Thal mit sanftem rauschen fliessen.</l>
            <l>Der Circkelrunde Krantz, der um den Apfel geht,</l>
            <l>Das ist die wilde See, die nach der Erden steht:</l>
            <l>Der Augen weisser Platz, so sich umher ergeusset,</l>
            <l>Das ist die klare Lufft, die Erd und See beschleusset.</l>
            <l>Es ist ein Wunderding, daß das viert Element</l>
            <l>Auch in den Augen nicht von andern ist getrennt,</l>
            <l>Das Feuer, so durchs Meer gantz hell und lieblich blicket,</l>
            <l>Und mit dem schönen Schein uns Muth und Sinn entzüket;</l>
            <l>Das Feuer, so den Weg ihm durch die Augen nimmt,</l>
            <l>Und unvermerckter Sach in unser Hertze kömmt:</l>
            <l>Da ruht es ohne Ruh, da hebt es an zu brennen,</l>
            <l>Daß wir der Liebe Krafft, und uns in uns nicht kennen.</l>
            <l>Was Wunder ist es dann, daß er mit seinem Band,</l>
            <l>Die Welt bezwungen hat durch seine schwache Hand,</l>
            <l>Der tausend Welten hat, die Augen, da er zeugen,</l>
            <l>Und klärlich darthun kan, wie er uns könne beugen?</l>
            <l>Diß ists, das euch bezwang, diß ists, Herr Bräutigam,</l>
            <l>Diß ist die neue Welt so euer Hertz einnahm.</l>
            <l>War euch auch wol zu Muth, gabt ihr euch auch verlohren,</l>
            <l>Als die vier Element zugleiche sich verschworen,</l>
            <l>Zu liefern eine Schlacht, die in der Augen Welt</l>
            <l>Sich alle lägerten, und gaben sich zu Feld?</l>
            <l>Jhr habt euch wahrlich wol die Rechnung machen können,</l>
            <l>Daß vier so starcke Feind euch würden angewinnen.</l>
            <l>Jhr thut auch was ihr wollt, ihr brauchet alle Kunst,</l>
            <l>Ich halte nur darfür die Arbeit sey umsonst.</l>
            <l>Bey dreyen wäre Rath, dem vierten zu entfliehen,</l>
            <l>Dem Feuer, weiß ich nicht, ob man sich darff bemühen.</l>
            <l>Was laufft ihr viel und sucht? die Hilff ist bey der Hand;</l>
            <l>Wer hie genesen will, der muß doch zu dem Brand,</l>
            <l>So erstlich ihn entzündt: diß seyn Achilles Wunden,</l>
            <l>Die niemand heilt, als der, von dem man sie empfunden.</l>
            <l>Was gibet man denn an? das Bitten ist das best,</l>
            <l>Es ist ein Hertz von Stein, so sich nicht biegen läßt.</l>
            <l>Nicht längst hab ich gehört von einer Feldgöttinnen,</l>
            <l>Wie ihr, Herr Bräutigam, habt pflegen zu beginnen</l>
            <l>Ein sehnlich Klagelied, daß Wald, Feld, Berg und Thal</l>
            <l>Es haben wiederholt mit kläglichem Nachschall.</l>
            <l>Die Nymfen haben es mit Wehmuth auch vernommen,</l>
            <l>Und mein Asterie hats lassen mir zukommen:</l>
            <l>All mein Leiden, Lieb und Schmertze</l>
            <l>Hat mein Hertze</l>
            <l>Gantz umringt mit Traurigkeit.</l>
            <l>Als ein forchtsam Hirsch muß eilen</l>
            <l>Für den Pfeilen,</l>
            <l>Flieg und renn ich jederzeit.</l>
            <l>Ich vollführe meine Klage</l>
            <l>Nacht und Tage,</l>
            <l>Denckend an der Liebe Quall,</l>
            <l>Stets die Thränen mich begiessen,</l>
            <l>Die da fliessen,</l>
            <l>Als zwey Bäche von Crystall.</l>
            <l>Wollt ihr demnach, Jungfrau, geben</l>
            <l>Meinem Leben</l>
            <l>Hilff und Trost in diesem Leid,</l>
            <l>So erbarmt euch doch bey Zeiten,</l>
            <l>Thut bereiten</l>
            <l>Nach dem Trauren Lust und Freud.</l>
            <l>Eh daß sich bey mir beginnen</l>
            <l>Alle Sinnen</l>
            <l>Zu verliehrn, und aller Muth.</l>
            <l>Rettet mich von dem Elende,</l>
            <l>Eh das Ende</l>
            <l>Selbst bey mir das beste thut.</l>
            <l>Ach Printzeßin, ach Jungfraue,</l>
            <l>Euch ich traue,</l>
            <l>Jhr seyd meine Medicin</l>
            <l>Vor das weinen, vor das klagen,</l>
            <l>Laßt mich sagen,</l>
            <l>Daß ich euer Diener bin.</l>
            <l>Wie solte sie ihm thun? ihr werdet doch gewährt,</l>
            <l>Kein Mannes-Tropfen fällt vergebens zu der Erd,</l>
            <l>Und was ist besser Rath, eins hat gebrannt das ander,</l>
            <l>Als daß ihr nun zugleich geneset mit einander?</l>
            <l>Geht an, ihr liebes Paar, was tretet ihr beyseit?</l>
            <l>Es ist jetzund gleich recht, jetzt ist die beste Zeit,</l>
            <l>Daß ihr die Hitze lescht. Was wollt ihr viel verziehen?</l>
            <l>Was wollt ihr selber das, so ihr gewünschet, fliehen?</l>
            <l>Was ist es, Jungfrau Braut, wollt ihr zurücke gehn?</l>
            <l>Es hilfft gewiß euch nicht, ihr müsset doch gestehn,</l>
            <l>Es ist nun fort mehr alt, daß man nicht kan vertreiben</l>
            <l>Zugleich der Liebe Brunst, und dannoch Jungfrau bleiben.</l>
            <l>Der Bräutigam der kommt, er gehet auf euch zu,</l>
            <l>Jungfrau, es ist das best, ihr gebet euch zu Ruh.</l>
            <l>Es ist der nächste Rath, daß man ein Hertze fasse,</l>
            <l>Und was man nicht vermag zu halten, willig lasse.</l>
            <l>Trett ab, ihr Jungfräulein, die Braut hat jetzt nicht Zeit,</l>
            <l>Laßt sie zu Bette gehn, hört auf von eurem Streit,</l>
            <l>Zu einem andern Streit muß sie sich jetzund kehren.</l>
            <l>O daß wir allesamt in solchem Streiten wären!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
