<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Antwort der Venus an die schwangere sup-  
 plicanten/ deren trost-gedancken im ersten  
 theil dieser gedichte.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">140</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-140</measure>
        <measure type="syllables">1748</measure>
        <measure type="tokens">1209</measure>
        <measure type="characters">6965</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Antwort der Venus an die schwangere sup-  
 plicanten/ deren trost-gedancken im ersten  
 theil dieser gedichte.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf töchter/ die ihr seyd in meinen schutz gewichen</l>
            <l>Und mir auf mein altar verliebten weyrauch streut/</l>
            <l>Jhr habt euch von der last der fessel schon befreyt/</l>
            <l>Weil mit der jungferschafft auch alle schmach erblichen:</l>
            <l>Die war es/ die euch stets in tieffe qual gerissen/</l>
            <l>Die euren reinen leib mit seuffzern offt befleckt;</l>
            <l>Jtzt wist ihr/ was ihr seyd/ was gut und böse schmeckt/</l>
            <l>Und dörfft vor weiter nichts als eure wollust büssen.</l>
            <l>O zucker-süsser schimpff! o schaden ohne wunden!</l>
            <l>So schreibt man seinen ruhm ins buch der ewigkeit/</l>
            <l>So wird die stoltze zahl der ahnen zubereit/</l>
            <l>Und unser nahmens-lob der nachwelt eingebunden.</l>
            <l>Wahr ist es/ daß das volck nach seiner art wird lachen/</l>
            <l>Wahr/ daß eu’r titul wird auff vielen zungen stehn/</l>
            <l>Daß manches läster-maul um euren busen gehn/</l>
            <l>Und mancher donner wird um eure wohnung krachen.</l>
            <l>Mich deucht/ ich höre selbst schon diese worte klingen:</l>
            <l>Ey lieber! schaut mir doch die schönen jungfern an/</l>
            <l>Seht wie die thierchen sich so niedlich angethan/</l>
            <l>Wie sie den dicken leib in enge kleider zwingen.</l>
            <l>Wer aber hat die that der andern aufgeschrieben?</l>
            <l>Wer hat den meisten wohl den nabel recht besehn?</l>
            <l>Wer weiß was hier und dort im winckel ist geschehn?</l>
            <l>Und was des baders hand durch ihre kunst vertrieben?</l>
            <l>Nicht alle sind gerecht/ die wie die engel treten/</l>
            <l>Und die den busen offt biß oben zugeschnürt:</l>
            <l>Da wo der teuffel nicht studenten hingeführt/</l>
            <l>Muß offt ein schlechter knecht das Pater noster beten.</l>
            <l>Nicht alle sind gerecht/ die keine lieder lieben/</l>
            <l>Und auf ein iedes wort uns aus den augen gehn.</l>
            <l>Was wegen argwohn nicht darf auf den lippen stehn/</l>
            <l>Das hat der kützel doch dem hertzen eingeschrieben.</l>
            <l>Nicht alle sind gerecht/ die alle lust verlachen/</l>
            <l>Die vor ein compliment kaum sagen grossen danck/</l>
            <l>Und von dem rathhauß an biß zu der kirchen-banck</l>
            <l>Fast sieben tausend mahl und sechzig schritte machen.</l>
            <l>Sie lassen mehr als ihr gedämpffte seuffzer fliegen/</l>
            <l>Sie fühlen mehr/ als ihr/ die centner-schwere pein;</l>
            <l>Und daß sie endlich noch so halbe jungfern seyn/</l>
            <l>Das macht die blinde furcht/ sie möchten kinder kriegen.</l>
            <l>Wie manche möcht bey nacht vor thränen fast zerfliessen/</l>
            <l>Wenn sich der brüste schnee durch geile brunst bewegt/</l>
            <l>Wenn der beperlte safft die steiffen lenden regt/</l>
            <l>Und sich die seele selbst will aus den adern giessen.</l>
            <l>Ach! denckt sie/ wenn ein traum kan solche lust erwecken/</l>
            <l>Wenn schlaff und schatten-werck so voller zucker stehn/</l>
            <l>Was mag doch wohl vor dampf aus allen gliedern gehn/</l>
            <l>Wenn man das honig darff aus rechten muscheln lecken.</l>
            <l>Ach daß ich diese nacht mit ehren schwanger würde/</l>
            <l>Ach wäre nicht der tranck mit galle zubereit/</l>
            <l>So trüg ich heute noch mich in den männer-streit/</l>
            <l>Und denn drey viertel jahr die süsse liebes-bürde.</l>
            <l>So aber darff mein feld der saate nicht geniessen/</l>
            <l>Mein blumen-garten darff kein wasser an sich ziehn/</l>
            <l>Mein stamm muß ohne kern und ohne früchte blühn/</l>
            <l>Und meine beste krafft auf kalte tücher fliessen.</l>
            <l>So spielt das jungfern-volck bey nachte mit den plagen;</l>
            <l>Bricht aber allererst der morgen wieder an/</l>
            <l>Ach! GOtt/ wer ist wohl denn/ der recht beschreiben kan/</l>
            <l>Wie sie die erbarkeit in hundert falten schlagen?</l>
            <l>Da will die zehnde kaum von liebes-sachen wissen/</l>
            <l>Da heist ein freyes wort stracks eitel hurerey/</l>
            <l>Da fluchen sie getrost von pulver/ blitz und bley/</l>
            <l>Wenn man in ehren nur will ihre lippen küssen.</l>
            <l>Da schreyn sie: ach! mein herr/ was? will er mich beflecken?</l>
            <l>Was bildt er sich wohl ein? wer/ meynt er/ daß ich bin?</l>
            <l>Witz aber recken sie die gusche selber hin/</l>
            <l>Und lassen unverhofft das theure leder lecken.</l>
            <l>Will denn ein guter kerl biß in den busen schiffen/</l>
            <l>Da hört man allererst/ was rechte keuschheit sey/</l>
            <l>Da geht der donner loß; und dencken doch dabey:</l>
            <l>Ach! warum habt ihr mir nicht besser dran gegriffen?</l>
            <l>Und endlich sprechen sie/ wenn alles vorgegangen:</l>
            <l>Mein schatz/ es steht dir frey/ nur dieses bitt ich noch/</l>
            <l>Verschone meiner scham und meiner ehren doch/</l>
            <l>Sonst magst du wie du wilt mit meinem kräntzchen prangen.</l>
            <l>Drum trauret länger nicht/ ihr töchter/ um die sünden/</l>
            <l>Was euch ietzund betrifft/ hat manche schon gefühlt;</l>
            <l>Die auf dem haupte noch mit blumen heute spielt/</l>
            <l>Kan morgen wohl vielleicht sich ihrer last entbinden.</l>
            <l>Was ist die jungferschafft? ein blätchen voller wunden/</l>
            <l>Das manches mägdchen oft nur mit der hand zerreist/</l>
            <l>Das auch Fallopius kaum selber uns erweist/</l>
            <l>Und unter tausenden bey dreyen nur gefunden.</l>
            <l>Und soll ich endlich ja die rechte warheit sagen:</l>
            <l>Es ist ein lumpen-ding mit kummer angefüllt/</l>
            <l>Ein rös’gen das nur auf ein viertel stündchen gilt/</l>
            <l>Und vor ein groschen-stück offt viel zu marckte tragen.</l>
            <l>Ich schwere bey mir selbst und aller götter leben:</l>
            <l>Giebt eine jungfer sich von achzehn jahren an/</l>
            <l>Die mir das rare pfand vor augen stellen kan/</l>
            <l>Sa will ich tausend marck ihr zu der hochzeit geben.</l>
            <l>Was sucht ihr weiter denn mit thränen zu beschämen</l>
            <l>Ein ding/ das euch vielleicht das tantzen längst geraubt/</l>
            <l>Das selber die natur mit dornen überlaubt</l>
            <l>Und kaum ein ehrlich kerl darff in die hände nehmen?</l>
            <l>Ach denckt doch wer ihr seyd/ und was ihr seyd gewesen!</l>
            <l>Schaut euren neuen stand mit frischen augen an;</l>
            <l>Denn sagt/ was dem die lust der liebe schaden kan/</l>
            <l>Der so die äpffel darff aus reinem marmel lesen.</l>
            <l>Gesetzt auch/ daß ihr solt gar in die wochen kommen/</l>
            <l>Was ist es endlich mehr mit kindern schwanger gehn?</l>
            <l>Es wird euch doch fürwar zu mehrerm ruhme stehn/</l>
            <l>Als wenn das alter euch hätt ins spital genommen.</l>
            <l>Jhr habt bey weitem nicht so grosse schmach erlitten/</l>
            <l>Als manch verschrumpelt thier/ die stets die liebe quält/</l>
            <l>Die so viel jahre fast als zähn im maule zehlt/</l>
            <l>Und sich vor kummer offt muß in die grube bitten.</l>
            <l>Genug/ daß ihr kein geld vor eure lust begehret/</l>
            <l>Daß ihr den gürtel noch mit ehren abgelegt;</l>
            <l>Ein andre/ die den leib vor sieben groschen trägt/</l>
            <l>Mag klagen/ daß der crantz auch ihren glantz verzehret.</l>
            <l>Euch aber ist der tag der freuden aufgegangen/</l>
            <l>Jhr saugt canari-sect aus zucker-schalen ein/</l>
            <l>Und lasset bey der nacht/ was jungfern/ jungfern seyn/</l>
            <l>Wenn eure rosen nur mit gleichem purpur prangen.</l>
            <l>Ja wie ein bunter platz gefärbter tulipanen/</l>
            <l>Wenn man den stengel bricht/ doch wieder blumen streut;</l>
            <l>So wird der süsse bruch/ der euren schoß bemeyt/</l>
            <l>Euch allererst den weg zu frischer blüte bahnen.</l>
            <l>Die kinder werden euch nur zum ergötzen dienen/</l>
            <l>Wenn euch eur ebenbild wird unter augen stehn/</l>
            <l>Wenn eure liebligkeit von ihren lippen gehn</l>
            <l>Und eure freude wird auff ihren wangen grünen.</l>
            <l>Und endlich seyd ihr nicht die ersten unter allen</l>
            <l>Die liebe/ lust und list mit flammen angefüllt/</l>
            <l>So ist vor langer zeit das wunderschöne bild/</l>
            <l>Des grossen Carles kind/ die Emma/ selbst gefallen.</l>
            <l>So musten meinen thron Augustens töchter küssen/</l>
            <l>So rieff Cleopatra mich um erbarmen an/</l>
            <l>So trat Columbula die feder-leichte bahn/</l>
            <l>Und legten ihren crantz zu meinen götter-füfsen/</l>
            <l>Doch/ solte wer von euch in der geburt erblassen/</l>
            <l>Und giengs ihr etwa nicht nach weiber weise woll/</l>
            <l>So schwer’ ich/ daß mein sohn nicht eher schlaffen soll/</l>
            <l>Biß er diß denckmahl wird auf euren stein verfassen:</l>
            <l>Steh leser! diese grufft hält weib und kind verbunden/</l>
            <l>Diß/ weil das leben ihm den tod zu wege bracht;</l>
            <l>Sie aber/ weil ihr kind hier vor des neides macht</l>
            <l>Hat ausser ihren leib’ kein besser grab gefunden.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
