<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das Elend-Thier.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">18</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-18</measure>
        <measure type="syllables">255</measure>
        <measure type="tokens">175</measure>
        <measure type="characters">1031</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1740</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198572"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das Elend-Thier.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welch ein sonderbar Geschöpf! halb ein Hirsch und halb
ein Pferd,</l>
            <l>Wovon das Original, auch die künstliche Copie,</l>
            <l>Beyde, daß man sie bewundert, und, mit ernsten Blicken, sie,</l>
            <l>Der Natur und Geister Urquell bloß zum Ruhm, betrachtet,</l>
            <l>Sein Geweih ist ganz besonders, und als sonst kein Thier</l>
            <l>Eines Adlers Schwingen gleich, wenn er sie herunter schläget.</l>
            <l>Von der Klaue saget man, daß sie große Kräfte heget,</l>
            <l>Und im Krampf und Nerven-Schmerzen, Linderung und Hül-</l>
            <l>Da die Dicke seiner Haut weder Stich noch Hieb durchdringet:</l>
            <l>Braucht man sie an Panzers statt, da sie Schirm und Nutzen</l>
            <l>Seines Körpers Schwere gleichet einer ziemlich starken Kuh.</l>
            <l>Vorn am Halse ist es zottigt, aber glatt nach hinten zu.</l>
            <l>Um sein langes Ober-Maul, soll man es, nicht vorwerts gehen,</l>
            <l>(daß es ihm nicht hindr’ im Grasen,) sondern rückwerts wei-</l>
            <l>Langen Durst und schwere Arbeit, ist es tüchtig zu ertragen.</l>
            <l>Doch da ich dieß Kupfer seh, zwingt mich fast die Kunst zu</l>
            <l>Ob die kluge Schwärz am Thier mehr die Landschaft wei-</l>
            <l>Oder ob die linde Landschaft es noch mehr herausgebracht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
