<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der winter im sommer,  
 oder  
 Die unverlöschliche flamme der liebe,  
 Bey dem Raderischen hochzeit-feste,  
  an.  1687.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-100</measure>
        <measure type="syllables">1254</measure>
        <measure type="tokens">826</measure>
        <measure type="characters">4998</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der winter im sommer,  
 oder  
 Die unverlöschliche flamme der liebe,  
 Bey dem Raderischen hochzeit-feste,  
  an.  1687.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die nacht besiegte kaum den starcken sonnenschein,</l>
            <l>Die sterne waren nur am himmel aufgestiegen;</l>
            <l>Da wolte mich der schlaf schon mit gedancken wiegen,</l>
            <l>Und prägte durch den traum mir diese fabel ein:</l>
            <l>Ich sah den großen saal der götter offen stehn;</l>
            <l>Hier blitzte Jupiter mit scharffen donner-keilen;</l>
            <l>Dort letzte Mavors sich an schweren krieges-pfeilen,</l>
            <l>Und ließ den trommel-klang durch alle wolcken gehn.</l>
            <l>Nicht weit von diesem ab saß Venus und Vulcan,</l>
            <l>Und konten ohne scheu sich mit einander küssen;</l>
            <l>Doch gleich als Pallas kam den engen kreiß zu schliessen,</l>
            <l>Kam Eris auch zugleich mit ihrem apffel an.</l>
            <l>Sie warff ihn unverhofft in himmels-circkel ein,</l>
            <l>Und rieff vor großer lust und freuden-vollen lachen:</l>
            <l>Wer, götter! kan von euch im winter sommer machen,</l>
            <l>Deß soll dis theure gold und dieser apffel seyn.</l>
            <l>Mir, mir! schrie Jupiter, mir steht der apffel zu!</l>
            <l>Was kan wol hitziger als meine keile blitzen?</l>
            <l>Muß nicht der winter selbst vor meinem donner schwitzen?</l>
            <l>Stört nicht mein wetter-sturm auch Zemblens kalte ruh?</l>
            <l>Welch hagel oder eiß dämpfft Aetnens heiße gluth?</l>
            <l>Wenn darff Encelades die flammen nicht bewegen?</l>
            <l>Wenn muß der heckel-berg die flammen niederlegen?</l>
            <l>Wenn weicht Vesuvius der stärcksten regenfluth?</l>
            <l>Was? sprach der kühne Mars; dis ist nur schatten-spiel,</l>
            <l>Bringt schwere bomben her und schwärmende carcassen,</l>
            <l>Laßt mörsel und carthaun erzörntes feuer fassen,</l>
            <l>Sengt, brennet, schiest und trefft in das gesetzte ziel;</l>
            <l>Denn geht und schaut die frucht von meinem eifer an,</l>
            <l>Und sagt, wenn jung und alt in warmen blute schwitzen:</l>
            <l>Ob nicht mein pulver mehr als alle donner blitzen,</l>
            <l>Und selbst den strengen Nord in hitze setzen kan?</l>
            <l>Die Pallas schützte sich mit gleicher tapfferkeit</l>
            <l>Und sprach: Ein kluger geist, der keiner last gewichen,</l>
            <l>Und den die tugend selbst mit anmuth angestrichen,</l>
            <l>Ist auch bey winters-zeit von flammen nicht befreyt.</l>
            <l>Er spielt als diamant mit strahlen in der welt,</l>
            <l>Vermischet wind und sturm mit holden frühlings-blicken,</l>
            <l>Und weiß das glücke selbst mit künsten zu berücken:</l>
            <l>Drum sag ich, daß der sieg auf meine seite fällt.</l>
            <l>Ich weiß nicht, was auch schon der hinckende Vulcan</l>
            <l>Bey diesem götter-streit gedachte beyzusetzen,</l>
            <l>Dis sah ich, daß er kaum die zunge konte wetzen,</l>
            <l>Da griff ihn Venus schon mit diesen worten an:</l>
            <l>Halt inne, lahmer gott! und ihr auch insgesamt,</l>
            <l>Eur reden ist umsonst, eur zancken nur vergebens;</l>
            <l>Wie offt hat meine brunst die fackel eures lebens</l>
            <l>Mit hertz-verliebter glut, ihr götter! angeflammt?</l>
            <l>Sagt, ob nicht Jupiter zu meinen füßen sanck,</l>
            <l>Als er bald gold, bald schwan, bald wieder guckguck worden?</l>
            <l>Wo bliebst du, frecher Mars! mit deinen krieges-horden,</l>
            <l>Als mein erhitztes feur durch deine lenden drang?</l>
            <l>Du, Pallas! fluchst allein noch meiner liebes-macht,</l>
            <l>Du meynst der weisheit safft der erden einzugiessen;</l>
            <l>Muß aber nicht dein volck wie schwaches wachs zerflieffen,</l>
            <l>Wenn mein beseelter blitz um seine glieder kracht?</l>
            <l>Ich mag nicht länger euch mit zanck beschwerlich seyn:</l>
            <l>Ich will den augenblick, ihr götter! kundbar machen,</l>
            <l>Daß meine flammen auch auf kalten eiße lachen:</l>
            <l>Komm, kleiner Cypripor! führ die gefangnen ein!</l>
            <l>Hier schlug sich von sich selbst ein göldner riegel loß,</l>
            <l>Die pforten schimmerten von jaspis und rubinen,</l>
            <l>Ich sah nichts als smaragd um alle schlösser grünen</l>
            <l>Und wie der gantze saal mit frischem nectar floß.</l>
            <l>Da trat das kleine kind mit seinen sclaven ein:</l>
            <l>Er führte sie bestrickt mit carmesiner seiden,</l>
            <l>Sich selbsten hatte er in purpur lassen kleiden,</l>
            <l>Um auch der tugend nicht mehr unbeliebt zu seyn.</l>
            <l>Seht, sprach er, wie das feur der adern kälte schwächt:</l>
            <l>Dein donner, Jupiter! muß endlich doch verstreichen:</l>
            <l>Dein eifer, starcker Mars! muß mit der arch erbleichen;</l>
            <l>Drum gebt, ihr götter! mir und meiner mutter recht.</l>
            <l>Denn diese flamme muß in ewigkeit bestehn.</l>
            <l>Eh soll der himmel sich in fels und stein verkehren,</l>
            <l>Eh soll das tiegerthier ein schwaches lamm gebähren,</l>
            <l>Als meine liebes-glut von winden untergehn.</l>
            <l>Der gantze himmel fiel der großen Venus bey,</l>
            <l>Sie fiengen sämtlich an mit eintracht zu bekennen:</l>
            <l>Daß ihre funcken mehr als alle blitzen brennen,</l>
            <l>Und daß ihr sonnenschein stets unverlöschlich sey.</l>
            <l>Ich aber ward durch sie, Geehrte! fast erschreckt,</l>
            <l>Denn als dem Bräutigam die masque loßgerissen,</l>
            <l>Und ich begierig war den namen auch zu wissen,</l>
            <l>Da ward herr R ‒ ‒ ‒ er und seine braut entdeckt.</l>
            <l>Wie! dacht ich bey mir selbst; wie kan es möglich seyn?</l>
            <l>Wer hat euch, Liebste! doch die ketten umgeschlossen?</l>
            <l>Welch stern hat eurer brust die regung eingegossen?</l>
            <l>Und welcher himmel flößt euch diesen nectar ein?</l>
            <l>Der tummel aber schloß den sinnen ihren lauff:</l>
            <l>Denn Jupiter ließ kaum die freuden-donner wettern,</l>
            <l>Mars seine bomben kaum die dicke lufft zerschmettern,</l>
            <l>Da brach mir schon der tag die müden augen auf.</l>
            <l>Und da erkannt’ ich erst die blinde phantasey;</l>
            <l>Was aber phantasey? die nacht war kaum vergangen,</l>
            <l>Die wolcken hatten kaum beperlten schein gefangen;</l>
            <l>Da fiel ihr werther brief schon meinem traume bey.</l>
            <l>Mein schertz ward endlich ernst; doch diese kurtze zeit</l>
            <l>Ließ weiter auch nichts mehr, als die gedancken schreiben:</l>
            <l>Der himmel laß euch stets in vollen flammen bleiben!</l>
            <l>So bricht kein winter-sturm euch eure liebligkeit.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
