<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Mensch,  
 ein Schmidt seines eigenen Unglückes.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">39</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-39</measure>
        <measure type="syllables">573</measure>
        <measure type="tokens">377</measure>
        <measure type="characters">2218</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1740</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198572"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Mensch,  
 ein Schmidt seines eigenen Unglückes.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn wir nicht selber Menschen wären,</l>
            <l>Und sollten wo von einem Wesen, das </l>
            <l>Das heißt, sich selbst Gedanken zeugen; wie glücklich würd</l>
            <l>Von uns nicht angesehen seyn! Zu seinem eignen Heil und Glück</l>
            <l>Hat jeder, (dächten wir,) den Schlüssel; er wird in jedem Au-</l>
            <l>Zu seinem eigenen Vergnügen, sich frohe Vorwürf selbst erlesen,</l>
            <l>Und durch ein stets auf seiner Lust nur bloß allein gerichtet</l>
            <l>In immer frölichen Gedanken, sich selber neue Freude schenken.</l>
            <l>Allein, wie gehet es denn zu, daß wir, die wir ja denken können,</l>
            <l>Und zwar mit einem freyen Willen, uns selbst so wenig Gu-</l>
            <l>Wir brauchen dieß so große Gut, das beste Theil von unsrer</l>
            <l>Ja fast zu nichts, als uns dadurch fast unaufhörlich selbst zu</l>
            <l>Der Schöpfer schenkt uns, in fünf Sinnen, fünf immer-</l>
            <l>Durch welche Millionen Vorwürf in unsern Geist sich selber</l>
            <l>Es steht bey uns, von ihnen allen, </l>
            <l>Diejenigen, die uns gefallen,</l>
            <l>Es sey an geistigen Jdeen, es sey an leiblichen Gestalten,</l>
            <l>Durch ein auf sie gerichtet Denken, uns zuzueignen, zu erhalten.</l>
            <l>Wir können, wenn wir selber wollen, durch eigne Kräfte unsrer</l>
            <l>Jdeen, die uns widrig sind, vertreiben, angenehme wählen.</l>
            <l>Wie kömmt es, daß wir dieser Kraft, die wir wahrhaftig in</l>
            <l>Nicht, als uns selbst zu plagen, brauchen? vergnügte schnell</l>
            <l>Und die, so uns mit Bitterkeit und Gram erfüllen, fertig fassen,</l>
            <l>Beständig uns mit ihnen schleppen u. plagen, ja mit allen Kräften</l>
            <l>Die regen Kinder unsrer Seelen an widerwärtge Vorwürf heften?</l>
            <l>Sprich nicht: Es stehet dieses ja, zu ändern, nicht in un-</l>
            <l>Wer kann doch die Gedanken zwingen? Denn, wo die Men-</l>
            <l>So können sie nicht sündigen; und was sie freyen Willen nennen,</l>
            <l>Fällt alles weg; wofern sie nicht dasjenige, so sie gedacht,</l>
            <l>Durch Denken selbst zu ändern fähig, und dieß Vermögen nicht</l>
            <l>Daß aber es so leicht nicht ist, kann zur Entschuldigung</l>
            <l>Weil wir viel Dinge lernen müssen, nur bloß ums Brodt, die</l>
            <l>Liegt alles menschliche Vergnügen denn in dem Denken bloß</l>
            <l>Wie es wahrhaftig bloß nur liegt: So laßt uns doch, zu Got-</l>
            <l>Und uns zum Besten, künftighin von unserm Unsinn uns ent-</l>
            <l>Und beym vernünftigen Empfinden, beym Riechen, Schme-</l>
            <l>Aufs Gute länger, als vorhin, doch die Gedanken heften lernen;</l>
            <l>Jedoch dabey, daß Gott das Wollen und das Vollbringen geb,</l>
            <l>Und darum, ihn um seiner Gnad oft anzuflehen, nicht vergessen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
