<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">E ilftes  B uch.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Scheyb</surname>
            <forename>Franz Christoph von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">29</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-29</measure>
        <measure type="syllables">382</measure>
        <measure type="tokens">258</measure>
        <measure type="characters">1555</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1746</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20535-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>E ilftes  B uch.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Tugend eilte fort: der Saal blieb unterdessen</l>
            <l>Die Kostbarkeit des Stabs nur heimlich zu ermessen;</l>
            <l>Das Kreuz/ welches man das
Ferdinandeische zu nennen pflegt/ weil

Kayser Ferdin. II. in der äussersten Ge-
fahr ganz besondern Trost dabey fand.</l>
            <l>Man sähnte sich darnach. Sieh da! von ungefähr</l>
            <l>Dringt ein erweckter Lerm von Ohr zu Ohr daher.</l>
            <l>Wo man von diesem Saal konnt auf die Gasse sehen,</l>
            <l>240Dort sieht man ein Gedräng, ein Lust-Getöß entstehen;</l>
            <l>Man reißt die Fenster auf; und viele dringen hin</l>
            <l>Als wann ein Wunderwerck vor dem Palast erschien.</l>
            <l>Man sieht befremdet an, wie sich der Saal verwirret,</l>
            <l>Wie die Neugierigkeit durch alle Reihen irret.</l>
            <l>245Ich weiß nicht, wie geschwind sich alles lebhaft macht;</l>
            <l>Man lispelt, redet, horcht; man sähnt sich, lauft und lacht.</l>
            <l>Es fragt die Königinn den Rath was es bedeute?</l>
            <l>Was dann den Saal so schnell zu diesem Lerm verleite?</l>
            <l>So hör’ ich, daß der Greiß selbst voller Wunder spricht:</l>
            <l>250Der Zufall sey ihm neu, er wiß' es selber nicht.</l>
            <l>Er geht von dorten fort, vielleicht es zu ergründen,</l>
            <l>Warum dann dieß Geräusch, die Regungen entstünden.</l>
            <l>Weil man nichts trauriges, nur Freuden-Zeichen spührt,</l>
            <l>So zeiget jedes Herz sich desto mehr gerührt.</l>
            <l>255Indessen hört man nur ein Wort von Adler-Schaaren:</l>
            <l>So will fast jeder Wiz dadurch was offenbaren.</l>
            <l>Der Alte kommt zurück, und mit vergnügtem Sinn</l>
            <l>Naht er sich zu dem Thron und sagt der Königinn:</l>
            <l>Es sey ein Adler-Schwarm auf den Palast geflogen,</l>
            <l>260Das habe diesen Saal, auch schon das Volck bewogen.</l>
            <l>Zugleich fängt überall ein neues Murmeln an,</l>
            <l>Man zweifelt, fragt und rätht, was es bedeuten kann.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
