<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Er schicket ihr perlen.  
  C. H.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">28</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-28</measure>
        <measure type="syllables">350</measure>
        <measure type="tokens">231</measure>
        <measure type="characters">1354</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Er schicket ihr perlen.  
  C. H.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bey diesen perlen liegt zugleich mein armes hertze.</l>
            <l>Weil perlen sonsten nichts als harte thränen sind;</l>
            <l>So zeuget es dadurch von seinem grossen schmertze,</l>
            <l>Da bey den thränen sichs in der gesellschafft findt.</l>
            <l>Sie gleichen dir und mir: An härte deinen sinnen;</l>
            <l>An blässe kommen sie fast meinen wangen bey.</l>
            <l>Denn wo die sehnsucht kan die oberhand gewinnen,</l>
            <l>Da muß das angesicht in solche liberey.</l>
            <l>Doch ihre blässe kan auch aus der furcht entspringen,</l>
            <l>Der eyfer hat vielleicht denselben beygebracht,</l>
            <l>Daß ihrem strahl bey dir es werde mißgelingen,</l>
            <l>Weil deines halses schnee ihr eiß zu nichte macht.</l>
            <l>Doch allen ungeacht, wohin mein geist sich neiget,</l>
            <l>Da müssen sie auch hin, wo mein’, ist ihre ruh,</l>
            <l>Die morgen-röthe hat sie durch den thau gezeuget,</l>
            <l>Darum gehören sie auch einer sonne zu.</l>
            <l>Nimm sie erfreuet an, so schwinden meine schmertzen,</l>
            <l>Nimm sie und auch zugleich derselben art an dich;</l>
            <l>Du kennest diese ja, sie stärckt die matten hertzen,</l>
            <l>Ach stärcke, Doris! auch mit deinen perlen mich!</l>
            <l>Dergleichen perlen sind vor mein geschlecht erkohren,</l>
            <l>Der himmel machte sie, da er an uns gedacht;</l>
            <l>Und die hat die natur vor Evens volck gebohren,</l>
            <l>Und also den verlust der ersten gleich gemacht.</l>
            <l>Mein hertze sehnet sich nun nach den perlen-träncken,</l>
            <l>Es stellt sich abgematt bey deinen schätzen ein.</l>
            <l>Wilst du vor perlen ihm auch was von perlen schencken;</l>
            <l>So laß den perlen-kuß davon den anfang seyn!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
