<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Beschreibung  
 eines herrlichen Morgens  
 und  
  einer schönen Landschaft.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">11</measure>
        <measure type="verses">138</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-15 2-8 3-4 4-20 5-8 6-27 7-4 8-12 9-20 10-12 11-8</measure>
        <measure type="syllables">1175</measure>
        <measure type="tokens">734</measure>
        <measure type="characters">4656</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Beschreibung  
 eines herrlichen Morgens  
 und  
  einer schönen Landschaft.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man sah annoch auf grünen Feldern, vom jüngst gefall-</l>
            <l>nen kühlen Thau,</l>
            <l>Ein durch der Dämmrung graues Licht gefärbtes saftigs</l>
            <l>Silber-Grau.</l>
            <l>Das Morgenroht fing eben an, der Berge Gipfel zu ver-</l>
            <l>gülden,</l>
            <l>Des glatten Wassers Fläche gleichfalls die nahen Vorwürf’</l>
            <l>abzubilden.</l>
            <l>Die Mücken machten denen Fliegen, dem Licht die dunklen</l>
            <l>Schatten, Raum.</l>
            <l>Der Vögel gurgelnde Gesang erschallte fast von jedem Baum;</l>
            <l>Als ich, nachdem ich wohl geruht, mich fröhlich auf das Feld</l>
            <l>verfügte,</l>
            <l>Und, halb erstaunet, an der Pracht der Creaturen mich</l>
            <l>vergnügte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie nun der Cörper Seel’ und Wonne, der Sonnen Licht</l>
            <l>und Lebens-Strahl,</l>
            <l>Der Erden Fläche ganz befloß, und Wälder, Felder, Berg’</l>
            <l>und Thal</l>
            <l>Ins helle Licht-Reich eingetreten; ward alles, was das Aug’</l>
            <l>erblickt,</l>
            <l>Mit einem mehr als irdschem Glanz, verklärt, erleuchtet</l>
            <l>und geschmückt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kurz: Alles, was man auf der Erden, in Luft und Wasser</l>
            <l>sehen kann,</l>
            <l>Fällt uns voll Anmuht in die Augen, und fieht uns gleichsam</l>
            <l>lächelnd an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man sah bereits den Sonnen-Strahl sich mit der grauen</l>
            <l>Dämmrung mischen,</l>
            <l>Und ihn vom nassen Felde schon der Wolken Thränen gleich-</l>
            <l>sam wischen.</l>
            <l>Die Welt, durch ihr erquickend Feuer und heitern Schimmer</l>
            <l>angestrahlt,</l>
            <l>Ward überall mit einem Glanz, wodurch sich, samt den grü-</l>
            <l>nen Büschen,</l>
            <l>Der Kräuter und der Bluhmen Heere, recht, als aufs neu</l>
            <l>belebt, erfrischen,</l>
            <l>Und der auf ihren Blättern schwebet, mit einer grünen</l>
            <l>Gluht bemahlt.</l>
            <l>Es streckte nah an diesem Walde, voll Nahrungs-reicher</l>
            <l>fetter Weide,</l>
            <l>Ein angenehmer grüner Hügel den bunt-beblühmten Rücken</l>
            <l>her,</l>
            <l>Von vielen Wollen-reichen Heerden und Horn-Vieh schien</l>
            <l>er gleichsam schwehr,</l>
            <l>Der Seiten sanfter Abhang glänzt’ vom gelben reifenden</l>
            <l>Getrayde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dort sah man weisse, fette Schafe beschäftiget, das feinste</l>
            <l>Gras,</l>
            <l>Mit regem Zahn und kurzem Ruck, von unten aufwerts</l>
            <l>abzurupfen,</l>
            <l>Dort, durch verwachsne dunkle Büsche, oft muntre junge</l>
            <l>Lämmer schlupfen,</l>
            <l>Hier, wie so manches glatte Kalb das Laub von schlanken</l>
            <l>Reisern fraß,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da, das poßierliche Geschöpf der bärtigen, gehörnten</l>
            <l>Ziegen,</l>
            <l>Hier eine Menge satter Küh’ gestreckt, in frischer Kräutern,</l>
            <l>liegen,</l>
            <l>Und, ohne den geringsten Schein, von Unruh Gram und</l>
            <l>Unvergnügen,</l>
            <l>Auf angenehm-beblühmten Rasen,</l>
            <l>Mit kräftig-schnaufendem Getön,</l>
            <l>Theils stehn und wiederkau’n, theils graser.</l>
            <l>Hier sieht man manchen raschen Gaul, voll Muht, den</l>
            <l>stolzen Nacken drehn,</l>
            <l>Des Halses wallendes Gepränge, die Mähne, hin und wieder</l>
            <l>schwingen,</l>
            <l>Bald, mit gestrecktem leichten Fuß, durch Büsch’ und über</l>
            <l>Gräben springen,</l>
            <l>Bald wieder, mit gespitztem Ohr, hell-wiehernd plötzlich</l>
            <l>stille stehn,</l>
            <l>Und, als mit einem Hohn-Geschrey, die ihn beschauen, auch</l>
            <l>besehn.</l>
            <l>Als ob er sie zum Wettlauf locken, und ihrer spotten wollt,</l>
            <l>indessen,</l>
            <l>Daß andre, mit gesenktem Haupt, Klee, Bluhmen, Gras</l>
            <l>und Kräuter fressen,</l>
            <l>Mit knarschendem, geschärftem Biß, und, um die Fliegen zu</l>
            <l>verjagen,</l>
            <l>Mit dem behaarten regen Schweif sich stets die glatten</l>
            <l>Seiten schlagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch, was ich dort mit Anmuht seh, ist fast das lieblichste</l>
            <l>von allen.</l>
            <l>An des bebüschten Hügels Fuß, dort in der Silber-reinen</l>
            <l>Fluht</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des Rohr- und Binsen-reichen Bachs, als in beweglichen</l>
            <l>Krystallen,</l>
            <l>Sieht man, vom angestrahlten Vieh, das theils im bunten</l>
            <l>Grase ruht,</l>
            <l>Theils stille seht und wiederkau’t, im Wiederschein, die Bilder</l>
            <l>fallen</l>
            <l>So deutlich, als in einem Spiegel. Es spiegelt sich zu</l>
            <l>gleicher Zeit</l>
            <l>Der nahe Busch, und füllt das Wasser mit einer grünen</l>
            <l>Klarheit an,</l>
            <l>Daß man, vom Baum, den Schatten-Baum kaum kaum</l>
            <l>nur unterscheiden kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In diesem klaren Wasser-Spiegel, in diesem dunkel-</l>
            <l>grünen Grunde,</l>
            <l>Wodurch das Bild der bunten Heerde noch deutlicher erhoben</l>
            <l>stunde,</l>
            <l>Erblickt man eine neue Schönheit, da oft ein Wasser-Liljen-</l>
            <l>Blatt</l>
            <l>Ein hell-grün Inselchen formiert, und, nebst noch kleinern</l>
            <l>Wasser-Linsen,</l>
            <l>Bald an dem Fuß vom hellen Schilf, und bald bey dunkel-</l>
            <l>grünen Binsen,</l>
            <l>Die schöne Landschaft noch verschönert, indem sie von der</l>
            <l>Sonnen Schein,</l>
            <l>Der gleichsam übers Wasser gleitet, allein nur angestrahlet</l>
            <l>seyn.</l>
            <l>Seht, wie bald hier ein helles Grün, bald dort ein lieblich-</l>
            <l>helles Licht,</l>
            <l>Das hier am jungen Schilf am Ufer, und dort in bunten</l>
            <l>Bluhmen, glimmet,</l>
            <l>Die klar’ und grüne Dunkelheit, die auf der glatten Fläche</l>
            <l>schwimmet,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, unser Auge fast bezaubert, mit holdem Wechsel unter-</l>
            <l>bricht,</l>
            <l>Und, durch den Gegensatz, erhebt. Kurz, scheint nicht dieses</l>
            <l>klare Naß,</l>
            <l>Von der formierenden Natur, ein recht formiertes Spiegel-</l>
            <l>Glas,</l>
            <l>Um nicht allein der Erden Schmuck, Laub, Bluhmen, Bäume,</l>
            <l>Kraut und Gras,</l>
            <l>So gar des Himmels hellen Schmuck, den Schöpfer desto</l>
            <l>mehr zu preisen,</l>
            <l>In solchem hellen Wiederschein, gedoppelt angenehm zu</l>
            <l>weisen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer nun, bey solchem hellen Morgen, der schönen Erde</l>
            <l>Schönheit sieht,</l>
            <l>Wie alle Creatur, verjüngt, in einem bunten Schimmer</l>
            <l>glüht;</l>
            <l>Wie kann der ungerühret bleiben, wie kann der, kälter als</l>
            <l>ein Stein,</l>
            <l>Vor aller Schönheit grossem Ursprung, ohn’ Ehrfurcht,</l>
            <l>unempfindlich seyn!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
