<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das  
 Verlohrne Paradies.  
 Achter Gesang.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Milton</surname>
            <forename>John</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">3</measure>
        <measure type="verses">53</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-26 3-23</measure>
        <measure type="syllables">759</measure>
        <measure type="tokens">455</measure>
        <measure type="characters">2839</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1763</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199734"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das  
 Verlohrne Paradies.  
 Achter Gesang.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Raphael endigte hier. Doch seine bezaubernde Stimme</l>
            <l>Klang noch immer in </l>
            <l>Jhn zu hören; und saß, auf ihn die Gedanken geheftet;</l>
            <l>Bis er zuletzt, wie von neuem erwacht, erkenntlich versetzte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welchen Dank, und welche Vergeltung kann ich dir erstatten,</l>
            <l>Großer göttlicher Lehrer so fremder erhabner Geschichte!</l>
            <l>Da du den Durst nach Wissenschaft mir so reichlich gestillt hast,</l>
            <l>Und so geneigt, wie ein Freund, zu mir dich heruntergelassen,</l>
            <l>Dinge mir zu erzählen, die ich sonst nimmer erfahren,</l>
            <l>Preis und Ehre dafür dem großen allmächtigen Schöpfer,</l>
            <l>Wie sichs gebührt. Doch bleibt mir indeß ein Zweifel zurücke,</l>
            <l>Den du allein mir benehmen kannst. Wenn voller Entzückung</l>
            <l>Ich den herrlichen Bau von Himmel und Erde </l>
            <l>Und dagegen die Erde beschau, wie ein Punkt nur, ein Sandkorn,</l>
            <l>Und ein Stäubchen, verglichen mit jenem stralenden Himmel,</l>
            <l>Und den unzähligen Sternen, die unbegreifliche Kreise</l>
            <l>Durchzulaufen scheinen, wie dieß aus ihrer Entfernung,</l>
            <l>Bloß, so scheint es, Tag und Nacht der dunkelen Erde</l>
            <l>Dienstbar zu leuchten; da sonst nach ihrem gewaltigen Umfang,</l>
            <l>Fast kein anderer Nutzen erscheint; wenn ich dieses erwäge:</l>
            <l>Wundert mich oft, wie die weise Natur, die alles so sparsam</l>
            <l>Und mit verschwendrischer Hand so viele größere Körper</l>
            <l>Bloß zu diesem Endzweck gemacht, so wie es uns vorkömmt,</l>
            <l>Und so schnelle Bewegung, die Tag und Nacht wiederhohlt wird,</l>
            <l>Jhrer Laufbahn bestimmt, indeß die ruhende Erde,</l>
            <l>Von viel edlern Gestirnen, als wie sie selbst ist, bedient wird;</l>
            <l>Ohne die mindste Bewegung ihr Ziel erreichet, und ruhig</l>
            <l>Jhren Tribut empfängt von Licht und von Wärme, der täglich</l>
            <l>Jhr mit einer Eile, mit einer Geschwindigkeit zuströmt,</l>
            <l>Selber der Phantasie die gehörigen Zahlen ermangeln.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also sagte der erste Vater. An seiner Gebärde</l>
            <l>Sah man, daß sich sein Geist in ernste verborgne Gedanken</l>
            <l>Still nachsinnend vertieste. Da </l>
            <l>Jhm im Gesicht saß, auf, mit majestätischer Demuth,</l>
            <l>Und mit solcher Schönheit geschmückt, daß, wer sie nur sahe,</l>
            <l>Bey sich den Wunsch that, daß sie zu bleiben würdigen möchte.</l>
            <l>Reizend wandelt sie fort zu ihren Früchten und Blumen,</l>
            <l>Vorgesproßt; freudiger lachten bey ihrer Ankunft die Blumen,</l>
            <l>Und entfalteten sich durch ihre Berührung geschwinder.</l>
            <l>Doch entfernte sie darum sich nicht, als ob sie an solchen</l>
            <l>Ernsten erhabnen Reden sich nicht zu ergötzen vermöchte,</l>
            <l>Sparte sie sich auf künftige Zeit, wenn sie es alleine</l>
            <l>Hören würde von </l>
            <l>Eines Engels Erzählung vor, und wollte viel lieber</l>
            <l>Und mit welchem gefälligen Scherz er, was ihr zu hoch schien,</l>
            <l>Jhr erklärte. Von seinen Lippen gefielen ihr Worte</l>
            <l>Nicht ganz allein. O! wenn kömmt itzt, voll Freundschaft und Liebe,</l>
            <l>So ein glücklich vereinigtes Paar, wie dieses, zusammen?</l>
            <l>Und nicht ohne Begleitung, fort; von einem Gefolge</l>
            <l>Siegender Grazien ward sie umringt, die voller Verehrung</l>
            <l>Jhr, wie ihrer Königinn, dienten; sie schossen rund um sie</l>
            <l>Pfeile von süßem Verlangen in aller Augen und Herzen,</l>
            <l>Huldreich und willig auf </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
