<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf das absterben  
 Fr. Eleonoren von Tarnauin,  
 geb. von Fürstin, 1685. in Breßlau.  
 Chr. Knorr.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">92</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-92</measure>
        <measure type="syllables">1150</measure>
        <measure type="tokens">768</measure>
        <measure type="characters">4585</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf das absterben  
 Fr. Eleonoren von Tarnauin,  
 geb. von Fürstin, 1685. in Breßlau.  
 Chr. Knorr.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verzeihe, Seelige! daß ich bey deinem grabe,</l>
            <l>Dein bildniß noch einmal darff aus dem sarge ziehn,</l>
            <l>Der vorsatz, den hierbey ich in dem hertzen habe,</l>
            <l>Ist, daß dein hoher ruhm soll nach dem tode blühn.</l>
            <l>Die asche soll von dir in blumen sich verkehren,</l>
            <l>Von denen meine faust dir einen crantz verspricht,</l>
            <l>Den keiner raute gifft, kein schimmel kan verzehren:</l>
            <l>Denn wahre tugend stirbt auch nach dem tode nicht.</l>
            <l>Ich weiß zwar, daß ein thor hat in die welt geschrieben:</l>
            <l>Die tugend wäre nur der männer eigenthum;</l>
            <l>Es könte dieses bild kein frauen-hertze lieben,</l>
            <l>Denn großmuth zeuge bloß den wahren ehren-ruhm;</l>
            <l>Allein welch kluger geist wird solchen wahnwitz hegen,</l>
            <l>Als ziere dieses gold nicht auch der frauen haupt?</l>
            <l>Gewiß, man solte den bey schlang und ottern legen,</l>
            <l>Der dis geschlechte schimpfft, und dessen ehre raubt.</l>
            <l>Ist gleich das erste weib aus Adams ribbe kommen,</l>
            <l>So war sie doch, wie er, des Höchsten ebenbild,</l>
            <l>Der fleisch zu ihrem bau, zu jenem leim genommen,</l>
            <l>Und beyd’ auf einen schlag mit seiner krafft erfüllt.</l>
            <l>Die schrifften lassen uns viel solcher weiber schauen,</l>
            <l>Die es an tugenden den männern vorgethan;</l>
            <l>Es darff sie kein Bernin in festen marmel hauen,</l>
            <l>Wer ihre tempel sucht, der sehe bücher an.</l>
            <l>Des Höchsten finger selbst hat ihren ruhm beschrieben.</l>
            <l>Jhr lob steht oben an in Sirachs cancelley.</l>
            <l>Hier hat er seinen kiel den sternen gleich, getrieben,</l>
            <l>Zu zeigen, daß ihr glantz nicht zu erreichen sey.</l>
            <l>Gewiß, ein weibes-bild von englischen geberden,</l>
            <l>Die wahre gottesfurcht in reiner seelen hegt.</l>
            <l>Bey der vernunfft und zucht vertraute schwestern werden,</l>
            <l>Die aller worte gold auf kluge schaalen legt,</l>
            <l>Die ihren eh-gemahl von gantzem hertzen liebet,</l>
            <l>Den keuschen atlas nicht durch geilen kuß befleckt,</l>
            <l>Die sich in stetem lauff rechtschaffner tugend übet,</l>
            <l>Und alle kost verschmäht, so nach der wohllust schmeckt.</l>
            <l>Die durch der weisheit mast das wirthschaffts-schiff regieret,</l>
            <l>Und manchen sorgen-sturm durch kluge sanfftmuth stillt.</l>
            <l>Die kinder und gesind auf tugend-pfaden führet,</l>
            <l>Und durch verborgnen witz das hauß mit segen füllt.</l>
            <l>Ein so beschaffnes weib ist ihres mannes sonne:</l>
            <l>Der ancker, dran das wohl des gantzes hauses hangt:</l>
            <l>Ein wahres paradieß, umzäunt mit süßer wonne,</l>
            <l>Ein baum, der bald mit blüt und bald mit früchten prangt.</l>
            <l>Kein theurer perlen-sehmuck kan ihren werth erreichen,</l>
            <l>Kein demant, hätt’ er auch der Florentiner höh,</l>
            <l>Der weisen seltner stein muß ihren würden weichen;</l>
            <l>Genug: der himmel selbst ist in dergleichen eh.</l>
            <l>Hier weiß ich, dürffte sich ein klügling unterwinden</l>
            <l>Zu sagen: Du beschreibst zwar, wie ein weib soll seyn,</l>
            <l>Wo aber wird man sie von solcher gattung finden?</l>
            <l>Man schreibt vielleicht nicht viel’ in das register ein?</l>
            <l>Wir sehn bey dieser zeit mehr geiler Messalinen,</l>
            <l>Als keuscher Porzien: dir thun es wenig nach,</l>
            <l>Jhr garten trägt itzund mehr disteln als jesminen,</l>
            <l>Man kaufft ein qventlein lust vor tausend ungemach.</l>
            <l>Allein die spinne kan auch gifft aus rosen saugen,</l>
            <l>Dem, so die goldsucht hat, kommt alles gelbe für;</l>
            <l>Ein demant scheint wie glas in ungewaschnen augen,</l>
            <l>Wer nichts als laster ehrt, kennt keine tugend-zier.</l>
            <l>Wer tadelt unter uns die lieblichen granaten,</l>
            <l>Wo hundert kerne gut, doch einer fäulniß hegt?</l>
            <l>Wer pflantzt nicht höchst vergnügt die pomerantzen-schnaten,</l>
            <l>Ob iede gleich davon nicht allzeit früchte trägt?</l>
            <l>Ist wo ein weib nicht gut, so will ich tausend zehlen,</l>
            <l>Die an vortreffligkeit den engeln gleiche gehn,</l>
            <l>Gewiß, es würde mir gar bald an worten fehlen,</l>
            <l>Wenn ich ihr hohes lob zur gnüge wolt’ erhöhn.</l>
            <l>Ist iemand, welcher nicht will meinen reimen trauen,</l>
            <l>Der seh’, o Seelige! nur deine tugend an;</l>
            <l>So wird er gleich ein bild vollkommner weiber schauen,</l>
            <l>Von denen selbst der neid nicht übel sprechen kan.</l>
            <l>Hochwerther! dessen aug’ in heißen thränen schwimmet,</l>
            <l>Und den die rauhe qvaal fast selbst zur leiche macht,</l>
            <l>Ich weiß, daß itzt dein hertz in tausend funcken glimmet,</l>
            <l>Und alles dis bejaht, was ich hier vorgebracht.</l>
            <l>Dir ist am besten kund ihr ungemeines wesen,</l>
            <l>Wie sie an tugenden recht eine Fürstin war.</l>
            <l>Drum kan man auch an dir nichts als betrübniß lesen,</l>
            <l>Denn das, was du geliebt, liegt auf der todten-bahr.</l>
            <l>Jedoch was wilst du viel den schluß des himmels ändern?</l>
            <l>Verlaß die traurigkeit und ehre seinen rath.</l>
            <l>Vergnüge dich zugleich mit beyden liebes-pfändern,</l>
            <l>Die dir die Seelige noch hinterlassen hat.</l>
            <l>Sie war der Rahel gleich im tode, wie im leben,</l>
            <l>Drum must’ ihr letztes kind ein sohn der schmertzen seyn,</l>
            <l>Du aber, um ihr noch den letzten dienst zu geben,</l>
            <l>Schreib auch mit Jacob dort auf ihren grabe-stein:</l>
            <l>Hier ruht mein augen-trost, ein weib von seltnen gaben,</l>
            <l>Mein leit-stern, meine lust, so mich allein vergnügt;</l>
            <l>Zwey leichen sind allhier in einer grufft begraben,</l>
            <l>Weil neben ihr zugleich mein treues hertze liegt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
