<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Rede/  
  F. B. K. g. S. an ihren Ehe-Herrn F. A. K.  
  M. D  den 28. Junii 1676.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-100</measure>
        <measure type="syllables">1216</measure>
        <measure type="tokens">834</measure>
        <measure type="characters">4899</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Rede/  
  F. B. K. g. S. an ihren Ehe-Herrn F. A. K.  
  M. D  den 28. Junii 1676.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja mein Erlöser lebt/ Mein Retter ist verhanden/ </l>
            <l>Mich leitet seine Hand itzt durch das finstre Thal;</l>
            <l>Ich weiß von keiner Angst/ ich weiß von keinen Banden/</l>
            <l>Und bin nun auffgelöst von meines Leibes Qual.</l>
            <l>Verwundert/ Sterbliche/ nicht meine frische Worte/</l>
            <l>Daß bey geschloßnem Mund ich so beredsam bin.</l>
            <l>Was unver gänglich war schwebt an dem Freyheits-Orte/</l>
            <l>Tragt die verwelckte Haut und Glieder immer hin.</l>
            <l>Ja freylich hab ich lang im Kercker hier gesessen/</l>
            <l>Wie schrecklich hat mich nicht die Folter-Banck gestreckt/</l>
            <l>Wie hab ich nicht mein Brod in Angst und Trübsal gessen/</l>
            <l>Wenn vieler Jahre Reyh mehr Kranckheit mir erweckt/</l>
            <l>Wenn alle Krafft entfiel den abgeschwächten Gliedern/</l>
            <l>Gesichte Mund und Ohr auß Ohnmacht fast vergieng/</l>
            <l>Und den gefallnen Muth kein Artzney kont erwiedern/</l>
            <l>Indem mein Leben mir an einem Faden hieng.</l>
            <l>Nun bin ich franck und frey/ gesund und lebend worden/</l>
            <l>Nun weiß ich daß noch Welt/ noch Fleisch noch Blut mich</l>
            <l>Ich wach’/ ob ihr mich schon zehlt in der Todten Orden/</l>
            <l>Und höre hocherfreut wie mich mein Heyland weckt.</l>
            <l>Und solte der nicht seyn mein Wecker/ der mein Leben</l>
            <l>Und meines Lebens Heil/ mein End und Anfang heist?</l>
            <l>Solt ich auf seinen Ruff mich auß der </l>
            <l>Wenn durch die Todten Bein bläst sein lebendig Geist?</l>
            <l>Bethörte Sterbliche! die eingeschrumpffte Wangen/</l>
            <l>Der Augen tieffe Nacht/ die heßliche Gestalt/</l>
            <l>Der Glieder kaltes Eiß/ der Beine dürre </l>
            <l>Der Fäulnis-volle Leib der Würmer Auffenthalt/</l>
            <l>Erschrecken zwar bey euch die Zärtligkeit der Augen/</l>
            <l>Jhr wendet Nas’ und Mund von todten Cörpern weg.</l>
            <l>Doch glaubet/ daß sie euch zu stummen Lehrern taugen/</l>
            <l>Und satsam zeigen an der Ewigkeiten Zweck.</l>
            <l>Hier ruh’ ich freylich itzt nur unter Wust und Schimmel/</l>
            <l>Wo Fäulnüß Vater ist und Würmer Schwestern seyn;</l>
            <l>Doch ein gantz neues Kleid/ das schöner als der Himmel</l>
            <l>Wird von deß Retters Hand empfangen mein Gebein.</l>
            <l>Und diese meine Haut wird mich auffs neu umbgeben/</l>
            <l>Daß ich an Klarheit kan den Sternen gleiche gehn.</l>
            <l>Ja mein Erlöser lebt/ und heist sein Glied mich leben/</l>
            <l>Und läst als Schwester mich zu seiner Seite stehn.</l>
            <l>Ach unerschöpffte Lust! das Fleisch/ das itzt verwesen</l>
            <l>Und Asche werden muß/ soll wieder herrlich blühn.</l>
            <l>Denn mein Erlöser lebt/ so muß ich auch genesen/</l>
            <l>Und meines Fleisches Kleid zu neuem Glantz anziehn.</l>
            <l>Ach Ehre! Welche mich deß Himmels fähig machet.</l>
            <l>Ach Nutz! Dem sich kein Schatz der weiten Erden gleicht.</l>
            <l>Vergnügung! Daß mein Hertz und S</l>
            <l>In dem ich nun den Punct der Seeligkeit erreicht.</l>
            <l>Mein Eh-Schatz/ den nechst GOtt ich eintzig hier geliebet/</l>
            <l>Der meiner Seelen Seel/ und Hertzens Hertze war/</l>
            <l>Was nutzt es/ daß er sich so inniglich betrübet?</l>
            <l>Und stürtzt der Thränen Fluth auf meine schwartze Bahr?</l>
            <l>Beseufftzt er/ daß das Band der süssen Eh zerschnitten?</l>
            <l>Daß unsre feste Treu der Tod zerbrochen hat?</l>
            <l>Daß drey und zwantzig Jahr so friedsam hin geglitten?</l>
            <l>Und niemals sich verkehrt der Liebe göldnes Blat?</l>
            <l>So denck er wie allhier kein Bündnüß wird geschlossen/</l>
            <l>Das nicht die Mörderin die lange Zeit zernicht/</l>
            <l>Und wie zum offtern mal bey treuen Eh’ genossen</l>
            <l>Jm Anfang ihrer Lust dergleichen Rieß geschicht.</l>
            <l>Ich kenn auch sein Gemüth/ er wird mir nicht mißgönnen/</l>
            <l>Daß neue Klarheit mich für altes Siechthum deckt/</l>
            <l>Und wäre durch Artzney das Leben zugewinnen/</l>
            <l>Es hätte seine Kunst mich wieder aufferweckt.</l>
            <l>Ich sah’ ihm sehnlich zu die Stärck-Essentzen mischen/</l>
            <l>Und wie er trinckbar </l>
            <l>Und wie er sich bemüht die Geister zuerfrischen/</l>
            <l>Und dachte mich noch so zu retten für dem Grab:</l>
            <l>Allein/ mein Schatz/ umbsonst. In den gestirnten Höhen</l>
            <l>War mir der Urtheil-Sprnch schon längsten zuerkant/</l>
            <l>Es ist nur kurtze Frist/ daß ich voran muß gehen/</l>
            <l>Ich weiß/ sein treues Hertz wünscht auch dergleichen Stand.</l>
            <l>Klagt er die Einsamkeit/ daß die ihm sey entnommen/</l>
            <l>Die stets in dem Beruff so treu’ Gehülffin war/</l>
            <l>Die mit bewehrter Pfieg’ ihm ist entgegen kommen/</l>
            <l>Und durch Vergnügligkeit verlängert seine Jahr;</l>
            <l>So denck er/ daß der Tag/ der grosse/ wird erscheinen/</l>
            <l>Der uns/ die wir getrennt/ einander wieder giebt.</l>
            <l>Ach Krone meines Haupts! Er stille nur sein Weinen.</l>
            <l>Wer übermässig traurt der hat nie recht geliebt.</l>
            <l>Ich weiß daß unsre Eh’ ein Paradieß kan heissen/</l>
            <l>Wo Fried und Einigkeit einander stets geküßt/</l>
            <l>Der Neid sol mir den Spruch von meinem Stein nicht reissen:</l>
            <l>Daß ein vernünfftig Weib hoch zu beklagen ist.</l>
            <l>Jedoch der jene Glantz/ in dem ich hier geschienen/</l>
            <l>Hab ich als Monden nur von seiner Sonn erlangt.</l>
            <l>Diß ist mein höchster Ruhm/ nach seinem Wunsch zu dienen/</l>
            <l>Und in Gehorsam hat mein treues Hertz geprangt.</l>
            <l>Sol/ </l>
            <l>Ach ja! Er trage nur/ was GOtt ihm aufferlegt.</l>
            <l>Es wird sein Vater-Hertz die heissen Schmertzen lindern/</l>
            <l>Das Wetter wenden ab/ so auff ihn plitzt und schlägt.</l>
            <l>Sein Hochgelahrter Geist er mahne sich in Thränen/</l>
            <l>Sein tieff gegründter Witz behalte hier das Maß.</l>
            <l>Was einmal schlaffen geht erweckt kein ängstlich Sehnen/</l>
            <l>Er machet nur umbsonst umb mich die Augen naß.</l>
            <l>Ich schicke nichts ins Grab als eine Hand-voll Knochen/</l>
            <l>So itzt die lange Nacht mit Schimmel überwebt/</l>
            <l>Und dennoch/ ob mir schon die Augen hier gebrochen/</l>
            <l>So schan ich GOtt doch an/ </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
