<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">IiI .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Droste-Hülshoff</surname>
            <forename>Annette von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">76</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-10 3-10 4-8 5-10 6-9 7-9 8-10</measure>
        <measure type="syllables">671</measure>
        <measure type="tokens">436</measure>
        <measure type="characters">2646</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1844</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20090519994"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>IiI .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie friedlich in der Erde Schooß die still geringen Leutchen</l>
            <l>schlafen!</l>
            <l>Endlich ein Pfühl nach hartem Stroh, nach saurer Fahrt</l>
            <l>endlich ein Hafen!</l>
            <l>Dem Flockenwulste, sichtbar kaum, entheben sich die niedern</l>
            <l>Hügel,</l>
            <l>Doch Gottes Engel kennt sie wohl, und schirmend breitet er</l>
            <l>die Flügel</l>
            <l>Den Kreuzlein zu, die Pflock an Pflock</l>
            <l>Sich reihen um den Marmorblock.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Am Sockel kreucht der Drachenwurm, und scheint zum Grund</l>
            <l>hinabzukrallen,</l>
            <l>Zum todten Wuchrer unter'm Stein, von eigner Frevelhand</l>
            <l>gefallen,</l>
            <l>Wohl hat ihm Gold ein ehrlich Grab geworben an der Fried-</l>
            <l>hofsmauer,</l>
            <l>Doch drüber zuckt sein Flammenschwert Sankt Michael in</l>
            <l>Zorn und Trauer,</l>
            <l>So silbergrau, ein Nachtgesicht,</l>
            <l>Steht das versteinerte Gericht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vom öden Hause, seinem einst, wo blutge Thränen sind</l>
            <l>geflossen,</l>
            <l>Hat sich ein seltsam dämmernd Licht bis an den Marmel-</l>
            <l>stein ergossen,</l>
            <l>Es ist als ob das Monument bei der Berührung zitternd</l>
            <l>schwanke,</l>
            <l>Im Schnee wühlend eine Hand dem Schuldner sich entgegen</l>
            <l>ranke;</l>
            <l>Er kömmt, er naht, die Pforte dröhnt,</l>
            <l>Er hat sich an den Stein gelehnt;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bleich wie der Marmor über ihm, und finster wie das Kreuz</l>
            <l>zur Seiten,</l>
            <l>Von Stirn und Wimper, Zähren gleich, geschmolznen Reifes</l>
            <l>Tropfen gleiten;</l>
            <l>Was er in dieser schweren Nacht gelitten oder auch gesündet,</l>
            <l>Er hat es Keinem je geklagt und Keinem reuig es verkündet;</l>
            <l>In's Dunkel starrt er, wie man wohl</l>
            <l>So starrt gedankenlos und hohl.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihm ist, als fühl' er noch die Hand die seinen Federzug</l>
            <l>geleitet,</l>
            <l>Als fühle er den Nadelstich, der seines Blutes Quell be-</l>
            <l>reitet,</l>
            <l>Und leise zitternd tastet er zum Gurte, — hörst du nicht</l>
            <l>ein Knirren,</l>
            <l>Viel schrillender als Uhrgetick, viel zarter als der Spange</l>
            <l>Klirren? —</l>
            <l>O, seine Heimath, still umlaubt!</l>
            <l>O, seines Vaters graues Haupt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bewußtlos an des Engels Knie drückt er die Stirn, klemmt</l>
            <l>er die Hände,</l>
            <l>Der todten Gäule Klingeln hört er schleichen durch die</l>
            <l>Fichtenwände;</l>
            <l>Genüber ihm am Horizonte schleifen schwarze Wolkenspalten,</l>
            <l>Wie lässig eine träge Hand zum Sarge schleift des Bahr-</l>
            <l>tuchs Falten;</l>
            <l>Er streicht das Auge, reckt sich auf,</l>
            <l>Und schaut zum Aetherdom hinauf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch hängt die Mondesampel klar am goldgestickten Kuppel-</l>
            <l>ringe,</l>
            <l>Noch leuchtet von Sankt Thomas Thurm das Kreuz wie</l>
            <l>eine Doppelklinge,</l>
            <l>Noch ist die Stunde nicht, wo sich der Hahn auf seiner Stange</l>
            <l>schüttelt,</l>
            <l>O eilig, eilig, eh die Uhr das letzte Sandkorn hat gerüttelt!</l>
            <l>Er wendet sich, da — horch, ein Klang,</l>
            <l>Und wieder einer, schwer und bang!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und mit dem zwölften Schlage hat der Wolkenmantel sich</l>
            <l>gebreitet,</l>
            <l>Der immer höher, riesig hoch, sich um die Himmelskuppel</l>
            <l>weitet,</l>
            <l>Und, horch! — ein langgedehnter Schrei, des Hahnes mitter-</l>
            <l>nächt'ge Klage;</l>
            <l>Im selbigen Moment erbebt und lischt der Schein am Sar-</l>
            <l>kophage,</l>
            <l>Und Engel, Drache, Flammenschwert,</l>
            <l>Sind in die wüste Nacht gekehrt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
