<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Bey Beerdigung Fr. M. V. g. W. den 27.  
 Jenner 1679.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1306</measure>
        <measure type="tokens">900</measure>
        <measure type="characters">5236</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Bey Beerdigung Fr. M. V. g. W. den 27.  
 Jenner 1679.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was soll/ Ehrwürdiger, die Poesi hier nützen/</l>
            <l>So ein ergrim̃ter Schmertz schlägt Kunst und Weiß-</l>
            <l>Wenn diese Wetter dräun und die Cometen blitzen/</l>
            <l>So ist von Angst und Noth erfüllt das gantze Hauß.</l>
            <l>Und sind die Thränen Blut der tieff-verwundten Seelen;</l>
            <l>So weiß ich daß sein Hertz in nichts als Blute schwimmt.</l>
            <l>Es kan der Augen-Brunn die Quellen nicht verhölen/</l>
            <l>Die Fluth vertrocknet nicht/ so da den Ursprung nimmt.</l>
            <l>Wie viel er sonst geheilt/ wie viel er aufgerichtet/</l>
            <l>Wann sie dergleichen Rieß zur Erden hat gebeugt/</l>
            <l>So wird doch durch den Schmertz itzt aller Trost zernichtet</l>
            <l>Sein Hertz ist Traurens voll und seine Lippe schweigt.</l>
            <l>Hat alles seine Zeit/ so ist itzt Zeit zu weinen.</l>
            <l>Wie man sich in dem Glück mit Freunden sonst ergetzt/</l>
            <l>So sollen wir im Fall mitleidig auch erscheinen/</l>
            <l>Wenn sie des Höchsten Hand in Staub und Asche setzt.</l>
            <l>Er muß/ </l>
            <l>Sein Leit-Stern der versinckt itzt in des Grabes Nacht:</l>
            <l>Des Hauses Sonn ist hin/ er sitzt in Finsternüssen/</l>
            <l>Die Leuchte scheint nicht mehr/ so alles hell gemacht.</l>
            <l>Die treue Pflegerin wird ihm zu früh’ entzogen/</l>
            <l>Die beste Freundin geht zu flüchtig aus der Welt:</l>
            <l>Die Taube seiner Eh ist gar zu bald entflogen/</l>
            <l>Der Oelbaum seiner Ruh’ ist durch den Tod zerschellt.</l>
            <l>Der Ertz-Schrein ist entzwey/ darein sein Hertz verschlossen:</l>
            <l>Das Schlaff-Gemach zerstört/ wo seine Seele schlieff:</l>
            <l>Sein Lebens-Balsam ist nur/ leider/ gantz vergossen!</l>
            <l>Er sieht im Todten-Meer vergehn sein Wohlfarts-Schiff.</l>
            <l>Die Traube die ihn hat mit Nectar stets geträncket/</l>
            <l>Gewehret nunmehr nichts als einen Myrrhen-Safft.</l>
            <l>Das Kleinod/ das er hat stets an die Brust gehencket/</l>
            <l>Wird durch die Grausamkeit deß Todes hingerafft.</l>
            <l>Hochwichtig ist sein Leid. So einen Schatz verliehren</l>
            <l>Kan ohne Seelen-Weh ja nimmermehr geschehn/</l>
            <l>Es muß das innerste in Marck und Adern rühren/</l>
            <l>Wenn so ein Tugend-Bild man soll erblassen sehn.</l>
            <l>Und wenn der Phöbus mir die Wort in Perlen kehrte/</l>
            <l>Und seine göldne Harff und Laute reichte dar/</l>
            <l>Wenn mich der Bienen-Volck mit ihrem Honig nährte</l>
            <l>Und mir den Lorber-Baum Thalia flicht ins Haar/</l>
            <l>So würd ich doch nicht recht die Einigkeit erheben/</l>
            <l>In welcher beyder Hertz und Seelen sich vermählt.</l>
            <l>Es schien ein Paradieß ihr Treu-verbundnes Leben/</l>
            <l>Da man nichts anders thut/ als gute Stunden zehlt.</l>
            <l>Erleichterte sie nicht des Ambtes schwere Bürde/</l>
            <l>Und trocknete den Schweiß von seinen Wangen ab?</l>
            <l>War nicht ihr eintzig Schmuck und Krone seine Würde?</l>
            <l>Und sie hinwiederumb der müden Jahre Stab?</l>
            <l>Diß war ihr gröster Kampff im Lieben obzusiegen/</l>
            <l>Und in den Tugenden auf gleichem Pfad zugehn.</l>
            <l>Wenn man die Gottes-Furcht und Demuth solte wiegen</l>
            <l>Das doch auff ihrem Theil der Auß-Schlag möchte stehn;</l>
            <l>Und kurtz: Sie war ein Weib nach ihres Mannes Hertzen</l>
            <l>Kam mit Bescheidenheit oft seinem Wunsch zuvor:</l>
            <l>Vertrieb durch Freundligkeit deß Lebens Sorg und Schmertzen</l>
            <l>Macht auß dem Wermuth-Strauch ein süsses Zucker-Rohr.</l>
            <l>Nenn ich die Häußligkeit/ sie </l>
            <l>Und Martha mit der That/ wer gleicht ihr da an Ruhm?</l>
            <l>Es wächst ein edle Frucht auß einem Edlen Saamen/</l>
            <l>So blieb nur Tugend auch ihr eintzig Eigenthum.</l>
            <l>Doch Martha nicht allein in diesem Sorgen-Leben</l>
            <l>Wenn es dem Dürfftigen die Hand zu bieten kam;</l>
            <l>Wenn es die Zeit erhiesch Betrübten Rath zu geben/</l>
            <l>Wenn man des Nechsten Last auff seine Schultern nahm.</l>
            <l>Wenn man den Seinigen das Mutter-Hertze theilte/</l>
            <l>Deß Liebsten Heil sich ließ höchst angelegen seyn.</l>
            <l>Wenn man ins Herren-Hauß ihn anzuflehen eilte/</l>
            <l>Und preißte seinen Rnhm in Sammlung der Gemein.</l>
            <l>Ach mehr! und was noch mehr/ wie Martha hier im wallen</l>
            <l>So lange sie den Bau der Sterbligkeit beschloß/</l>
            <l>So wolte sie auch GOtt Maria gleich gefallen</l>
            <l>Jhr </l>
            <l>Sie wuste daß der Tod ein End-Ziel aller Sachen/</l>
            <l>Daß jede Stunde zu der letzteu Hinfahrt schlägt/</l>
            <l>Und kont’ ihr Andachts voll gar leicht die Rechnung machen/</l>
            <l>Wer weiß/ wie bald man dich zu deiner Ruh-Städt trägt:</l>
            <l>Drumb hat sie diesen noch im Leben ihr erwehlet/</l>
            <l>Der in der letzten Noth der beste Beystand heist.</l>
            <l>Der unsre Tage weiß/ und unsre Haare zehlet/</l>
            <l>Und dessen mächtig Arm uns auß der Höllen reist.</l>
            <l>Sie rief als nun der Pfeil deß Todes auf sie drunge/</l>
            <l>Gleich wie Macrina that voll Eyfer/ voll Gebeth/</l>
            <l>Ob schon mit schwachem Mund und halb erstarrter Zunge/</l>
            <l>Erlöser höre doch/ was deine Magd jetzt fleht!</l>
            <l>Du hast deß Todes-Angst von mir gantz weggetrieben/</l>
            <l>Deß Lebens End ist ja ein Aufgang jener Freud</l>
            <l>Und ob der Leib allhier als wie im Schlafe blieben</l>
            <l>So weckt ihn dermaleins der Schall der Ewigkeit.</l>
            <l>Was du aus Erden hast gebaut/ ach nimm es wieder/</l>
            <l>Und scharr es in die Erd als sein Behältnis ein!</l>
            <l>Ich weiß doch daß der Leib und die verwelckten Glieder</l>
            <l>Von dir mit neuem Glantz verkläret werden seyn.</l>
            <l>Gedencke meiner doch/ O HErr! in deinem Reiche/</l>
            <l>Ich kreutzige mein Fleisch/ und fürchte dein Gericht:</l>
            <l>Gib daß nach diesem Tod und daß nach dieser Leiche</l>
            <l>Ich mög unendlich sehn dein herrlich Angesicht;</l>
            <l>Ach Martha voller Witz/ Maria voller Glauben!</l>
            <l>Jm Leben Martha hier/ Maria in dem Tod.</l>
            <l>O seelig/ wer so wol den Trost ihm ein kan schrauben</l>
            <l>Und wer so fest/ als du/ sein Hoffen setzt auf GOtt.</l>
            <l>Unmöglich ists daß hier nicht Thränen solten rinnen/</l>
            <l>Und daß der Kinder Hertz sey ohn Empfindlichkeit.</l>
            <l>So eine Tugend-Frau von dem Verstand und Sinnen/</l>
            <l>Von Witz und von Vernunfft beschert nicht jede Zeit.</l>
            <l>Jedoch/ </l>
            <l>Und sein erläuchter Geist weiß wie zu sprechen sey.</l>
            <l>Was GOtt schafft und befiehlt das muß man nur erfüllen</l>
            <l>Es bleibt doch Noth und Tod der Christen Lieberey.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
