<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Abbildung der Liebe.  
 C. H. v. H.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">20</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-20</measure>
        <measure type="syllables">250</measure>
        <measure type="tokens">176</measure>
        <measure type="characters">1001</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Abbildung der Liebe.  
 C. H. v. H.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der liebe rosen-blat hat dörner zu gefehrten,</l>
            <l>Aus welchen nach der lust der unlust früchte blühn;</l>
            <l>Sie hebt ihr haupt empor, als wie auf zauber-gerten,</l>
            <l>Und kan durch einen blick uns ins gehäge ziehn.</l>
            <l>Dann stöst der freyheit schiff an ungeheure klippen,</l>
            <l>Es bleibt, eh wirs vermeynt, auf einer sand-banck stehn,</l>
            <l>Und lacht kein trost uns an von rosen-lichten lippen;</l>
            <l>So heists: O himmel hilff! wir müssen hier vergehn.</l>
            <l>Da stimmt das hertze an: Verlasse mich, o liebe!</l>
            <l>Dann heists: Entfernet euch, die ihr ans lieben denckt,</l>
            <l>Durch lieben wird uns nur der wohlfahrts-himmel trübe,</l>
            <l>Nichts ist, was unsre brust mehr als die liebe kränckt.</l>
            <l>Doch, sind die dornen weg, so greifft man nach den rosen,</l>
            <l>Es giebt die beßre zeit uns andre sinnen ein,</l>
            <l>Dann können wir vergnügt in den gedancken losen,</l>
            <l>Auf welcher seite wiram liebsten wollen seyn.</l>
            <l>Und so verlieren wir die kurtzen lebens-zeiten,</l>
            <l>Das schiff des lebens laufft dem hafen näher zu,</l>
            <l>Biß uns der winter pflegt in so ein land zu leiten,</l>
            <l>Wo man der liebe baum mit erde decket zu.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
