<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Emilie an Klara .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hölderlin</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">17</measure>
        <measure type="verses">146</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-11 2-2 3-13 4-4 5-4 6-4 7-6 8-4 9-13 10-3 11-15 12-9 13-10 14-15 15-10 16-17 17-6</measure>
        <measure type="syllables">1472</measure>
        <measure type="tokens">1022</measure>
        <measure type="characters">5726</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1826</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197104"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Emilie an Klara .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Vater schwieg im Leide tagelang,</l>
            <l>Da er's erfuhr; und scheuen mußt' ich mich,</l>
            <l>Mein Weh ihm sehn zu lassen; lieber gieng</l>
            <l>Ich dann hinaus zum Hügel und das Herz</l>
            <l>Gewöhnte mir zum freien Himmel sich.</l>
            <l>Ich tadelt' oft ein wenig mich darüber,</l>
            <l>Daß nirgend mehr im Hause mirs gefiel.</l>
            <l>Vergnügt mit Allem war ich ehmals da,</l>
            <l>Und leicht war Alles mir. Nun ängstigt es</l>
            <l>Mich oft; noch trieb ich mein Geschäft, doch leblos,</l>
            <l>Bis in die Seele stumm in meiner Trauer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es war, wie in der Schattenwelt, im Hause.</l>
            <l>Der stille Vater und das stumme Kind!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir wollen fort auf eine Reise, Tochter!</l>
            <l>Sagt' eines Tags mein Vater und wir giengen,</l>
            <l>Und kamen dann zu Dir. In diesem Land',</l>
            <l>An deines Nekars friedlichschönen Ufern,</l>
            <l>Da dämmert eine stille Freude mir</l>
            <l>Zum erstenmale wieder auf. Wie oft</l>
            <l>Im Abendlichte stand ich auf dem Hügel</l>
            <l>Mit dir, und sah das grüne Thal hinauf,</l>
            <l>Wo zwischen Bergen, da die Rebe wächst,</l>
            <l>An manchem Dorf vorüber, durch die Wiesen</l>
            <l>Zu uns herab, von luft'ger Weid' umkränzt,</l>
            <l>Das goldne ruhige Gewässer wallte!</l>
            <l>Mir bleibt die Stelle lieb, wo ich gelebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr heiter freien Ebenen des Mains,</l>
            <l>Ihr reichen, blühenden! wo nahe bald</l>
            <l>Der frohe Strom, des stolzen Vaters Liebling,</l>
            <l>Mit offnem Arm' ihn grüßt, den alten Rhein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch ihr! Sie sind wie Freunde mir geworden,</l>
            <l>Und aus der Seele mir vergehen soll</l>
            <l>Kein frommer Dank, und trag' ich Leid im Busen,</l>
            <l>So soll mir auch die Freude lebend bleiben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erzählen wollt' ich dir, doch hell ist nie</l>
            <l>Das Auge mir, wenn dessen ich gedenke;</l>
            <l>Vor seinen kindischen, geliebten Träumen</l>
            <l>Bebt immer mir das Herz.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir reisten dann</l>
            <l>Hinein in andre Gegenden, ins Land</l>
            <l>Des Varusthals, dort bei den dunkeln Schatten</l>
            <l>Der wilden, heil'gen Berge lebten wir,</l>
            <l>Die Sommertage durch, und sprachen gern</l>
            <l>Von Helden, die daselbst gewohnt, und Göttern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch giengen wir des Tages, ehe wir</l>
            <l>Vom Orte schieden, in den Eichenwald</l>
            <l>Des herrlichen Gebirgs hinaus, und standen</l>
            <l>In kühler Luft auf hoher Heide nun.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>„hier unten in dem Thale schlafen sie</l>
            <l>„zusammen, sprach mein Vater, lange schon,</l>
            <l>„die Römer mit den Deutschen, und es haben</l>
            <l>„die Freigebornen sich, die stolzen, stillen,</l>
            <l>„im Tode mit den Welteroberern</l>
            <l>„versöhnt, und Großes ist und Größeres</l>
            <l>„zusammen in der Erde Schoos gefallen.</l>
            <l>„wo seyd ihr, meine Todten all'? Es lebt</l>
            <l>„der Menschengenius, der Sprache Gott,</l>
            <l>„der alte Braga noch, und Hertha grünt</l>
            <l>„noch immer ihren Kindern, und Walhalla</l>
            <l>„blaut über uns, der heimathliche Himmel;</l>
            <l>„doch euch, ihr Heldenbilder, find' ich nicht.“</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sah hinab und leise schauerte</l>
            <l>Mein Herz und bei den Starken war mein Sinn,</l>
            <l>Den Guten, die hier unten vormals lebten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt stand ein Jüngling, der, uns ungesehen,</l>
            <l>Am einsamen Gebüsch beiseit gesessen,</l>
            <l>Nicht ferne von mir auf. O Vater! mußt'</l>
            <l>Ich rufen, das ist Eduard! — Du bist</l>
            <l>Nicht klug, mein Kind! erwiedert er und sah</l>
            <l>Den Jüngling an; es mocht' ihn wohl auch treffen,</l>
            <l>Er faßte schnell mich bei der Hand und zog</l>
            <l>Mich weiter. Einmal mußt' ich noch mich umsehn.</l>
            <l>Derselbe wars und nicht derselbe! Stolz und groß,</l>
            <l>Und Aug' und Stirn' und Locke; schärfer blickt'</l>
            <l>Er nur, und um die seelenvolle Miene</l>
            <l>War, wie ein Schleier, ihm ein stiller Ernst</l>
            <l>Gebreitet. Und er sah mich an. Es war,</l>
            <l>Als sagt' er, gehe nur auch du, so geht</l>
            <l>Mir alles hin, doch duld' ich aus und bleibe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir reisten noch desselben Abends ab,</l>
            <l>Und langsamtraurig fuhr der Wagen weiter</l>
            <l>Und weiter durchs unwegsame Gebirg.</l>
            <l>Es wechselten in Nebel und in Regen</l>
            <l>Der Bäum' und des Gebüsches dunkle Bilder</l>
            <l>Im Walde nebenan. Der Vater schlief,</l>
            <l>In dumpfem Schmerze träumt' ich hin, und kaum</l>
            <l>Nur eben noch, die lange Zeit zu zählen,</l>
            <l>War mir die Seele wach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein schöner Strom</l>
            <l>Erweckt' ein wenig mir das Aug'; es standen</l>
            <l>Im breiten Boot die Schiffer am Gestad';</l>
            <l>Die Pferde traten folgsam in die Fähre,</l>
            <l>Und ruhig schifften wir. Erheitert war</l>
            <l>Die Nacht, und auf die Wellen leuchtet'</l>
            <l>Und Hütten, wo der fromme Landmann schlief,</l>
            <l>Aus blauer Luft das stille Mondlicht nieder;</l>
            <l>Und alles dünkte friedlich mir und sorglos,</l>
            <l>In Schlaf gesungen von des Himmels Sternen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und ich sollt' ohne Ruhe seyn von nun an,</l>
            <l>Verloren ohne Hoffnung mir an Fremdes</l>
            <l>Die Seele meiner Jugend! Ach! ich fühlt'</l>
            <l>Es jetzt, wie es geworden war mit mir.</l>
            <l>Dem Adler gleich, der in der Wolke fliegt,</l>
            <l>Erschien und schwand mir aus dem Auge wieder,</l>
            <l>Und wieder mir des hohen Fremdlings Bild,</l>
            <l>Daß mir das Herz erbebt' und ich umsonst</l>
            <l>Mich fassen wollte. Schliefst du gut, mein Kind!</l>
            <l>Begrüßte nun der gute Vater mich,</l>
            <l>Und gerne wollt' ich auch ein Wort ihm sagen.</l>
            <l>Die Thränen doch erstickten mir die Stimme,</l>
            <l>Und in den Strom' hinunter mußt' ich sehn,</l>
            <l>Und wußte nicht, wo ich mein Angesicht</l>
            <l>Verbergen sollte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Glückliche! die du</l>
            <l>Dieß nie erfahren, überhebe mein</l>
            <l>Dich nicht. Auch du, und wer von allen mag</l>
            <l>Sein eigen bleiben unter dieser Sonne?</l>
            <l>Oft meint' ich schon, wir leben nur, zu sterben,</l>
            <l>Uns opfernd hinzugeben für ein Anders.</l>
            <l>O schön zu sterben, edel sich zu opfern,</l>
            <l>Und nicht so fruchtlos, so vergebens, Liebe!</l>
            <l>Das mag die Ruhe der Unsterblichen</l>
            <l>Dem Menschen seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bedaure du mich nur!</l>
            <l>Doch tadeln, Gute, sollst du mir es nicht!</l>
            <l>Nennst du sie Schatten, jene, die ich liebe?</l>
            <l>Da ich kein Kind mehr war, da ich ins Leben</l>
            <l>Erwachte, da aufs neu mein Auge sich</l>
            <l>Dem Himmel öffnet' und dem Licht, da schlug</l>
            <l>Mein Herz dem Schönen; und ich fand es noch;</l>
            <l>Wie soll ichs nennen, nun es nicht mehr ist</l>
            <l>Für mich? O laßt! Ich kann die Todten lieben,</l>
            <l>Die Fernen; und die Zeit bezwingt mich nicht.</l>
            <l>Mein oder nicht! du bist doch schön, ich diene</l>
            <l>Nicht Einem, was der Stunde nur gefällt,</l>
            <l>Dem Täglichen gehör ich nicht; es ist</l>
            <l>Ein Anders, was ich lieb'; unsterblich</l>
            <l>Ist, was du bist, und du bedarfst nicht meiner,</l>
            <l>Damit du groß und gut und liebenswürdig</l>
            <l>Und herrlich seyst, du edler Genius!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laßt nur mich stolz in meinem Leide seyn,</l>
            <l>Und zürnen, wenn ich ihn verläugnen soll;</l>
            <l>Bin ich doch sonst geduldig, und nicht oft</l>
            <l>Aus meinem Munde kömmt ein Männerwort.</l>
            <l>Demüthigt michs doch schon genug, daß ich,</l>
            <l>Was ich dir lang verborgen, nun gesagt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
