<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Rehe-Bock  
 nebst der Geis und ihren Jungen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">19</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-19</measure>
        <measure type="syllables">277</measure>
        <measure type="tokens">183</measure>
        <measure type="characters">1119</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1740</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198572"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Rehe-Bock  
 nebst der Geis und ihren Jungen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier weis wirklich unser Geist sich so bald nicht zu ent-
schliessen,</l>
            <l>Ob er sehn soll, oder hören. Läßt er seine Blicke schiessen,</l>
            <l>Auf die Thiere, die sich regen, auf die Kunst und die Natur,</l>
            <l>Die in diesem prächtgen Garten, so durch Farben, als Figur,</l>
            <l>Majestätisch sich verbinden; reizt ein angenehmer Schall,</l>
            <l>Reizt ein sprudelndes Getös’, in dem weissen Wasserfall,</l>
            <l>Durchs Gehör sich zu vergnügen. Ja noch mehr, das laute</l>
            <l>Und das schmatzende Getön des geschäfftgen Böckleins hemmt</l>
            <l>Jhm, durchs Ohr, noch eine zeitlang dem Gebrauch der frohen</l>
            <l>Endlich aber sieht er wieder. Seht, wie sich das Thierchen stremmt</l>
            <l>Und mit kurzen Stößen zieht! In der kleinen Schenkel Biegen,</l>
            <l>Sieht man eine sanfte Lust. Und ein mütterlichs Vergnügen,</l>
            <l>Ein empfindliches Gefühl, in der Geis Zung, Aug und Ohr,</l>
            <l>Was ihr Innerstes empfindet, giebt sie äußerlich hervor,</l>
            <l>Und man siehet, was sie fühlet. Seht, welch einen ernsten Geist</l>
            <l>Der gestreckte Rehe-Bock, der der sanften Ruh geneust,</l>
            <l>Welchen muntern seine Zucht, in der raschen Stellung, weist.</l>
            <l>Aber seht doch auch dabey, wenn ihr diesen Abdruck sehet,</l>
            <l>Wie er, nebst dem schönen Urbild, unsers Schöpfers Macht</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
