<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf einen, der zu Wittenberg  
  Magister  wurde.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">19</measure>
        <measure type="verses">76</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-4 12-4 13-4 14-4 15-4 16-4 17-4 18-4 19-4</measure>
        <measure type="syllables">948</measure>
        <measure type="tokens">627</measure>
        <measure type="characters">3810</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf einen, der zu Wittenberg  
  Magister  wurde.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wjr wallen, Edler Freund! in gar betrübten zeiten.</l>
            <l>Was haben wir nicht schon vor üppigkeit erlebt?</l>
            <l>Dort will ein sonderling des Höchsten wort bestreiten,</l>
            <l>Dieweil es seinem stoltz und frevel widerstrebt:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier will ein flatter-geist bis in den himmel fliegen,</l>
            <l>Und sieht nicht, daß er sich grad’ in die hölle stürtzt.</l>
            <l>Insonderheit will itzt der schwarm der spötter siegen,</l>
            <l>Der, was er redt und schreibt, mit gifft und galle würtzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die klugheit, so ihn führt, durchstöret alle häuser.</l>
            <l>Die tempel bleiben nicht von seiner wut verschont.</l>
            <l>Hier gilt kein ansehn mehr, er macht sich selbst an Käyser,</l>
            <l>Und endlich gar an den, der in dem himmel wohnt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Deswegen darff es uns mit nichten wunder nehmen,</l>
            <l>Wenn diese schlangen-zucht auch in dem Pindus wühlt:</l>
            <l>Wenn diese spötter sich nicht vor den Musen schämen,</l>
            <l>Und ihr entbrannter grimm sich an den lorbeern kühlt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du weist, Gelehrter Freund! wie man den crantz verhönet,</l>
            <l>Womit der weisheit hand den klugen fleiß bedenckt.</l>
            <l>Womit itzt Leucoris die werthen söhne erönet,</l>
            <l>So ihre beste zeit der wissenschafft geschenckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wie der sonnen licht wol ohne flecken bleibet,</l>
            <l>Wenn ihr gleich jener thor mit tausend pfeilen dräut:</l>
            <l>Ein wohlgepflantztes reis auch gar erwünscht bekleibet,</l>
            <l>Wenn schon die spinn’ ihr gifft an seine blätter speyt;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wird der lorbeer-crantz wol unverwelcklich grünen,</l>
            <l>Und vor der spötter blitz und donner sicher stehn,</l>
            <l>Die weisheit pfleget ihn auf ihren ehren-bühnen,</l>
            <l>Wenn Mom und Zoilus mit schimpff zu grunde gehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gesetzt, daß manchmal auch das volck der idioten</l>
            <l>Ein glied von ihrer zunfft auf den Parnassus bringt;</l>
            <l>Hat man doch kindern offt gar Cronen angeboten,</l>
            <l>Zu welchen sich nur sonst ein kluges alter schwingt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und dennoch bleibt der glantz der Maiestät in ehren.</l>
            <l>Was kan in dieser welt ohn alle fehler seyn?</l>
            <l>Die spötter, die das gras im felde wachsen hören,</l>
            <l>Wird die vollkommenheit wol schwehrlich ie erfreun.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Genung, daß Deutschland noch sehr viel Magister kennet,</l>
            <l>Die ihren lorbeer-crantz durch ihren witz verdient.</l>
            <l>Genung, daß Leucoris viel solche männer nennet,</l>
            <l>Die keiner mit vernunfft zu tadeln sich erkühnt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Genung, daß wir an dir ein solches muster finden,</l>
            <l>Gelehrt- und kluger Rühr! das ieder loben muß.</l>
            <l>Wer seinen ehren-bau so fest, als du, kan gründen,</l>
            <l>Trägt den magister-hut den spöttern zum verdruß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Vater hatte dich vernünfftig auferzogen,</l>
            <l>Und dir den ersten weg zur weisheit kund gethan.</l>
            <l>Du bist dem Vater auch bald rühmlich nachgeflogen,</l>
            <l>An dem sich Dreßden itzt nach wunsch erbauen kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum nahm dich Philuree nach hingelegten schulen,</l>
            <l>Als einen muntern Sohn mit beyden armen auf.</l>
            <l>Verschlendert mancher thor allda die zeit mit buhlen.</l>
            <l>So führte dich dein witz gantz einen andern lauf.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch als die Musen hier aus furcht des krieges wichen,</l>
            <l>So muste Jena dir ein sichrer hafen seyn.</l>
            <l>Wenn andre durch die stadt nach einem dorffe strichen,</l>
            <l>So wuste sich dein geist mit lesen zu erfreun.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du hast, was Förtsch gelehrt, Buddeus ausgeleget,</l>
            <l>Und Lungershausens fleiß subtiles vorgebracht,</l>
            <l>Bedächtig untersucht, wie ein gemüthe pfleget,</l>
            <l>Das seine jahre nicht dem Schlendrian verpacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie die begierde nun, was gründliches zu wissen,</l>
            <l>Sich nicht so binden läst, und offt noch weiter geht;</l>
            <l>So eiltest du dahin, wo Elb und Elster fließen,</l>
            <l>Und Luthers eifer noch auf der catheder steht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier hast du deinen sleiß noch ferner spüren lassen:</l>
            <l>Hier hat die wissenschafft ihr rechtes ziel erlangt.</l>
            <l>Wir mühen uns umsonst dein lob hier abzufassen,</l>
            <l>Nachdem dein haupt bereits mit frischen lorbeern prangt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus lorbeern, welche dir die weisheit aufgesetzet,</l>
            <l>Die weisheit, die den mund der spötter stopffen kan.</l>
            <l>Drum zeigen wir allein, wie uns die ehr ergetzet,</l>
            <l>Die dein verdienst belohnt, in diesen zeilen an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wünschen wir zugleich, daß trotz den schlimmen zeiten,</l>
            <l>Dich GOttes segens-hand noch fernerweit erfreu,</l>
            <l>Und daß der lorbeer-crantz, den Musen zubereiten,</l>
            <l>Den spöttern zum verdruß noch stets in ehren sey!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
