<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der angräntzende Tod/  
 Bey Beerdigung Fr. D. K. g. M. den 9.  
 Junii 1679. entworffen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1356</measure>
        <measure type="tokens">925</measure>
        <measure type="characters">5484</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der angräntzende Tod/  
 Bey Beerdigung Fr. D. K. g. M. den 9.  
 Junii 1679. entworffen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du letzte Nachbarin von diesen Tugend-Frauen/</l>
            <l>So meine Kindheit noch als Mutter hat gekennt/</l>
            <l>Soll diese schwache Hand dir auch ein Denckmal bauen</l>
            <l>Das nicht der Neid verhönt/ und keine Zeit zertrennt?</l>
            <l>Ach ja! indem die Welt umb ihre Gräntzen streitet/</l>
            <l>Und durch der Waffen Recht sie zu erweitern denckt/</l>
            <l>Hat dich der blasse Tod so in ein Haus geleitet/</l>
            <l>Das Raum die Fülle hat und keine Gräntz umbschrenckt.</l>
            <l>Du tauscht dein grünes Hauß mit einer schwartzen Kammer/</l>
            <l>Das kommt zwar der Vernunfft arg und erschrecklich für:</l>
            <l>Alleine/ wer erwägt/ wie aller Schmertz und Jammer</l>
            <l>Durch dieses Wechsels Schluß entschläfft zugleich mit dir/</l>
            <l>Der heist es wolgethan/ und wird die Welt beklagen/</l>
            <l>Daß sie/ die Thörichte/ von keinen Gräntzen weiß/</l>
            <l>Und läst sich bald den Geitz durch wilde Wellen jagen/</l>
            <l>Bald Hochmuth führen an auff ein gefährlich Eiß;</l>
            <l>Daß sie mehr haben will/ als sie vor kan besitzen/</l>
            <l>Daß den Begierden auch die Erde viel zu klein.</l>
            <l>Daß sie nur Schätze sucht/ die nicht der Seele nützen/</l>
            <l>Und bey der letzten Farth elende Tröster seyn.</l>
            <l>Daß sie wie Tantalus nach falschen Aepffeln schnappet/</l>
            <l>Daß sie mit einem Sieb ausschöpffen will die Fluth/</l>
            <l>Gleich Fechtern/ die geblendt/ nur in den finstern tappet/</l>
            <l>Und bey dem höchsten Witz recht toll und alber thut.</l>
            <l>Da doch der grosse Gött hat allen Dingen Gräntzen</l>
            <l>So wol dem weiten Meer/ als auch der Erd er dacht/</l>
            <l>Und uns/ die wir vielmehr nach seinem Bilde gläntzen/</l>
            <l>Schon ein vollkommen Maß und richtig Ziel gemacht.</l>
            <l>Diß kan der arme Mensch nicht haarbreit überschreiten/</l>
            <l>Und wenn der blasse Tod schon seine Richtsch nur zeucht/</l>
            <l>So zwingt er den zu gehn/ der kühn wil wieder streiten/</l>
            <l>Und der muß erstlich dran/ der furchtsam ist und fleucht.</l>
            <l>Hingegen wenn der Tod besuchet unsre Gräntzen/</l>
            <l>Und man als einen Gast ihn heist willkommen seyn/</l>
            <l>Als Abgesandten ehrt/ der/ unter Sieges-Kräntzen/</l>
            <l>Uns in die lichte Burg des Himmels führet ein/</l>
            <l>So sind wir ja gewiß/ daß wir auß frembder Erden/</l>
            <l>Auß strenger Dienstbarkeit in güldne Freyheit ziehn:</l>
            <l>Daß uns für Babylon Jerusalem muß werden/</l>
            <l>Und/ die wir hier verwelckt/ dort wieder sollen blühn.</l>
            <l>Die Hoffnung stärckte dich/ O seelige Matrone/</l>
            <l>Als der verlangte Tod in deine Gräntzen trat:</l>
            <l>Da als dein Eh-Herr starb des Hauptes Schmuck und Krone/</l>
            <l>Da hemmte sich bereit das müde Lebens-Rad.</l>
            <l>Und wie oft bist du nicht in Enckeln schon gestorben/</l>
            <l>Wenn sie den Blumen gleich verblüth in erster Pracht?</l>
            <l>Wenn diese Lilien ein kalter Nord verdorben/</l>
            <l>Die Rosen vom Geschlecht die Hitze welck gemacht.</l>
            <l>Es hat auch nicht ein Jahr den Cirkel gantz vollzogen/</l>
            <l>Da fast in nichts als Blut dein mattes Hertze schwam/</l>
            <l>Als der ergrimmte Tod mit seinem Pfeil und Bogen</l>
            <l>Die liebste Tochter dir auch aus den Augen nahm.</l>
            <l>Da hat ihr Sterbe-Kleid zugleich dich eingehüllet</l>
            <l>Und ferner alle Lust zu leben dir verkürtzt.</l>
            <l>Ja deine Thränen hat die Zeit nicht mehr gestillet/</l>
            <l>Des Lebens übrig Rest war nur mit Weh durchwürtzt.</l>
            <l>Nenn ich des Alters Last/ die häuffigen Beschwerden/</l>
            <l>Und was für Kummer mehr dein Hertze dir genagt;</l>
            <l>So hat dein Tod dir bloß zum Engel müssen werden/</l>
            <l>Der nach getragner Last von der Erlösung sagt.</l>
            <l>Erblaste Nachbarin/ ach daß aus deinen Gräntzen</l>
            <l>Du diesen Bothen nicht auch hast zu mir geweist!</l>
            <l>Ich wer’ aus meiner Gräntz als wie in Freuden-Täntzen</l>
            <l>Ein williger Geferth und Nachbar nachgereist.</l>
            <l>Denn ist es sonst bekandt/ daß man mit Nachbarn bauet/</l>
            <l>Daß aus den Fenstern man einander vielmals rufft:</l>
            <l>So glaube/ daß mir nicht vor dieser Post gegrauet/</l>
            <l>Und daß ich längst geschickt zu fahren in die Grufft.</l>
            <l>Es sey/ daß in dem Grab die Würme Nachbarn werden/</l>
            <l>Daß die Verwesung muß an statt der Schwester seyn;</l>
            <l>Manch grober Nachbar ist ein Wurm und Schlang auff Erden/</l>
            <l>Der den Verleumbdungs-Zahn setzt gleich der Natter ein.</l>
            <l>Friedfert’ ge Nachbarin/ du lebst nunmehr in Frieden/</l>
            <l>Läst die erboste Welt sich zancken wie sie will.</l>
            <l>Bist gleich den Schlaffenden in stiller Ruh verschieden</l>
            <l>Und hast nach Kampff und Streit erlangt das rechte Ziel.</l>
            <l>Dein Angedencken blüht noch in der Kinder Seelen/</l>
            <l>Die Tugend legt dir selbst das wahre Zeugnüß bey/</l>
            <l>Daß man nicht erst auff Stein und Marmel darff aushölen/</l>
            <l>Wie sittsam still und fromm dein Lauff gewesen sey.</l>
            <l>Du achtest nicht die Welt/ hieltst dich in deinen Gräntzen/</l>
            <l>Und stille Frömmigkeit war über dir dein Schild/</l>
            <l>Dein sorgen/ wie sich mehr die Nahrung möcht ergäntzen</l>
            <l>Die Gottes Seegen auch sehr reichlich angefüllt.</l>
            <l>Sonst hat des Nechsten Thun dir Kummer nicht erwecket/</l>
            <l>Dein Fenster durffte nicht des Nachbarn Richt-Stul seyn.</l>
            <l>Du hast in deinem Hauß den Schnecken gleich gestecket</l>
            <l>Und mehr als Gifft gehast den Heuch- und Schmeichelschein.</l>
            <l>Die Enckel blieben nur die Cirkul deiner Freuden/</l>
            <l>Jhr angenehmer Schertz der beste Zeitvertreib/</l>
            <l>Jhr Zuspruch minderte das überhäuffte Leiden/</l>
            <l>Wenn neuer Kranckheit Weh befiel den mürben Leib.</l>
            <l>Beglückte Nachbarin! die in der Kinder Händen</l>
            <l>In ihrer Liebes-Pflicht so sanfft von hinnen fährt:</l>
            <l>Die nach so vielem Sturm kan an den Port anländen</l>
            <l>Und die kein zeitlich Creutz und Trangsal mehr beschwert.</l>
            <l>Schlaf/ werthe Nachbarin/ in deines Grabes Gräntzen!</l>
            <l>Dich hält gar wol verwahrt dein Gräntz- und Leichenstein/</l>
            <l>Dein Lebens-Winter sieht jetzt einen solchen Lentzen</l>
            <l>Dem keine Blumen hier auff Erden ähnlich seyn.</l>
            <l>Du gehest aus der Nacht zu jenem grossen Lichte/</l>
            <l>Aus deinem Elends-Bau ins Hauß der Herrlichkeit.</l>
            <l>Jetzt erndtest du vergnügt die Fried- und Freuden-Früchte</l>
            <l>Entnommen aller Angst/ entfernet allem Streit.</l>
            <l>So seelig gräntzt der Tod an unsern irrd’ schen Häusern/</l>
            <l>So friedlich kehret er zu unsern Hütten ein:</l>
            <l>“wer seiner Nachbarschafft sich trotzig will entäusern</l>
            <l>&amp;q;Dem legt er heute noch vielleicht den Gräntzen-Stein.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
