<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Natur und Kunst.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">9</measure>
        <measure type="verses">57</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-8 3-5 4-4 5-5 6-11 7-8 8-6 9-6</measure>
        <measure type="syllables">698</measure>
        <measure type="tokens">454</measure>
        <measure type="characters">2772</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20086-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Natur und Kunst.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Liebster Mensch, gebrauche doch den erforschenden
Verstand!</l>
            <l>Nimm nur einst von einer Bluhme eine Zwiebel in die</l>
            <l>Schau sie an! Sprich, kannst du wol die verborgne Krafft</l>
            <l>Und den unbekannten Geist, der darin verborgen, finden?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von sich selber scheint sie schwanger, sie empfängt auch</l>
            <l>Ein recht Wunder-schönes Kind; da sie selbst doch äusserlich</l>
            <l>Aller Schönheit, Form und Farben fast beraubet. Nichts</l>
            <l>Welche Schuppen-weise sitzet, wird an ihr von uns ge-</l>
            <l>Und doch ist in ihr verborgen, und zwar in so engem Platz,</l>
            <l>Ein nicht gnug zu schätzender und bewunderns wehrter</l>
            <l>Von Geruch, von Farb’ und Schönheit. Kann wol aus</l>
            <l>Jemand solche schöne Arbeit, ausser einer Gottheit, machen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer ist, der nicht erstaunt, wann er mit Ernst be-</l>
            <l>Daß die bewegende, die bildende Natur</l>
            <l>Solch auserlesene vollkommene Figur,</l>
            <l>Gantz sonder Hand, formir’t; wie sie die Zäser lencket,</l>
            <l>So Kunst-reich, sonder Kunst, und, ohne Regel, recht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welch ein unsichtbarer Euclides stellt sich mir</l>
            <l>In diesem Wunder-Bau der Samen-Zwiebel für!</l>
            <l>Der nach so netter Maaß sein künstlich Werck bezirckt,</l>
            <l>Und der, nach Linien, so nicht verhanden, wirckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß führet uns gewiß viel tieffer, als es scheinet.</l>
            <l>Es zeigt uns eine Krafft, die gantz auf andre Weise,</l>
            <l>Zu des allmächtigen Lieb-reichen Schöpfers Preise,</l>
            <l>Verfährt und wirckt, als wir. Wir werden überführet,</l>
            <l>Daß, vor der unsrigen, ihr weit der Preis gebühret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir thun dadurch zugleich</l>
            <l>In der beschäfftigten Natur</l>
            <l>Sonst unerkanntes Reich</l>
            <l>Gar einen scharffen Blick. Wir kommen auf die Spur,</l>
            <l>Daß wir uns künfftighin nicht mehr so sehr vergessen,</l>
            <l>Und alle Kräffte bloß nach unserm Leisten messen.</l>
            <l>Es ist vielmehr, was Menschen hier verrichten,</l>
            <l>Allein nur eine Art von Kräfften, der die Welt</l>
            <l>Vielleicht viel tausend in sich hält,</l>
            <l>Und kann die unsrige mit nichten</l>
            <l>Der andern Richtschnur seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was der Menschen Seele wircket, heisst man Kunst,</l>
            <l>Sie von dem, was die Natur wirckt, bereitet, ziert und</l>
            <l>Als wenn, sonder alle Kunst, sonder Zweck, ein Ungefehr</l>
            <l>Von den Wercken der Natur bloß ein blinder Leiter wär.</l>
            <l>Dieser vorgefasste Wahn schadet uns mehr, als man meinet,</l>
            <l>Weil dadurch der Mensch allein künstlich und vernünftig</l>
            <l>So daß er, fast eifersüchtig, kaum mit gutem Auge sieht,</l>
            <l>Wann die bildende Natur, sonder ihn, was künstlichs zieht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Armer Mensch! erwege doch, daß du selbst, samt deiner</l>
            <l>Seyst von der Natur gebildet. Daß bereits im Mutter-</l>
            <l>Jhre Kunst dir deine gab.</l>
            <l>Zieh dich von dem eitlen Ehr-Geitz doch mit allen Kräff-</l>
            <l>Brauche deiner Seelen Kräffte, GOttes Wunder anzusehn,</l>
            <l>Und dadurch, in deiner Freude, Seine Weisheit zu erhöhn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf die Weise opferst du Dem, von Dem du alles hast,</l>
            <l>Deiner Seelen schönste Frucht, Danck, Erkentlichkeit und</l>
            <l>Andacht, Ehr-Furcht, einen Willen,</l>
            <l>Seinen Willen zu erfüllen.</l>
            <l>Da wir sonst, als hätten wir alles von uns selber, leben,</l>
            <l>Und, nur bloß auf uns erpicht, uns nur zn vergöttern,</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
