<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als Herr G. S. Hamm  
  Anno  1708 im  Octobr.  
 de Atheo è structura τȣ̃ ἐγϰεφάλȣ convin-  
 cendo disputi rte,  
  Jm namen etl. seiner Landes-leute.  
 G. S.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">72</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-72</measure>
        <measure type="syllables">895</measure>
        <measure type="tokens">602</measure>
        <measure type="characters">3607</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als Herr G. S. Hamm  
  Anno  1708 im  Octobr.  
 de Atheo è structura τȣ̃ ἐγϰεφάλȣ convin-  
 cendo disputi rte,  
  Jm namen etl. seiner Landes-leute.  
 G. S.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du steigst, Gelehrter Freund! auf die catheder hin,</l>
            <l>Und weisest, daß dein geist, dein aufgeweckter sinn,</l>
            <l>Nicht an der erde klebt, noch wie die blöden schnecken</l>
            <l>Das gantze leben durch sich in sich selbst verstecken,</l>
            <l>Und niemals zeigen will; Du bist gantz andrer art.</l>
            <l>Indessen hat dein fleiß doch keine zeit gespart,</l>
            <l>Zu lernen, wie man krafft und witz zusammen fassen,</l>
            <l>Und die gedancken nicht aus ihren schrancken lassen;</l>
            <l>Nein, sondern in sich selbst offt stille stehen muß.</l>
            <l>Du kennst der tugend bahn, und ehrst der weisheit schluß.</l>
            <l>Niemals zu hause seyn, sich hin und her zerstreuen,</l>
            <l>Die still’ und einsamkeit, als einen kercker, scheuen,</l>
            <l>Verräth den unverstand; Wer klug studiren will,</l>
            <l>Denckt allem, was er liest und höret, in der still</l>
            <l>Und recht bedächtig nach: Er folget dem magnete,</l>
            <l>Den kein umirrend licht, kein schimmernder planete</l>
            <l>Von seinem pole zieht. Dis ist ein schöner ruhm:</l>
            <l>Dis ist, Gelehrter Hamm! dein wahres eigenthum,</l>
            <l>Und soll es auch stets seyn. Man mag sich wol ergetzen;</l>
            <l>Denn GOtt ließ zu dem tag auch nacht und abend setzen.</l>
            <l>Wer niemals ruhen will, der schreitet allzuweit,</l>
            <l>Beleidigt die natur, und stürtzet vor der zeit</l>
            <l>In eine todten-grufft. Beständig müßig gehen</l>
            <l>Heißt gar nichts nütze seyn: Man muß im mittel stehen.</l>
            <l>Wer das studiret hat, der hat sehr viel gethan.</l>
            <l>Das aber, Werther Hamm! das ist die tugend-bahn,</l>
            <l>Davon kein eitler zug dich auf die seite wendet:</l>
            <l>Dis weiß dein Regensburg, so dich hieher gesendet.</l>
            <l>Ursinus, und wer mehr in dir den grund gelegt,</l>
            <l>Bekräfftiget dein lob, das unsre feder regt.</l>
            <l>Der grundgelehrte Förtsch, aus dessen göldnem munde</l>
            <l>Du GOttes weisheit lernst: Bey dem du keine stunde</l>
            <l>Vergebens angewandt: fällt uns hierinnen bey,</l>
            <l>Buddeus, dem die pest der schnöden schmeicheley</l>
            <l>So sehr zuwider ist, als er die wahrheit liebet:</l>
            <l>Der alles, was er lehrt, auch thut und selber übet:</l>
            <l>Buddeus, dessen treu und lehre wohl besteht,</l>
            <l>So sehr auch haß und neid sich wider ihn erhöht,</l>
            <l>Kennt deinen klugen fleiß; Doch daß ihn alle kennen,</l>
            <l>So lässest du dein licht nicht länger stille brennen,</l>
            <l>Und trittst nun öffentlich in der catheder auf:</l>
            <l>Zeigst unserm Saal-Athen daß du den schwehren lauff</l>
            <l>Der göttlichen Sophie vernünfftig angefangen.</l>
            <l>Wer durch die creatur zum Schöpffer hingegangen,</l>
            <l>Und GOttes ebenbild im menschen aufgesucht,</l>
            <l>Studirt recht, wie er soll: Wer die vernunfft verflucht,</l>
            <l>Wird kein Theologus. Zwar aus den grentzen schweiffen,</l>
            <l>Macht, daß wir offt vor GOtt, nur das geschöpff ergreiffen:</l>
            <l>So hat Spinosa sich durch aberwitz verirrt.</l>
            <l>Doch wer bedachtsam geht, wird nicht so bald verwirrt,</l>
            <l>Wofern er nur vorher sich selbst recht kennen lernen;</l>
            <l>Vor dieser fackel muß sich aller dunst entfernen,</l>
            <l>Der sonst den sterblichen GOtt aus den augen reißt.</l>
            <l>Dis ist das rechte licht, nach welchem sich dein geist</l>
            <l>Zur himmlischen Sophie die ebne bahn gebrochen.</l>
            <l>Drum lässest du den schwarm der atheisten pochen,</l>
            <l>Und stehest unverzagt: Du scheuest keinen kampff:</l>
            <l>Zerstreuest mit vernunfft den stoltzen schein und dampff,</l>
            <l>Der ihren witz verblendt: Du dringst durch ihre stirne</l>
            <l>Durch guter gründe macht, und zeigst, daß ihr gehirne</l>
            <l>Des glaubens zeuge sey, der einen GOtt verehrt.</l>
            <l>So wird ihr falscher bau recht durch sie selbst zerstört.</l>
            <l>So schläget sie dein witz mit ihren eignen waffen:</l>
            <l>So kan sie die vernunfft durch deinen kiel bestraffen,</l>
            <l>Doch auch durch deinen mund: Und also weisest du,</l>
            <l>Was du mit beyden kanst. Wir wünschen dir darzu</l>
            <l>Den segen, den ohndem der Höchste gerne giebet,</l>
            <l>Dem, der ihn recht erkennt, und seinen namen liebet,</l>
            <l>Du aber liebest ihn. Wie tieff du ihn erkannt,</l>
            <l>Zeigt itzund hand und mund, und wird das vaterland,</l>
            <l>Wenn du es dermaleinst durch reine GOttes-lehren</l>
            <l>Vielleicht erbauen wirst, noch weit vollkommner hören.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
