<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als er seine flammen ihr deutlicher  
 zu verstehen gab.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">52</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-52</measure>
        <measure type="syllables">649</measure>
        <measure type="tokens">460</measure>
        <measure type="characters">2651</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als er seine flammen ihr deutlicher  
 zu verstehen gab.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein engel/ scheu dich nicht diß blat hier zu berühren/</l>
            <l>Das nichts als feur und glut in seinen zeilen trägt/</l>
            <l>Du wirst den heissen brand im ersten angriff spühren/</l>
            <l>Der jetzt mein mattes hertz mit tausend funcken regt.</l>
            <l>Jedwede zeile raucht noch von erhitzten flammen/</l>
            <l>Ja selbst die dinte ist mein schwartz gebrandtes blut/</l>
            <l>Es will der himmel mich zu einem feur verdammen/</l>
            <l>Das ohne deine gunst verzehret geist und blut.</l>
            <l>Nicht frage was mich brennt/ dein aug’ hat mich enttzündet/</l>
            <l>Dein heisser strahl hat mich fast auß mir selbst gesetzt.</l>
            <l>Wenn glut und feuer sich mit deinem glantz verbindet/</l>
            <l>Wie kan es anders seyn? die seele wird verletzt.</l>
            <l>Ich sahe bein gesicht wie tausend sonnen blitzen/</l>
            <l>Als ich mein schwaches aug auf deinen himmel wandt/</l>
            <l>Ach aber auch ein blick kont meine brust erhitzen/</l>
            <l>Den du mir ohngefehr von weiten zugesand.</l>
            <l>Wer konte dazumahl des himmels macht entkommen?</l>
            <l>Denn/ als ich nur vermeint ein irrdisch aug zu schaun/</l>
            <l>Da bin ich ohnversehns von sonnen selbst entglommen/</l>
            <l>Die ietzt ihr sieges-hauß in meiner seelen baun.</l>
            <l>Wie sehr ich auch gesucht diß feuer zu verdecken/</l>
            <l>So bricht es endlich doch mit vollen flammen aus/</l>
            <l>Es läst die liebe nicht so leichtlich sich verstecken/</l>
            <l>Sie wirfft die funcken auch biß zu der sternen hauß.</l>
            <l>Ich bin kein Aetna nicht/ der seine glut verschliesset/</l>
            <l>Noch kein Vesuvius der sie mit schnee bestreut/</l>
            <l>Ich bin kein Heela nicht der sie mit eyß begiesset/</l>
            <l>Mein zunder-reiches blut ist selbst zum feur geweyht.</l>
            <l>Die liebe läßt mich nicht bey dieser zeit verfrieren/</l>
            <l>Ich mercke wie sie stets legt frische kohlen an/</l>
            <l>Und darff’ ich einen blick von deinen sonnen spüren/</l>
            <l>So fühl ich/ was ihr brand in meiner seelen kan.</l>
            <l>Verzeihe/ schönstes licht/ was meine feder schreibet/</l>
            <l>Die flamme/ die mich quält/ leid kein verstellen nicht.</l>
            <l>Die liebe ists allein/ die meine geister treibet</l>
            <l>Und mächt/ daß diese glut aus meiner seelen bricht.</l>
            <l>Ich sag es öffentlich: dein aug hat mich verletzet/</l>
            <l>Es hat mir eingeflöst den süssen liebes-gifft/</l>
            <l>Der meinen matten geist in heisse funcken setzet/</l>
            <l>Ja durch und durch mein blut in allen adern trifft.</l>
            <l>Wann glut und flammen nun des feuers ursprung zeigen/</l>
            <l>So lenckt man sein geschrey auff hülff und rettung hin/</l>
            <l>Wie kan ich armer dann dir meine noth verschweigen/</l>
            <l>Die ich zu hemmen selbst fürwahr nicht mächtig bin.</l>
            <l>Aus deinen augen quillt mein todt und auch mein leben/</l>
            <l>Du hast es beydes nun/ mein licht/ in deiner macht/</l>
            <l>Dein auge stürtzet mich/ es kan mich auch erheben/</l>
            <l>Es gibt mir freuden-schein und düstre schmertzens-nacht.</l>
            <l>Ergreiffe was du wilt/ ich nehm es an vor liebe/</l>
            <l>Erhalt ich deine gunst/ so bin ich höchst vergnügt/</l>
            <l>Rührt aber auch mein todt aus deines hertzens triebe/</l>
            <l>So hastu doch im grab auch über mich gesiegt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
