<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">A n  I smenen  
 Zu einer Nacht-Lust.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hunold</surname>
            <forename>Christian Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-60</measure>
        <measure type="syllables">752</measure>
        <measure type="tokens">509</measure>
        <measure type="characters">2991</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1702</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197766"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>A n  I smenen  
 Zu einer Nacht-Lust.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ismene meine Lust! Mein Leben/ mein Vergnügen!</l>
            <l>Die Zeilen lieffert dir ein treuer Diener ein/</l>
            <l>Von dem du ingeheim kanst mehre Nachricht kriegen/</l>
            <l>Was meine Seele plagt/ was meine Seufftzer seyn,</l>
            <l>Die Sonne will bereits zu Meer und Wellen rinnen/</l>
            <l>Und meine Sonne hat mein Auge nicht gesehn!</l>
            <l>Ach! Glaube! kan ich nicht das Glücke noch gewinnen/</l>
            <l>So wird mein Leben gar mit deinem Licht vergehn.</l>
            <l>Verdient ein plumper Kerrl denn so viel edle Blicke/</l>
            <l>Daß ihm der Tag zur Lust und mir zum Schmertzen dient?</l>
            <l>Ach jage doch einmahl den Hasen-Kopff zurücke/</l>
            <l>Vor dem nur Kraut und Kohl/ doch keine Rose grünt.</l>
            <l>Dein ausgeübter Geist wird schon die Mittel finden/</l>
            <l>Wie durch verstellte List der Stümper wird berückt.</l>
            <l>Der Liebe Sinnen Meer ist niemahls zu ergründen/</l>
            <l>Und wie die Schiffarth offt bey Sand und Felsen glückt.</l>
            <l>Du kanst - - Allein ich will nicht Stern' an Himmel setzen/</l>
            <l>Weil deiner Klugheit Thron schon mit Verwundrung blitzt.</l>
            <l>Nein/ winde du das Garn/ ich folge deinen Netzen/</l>
            <l>Nur schaue/ das uns nicht Gefahr im Wege sitzt.</l>
            <l>Doch schönste/ soll ich ja des Hertzens Sinn entdecken/</l>
            <l>So scheint dein Garten mir der beste Sammel-Platz:</l>
            <l>Denn wird ihn nun die Nacht in ihren Flor verstecken/</l>
            <l>So hüllt ihr Forhang mich und meinen liebsten Schatz.</l>
            <l>Kein Neider wird uns da wie bey der Sonn' ersehen/</l>
            <l>Weil Venus heller Stern vor die verliebten Wacht.</l>
            <l>Die Büsche werden still/ als wie Trabanten stehen/</l>
            <l>Indem ihr rauschen gleich die Schleicher lautbar macht.</l>
            <l>So soll uns Einsamkeit mit Zucker Manna speissen/</l>
            <l>Wodurch in uns entzückt sich Seel und Seele küßt.</l>
            <l>Die Götter werden uns an ihre Tafel Weisen/</l>
            <l>Wo Wollust aufgedeckt/ und Liebe Wirthin ist.</l>
            <l>Die Rosen sollen sich beschämt in Schatten hüllen/</l>
            <l>Wenn mir dein Nelcken-Strauß auf Purpur Lippen prangt:</l>
            <l>Und wird dein Blumen-Busch die frohen Hande füllen/</l>
            <l>So hat der Leib auch schon sein Paradieß erlangt.</l>
            <l>Aurora kan sich nicht so schön ins grüne strecken/</l>
            <l>Wenn sie bey früher Zeit auf feuchten Grasse sitzt/</l>
            <l>Als dein erhitzter Leib die Blumen wird bedecken/</l>
            <l>Wenn unser Perlen Thau auf Moß und Kräuter spritzt.</l>
            <l>Ismene/ schönstes Kind/ die dicksten Finsternüssen</l>
            <l>Sind nur der Liebe Licht/ wenn sie vollkommen wird.</l>
            <l>Diana will bey Nacht Endimionen Küssen/</l>
            <l>Denn Furcht und Scham wird offt durch Dunckelheit gekirt.</l>
            <l>Drum laß uns den Altar in schwartzen Schatten bauen/</l>
            <l>Zum Lichte blitzt dein Schooß mit Flammen ausgerüst.</l>
            <l>Vor Augen soll der Leib/ ja Hand und Lippen schauen/</l>
            <l>Weil sehen zwar beliebt/ doch fühlen süsser ist.</l>
            <l>Nun unvergleichliche !laß uns Vergnüget werden/</l>
            <l>Und lege deine Gunst zu meiner Sehnsucht hin.</l>
            <l>Mir deucht/ die starcke Lust erschüttert schon die Erden/</l>
            <l>Und daß ich selbst dafür wie Federflocken bin.</l>
            <l>Bedencke/ wie die Zeit die Rosen lästerbleichen/</l>
            <l>Wenn unsre Wollust Hand nicht auf den Bruch bedacht/</l>
            <l>Und wie die Stunden sich der süssen Fluth vergleichen/</l>
            <l>Die uns der Jahre Meer gar bald zu Saltze macht.</l>
            <l>Ja dencke/ Liebe sey ein Schatz von allen Schätzen/</l>
            <l>Der uns den Uberfluß des Himmels aufgethan/</l>
            <l>Nur dencke/ daß ihr auch der Mangel beyzusetzen/</l>
            <l>Das sie nicht Zeit genug zu Lieben geben kan.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
