<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Messias.  
 Achtzehnter Gesang .</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">71</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-3 2-3 3-9 4-21 5-13 6-4 7-6 8-12</measure>
        <measure type="syllables">1050</measure>
        <measure type="tokens">654</measure>
        <measure type="characters">3920</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1773</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199504"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der Messias.  
 Achtzehnter Gesang .</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Adam sank zu den Füßen des Mittlers nieder, und fleht' ihm:</l>
            <l>Hab’ ich Gnade vor dir gefunden; so laß, o Messias,</l>
            <l>Einige Blicke mich thun in die Folgen deiner Versöhnung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Adam, im Weltgerichte vollend’ ich es Alles. Entferne</l>
            <l>Dich in jene Schatten der Cedern. Du sollst von der Tage</l>
            <l>Letztem dort der milderen Schimmer einige sehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Adam gieng in die Schatten der Cedern, und Schlummer, wie</l>
            <l>ehmals</l>
            <l>In dem ruhigen Schooße des Paradieses, befiel ihn,</l>
            <l>Und er sah ein Gesicht. Er kam, von Erstaunen belastet,</l>
            <l>Langsamen Schrittes, zurück zu den Auferstandnen, und Engeln.</l>
            <l>Sie umschwebten den Vater der Menschen, mit sanftem Verlangen,</l>
            <l>Von dem milderem Schimmer des letzten Tages zu hören.</l>
            <l>Adam setzte sich nieder auf einer der Höhen; sie setzten</l>
            <l>Sich an dem Fusse des Hügels vor Christus Begnadigtem nieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einst am Tage des Herrn, als, auf der kommenden Dämm’rung</l>
            <l>Flügel, vor mir die einsamen freudigen Stunden vorbeyflohn,</l>
            <l>Und ich forschete; kam die heilige Sionitin</l>
            <l>Gegen mich her. So war mir noch nie die Prophetin erschienen,</l>
            <l>So viel Ewigkeit hatte noch niemals ihr Antlitz getragen!</l>
            <l>Und sie sang mir Adams Gesicht. Sie selber verstummte</l>
            <l>Oft, da sie sang. Die Wange glüht’ ihr, es drang zusehends</l>
            <l>In ihr glühendes Angesicht schnelle Bläße. Die Lippe</l>
            <l>Rufte stammelnde Donner, und ernst her blickt’ ihr das Auge.</l>
            <l>Fast entsank die Harfe der starrenden Hand, und die Krone</l>
            <l>Bebt’ um ihr fliegendes Haar. Dann erhub  sie sich wieder, dann</l>
            <l>kam ihr</l>
            <l>Jedes Lächeln der ewigen Ruh in ihr Antlitz herunter.</l>
            <l>Dann mit hundert Flügeln geflügelt, mit Schwingen des Sturmes,</l>
            <l>Stiegen die Erstgebohrnen der Seele, die wahrsten Gedanken</l>
            <l>Auf zu Gott. So sah sie mein Aug’, und starrt’ in die Nacht hin.</l>
            <l>Mit der Linken berührt’ ich die Erde, mein Grab; und die Rechte</l>
            <l>Hub ich gegen den Himmel empor. Der Erde Bewohner,</l>
            <l>Oder des Grabes, was ich vermag, das will ich euch singen.</l>
            <l>Tausend Gedanken erflog mein Geist nicht; zu tausenden fehlt mir</l>
            <l>Stimm’ und Gesang; und tausendmal tausend verbarg sie dem Hörer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Adam begann. So strömten die Lippen des Erstgeschaffnen:</l>
            <l>Schnell, der Cherub denket so schnell, so wurd’ ich geführet</l>
            <l>Unter die Schaarenheere der auferstandenen Todten.</l>
            <l>Grenzlos war das Gefild der Auferstehung. Sie warens</l>
            <l>Alle meine Kinder! O ewiger Vater der Wesen!</l>
            <l>Welch ein Anschaun war es! und welches das Anschaun dessen,</l>
            <l>Der auf dem Throne saß, die Kinder Adams zu richten!</l>
            <l>Väter des Mittlers, und ihr, o Engel! wie mächtig empfand ich,</l>
            <l>Was die Unsterblichkeit sey! Das Alles erblickt’ ich, und lebte!</l>
            <l>Siehe, der Tag wird kommen, dann werdet ihr alle das Heer sehn,</l>
            <l>Das ich sah! und dann wird die Ewigkeit kommen, und keiner</l>
            <l>Unter euch allen wird dann das auszusprechen vermögen,</l>
            <l>Was er sah. Ach er sah dann auch auf dem Throne den Richter!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Adam senkte zum Wonnegebete sich nieder zur Erde:</l>
            <l>Jesus Christus, du haft mich erhört, und ich habe gesehen</l>
            <l>Deines entscheidenden Tages der Strahlen einige leuchten,</l>
            <l>Einige Donner deines Gerichts, Sohn Gottes, vernommen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und der Vater der Menschen erhub sich wieder, und sagte:</l>
            <l>Lange, so däucht es mich, dauerte schon die Zeit der Entscheidung;</l>
            <l>Viele waren schon, als ich mich nahte, gerichtet,</l>
            <l>Sieh, es war kein Tag der Sonne; sie war erloschen,</l>
            <l>Oder verhüllet. Der Glanz des Thrones überstrahlte</l>
            <l>Schön, und schrecklich das weite Gefilde der Auferstehung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Christen wurden, die Christen verfolgten, und wegen der Lehre</l>
            <l>Von dem getödteten Menschenfreunde, von herzlicher Liebe</l>
            <l>Zu den Brüdern, die Brüder erwürgten, (Mein Innerstes zittert</l>
            <l>Und mein starrender Blick sieht wieder am Opferaltare</l>
            <l>Abel in seinem Blute, den Guten vom Bösen getödtet!)</l>
            <l>Diese wurden gerufen, vor Gott zu kommen. Der Cherub,</l>
            <l>Welcher sie rief, stieg nieder vom Thron zu dem offnen Gerichtsplatz,</l>
            <l>Stand auf seinen Höhen, und goß zwo strömende Schalen</l>
            <l>Auf die Erde, die eine voll Thränen, die andre von Blut voll.</l>
            <l>Da das Blut in die Thränen herabfloß; wandt’ er sein Antlitz</l>
            <l>Um zu dem Thron, und rufte: Du hast sie alle’ gezählet!</l>
            <l>Ruh der blutenden Unschuld, die diese Thränen geweint hat!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
