<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">17</measure>
        <measure type="verses">75</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-5 2-5 3-5 4-4 5-4 6-5 7-4 8-4 9-5 10-4 11-5 12-4 13-4 14-4 15-4 16-5 17-4</measure>
        <measure type="syllables">851</measure>
        <measure type="tokens">585</measure>
        <measure type="characters">3530</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1730</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20087-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O GOTT! aus Dessen Wort Lufft, Meer und Erde</l>
            <l>quillet,</l>
            <l>Der Erde, Meer und Lufft, allgegenwärtig füllet;</l>
            <l>Ich lobe Deine Lieb’, und preise Deine Macht,</l>
            <l>Auch da, beym schnellen Blitz, der strenge Donner kracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dreut gleich der Grund der Welt zu wancken, zu vergehen,</l>
            <l>Lässt die geborstne Lufft gleich nichts, als Flammen, sehen,</l>
            <l>Rauscht gleich der Winde Wuth, netzt gleich ein Regen-</l>
            <l>Schwall</l>
            <l>Das überströmte Land mit Wassern überall.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So zittert, blitzt und rauscht, doch alles GOTT zu Ehren,</l>
            <l>Er lässet seine Stimm’ im Donner gleichsam hören,</l>
            <l>Er zeiget seine Krafft und seine Lieb’, es bricht,</l>
            <l>Selbst durch den lichten Blitz, des Schöpfers Weisheits-</l>
            <l>Licht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn, der durch schwülen Dunst zu heisser Schwefel-Düffte,</l>
            <l>Aus seinem Gleich-Gewicht gepresste, Creis’ der Lüffte</l>
            <l>Wird durch den regen Blitz gereinigt, ausgeleert,</l>
            <l>Und durch das schnelle Feur zertheilt und aufgeklärt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das, durch der Sonnen Gluht, und ihrer Strahlen Blitze,</l>
            <l>Fast gantz versengte Gras, das, durch so stete Hitze</l>
            <l>Gantz aufgeborstne Land würd’ Asche, Sand und Stein,</l>
            <l>Und folglich Mensch und Vieh bald ausgerottet seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So aber führet GOTT, zum Heil, und nicht zur Ruhten,</l>
            <l>Der Wolcken feuchte Frucht, die Seegens-reiche Fluhten,</l>
            <l>Durch Wind und Wetter her, macht durch der Blitze</l>
            <l>Brand</l>
            <l>Nicht nur die Lüffte rein, tränckt auch das dürre Land.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Weisheit sonder Ziel! O Allmacht sonder Gleichen!</l>
            <l>O wahrer Vater-Lieb untrüglich-helles Zeichen!</l>
            <l>Ach möchten wir es doch in froher Ehrfurcht sehn,</l>
            <l>Und auch im Wetter selbst der GOttheit Huld verstehn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn ob darüber gleich Lufft, Meer und Erd’ erschüttern,</l>
            <l>So darff ein frommes Hertz doch darum nicht erzittern:</l>
            <l>Schreckt dich des Schöpfers Macht; so dencke doch darbey:</l>
            <l>Daß Er, zu deinem Schutz, nicht minder mächtig sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gewiß, du ehrst Jhn nicht, wenn ein zu starckes Schrecken,</l>
            <l>Blitz, Hagel, Knall und Strahl, dem scheuchen Sinn er-</l>
            <l>wecken,</l>
            <l>Sieh deinen starcken GOTT doch nicht so schwächlich an,</l>
            <l>Daß er im Wetter dich nicht auch beschirmen kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es würcke Seine Macht ein Ehrfurcht-volles Grauen;</l>
            <l>Doch auch nicht weniger ein kindliches Vertrauen!</l>
            <l>An uns liebt unser GOTT zwar Ehrerbietigkeit,</l>
            <l>Doch mehr noch Zuversicht, noch mehr Gelassenheit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn solltest du dadurch auch Schaden nehmen können;</l>
            <l>So laß dich dennoch nicht von deinem Schöpfer trennen!</l>
            <l>Ohn Jhn kann nichts geschehn: und was durch Jhn ge-</l>
            <l>schicht,</l>
            <l>Ist alles nütz und gut, begreifft man es gleich nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann aber dieses nicht in unfern Händen stehet,</l>
            <l>Und man sich bloß, o HERR! durch Dich, zu Dir erhöhet,</l>
            <l>So fleh’ ich inniglich: Gieb mir die Eigenschafft,</l>
            <l>Die Dir gefällig ist, und des Vertrauens Krafft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So offt wir blitzen sehn, so offt wir donnern hören,</l>
            <l>Laß uns, HERR Zebaoth, Dich lieben, fürchten, ehren!</l>
            <l>Denn ob im Wetter gleich uns GOTTES Lieb anlacht,</l>
            <l>Sind Blitz und Donner doch auch Proben Seiner Macht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von unserm Nichts kan nichts so klar uns überführen,</l>
            <l>Als wenn wir die Gewalt der Elementen spüren.</l>
            <l>Die ungeheure Macht erweiset, wie so klein,</l>
            <l>So elend, so gering und arm wir Menschen seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum HERR erbarme Dich! erbarme Dich aus Gnaden,</l>
            <l>Laß dies Gewitter doch den Unsrigen nicht schaden!</l>
            <l>Gieb daß der grause Sturm, gieb daß der Schlossen Heer</l>
            <l>Uns weder Leib noch Gut beschädig’ und versehr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gieb, daß der wilde Blitz, so Feld-als Garten-Früchte,</l>
            <l>Nicht treffe, nicht verseng' und sonst zu Grunde richte!</l>
            <l>Kein Rach-Strahl stürtz und kehr', im wohlverdienten</l>
            <l>Grimm,</l>
            <l>Haus, Gärten, Bäume, Korn und andre Güter üm!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach laß in dieser Noth, im Donner, Blitz und Stürmen,</l>
            <l>Uns deine Lieb und Macht, o Vater, doch beschirmen!</l>
            <l>Vor allem aber gieb, wenn die Gefahr vorbey,</l>
            <l>Daß so vor Schutz als Nutz Dir jeder danckbar sey!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
