<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Kleander und Rosellens Wechselbrieff bey  
 dem K. und E. Hochzeit-Feste den 18. Nov.  
 1670. abgegeben.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-56 2-44</measure>
        <measure type="syllables">1234</measure>
        <measure type="tokens">847</measure>
        <measure type="characters">4926</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Kleander und Rosellens Wechselbrieff bey  
 dem K. und E. Hochzeit-Feste den 18. Nov.  
 1670. abgegeben.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Licht/ ob gleich mein Brief mit Blumen nicht ge-
schmücket/</l>
            <l>Und schlechtes Wintergrün zu seiner Kleidung hat/</l>
            <l>So kennstu doch die Glut/ die aus den Zeilen blicket</l>
            <l>Mehr roth als eine Nelck/ hell als ein Rosenblat.</l>
            <l>Es hat die Flora zwar die Bilder ihrer Auen/</l>
            <l>Der Gärte Bluhmenwerck entzogen unsrer Lust/</l>
            <l>Noch dennoch heist die Lieb ein Paradiß aufbauen/</l>
            <l>Dem die Veränderung der Zeiten nicht bewust.</l>
            <l>So muß der Winter auch zu einem Frühling werden/</l>
            <l>Und in dem Hertzen stets ein warmer Sommer seyn/</l>
            <l>Ja deiner Augenstral/ und freundliche Geberden/</l>
            <l>Sind mir mehr angenehm als aller Sonnenschein.</l>
            <l>So bald nur deine Hand wird meinen Brieff berühren/</l>
            <l>Ob gleich die strenge Lufft schon mit Gefröste dreut/</l>
            <l>So wirstu gar gewiß/ wie ich muß brennen/ spüren/</l>
            <l>Und wie dem </l>
            <l>Doch kanstu ohn Gefahr eröffnen was geschrieben/</l>
            <l>Hier hemmt uns kein Verbot/ noch schäles Angesicht/</l>
            <l>Der gantze Innhalt ist/ ich muß dich ewig lieben/</l>
            <l>Mein Dencken und mein Thun ist bloß auf dich gericht/</l>
            <l>Und heute kommt der Tag der uns wird mehr verbinden/</l>
            <l>Und dieses Bündnüsses ein kräfftig Zeuge seyn:</l>
            <l>Jhr Buhler jener Zeit mögt Eyd und Schwur erfinden/</l>
            <l>Er trifft an Heiligkeit mit dem nicht überein.</l>
            <l>Ist nicht von jener Brunst nur lauter Asche kommen?</l>
            <l>Wird nicht der Dido Schwerd/ der Sappho Felß verlacht?</l>
            <l>Ist nicht ihr Lebens-Tacht im höchsten Schimpff verglommen?</l>
            <l>Ertranck Leander nicht in Wellen bey der Nacht?</l>
            <l>Nein/ gar ein ander Trieb regieret unsre Geister/</l>
            <l>Es brennt ein stärcker Arm die Hochzeit-Fackeln an.</l>
            <l>Der Menschen erst erschuff/ und auch der Menschen Meister</l>
            <l>Hat Oele reiner Zucht zu diesem Feur gethan.</l>
            <l>Das selbst deß Priesters Mund wird heut andächtig segnen/</l>
            <l>Das nimmermehr verlescht und keinen Zufall kennt/</l>
            <l>In solchen Flammen wil ich dir mein Schatz begegnen/</l>
            <l>Biß daß der blasse Tod die Lebens-Geister trennt.</l>
            <l>Jedoch du kennst mein Hertz/ was sol ichs mehr entdecken/</l>
            <l>Du weist ja wie du bist versichert meiner Treu/</l>
            <l>Lieb und Verlangen sinds so diesen Wunsch erwecken/</l>
            <l>Daß meine liebste Braut doch bald zu Bette sey.</l>
            <l>Der Music süsser Klang/ der Safft von edlen Reben/</l>
            <l>Der Speisen Kostbarkeit ergetze Freund und Gast!</l>
            <l>Es wird dein rother Mund mir mehr Vergnügung geben/</l>
            <l>Wenn du mich so getränckt/ und satt gespeiset hast.</l>
            <l>Uns wird die Jugend schon zu neuen Freuden leiten/</l>
            <l>Und Anmuth wickelt uns in ihre Schlingen ein.</l>
            <l>Es wird der Juno Hand das Bette zubereiten/</l>
            <l>Cupido rings umbher der Wollust Rosen streun.</l>
            <l>Doch wo vergeh ich mich? und spiele mit Gedancken?</l>
            <l>Hier zeucht Verschwiegenheit uns eine Decke für;</l>
            <l>Der anberaumten Zeit gesatzte Stund und Schrancken/</l>
            <l>Die wollen/ daß ich nun soll eilen/ Schatz/ zu Dir.</l>
            <l>Verzeyhe mir mein Kind ich muß den Brief beschliessen/</l>
            <l>Mein Hertz das sehnet sich gekröhnt bey dir zu stehn/</l>
            <l>Und ich wil diese Nacht dich doppelt so viel küssen/</l>
            <l>Als viel der Zeilen hier auß schneller Feder gehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich müste Marmel seyn und Stahl im Hertzen tragen/</l>
            <l>Wenn deine schöne Schrifft nicht meinen Geist ergetzt.</l>
            <l>Du darfst mein Seelen-Freund nit erst von Blumen sagen/</l>
            <l>War doch der gantze May in deinen Brief gesetzt/</l>
            <l>Die Wörter rochen mir wie Balsam von Jeßminen/</l>
            <l>Die Reden dauchten mich ein starcker Ambra seyn.</l>
            <l>Und was mich mehr erfreut/ ich sah die Liebe grünen/</l>
            <l>In unverwelckter Blüth/ und unbeflecktem Schein.</l>
            <l>Ich muß mit schwacher Hand nur diß zur Antwort geben/</l>
            <l>Wann du von Flammen sagst/ so fühl ich eine Glut:</l>
            <l>Nennstu mich deinen Trost/ so nenn ich dich mein Leben:</l>
            <l>Dein Mund der heist mich Schatz/ ich dich mein höchstes Gut.</l>
            <l>Denn weil die Tugend hat der Liebe Grund geleget/</l>
            <l>So muß Beständigkeit darauf ein Wohnhauß baun/</l>
            <l>Und weil dein Ebenbild ins Hertze mir gepräget/</l>
            <l>So solst du mich vermählt in deinen Armen schaun.</l>
            <l>Es soll des Priesters Mund heut unsern Schluß versigeln/</l>
            <l>Es windet uns die Eh ein unzertrennlich Band:</l>
            <l>Die Liebes-</l>
            <l>Die lichten Funcken auf zu mehren unsern Brand.</l>
            <l>Und weil du mir versprichst auf ewig mich zu lieben/</l>
            <l>So sol auch meine Treu der Deinen gleiche gehn/</l>
            <l>Ich würde durch die Glut/ durch Well/ und Wind getrieben</l>
            <l>So müst ich doch bey dir als Mitgefertin stehn.</l>
            <l>Ich wil mich höchst erfreun/ wird uns die Sonn anlachen/</l>
            <l>Und doch sein Wolgemuth wenn gleich der Himmel weynt:</l>
            <l>Ich wil die Sorgen Dir mit Liebe leichter machen/</l>
            <l>Und weisen wies mein Hertz bey allen Fällen meynt.</l>
            <l>Es mag die Arria die graue Zeit erheben/</l>
            <l>Laodami in Ruhm bey ihrem Ehman blühu/</l>
            <l>Ich will an Pflicht und Treu auch Diesen nicht nachgeben</l>
            <l>Und umb den Siges-Krantz der Liebe mich bemühn.</l>
            <l>Was aber säum ich mich das Braut-Kleid anzulegen/</l>
            <l>Ich weiß dein Hertze wünscht/ und sehnet sich nach mir.</l>
            <l>Die Liebe läst mich auch nicht lang Gespräche pflegen/</l>
            <l>Es wischt Ergetzlichkeit die Zeilen vom Papir.</l>
            <l>Mein eintzig Aufenthalt/ du Leitstern meiner Sinnen/</l>
            <l>Vergib mir wo mein Brieff von keiner Anmuth gläntzt/</l>
            <l>Auß Eile kan ich nicht was Zierliches beginnen/</l>
            <l>Die Hand die dencket nur/ wie sie dein Haupt bekräntzt/</l>
            <l>In deinem Arm zu ruhn/ das ist itzt mein Verlangen/</l>
            <l>Jhr Stunden lauffet fort/ brich an gewünschte Nacht/</l>
            <l>Daß ich kan meinen Schatz mit einem Kuß umbfangen/</l>
            <l>Den Venus selbsten hat zum Siegelring gemacht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
