<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An die nacht/ darinnen ihm von ihr  
 träumte.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">64</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-64</measure>
        <measure type="syllables">802</measure>
        <measure type="tokens">539</measure>
        <measure type="characters">3270</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An die nacht/ darinnen ihm von ihr  
 träumte.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seyd tausendmahl begrüsst/ ihr tunckle-reiche schatten/</l>
            <l>Der himmel kröne dich/ du gold-gestirnte Nacht/</l>
            <l>Weil du mein helles licht mir wieder wilt erstatten/</l>
            <l>Das mir ein schnöder tag so finster hat gemacht/</l>
            <l>Ja wohl mit recht ist der ein schnöder tag zu nennen/</l>
            <l>Der meinen leitstern mir/ Melinden/ hat entführt/</l>
            <l>Der meine gluth erstickt/ darin ich pflag zu brennen</l>
            <l>Und allen schmuck versehrt/ womit ich ausgeziert.</l>
            <l>Doch was der tag verbrach/ wilt du/ o nacht! ersetzen/</l>
            <l>Er riß Melindem weg/ du aber bringst sie mir/</l>
            <l>Und da er als ein feind zerstörte mein ergötzen/</l>
            <l>So stellstu mirs im traum noch eins so lieblich für;</l>
            <l>Ach angenehmster traum/ der mir mein leben zeiget/</l>
            <l>Der mich/ und was ich bin mit stiller lust umbschliest/</l>
            <l>Der die vergnügung selbst auf meine Scheitel neiget/</l>
            <l>Und mein vergälltes glück so zärtlich mir versüst/</l>
            <l>Wie artig bringst du mir im schatten doch getragen/</l>
            <l>Melindens lieblichkeit und sternen-gleiche pracht.</l>
            <l>Die der vorhaste tag mir gleichwol will versagen/</l>
            <l>Weil er auf sonsten nichts/ als meinen todt bedacht;</l>
            <l>Wie offters pfleg ich nicht Melinden zu erblicken/</l>
            <l>Wie prächtig scheint mir nicht ihr holdes angesicht/</l>
            <l>Wie häufig pflegt sie doch die glut auf mich zu schicken/</l>
            <l>Die mit verliebten glantz aus ihren augen bricht/</l>
            <l>Wie freundlich stelt sie sich mit fingen/ spielen/ lachen/</l>
            <l>Und tret ich endlich auch zu ihr was näher hin/</l>
            <l>So spür ich allererst die rechte wunder-sachen/</l>
            <l>Die durch verborgne krafft bezaubern muth und sinn.</l>
            <l>Wir doppeln ungescheut die keuschen liebes-flammen/</l>
            <l>Die weder haß noch neid durch ihren gifft befleckt/</l>
            <l>Und schliessen hand und mund durch einen kus zusammen/</l>
            <l>Der lieblich ist wie sie/ und nach den himmel schmeckt/</l>
            <l>Ach wär es möglich doch dis immer zu geniessen/</l>
            <l>Was mir ein sanffter traum so lieblich fürgestelt/</l>
            <l>Gewis ich wolt im traum mein leben gar beschliessen/</l>
            <l>Das ohne diesen trost kaum kaum sich noch erhält.</l>
            <l>Was aber Phantasie; ihr taumlende gedancken/</l>
            <l>Wo laufft ihr endlich hin? wie sehr verirrt ihr euch!</l>
            <l>Wie thörigt sucht ihr doch in Morpheus blinden schrancken/</l>
            <l>Den ursprung eurer lust und euer freuden-reich.</l>
            <l>Was sind die träume doch? ein irrwisch unsrer hertzen/</l>
            <l>Der mit verlognem schein uns von der warheit führt/</l>
            <l>Ein falsches schatten-werck zur mehrung unsrer schmertzen/</l>
            <l>Zu blenden die vernunfft die unser thun regiert.</l>
            <l>Ein zunder/ welcher uns je mehr und mehr entzündet/</l>
            <l>Ein etwas das zerfleucht/ nichts war/ und nichts verbleibt/</l>
            <l>Ein blitz/ der unversehns im augen-blick verschwindet/</l>
            <l>Ein dunst/ der in der lufft wie trüber rauch zerstäubt.</l>
            <l>Melander hoffstu nun was dir die träume zeigen/</l>
            <l>Ach du betriegst dich selbst in deinem eitlen wahn/</l>
            <l>Melinde wird sich nie so eyfrig zu dir neigen/</l>
            <l>Als wol ein falscher traum dir solches kund gethan;</l>
            <l>Du weist/ ein weiter ort hält ihren leib gebunden/</l>
            <l>Sie sucht in frembder lufft versüste frühlings-ruh/</l>
            <l>Und da sie sich vielleicht mit Lilljen hat umbwunden/</l>
            <l>Weht dir ihr freuden-wind die schärffste dornen zu.</l>
            <l>Du must dich nur allhie mit schatten-wercke speisen/</l>
            <l>Wie aber reimt sich doch/ verliebt und ferne seyn?</l>
            <l>Wie schickt sich wohl dein weh zu ihren anmuths-reisen?</l>
            <l>Und ihre grausamkeit zu deiner seelen-pein?</l>
            <l>Armseelger/ glaube nicht/ Melinde werd dich lieben/</l>
            <l>Nein/ nein/ nur mache dich von solchem wahn befreyt/</l>
            <l>Sie weis von deiner noth/ sie kennet dein betrüben/</l>
            <l>Und gleichwohl lebt sie dort in lauter freudigkeit.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
