<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
 wunderbahre Flucht unter-  
 schiedner Vögel.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">116</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-116</measure>
        <measure type="syllables">1357</measure>
        <measure type="tokens">925</measure>
        <measure type="characters">5332</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
 wunderbahre Flucht unter-  
 schiedner Vögel.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das wundernswürdigste, das sich an Thie-
ren zeigt,</l>
            <l>Das über dem Begriff der weisen Men-</l>
            <l>Ist der verborgne Trieb, der in der Brust</l>
            <l>Der ihre Handelung zum weisen Zwek bestimmet.</l>
            <l>Man seh die Schwalben Flucht, der Wachteln Bei-</l>
            <l>Und auch den Krannichs Zug, woran man lesen</l>
            <l>Daß jede seine Zeit, wie uns die Schrifft gelehret,</l>
            <l>Jm Herbst und Frühling hat, da sie hin, wieder</l>
            <l>Wenn der bestimmte Tag, im rauhen Herbst erscheint,</l>
            <l>Sind diese Vögelein zu ihrer Flucht vereint.</l>
            <l>Sie sammlen sich zu Hauff und ziehn mit grossen</l>
            <l>Jm Fluge durch die Lufft, und über Erd und Meere,</l>
            <l>In andre Gegend hin. Sie ziehen schleunig fort,</l>
            <l>In andre Länder hin, an einem warmen Ort;</l>
            <l>Sie kommen bei dem Schein der warmen Frühlings</l>
            <l>Aus ihren Auffenthalt der Winterszeit zurükke.</l>
            <l>Zwar einge finden sich, die das in Zweiffel ziehn,</l>
            <l>Daß Schwalben ganz hinweg in fremde Gegend</l>
            <l>Sie meinen, daß sie sich in tieffen Grund verstek-</l>
            <l>Bis sie sich durch den Strahl der Sonnen aufer-</l>
            <l>Dem sey nun, wie ihm sey; gnug zu der Herbstes</l>
            <l>Sind sie wie Kraniche zu ihrer Flucht bereit;</l>
            <l>Sie werden durch den Reiz in der Natur bewogen,</l>
            <l>Sie sind uns dem Gesicht im trüben Herbst entflo-</l>
            <l>Bei Wachteln, Kranichen ists gänzlich ausgemacht,</l>
            <l>Daß wenn der Jahreskreis, die Herbstzeit herge-</l>
            <l>Sie nach dem warmen Strich, zu denen Südens</l>
            <l>Gleichsam, als Truppenweis mit schnellen Flügeln</l>
            <l>Der Führer fliegt vorher, durchstreicht die dünne</l>
            <l>Und zeigt den rechten Weg in fremde Länder an,</l>
            <l>Die andern folgen nach, in wollgeorndten Zügen,</l>
            <l>Da sie wie Linien, als leichte Heere fliegen.</l>
            <l>Ob ihnen gleich die Welt im Abris nicht bekannt;</l>
            <l>So finden sie doch stets, das ausgesuchte Land,</l>
            <l>Kein Compas leitet sie, wenn sie bei Sturm und</l>
            <l>Bei trüber Finsternis etwan von ihren Wegen,</l>
            <l>Von rechter Strasse irrn. Und dennoch können sie,</l>
            <l>Ohn eine Kümmernis, ohn eine saure Müh,</l>
            <l>In einer freien Lufft, in den geraden Gleisen,</l>
            <l>Wohin sie immer wolln, ohn eine Charte reisen.</l>
            <l>Ist das nicht wunderbahr, ists nicht betrachtens</l>
            <l>Wer hat das Federvolk, das ohn Vernunfft, be-</l>
            <l>Daß in dem Kreis der Welt, auch heisse Länder</l>
            <l>Allwo sie ohne Frost im Winter können leben?</l>
            <l>Wer hat die Zeit bestimmt, da sie von dannen gehn?</l>
            <l>Sie können nicht wie wir, in den Calender sehn:</l>
            <l>Und dennoch wissen sie der Zeiten Aenderungen</l>
            <l>Und auch die mit der Zeit verknüften Witterungen.</l>
            <l>Der Aufbruch der geschicht, nicht einzeln, allge-</l>
            <l>Nein, sie vergleichen sich, sie wählen einen Tag</l>
            <l>Da sie aus unsern Kreis, mit grosser Heeresscharen,</l>
            <l>Zu einer andern Welt, auf einmahl überfahren.</l>
            <l>Wer sagt den Aufbruch an, wer stellt die Ordre</l>
            <l>Jhr Zug wird anberamt, sie gehn mit starken Braus,</l>
            <l>Sie reisen durch die Lufft zum warmen Erdenkreise,</l>
            <l>Durchziehn die leichte Bahn, und wandern Trup-</l>
            <l>O! ewge Vorsehung! du lenkst sie nur allein,</l>
            <l>Dein weisestes Regiern, das muß ihr Leitstern seyn,</l>
            <l>Der eingepflanzte Trieb, der muß von dir entstehen,</l>
            <l>Du hast das auch bestimmt, wie, wenn es sol ge-</l>
            <l>Du hast zwar die Vernunfft, die weise Führerin,</l>
            <l>Die unsre Thaten lenkt, und einem klugen Sinn,</l>
            <l>Den Thieren nicht geschenkt; doch aber dahingegen,</l>
            <l>Mit solchen Trieb versehn, den wir mit Lust erwe-</l>
            <l>Es handelt nach dem Trieb, den du ihm einge-</l>
            <l>Und daher kommt es auch, das man so viel erblikt,</l>
            <l>Was weise, klug und wohl. Man sieht dein weises</l>
            <l>Anbetenswürdger </l>
            <l>Die in dem Thierreich sind. Es fehlt dem Thier</l>
            <l>Wenn man sein Thun ansieht; so merkt man deine</l>
            <l>Die alles weislich lenkt, so daß ohn eignes Tichten,</l>
            <l>Sie alles wunderbahr zum guten Zwekke richten.</l>
            <l>Und weil der Handlung Grund nicht in denselben</l>
            <l>So lernen wir daran die Warheit: </l>
            <l>Ein grosser Zebaoth, der über alles wachet,</l>
            <l>Sich in der Kreatur vor Menschen herrlich machet.</l>
            <l>Laß uns allweiser </l>
            <l>Wenn wir, was wunderbahr, an denen Vögeln</l>
            <l>Der Schöpfer zeiget uns, bei ihren weisen Werken,</l>
            <l>Daß unsre Schuldigkeit die Weisheit zu bemerken,</l>
            <l>Die sie geschikt gemacht. Wer sich nur dran ver-</l>
            <l>Wenn eine Schwalben Schaar, in schönster Ord-</l>
            <l>Und weiter nicht gedenkt, der sieht die Kreaturen,</l>
            <l>Und sieht dabei doch nicht des weisen Schöpfers</l>
            <l>Wer aber dabei recht was wunderbahr bedenkt,</l>
            <l>Das Auge des Gemüts auf ihren Schöpfer lenkt:</l>
            <l>Der fühlt ein doppeltes, ein inniges Vergnügen,</l>
            <l>Wenn sie zur trüben Zeit, aus unsrer Gegend flie-</l>
            <l>Wir merken daß ein Thier, ob es gleich nichts ver-</l>
            <l>Den Triebe der Natur ganz ordentlich nachgeht;</l>
            <l>Sein Thun das richtet sich nach der Natur Gese-</l>
            <l>Es kan aus innren Zwang dieselbe nicht verlezzen.</l>
            <l>Die Freiheit fehlet ihm, und kommt die rauhe Zeit,</l>
            <l>So ist der Kranich gleich zu seiner Flucht bereit;</l>
            <l>Er geht zur andren Welt, sich daselbst zu erhalten,</l>
            <l>Wenn in dem starren Frost die Lüffte hier erkal-</l>
            <l>Wir Menschen sind von </l>
            <l>Er hat in uns ein Licht des Geistes angefacht,</l>
            <l>Das heisset der Verstand, das Auge unsrer See-</l>
            <l>Der Wille muß darnach in rechter Freiheit wählen,</l>
            <l>Was uns als nüzlich scheint. Allein wir folgen</l>
            <l>Dem Urtheil allemahl, das der Verstand ausspricht,</l>
            <l>Versäumen oft die Zeit; wir wollen nicht entflie-</l>
            <l>Wenn trübe Wolken sich auf uns zusammen ziehen.</l>
            <l>Ein Kranich nimmt die Zeit zu seiner Flucht in Acht,</l>
            <l>Und wir, die wir doch sind nach </l>
            <l>Wir liegen leider so, als Sclaven in den Ketten,</l>
            <l>Und sind ganz unbesorgt uns aus der Noth zu ret-</l>
            <l>O! Menschen! lernet doch an diesen Vögelein,</l>
            <l>Man muß zur rechter Zeit, beim Glükkes Sonnen-</l>
            <l>Worauf offt Unglük folgt, mit Klugheit sich bemü-</l>
            <l>Den rauhen Ungemach der Zeiten zu entfliehen.</l>
            <l>Jm eitlen Kreis der Welt regiert der Unbestand,</l>
            <l>Das ist uns allen ja aus der Natur bekannt,</l>
            <l>Wir können auf der Welt nicht unaufhörlich le-</l>
            <l>Drum lasset uns mit Fleis nach ewgen Hütten stre-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
