<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die seufftzende Zion/  
  Bey Beerdigung Hn.   A.   W.   S. S. Th. D.   vor-  
 gebildet/ den 2. Febr. 1665.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1306</measure>
        <measure type="tokens">873</measure>
        <measure type="characters">5268</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die seufftzende Zion/  
  Bey Beerdigung Hn.   A.   W.   S. S. Th. D.   vor-  
 gebildet/ den 2. Febr. 1665.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr Töchter Solyme/ helfft eurer Schwester klagen/</l>
            <l>Der Schmertz so Zion druckt ist tausend Zehren werth/</l>
            <l>Erstarr’t nicht daß ihr mich seht beyde Brüste schlagen/</l>
            <l>Daß mein verhülltes Haupt mit Aschen ist beschwert.</l>
            <l>Ich reisse Schmuck und Gold von dem gekrönten Haare/</l>
            <l>Die Thränen seht ihr hier statt rundter Perlen stehn/</l>
            <l>In meiner heilgen Burg/ des Traurens Ziel/ die Bahre;</l>
            <l>Auf Schwestern auf und eilt ihr solt zur Leiche gehn!</l>
            <l>Die Stimme so man vor im Tempel hört’ erschallen/</l>
            <l>Der Mund so Welt und Tod mit Lehren hat besiegt/</l>
            <l>Mein Ober-Priester ist/ (unendlich Leid!) verfallen/</l>
            <l>Ach Angst die allen Schmertz der Schmertzen überwiegt!</l>
            <l>Muß mir das Neue Jahr auch neue Pein gebären?</l>
            <l>Schleicht blasse Traurigkeit zu Pfort und Mauren ein?</l>
            <l>Und ist dem End-Schluß nicht/ der schon vollbracht zu wehren?</l>
            <l>So muß nur </l>
            <l>Frolockte nicht mein Volck im Eingang dieser Tage/</l>
            <l>Hat Harff und Seitenspiel die Andacht nicht geweyht/</l>
            <l>Als so ein süß Geruch auf so viel Opffern lage/</l>
            <l>Und meine Priesterschafft den Weyhrauch ausgestreut.</l>
            <l>Die Kirche schwebt in Wonn’ und unergründten Freuden/</l>
            <l>Die Himmels-Liebe wies sich scheinbar umbs Altar/</l>
            <l>Jetzt aber soll in Flor mein Heiligthum sich kleiden/</l>
            <l>Und vor dem Predigtstuhl erscheint mir Sarg und Bahr.</l>
            <l>Ich traure nicht vermummt/ wie die verstellten Hertzen/</l>
            <l>Der Augen reiche Bach entdeckt der Seelen Riß/</l>
            <l>Sie sind auch nicht so stumm/ es reden tieffe Schmertzen/</l>
            <l>Die Wunde sperrt sich auf nach eingesetztem Biß.</l>
            <l>Doch Thränen thun es nicht/ der Weiber beste Würtze/</l>
            <l>Daß ich den theuren Mann damit soll salben ein/</l>
            <l>Ich weiß daß klagen nur der Todten Ruhm verkürtze/</l>
            <l>Daß Jammer und Verdienst ungerne Nachbarn seyn.</l>
            <l>Das herrliche Gerücht/ so meinen Lehrer zieret/</l>
            <l>Ist würdig daß es auch der Nachwelt werde kund/</l>
            <l>Wie er zum Beyspiel hat deß Lebens-Lauff vollführet/</l>
            <l>Wie GOtt mit Menschen sich bespracht durch seinen Mund.</l>
            <l>Die Quellen Jsraels sind durch ihn hell geflossen/</l>
            <l>Sein Finger hat mit Fleiß deß Lebens Brunn entdeckt/</l>
            <l>Und ein verschmachtend Hertz mit diesem Thau begossen/</l>
            <l>Dem Jesse Wurtzel gibt/ der nach dem Himmel schmeckt.</l>
            <l>Der Moyses unsrer Zeit/ hat offt das Volck versöhnet/</l>
            <l>Wenn GOttes rechte Rach und Eifer war entbrand/</l>
            <l>Daß neues Glück und Heil die reuigen bekrönet/</l>
            <l>Und die verdiente Straff in Gnade sich verwand.</l>
            <l>Ach Hirte sonder Schlaf! ein nnablässig wachen/</l>
            <l>Hat die vertrauten Schaf/ in Hürd’ und Stall bewahrt/</l>
            <l>Kein Miedling durffte sich meyneidig dazu machen/</l>
            <l>Sie schlugen auch nicht umb und wichen von der Art.</l>
            <l>Ich kan ihn wol mit Recht den Kirchen-Engel nennen/</l>
            <l>Der seine Stimme gleich Posaunen hören ließ/</l>
            <l>Wenn der erlauchte Geist in GOtt fieng an zu brennen/</l>
            <l>Und die Gemeine scharff im Glauben unterwieß/</l>
            <l>Erklärte diese Kunst/ die alle Wissenschafften</l>
            <l>Und Weißheit übertrifft; wie man recht sterben soll/</l>
            <l>Wies daß deß Menschen Leib nicht blieb im Grabe hafften/</l>
            <l>Ins Himmels Wohnungen da sey ihm ewig wol.</l>
            <l>Unsträfflich hat er selbst im Wort und Ambt gelebet/</l>
            <l>Verfluchet Schmeicheley/ die Priestern nicht geziemt/</l>
            <l>Und hat behertzt der Schand und Sünde widerstrebet/</l>
            <l>Die Reden waren nicht mit Falschheit überblümt.</l>
            <l>Damit blieb unbefleckt das wertheste Gewissen/</l>
            <l>Das aller Sterblichen unschätzbar Kleinod ist:</l>
            <l>Ja der Begierden Sturm hat ihn nie hingerisfen/</l>
            <l>Daß er was Laster war vor Tugend außerkiest.</l>
            <l>Ob schon das Creutz im Ampt mit nichten aussen blieben/</l>
            <l>Hat doch Beständigkeit die Sieges-Kron erlangt.</l>
            <l>Der Kirchen Wolfahrt war ihm tieff ins Hertz geschrieben/</l>
            <l>Deß Höchsten Ehre blieb sein Schmuck in dem er prangt.</l>
            <l>Ich Unglückselige muß den Verlust betrauren/</l>
            <l>Mein Beter ist dahin/ mein treuer Priester tod.</l>
            <l>Nichts denn nur trübes Weh schallt in den hohen Mauren/</l>
            <l>Und meine </l>
            <l>Erweg ich sein Gelück so kan ich es nicht neiden/</l>
            <l>Ich spreche/ wenn ich seh den edlen Wechsel an/</l>
            <l>Er lebt nun franck und frey/ er lebt und schwebt in Freuden/</l>
            <l>Die Seel’ in solchem Glantz/ der Sterne trotzen kan.</l>
            <l>Er dient für GOttes Stuhl sein eifriger Bekenner/</l>
            <l>Das Blut des Lammes wischt jetzt seine Thränen ab/</l>
            <l>Er grüst/ umhalst und küst die auserwehlten Männer/</l>
            <l>So mit der Herrligkeit vertauscht das finstre Grab.</l>
            <l>Der hier ein Knecht nur war/ ist dort ein Freyherr worden/</l>
            <l>Den Fessel eingespann’t/ trägt Kronen ohne Zahl/</l>
            <l>Jhn labt ein lieblich West/ hier bließ auf ihn der Norden/</l>
            <l>Nun spürt er Fried und Ruh nach außgestandner Qual.</l>
            <l>Verklärter Mitgenoß der himmlischen Heerscharen/</l>
            <l>Glück zu/ zu diesem Stand/ dem Gnad- und Ehren-Reich</l>
            <l>Ich </l>
            <l>Zu klagen umb dein Grab/ zu schmücken deine Leich.</l>
            <l>Jhr Töchter Solyme müst selbst die Bahre tragen/</l>
            <l>Diß fodert Pflicht und Schuld/ diß heischet Lieb und Treu/</l>
            <l>Schmeltzt in ein Thränen-Quell und ungehemmtes Klagen/</l>
            <l>Verkündiget der Welt wer euch gestorben sey.</l>
            <l>Als im Gebürge Hor der Aaron verblichen/</l>
            <l>Hat sich gantz Jsrael mit einem Sack belegt.</l>
            <l>Und als Elias war auß dieser Welt gewichen/</l>
            <l>Welch herbes Seuffzen hat sein Nachsaß nicht erregt?</l>
            <l>Der wurd’ ingleichen auch recht bitterlich beweinet/</l>
            <l>Von dem gesalbten Haupt/ als Zeit und Stunde kam;</l>
            <l>Wo unsre Wehmuth nicht im höchsten Grad erscheinet/</l>
            <l>So leb ich nicht vergnügt und bin mir selber gram.</l>
            <l>Der hochbegabte Mann ist bey mir unvergessen/</l>
            <l>Den treuen Prediger beseufftzt mein Heiligthum/</l>
            <l>Klagt/ liebste Schwestern/ klagt/ und windet die Cypressen/</l>
            <l>Was nur ersinnlich ist/ das thut ihm noch zu Ruhm.</l>
            <l>Allein auch diese Pracht die kan hier nicht viel dienen/</l>
            <l>Ich </l>
            <l>Er ruht in Gottes Hand/ die Todten-Beine grünen/</l>
            <l>Der müden Jahre Schnee bekrönt ein ewig May.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
