<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gedanken über ein Kupfer-Blat,  
 darauf der Moloch ein heidnischer  
 Abgott abgebildet.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">28</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-28</measure>
        <measure type="syllables">327</measure>
        <measure type="tokens">220</measure>
        <measure type="characters">1273</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Gedanken über ein Kupfer-Blat,  
 darauf der Moloch ein heidnischer  
 Abgott abgebildet.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein scheußlich Götzenbild fällt mir jetzt
ins Gesicht,</l>
            <l>Davon das Alterthum, als Am-</l>
            <l>Daß es aus Ertz gemacht, und doch</l>
            <l>Von denen die der Wahn des Teu-</l>
            <l>Dies ausgehöhlte Bild das wie ein Ochs aussieht,</l>
            <l>Und von dem innren Feur der heissen Flammen</l>
            <l>Spannt seine Arme aus, die Kinder zu umfassen,</l>
            <l>Die, Eltern ihm zu ehrn, darin verbrennen lassen.</l>
            <l>Mir schauderte die Haut bei dem gemahlten Bild,</l>
            <l>Das wie ein Ochse sieht, obsgleich nicht lebt und</l>
            <l>Ich dachte nimmermehr wird man dergleichen Göz-</l>
            <l>Die Kinder, als sein Blut, in seine Arme setzen.</l>
            <l>Doch hat der Aberglaub die Zärtlichkeit besiegt,</l>
            <l>Ein Kind darin gelegt, wies im Gemählde liegt,</l>
            <l>Den Flammen eingeweiht, die Kinder lassen quä-</l>
            <l>Ich schalt die Grausamkeit der Alten in der Seelen</l>
            <l>Die solche Wuth verübt: Jedoch es fiel mir bei,</l>
            <l>Daß solche böse Art auch noch anjetzo sey:</l>
            <l>Wie viele Eltern sind, die untern Christen leben,</l>
            <l>Die ihre Kinder auch zum Molochs-Opfer geben:</l>
            <l>Wie viele geben sie aus schändlichen Gewinn,</l>
            <l>Zum Wollust Feur verbannt, in Buhler Arme hin,</l>
            <l>Die jenem Moloch gleich, darinnen sie verderben,</l>
            <l>Nicht an dem Leib allein, woll an der Seel erster-</l>
            <l>Wie viele Kinder sind, die sich der Wollust weihn,</l>
            <l>Und über ihren Tod und Untergang noch freun.</l>
            <l>Ach! würde dieser Dienst der Wollust auch zer-</l>
            <l>Wie Moloch und sein Dienst, den Frömmigkeit, ver-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
