<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Eines Vaters Wehklage.  
 (Nach dem Englischen des John Prince.  Ein Fabrikarbeiter in Manchester.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Fontane</surname>
            <forename>Theodor</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">86</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-10 3-10 4-10 5-16 6-18 7-10 8-4</measure>
        <measure type="syllables">859</measure>
        <measure type="tokens">574</measure>
        <measure type="characters">3473</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1851</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905191321"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Eines Vaters Wehklage.  
 (Nach dem Englischen des John Prince.  Ein Fabrikarbeiter in Manchester.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hell schien der Mond, und seinen blassen Schimmer</l>
            <l>Ausweinend in mein kümmerliches Zimmer,</l>
            <l>Verlieh er drin viel silberfarbnen Duft</l>
            <l>Der schlummerstillen, träumerischen Luft.</l>
            <l>Da war’s, da klopfte, weh mir! an mein Fenster</l>
            <l>Das schrecklich räthselvollste der Gespenster,</l>
            <l>Da hat der Tod, ich war umsonst verschanzt,</l>
            <l>An meinem Herd sein Banner aufgepflanzt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Trauertag! die letzte seiner Stunden</l>
            <l>Schlug meinem Herzen unheilbare Wunden:</l>
            <l>Der Blume gleich, die schon im Lenz geknickt,</l>
            <l>Hab ich in ihr mein sterbend Kind erblickt.</l>
            <l>Noch hielt ich zitternd es auf meinen Knien,</l>
            <l>Als es vom Tode schon gestempelt schien,</l>
            <l>Und als sein liebes, liebes Auge brach,</l>
            <l>Sein letzter Seufzer mir zum Herzen sprach,</l>
            <l>Entflohen war, still ohne Kampf, sein Geist,</l>
            <l>Da fühlt ich mich auf immerdar verwaist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald ward er, den gehegt ich und gepflegt,</l>
            <l>Sanft schlummernd in sein Erdenbett gelegt;</l>
            <l>Mitleidge Seelen schlossen einen Kreis,</l>
            <l>Still betend standen sie, und weinten leis.</l>
            <l>Der Pfarrer sprach; ich aber hörte nur</l>
            <l>Den </l>
            <l>„wirst deinen Liebling hier nicht wiedersehn!</l>
            <l>Bald ist der Liebe letzter Dienst geschehn.“</l>
            <l>Dann schlich, oft rückwärts schauend, ich von</l>
            <l>Im Weltgewühl den Schmerz zu übermannen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, du mein Trost und deiner Mutter Stolz,</l>
            <l>Die, wenn du krank, in Thränen schon zerschmolz,</l>
            <l>Du bist dahin! doch ward dir eine Welt,</l>
            <l>Wo man der Tugend keine Netze stellt.</l>
            <l>Du darfst im Licht und in der Wahrheit sein,</l>
            <l>Derweil ich hier gefangen und allein,</l>
            <l>Allein! der Barke gleich, auf offnen Meeren,</l>
            <l>Wenn sich die Elemente rings empören;</l>
            <l>Allein! ein Harfenspiel, das halb zertrümmert,</l>
            <l>Nur fürder noch in Klagetönen wimmert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich traure heimlich: würde sonst ja mehren</l>
            <l>Die Qualen, die an deiner Mutter zehren,</l>
            <l>Den tiefen Schmerz, um den sie seufzt und weint,</l>
            <l>Der ausgeprägt in jedem Zug erscheint.</l>
            <l>Oft am Kamine sitzen wir zusammen,</l>
            <l>Und schauen, dein gedenkend, in die Flammen,</l>
            <l>Und sprechen von der Wangenröthe — ach!</l>
            <l>Die langes Leben lügnerisch versprach.</l>
            <l>Wir denken jedes Blicks und Wortes dann,</l>
            <l>Das, zu dem Herzen sprechend, dir’s gewann,</l>
            <l>Und schaun die Schätze an, die schon seit Jahren</l>
            <l>Die Quelle deiner Kinderfreude waren,</l>
            <l>Und die wir hüten nun, dem Geizhals gleich,</l>
            <l>(dein Kleid, dein Spielzeug macht uns überreich!)</l>
            <l>Bis wenn sie leichter wird die Herzenslast,</l>
            <l>Zur Ruh wir gehen, oder doch — zur Rast.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu küssen früh dein schlummernd Augenpaar,</l>
            <l>Zu herzen dich, wenn heimgekehrt ich war,</l>
            <l>Beim Spiele zu hören dich, dein herzlich Lachen,</l>
            <l>Und Sonntags deine Schritte zu bewachen, —</l>
            <l>s’ war schön! schön wenn du kindlich mir entdeckt</l>
            <l>Auf meinem Schooß, was dich erfreut, erschreckt;</l>
            <l>Wenn ich die Dämmrung der Gedanken klärte,</l>
            <l>Und dich die Macht der Wissenschaften lehrte.</l>
            <l>Das war mein Wunsch: dein kindlich frommes</l>
            <l>Die reine Seele rein dir zu erhalten,</l>
            <l>Zu leiten deine Schritte, bis die Tugend</l>
            <l>Dich wahre vor dem Flattersinn der Jugend,</l>
            <l>Und </l>
            <l>Wollt’ ich in’s Weltgewühl hinaus dich schicken.</l>
            <l>Dann wollt’ ich sterben; und zum Vatersegen</l>
            <l>Im Todeskampf die Lippen noch bewegen,</l>
            <l>Fest überzeugt, du werdest einst erscheinen</l>
            <l>An deines Vaters schlichtem Grab zu weinen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So war mein Wunsch; doch wollte Gott mir</l>
            <l>Wie wenig Weisheit unsrem Wissen eigen;</l>
            <l>So war mein Wunsch; doch anders war Sein Sinn,</l>
            <l>Und fühlen muß ich, wie so klein ich bin.</l>
            <l>Was klag ich auch! Gott rief dich aus dem Leben</l>
            <l>Des Himmels ewge Freuden dir zu geben;</l>
            <l>Hier aber sei mit nimmermüder Hand</l>
            <l>Dem Schwesterlein </l>
            <l>Die — säßest du noch auf des Vaters Knien —</l>
            <l>Für dich mein Sohn wie aufbewahrt erschien’.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die </l>
            <l>Daß wenn dereinst die Erdenhülle fällt,</l>
            <l>Wenn Gott mich ruft, auch mich, vor seinen Thron,</l>
            <l>Ich wiederfinde meinen Herzenssohn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
