<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">32</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-32</measure>
        <measure type="syllables">390</measure>
        <measure type="tokens">291</measure>
        <measure type="characters">1566</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bin dir, sagt hierauf Thalmais, hoch verbunden,</l>
            <l>Daß demer Heimlichkeit du mich gewürdigt funden,</l>
            <l>Doch weil die Beroa, meins Mannes Brudern Frau,</l>
            <l>Weiß diese Lieb und schweigt, will ich auch, daß mir trau</l>
            <l>Die so der Adriel, der tapfre Held, erwehlet,</l>
            <l>Hast du schon gleich wie er mich vor der Zeit gequälet</l>
            <l>In meiner Lieb, so ist es ohne Schuld geschehn.</l>
            <l>Gott laß dich in dem Stand, in dem ich bin, bald stehn!</l>
            <l>Das wünschet dir mein Hertz! Der Höchste das erhöre.</l>
            <l>Die andre wieder sprach: Wann es zu seiner Ehre</l>
            <l>Und meinem Nutzen reicht. Dieß hörte David an,</l>
            <l>Sein Hertze was empfindt, das er nicht melden kan.</l>
            <l>Es liebet Adriel die eine von den beyden,</l>
            <l>Das hat er angehört, und muß es auch so leiden,</l>
            <l>Und fällt ihm Merob ein, daß die könn seyn die Braut,</l>
            <l>Die ihm Gott hat bestimmt, für Adriel ihm graut.</l>
            <l>Wann Michal Lieblichkeit ihm dann bescheint die Sinne,</l>
            <l>Meint er, dem Adriel er sie nicht lassen könne.</l>
            <l>Doch wie er sich besinnt, daß er ja werd geliebt,</l>
            <l>Und auch der Adriel, sein Hertz zur Ruh sich giebt.</l>
            <l>Hierauf bedencket er, wie frommer Leute Kinder</l>
            <l>Oft von der rechten Bahn nachgehn den Weg der Sünder,</l>
            <l>Und daß nicht die Gebuhrt mitbring denselben Geist,</l>
            <l>Der in den Vätern ist, wie Joels Beyspiel weist.</l>
            <l>Daher oft dient zur Qual, was an dern ist ein Seegen,</l>
            <l>Kein Kind viel besser ist, als viele, die da legen</l>
            <l>Sich auf die Lasterbahn, das diese töden kan,</l>
            <l>Von denen sie zuerst das Leben nehmen an.</l>
            <l>Er wünscht bey Jsai sich stets so zu bezeigen,</l>
            <l>Daß der nicht mog zum Grab die grauen Haare neigen,</l>
            <l>Besondern seine Lust im Alter an ihm sehn.</l>
            <l>Dieß will er halten stets wie auch bisher geschehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
