<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die glorwürdigste thaten des Durchl. Hauses  
 Hohen-Zollern wider die Türcken an den  
 Großmächtigsten Churfürsten zu  
 Brandenburg  
 Friedrich Wilhelm den Grossen.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">140</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-140</measure>
        <measure type="syllables">1750</measure>
        <measure type="tokens">1141</measure>
        <measure type="characters">6951</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die glorwürdigste thaten des Durchl. Hauses  
 Hohen-Zollern wider die Türcken an den  
 Großmächtigsten Churfürsten zu  
 Brandenburg  
 Friedrich Wilhelm den Grossen.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Großmächtigster Marcell/ du adler von den helden/</l>
            <l>Der sich durch tapfferkeit bis an die sonne schwingt/</l>
            <l>Die welt kan mehr von dir als Alexandern melden/</l>
            <l>Kein ore ist/ wo man nicht von deinen thaten fingt.</l>
            <l>Die Barbern reden noch vom blitze der granaten/</l>
            <l>Den dein erlauchter glantz auff ihren kopf gestreut/</l>
            <l>Und deine Majestät verehren Potentaten/</l>
            <l>Vor deren waffen sich auch wohl ein Cäsar scheut/</l>
            <l>Die Tartarey hat schon vor zweymahl funffzehn jahren</l>
            <l>Zu dir nach Königsberg gesandten abgeschickt/</l>
            <l>Jtzt kommen andre mehr auch von dem grossen Czaaren/</l>
            <l>Wer weiß/ wer künfftig noch nach deinem throne blickt?</l>
            <l>Die Türcken fürchten sich vor dir als vor dem wetter/</l>
            <l>Weil dein geschütz so starck auf sie gedonnert hat/</l>
            <l>Sie sagen selbst/ du seyst der Christen ihr erretter/</l>
            <l>Vor deiner krieges-macht bestehe keine stadt:</l>
            <l>So muß/ Durchlauchtigster/ dein starcker arm bezeigen/</l>
            <l>Daß Brandenburgisch blut voll lebens-geister steckt/</l>
            <l>Daß aus berühmtem stamm auch wieder helden steigen/</l>
            <l>Vor derer kühnen faust die barbarey erschreckt.</l>
            <l>Gewiß von adlern wird auch adlers-art gebohren/</l>
            <l>Und wie die wurtzel ist/ so pflegt die frucht zu seyn/</l>
            <l>Der Ahnen ehr und ruhm die sind der tugend sporen/</l>
            <l>Jhr blut das flößt zugleich den andern feuer ein.</l>
            <l>Darumb so wächst noch stets der Brandenburger hertze/</l>
            <l>Das durch entflammten trieb die schönsten palmen findt;</l>
            <l>Es brennt in ihrer brust noch immerfort die kertze/</l>
            <l>Die in dem ersten stamm die tugend angezündt.</l>
            <l>Das hauß von Zollern hat den festen grund geleget/</l>
            <l>Darauf die tapferkeit ihr lust-hauß aufgebaut/</l>
            <l>Man hat den edlen zweig/ der so viel früchte träget/</l>
            <l>Schon vor sehr langer zeit in schönster pracht geschaut.</l>
            <l>Der tapffre Rudolph war schon vor achthundert jahren</l>
            <l>Des Käysers Heinrichs arm/ als er die Hunnen schlug/</l>
            <l>Und diese helden-art ist nachmals fortgefahren/</l>
            <l>Sie machte sich berühmt durch manchen krieges-zug.</l>
            <l>Wer hat der Christenheit den untergang geschworen/</l>
            <l>Auff den nicht dis geschlecht den blancken stahl gewetzt?</l>
            <l>Es zitterten vor ihm schon dazumahl die Mohren/</l>
            <l>Und seine klinge ward mit Scythen-blut benetzt.</l>
            <l>Als Mahumedis brut zu leben angefangen/</l>
            <l>Und das gelobte land in wüsteney verkehrt/</l>
            <l>Ist Burggraff Conrad selbst dem feind entgegen gangen/</l>
            <l>Ist nun nicht diese that der schönsten cronen werth?</l>
            <l>Von dem Johann kan noch die schnelle Donau sagen/</l>
            <l>Was seine treue hand an Sigismund gethan;</l>
            <l>Denn als der Bajazeth den Käyser gantz geschlagen/</l>
            <l>Errettet jener ihn durch einen kleinen kahn.</l>
            <l>Durch Friedrich/ der zu erst den Chur-hut überkommen/</l>
            <l>Wuchs auff den Böhmschen krieg der göldne friedensstab/</l>
            <l>Der Türcke hat durch ihn gantz glücklich abgenommen/</l>
            <l>Weil seine hand dem reich viel tausend gülden gab.</l>
            <l>Der andre Friedrich war dem Tamerlan ein schrecken/</l>
            <l>Daß deßfals Pohlen ihn zur crone ruffen ließ/</l>
            <l>Albertus halff das feld mit Türcken-blut bedecken/</l>
            <l>Weßwegen man ihn denn Achill der Teutschen hieß.</l>
            <l>Nachdem nun auch Johann/ sonst Cicero genennet/</l>
            <l>Durch seinen mund den streit umb Schlesien geschlicht/</l>
            <l>So hat der Käyser/ gleich wie alle welt bekennet/</l>
            <l>Von dar den krieges-zug auff Moldau zugericht.</l>
            <l>Der erste Joachim hat auch mit holden worten</l>
            <l>Das Römsche reich so sehr auff drachenblut erhitzt/</l>
            <l>Daß vieler Fürsten macht an unterschiednen orten</l>
            <l>Auff den geschwornen feind der Christen loßgeblitzt.</l>
            <l>Vom andern Joachim weiß Oestreich zu erzehlen/</l>
            <l>Daß Solymann von ihm sehr hart geschlagen sey/</l>
            <l>Und weil die Teutschen ihn zum general erwählen/</l>
            <l>So legt man ihm mit recht den nahmen Hector bey.</l>
            <l>Johann Georgens ruhm steht noch in frischer blüthe/</l>
            <l>So lange danckbarkeit den helden cronen macht/</l>
            <l>Europa rühmet noch sein feuriges gemüthe/</l>
            <l>Das mit dem höchsten fleiß der Christen beyl bewacht.</l>
            <l>Von diesem grossen baum sind nun die cedern kommen/</l>
            <l>Die mit der hoheit itzt biß an den himmel gehn/</l>
            <l>Jhr theures wachsthum hat so reichlich zugenommen/</l>
            <l>Daß auch die äste schon voll güldner früchte stehn.</l>
            <l>Jhr werther schatten bringt dem vaterlande seegen/</l>
            <l>Den Teutschen tausend glück/ den Christen sicherheit.</l>
            <l>Wer fürcht sich unter ihm vor hagel/ brand und regen/</l>
            <l>Den Oßmanns höllen-geist auff GOttes kinder streut?</l>
            <l>Weiß Maximilian der andre nicht zu zeugen/</l>
            <l>Daß Jochim Friederich ein blitz den Türcken sey?</l>
            <l>Die welt wird nimmermehr von seinem lobe schweigen/</l>
            <l>Den grundstein seines ruhms bricht keine zeit entzwey.</l>
            <l>Johannes Sigismund/ von welchem man erzehlet/</l>
            <l>Daß er mit einem stern zugleich aufgangen sey/</l>
            <l>Hat seiner tochter hertz mit Bethlehem vermählet/</l>
            <l>Drumb fürchte sich vor ihm die gantze Barbarey.</l>
            <l>George Wilhelm gab dem reiche neues leben/</l>
            <l>Weil er den alten brand der zwietracht ausgethan/</l>
            <l>Drum kunt es seinen arm um desto mehr erheben/</l>
            <l>Und griff mit munterm geist die Janitscharen an.</l>
            <l>Nun du/ Durchlauchtigster/ hast auch durch tapffre waffen</l>
            <l>Dem Achmet offtermahls den stoltzen halß gedrückt/</l>
            <l>Du machst durch deine krafft demselben viel zu schaffen/</l>
            <l>So offt du frisches volck dem Käyser zugeschickt.</l>
            <l>Die grosse Pforte muß vor deiner macht erschüttern/</l>
            <l>Wann dein geschütze brennt/ zerschmeltzt der Türcken hertz/</l>
            <l>Vor deiner schaaren macht sieht man die feinde zittern/</l>
            <l>Wann du die glieder schlägst/ so fühlt ihr haupt den schmertz.</l>
            <l>Ward Neutra nicht durch dich vom Türckschen joch befreyet/</l>
            <l>Des feindes untergang war dein erwünschtes spiel/</l>
            <l>Leventz stand um und um mit leichen überstreuet/</l>
            <l>Weil der Barbaren macht durch deine waffen fiel.</l>
            <l>Weil du dein tapffres volck zu unterschiednen mahlen</l>
            <l>Auff Achmets stoltzen hals den Pohlen zugeschickt/</l>
            <l>So wollen sie dafür dir grünen lorbeer zahlen/</l>
            <l>Der mit dem gipffel schon bis an den mond gerückt.</l>
            <l>Kaum hastu neulichst dich in Ungarn sehen lassen/</l>
            <l>So fielen bald darauff die stärcksten mauren ein/</l>
            <l>Vor deiner klarheit muß der halbe mond verblassen:</l>
            <l>Denn wo die sonne strahlt/ da darff kein mond nicht seyn.</l>
            <l>Jtzt ist Jerusalem/ was Babylon gewesen/</l>
            <l>Weil deines eyffers glut vor Ofen feurig war.</l>
            <l>Kein mensch darff nun daselbst den Alcoran noch lesen/</l>
            <l>Und niemand opffert mehr auff Belials altar.</l>
            <l>So weiß der grosse GOtt die seinigen zu schützen/</l>
            <l>Wann er den wilden feind durch tapffre Fürsten schlägt:</l>
            <l>Wil sie ein scorpion mit seinem gifft besprützen/</l>
            <l>So wird der bestie gar bald ihr haupt erlegt.</l>
            <l>Gewiß der himmel hat die hand mit in dem spiele/</l>
            <l>Und stellte sich der feind gleich wie ein crocodill/</l>
            <l>Gott macht den blitz zum pfeil/ und seinen kopf zum ziele/</l>
            <l>Es steht auf sein gebot auch gar die sonne still.</l>
            <l>Die helden aber sind hierbey des Höchsten hände/</l>
            <l>Durch die er seine stadt/ die Sionsburg/ beschirmt/</l>
            <l>Wann er ihr hertze rührt/ so laufft der krieg zum ende/</l>
            <l>Der friede blühet schon/ auch wann der feind noch stürmt.</l>
            <l>Drumb müssen wir ihr haupt mit siegeszeichen krönen/</l>
            <l>Wir ätzen ihren ruhm in diamanten ein/</l>
            <l>Apollo der befiehlt auch seinen liebsten söhnen/</l>
            <l>Daß sie mit zung und schrifft stets sollen fertig seyn.</l>
            <l>So nimm nun/ theurer held/ du wunder unsrer zeiten/</l>
            <l>Auch deines knechtes schrift von ihm genädig an/</l>
            <l>Wir wollen uns dabey zu einem wunsch bereiten/</l>
            <l>Und zweiffeln nicht/ du bleibst den Musen zugethan.</l>
            <l>Gott aller Herren HErr laß deine waffen siegen/</l>
            <l>Es müsse stets dein volck als feste thürme stehn/</l>
            <l>So wird noch Mahumed zu deinen füssen liegen/</l>
            <l>Und wer die christen drückt/ vor dir zu grunde gehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
