<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">I.  
 König Ludewich an die Gräffin  
  de Montesp.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">120</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-120</measure>
        <measure type="syllables">1508</measure>
        <measure type="tokens">1015</measure>
        <measure type="characters">6045</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>I.  
 König Ludewich an die Gräffin  
  de Montesp.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kan auch die schwache hand die feder tüchtig führen?</l>
            <l>Und können alle wort in rechter ordnung stehn?</l>
            <l>Wenn strahl und blitz das hertz/ ja selbst die seele rühren/</l>
            <l>Wenn gifft und mattigkeit durch blut und adern gehn.</l>
            <l>Allein der süsse trost/ den noch die hoffnung schencket/</l>
            <l>Hat so viel munterkeit dem krancken geist gebracht.</l>
            <l>Daß er auf artzeney zu seinen wunden dencket/</l>
            <l>Auf pflaster vor sein heil/ von deiner hand gemacht.</l>
            <l>Ein anblick deiner gunst kan meine schmertzen lindern/</l>
            <l>Und ein vergönter kuß hebt allen jammer auf.</l>
            <l>Ach ärtztin komme bald! Ach laß dich nichtes hindern!</l>
            <l>Ach eyle/ sonst vergeht mein kurtzer lebens-lauff.</l>
            <l>Was aber fängstu du an/ bedencke dein begehren/</l>
            <l>Verwegner Ludewig! Halt/ halt die feder ein.</l>
            <l>Wird dir denn ihre hand stracks artzeney gewähren?</l>
            <l>Da sie vielleicht wohl ehr dein hencker wünscht zu seyn.</l>
            <l>Ach nein/ das fürcht ich nicht/ die sanfftmuth-schwangern augen</l>
            <l>Zertheilen allen dunst/ den mir das zweifeln macht.</l>
            <l>Ließ sie daß erste mahl aus ihnen honig saugen/</l>
            <l>Wird sie wohl ietzund nicht auf galle seyn bedacht.</l>
            <l>Und daß dir nicht mein wunsch in dunckeln worten stecke/</l>
            <l>Dieweil sonst deinen geist ein irrthumb möchte quäln;</l>
            <l>Auch meine kranckheit sich der ärtztin recht entdecke/</l>
            <l>Muß ich den ursprung nur von meiner lieb erzehln;</l>
            <l>Die grossen fürsten/ die vor Franckreichs wohlfahrt sorgen/</l>
            <l>Auf deren klugen witz sich stützet reich und kron/</l>
            <l>Die stunden ingesammt am nechst verwichnen morgen/</l>
            <l>Versamlet auff mein wort/ vor meinem hohen thron.</l>
            <l>Ein ieder war bedacht den besten rath zu geben/</l>
            <l>Wie dieses grosse land noch weiter zu vermehrn.</l>
            <l>Wie Teutsch- und Niederland vor Franckreich möchte beben/</l>
            <l>Und wie die feinde seyn/ in freunde zu verkehrn.</l>
            <l>Des einen anschlag war mit Spanien zu brechen/</l>
            <l>Und eines andern rath gieng nach Meßina hin.</l>
            <l>Der rieht die grosse macht Jtaliens zu schwächen/</l>
            <l>Und einem anderen lag Africa im sinn.</l>
            <l>Viel wolten krieg und blut/ viel wolten ruh und frieden/</l>
            <l>Hingegen waren viel auf bündnisse bedacht.</l>
            <l>Mit kurtzem/ aus dem rath war keiner noch geschieden/</l>
            <l>Dieweil der schluß noch nicht durch mein gebot gemacht.</l>
            <l>Da trat ein d ener vor/ gebührlich anzumelden/</l>
            <l>Daß du begehretest ein gnädiges gehör.</l>
            <l>Ich sagte willig ja/ die andern grossen helden/</l>
            <l>Beliebten insgesamt zu hören dein begehr.</l>
            <l>Wie mir nun sey gewest/ als ich dich erst erblicket/</l>
            <l>Das weiß der himmel nnd kein: sterblicher sonst nicht.</l>
            <l>Mich hat dein schönes aug mit solchem glantz bestricket/</l>
            <l>Daß ich auch auf dem thron mich dir zum knecht verpflicht.</l>
            <l>Du kontest nicht so bald die zarten kniee beugen/</l>
            <l>Als in gedancken ich zu deinen füssen lag.</l>
            <l>Du woltest mir zwar wohl als könig ehr erzeigen/</l>
            <l>Da deine Majestät schon meinen hochmuth brach.</l>
            <l>Du flehetest um recht und batest dich zu schützen/</l>
            <l>Und mein geist lechzete nach deiner gütigkeit.</l>
            <l>Es solte deine noth auff meinen arm sich stützen/</l>
            <l>Und dieser gantze leib war dir schon eingeweiht.</l>
            <l>Ich willigt alles ein/ was du nur möchtest bitten/</l>
            <l>Weil du mit bitten auch kanst königen befehln.</l>
            <l>Hastu nun deine feind und widrigen bestritten/</l>
            <l>So laß auch mich doch nicht mehr marter-stunden zehln.</l>
            <l>Ach laß dein schönes aug mich nur einmahl anblicken/</l>
            <l>Und sey nicht abgeueigt dem der dich brünstig liebt.</l>
            <l>Ein freundlichs lächeln kan den nebel-dampff ersticken/</l>
            <l>Der dies sonst muntre hertz mit angst und furcht betrübt.</l>
            <l>Mein schatz/ mein trost/ mein licht/ ach sey mir doch gewogen/</l>
            <l>Du hast ja selbst geliebt und weist was lieben ist.</l>
            <l>Dich hat ja weder wolff/ noch leu/ noch bär erzogen/</l>
            <l>Du bist ja nicht ernehrt durch grimme tyger-brüst.</l>
            <l>Und wärstu gleich gebohrn aus felsen oder Eichen/</l>
            <l>Es hätt ein Leopard mit blute dich gestillt.</l>
            <l>Es müste dir der schnee auf Zemblens bergen weichen/</l>
            <l>Du wärest durch und durch mit Caspisch-eiß erfüllt;</l>
            <l>So würde doch mein schmertz die grausamkeit durchdringen</l>
            <l>Würd er ein eintzig mahl von dir nur recht betracht.</l>
            <l>Ich opffre dir mein blut/ dis wird dich ja bezwingen/</l>
            <l>Und wärestu durchaus von Diamant gemacht.</l>
            <l>Will dann dein zarter mund mir gleichwohl widersprechen/</l>
            <l>Mit fürwand/ daß du seyst am andern ort verpflicht.</l>
            <l>So wisse/ daß die welt ein solch gering verbrechen</l>
            <l>An keinem könig strafft. Was thut ein könig nicht?</l>
            <l>Zu dem was ist ein schatz/ den einer hält verschlossen?</l>
            <l>Was nützt ein heil-brunn wohl den nur ein krancker trinckt?</l>
            <l>Wenns monden silber thaut/ wird manche blum begossen,</l>
            <l>Von wie viel augen wird Diana wohl gewinckt?</l>
            <l>Die schönheit ist ein glaß mit Balsam angefüllet/</l>
            <l>Der seine wirckungen durch fleißig brauchen mehrt.</l>
            <l>Durch ihre perlen-milch wird vieler durst gestillet/</l>
            <l>Jhr starcker Ambra wird durch keine glut verzehrt.</l>
            <l>Laß dich durch kein geschwätz des albern pöbels schrecken/</l>
            <l>Cupido kehret nicht bey groben seelen ein.</l>
            <l>Ein blöder geist kan nicht der liebe krafft entdecken/</l>
            <l>Die eh und liebe muß ein ding bey ihnen seyn.</l>
            <l>Uns lässet die vernunfft viel besser dies ergründen/</l>
            <l>Weil wir mehr reine glut in unsern adern fühln.</l>
            <l>Wir nennen es mit recht nur lauter schöne sünden/</l>
            <l>Dieweil wir ja auf nichts als lieb und freundschafft ziehln.</l>
            <l>Wird mir dein purpur-mund gleich tausend küsse gönnen/</l>
            <l>So wird er ja darümb die rosen nicht verliern.</l>
            <l>Vergönne daß ich mag die nelcken brechen können/</l>
            <l>Die deiner wangen schnee mit ihrer anmuth ziern.</l>
            <l>Selbst Venus hat gepfllantz die liljen deiner brüste/</l>
            <l>Ach schönste laß mich doch auf ihren betten ruhn.</l>
            <l>Die freyheit nennt sie zwar ihr sterb- und blut-gerüste/</l>
            <l>Allein ein solcher todt kan ja nicht wehe thun.</l>
            <l>Es hat dir die natur umsonst nicht solche gaben/</l>
            <l>Und solche trefflichkeit verschwendrisch mitgetheilt.</l>
            <l>Was deiner augen blitz und pfeil verwundet haben/</l>
            <l>Muß durch Granaten safft der lippen seyn geheilt.</l>
            <l>Was deine schönheit hat mit flammen angestecket/</l>
            <l>Das muß der warme schnee in deinem busen kühln.</l>
            <l>Hastu den seuftzer wind in dieser brust erwecket/</l>
            <l>So laß ihn/ schönste blum/ durch deine blätter spieln.</l>
            <l>Nun weiter kan ich nicht die müde feder führen/</l>
            <l>Gedencke wer dich liebt/ huldreiche Montespan!</l>
            <l>Der Purpur wird dich ja nicht schimpffen/ sondern zieren/</l>
            <l>Und daß kein fürsten-blut das minste flecken kan.</l>
            <l>Ich wil indes die zeit mit hoffnung mir versüssen/</l>
            <l>Ach mache deine gunst durch wenig zeilen kundt.</l>
            <l>Ich lebe zwar in furcht/ doch hoff ich noch zu küssen/</l>
            <l>Wie jetzund meinen brieff/ so künfftig deinen mund.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
