<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
 Den 1  Sept.  1708 verblichene, und von  
 den Musen hertzl. beweinete  
 Gräfin von Neithardt,  
 geborne von Crane, rc.  
 B. N.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">130</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-130</measure>
        <measure type="syllables">1623</measure>
        <measure type="tokens">1134</measure>
        <measure type="characters">6572</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
 Den 1  Sept.  1708 verblichene, und von  
 den Musen hertzl. beweinete  
 Gräfin von Neithardt,  
 geborne von Crane, rc.  
 B. N.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es war ein tag der angst und banger finsterniß:</l>
            <l>Der sturm, der mit gewalt aus seinen angeln riß,</l>
            <l>Bedeckte feld und lufft mit schrecken-vollen blitzen:</l>
            <l>Die matte taube flog in enge felsen-ritzen:</l>
            <l>Das abgejagte reh nach seinem lager zu:</l>
            <l>Der hirte stund erblaßt: Der jäger suchte ruh:</l>
            <l>Der gantze Pindus war mit schwartzer nacht umzogen,</l>
            <l>Und Phöbus stützte sich betrübt auf seinen bogen,</l>
            <l>Betrübt auf seinen arm und auf sein flöten-spiel;</l>
            <l>Als ihm Melpomene halb todt zu füßen fiel.</l>
            <l>O Vater! brach sie los; was bist du doch gewesen,</l>
            <l>Als ehmals alle welt von deiner hand genesen?</l>
            <l>Was aber bist du nun? Ein artzt, der nur betrübt.</l>
            <l>Es stirbet, der dich ehrt; Es stirbet, der dich liebt.</l>
            <l>So war es nicht vor dem. Egyptens wunder-säulen,</l>
            <l>Sind zeugen, daß durch dich man alles konte heilen.</l>
            <l>Jtzt stirbet alles weg: Und dennoch soll der stein,</l>
            <l>Der stein, den du beseelst, noch hier auf erden seyn.</l>
            <l>Man sucht ihn tag und nacht auf angefeurten kohlen;</l>
            <l>Ach! aber nur umsonst: Das wunder bleibt verholen;</l>
            <l>Und Phöbus ist nunmehr ein bloser leyer-mann,</l>
            <l>Ein mann, der verse macht, und nichts als spielen kan.</l>
            <l>So sprach Melpomene voll zittern und mit zagen.</l>
            <l>Doch, fuhr sie weiter fort, was hilfft mein armes klagen?</l>
            <l>Du fühlst, du rührst dich nicht. Hör aber unsre noth!</l>
            <l>Die kluge Neithardtin! dein liebstes Kind ist todt:</l>
            <l>Wie, wenn ein donner-keil die ceder-äste schläget,</l>
            <l>Alsdenn das wellen-heer für bloser angst sich reget,</l>
            <l>Und an einander fährt: die frucht steht in gefahr:</l>
            <l>Der hagel lagert sich, wo vor der waitzen war;</l>
            <l>So stund es diesen tag auch um die Pierinnen,</l>
            <l>Der jammer unterbrach das uhrwerck ihrer sinnen:</l>
            <l>Und iede rieff erstarrt: Nehmt, Parcen! nehmt mich hin!</l>
            <l>Ich bin doch besser nicht, als unsre Neithardtin,</l>
            <l>Als unsre Gräfin war, die, was uns nur gelungen,</l>
            <l>Was Sappho nur gespielt, viel schöner abgesungen.</l>
            <l>Apollo warff beschämt die augen in den thal;</l>
            <l>Doch endlich hub er an: Mehrt doch nicht meine qvaal!</l>
            <l>Was ihr mir heute sagt, hab ich schon längst erkennet.</l>
            <l>Ich bin nicht, was man mich in blinden fabeln nennet;</l>
            <l>Ich mag es auch nicht seyn. Denn kunst und medicin</l>
            <l>Bringt manchen zwar ins grab; allein dem tod entfliehn</l>
            <l>Und immer lebend seyn, kan, wie wir täglich sehen,</l>
            <l>Jhr Musen! anders nicht, als durch euch selbst geschehen.</l>
            <l>Stimmt harff’ und lauten an, und sinnet auf ein lied,</l>
            <l>Das meiner freundin gleicht, mich aus dem schimpffe zieht.</l>
            <l>Den augenblick verschwand der donner hartes knallen:</l>
            <l>Die wolcken theilten sich in tausend kleine ballen;</l>
            <l>Der helle tag erschien: Und Phöbus selber sang</l>
            <l>So starck, daß berg und thal verdoppelt wiederklang.</l>
            <l>Wer heute (sang er) nicht gedenckt mit uns zu weinen,</l>
            <l>Der bau ihm eine grufft bey drachen und in steinen.</l>
            <l>Wer heute (sang er) nichts zu Neithardts troste spricht,</l>
            <l>Der rühme seiner sich und auch der Musen nicht.</l>
            <l>Was Phöbus sang und sprach, hat Fama nicht verschwiegen.</l>
            <l>Man hört ihr lautes horn durch alle gassen fliegen.</l>
            <l>Schreibt, dichter! (rufft sie) nicht, wie sonsten, um gewinn!</l>
            <l>Schreibt, dichter! mit verstand, denn euer glantz ist hin.</l>
            <l>Indem sie dieses sagt, so steigt ein brennend feuer</l>
            <l>In meinen adern auf. Ich greiffe nach der leyer;</l>
            <l>Ich will, ich spiele schon. Ach aber! wie? und was?</l>
            <l>Legt man zu rosen auch laub und gemeines gras?</l>
            <l>Läßt man bey flöten auch ein haber-rohr erklingen?</l>
            <l>Budorgis reget sich, und seine schwäne schwingen</l>
            <l>Sich über mich empor: Der krancke Rosenroth</l>
            <l>Beweget, ob ihn gleich der Gräfin schneller tod</l>
            <l>So sehr, als mich erschreckt, doch die zerbrochnen glieder,</l>
            <l>Und setzt sich gantz erblaßt bey ihrem grabe nieder.</l>
            <l>Hier singt er, was vor dem kaum Orpheus gethan:</l>
            <l>Der stieg zur höllen ab; er steiget himmel-an,</l>
            <l>Und spricht: Getrost, mein Graf! ich seh’ die lebens-crone,</l>
            <l>Mit der die Todte prangt: Ich seh’ sie auf dem throne</l>
            <l>Der ehren ewig stehn. Was er im geiste sagt,</l>
            <l>Das sag’ ich frölich nach: Ich habe mich gewagt,</l>
            <l>Dis wunder-bild zu sehn: Ich hab’ es auch gehöret.</l>
            <l>Was hat ihr frommer mund mich damals nicht gelehret!</l>
            <l>Wie hat ihr süßes spiel mich damals nicht ergetzt!</l>
            <l>Klagt andre, die man kaum der klage würdig schätzt!</l>
            <l>Klagt andre, deren ruff muß wie der leib verschwinden!</l>
            <l>Die stets unsterblich seyn, bis sie den tod empfinden,</l>
            <l>Und ieden todes-schritt mit schwerem willen thun.</l>
            <l>Wer in der erde kan, wie unsre Gräfin, ruhn,</l>
            <l>Und doch auf erden läst sein stetes lob erschallen,</l>
            <l>Dem sind mehr jahre zu, als jahre weggefallen.</l>
            <l>Ach! könnt ihr alle doch, die ihr der stoltzen welt</l>
            <l>Fußfällig weyrauch streut, und mehr nach guth und geld,</l>
            <l>Als wahrer weisheit strebt, hier ein exempel fassen,</l>
            <l>Wie man bey voller lust soll alle lust verlassen!</l>
            <l>Was unsre Gräfin war, ist euch genug bekant.</l>
            <l>Sie war groß an geburt, noch größer an verstand,</l>
            <l>Und dreymal größer noch in ihrem eh-gemahle.</l>
            <l>Jhr kostbares gemach gliech einem götter-saale,</l>
            <l>Wo aber niemand doch, als Pallas, tafel hielt,</l>
            <l>Die Musen sich ergetzt, und Phöbus aufgespielt.</l>
            <l>Jhr bette war ein feld der allerschönsten früchte;</l>
            <l>Jhr cabinet ein brunn der herrlichsten gedichte;</l>
            <l>Jhr hauß ein freuden-hauß: Allein was andern kaum</l>
            <l>Zu lassen möglich scheint, schien ihr ein bloser traum.</l>
            <l>Sie mühte sich nur klein, nicht aber groß zu werden;</l>
            <l>Sie floh durch den verstand den labyrinth der erden;</l>
            <l>Sie liebt’ ihr eh-gemahl, doch mehr den großen GOtt:</l>
            <l>Mit Musen trieb sie schertz, doch auch zuweilen spott,</l>
            <l>Wenn sie mit ihrer kunst nur an der wohllust hiengen,</l>
            <l>Den rechten weg vorbey, mit winde schwanger giengen.</l>
            <l>Jhr eignes säyten-spiel, das dich, Anacreon!</l>
            <l>In vielem übertraff, verwandelte den thon</l>
            <l>In einen lob-gesang, in buß- und trauer-lieder:</l>
            <l>Und also gab sie GOtt, was GOtt ihr schenckte, wieder;</l>
            <l>So gar, daß sie das brodt so feind’ als freunden brach,</l>
            <l>Und nichts für sich behielt, als kranckheit, angst und schmach;</l>
            <l>Als einen bittern schmertz, der sie gantz ausgesogen;</l>
            <l>Doch nur den leib zermalmt, den geist zu GOtt gezogen.</l>
            <l>Lernt, blinde sterblichen! wie man hier klug und wohl</l>
            <l>Kan leben: lernet auch, wie man recht sterben soll.</l>
            <l>Du aber, Theurer Graf! der heute mehr verlohren,</l>
            <l>Als in viel zeiten uns nicht wieder wird geboren,</l>
            <l>Beweine deinen Schatz! Sie ist der thränen werth:</l>
            <l>Wein’ aber auch also, daß sie dich nicht verzehrt.</l>
            <l>Was dich vergnügt, ist hin! Laß dich nun das vergnügen,</l>
            <l>Was weder tod noch grab, noch hölle kan besiegen!</l>
            <l>Schau! wie ihr Heyland sie zu seiner heerde führt!</l>
            <l>Schau! wie der nachruff sie mit tausend lorbeern ziert!</l>
            <l>Was ieder von ihr schreibt, und was man noch wird schreiben,</l>
            <l>Dis laß, statt ihrer nun dein liebstes bildniß bleiben!</l>
            <l>Betracht’ es, wenn die nacht aus deiner kammer geht!</l>
            <l>Betracht’ es, wenn die nacht vor deinem bette steht!</l>
            <l>Und darff ich, wie ihr geist, mich flehend zu dir wenden:</l>
            <l>So gönn’ uns noch einmal ein lied von deinen händen,</l>
            <l>Und schreib auf römisch her, was wir nur halb gethan:</l>
            <l>Schreib deine Gräfin selbst im buch der sternen an.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
