<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
 betrachtenswürdigen Bäume.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">226</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-226</measure>
        <measure type="syllables">2575</measure>
        <measure type="tokens">1813</measure>
        <measure type="characters">10154</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198782"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
 betrachtenswürdigen Bäume.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer sich um GOttes Preis, in die-
ser Welt bemüht,</l>
            <l>Und die erhabne Pracht der schlan-</l>
            <l>Wird viel bewunderndes an ihren</l>
            <l>An ihren harten Stamm, an ih-</l>
            <l>An ihren inren Mark, an ihren</l>
            <l>Die langen Röhren gleich, und gleichsam Adern</l>
            <l>Wodurch die Säfte gehn und in dem Circuliren,</l>
            <l>Sich zu der Höh hinan zu Ast und Zweigen füh-</l>
            <l>Die Wurzeln schlingen sich auf ihrer finstren Bahn</l>
            <l>Und klammern sich recht fest im Schoos der Erden</l>
            <l>Wenn sie aus dem Saamen gehn; der Stamm der</l>
            <l>Geht immer höher auf, der sich recht steil aufschlin-</l>
            <l>Wenn man des Wachsthums Kraft an Bäumen</l>
            <l>Das Auge des Gemüths dabei zum Schöpfer</l>
            <l>So spürt man seine Macht, und sein allweises Fü-</l>
            <l>Mit sonderbahrer Lust, mit innigen Vergnügen.</l>
            <l>Ein kleines Saamenkorn blüht aus der Erd her-</l>
            <l>Und treibt ein gros Gewächs in schlanker Höh em-</l>
            <l>Wer sieht die Würkung nicht von mächtigen Re-</l>
            <l>Die das, was klein sich zeigt, kan zu der Grösse</l>
            <l>Man merkt die Weisheit hier, die alles mit Be-</l>
            <l>Zum vorgesezten Ziel recht künstlich herrlich macht;</l>
            <l>Es ist kein Theil am Baum, der nicht zugleich muß</l>
            <l>Zu seiner Festigkeit, zu seinem Wuchs und Grü-</l>
            <l>Wie wunderbar sind nicht die Wurzeln anzusehn,</l>
            <l>Die in geschlunguer Kraft sich durcheinander drehn,</l>
            <l>Und nach der Bäume Höh sich unten weit ausbreiten</l>
            <l>Auf daß sie feste stehn und nicht leicht auszureuten?</l>
            <l>Sonst risse gleich ein Wind, mit seinem starken</l>
            <l>In Gärten, in dem Wald, die grossen Bäume</l>
            <l>Wenn er mit Ungestüm in trüben Lüften wittert,</l>
            <l>Und durch gepreßten Hauch Zweig, Ast und Stamm</l>
            <l>Der Bäume Wurzeln sind von unten zugespizt,</l>
            <l>Und oben breit und rund, weil dieses dazu nüzt,</l>
            <l>Daß sie den Pfrimmen gleich die harte Erde tren-</l>
            <l>Und ohne Wiederstand stets weiter dringen kön-</l>
            <l>Sie sind auch ausgeholt; ob sie zwar holzig hart,</l>
            <l>So sind sie schwammigt doch mit Rinden woll ver-</l>
            <l>Und sind Canälen gleich, die solche Säfte saugen,</l>
            <l>Die zu des Stammes Wuchs und seiner Nahrung</l>
            <l>Sie sind auch hie und da mit Oefnungen versehn,</l>
            <l>Wodurch die Lüfte sich als wie durch Röhren</l>
            <l>Die dienen theils, den Saft, der klebricht fort zu</l>
            <l>Theils in den inren Stamm sich mit ein zu verlei-</l>
            <l>Sieht man den Baum selbst an, wie er sich aus-</l>
            <l>So findet sich der Stamm, der in die Höhe steigt,</l>
            <l>Sein holzig Wesen ist, wenn man es recht be-</l>
            <l>Aus hohlen Fäserchen mit Saft erfüllt, erbauet.</l>
            <l>Man trift drin Bläsgens an, darin der Saft ein-</l>
            <l>Gekocht, gereinigt wird, und sind gleichsam ein</l>
            <l>Von Drüssen die der Mensch in seinem Leibe träget.</l>
            <l>Wenn man das Aussenwerk des Stammes Rind</l>
            <l>Und seine schrofne Haut, so sieht man abermahl,</l>
            <l>Die Wunder weiser Macht, die ohne alle Zahl,</l>
            <l>Denn alles ist daran so herrlich eingefasset,</l>
            <l>Daß alles ordentlich zu seinem Zwekke passet.</l>
            <l>Es läuft der Saft im Stamm, als wie im Adern</l>
            <l>Und sezt sich allemahl an den bestimmten Ort,</l>
            <l>Und mehret seine Größ, da sich die Feuchtigkei-</l>
            <l>Zu Aesten, Zweigen, Frucht im Zirkel-Lauffe</l>
            <l>Wie die verborgne Kraft sie wunderbahrlich treibt,</l>
            <l>Da hier ein salzig Theil, dort das was schweflicht</l>
            <l>Und hier was Oelicht sezt, und zu dem Wachs-</l>
            <l>Was als ein Nahrungssaft aus tieffer Erde drin-</l>
            <l>Der Rinden Festigkeit, ist um den Stamm ge-</l>
            <l>Die Häute sind gleichsam des Baumes Bettge-</l>
            <l>Die ihn vor Hiz und Frost, vor mancherlei Ge-</l>
            <l>Vor einem scharfen Zahn der Thiere woll bewah-</l>
            <l>Die Aeste breiten sich verwundernswürdig aus,</l>
            <l>Die Zweige die daran, sind wie an einem Haus,</l>
            <l>Den hohen Sparen gleich, die alle das bestärken,</l>
            <l>Was wir zu </l>
            <l>Die weise Einrichtung, die daran ist zu sehn,</l>
            <l>Ist wunderbahr gemacht, zur Lust und Nuzzen</l>
            <l>Die Knospen lehren uns, wenn sie im Herbst sich</l>
            <l>Wie drin die Urbildung, von Blüthen, Frucht</l>
            <l>Und wie die Vorsehung dieselbige gebiehrt,</l>
            <l>Wenn sich die Frucht, das Laub in rauhen Herbst</l>
            <l>Recht angenehm ist es, wenn wir das weise Wesen,</l>
            <l>Und dessen Vorsehung an diesen Augen lesen,</l>
            <l>Die wenn uns der Verlust der grünen Pracht be-</l>
            <l>In neuen Knospen schon die frohe Hofnung giebt,</l>
            <l>Daß in dem künftgen Lenz, wie diese vorher sa-</l>
            <l>Die Bäume wiederum in grüner Zierd ausschla-</l>
            <l>Und kommt im Jahres Kreis, die angenehme Zeit,</l>
            <l>So würket die Natur der Bäume Feierkleid,</l>
            <l>Die grüne Liverei, die durch ihr herrlich Pran-</l>
            <l>Der Augen starren Blik zu unsrer Lust auffangen.</l>
            <l>Da siehet man vergnügt der Bäume hohen Thron,</l>
            <l>In grünlicher Gestalt, worauf die Frühlingskron,</l>
            <l>Das Laub den Gipfel dekt: die mannigfaltge Blü-</l>
            <l>Die röthlich glüht und weis lehrt uns die weise</l>
            <l>Des Schöpfers, der den Baum mit solchen Glanz</l>
            <l>Zu unsrer Augenlust vor andern herrlich macht.</l>
            <l>Es stuzt darob der Blik der nur betrachtend siehet,</l>
            <l>In was vor Herrlichkeit der Bäume Gipfel blühet.</l>
            <l>Jedoch der Puz verfliegt, der Blüthen Herrlich-</l>
            <l>Fällt von den Zweigen ab, und wird herum zer-</l>
            <l>Da werden wir gewahr, wie als an kleinen Stan-</l>
            <l>Der Früchte zart Gewächs, die grünen Beerlein</l>
            <l>Die durch der Sonnen Strahl und ihrem güldnen</l>
            <l>Gleich einer schönen Reih von Edelsteinen seyn.</l>
            <l>Die wachsen immerfort bedekt mit ihren Laube,</l>
            <l>Das zu der Sommerszeit gleicht einer Sonnen-</l>
            <l>O! ewge Majestät! das Herze wird gerührt</l>
            <l>Wenn es die Pracht erwegt, womit der Baum</l>
            <l>Und dabei untersucht, wie alles dran entsprossen,</l>
            <l>Und aus der Seegens-Quell der ewgen Macht ge-</l>
            <l>Der Blättter Mannigfalt ergötzet das Gesicht,</l>
            <l>Und stärkt den Augenstrahl. Wenn man beim Son-</l>
            <l>Jhr Kunst-Gewirk beschaut, und aufmerksam er-</l>
            <l>So ist in jedem Blat ein Abris vorgeleget</l>
            <l>Von einem ganzen Baum. Wenn man mit Kunst</l>
            <l>So von einander nimmt, wie es die Theile hat;</l>
            <l>So lernet man es recht mit seiner Pracht erkennen,</l>
            <l>So wird man erst gewahr, daß es gar woll zu nen-</l>
            <l>Der Allmacht Meisterstük. Die Adern die gestrikt,</l>
            <l>Die machen einen Baum, daran man erst erblikt</l>
            <l>Den Stamm der sich darauf in manchen Ast aus-</l>
            <l>Woraus sich wiederum der Zweige Meng herleitet.</l>
            <l>Wenn man ein Blat beschaut, wie es im Häuten</l>
            <l>So scheint es als ein Nez, das zierlich ist gefügt</l>
            <l>Und wunderbahr gestrikt, als wäre es gesponnen,</l>
            <l>Da es doch wie ein Saft, aus seinem Zweig ge-</l>
            <l>Die innre Zierlichkeit ist recht bewunderns werth,</l>
            <l>Doch wenn man nur das Aug aufs Aussenwerk</l>
            <l>So findet man so viel Verwundrungs-volle Spu-</l>
            <l>Der ewig weisen Macht, an Farben und Figuren.</l>
            <l>Erwegt man ihren Nuz; so sieht man alsobald,</l>
            <l>Daß sie wie Fächer sind, die brennende Gewalt</l>
            <l>Der Sonnen, von der Frucht in etwas abzulen-</l>
            <l>Und sie des Morgens früh mit frischen Thau zu</l>
            <l>Sie sind ein Schuz und Schirm, beim kalten Win-</l>
            <l>So lang die Frucht noch zart, sie theilen Nah-</l>
            <l>In eine zarte Blüt durch die sehr kleinen Röhren,</l>
            <l>Wodurch aus Ast und Zweig die dünnen Säfte</l>
            <l>Das Laub ist auch sehr schön zum Schirmdach vor</l>
            <l>Das in dem Walde läuft; Es ist dem Baum zur</l>
            <l>Es dient den Vögeln auch, die sich in stillen Schat-</l>
            <l>Wo sie das Laub bedekt, mit Lust zusammen gat-</l>
            <l>Es dekt ihr künstlich Nest: damit nicht jederman,</l>
            <l>Die jung und matte Frucht so sichtbahr finden kan,</l>
            <l>Es giebt den Menschen selbst manch inniges Ver-</l>
            <l>Wenn sie zur Sommerszeit in seinem Schatten</l>
            <l>Wenn man den Baum nur so nach jedem Theil</l>
            <l>Die Früchte auch besieht, die er zur Reiffe hegt:</l>
            <l>So muß man alles das, bewundernswürdig nennen</l>
            <l>Was wir bei ihrer Blüth und Wachsthum sehen</l>
            <l>Und wie vergnügt ist es, wenn man den Baum</l>
            <l>Wenn er zur Frühlings-Zeit in schönen Schimmer</l>
            <l>Da ein durchsichtig roth mit weisser Pracht verei-</l>
            <l>Recht funkelnd in das Aug uns zum Ergötzen schei-</l>
            <l>Der Früchte Lieblichkeit, die aus der Blüt ent-</l>
            <l>Daran des Schmukkes Zier verwehet und vergeht</l>
            <l>Dient uns hernach zur Lust; und wenn wir sie erst</l>
            <l>So kan sie uns dabei auch im Geschmak entdekken,</l>
            <l>Wie schön die Baum-Frucht sei, wovon der Ast</l>
            <l>Zur späten Herbstes Zeit, als wie am Seegen</l>
            <l>Das Auge wird daran vergnügt, die Zunge fühlet,</l>
            <l>Wie gütig unser </l>
            <l>Drum Menschen sehet doch der Bäume Wunder-</l>
            <l>Die unsers Schöpfers Kraft zu unsern Nuz ge-</l>
            <l>Rühmt seine Vorsehung und ihr allmächtig Wal-</l>
            <l>Die drauf in diesem Jahr uns viele Frucht erhal-</l>
            <l>Seht ihr die Bäume an; so lernt auch dies da-</l>
            <l>Daß jeder von uns auch den Bäumen ähnlich sei:</l>
            <l>Ein umgekehrter Baum giebt uns das äusre Wesen,</l>
            <l>Und unser Ebenbild im Abdrnk klar zu lesen.</l>
            <l>Die Wurzeln stellen uns, mit ihrer Fasern Zier,</l>
            <l>Das Haupt mit seinem Haar am Menschen-Körper</l>
            <l>Der Stamm gleicht unserm Leib, und an den Ast</l>
            <l>Kan man ein ähnlich Bild von Bein und Armen</l>
            <l>Durch Fasern ihres Stamms, die voller Röhren</l>
            <l>Dringt der gequollne Saft in Ast und Zweige ein,</l>
            <l>Und sind den Adern gleich, dadurch das Blut fort-</l>
            <l>Das sich recht wunderbar durch alle Glieder dre-</l>
            <l>Ein Baum ist angefüllt mit Bläsgen, drin der</l>
            <l>Gleichsam </l>
            <l>In eines Menschen Leib ist diesem zu vergleichen,</l>
            <l>Weil sie die Nahrung auch recht säubern und erwei-</l>
            <l>Die Röhren voller Luft, die durch die Stämme</l>
            <l>Die geben uns ein Bild von unsrer Lung zu sehn:</l>
            <l>Anstat der Haut sind sie mit Rinden überzogen,</l>
            <l>Wodurch die Feuchtigkeit die sie zu viel gesogen,</l>
            <l>Als durch Schweislöcher geht. Ein Baum stammt</l>
            <l>Und muß auch wiederum zu Staub und Asche wer-</l>
            <l>Wir sind ihm darin auch, als Menschen alle gleich,</l>
            <l>Der Todt der liefert uns ins unterirdsche Reich,</l>
            <l>Wo sich der Körper trennt, da faulen alle Glieder,</l>
            <l>Und lösen sich in Staub, daraus sie stammen wieder.</l>
            <l>Des Menschen Körper wird durch Krankheit un-</l>
            <l>An Bäumen wird auch oft der Seuchen Art er-</l>
            <l>Ein Rost, ein scharfer Krebs, ein Wurm der sie</l>
            <l>Stellt uns das Elend vor, daß unsern Körper pla-</l>
            <l>Der Zeiten scharfer Zahn der ihre Stämm anfaßt,</l>
            <l>Der Jahre drükkende und überschwere Last,</l>
            <l>Befördert endlich noch der Bäume ihr Verderben,</l>
            <l>Das Alter zehrt uns aus, und macht daß wir er-</l>
            <l>O! wäre jederman den Bäumen darin gleich,</l>
            <l>Wie sie an Früchten sind, so auch an Werken</l>
            <l>Die aus dem Glauben gehn, so würden wir was</l>
            <l>Und nicht dem Dornstrauch gleich, die Nahrung</l>
            <l>Der keine Früchte bringt; so würde Nuz und</l>
            <l>Wie an dem </l>
            <l>Wie viele finden sich, die wie die Cedern prangen,</l>
            <l>Woran doch keine Frucht nur schöne Blätter han-</l>
            <l>Die einen grossen Schein der äusren Heiligkeit,</l>
            <l>Der doch nur blos ein Saum vom Pharisäer-Kleid,</l>
            <l>Darin ein Teuffel stekt. Der Werke Schau-Ge-</l>
            <l>Sind oftmahls nur gemahlt, und nicht gewachsne</l>
            <l>Ein jeder denke nach, und sehe sich recht an;</l>
            <l>Weil sich ein jeder selbst am besten kennen kan:</l>
            <l>Wer einem Baum gleich ist, der keine Früchte</l>
            <l>Der denke wie viel Jahr ihn </l>
            <l>Der sehe an die Zeit, als seine Gnadenfrist,</l>
            <l>Wie bald dieselbige verfliegt, vorüber ist.</l>
            <l>Der denke an den Spruch, und dessen weise Leh-</l>
            <l>Die der mit Nachdruk spricht die Juden zu be-</l>
            <l>Der als ein Herold kam, und in der Finsternis,</l>
            <l>Das Licht verkündigte und zu der Busse wies:</l>
            <l>Der Spruch heist so: die Axt ist nunmehr schon</l>
            <l>Und an des Baumes Stamm, und Wurzel ange-</l>
            <l>Wer keine Früchte bringt die gut, wird umgehaut,</l>
            <l>So gehts den Menschen auch die </l>
            <l>Ein faul Holz, fauler Mensch, sind beide zu ver-</l>
            <l>Weil sie zu Nichts sind nüz, nur Brände, zu den</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
