<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der vollkommenste Prediger der Tod/  
  Bey Beerdigung Hn.   C. A. D.   zu St. M. M.  
 den 21. Octobr. 1678. vorgestellet.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1299</measure>
        <measure type="tokens">898</measure>
        <measure type="characters">5193</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Der vollkommenste Prediger der Tod/  
  Bey Beerdigung Hn.   C. A. D.   zu St. M. M.  
 den 21. Octobr. 1678. vorgestellet.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>E Ntweich/ Ehrwürdiger/ der Tod will itzt auftreten</l>
            <l>Und allen Sterblichen die letzte Predigt thun.</l>
            <l>Du hast dein Ambt erfüllt mit Lehren/ Singen/ Beten;</l>
            <l>Man lasse doch den Leib/ die müden Knochen/ ruhn.</l>
            <l>Arbeiter in dem Wort/ Haußhalter derer Güter/</l>
            <l>So uns in Ewigkeit aus ihren Schätzen weist/</l>
            <l>Du hast genug versorgt den Hunger der Gemüther/</l>
            <l>Und mit dem Lebens-Brod die Dürfftigen gespeist.</l>
            <l>Du Brunnen Jsraels/ der quell-reich ist geflossen/</l>
            <l>Und in viel Bäche sich durch Lehren hat zertheilt:</l>
            <l>Du Regen/ der mit Trost ein mattes Hertz begossen/</l>
            <l>Und offt verfaultes Fleisch vom Sünden-Brand geheilt:</l>
            <l>Die Kirche wird nicht mehr von deiner Stimm erschallen/</l>
            <l>Dein Donner schläget nicht in Fels der Hertzen ein.</l>
            <l>Es wird kein Feur hinfort von deiner Zunge fallen/</l>
            <l>Die Worte werden nicht mit Blitz gefiedert seyn.</l>
            <l>Du bist/ als wie die Sonn’/ in deinem Kreiß gelauffen.</l>
            <l>Wie ihrer Fackel Licht bestrahlt die gantze Welt:</l>
            <l>So scheinestu ein Stern in der Zuhörer Hauffen/</l>
            <l>Der Licht und Finsternüß hat deutlich vorgestellt.</l>
            <l>Der Sonne </l>
            <l>Wie hat dein Glaubens-Stral nicht manchen angebrant?</l>
            <l>Denn Priester müssen vor vom Himmel feurig werden/</l>
            <l>Eh’ die zertheilte Zung entdeckt/ wer sie gesand/</l>
            <l>Sah’ Jacob in dem Traum die Boten Gottes steigen/</l>
            <l>Und auff der Leiter ab zu ihm hernieder gehn/</l>
            <l>So hat ihm diß Gesicht ja satsam wollen zeigen!</l>
            <l>Daß Engel/ eh sie sich zu lehren unterstehn/</l>
            <l>Den Nachdruck und Befehl vom Himmel holen müssen/</l>
            <l>Und vor das grosse Reich der Herrligkeit beschaun:</l>
            <l>Denn können sie bey uns sich Wolcken-gleich ergiessen/</l>
            <l>Und mit dem Perlen-Safft die Unter-Welt bethaun.</l>
            <l>Bist du nicht einem Berg/ </l>
            <l>Der stets von oben ab befeuchtet Grund und Thal?</l>
            <l>Es kan die Biene nicht so ihren Honig lesen/</l>
            <l>Als du den Kern der Schrifft durchsucht durch kluge Wahl.</l>
            <l>Und kam es wiederumb/ die Laster zuerschrecken/</l>
            <l>Erschienstu deinem Volck nicht als ein feurig Löw?</l>
            <l>Du ließt kein räudig Schaf in deiner Heerde stecken/</l>
            <l>Weil die Erfahrung lehrt/ daß eines schädlich sey.</l>
            <l>Ach Laute/ die so wohl von Gottes Hand gestimmet/</l>
            <l>Mehr als des Orpheus Klang die Menschen zu sich rieff!</l>
            <l>Posaune/ wenn der Zorn des Höchsten war ergrimmet/</l>
            <l>Die offt das Volck erweckt/ wenn es in Sünden schlieff!</l>
            <l>Begabter Prediger/ läst du dich nicht mehr hören?</l>
            <l>Ach nein/ der blasse Tod hat dich schon abgeführt.</l>
            <l>Der tritt die Cantzel an/ und wird erschrecklich lehren/</l>
            <l>So/ daß uns Marck und Blut jedwede Sylbe rührt.</l>
            <l>Er wird uns Sterbliche sich gar nicht lassen meistern/</l>
            <l>Wie er sein Predig-Ambt bey uns verwalten muß.</l>
            <l>Die Einfalt gilt so viel/ als Witz bey hohen Geistern/</l>
            <l>Es geht in jeder Haus sein ausgestreckter Fuß.</l>
            <l>Er wird auch nicht darnach/ ihr sichre Menschen/ fragen/</l>
            <l>Ob euch das Ohre jückt/ und ob es euch ergetzt.</l>
            <l>Er wird euch ins Gesicht die dürre Warheit sagen/</l>
            <l>Wie ihr der Sinnen-Bau auf Eitelkeiten setzt.</l>
            <l>Jhr mögt den Eingang lang/ kurtz/ und verworren nennen/</l>
            <l>Süß oder sauer sehn/ diß gilt ihm alles gleich.</l>
            <l>Er wird den Crösus eh/ als cinen Jrus/ kennen.</l>
            <l>Da hilfft der Tittel nicht/ er sey arm oder reich.</l>
            <l>Was wird der Prediger zu einem Text erwehlen?</l>
            <l>In wieviel Stücke theilt er die Erklärung ein?</l>
            <l>Jhr moget unterdeß die Viertel-Stunden zehlen/</l>
            <l>Ob/ wenn die gantze schlägt/ er auch wird fertig seyn.</l>
            <l>Er sagt ein eintzig Wort/ und wiederholt es: </l>
            <l>Diß schreyt er Stund auf Stund euch Menschen in das Ohr.</l>
            <l>Umbfängt euch bleiche Noth/ was wolt ihr euch entfärben?</l>
            <l>Schließt doch die Hertzen auf und öffnet Thür und Thor!</l>
            <l>Und dieses wird er euch mit Worten nicht auslegen/</l>
            <l>Diß hat zum Uberfluß der Priester schon gethan.</l>
            <l>Nun muß er mit Gewalt/ mit Streichen/ Stäupen/ Schlägen/</l>
            <l>Mit Kälte/ Fluth und Glut den Text euch weisen an.</l>
            <l>Er will durchaus bey euch kein Polster-Lehrer heissen/</l>
            <l>Er achtet eure Gunst und Wolthat nicht ein Haar.</l>
            <l>Kein Schluß/ wie groß er sey/ wird ihn ins Elend reissen/</l>
            <l>Er lebt bey Dräuungen gantz ausser der Gefahr.</l>
            <l>Er gibt auch keinen Platz den streitenden Begierden/</l>
            <l>Er nennt die Regungen nur Nebel/ Rauch und Dunst.</l>
            <l>Bald sucht er Larven auß/ bald höchster Schönheit Zierden/</l>
            <l>Es fault ein Narren-Kopff bey Schädeln voller Kunst.</l>
            <l>Diß Wunder-grosse Wort/ das wir so scheuen/ </l>
            <l>Das theilt er in drey Stück recht durch zugehen ein.</l>
            <l>Jm ersten sagt er uns/ wie wir von anfangs erben</l>
            <l>Das Grab/ zu welchem wir durch Erb-Schuld kommen seyn.</l>
            <l>Jm andern führt er aus/ wie in dem gantzen Leben</l>
            <l>Er unser Fleisch und Blut zu seinen Diensten hat:</l>
            <l>Jm dritten/ daß wir schnell der Er den Abschied geben/</l>
            <l>Und unser Maden-Sack die Würme machet satt.</l>
            <l>Der Inhalt dieser Lehr ist: </l>
            <l>Soll euch mein dürrer Arm nicht in die Hölle ziehn.</l>
            <l>Wo anders ihr gesinnt den Himmel zuererben/</l>
            <l>Wo ihr den letzten Tod der Seelen wolt entfliehn.</l>
            <l>Vollkommner Prediger! Wer will sich wiedersetzen?</l>
            <l>Da steht das Stunden-Glaß/ die Predig ist schon auß.</l>
            <l>Es mag der Endschluß uns betrüben und ergetzen/</l>
            <l>Die Vorbitt ist darbey: </l>
            <l>Da ist kein Punct der Zeit denn weiter zuverlieren/</l>
            <l>Da drehet sich schon umb das Rad der Ewigkeit.</l>
            <l>Glückseelig/ wer sich läst des Todes Predigt rühren/</l>
            <l>Der wird in GOttes Hand getröstet und erfreut</l>
            <l>Es prangt nun Herr </l>
            <l>Da noch als Prediger der Tod sein Ampt bestellt.</l>
            <l>Was aber/ </l>
            <l>Nun ihres Hauses Licht und Sonne so verfällt?</l>
            <l>Ich kan sie sonst zu nichts/ als ihrem Schöpffer/ weisen/</l>
            <l>Wer sihet bey der Zeit der Priester Wittwen an?</l>
            <l>Doch der/ so alles schützt/ und Raben pflegt zu speisen/</l>
            <l>Wird als ein Vater seyn ihr allzeit zugethan.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
