<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Tibald an Lettice von Hort.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">121</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-121</measure>
        <measure type="syllables">1250</measure>
        <measure type="tokens">908</measure>
        <measure type="characters">5069</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Tibald an Lettice von Hort.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lebt meine Todte noch? ist nichts an ihr ver-</l>
            <l>blichen?</l>
            <l>Greift die Verwesung ihr nicht Brust und</l>
            <l>Lippen an?</l>
            <l>Du sturbest nur der Welt/ mir bistu nicht entwichen/</l>
            <l>Du weist wohl/ daß dein Fürst dich nicht entbehren kan.</l>
            <l>Ich darf dir noch zur Zeit nicht eine Grabschrifft ma-</l>
            <l>chen/</l>
            <l>Ich denck itzt an den Sarg/ und an den Marmel nicht/</l>
            <l>Du kanst mit frischem Muth itzt deines Grabes lachen/</l>
            <l>Und schaust noch/ dem du gleichst/ das schöne Tages-</l>
            <l>Licht.</l>
            <l>Zu Flammen magstu wohl/ doch nicht zu Asche werden/</l>
            <l>Dann jene zieren dich/ diß ist zu früh vor dich/</l>
            <l>Den Mund/ den schönen Arm/ die Anmuth der Ge-</l>
            <l>behrden/</l>
            <l>Begehret nicht der Todt/ er läßt es noch vor mich.</l>
            <l>Du bist der werthe Zoll/ den mir die Schönheit giebet/</l>
            <l>Wann durch mein Hertzogthum/ sie ihre Wahren</l>
            <l>führt/</l>
            <l>Es scheint/ der Himmel selbst hat deinen Leib geliebet/</l>
            <l>Dieweil er ihn so reich mit seinen Gaben ziehrt.</l>
            <l>Kan nun des Himmels Hand sich deiner nicht enthal-</l>
            <l>ten/</l>
            <l>Wie solte denn der Mensch dir ungewogen seyn?</l>
            <l>Die Liebe heist mich itzt des Himmels statt verwalten/</l>
            <l>Ich stelle mich bey dir mit meinem Hertzen ein.</l>
            <l>Wie aber lebestu? Was kanstu schönes schauen?</l>
            <l>Nichts als die Einsamkeit/ des Todes Ebenbild/</l>
            <l>Du siehest ihre Hand ein Schloß der Schwermuth</l>
            <l>bauen/</l>
            <l>Und bist wie mich bedeucht mit Schwermuth selbst er-</l>
            <l>füllt;</l>
            <l>Ich wolte dich also in diesen Schatten legen/</l>
            <l>Dieweil ich deinen Leib hab allzuwerth geacht/</l>
            <l>Es wird ein Diamant von seiner Hoheit wegen/</l>
            <l>Mit Riegeln wohlverwahrt/ und unter Schlösser</l>
            <l>bracht.</l>
            <l>Das Licht ist nicht vor dich/ du kennst den Lauf der</l>
            <l>Zeiten/</l>
            <l>Des Hofes Auge sieht vor mich und dich zu scharf/</l>
            <l>Es weiß der Baum der Gunst sich hier nicht recht zu</l>
            <l>breiten/</l>
            <l>Ach das ein Hertzog nicht die Satzung brechen darf.</l>
            <l>Wir sollen Fürsten seyn und dienen den Gesetzen/</l>
            <l>Man bücket sich vor uns/ und stöhrt doch unser Lust/</l>
            <l>Wir können ohne Fleck uns nirgends recht ergetzen/</l>
            <l>Und was man Freyheit heist/ das bleibt uns unbewust.</l>
            <l>Dein Auge zwinget mich/ ich kan dich nicht verlassen/</l>
            <l>Man tadelt diß an mir/ was ich nicht ändern kan/</l>
            <l>Es heist mich die Natur dich hitzig zu ümfassen/</l>
            <l>Und das Gesetze sagt es sey nicht recht gethan.</l>
            <l>Drum muß ich diesem nur dich aus den Augen brin-</l>
            <l>Und diß verborgen thun/ was die Natur begehrt/ (gen/</l>
            <l>Der Him̃el wird mich ja nicht über Kräfften zwingen/</l>
            <l>Er hat der Sterbligkeit nicht alle Lust verwehrt.</l>
            <l>Jetzt weiß ich was es sey im Hertzen zuentbrennen/</l>
            <l>Und aus dem Munde stets zu blasen Eiß und Schnee/</l>
            <l>Den Nahmen der uns zeucht/ zu keiner Zeit zunennen/</l>
            <l>Zu seegeln wie man will auf dieser trüben See.</l>
            <l>Mit Maßquen wohl verdeckt zu Leid und Lust zugehen/</l>
            <l>Des Auges Herr zu seyn/ so stets Verräther ist/</l>
            <l>Wenn uns die Liebe führt/ in gleicher Schnur zustehen/</l>
            <l>Daß aus den Taumeln man/ nicht unsern Trunck er-</l>
            <l>kießt.</l>
            <l>Ich weiß es was es sey/ was aber hilft das Wissen?</l>
            <l>Welch Kluger hat sich klug bey Liebes Brunst erzeigt?</l>
            <l>Dann wenn man diese Gluth im Hertzen will ver-</l>
            <l>schlüssen/</l>
            <l>So spührt man/ daß sie uns in das Gesichte steigt.</l>
            <l>Sie dolmetscht unvermerckt bey Freunden/ Weib und</l>
            <l>Kinde/</l>
            <l>Sie steckt oft auf ein Wort die hohe Blut Fahn aus/</l>
            <l>Wer ist auf dieser Welt der ihre Kräfften binde?</l>
            <l>Sie steiget auf das Dach/ verbeut man ihr das Hauß.</l>
            <l>Es gehe wie es will/ ich weiß dich nicht zuhassen/</l>
            <l>Und noch zur Zeit ist Uns der Himmel wolgeneigt/</l>
            <l>Man sagt von deinem Todt allhier auf allen Gassen/</l>
            <l>So der Gemahlin auch genug zu Hertzen steigt.</l>
            <l>Es hat mein gantzer Hoff den Purpur hingeleget/</l>
            <l>Man klagt/ daß die von Hort itzt fault in schwartzer</l>
            <l>Gruft/</l>
            <l>Und durch die Priesterschaft wird dieses Land beweget/</l>
            <l>Daß iederman vor dich zu dem Erlöser rufft.</l>
            <l>Die Glocken klingen scharf/ man fragt: wer ist gestor-</l>
            <l>ben?</l>
            <l>Die Antwort folgt darauff: Des Hofes Zierd und</l>
            <l>Pracht;</l>
            <l>Du hast bey vielen dir ein solches Lob erworben/</l>
            <l>So dich zur Heiligen und mich zum Ketzer macht.</l>
            <l>Ein ieder schwatzet itzt von deiner Art zuschertzen/</l>
            <l>Die durch ein süsses Gift den Hertzog selber fing/</l>
            <l>Der als dein Opferknecht verknüpft mit Hand und</l>
            <l>Hertzen/</l>
            <l>Mit süssem Weirauch dir gebückt entgegen ging.</l>
            <l>Man sagt wie sanffte du das Leben hast beschlossen/</l>
            <l>Wie sich so zierlich dir gestreckt hat Hand und Fuß/</l>
            <l>Und wie du nun vielleicht des Himmels hast genossen/</l>
            <l>Die Liebe macht/ daß auch die Cantzel lügen muß.</l>
            <l>Der Himmel zürnet nicht/ daß ich mich unterwinde/</l>
            <l>Durch Messen und Gebeth zu blenden dieses Landt/</l>
            <l>Der Höchste kennet mich/ und auch die schöne Sünde/</l>
            <l>Diß/ was dein Auge kan/ ist ihm nicht unbekannt.</l>
            <l>Ich weiß genug/ was uns hat Moses fürgeschrieben/</l>
            <l>Mit was das strenge Recht uns arme Menschen</l>
            <l>schreckt/</l>
            <l>Weraber schreibt mir nun ein Mittel vor das Lieben/</l>
            <l>Wenn dieser scharffe Brandt in Hertz und Adern steckt.</l>
            <l>Man saget/ Salomon der habe von den Kräfften/</l>
            <l>Die in den Kräutern seyn/ ein grosses Buch gemacht/</l>
            <l>Er starb vielleicht verliebt bey Pulvern und bey Säff-</l>
            <l>ten/</l>
            <l>Denn vor die Liebe hat noch keiner was erdacht.</l>
            <l>Ich bleibe was ich bin/ bleib du in deinen Schaten/</l>
            <l>Und stirb der grossen Welt und deinen Freunden ab/</l>
            <l>Du solst durch meine Hand noch in ein Licht gerathen/</l>
            <l>So dir erleuchten kan das schwartze Trauer Grab.</l>
            <l>Ich will die Leiche dir mit Diamanten ziehren/</l>
            <l>Ich will mit starcker Hand zubrechen diesen Stein/</l>
            <l>Ich will dich wohl geküst aus deinem Sarge führen;</l>
            <l>Getrost/ in kurtzen soll dein Aufferstehung seyn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
