<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Vergnügliche und andächtige  
 Betrachtung des Schöpfers  
 in seinen Werken.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">6</measure>
        <measure type="verses">112</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-9 3-11 4-20 5-31 6-29</measure>
        <measure type="syllables">995</measure>
        <measure type="tokens">620</measure>
        <measure type="characters">3870</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Vergnügliche und andächtige  
 Betrachtung des Schöpfers  
 in seinen Werken.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr entlegnen holden Büsche, leiht mir eure stille Schat-</l>
            <l>ten,</l>
            <l>Um in ihnen meine Pflicht unserm Schöpfer abzu-</l>
            <l>statten.</l>
            <l>Gar zu lang hat Stadt und Hof, der Affecten Sitz und</l>
            <l>Heerd,</l>
            <l>Meiner Sinnen Kraft verwirrt, die Betrachtungen</l>
            <l>gestört.</l>
            <l>Jhr, ihr Wälder, unterhaltet, zeugt und bringet sie</l>
            <l>herfür!</l>
            <l>Ehret denn gemeinschaftlich, preiset unsern HErrn mit</l>
            <l>mir.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er bezeugt sich mir in allen: In der Luft erblick ich</l>
            <l>Jhn;</l>
            <l>Jhn zeigt uns des weiten Meers und der Erden schönes</l>
            <l>Grün.</l>
            <l>Ja Er glänzt nicht weniger in des Himmels blauen</l>
            <l>Schein.</l>
            <l>Dem bewundernden Gesicht zeigt im Glanz, der allge-</l>
            <l>mein,</l>
            <l>Die uns rührende Natur ohne Flecken sich und rein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die grosse Gottheit triumphirt, mit sel’ger Herrlichkeit</l>
            <l>bekränzt,</l>
            <l>In jedem Ort, in allem Raum, ohn’ End’ und Schranken,</l>
            <l>überall.</l>
            <l>Denn es wird sein unendlichs Wesen, es wird sein unermeß-</l>
            <l>lichs All,</l>
            <l>Von aller Himmel Himmel Höh’ nicht eingeschränket, nicht</l>
            <l>begrenzt.</l>
            <l>Vergib mir denn, o HErr! mein kühn- und lehrbegierges</l>
            <l>Unterfangen,</l>
            <l>Weñ ich bemühet bin zu Dir, durch Deine Werke, zu gelangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sehen mich die Büsch’ und Wälder in ihnen, öfters</l>
            <l>wechselsweise,</l>
            <l>Von Deiner Liebe mich besprechen, und auch von Deines</l>
            <l>Namens Preise.</l>
            <l>Ich komme darum nicht so oft in diesen Blätter-reichen</l>
            <l>Büschen,</l>
            <l>Der Vögel süssen Schall zu hören, ihr Gurgeln und ihr</l>
            <l>klingend Zischen;</l>
            <l>Ich komme darum hier, o GOtt! damit von mir sey unge-</l>
            <l>stört,</l>
            <l>In ihrer stillen Einsamkeit, dein all-erhaltend Wort gehört,</l>
            <l>Das die geschäftigte Natur Gesetz und Ordnung halten lehrt.</l>
            <l>Ich hör’ in dick-verwachsnen Gründen, durch mein von Lust</l>
            <l>geschärftes Lauschen,</l>
            <l>Ein über Kiesel rieselnd Bächlein Dir, seinem HErrn, ein</l>
            <l>Lob-Lied rauschen,</l>
            <l>Mit welchem ich, von Andacht heiß, gedrängt von innigem</l>
            <l>Vergnügen,</l>
            <l>Jm sanften Rauschen meiner Seufzer mein Lob-Lied mich</l>
            <l>bemüh' zu fügen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich spühre, mit erfreutem Blick, ich sehe, mit gerührter</l>
            <l>Seelen,</l>
            <l>Mit grünen und mit kühlen Schatten der Sonnen Strahlen</l>
            <l>sich vermählen,</l>
            <l>Laub, Bluhmen, Gras und Kraut verschönern, wodurch</l>
            <l>Dein Werk, die schöne Welt,</l>
            <l>Den fast darob erstaunten Augen noch einst so schön wird</l>
            <l>vorgestellt,</l>
            <l>Die, als bey einem hellen Licht, Macht, Lieb’ und Weisheit,</l>
            <l>die Dir eigen,</l>
            <l>Und kurz: selbst Deine Gegenwart den Geistern, die drauf</l>
            <l>achten, zeigen.</l>
            <l>So dann erklingt mein Lob-Gesang, und der geschäft’ge</l>
            <l>Wiederhall</l>
            <l>Verdoppelt meine reine Töne und stärket meiner Lieder</l>
            <l>Schall.</l>
            <l>Bald suchen die ambrirte Düfte von eben aufgebrochnen</l>
            <l>Rosen,</l>
            <l>In dem bezaubernden Geruch, der Seele selber liebzukosen;</l>
            <l>Des holden Rauchwerks süsser Schwall erhebt sowohl mein</l>
            <l>Aug' als Herz,</l>
            <l>Und führet sie in sanftem Zug mit sich, zu Dir, und Him-</l>
            <l>mel-werts.</l>
            <l>Was sind nicht in den schnellen Vögeln, in Fischen, wild-</l>
            <l>und zahmen Thieren</l>
            <l>Für Wunder-Proben einer Lieb’ und einer weisen Macht zu</l>
            <l>spühren!</l>
            <l>Für einen Geist, der sich mit Dir, in Deinem Werk, sucht zu</l>
            <l>verbinden,</l>
            <l>Ist Dein allgegenwärtigs Wesen, o Schöpfer! überall zu</l>
            <l>finden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wen aber rührt insonderheit, wenn Schatten unsre</l>
            <l>Welt verdunkeln,</l>
            <l>In dem beflammten Sternen-Heer nicht dein glorwürdigs</l>
            <l>Göttlichs Funkeln?</l>
            <l>Wem zeiget der bepurpurten und glänzenden Auroren Licht,</l>
            <l>Geschmückt mit lauter Himmels-Farben, auch früh, Dein</l>
            <l>Göttlichs Daseyn nicht?</l>
            <l>Wen rühret nicht des Mondes Schimmer? Vom Glanz,</l>
            <l>der aus der Sonne quillet,</l>
            <l>Wird nicht nur Himmel, Erd’ und Meer, auch billig Seel’</l>
            <l>und Geist erfüllet,</l>
            <l>Und dennoch sind derselben Strahlen, und aller Sonnen</l>
            <l>Licht und Pracht,</l>
            <l>Nur dunkle Schatten bey der Gottheit, nur Nacht bey Dem,</l>
            <l>Der sie gemacht.</l>
            <l>Allein, Anbethungs-würd’ger Schöpfer! wir können, bloß</l>
            <l>in Deinen Werken,</l>
            <l>Die eigentlichen Eigenschaften von Deinem wahren Wesen</l>
            <l>merken.</l>
            <l>Ach, was erregen nicht in mir so mannigfaltige Bewegung,</l>
            <l>So viele Wunder auf der Welt, Schmuck, Ordnung, Schön-</l>
            <l>heit, Pracht, für Regung!</l>
            <l>Welch eine Harmonie, o GOtt! zeigt überall uns die Natur,</l>
            <l>Und doch sieht man von Deinen Werken den kleinsten Theil</l>
            <l>in ihnen nur.</l>
            <l>Wer taugt denn Deiner Majestät selbstständ’gem Wesen</l>
            <l>nachzuspühren?</l>
            <l>In Deiner Unermeßlichkeit muß Mensch und Engel sich</l>
            <l>verlieren.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
