<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Vergnügungen  
  der Melancholey.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariae</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">25</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-25</measure>
        <measure type="syllables">339</measure>
        <measure type="tokens">210</measure>
        <measure type="characters">1289</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1764</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20674-3"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Vergnügungen  
  der Melancholey.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jünglinge! die ihr den Kranz unglücklicher Lie-</l>
            <l>Welch Vergnügen kan man der süssen Schwermuth</l>
            <l>Deren zaubrische Macht den sanfteren Seelen geschmei-</l>
            <l>Mahlt uns die stille bezaubernde Lust, bey der redenden</l>
            <l>Süssem Gesange zu schmelzen; in sanften thauigten</l>
            <l>Durch die Mitternacht hin, mit irrenden Schritten zu</l>
            <l>Und dem vertraulichen Mond die Schmerzen der Liebe</l>
            <l>Oft vom Vogel der Nacht mit ähnlichen Seufzern be-</l>
            <l>Oder im schattichten Wald am dunkeln Bache zu irren,</l>
            <l>Und allda die nichtigen Freuden der Welt zu vergessen.</l>
            <l>Da indes ein glücklicher Traum die erscheinende Schöne</l>
            <l>Vor euch mahlt, — nun hört ihr nicht mehr das Ge-</l>
            <l>Und das Auge dringet nicht mehr durch schauernde Gänge</l>
            <l>Waldichter Linden, bis etwan im Forst vom fällendem</l>
            <l>Oder vom fernen Geklingel der Heerden, und von dem</l>
            <l>Eines die Sträuche durcheilenden Stiers, die betroge-</l>
            <l>Sich ermuntern, und plötzlich der Traum in die Lüfte</l>
            <l>Dieß sind Vergnügen, zu denen mein Herz sich eh-</l>
            <l>Als den verblendeten Blick die junge Saphira bezaubert,</l>
            <l>Und in schwarzer Entfernung von ihr, mein Leben mir</l>
            <l>Schöner als Flora lachte sie mir, wenn Zephyr sie auf-</l>
            <l>Und sie schamhaft erröthend aus duftenden Lauben heraus-</l>
            <l>Mit den Kränzen von Veilchen und Rosen die Felder</l>
            <l>Vor unheiligen Seelen sind diese Vergnügen verborgen,</l>
            <l>Und sie kan nur ein Herz, gewöhnt zur Schwermuth, em-</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
