<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ii.  
  Bilder Neapels.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Platen</surname>
            <forename>August von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">111</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-111</measure>
        <measure type="syllables">1515</measure>
        <measure type="tokens">926</measure>
        <measure type="characters">5786</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1828</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905194597"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Ii.  
  Bilder Neapels.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schlürfe Liebe, geneuß des beweglichen Augenblicks</l>
            <l>Reichsten Traum, des Gemüthes vereitelten Wunsch ver-</l>
            <l>Und was Quälendes sonst in das Leben ein Dämon wob:</l>
            <l>Ja, hier lerne genießen, und dann, o Beglückter, stirb! —</l>
            <l>Im Halbzirkel umher, an dem lachenden Golf entlang,</l>
            <l>Unabsehlich benezt von dem laulichen Wogenschwall,</l>
            <l>Liegt von Schiffen und hohen Gebäuden ein weiter Kreis;</l>
            <l>Wo sich zwischen die Felsengeklüfte des Bacchus Laub</l>
            <l>Drängt, und stolz sich erhebt in die Winde der Palmen-</l>
            <l>Stattlich ziehn von den Hügeln herab sich die Wohnungen</l>
            <l>Nach dem Ufer, und platt, wie ein Garten, erscheint das</l>
            <l>Dort nun magst du die See von der Höh' und den Berg</l>
            <l>Der sein aschiges Haupt in den eigenen Dampf verbirgt,</l>
            <l>Dort auch Rosen und Reben erziehn und der Aloe</l>
            <l>Starken Wuchs, und genießen die Kühle des Morgen-</l>
            <l>Fünf Kastelle beschirmen und bändigen keck die Stadt:</l>
            <l>Dort Sanct Elmo, wie drohts von dem grünenden Berg</l>
            <l>Jenes andere, rings von Gewässer umplätschert, einst</l>
            <l>War's der Garten Lukulls, des entthronten Augustulus</l>
            <l>Schönes Inselasyl, in die Welle hinausgestreckt. —</l>
            <l>Wo du gehst, es ergießen in Strömen die Menschen sich:</l>
            <l>Willst zum Strande du folgen vielleicht und die Fischer</l>
            <l>Wie mit nerviger Kraft an das Ufer sie ziehn das Netz,</l>
            <l>Singend, fröhliches Muths, in beglückender Dürftigkeit?</l>
            <l>Und schon lauert der bettelnde Mönch an dem Ufersand,</l>
            <l>Heischt sein Theil von dem Fang, und die Milderen rei-</l>
            <l>Ihre Weiber indeß, in beständiger Plauderlust,</l>
            <l>Sitzen unter den Thüren, die Spindel zur Hand, umher.</l>
            <l>Sieh, da zeigt sich ein heiteres Paar, und es zieht im</l>
            <l>Castagnetten hervor und beginnt die bacchantische</l>
            <l>Tarantella, den üppigen Tanz, und es bildet sich</l>
            <l>Um die Beyden ein Kreis von Beschauenden flugs um-</l>
            <l>Mädchen kommen sogleich und erregen das Tamburin,</l>
            <l>Dem einfacheren Ohr der Zufriedenen ist's Musik:</l>
            <l>Zierlich wendet die Schöne sich nun, und der blühende</l>
            <l>Jüngling auch. Wie er springt! Wie er leicht und be-</l>
            <l>Stampfend, Feuer im Blick! Und er wirft ihr die Rose zu.</l>
            <l>Anmuth aber verläßt den Begehrenden nie, sie zähmt</l>
            <l>Sein wollüstiges Auge mit reizender Allgewalt:</l>
            <l>Wohl dem Volke, dem glücklichen, dem die Natur verliehn</l>
            <l>Angeborenes Maß, dem entfesselten Norden fremd! —</l>
            <l>Durch's Gewühle mit Müh', ein Ermattender, drängst</l>
            <l>And're Gassen hindurch; der Verkäufer und Käufer Lärm</l>
            <l>Ringsum. Horch, wie sie preisen die Waare mit lautem</l>
            <l>Käuflich Alles, die Sache, der Mensch, und die Seele</l>
            <l>Aus Carossen und sonstigem Pferdegespann, wie schrey'n</l>
            <l>Wagenlenker um dich, und der dürftige Knabe, der</l>
            <l>Auf die Kutsche sogleich, dir ein Diener zu seyn, sich stellt.</l>
            <l>Sieh, hier zügelt das Cabriolett ein beleibter Mönch,</l>
            <l>Und sein Eselchen geisselt ein anderer wohlgemuth.</l>
            <l>Kuppler lispeln indeß, und es winselt ein Bettler dir</l>
            <l>Manches Ave, verschämt das Gesicht mit dem Tuch be-</l>
            <l>Dort steht müssiges Volk um den hölzernen Pulcinell,</l>
            <l>Der vom Marionettengebälke possirlich glozt;</l>
            <l>Hier Wahrsager mit ihren gesprenkelten Schlangen; dort</l>
            <l>Magst du löschen den Durst an der Bude des Acquajuols,</l>
            <l>Der Eiswasser vermengt und der herben Limone Saft.</l>
            <l>Alles tummelt im Freyen sich hier: der geschäftige</l>
            <l>Garkoch siedet, er fürchtet den seltenen Regen nicht;</l>
            <l>Ihn umgibt ein Matrosengeschwader, die heiße Kost</l>
            <l>Schlingend gieriges Muths. An die Ecke der Straße dort</l>
            <l>Sezt ihr Tischchen mit Kupfermoneten die Wechslerin,</l>
            <l>Hier den Stuhl der gewandte Barbier, und er schabt,</l>
            <l>Erst entgegen dem sonnigen Strahl er ein Tuch gespannt.</l>
            <l>Dort im Schatten die Tische des fertigen Schreibervolks,</l>
            <l>Stets bereit zu Bericht und Supliken und Liebesbrief,</l>
            <l>Ob ein Knabe diktire der fernen Ersehnten sein</l>
            <l>Seufzen, oder ein leidendes Weib den verwiesenen</l>
            <l>Gatten tröste, verbannt nach entlegener Insel, ihn,</l>
            <l>Der sein freyes Gemüth in dem untersten Kerker quält</l>
            <l>Hoffnungslos, und den Lohn, der erhabenen Tugend Lohn,</l>
            <l>Erndtet. — Aber entferne die schattende Wolke, Schmerz! —</l>
            <l>Auch zum Molo bewegt sich die Menge, wo hingestreckt</l>
            <l>Sonnt die nackenden Glieder der bräunliche Lazzaron.</l>
            <l>Capri siehst du von fern in dem ruhigen Wellenspiel;</l>
            <l>Schiffe kommen und gehn, es erklettern den höchsten Mast</l>
            <l>Flugs Matrosen, es ladet die Barke dich ein zur Fahrt.</l>
            <l>Den Erzähler indessen umwimmelt es, Jung und Alt,</l>
            <l>Stehend, sitzend, zur Erde gelagert und über's Knie</l>
            <l>Beyde Hände gefaltet, in horchender Wißbegier:</l>
            <l>Roland singt er, er singt das gefabelte Schwert Rinalds;</l>
            <l>Oft durch Glossen erklärt er die schwierigen Stanzen, oft</l>
            <l>Unterbrechen die Hörer mit muthigem Ruf den Mann.</l>
            <l>Aufersteh' o Homer! Wenn im Norden vielleicht man dich</l>
            <l>Kalt wegwiese von Thüre zu Thür', o so fändst du hier</l>
            <l>Ein halbgriechisches Volk und ein griechisches Firmament! —</l>
            <l>Mancher Dichter vielleicht, in der Oede des Nords erzeugt,</l>
            <l>Schleicht hier unter dem Himmel des Glücks, und dem</l>
            <l>Stimmt er süßen Gesang und gediegenen Redeton,</l>
            <l>Den es heute vermag zu genießen und morgen noch,</l>
            <l>Der zunimmt an Geschmack mit den Jahren, wie deutscher</l>
            <l>Freyheit singt er und männliche Würde der feigen Zeit,</l>
            <l>Schmach dem Heuchler und Fluch dem Bedrücker, und</l>
            <l>Knechtschaft prediget, welche des Menschengeschlechts Ver-</l>
            <l>Ach, nicht wähnt er den Neid zu besiegen und weilt ent-</l>
            <l>Taub den Feinden und hoffend, es werde die spät're Welt</l>
            <l>Spreu von Waizen zu scheiden verstehn. — Wie erhaben</l>
            <l>Schon die Sonne! Du ruhst in der Barke, wie süß gewiegt!</l>
            <l>Weit im Zirkel umher, an dem busigen Rand des Golfs,</l>
            <l>Zünden Lichter und Flämmchen sich an in Unzähligkeit,</l>
            <l>Und mit Fackeln befahren die Fischer das gold'ne Meer.</l>
            <l>O balsamische Nächte Neapels! Erläßlich scheint's,</l>
            <l>Wenn auf kurze Minuten das schwelgende Herz um euch</l>
            <l>Selbst Sanct Peter vergißt und das göttliche Pantheon,</l>
            <l>Monte Mario selbst, und o Villa Pamfili, dich,</l>
            <l>Deiner Brunnen und Lorbeerumschattungen kühlsten</l>
            <l>Doch der Morgen erscheint, und der Gipfel des Tags nach</l>
            <l>Traust du schon dem Gelispel der Welle dich an? Wohin?</l>
            <l>Führt ein Wind die Orangengerüche Sorrents heran?</l>
            <l>Ja, schon schimmert von fern an dem Strande, mit Tasso's</l>
            <l>Jene felsige Stadt, die berauschende, voll von Duft.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
