<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Heloisse an Abelarden.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">114</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-114</measure>
        <measure type="syllables">1228</measure>
        <measure type="tokens">867</measure>
        <measure type="characters">5024</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1679</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20289-1"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa; Drama</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Heloisse an Abelarden.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf einen Brief von Blutt gehört ein Brief von</l>
            <l>Thränen/</l>
            <l>Ich fühle wie dein Schnitt mich auch zugleiche sticht</l>
            <l>Ach daß der Himmel mich den Jam̃er läst erwehnen/</l>
            <l>Und mir nicht auch dabey das matte Hertze bricht.</l>
            <l>Kein Zug der Eitelkeit/ kein Dunst beflam̃ter Lüste/</l>
            <l>Macht daß ich deine Noth entzuckt beweinen muß/</l>
            <l>Die Geister führen mich in eine dürre Wüste/</l>
            <l>Gedenck ich künfftig mehr an einen geilen Kuß.</l>
            <l>Ich scheue mich zwar nicht in Schwachheit zu bekeñẽ</l>
            <l>Daß deine kühne Faust mich in die Gluth geführt;</l>
            <l>Wie solte nicht ein Weib in ihren Geist entbrennen/</l>
            <l>Wann ihr ein Abelard so schöne Funcken rührt?</l>
            <l>Das Wort/ damit dein Mund mein Ohre hat be-</l>
            <l>stritten/</l>
            <l>Bezwang mir auch den Geist durch süsse Zauberey.</l>
            <l>Ich bin mein Edler Freund durch deine Hand geglit-</l>
            <l>Und lebte sonder dich von allem Falle frey. </l>
            <l>Ich bin durch dich allein auß dem Gewichte kom̃en/</l>
            <l>Doch wer durch Heldẽ fält/ der fält nicht ohne Ruhm</l>
            <l>Daß du mich hast bekriegt/ und mir das Heft genom-</l>
            <l>men/</l>
            <l>Das bleibt der beste Schatz von meinem Eigenthum.</l>
            <l>Mein Einfalt schärftest du durch viel gelehrte Küsse</l>
            <l>Die Geilheit legtest du in bunde Schalen ein/</l>
            <l>Es machte mir dein Kuß Gall v. auch Wermut süsse</l>
            <l>Du liest Vertrauligkeit der Keuschheit Wiege seyn.</l>
            <l>Es war die Buhlerey mit Weißheit überzogen/</l>
            <l>Ja unsre Geilheit selbst mit Keuschheit angethan</l>
            <l>Mit solcher Liebligkeit ward unser Lust gepflogen</l>
            <l>Daß ich sie auch itzund nicht gäntzlich tadeln kar.</l>
            <l>Es gieng die Schlüpfrigkeit in einem reinen Kleide/</l>
            <l>Ich ward von deiner Brunst geziehret/ nicht befleckt/</l>
            <l>Es war mein Purpur Rock nicht ohne weisse Seide.</l>
            <l>Wer liebt die Speise nicht so nach der Tugend</l>
            <l>schmeckt.</l>
            <l>Als Monde wolt’ ich nur durch dich o Soñe scheinen.</l>
            <l>Mich schreckt auf deiner Schoß kein Bild betrübter</l>
            <l>Nacht (nen/</l>
            <l>Ich dacht’ auf dieser Welt forthin nicht mehr zu wei-</l>
            <l>Ach daß sich unser Lust zur Unlust Mutter macht.</l>
            <l>Du hattest mir so viel von Tugend fürgestellet/</l>
            <l>Daß sich die Schelmerey dadurch nicht blicken ließ.</l>
            <l>Mit solcher Liebligkeit ward ich durch dich gefället</l>
            <l>Daß ich in Lust entzückt/ es nicht mehr Sünde hieß.</l>
            <l>Mich deucht ich sündigte/ diß Sünd’ uñ Schuld zu-</l>
            <l>nennen/</l>
            <l>Was süsser ist als Most uñ nach Jeßminen schmeckt.</l>
            <l>Ich meynt’/ ich würde hier in einer Flamme brennen/</l>
            <l>So nur zu leutern weiß/ und nichts an uns befleckt.</l>
            <l>Ich schlug in solcher Lust Geist und auch Auge nieder/</l>
            <l>Wer Adlern gleiche sieht/ wird durch die Liebe blind/</l>
            <l>Was ich aldar empfand/ bringt mir kein Monath</l>
            <l>wieder/</l>
            <l>Es ist verrauschte Flut uñ längst verrauchter Wind.</l>
            <l>Ich will forthin nicht mehr in Liebes Schrancken</l>
            <l>kämpfen</l>
            <l>Ich will itzt Meisterin von meinem Blute seyn.</l>
            <l>Ich weiß der Him̃el selbst wird meine Lüste dämpfen/</l>
            <l>Und druckt mir albereit der Keuschheit Siegel ein.</l>
            <l>Ein guter Vorsatz kan uns mehr als Stahl ver-</l>
            <l>schneiden/ (Ruh</l>
            <l>Wer ihm sich selbst entbricht/ sährt in den Port der</l>
            <l>Wir schmecken keine Lust/ als in der Lust/ zu meiden</l>
            <l>Und was dein Leib entgeht/ das wächst der Seele zu/</l>
            <l>Es hat mein Abelard mich niemahls recht geliebet/</l>
            <l>So er der Meynung ist/ daß ich ihn lassen kan/</l>
            <l>Ein edles Weib wie ich/ so nicht als Hure liebet/ </l>
            <l>Schaut Leibespracht als Spreu/ die Seel als körner</l>
            <l>Man muß die Liebe nicht mit gleicher Ele messen/</l>
            <l>Gemeine Buhlerey sucht nichts als Fleisch uñ Blut/</l>
            <l>Doch der ein edler Geist das Hertze hat besessen/</l>
            <l>Die läst das Schlacken Werck/ und sucht ein höher</l>
            <l>Gut. (ret</l>
            <l>Hat mich dein Zucker Mund zu Fleischlich angerüh-</l>
            <l>Und in ein Rosenthal ein schlüpfrich Haus gebaut/</l>
            <l>So hat doch keine Brunst wir die Vernunft entfüh-</l>
            <l>Es hat ein jeder Kuß auf deinen Geist geschaut. </l>
            <l>Ich hielt vor ungereimt den edlen Leib zu hassen</l>
            <l>Wo dein erlauchter Geist so kluge Hofstadt hielt.</l>
            <l>Kam gleich mein Abtlard mich fleischlich zu umfassen</l>
            <l>So schertzt ich mehr von Lieb/ als Geilheit angefült.</l>
            <l>Ich weiß der Himmel läst uns leicht Genade finden</l>
            <l>Der unser Seele hat tief in das Bluth gesetzt/</l>
            <l>Ach schreib ich auch zuviel? dergleichen zarte Sündẽ/</l>
            <l>Seyn der Vergebung mehr als Grobe werth ge-</l>
            <l>schätzt.</l>
            <l>Als Engel werd ich dich forthin umbfassen können/</l>
            <l>Was Männ-uñ Weiblich heist/ bedenckt die Seele</l>
            <l>nicht/</l>
            <l>Es scheint die Sternẽ selbst belachen mein Begiñen/</l>
            <l>Und haben Cronen mir von Strahlen zugericht.</l>
            <l>Wir wollen einen Sitz von Tugend-Liljen bauen/</l>
            <l>An dem kein schartzer Fleck verwehrter Lüste klebt;</l>
            <l>Die Welt wird mich uñ dich in einem Bande schauẽ/</l>
            <l>Auf dẽ die Kostbarkeit von Zucht-Gewircke schwebt.</l>
            <l>Die Seelen werden sich auf eine Weisse küssen/</l>
            <l>Die man empfinden kan/ doch nich zu nennen weiß.</l>
            <l>Ein süsses Etwas wird von Geist zu Geiste flüssen/</l>
            <l>Vor Liebestöckel pflantzt man künftig Ehren-Preiß.</l>
            <l>Viel hundert Jahre Rost wird unsern Ruhm nicht</l>
            <l>stören;</l>
            <l>Gesezte Tugend sprost auch aus der Buhlerey.</l>
            <l>Wer allzu eifrig zörnt/ wird diese Worte hören:</l>
            <l>Gar wenig Menschẽ seyn von Lieb und Blattern frey</l>
            <l>Ich küsse dich itzund in diesem kurtzen Schreiben/</l>
            <l>Die Seele schreibet mehr als diese schwache Hand.</l>
            <l>Laß mich nur deine Magd in Ewigkeit verbleiben/</l>
            <l>Ich bin dir längst verschenckt/ du darfst kein ferner</l>
            <l>Pfand.</l>
            <l>Vor deinen Schaden kan ich itzt kein Pflaster sendẽ/</l>
            <l>Wenn meine Wehmut man nicht deine Salbe heist.</l>
            <l>Hiermit empfehl’ ich dich des Him̃els treuen Händẽ/</l>
            <l>Der heile deinen Leib/ und stärcke meinen Geist.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
