<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die  
 wunderbahre Verwandlung  
 eines Kirschbaums.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ebeling</surname>
            <forename>Johann Justus</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">212</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-212</measure>
        <measure type="syllables">1745</measure>
        <measure type="tokens">1172</measure>
        <measure type="characters">6898</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1747</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198805"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die  
 wunderbahre Verwandlung  
 eines Kirschbaums.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sah zur kalten Winters Zeit, da</l>
            <l>Schnee und Reif die Erd bedekt,</l>
            <l>Wie sich der Bäume grüne Zier, in ih-</l>
            <l>ren Knospen noch verstekt;</l>
            <l>Fürnemlich fiel mir ins Gesicht, ein</l>
            <l>Kirschbaum, und aus dessen Zweigen</l>
            <l>Fand ich in wollgeorndter Reih, ein Hauffen klei-</l>
            <l>ner Knospen steigen.</l>
            <l>Mein Vorsaz war bei diesen Sehn, mit Andacht</l>
            <l>und Bewunderung</l>
            <l>In einer jeden Jahres Zeit zu schaun, des Baums</l>
            <l>Veränderung.</l>
            <l>Der holde Frühling kam heran, und durch den Schein</l>
            <l>der warmen Sonnen,</l>
            <l>Ward Frost und kalte Lufft verjagt, der Schnee wie</l>
            <l>Wasser weggeronnen,</l>
            <l>Die frischen Säfte der Natur, der Bäume neu</l>
            <l>verjüngtes Blut,</l>
            <l>Die vorher wie erstarrt im Frost, erwärmet durch</l>
            <l>der Sonnen Gluth;</l>
            <l>Die drangen mit belebten Lauf, die dorren Knos-</l>
            <l>pen zu bewässern;</l>
            <l>Und die darin gefaltne Frucht, mit Milch zu nährn</l>
            <l>und zu vergrössern.</l>
            <l>Sie quoll in ihren engen Raum, bis sie im Wachs-</l>
            <l>thum allgemach</l>
            <l>Sich schikte zur Entwikkelung, und ihre Knospen</l>
            <l>Haut durchbrach.</l>
            <l>Das zarte Keimchen ging heraus, aus seiner schnell</l>
            <l>zerborstnen Rinde,</l>
            <l>Kam glüklich zur Geburth hervor, war ähnlich ei-</l>
            <l>nen Wiegen Kinde</l>
            <l>Das noch in seinen Windeln liegt; es blühete der</l>
            <l>Knospen Schaar,</l>
            <l>Und nach den kurzen Lauf der Zeit, bracht jeder</l>
            <l>Knosp die Blüte dar.</l>
            <l>Da ward der Baum sehr schön geziert; mit röthlich</l>
            <l>weissen Schmuk bekränzet</l>
            <l>Dabei in jeden Mittelpunkt, ein Heer von gelben</l>
            <l>Knöpfgen glänzet</l>
            <l>Wie Zitter Nadeln anzusehn, die von bestrahlten</l>
            <l>Sonnenschein,</l>
            <l>In unsern Aug polirtes Gold, bald helle Edelstein-</l>
            <l>gen sein.</l>
            <l>Ward vorher zu der kalten Zeit, der Baum in weis-</l>
            <l>sen Schnee gehüllet,</l>
            <l>So stand er ganz verändert jezt, mit weissen Blü-</l>
            <l>then angefüllet.</l>
            <l>Für deren zarten Farben Schein, des Schnees</l>
            <l>Weisse sich verliert;</l>
            <l>Weil dieser Blüthen Lieblichkeit, das Aug mit hel-</l>
            <l>lern Glanze rührt.</l>
            <l>So kränzet, sprach mein reges Herz, der Schöpfer</l>
            <l>die erfrornen Aeste,</l>
            <l>Wie bald der Finger weiser Macht, bei warmen</l>
            <l>Schein und sanften Weste</l>
            <l>Den Pflanzen Reich das Leben giebt. Was vor Ver-</l>
            <l>wandlung wird entstehn,</l>
            <l>Wenn unsrer Körper Hülsen dreinst, aus ihren</l>
            <l>schwarzen Gräbern gehn?</l>
            <l>Jm Glanz der Ewigkeit verhüllt, sich im verklär-</l>
            <l>ten Himmels Lichte</l>
            <l>Bespiegeln an der GOttheit Schein, und deren</l>
            <l>hellen Angesichte?</l>
            <l>Wie thöricht ist der Aberwiz, der es vor unver-</l>
            <l>nünftig hält,</l>
            <l>Daß unser Zustand anders sei, wenn wir in jener</l>
            <l>Sternen Welt,</l>
            <l>Weit über Sonn und Mond gesezt, von aller Aen-</l>
            <l>derung befreiet,</l>
            <l>Und wie im ewgen Frühling blühn, zu einer ew-</l>
            <l>gen Daur verneuet.</l>
            <l>Die Wandlung eines Baums zeigt schon, was</l>
            <l>Gottes weise Allmacht kan,</l>
            <l>Und darin sieht des Glaubens Aug, ein Bild von</l>
            <l>unsrer Aendrung an</l>
            <l>Daß sich der Baum gar oft verkehrt, rührt von</l>
            <l>des Schöpfers weisen Willen,</l>
            <l>Der mit des Wechsels Unbestand, will unsre Lust</l>
            <l>und Neigung stillen.</l>
            <l>Die Zeit bringt stete Aenderung, das lehrte mich</l>
            <l>der Kirschen Baum,</l>
            <l>Den ich im Kurzen nicht gesehn; drum kannte ich</l>
            <l>denselben kaum</l>
            <l>Als ich ihn wiederum ansah; der weiße Schmuk war</l>
            <l>meist verflogen,</l>
            <l>Der Schöpfer hatte ihn verkehrt; mit grünen Laub-</l>
            <l>werk angezogen.</l>
            <l>Ich dachte bei mir selbsten nach, warum die weise</l>
            <l>Gütigkeit,</l>
            <l>Anstat der weisen Unschulds Tracht; der Hofnung</l>
            <l>grünes Feier Kleid</l>
            <l>Dem Kirschstamm wieder angethan? Mir deucht die</l>
            <l>Aendrungs volle Puzzen,</l>
            <l>Die machen unsern Sinn vergnügt; und sind den</l>
            <l>Kirschen selbst zu Nuzzen.</l>
            <l>Das weise All, gönnt unsern Aug, auch immer neue</l>
            <l>Freud und Lust,</l>
            <l>Und da es Aendrung immer liebt, wie er von An-</l>
            <l>fang schon gewust,</l>
            <l>So ist der Schauplaz dieser Welt, bald so, bald</l>
            <l>anders ausgeschmükket;</l>
            <l>So hat er uns zur Augenlust oft die Maschinen</l>
            <l>weggerükket</l>
            <l>Und andre wieder vorgekehrt; die uns durch weisser</l>
            <l>Farben Pracht,</l>
            <l>Die Augen zwar mit Glanz erquikt, den Strahl</l>
            <l>dabei doch blendend macht:</l>
            <l>So wird durch dieses sanfte Grün, das Auge wie-</l>
            <l>derum gestärket,</l>
            <l>Wie jeder der ins Grüne schaut, aus eigener Er-</l>
            <l>fahrung merket.</l>
            <l>Als ich dies grüne Laubwerk sah, der Hofnung ste-</l>
            <l>te Liverei,</l>
            <l>Dacht ich daß nun allmählig auch, die Kirschen Zeit</l>
            <l>zu hoffen sei;</l>
            <l>Der Ansaz kam auch schon hervor, der unter Blät-</l>
            <l>tern schön verstekket,</l>
            <l>Und vor der rauhen Frühlings Luft, als wie mit</l>
            <l>einem Schirm bedekket.</l>
            <l>Und da bekam der Kirschen Baum, auch wieder ei-</l>
            <l>nen neuen Glanz</l>
            <l>Die wollgeformte grüne Frucht, die schmükte seines</l>
            <l>Gipfels Kranz,</l>
            <l>Mit hangenden Smaragden aus, die von der Son-</l>
            <l>nenstrahl berühret,</l>
            <l>Ein achtsam Auge recht vergnügt, das Herz zu ih-</l>
            <l>ren Schöpfer führet.</l>
            <l>Wie wunderbarlich scheint es nicht, das diese zar-</l>
            <l>ten Kügelein</l>
            <l>In ihren Wachsthum sich vermehrn, und Früchte</l>
            <l>harter Zweige sein?</l>
            <l>Wie sich ihr zarter Nahrungs Saft, so reichlich</l>
            <l>durch die Reiser seiget,</l>
            <l>Und durch den Trieb stets weiter dringt, bis zu der</l>
            <l>Stiele Röhren steiget,</l>
            <l>Und endlich in die Beer ergiest. Wer kan dies al-</l>
            <l>les übersehn,</l>
            <l>Und nicht durch regen Andachts Trieb, des Schöp-</l>
            <l>fers Wunderwerk erhöhn?</l>
            <l>Wenn diese Kirschen ihre Größ, durch himmlisches</l>
            <l>Gedein erlanget,</l>
            <l>So sieht man die Veränderung, da jede wieder an-</l>
            <l>ders pranget.</l>
            <l>Nachdem der Sonnenstrahl sie färbt, der sie zugleich</l>
            <l>zur Reiffe bringt</l>
            <l>Wenn seines Feuers strenger Guß, die überzogne</l>
            <l>Haut durchdringt:</l>
            <l>O! welch ein Anmuths voller Blik! da sieht man</l>
            <l>Zweige mit Carbunkeln</l>
            <l>Als schöne Kronen der Natur, in durchgeklärter</l>
            <l>Röthe funkeln.</l>
            <l>Jhr Menschen! die ihr euch erfreut, ob dieses fro-</l>
            <l>hen Kirschbaums Schein</l>
            <l>Denkt doch mit Andacht dieses nach: Wie gütig</l>
            <l>muß der Schöpfer sein,</l>
            <l>Der uns mit solcher Lieblichkeit; so Auge, als Ge-</l>
            <l>schmak erquikket,</l>
            <l>Und diesen rothen Nectarsaft, in schönen Schalen</l>
            <l>ausgedrükket.</l>
            <l>Die Wunder Güte labt den Mund, sie nährt da-</l>
            <l>bei den regen Geist,</l>
            <l>Wenn er mit Andacht nur erwegt, aus was vor</l>
            <l>Quellen dieses fleust,</l>
            <l>Das uns so viel Vergnügen bringt, daß Aug und</l>
            <l>Zunge sehen, schmekken,</l>
            <l>Dies alles muß uns den Begrif, von einer weisen</l>
            <l>Macht erwekken.</l>
            <l>Als mir der Kirsch Baum dies gezeigt, und seine</l>
            <l>Früchte dargebracht,</l>
            <l>Da kam des Sommers Hiz und Brand, die sei-</l>
            <l>ne Blätter dürr gemacht;</l>
            <l>Der Herbst der grün in gelb verkehrt, veränderte</l>
            <l>durch rauhes Wetter</l>
            <l>Des Laubes grün gefärbte Tracht, in lauter gelb</l>
            <l>geschmükte Blätter.</l>
            <l>Dies Herbstkleid kam mir in der Fern, als schöne</l>
            <l>güldne Stükke für,</l>
            <l>Drum sprach ich bei mir selbst, </l>
            <l>wie oft verwandelst du die Zier,</l>
            <l>An einen solchen Baum, der weiß, denn grünn,</l>
            <l>denn wieder gelb gekleidet,</l>
            <l>Der Augen rege Neubegier, mit wandelbahren</l>
            <l>Schmukke weidet.</l>
            <l>Doch endlich kam die Zeit herbei, da dies verän-</l>
            <l>derte Gewand,</l>
            <l>Der Blätter gar im Wind verflog, und in der Er-</l>
            <l>den Staub verschwand.</l>
            <l>Da ward der Kirschbaum wie zuerst, da seine schö-</l>
            <l>ne Pracht verheert</l>
            <l>Zu einer rauhen Winters Zeit, in seinen ersten</l>
            <l>Stand verkehrt,</l>
            <l>Der Stamm war kahl, die Zweige glatt, die Rei-</l>
            <l>ser waren durch den Norden,</l>
            <l>Und seinen stürmerischen Braus, zu dürr gesognen</l>
            <l>Ruthen worden.</l>
            <l>Dies kam mir als ein Sinnbild vor, von unserer</l>
            <l>Vergänglichkeit,</l>
            <l>Wir wachsen in dem Frühling auf, wir blühen wie</l>
            <l>zur Sommers Zeit,</l>
            <l>Wenn uns der Jugend Schönheit ziert, wir neh-</l>
            <l>men ab mit unsern Jahren,</l>
            <l>Das Blut des Lebens Saft erstarrt, bis wir zur</l>
            <l>Grabes Höle fahren.</l>
            <l>Doch wie am Kirschbaum wiederum, der Knospen</l>
            <l>neue Saat entsteht;</l>
            <l>Wenn dessen Früchte abgestreift, und seiner Blät-</l>
            <l>ter Schmuk vergeht:</l>
            <l>So zeigt des Glaubens Zuversicht, daß wenn gleich</l>
            <l>unsre Leiber sterben,</l>
            <l>Wir doch im Tode wiederum, durch </l>
            <l>das Leben erben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
