<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Nächtliche gedancken/ bey erbli-  
 ckung des monden.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">56</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-56</measure>
        <measure type="syllables">700</measure>
        <measure type="tokens">463</measure>
        <measure type="characters">2807</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1703</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199360"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Nächtliche gedancken/ bey erbli-  
 ckung des monden.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Halt ein mit deinem lauf/ du königin der sternen/</l>
            <l>Du silber-weißer mond mit deinem blassen schein/</l>
            <l>Du kanst aus deiner burg am besten ja von fernen/</l>
            <l>Ein zeuge meiner noth/ und meiner wehmuth seyn.</l>
            <l>Sag an/ ich schwere dir/ hastu mich auch erblicket/</l>
            <l>Seyt dem Melinde sich von hinnen hat verfügt/</l>
            <l>Daß mein verwachtes aug vom schlaffe sey erquicket/</l>
            <l>Ob schon die gantze welt in sichrer ruhe liegt?</l>
            <l>Du weist/ wann mensch und vieh die müden augen schliessen/</l>
            <l>Und die gestirnte nacht den stillen welt-creys deckt/</l>
            <l>So wach ich zwischen furcht/ und ängstlichem verdriessen/</l>
            <l>Und bleicher kümmernüs die geist und blut erschreckt/</l>
            <l>Bald klag ich meine noth mit jammernden geberden/</l>
            <l>Bald ruf ich himmel/ erd und das verhängnüs an;</l>
            <l>Bald red ich gantz verwirrt von tausend angst-beschwerden/</l>
            <l>Womit so kümmerlich mein hertz ist angethan.</l>
            <l>Bald spiel ich wieder auch mit flüchtigen gedancken/</l>
            <l>Doch häuf ich solcher art nur immer meine pein/</l>
            <l>Bis letzt die geister selbst aus ihren zirckeln wancken/</l>
            <l>Und drauf mein gantzer leib wil wie erstorben seyn.</l>
            <l>So pfleg ich tag und nacht den jammer zu beklagen/</l>
            <l>Der meine brust bestürmt mit ungemeiner noth/</l>
            <l>So wünsch ich mehrentheils bey hundert tausend plagen/</l>
            <l>Mir nichts als meinen sarg/ mein grab und meinen todt.</l>
            <l>Ja mond! du weist genug mein innerlich betrüben/</l>
            <l>Du kennest gar zu wohl den ursprung meiner pein.</l>
            <l>Laß dann Melinden auch ein theil von meinem lieben/</l>
            <l>Und meiner traurigkeit nicht unverholen seyn/</l>
            <l>Bring vor ihr zartes ohr mein jammer-volles klagen/</l>
            <l>Zeig ihr in deinem licht und deiner bleichen pracht</l>
            <l>Den abris meiner angst und meiner heissen plagen/</l>
            <l>Die meinen leib erstarrt/ mein autlitz blas gemacht.</l>
            <l>Sag ihr/ wie meine brust mit bleicher furcht ümbfangen/</l>
            <l>Worinn die trauer-sucht ihr schwartzes wonhaus baut/</l>
            <l>Wie mein gewöhntes aug mit seufzendem verlangen</l>
            <l>Viel tausend tausendmahl nach ihrer wohnung schaut/</l>
            <l>Wie mein bestürtzter geist mit ängstlichem beginnen/</l>
            <l>Auff seinen untergang und sein verderben läuft/</l>
            <l>Wie unmüth und verdrus/ die foltern meiner sinnen/</l>
            <l>Nur seele geist und blut mit drangsal überhäuft.</l>
            <l>Stell ihr auch endlich vor mein kümmerndes bezeigen/</l>
            <l>Und laß die seufzer ihr nicht unverborgen seyn/</l>
            <l>Die mit bedrängter stimm aus meiner seele steigen/</l>
            <l>Und himmel/ erd und lufft umb hülff und rettung schreyn.</l>
            <l>Nun Luna! lauffe fort mit deinen blancken pferden/</l>
            <l>Dein helles licht nimmt zu/ mein lebenslicht nimt ab/</l>
            <l>Du grüst der sternen heer mit jauchtzenden geberden/</l>
            <l>Ich aber traurens voll mein längst gewünschtes grab;</l>
            <l>Du cilest freudig fort Melindens mund zu küssen/</l>
            <l>Und senckst auf selbigen die reinste strahlen hin/</l>
            <l>Und ich hergegen mus dis alles alles missen/</l>
            <l>Weil ich nur allzuweit von ihr entfernet bin.</l>
            <l>Doch gönn ich gerne dir dein völliges vergnügen/</l>
            <l>Nur bitt ich/ wann dein licht sich einsten wieder zeigt/</l>
            <l>So sage mir alßdann ohn heucheley uud lügen/</l>
            <l>Was doch Melinde macht/ und wie sie mir geneigt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
