<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Anderweitige  B etrachtung  
 Der Grösse GOTTES  
 In seiner Vorherversehung und Führung  
 bey dem 1732sten Jahrs-Wechsel.  
 Beweiß, daß eine so grosse, auch auf Kleinigkei-  
 ten gerichtete Providentz und Vorsorge eben etwas  
 Göttliches und eine aller Menschen und anderer  
 Geister Begriff übersteigende Kraft und  
 Weisheit sey.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">20</measure>
        <measure type="verses">195</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-19 2-8 3-9 4-6 5-7 6-8 7-8 8-4 9-4 10-16 11-4 12-20 13-2 14-24 15-2 16-5 17-24 18-6 19-15 20-4</measure>
        <measure type="syllables">2452</measure>
        <measure type="tokens">1446</measure>
        <measure type="characters">9268</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1736</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198582"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Anderweitige  B etrachtung  
 Der Grösse GOTTES  
 In seiner Vorherversehung und Führung  
 bey dem 1732sten Jahrs-Wechsel.  
 Beweiß, daß eine so grosse, auch auf Kleinigkei-  
 ten gerichtete Providentz und Vorsorge eben etwas  
 Göttliches und eine aller Menschen und anderer  
 Geister Begriff übersteigende Kraft und  
 Weisheit sey.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf, auf, mein Geist! auf, auf, bereite dich,</l>
            <l>Dem Schöpfer der Natur zum Ruhm, von neuen,</l>
            <l>Zu dieser Wechsel-Zeit recht innig dich zu freuen!</l>
            <l>Dein grosses Wohn-Hauß drehet sich</l>
            <l>Nicht mehr, so wie vorhero, von der Sonne;</l>
            <l>Wir nähern uns dem Licht und Lebens-Strahl,</l>
            <l>Zu unserm Nutz, zu unsrer Lust und Wonne,</l>
            <l>Nach GOttes Ordnung abermahl.</l>
            <l>Weil dieses nun, daß man die Wunder-Wercke</l>
            <l>Des herrlichen Regirers wol bemercke,</l>
            <l>Mehr als zu wol verdient; so soll mich diese Zeit</l>
            <l>So wol zum Danck, als Lobe, treiben;</l>
            <l>Ich will, nach meiner Pflicht und aller Möglichkeit,</l>
            <l>Zu dessen Preis’ und Ruhm, gedencken, reden, schreiben,</l>
            <l>Der alle Welt- und Himmel-Heere,</l>
            <l>Jm Grund- und Gräntzen-losen Meere</l>
            <l>Des allgemeinen Raums, gemacht, erhält und führt,</l>
            <l>Ja alles, was darin, zu seiner ew’gen Ehre</l>
            <l>Und einem weisen Zweck, regirt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Grund- und Gräntzen-lose Tieffe seel'ger Liebe!
helle Klarheit</l>
            <l>Eines nie-durchdrungnen Lichts! ewige, selbständ'ge
Wahrheit!</l>
            <l>Gönne mir auch dieses mahl</l>
            <l>Aus dem Meere deiner Weisheit einen hellen Gna-
den-Strahl,</l>
            <l>Daß ich, deiner Herrlichkeit, Weisheit', Lieb' und
Macht zum Preise,</l>
            <l>Nach Vermögen, deine Wege mir und vielen andern
weise!</l>
            <l>Schärffe mir, zu diesem Endzweck, selbst die Kräfte
meiner Sinnen!</l>
            <l>Laß mein Dencken dir gefallen! Segne selber mein
Beginnen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir haben, im verwichnen Jahr,</l>
            <l>Der Theilchen grosse Meng’ und ungeheure Schaar,</l>
            <l>Die allen Engeln, Geistern, Seelen</l>
            <l>Unmöglich fällt zu kennen und zu zehlen,</l>
            <l>Aus welchen alle Ding’ entstehen und bestehen,</l>
            <l>Zu ihres Schöpfers Ruhm, erstaunet, angesehen.</l>
            <l>Wir haben auf die Zahl absonderlich geachtet,</l>
            <l>Wir haben einiger derselben Regeln, Kräfte,</l>
            <l>Gesetz und Ordnungen betrachtet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt fühl’ ich einen Trieb in mir,</l>
            <l>Annoch zum edlern Zweck und herrlichern Geschäfte</l>
            <l>Der Seelen Kraft zu lencken, zu erheben,</l>
            <l>Und, in der herrlichen Regierung</l>
            <l>Und aller dieser Theil’ unendlich weisen Führung,</l>
            <l>Der GOttheit weise Macht zum Ruhm, mich zu bestreben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf diese Weise wird der GOttheit Licht und Schein</l>
            <l>Am herrlichsten erkannt, gerühmet und gepriesen;</l>
            <l>Man wird zugleich, was er auch uns erwiesen,</l>
            <l>Was er für eine Kraft in unsern Geist gesencket,</l>
            <l>Und wie, wenn man von ihm was würdiges gedencket,</l>
            <l>Wir ihn, durch uns, uns selbst in ihm, erhöh’n,</l>
            <l>Recht überzeuglich sehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Selbständige Weisheit! selbständige Güte!</l>
            <l>Unendlicher Ursprung der ewigen Wahrheit!</l>
            <l>Erleuchte du selbst mein verfinstert Gemüthe</l>
            <l>Mit einer dich heller entdeckenden Klarheit!</l>
            <l>Die Wunder, die Himmel und Erden erfüllen,</l>
            <l>Entstehen aus deinem allmächtigen Willen;</l>
            <l>Bestehen durch deine beständige Macht;</l>
            <l>Geschehen, wie du es vorhero gedacht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß unzähliche Geschöpfe in den Himmeln, auf der Welt,</l>
            <l>Durch die Allmachts-volle GOttheit sind erschaffen und</l>
            <l>Daß zugleich sein weiser Wille solche Creatur erhält,</l>
            <l>Haben wir in vor’gem Jahr, wie bereits gesagt, verstanden;</l>
            <l>Wären nun die Creaturen, der Natur nach, und in sich,</l>
            <l>Nicht der Aendrung unterworffen, sondern unveränderlich;</l>
            <l>Würde, nebst derselben </l>
            <l>Zu derselben Daur und Wesen, unumgänglich nöthig seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber da die Creatur bald sich ändert, bald vergehet,</l>
            <l>Stirbet, aufgelöset wird, kömmt, verweset und entstehet,</l>
            <l>Und doch alles, nach der Maasse, Ordnung, Regeln und</l>
            <l>Sich verändert, sich beweget, steht, vergehet und geschicht;</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieht man ja wol überzeuglich, daß solch’ eine weise Führung</l>
            <l>So veränderlicher Dinge, solche richtige Regirung</l>
            <l>Solcher ungefügten Theile, der unzählich vielerley,</l>
            <l>Sonder eine </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es wird keiner läugnen können, daß auf unserm Kreis</l>
            <l>Nicht nur viele </l>
            <l>Sondern auch in allen Cörpern und in der Materie</l>
            <l>Erstere sind: die wir fühlen, hören, riechen, schmecken, sehen;</l>
            <l>Letztere sind dennoch </l>
            <l>Da die Sonne lieblich scheinet. Bey den Menschen und den</l>
            <l>Wovon wir, bey letzteren, mehrentheils </l>
            <l>Und, bey den vernünftigen, </l>
            <l>Sind die Aendrungen unzählich: da es dennoch möglich wär’</l>
            <l>Daß gantz andere geschähen. Ich spatziere hin und her</l>
            <l>Ob es gleich nicht minder möglich, daß ich sitzen, reiten,</l>
            <l>Fahren, stehn und liegen könnte, oder etwas anders treiben.</l>
            <l>Nun entsteht mit Recht die Frage: ob der Schöpfer aller</l>
            <l>Keinen Theil an allem nehme? ob ihm alles zu geringe,</l>
            <l>Was er je hervorgebracht? ob er, daß dieß so gescheh’,</l>
            <l>Oder auf ein’ andre Weise, sich gar nicht bekümmere?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von Verändrungen der Cörper blos allein ist offenbar,</l>
            <l>Daß die Göttliche Regirung sich damit gewiß befasse</l>
            <l>Und von ihrer Aenderung, sich durchaus nicht scheiden lasse,</l>
            <l>Dieß erweiset dieß Exempel überzeuglich, deutlich, klar:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß die Sonn’ jetzt lieblich scheint, da es stürmen könnt’ und</l>
            <l>Stammt entweder gantz gewiß von der ersten Ordnung ab,</l>
            <l>Da der Schöpfer allen Cörpern eine solche Regel gab,</l>
            <l>Daß, </l>
            <l>Unser Himmel gläntzt und pranget in entwölckter Heiterkeit;</l>
            <l>Oder dieses schöne Wetter und der heut’ge Sonnen-Schein</l>
            <l>Müste durch ein Wunder-Werck kommen und entstanden</l>
            <l>Beides zeigt des Schöpfers Macht, Lieb’ und weise Vorsorg</l>
            <l>In dem ersten Fall erhellt,</l>
            <l>Daß, da sein allwissend Aug’ alles übersehen kann,</l>
            <l>Er, bey der Zusammensetzung und der Anlag’ unsrer Welt,</l>
            <l>Alles, was aus dieser Mischung bis zum heut’gen Tag’ ent-</l>
            <l>Fliessen und geschehen würde, schon mit einem Blick gesehen;</l>
            <l>Also, daß schon, in der That,</l>
            <l>GoTT, vor so viel tausend Jahren,</l>
            <l>Vor die Wittrungen, die wir überkommen und erfahren,</l>
            <l>In der Ordnung der Natur allbereit gesorget hat.</l>
            <l>Ist nun, nach dem letzten Fall, dieses Tages Sonnen-Strahl</l>
            <l>Welches GOtt nur zuzuschreiben; so ist gleichfals abermahl</l>
            <l>GoTTES Vorsorg überzeuglich, sonder Wiederspruch</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn wir nun noch fernerhin auch die Handlungen</l>
            <l>Welche aus dem </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Oder aus der </l>
            <l>Daß derselben Grund und Quell in den Creaturen liege;</l>
            <l>Aber daraus folget nicht, daß GOtt keinen Antheil nehm’</l>
            <l>Und sich mit den Handlungen im geringsten nicht befasse;</l>
            <l>Sondern sie in allen Dingen schalten, thun und walten lasse.</l>
            <l>Zwar ist dieses wahr; hat GOtt Creaturen schaffen wollen,</l>
            <l>Welche einen freyen Willen hätten; lässet sich auch schliessen</l>
            <l>Daß er freye </l>
            <l>Denn sonst wären sie nicht das, was sie hätten werden sollen.</l>
            <l>Dieser Schluß ist wahr. Allein,</l>
            <l>Es kann doch, bey dieser Freyheit, dennoch nicht geläugnet</l>
            <l>Daß die GOttheit alle Wercke, die von ihnen auf der Erden</l>
            <l>Würden vorgenommen werden,</l>
            <l>Nicht zuvor gesehen hätte; folglich stehet leicht zu fassen,</l>
            <l>Daß er auch zugleich beschlossen, was geschicht, geschehn zu</l>
            <l>Daß demnach auch solche Dinge, welche sonsten frey geschehn,</l>
            <l>Dennoch unter GOttes Willen, Providentz und Vorsehn</l>
            <l>Weil der Schöpfer sonsten nur,</l>
            <l>Wenn er dieses nicht gewollt, eine solche Creatur</l>
            <l>Ja nicht dürfen werden lassen. Da so denn, unstreitig, nicht</l>
            <l>Das, was jetzt aus freyen Willen von denselbigen geschicht,</l>
            <l>Vorgenommen werden könnte. Daß ich also klärlich sehe,</l>
            <l>Wie von allen Handlungen, nichts von ungefähr geschehe,</l>
            <l>Sondern alles unter einer Göttlichen Regirung stehe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laßt uns aber nunmehr auch von des Schöpfers aller</l>
            <l>Unläugbarer Providentz würdige Begriff’ uns machen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nemlich, daß dieselbe nicht eine </l>
            <l>Sondern, daß in ihr zugleich immer, mit vereinter Kraft,</l>
            <l>Von der GOttheit wahrem Wesen eine jede Eigenschaft,</l>
            <l>Nemlich </l>
            <l>Wunderbar zusammen fliesset.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seine </l>
            <l>Nebst dem </l>
            <l>In dem allerhellsten Lichte, in der grösten Deutlichkeit.</l>
            <l>Er erkennt, was die Verbindung aller </l>
            <l>Er begreift die Wirckungen, die dadurch, zu aller Zeit,</l>
            <l>Aller Orten, so im grossen, als im kleinen, kommen werden;</l>
            <l>Er ergründet, was der Thiere Willkühr wirckt und nach sich</l>
            <l>Er erforscht, was die Geschöpfe, denen er ein frey Gemüht</l>
            <l>Und, in ihren Handlungen, einen ungezwungnen Willen</l>
            <l>Eingesencket, reden, handeln, thun, beginnen und erfüllen,</l>
            <l>Wircken und begehren werden, was gerahten, nicht gerahten</l>
            <l>Und was unterbleiben werde, auch was aus derselben Thaten</l>
            <l>In der künftgen Zeit erfolgt. Ja nicht nur das, was geschicht</l>
            <l>Und geschehen wird, weis er; sondern auch, wenn was</l>
            <l>Was daraus entstehen würde, ist ihm ja so wol bekannt,</l>
            <l>Als wenn ich, was gegenwärtig mir vor Augen lieget, sehe.</l>
            <l>Dieser Weisheit helle Sonne und sein Göttlicher Verstand</l>
            <l>Strahlt aus allen Creaturen recht, als wie ein helles Licht.</l>
            <l>Wie ist alles durch einander wunderwürdig eingericht,</l>
            <l>Und bewunderns-wehrt verknüpffet! Man sieht überall die</l>
            <l>Wie von allen Creaturen, in dem Reiche der Natur,</l>
            <l>Eines stets am andern hanget;</l>
            <l>Jegliches hat seinen Zweck und es wird der Zweck aufs neu</l>
            <l>Wiederum ein Mittel, wodurch es zum neuen Zweck’ ge-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>GoTTES Liebe, seiner Güte, seiner Gnaden
Wunder-Schein</l>
            <l>Flößt sich ferner, nebst der </l>
            <l>Jhm, dem allerhöchsten Gut, wallt im Göttlichen Gemühte</l>
            <l>Eine seelige Geneigtheit, Gnad’, Erbarmung, Huld und</l>
            <l>Den Geschöpfen mitzutheilen, stets ihr Gutes zu vergrössern,</l>
            <l>Und, nach seiner weisen Ordnung, ihren Zustand zu verbessern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gleichfals wirckt der GOttheit </l>
            <l>In der Providentz, vereint. Nimmt man diese nun zu-</l>
            <l>Und man leitet aus denselben Göttliche Vorsehung her;</l>
            <l>Wird von solcher Providentz nicht allein ein richtiger,</l>
            <l>Auch ein tröstlicher, Begriff, sonder allen Zweifel, stammen.</l>
            <l>Wird ein sterblicher Monarch und ein irdischer Regent,</l>
            <l>Welcher seiner Unterthanen Nutz und Bestes sucht und kennt,</l>
            <l>Dem es an Gewalt nicht fehlet und der sie als Kinder liebt,</l>
            <l>Selbige nicht glücklich machen? wird desselben Regiment</l>
            <l>Nicht gedeylich für sie seyn? da nun GOtt, im höchsten Grad,</l>
            <l>Alle die Vollkommenheiten Macht und Eigenschaften hat;</l>
            <l>Können wir unmöglich anders von desselben Führung</l>
            <l>Als; es werde nichts, als gutes aus derselben uns entspriessen.</l>
            <l>Aber laßt uns diese Wahrheit deutlicher noch zu verstehn</l>
            <l>Das, worüber die Versehung sich erstrecket, übersehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erstlich kommen Dinge vor, welche gäntzlich </l>
            <l>Deren sind nun </l>
            <l>Willkühr oder freyer Wille etwas ändern, etwas geben,</l>
            <l>Etwas nehmen, mindern, mehren, bessern und verschlimmern</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
