<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">XxVI.  Auf Herrn Heinrich des Drey und  
 Zwantzigsten Entschlafen.   Gedruckt zu Dreßden.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zinzendorf</surname>
            <forename>Nicolaus Ludwig von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">36</measure>
        <measure type="verses">139</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-2 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-4 12-2 13-4 14-4 15-4 16-4 17-4 18-4 19-3 20-4 21-4 22-4 23-4 24-4 25-4 26-4 27-4 28-4 29-4 30-4 31-4 32-4 33-4 34-4 35-4 36-4</measure>
        <measure type="syllables">1709</measure>
        <measure type="tokens">1172</measure>
        <measure type="characters">6709</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20688-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>XxVI.  Auf Herrn Heinrich des Drey und  
 Zwantzigsten Entschlafen.   Gedruckt zu Dreßden.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du fragst: Jm Schluß dero letzten Briefes vom 10. Novembr. 1723. Wie gut wird sichs doch nach der Arbeit
ruhn?</l>
            <l>Du rechtes Wittwen-Hertz, Die Frau Gräfin Reußin, geb. Freye von Söhlenth. d. z. Jh-
ro Königl. Hoheit Prinzeßin Louyse von Dännemarck Hof-
meisterin. Du fragst: Wie wohl
wirds thun?</l>
            <l>Ich sage vor dem HErrn: So wohl, daß alle Wehen</l>
            <l>Der kurtzen Leidens-Zeit nun ewiglich vergehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Tage dieser Zeit, da unser Auge thränt,
O Stunden, da der Geist sich nur nach Freyheit sehnt,
Minuten, die den Sinn in tiefe Schwermuth stürtzen,</l>
            <l>Jhr </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Warum ist unser Aug auf euer </l>
            <l>Davon der meiste Theil bereits dahin gerannt?</l>
            <l>Wie, blickt es nicht vielmehr ins Innerste der Seelen,</l>
            <l>Wo mit der Ewigkeit die Blicke sich vermählen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist wol eines Theils des trägen Fleisches Schuld,</l>
            <l>Das beuget seinen Hals nicht unter die Gedult,</l>
            <l>Die nach der Liebe Rath so selig ist, so süsse,</l>
            <l>Und machet, daß das Kind die Hand des Vaters küsse.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie aber </l>
            <l>Genugsam eingesehn, gefühlt zu seiner Zeit;</l>
            <l>So dringt ihn alles diß zu hertzlichem Erbarmen:</l>
            <l>Die Schwachheit träget er auf seinen starcken Armen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie selig muß nicht oft die tiefste Trauer seyn!</l>
            <l>Es gehe nur das Hertz recht in den Zweck hinein;</l>
            <l>Sonst muß ein leichter Mensch uns mit dem Wandel sagen:</l>
            <l>Warum der grosse GOtt so tief, so wund geschlagen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn so ein laues Hertz durch lange Heucheley</l>
            <l>Die Menschen glauben macht, als ob es redlich sey,</l>
            <l>Und dann die Crone erst vom Haupte abgefallen;</l>
            <l>So zeigt, so blösset sich der Larve Schmach vor allen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie, die ihr redlichs Hertz zu JEsu jedermann,</l>
            <l>So vor als nach der Eh’ in Christo kund gethan!</l>
            <l>Erlaube, (ob ich ihr die Trauer nicht verdencke,)</l>
            <l>Daß ich ihr einen </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der ists: </l>
            <l>Und sättigt den nach ihm hier ausgespannten Sinn;</l>
            <l>Jhr nimmt er das hinweg, was ihre Augen lieben,</l>
            <l>Damit sie sich nur bloß an seiner Schönheit üben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darf aber, oder soll vielmehr mein schwacher Kiel,</l>
            <l>In dieser kurtzen Schrift und enger Reime Ziel,</l>
            <l>Das Angedencken noch von ihrem Herrn berühren,</l>
            <l>Und wessenthalben mag ich ihn so späte führen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gewiß, </l>
            <l>Von deren Ende schreibt und rühmet man mit Recht:</l>
            <l>Und weil man hier davon nicht allzuviel vernommen,</l>
            <l>So bin ich wohlgemeint auf dieses Denckmahl kommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Drey und Zwantzigste, ein Mann, zu seiner Zeit,</l>
            <l>Tritt unter das Panier, wo Christus commandiret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr Edle dieser Zeit! die ihr ihn sonst gekannt,</l>
            <l>Sagt, fehlt’ es ihm an Muth, Geschicklichkeit, Verstand?</l>
            <l>Was zwang ihn, euer Feld in einer Zeit zu räumen,</l>
            <l>Wo ihm das Krieges-Glück begonnt empor zu keimen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>War unser lieber </l>
            <l>Und schenckt er einem was? Wer warf ihm etwas für,</l>
            <l>Wer trotzt’ und pochte ihn der Zeit aus eurem Orden?</l>
            <l>Wie aber ist er denn hernach zum Narren worden?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ists nicht? so bald er erst ein Jünger JEsu war,</l>
            <l>So setzte es vor euch auch weiter nicht Gefahr?</l>
            <l>Weil Kinder GOttes selbst die Schmach der Erden lieben,</l>
            <l>So habt ihr euren Spott fein ungestraft getrieben?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was sagt ihr, denen itzt das Hertz im Leibe sagt:</l>
            <l>Daß sich ihr Ubermuth an ihn und andre wagt,</l>
            <l>Und das absonderlich, wenn sie es weder hören,</l>
            <l>Noch, wegen des Befehls von ihrem Meister, wehren?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O sclavisches Gemüth, o niederträchtger Geist!</l>
            <l>Der sich in jener Zunft der Jrrdischen beweist!</l>
            <l>Kommt, ändert euer Hertz, kommt, fallt zu JEsu Füssen:</l>
            <l>Dann werdet ihr von Muth und Hertz zu sagen wissen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ist nicht Leugnens werth, </l>
            <l>Nachdem er sich bekehrt, verwarf den eiteln Preiß,</l>
            <l>Man sahe ihn nicht mehr von Rach-Begierde brennen;</l>
            <l>Wol aber Christi Creutz mit Löwen-Muth bekennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, sprichst du, eben das wird wol sein Fehler seyn;</l>
            <l>Er eiferte zu sehr, er gieng ins Feuer ein;</l>
            <l>Wohlan! so hatte er mit etwas Kampf zu wagen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr aber, deren Gescht nach Ehr und Rache schäumt,</l>
            <l>Und die ihr GOtt den Grund von euren Hefen räumt!</l>
            <l>Was wollt ihr einen Held, erkannt an seinen Früchten,</l>
            <l>Mit seiner Redlichkeit und tapfern Geiste richten?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Euch sey mit wenigem und jederman gesagt:</l>
            <l>Wer was in dieser Zeit zu GOttes Ehren wagt,</l>
            <l>Da seine Lieb und Furcht nichts mehr auf Erden gelten,</l>
            <l>Den kan der treue Zeug’ unmöglich drüber schelten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn alle Herrliche in dieser gantzen Welt,</l>
            <l>Wenn auch der meiste Theil sich JEsu zugesellt,</l>
            <l>Und schämete sich nicht sein Zeugniß darzugeben;</l>
            <l>So möchte man, (und gern,) in größrer Stille leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da aber Christum nicht mit einem Wort bezeugt,</l>
            <l>Wer sich ein wenig nur von gutem Schrote deucht,</l>
            <l>Und der zu Schmach und Hohn sich wissentlich bequemet,</l>
            <l>Wer sich des Heylands nicht vor denen Leuten schämet:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da sage mir ein Mensch, so klug er ist, er sag:</l>
            <l>Ob ich, und wer noch sonst den HErrn bekennen mag,</l>
            <l>Die Grossen dieser Welt und andre mehr verdrengen,</l>
            <l>Wenn </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht so? der heisset doch ein Ehr-vergeßner Mann,</l>
            <l>Der einem Fürsten dient, und nimmt sich sein nicht an?</l>
            <l>Ob man ihm gleich mit Schwerdt und Stahl nicht mördlich</l>
            <l>Jhn aber schändlich höhnt und in die Augen speyet?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der aber kan ein Christ nach allen Formen seyn,</l>
            <l>Der viele Tage geht, und fället ihm nicht ein,</l>
            <l>An diesen seinen HErrn bey andern zu gedencken,</l>
            <l>Geschweige ihre Gunst um seine zu verschencken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer bist denn du, o Mensch! da, wenn du ungescheut,</l>
            <l>Auf deinem Kirchen-Stand, zu GOtt-geweyhter Zeit,</l>
            <l>Daß der dein König ist, mit vollem Hals erthönest,</l>
            <l>Den du den Abend noch mit Werck und Worten höhnest?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Lehrer auf dem Holtz, wo man alleine spricht,</l>
            <l>Der rede. Denckest du, er treffe mich nur nicht;</l>
            <l>Mir aber, den ein Brief von sechzehn Ahnen crönet,</l>
            <l>Gebühret dieses nicht: Wie würd’ ich sonst gehöhnet!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Welt! man schenckte dir die Tändeleyen gern!</l>
            <l>Der aufgeschwungne Geist ist von dem allen fern:</l>
            <l>Doch soll man Zeit und Zwang in ihren Würden lassen;</l>
            <l>Was hindert einen das, um Christi Creutz zu fassen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Adel dieser Welt ist etwas; aber still!</l>
            <l>Die gute liebe Welt weiß selbst nicht, was sie will:</l>
            <l>Der Knecht spielt einen Herrn; ein Herr kan ja nicht leben,</l>
            <l>Er muß sich irgendswo in einen Dienst begeben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So aber steht es nicht um Christi Adel-Brief,</l>
            <l>Da der die Seele erst zum Priesterthum berief,</l>
            <l>Und zu der Crone selbst: Da ward sie freygebohren,</l>
            <l>Und war zu keinem Zwang des Sclaven-Stands erkohren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der König, welchem wir als Knechte eigen sind,</l>
            <l>Der nennt uns anders nicht, als Bruder, Freund und Kind,</l>
            <l>Es heißt: Wir dienen ihm; Er aber dient uns besser:</l>
            <l>Er macht durch seinen Dienst uns alle Tage grösser.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wir, wir solten uns </l>
            <l>Und </l>
            <l>Vor dem geringen Schwarm der Unterthanen schämen,</l>
            <l>Und nicht fein öffentlich uns diese Ehre nehmen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Vater! schencke uns den königlichen Sinn,</l>
            <l>Der alles hinten läßt, auf daß er dich gewinn,</l>
            <l>Und gönne mehreren, die itzo furchtsam schweigen,</l>
            <l>Den Ruhm, den hohen Ruhm, der treuen Lammes-Zeugen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gieb Weißheit, leite uns dir nach, untadelich,</l>
            <l>Und deinem Gnaden-Ruf zu wandeln würdiglich:</l>
            <l>Gieb Liebe, alles dieß mit Sanftmuth zu ertragen,</l>
            <l>Was man von unserm Thun will dencken oder sagen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du aber, treuer Knecht! geh eilends ein zur Ruh:</l>
            <l>Der süsse Bräutigam schließt selbst die Cammer zu:</l>
            <l>Dring auf, erlöster Geist! zu dem, den du bekennet,</l>
            <l>Und der dich dermaleinst vor seinem Vater nennet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
