<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das andere Fenster.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">53</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-53</measure>
        <measure type="syllables">462</measure>
        <measure type="tokens">302</measure>
        <measure type="characters">1800</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20083-6"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das andere Fenster.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jm Vorgrund ist allhier zuerst ein Weg, der nach dem</l>
            <l>Walle führet,</l>
            <l>Und linker Hand sich sanft erhöht, mit jungen Linden ausge-</l>
            <l>zieret,</l>
            <l>Die ich im Frühling setzen lassen, darauf ein </l>
            <l>Wall zu seh'n,</l>
            <l>Auf welchem Platz noch bey einander metallene drey Stücke</l>
            <l>steh'n,</l>
            <l>Auf eben so viel Batterien. Der Rand der Brustwehr</l>
            <l>scheint begrenzet</l>
            <l>Von der krystallnen Fluht des Grabens, der wie ein reiner</l>
            <l>Spiegel glänzet,</l>
            <l>Und sich vom innern Graben theilt, durch eines langen</l>
            <l>Dammes Rücken,</l>
            <l>Den ich bey meiner Zeit erhöht, mit Jpern-Bäumen oben</l>
            <l>schmücken,</l>
            <l>Mit Weyden unten ganz besetzen, mit schlanken Kneyen </l>
            <l>rings umfassen,</l>
            <l>Sie künstlich in einander flechten, und fest dadurch ver-</l>
            <l>schränken lassen,</l>
            <l>(auf welchem Damm, im holden Grünen, recht zwischen</l>
            <l>zweyen Wassern, man</l>
            <l>In einer lieblichen Allee, mit sanftem Schritt, spatzieren</l>
            <l>kann.)</l>
            <l>Des äussern Grabens andres Ufer ist auch von hier nicht</l>
            <l>minder schön,</l>
            <l>Da ihn sechs kleine Gärten zieren, voll bunter Bluhmen,</l>
            <l>anzuseh'n.</l>
            <l>Die Gärten grenzen an der Gassen, an welcher neun Gebäude</l>
            <l>steh'n,</l>
            <l>Die denn von Westen, Osten-werts, bis an die grosse Gasse</l>
            <l>geh'n,</l>
            <l>So hier sich ins Nord-Osten zieht. Nach vorerwehnten</l>
            <l>neun Gebäuden</l>
            <l>Sieht man von oben Nord- werts liegen die schönsten Felder,</l>
            <l>Wies- und Weiden,</l>
            <l>So weit das Auge tragen kann, bis an den Elb-Deich, mit</l>
            <l>Vergnügen,</l>
            <l>Der sich bis an die Döse zieht, als im Amphitheater liegen.</l>
            <l>Zur rechten dreht sich eine Wind-Mühl’, und linker Hand</l>
            <l>erblicket man</l>
            <l>Der Kugel-Bake ferne Spitze. Hier grenzet nun der Elb-</l>
            <l>Strohm an,</l>
            <l>Von einer solchen Breit’ und Weite, daß man kein Ende</l>
            <l>sehen kann,</l>
            <l>Und er sich in der Luft verliert. Da wir auf seinem blauen</l>
            <l>Rücken</l>
            <l>Inzwischen weiss- und rohte Seegel, mit Lust, in grosser</l>
            <l>Meng' erblicken,</l>
            <l>Die in der Landschaft schönen Grenzen der Fläche, die so</l>
            <l>glatt, so eben,</l>
            <l>Indem sie hin und wieder schwimmen, der Landschaft fast ein</l>
            <l>Leben geben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
