<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">S chreiben  
  S r.  H och- F ürstl.  D urchl.  
  HERRN  
  LUDEWIGS,  
 von Hessen-Homburg,  
 Jhro Kaiserl. Majestät von Rußland  
 Hochbetrauten  General-Majors  &amp;c.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">72</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-72</measure>
        <measure type="syllables">655</measure>
        <measure type="tokens">429</measure>
        <measure type="characters">2685</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1735</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20086-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>S chreiben  
  S r.  H och- F ürstl.  D urchl.  
  HERRN  
  LUDEWIGS,  
 von Hessen-Homburg,  
 Jhro Kaiserl. Majestät von Rußland  
 Hochbetrauten  General-Majors  &amp;c.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich bin, Geschätzter Brocks, durch Deinen</l>
            <l>Brief gerührt,</l>
            <l>Der so verbindlich schön, als fliessend wol geschrieben.</l>
            <l>Jedoch der Beyschluß hat mich selbsten mir entführt,</l>
            <l>Und, wie im Traum entzückt, zur Dichterey getrieben.</l>
            <l>Ich fühle seltne Lust, und einen fremden Zug;</l>
            <l>Die Worte werden mir durch süssen Zwang gebunden:</l>
            <l>Und kurtz: ich habe schon, durch übereilten Flug,</l>
            <l>Die Höhe von dem Pol der Wissenschaft gefunden;</l>
            <l>Ich dichte, doch mein Werck ist wie dort </l>
            <l>Bild,</l>
            <l>Das Regung, Thon und Krafft von </l>
            <l>len leihet:</l>
            <l>Und was, </l>
            <l>quillt,</l>
            <l>Ist Deiner Weisheit Born, zur Danck-Begier, ge-</l>
            <l>weihet.</l>
            <l>Aus dieser Quelle rührt der süsse Uberfluß,</l>
            <l>Der meinen Geist beströmt mit reinen Andachts-</l>
            <l>Trieben,</l>
            <l>Indem Dein netter Kiel, zum wahren Dienst-Genuß,</l>
            <l>Das Wasser-Reich vielmehr gebildet, als beschrieben.</l>
            <l>Ja, ja, es wallt in mir der Adern geistigs Blut,</l>
            <l>Wie deine Wellen sich, mit sanften Schlägen, brechen.</l>
            <l>Mich deucht, ich höre noch die Tropfen in der Fluth,</l>
            <l>Von ihres Schöpfers Macht sich, lispelnde, besprechen.</l>
            <l>Dein Lied vergleicht sich selbst dem allerschönsten Fluß,</l>
            <l>Der tieff, doch aber klar und unverschlämmet schiesset,</l>
            <l>Und allgemach zuletzt, bey seiner Ufern Schluß,</l>
            <l>Sich in sein Ursprungs-Meer mit Nutz und Lust ergiesset.</l>
            <l>Strahlt Deines Geistes Feur auf Feder und Papier;</l>
            <l>Scheint iede Sylbe mir im Gegenschein vergüldet:</l>
            <l>So wie das Sonnen Licht, stellt es Dein Pinsel für</l>
            <l>Sich in dem Spiegel-Glas der glatten Fluthen bildet.</l>
            <l>Du mahlest, Du belebst die Schönheit der Natur,</l>
            <l>Und was nur reitzendes in ihren Kreisen stecket.</l>
            <l>Du hast, durch so beliebt-als sichtbarliche Spur,</l>
            <l>Die fast verborgne Bahn zum Himmel uns entdecket.</l>
            <l>Was Augen, Zung, Geruch, Gefühl und Ohr gefällt,</l>
            <l>Was selbst den innern Kern, die Krafft der Seelen,</l>
            <l>rühret,</l>
            <l>Dieß zeigt das Schau-Gerüst der neu-entdeckten Welt,</l>
            <l>Von Deiner Wunder-Hand so lebhaft aufgeführet.</l>
            <l>Wann </l>
            <l>schaft,</l>
            <l>(wie wol es Fabel-Spiel) die wilde Thiere zähmet;</l>
            <l>So wird, erregest Du der Elementen Krafft,</l>
            <l>Der Mensch, als Stein, bewegt, der klugen Witz be-</l>
            <l>schämet:</l>
            <l>Voraus, wann </l>
            <l>Und sich Sein Zauber-Thon in Deine Lieder menget;</l>
            <l>Wird alles, was Gehör und Regung hat, bewegt,</l>
            <l>Und gleichsam Lufft und Fluth, durch Schall und Fall</l>
            <l>gedrenget.</l>
            <l>Es ist das Buch der Welt mein stetes Augen-Merck,</l>
            <l>Seit dem Du, durchs Gehör, die Frühlings-Lust er-</l>
            <l>neuet.</l>
            <l>Ich fühle, daß zugleich Dein schönes Wasser-Werck</l>
            <l>Mich, vom Gewohnheits-Schlaff, durch Aug und Ohr</l>
            <l>befreyet.</l>
            <l>Darf ich Dir, </l>
            <l>Zeit,</l>
            <l>Von meiner Lehr-Begier die Erstlinge entrichten;</l>
            <l>So nimm dieß, als ein Theil der Danck-Ergebenheit</l>
            <l>Von meinen zärtlich Dir verbundnen Neigungs-</l>
            <l>Pflichten.</l>
            <l>Beym Schlusse dieses Blats schliesst sich mein Hertze</l>
            <l>auf,</l>
            <l>Dein Nahm und Dein Verdienst bleibt bey mir unver-</l>
            <l>gessen,</l>
            <l>Und glaube, bis zum Ziel von meinem Lebens-Lauff,</l>
            <l>Daß, der Dich ehrt und liebt, sey </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
