<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf den glücklichen geburts-tag Jhro  
 Hochfürstl. Durchl. Carl Philipp,  
 Pfaltzgr. am Rhein.  
 G. W. B. U. H.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">82</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-82</measure>
        <measure type="syllables">1025</measure>
        <measure type="tokens">737</measure>
        <measure type="characters">4137</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf den glücklichen geburts-tag Jhro  
 Hochfürstl. Durchl. Carl Philipp,  
 Pfaltzgr. am Rhein.  
 G. W. B. U. H.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott lob! daß ich den tag, den schönen tag gefunden,</l>
            <l>Der dich der welt geschenckt, und mir die süssen stunden</l>
            <l>Jtzt schenckt, o grosser Carl! in den ich deinem ruhm</l>
            <l>Zum opffer bringen kan, was ihm zum eigenthum</l>
            <l>Aus mir, ja aus der brust der gantzen welt, gehöret,</l>
            <l>Ein hertze, das den glantz von deiner tugend ehret.</l>
            <l>Zwar wird mein flöten-thon vor dich zu niedrig seyn:</l>
            <l>Du bist in allem groß, ich bin in allem klein.</l>
            <l>Doch wenn die furcht schon will den vorsatz hintertreiben,</l>
            <l>So heisset mich dennoch die liebe von dir schreiben.</l>
            <l>Ein jeder redet wohl, wo so viel tugend steht:</l>
            <l>Zu preisen dich, o Held! ist jeder ein poet:</l>
            <l>Die Musen dörffen nicht die schwachen sinnen stärcken.</l>
            <l>Was andre suchen weit, find ich in deinen wercken:</l>
            <l>Ich schau in einem tag in dir mehr wunder an,</l>
            <l>Als ich zu deinem lob im jahre schreiben kan.</l>
            <l>Eh’ ich dich seh, als kind, machst du dich schon zum helden:</l>
            <l>Eh’ ich dich ehr’ als held, will mir dein thun schon melden,</l>
            <l>Daß du ein halb-gott bist: Du sitzst im sternen-dach,</l>
            <l>Eh’ dir mein schneller sinn folgt auf der erde nach.</l>
            <l>Kaum kan ich deinen ruhm am Donau-strom erreichen;</l>
            <l>So prangst du schon am Rhein mit neuen sieges-zeichen.</l>
            <l>Wo es am schärffsten geht, da reist dein helden-sinn</l>
            <l>Vor allen anderen des kaysers schwager hin.</l>
            <l>Du streitest nur um ehr, und schätzest dich vergnüget,</l>
            <l>Wann deine tapfferkeit vor fremde wohlfarth sieget:</l>
            <l>Du schweigst alleine still, wann jeder von dir spricht;</l>
            <l>Was jeder an dir sieht, siehst du alleine nicht.</l>
            <l>Und wann in schmeicheley die meisten sich ergetzen,</l>
            <l>Kan auch ein sittsam lob dein zärtlich ohr verletzen.</l>
            <l>Durch dieses hast du dir gemachet eine bahn,</l>
            <l>Die zwar ein jeder sucht, doch keiner finden kan;</l>
            <l>Und sind sie jemand schon, hast du den lauff vollendet,</l>
            <l>Eh’ er den schweren fuß zum ersten schritt gewendet.</l>
            <l>Ja eh’ ein lorbeer-zweig um deine stirn vergrünt,</l>
            <l>Hast du den andern schon längst wiederum verdient.</l>
            <l>Der erden gröster gott vergöttert dein geblüthe;</l>
            <l>Doch aber noch vielmehr dein himmlisches gemüthe:</l>
            <l>Dein haus ist hoch genung; Doch wenn es möglich wär,</l>
            <l>Daß es könt höher seyn, so käm es von dir her.</l>
            <l>Ja wenn annoch die zeit, die goldne zeit, regierte,</l>
            <l>Da weißheit und verdienst allein zum throne führte,</l>
            <l>Und sich des purpurs pracht nur schloß in tugend ein;</l>
            <l>So würdest du schon längst ein grosser könig seyn;</l>
            <l>Doch ob dich schon kein reich zu dieser ehr erhaben,</l>
            <l>So bist du es gleichwohl nach deinen hohen gaben.</l>
            <l>Wer, grosser Carl! dich kennt, wer dich nur siehet an,</l>
            <l>Der nennt alsbald mit lust sich deinen unterthan.</l>
            <l>Je wen’ger dünckst du dich, je mehr du bist erhoben:</l>
            <l>Was vor ein fremder wird dich sehen, und nicht loben?</l>
            <l>Indem sich deine gunst so gnädig auf ihn kehrt,</l>
            <l>Als wie das tieffste thal der sonnen strahl durchfährt,</l>
            <l>Und dennoch, ob er schon die niedrigkeit berühret,</l>
            <l>Von seiner majestät dabey doch nichts verliehret.</l>
            <l>O groß-gesinnter Held! hier schweigt die feder still,</l>
            <l>Dieweil das hertze selbst zu sylben werden will,</l>
            <l>Ja gar die seel zum reim, wenn sie bey sich erweget,</l>
            <l>Wie lieblich deine gunst mich zu bestrahlen pfleget.</l>
            <l>Wie offt hab ich gesagt: Rom liebte den August,</l>
            <l>Doch Titus ward auf ihn genennt des landes lust;</l>
            <l>Diß aber weiß ich wohl, daß niemand auf der erden,</l>
            <l>Wie unser grosser Carl, geliebt wird jemahls werden.</l>
            <l>Und wenn ich diß gesagt, klag ich mich selber an,</l>
            <l>Daß ich zur gnüge nicht dein lob ausbreiten kan,</l>
            <l>Und daß in meiner brust nicht tausend hertzen leben,</l>
            <l>Um tausend hertzen dir zum opffer hinzugeben.</l>
            <l>Wiewohl, der himmel schon hat meinen wunsch ersetzt,</l>
            <l>Wenn er dir eines schenckt, was man vor tausend schätzt,</l>
            <l>Indem Theresia ihr edles hertz dir giebet,</l>
            <l>Und dich, o krieges-gott! der liebe mutter liebet.</l>
            <l>O schön! o gleiches paar! du stellest uns in dir</l>
            <l>Der tugend ebenbild, der schönheit abriß für:</l>
            <l>Was man in einem sucht, kan man in beyden finden,</l>
            <l>Weil sich in deinem ja verdienst und lohn verbinden.</l>
            <l>Was aber säumst du doch, zu zeigen uns das glück,</l>
            <l>Das durch verzug ein jahr uns macht zum angenblick?</l>
            <l>Ach! laß die pfeiler nicht von unsrer hoffnung wancken,</l>
            <l>Und tröst uns in der that, und nicht nur in gedancken!</l>
            <l>Ey brich, o werther tag! ey brich doch einmahl an,</l>
            <l>Damit ich bald an dir vergnüget sagen kan:</l>
            <l>Daß ich zwey gute tag in Schlesien gezehlet,</l>
            <l>Der unsern Carl uns schenckt, der unsern Carl vermählet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
