<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auff den nahmens-tag Hn. Nicolaus Will-  
 mann/ Churfürstl. Brandenburgischen  
 amts- und steuer-raths.  
 B. N.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">12</measure>
        <measure type="verses">72</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6</measure>
        <measure type="syllables">898</measure>
        <measure type="tokens">598</measure>
        <measure type="characters">3481</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199377"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auff den nahmens-tag Hn. Nicolaus Will-  
 mann/ Churfürstl. Brandenburgischen  
 amts- und steuer-raths.  
 B. N.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die kluge welt hat noch biß heute nicht ergründt/</l>
            <l>Was Martyr dennoch will vor eine warheit schreiben;</l>
            <l>Ob in Longuca sich ein wunder-brunn befindt/</l>
            <l>Der alte leiber kan in junge formen treiben:</l>
            <l>Diß aber ist gewiß: daß GOttes stille krafft</l>
            <l>Verlebten dingen offt das meiste leben schafft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie spielt nicht die natur an dem gestirnten bogen?</l>
            <l>Des monden silber fällt und nimmet wieder zu:</l>
            <l>Die wolcken werden ab- und wieder auffgezogen:</l>
            <l>Die sonnen-kugel sucht in der bewegung ruh/</l>
            <l>Und da wir alle gleich von ihrer flamme zehren/</l>
            <l>Sieht man sie täglich doch ein neues feur gebähren:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Diß thut der himmel nur; was nicht die unter-welt?</l>
            <l>Die uns mehr wunder läßt als jener sterne schauen.</l>
            <l>Denn wenn die graue zeit den marmel fast verstellt/</l>
            <l>Muß witz und kunst daraus erst grosse tempel bauen/</l>
            <l>Und die erfahrung giebt: daß barben und der wein</l>
            <l>Jm alter köstlicher als in der jugend seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein crocodil der wächst/ so lang er sich beweget:</l>
            <l>Die ströme mehren sich durch ihren weiten lauff.</l>
            <l>Je mehr ein feigen-baum auf erden früchte träget/</l>
            <l>Je mehr setzt die natur ihm wieder knospen auf.</l>
            <l>Ein adler kan ihm selbst die jugend wieder bringen/</l>
            <l>Ein todter phönix sich aus staub und asche schwingen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der arme mensch allein bricht wie der porcellan/</l>
            <l>Und steckt voll ungemach/ wie dünste voller regen.</l>
            <l>Er weint/ so bald er nur die augen auffgethan/</l>
            <l>Mit thränen muß er sich auch wieder niederlegen/</l>
            <l>Und iedem kinde zeigt sein schreyend A und E/</l>
            <l>Daß man mit Armuth auf/ mit Elend untergeh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Drum reißt die ungedult zuweilen aus den schrancken/</l>
            <l>Und flößt den sterblichen die falsche lehren ein:</l>
            <l>Die götter wären nichts als schatten und gedancken;</l>
            <l>Sonst müste ja der mensch mehr wie die thiere seyn.</l>
            <l>Denn diese schlieffen offt auf rosen und jaßminen/</l>
            <l>Wenn jenem tod und blitz an statt der sonne schienen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So denckt die blinde welt: doch sonder alles recht.</l>
            <l>Denn fleisch und blut sind nicht die nahrung unsrer seelen.</l>
            <l>Je mehr der matte leib sich an begierden schwächt/</l>
            <l>Je weiter rückt der geist aus seinen mörder-hölen;</l>
            <l>Weil/ wenn die rosen uns am munde niedergehn/</l>
            <l>Die seelen insgemein erst in der blüte stehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und also wächst der mensch an weißheit und verstande/</l>
            <l>So wie die thiere nur an gliedern und gestalt.</l>
            <l>Die geile jugend fliegt/ wie mutten nach dem brande/</l>
            <l>Die männer werden schon in sünden wieder kalt;</l>
            <l>Ein alter aber kan am ende beyden zeigen:</l>
            <l>Wie weit ein Jcarus soll in die wolcken steigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sein silber-weisses haupt ist lauter redligkeit/</l>
            <l>Und öffnet doch zugleich ein zimmer voller kohlen/</l>
            <l>Aus dem die armen trost in der bedrängten zeit/</l>
            <l>Die fürsten rath und licht/ gelehrte flammen holen.</l>
            <l>Drum hat uns Syrach schon wie Sparta dargethan:</l>
            <l>Daß man das alter nicht genug verehren kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erlaube demnach auch du crone grauer weisen/</l>
            <l>Daß mein gemüthe dir ein kleines opffer bringt.</l>
            <l>Ich suche dir hiemit nicht deinen ruhm zu preisen/</l>
            <l>Den auff der strassen schon ein jedes kind besingt;</l>
            <l>Nicht deine grosse treu/ die wie ein regen-bogen</l>
            <l>Dem gantzen lande nichts als sonne zugezogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein geist ist viel zu groß vor feder und papier/</l>
            <l>Nachdem ihn die natur so offters umgegossen:</l>
            <l>Doch der genaden-brunn/ den GOttes güte dir</l>
            <l>Durch deinen nahmens-tag vom neuen aufgeschlossen/</l>
            <l>Hat wie der Musen-quell/ durch seine wunder-macht/</l>
            <l>Mein hertze statt der kunst in diese reimen bracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr himmel schwängert euch mit segen und gedeyen</l>
            <l>Und schließt diß theure haupt in frische rosen ein!</l>
            <l>Schafft daß die lüffte gold/ die wolcken perlen. schneyen/</l>
            <l>Die speisen ambrosin/ die träncke nectar seyn/</l>
            <l>Und wenn euch Willmann wird um euren willen fragen/</l>
            <l>So laßt ihm allemal/ man will/ zurücke sagen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
