<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Selmar und Selma.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">50</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-50</measure>
        <measure type="syllables">637</measure>
        <measure type="tokens">424</measure>
        <measure type="characters">2428</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1771</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905199486"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Selmar und Selma.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Meine Selma, wenn aber der Tod uns Liebende</l>
            <l>Wenn dein Geschick dich zuerst zu den Unsterbli-</l>
            <l>Ach, so werd ich um dich mein ganzes Leben durch-</l>
            <l>Jeden nächtlichen Tag, jede noch trübere Nacht!</l>
            <l>Jede Stunde, die sonst in deiner Umarmung vorbey floß,</l>
            <l>Jede Minute, die uns, zärtlich genossen, entfloh!</l>
            <l>Ach, so vergehen mir dann die übrigen Jahre voll</l>
            <l>Wie der vergangenen keins ungeliebt uns entfloh.</l>
            <l>Ach mein Selmar, wenn künftig der Tod uns Lie-</l>
            <l>Wenn dein Geschick dich zuerst zu den Unsterb-</l>
            <l>Ach, dann wein’ ich um dich mein ganzes übriges Leben,</l>
            <l>Jeden unbrauchbaren Tag, jede mir schreckliche</l>
            <l>Jede Stunde, die sonst, mit deinem Lächeln erheitert,</l>
            <l>Unter dem süssen Gespräch zärtlicher Thränen ent-</l>
            <l>Ach so vergehen mir dann die übrigen Tage voll Schwer-</l>
            <l>Wie der vergangenen keins ungeliebt uns entfloh.</l>
            <l>Meine Selma, du wolltest nach mir nur Tage noch</l>
            <l>Und ich brächte noch die Jahre voll Traurigkeit zu?</l>
            <l>Selma, Selma, nur wenig unbrauchbare trübe Mi-</l>
            <l>Bring ich, bist du erblaßt, neben dir seelenlos zu!</l>
            <l>Nehme noch Einmal die Hand der Todten, küsse dein</l>
            <l>Einmal noch, in die Nacht sink ich, und sterbe</l>
            <l>Selmar, ich sterbe nach dir! den Schmerz soll Sel-</l>
            <l>Daß er sterbend mich sieht. Selmar, ich sterbe</l>
            <l>Bringe dann auch nur wenig unbrauchbare trübe Mi-</l>
            <l>Bist du, Selmar, erblaßt, neben dir seelenlos zu!</l>
            <l>Blicke noch einmal dich an, und seufze noch einmal:</l>
            <l>Sink an die ruhende Brust, zittr’ und erblasse</l>
            <l>Selma, du stürbest nach mir? den Schmerz soll Sel-</l>
            <l>Daß sie sterbend mich sieht. Selma, du stirbst</l>
            <l>Selmar, ich sterbe nach dir! Das ist es, was ich vom</l>
            <l>Längst schon mit Thränen erbat. Selmar, ich</l>
            <l>Ach wie liebest du mich! Sieh diese weinenden Augen!</l>
            <l>Fühle dieß bebende Herz! Selma, wie liebest du mich!</l>
            <l>Meine Selma, du stürbest nach mir? du fühltest die</l>
            <l>Daß du sterbend mich sähst? Selma, wie liebest</l>
            <l>Ach wenn eine Sprache doch wäre, dir alles zu sagen,</l>
            <l>Was mein liebendes Herz, meine Selma, dir fühlt!</l>
            <l>Würde dieß Aug und sein Blick, und seine Zähren</l>
            <l>Und dieß Ach des Gefühls, das mir gebrochen entfloh,</l>
            <l>Doch zu einer Sprache der Götter, dir alles zu sagen,</l>
            <l>Was mein liebendes Herz, meine Selma dir fühlt.</l>
            <l>Ach, wenn doch kein Grabmal wäre, das Liebende</l>
            <l>Die einander so treu, die so voll Zärtlichkeit sind!</l>
            <l>Aber weil ihr denn seyd, ihr immer offenen Gräber,</l>
            <l>Nehmet zum wenigsten doch nehmet auf einmal</l>
            <l>Hörest du mich, der zur Liebe mich schuf? Ach! wenn</l>
            <l>Laß mit eben dem Hauch Selma sterben, und</l>
            <l>Selmar, ich sterbe mit dir! Ich bete mit dir von</l>
            <l>Diese Wohlthat herab. Selmar, ich sterbe mit</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
