<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das bey der Goldbeck-Senningischen  
 vermählung vertheidigte  
 frauenzimmer.  
 B. N.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">124</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-124</measure>
        <measure type="syllables">1548</measure>
        <measure type="tokens">1126</measure>
        <measure type="characters">6277</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20283-5"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Das bey der Goldbeck-Senningischen  
 vermählung vertheidigte  
 frauenzimmer.  
 B. N.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein freund! wenn Juvenal, der spötter jener zeit,</l>
            <l>Und Franckreichs Boileau, der feind der ehligkeit,</l>
            <l>Es wüsten, wie du dich im freyen hast betragen,</l>
            <l>Was würden sie doch wohl zu deiner heyrath sagen?</l>
            <l>Denn, ist es anders wahr, was ihre feder spricht,</l>
            <l>Daß mit der güldnen zeit der keuschheit helles licht</l>
            <l>Zugleich verloschen ist; und daß vom wahren lieben</l>
            <l>Damahls der schatten nur uns nicht zurücke blieben;</l>
            <l>Daß kaum Pariß und Rom drey reine frauen zehlt,</l>
            <l>Den frommen der verstand, den klugen tugend fehlt;</l>
            <l>Und nunmehr keine lebt, die das verbotne küssen,</l>
            <l>Wie dort Lucretia, mit blute würde büssen;</l>
            <l>So ist es wohl sehr viel, wenn du, mein freund! allein</l>
            <l>Das findest, was so schwer doch soll zu finden seyn.</l>
            <l>Und ist es ferner wahr, daß tugend in den frauen</l>
            <l>Sich, wie die schönheit, nie läst sonder hoffart schauen;</l>
            <l>Und daß derjenige sein wohl-seyn schlecht bedenckt,</l>
            <l>Der lieber an ein weib, als einen strick, sich henckt;</l>
            <l>So ist es noch weit mehr, daß du dich zwingen können,</l>
            <l>Der falle deiner ruh so lange nachzurennen.</l>
            <l>Erzittre nicht, mein freund! ich rede, wie die welt,</l>
            <l>Nicht wie die wahrheit spricht. Hat eine frau nur geld,</l>
            <l>Und wär sie noch so schlimm, so läßt sich ohn besinnen</l>
            <l>Noch wohl ein Juvenal, ein Boileau gewinnen.</l>
            <l>Halt ein! schreyt doctor Max, wo zielst du damit hin?</l>
            <l>Die worte sind so wahr, als ich ein doctor bin.</l>
            <l>Nur sacht’! ich geb es zu. Doch laß die träumer klagen!</l>
            <l>Was haben wir nach Rom, was nach Pariß zu fragen?</l>
            <l>Ha! fährt mein gegner fort: wer hat dich überführt,</l>
            <l>Daß Venus nur in Rom und in Pariß regiert?</l>
            <l>Dein Teutschland kan es auch. Hab ich es dann verneinet!</l>
            <l>Ich weiß wohl, daß bey uns viel kupfer silber scheinet.</l>
            <l>Daß manches mohren-fell in weisser schmincke steckt;</l>
            <l>Die stoltze Phyllis sich mit schlechter wolle deckt,</l>
            <l>Und manche Margaris für heisser andacht stehnet,</l>
            <l>Die doch im hertzen sich nach ihrem Thyrsis sehnet:</l>
            <l>Ich weiß, daß Cynthia den schlauen Fritz betriegt,</l>
            <l>Und Chrysis eine nacht in zweyen betten liegt;</l>
            <l>Daß Doris und ihr schatz des mannes schweiß verzehren;</l>
            <l>Sind aber alle so? Und wenn sie es auch wären;</l>
            <l>Wo rührt das übel her? Die männer haben schuld.</l>
            <l>Die männer? fragest du; Ja freylich! Nur geduld!</l>
            <l>Was ich einmahl gesetzt, das will ich auch erweisen.</l>
            <l>Komm her, mein lieber Max! laß uns zurücke reisen!</l>
            <l>Schuff GOtt ein altes weib und einen jungen mann?</l>
            <l>Hieng er der ersten brant wohl einen geld-sack an?</l>
            <l>Hieß er den Adam sich fein breit zu tische setzen?</l>
            <l>Die frau den acker baun, den mann das messer wetzen?</l>
            <l>Sprach er: Der mann thut recht, er rase, wie er will;</l>
            <l>Er fluche, schnarch’ und poch; er liebe karten-spiel;</l>
            <l>Er jage hauß und hof durch den entbrannten magen;</l>
            <l>Das weib ist selavin nur; Und hätt’ er sie geschlagen,</l>
            <l>Hätt’ er ihr gut verpraßt, so soll sie dennoch gehn,</l>
            <l>Und vor der gantzen welt sein falsches lob erhöhn?</l>
            <l>O Max! hier find ich nichts. Komm, laß uns weiter wandern!</l>
            <l>Ja, sprichst du, halte doch nur eines zu dem andern;</l>
            <l>Gott hat gleichwohl den mann des weibes herr genannt;</l>
            <l>Gar recht; Und Paulus hat ihn für ihr haupt erkannt.</l>
            <l>Was aber folgt hieraus? Wer andern will gebieten,</l>
            <l>Muß selber dienstbar seyn, und sich für hochmuth hüten.</l>
            <l>Ein wahrer könig sucht der unterthanen heil:</l>
            <l>Das haupt erzörnet sich nicht auf ein kleiner theil.</l>
            <l>Es träget mit geduld die schwäche seiner glieder,</l>
            <l>Empfindet, was sie schmertzt, quält aber sie nicht wieder.</l>
            <l>Ach wie gar wenig sind doch dieses titels werth!</l>
            <l>Wie offt trifft allhier ein, was jenes weib erklärt,</l>
            <l>Als sie das wörtgen Herr im drücken umgesetzet.</l>
            <l>Mein Max! verzeihe mir, wo dich das wort verletzet!</l>
            <l>Du kennst Celinden wohl. Celinden? Cajus Frau?</l>
            <l>Ja die den ersten tag, gleichwie ein morgen-thau,</l>
            <l>Sein dürres hertz erquickt, itzt aber seufftzt und weinet,</l>
            <l>Daß sie zwar andern schön, ihm aber heßlich scheinet.</l>
            <l>Was thut Krumpisicus, der durch betrug und list</l>
            <l>Und kuppel-künste kaum zum manne worden ist?</l>
            <l>Er hat ein reiches weib: er lebt von ihren zinsen;</l>
            <l>Doch, fordert sie ein kleid? so fängt er an zu grinsen,</l>
            <l>Als wie ein junger wolff, der auf die lämmer laurt;</l>
            <l>Je mehr sie sich beklagt, je mehr er sie bedaurt.</l>
            <l>Inzwischen giebt er nicht, was er doch solte geben.</l>
            <l>Was will die ärmste thun? Soll sie mit ehren leben,</l>
            <l>So nimmt sie bey der nacht, was ihr der tag versagt.</l>
            <l>Wie wird Lucilia vom Chremes nicht geplagt?</l>
            <l>Sein alter ziegen-bart war reiff genug zum grabe;</l>
            <l>Doch sprach er: Wo ich nicht ein junges weibgen habe,</l>
            <l>So sterb ich vor der zeit. Er hat sie; aber wie?</l>
            <l>Vor aß er noch mit ruh; itzt drückt ihn angst und müh.</l>
            <l>Warum? sie ist zu schön. Wie bald wär es geschehen,</l>
            <l>Daß sie den Silvius am fenster könte sehen!</l>
            <l>Drum schielt er, wie ein luchs, durchsuchet stub’ und spind,</l>
            <l>Versperret hof und hauß, und heißt das liebe kind</l>
            <l>Fein früh zu bette gehn. In wahrheit, wohl getroffen!</l>
            <l>Die thüren schließt er zu, das hertze läßt er offen.</l>
            <l>Wo bleibet Furius, der durch des himmels macht</l>
            <l>Ein treues weib besitzt, die er dennoch veracht?</l>
            <l>Der stets geliebt will seyn, nicht aber wieder lieben,</l>
            <l>Nichts duldet, und doch selbst sich will im zancken üben?</l>
            <l>Ach! daß ein solcher mann doch seinen aufenthalt</l>
            <l>Nicht in den wäldern sucht? Jedoch was für ein wald</l>
            <l>Ernährt ein solches thier? Wo sieht man wilde bären,</l>
            <l>Wie grimmig sie auch sind, der buhlin fleisch verzehren?</l>
            <l>Wo wirfft ein erocodil, und wo ein tiegerthier,</l>
            <l>Dem weibgen, das es liebt, stets seine mängel für?</l>
            <l>Und doch thut es der mensch. O Max! ich muß nur schweigen,</l>
            <l>Ich möchte sonsten hier mehr, als ich folte, zeigen,</l>
            <l>Du kennst die herren nun. Geh hin! es bleibt dabey,</l>
            <l>Daß unkraut unter uns, wie unter frauen, sey:</l>
            <l>Und daß ein kluger mann offt engel auch aus drachen,</l>
            <l>Ein böser, teufel kan aus guten engeln machen.</l>
            <l>Mein Goldbeck! sage nun, ob dich die müh’ gereut,</l>
            <l>Mit der du so viel jahr nach deiner braut gefreyt?</l>
            <l>Ich weiß, du bist zu klug, daß du dich solst vergehen,</l>
            <l>Und nicht allzeit, wie itzt, ihr wahres lob gestehen.</l>
            <l>Es ist uns zu bekannt, und dieser stadt zugleich:</l>
            <l>Sie macht dich nicht an geld, und doch an glücke reich:</l>
            <l>Und wären wir gleich selbst dazu bestimmt gewesen,</l>
            <l>So hätten wir dir doch nichts bessers auserlesen.</l>
            <l>Ach! so empfange denn, was GOtt mit dir vereint,</l>
            <l>Mit so viel danckbarkeit, als er es gut gemeint.</l>
            <l>Streich alle sorgen hin, und laß die spötter lernen:</l>
            <l>Daß heil und segen sich nie von vernunfft entfernen;</l>
            <l>Daß, was ein weiser baut, kein sturm zurücke treibt;</l>
            <l>Der stand der keuschen eh’ die süßte bündniß bleibt;</l>
            <l>Und noch, wie ehermahls, der welt zu trotz und hohne,</l>
            <l>Der liebe reiner geist auch unter menschen wohne.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
