<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Als  
 Der Durchlauchtigste Fürst und Herr,  
 Herr Wilhelm Friedrich, Marg-  
 graf zu Brandenburg rc. rc. durch  
 Wittenberg reisete.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">7</measure>
        <measure type="verses">42</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6</measure>
        <measure type="syllables">518</measure>
        <measure type="tokens">344</measure>
        <measure type="characters">2079</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Als  
 Der Durchlauchtigste Fürst und Herr,  
 Herr Wilhelm Friedrich, Marg-  
 graf zu Brandenburg rc. rc. durch  
 Wittenberg reisete.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jhr lüffte! klärt euch aus, und heißet unser feld</l>
            <l>Nebst seinen gegenden mit holden blicken lachen:</l>
            <l>Baut von vergnügungen ein anmuths-volles zelt,</l>
            <l>Und last heut alle lust der schönen zeit erwachen:</l>
            <l>Streut mosch und ambra aus, und balsamirt den kreiß,</l>
            <l>Der nur itzund von lust und hertzens-wünschen weiß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ist der himmel doch der Francken brust geneigt,</l>
            <l>Daß ihr sein vater-sinn hat Anspachs hohe Sonnen</l>
            <l>In unserm Horizont und Sions-berg gezeigt,</l>
            <l>Und uns dadurch den schatz des glückes giebt gewonnen:</l>
            <l>Wie wird der ort von uns in tieffster pflicht geküßt,</l>
            <l>Wo Wilhelmina war, und Wilhelm Friedrich ist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durchlauchtes Fürsten-Haupt, und hoher Helden-Geist,</l>
            <l>Den nächst der himmel hieß des landes Vater werden,</l>
            <l>Wie wurde sinn und brust mit götter-kost gespeist,</l>
            <l>Als wie des landes wohl und lustige geberden,</l>
            <l>So ihm der himmel hat durch dich, o Held! verehrt,</l>
            <l>Durch einen freuden-schall der gantzen welt gehört.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch itzt lacht uns das glück mit mehrern strahlen an,</l>
            <l>Weil unsre brust sich selbst zu deinen füßen legen,</l>
            <l>Und deinem scepter heyl und segen wünschen kan,</l>
            <l>Damit kein naher sturm kan seinen grund bewegen,</l>
            <l>Mit unsrer meynung stimmt der himmel selbsten ein,</l>
            <l>Was wunder! wenn dein wohl wird diamanten seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dis wünscht der unterthan, dis hofft das edle land,</l>
            <l>Und unser hertze singt bereits die freuden-lieder,</l>
            <l>Weil sich der himmel selbst durch dich, o Werthes Pfand!</l>
            <l>Auf unsre felder läst nebst dem gelücke nieder,</l>
            <l>Man höret, wie mit uns, durch die zertheilte lufft,</l>
            <l>Jedwedes landes-kind dergleichen wünsche rufft:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der himmel wohne da, wo Wilhelm Friedrich lebt,</l>
            <l>Und seine felder schützt mit seinem hohen schatten,</l>
            <l>Wo er durch tugend ihm den helden-purpur webt,</l>
            <l>Den viele seines stamms schon längst erstritten hatten,</l>
            <l>Der segen schütte sich auf sein Durchlauchtes Hauß,</l>
            <l>Und auf das gantze land mit tausend strömen aus!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun führe dich beglückt der himmel in die stadt</l>
            <l>Wo dein Geschlechte Cron und Königs-purpur träget,</l>
            <l>Wo dem gelücke schon ein stern befohlen hat,</l>
            <l>Daß es stets deinen wunsch mit einem ja beleget.</l>
            <l>Dein wohlseyn ist der stamm, worauf die freude liegt,</l>
            <l>An der fich land und volck und unsre brust vergnügt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
