<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Erblaste Corallen/  
 Jungf. E. R. von B. den 19. Febr. 1679.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">100</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-100</measure>
        <measure type="syllables">1184</measure>
        <measure type="tokens">818</measure>
        <measure type="characters">4728</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Erblaste Corallen/  
 Jungf. E. R. von B. den 19. Febr. 1679.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach höchstbetrübtste Frau wer kan ihr Leyd ermessen?</l>
            <l>Und die Empsindlichkeit der Schmertzen stellen für?</l>
            <l>Es sey/ daß Niobe als wie ein Fels gesessen/</l>
            <l>Wie sie beraubet war der Söhn’ und Töchter Zier.</l>
            <l>So glaub ich daß ihr Hertz hat bessern Fug zu klagen/</l>
            <l>Je weit gerechter noch der Thränen Ursprung ist.</l>
            <l>Ich seh’ ein gantzes Meer des Jammers auf sie schlagen</l>
            <l>Und Freund und Zusprach giebt hier nicht den Seufftzern Frist.</l>
            <l>Nach zweyer Kinder Tod/ der unaufhörlich kräncket</l>
            <l>Und Wunden hat gemacht/ die nicht die Zeit geheilt/</l>
            <l>Sieht sie zum letzten noch die Tochter eingesencket/</l>
            <l>Mit welcher sie ihr Hertz und Seele hat getheilt.</l>
            <l>Kein schmertzlicher Verlust ist auf der Welt zu finden/</l>
            <l>Kein grösser Seelen Rieß kan Sterblichen geschehn!</l>
            <l>Pflegt sonsten umb das Hauß/ wenn eines will verschwinden/</l>
            <l>Der Nord der Traurigkeit der Seufftzer Wind zu wehn/</l>
            <l>Wie soll denn alles Leyd hier nicht zusammen rauschen?</l>
            <l>Nun sie den Angel-Stern der Hoffnung sieht vergehn.</l>
            <l>Nun sie den hellen Tag muß mit der Nacht vertauschen/</l>
            <l>Und schaut ihr liebstes Kind itzt auf der Bahre stehn?</l>
            <l>Die Tochter so mit Recht die Krone der Jungfrauen/</l>
            <l>Die Perle keuscher Zucht/ das Bild der Frömmigkeit/</l>
            <l>Wo Tugend und Verstand sich wesendlich ließ schauen/</l>
            <l>Bey der die Gratien ihn’n einen Sitz bereit.</l>
            <l>Nun sie den letzten Schatz des Lebens muß vermissen/</l>
            <l>Den Trost der Einsamkeit sehn von der Seite fliehn:</l>
            <l>So glaub ich/ daß ihr Hertz in Stücke wird zerrissen/</l>
            <l>Daß sie das Sterbe-Kleid muß wie ihr Kind anziehn.</l>
            <l>Allein </l>
            <l>Bey ihrem Angst-Geschrey/ was braucht man da vor Rath?</l>
            <l>Wer weiß nicht/ wenn so tieff verwundte Hertzen bluten/</l>
            <l>Daß Redner und Poet da kein Gehöre hat?</l>
            <l>Doch kan noch eintzig Trost in ihre Seele fallen/</l>
            <l>Und ihr bethränt Gesicht erblicken diese Schrifft:</l>
            <l>So hab ich unterm Bild </l>
            <l>Der liebsten Tochter Ruhm ein Denckmal hier gestifft.</l>
            <l>Ich will das Alterthum der Fabeln nicht berühren/</l>
            <l>Wie der Medusen Haupt das voller Schlangen hieng/</l>
            <l>Das Perfeus abgehaun und mit sich pflag zu führen/</l>
            <l>Eh’ er Andromeden zu einer Braut empfieng/</l>
            <l>Hat an des Meeres Strand auf weiches Graß geleget/</l>
            <l>Durch seiner Tropffen Blut gezeuget den Corall;</l>
            <l>Daß in Neptunus Schos er weiche Zincken träget/</l>
            <l>Und aus der See gerückt/ ist hart wie ein Metall.</l>
            <l>Ich will auch nicht die Aertzt umb dessen Zeugung fragen/</l>
            <l>Ob fettes Hartz/ ob Saltz/ ob Schwefel ihn gewehrt.</l>
            <l>Es sey daß Indien und Persien ihn tragen/</l>
            <l>Daß ihn Sardinien und Franckreich auch ernährt.</l>
            <l>So wächst er in dem Meer/ der Schoß gesaltzner Thränen.</l>
            <l>Ach fangen wir nicht auch so unser Leben an!</l>
            <l>Muß nicht den ersten Weg der Zähren Saltz uns bähnen?</l>
            <l>Die liefert ja der Mensch eh er noch reden kan,</l>
            <l>Und wie ein weich Corall sind unsre weiche Glieder/</l>
            <l>Bestürmt von so viel Noth/ als der Corall von Fluth.</l>
            <l>Wie den der Winde Grimm im Meer treibt hin und wieder/</l>
            <l>So werden wir geschippt von eignem Fleisch und Blut.</l>
            <l>Ist endlich der Corall aus Thetis Schoß gezogen/</l>
            <l>So legt ihm die Natur erst ihren Purpur an.</l>
            <l>Wenn er die Härtigkeit hat von der Lufft gesogen</l>
            <l>Und sein beastet Roth’den Augen zeigen kan:</l>
            <l>Denn ist sein edler Stein der Menschen Wolgefallen/</l>
            <l>Der mit viel Würckungen vor andern ist begabt.</l>
            <l>Ach gliech/ </l>
            <l>So erst aus ihrer Schoß des Lebens Licht gehabt?</l>
            <l>Die durch des Heilands Blut dem Sünden-Meer entnommen</l>
            <l>In wahrer GOttes-Furcht und Tugend ausgeübt?</l>
            <l>So einen edlen </l>
            <l>Die nicht dem Purpur nach noch den Corallen giebt.</l>
            <l>Sie hat mehr als Corall der Mutter Hertz gestärcket</l>
            <l>Mit ihrer Liebligkeit der Menschen Aug erfreut.</l>
            <l>Zum ersten GOttes Wort andächtig auffgemercket/</l>
            <l>Und ihren Schmuck geschätzt Zucht und Bescheidenheit.</l>
            <l>Es zieh’der Künstler Feur Saltz/ Oele/ von Corallen/</l>
            <l>Und löse derer Geist durch viel Verändrung auff/</l>
            <l>Es bring’ uns ihre Blum/ Schmaltz/ Syrup und Crystallen</l>
            <l>Zu hemmen durch die Krafft deß grimmen Todes Lauff.</l>
            <l>Ach die </l>
            <l>Sie wuste daß der Glantz der Jugend flüchtig sey:</l>
            <l>Daß wenn die Schönheit gleich mit Tugend sich verbunden/</l>
            <l>Und aus den Gliedern lacht ein Blumenreicher May/</l>
            <l>Daß auch die Liebligkeit/ die Sitten und </l>
            <l>So Jungfern aufder Welt zu holden Engeln macht/</l>
            <l>Wie der geprießne Leib in Staub verkehret werden/</l>
            <l>Und all Ergetzligkeit sinckt in deß Grabes Nacht.</l>
            <l>Es mag sonst der Corall Traum und Gespenst verjagen/</l>
            <l>Sie jagte von sich weg der schnöden Sünden Schwarm!</l>
            <l>Und wie man vor den Fall Corallen pflegt zu tragen/</l>
            <l>So trug sie vor den Tod den Heiland aufdem Arm.</l>
            <l>Ist die Corall-Essentz ein Artzney aller Schmertzen/</l>
            <l>So war auch dieser nur ihr eintzig Heil und Ruh’/</l>
            <l>Den führte sie im Mund/ den ehrte sie im Hertzen/</l>
            <l>Biß daß ein sanffter Tod ihr schloß die Augen zu.</l>
            <l>Ist nun </l>
            <l>Erblast doch der Corall offt an deß Halses Schnee:</l>
            <l>Ist ihre Augen-Lust und Trost von ihr gewichen/</l>
            <l>Sie dencke wem sie doch als Braut zur Seiten steh.</l>
            <l>Es mag das Jungfern-Volck sich schmücken mit Corallen/</l>
            <l>Und an der rothen Zier und Kugeln tragen Lust;</l>
            <l>In einem grössern Schmuck und besserm Wolgefallen</l>
            <l>Ruht unsre </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
