<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Bodmer</surname>
            <forename>Johann Jacob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">36</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-36</measure>
        <measure type="syllables">444</measure>
        <measure type="tokens">335</measure>
        <measure type="characters">1808</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1743</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905198429"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik; Prosa</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Geschichte des Davids,  
 Königs in Juda.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jmmittelst, daß wir nun zu Bersaba so waren,</l>
            <l>Kam Saul auch zu uns hin, das Joel kaum erfahren,</l>
            <l>Da kam er selbst zu uns, und that ihm diese Ehr,</l>
            <l>Doch wañ mans recht bedacht wars um die Tochter mehr.</l>
            <l>Saul, dem des Richters Lob schon war für Ohren kommen,</l>
            <l>Hat zwar, wie sichs gebührt, die Ehre angenommen,</l>
            <l>Doch scheut er ihn dabey, sein Stand macht ihn erhöht,</l>
            <l>Sein Ruff der macht ihn klein, und seine Ehr verweht.</l>
            <l>Es fügte sich nun so, daß der Meholathiter</l>
            <l>Jm Garten bey mir war, und Joel, der durchs Gitter</l>
            <l>Nahm unser Thun in Acht, verspüret wohl so viel,</l>
            <l>Daß man nicht Adriel so feind ist, als er will.</l>
            <l>Dieß bringt ihm Eifersucht, dieß bläset seine Liebe,</l>
            <l>Er schleichet hinter her, weil ihn die Rache triebe,</l>
            <l>Und höret alles an, was Adriel mir sagt,</l>
            <l>Der über seine Tück und lose Schalckheit klagt.</l>
            <l>Ich gab mit weidlich auf, und sprach von seinen Räncken,</l>
            <l>Und konnt ich, daß er uns so nah, unmöglich dencken,</l>
            <l>Und ob uns Ada gleich schon öffters winckte zu,</l>
            <l>Erriethen wir doch nicht, warum sie solches thu.</l>
            <l>Indem schau ich mich um, ja wie mir wurd zu Muthe,</l>
            <l>Ja wie mir wurd zu Sinn, als ich die Unglücks-Fluthe</l>
            <l>Mit gräßlichem Gesicht so nahe sah bey mir,</l>
            <l>Das weiß ich selbst noch nicht, und kans nicht sagen dir.</l>
            <l>Ich bliebe gleichsam todt und ohn ein Wort gesprochen</l>
            <l>Lief ich, gleich wann ich hätt was greuliches verbrochen,</l>
            <l>Von ihm nach Ada zu, doch Adriel blieb stehn,</l>
            <l>Und scheuete sich nicht, ihn tapfer anzusehn.</l>
            <l>Ist das, fieng Joel an, die Ehr, die mir gebühret?</l>
            <l>Nein, sprache Adriel, weil du bisher geführet</l>
            <l>Dein Amt mit Sünd und Spott, ist dieses viel zu schlecht,</l>
            <l>Daß man dich so beschreibt, denn wer das Recht so schwächt,</l>
            <l>Gleichwie du thust, den sollt man billich anderst finden.</l>
            <l>Du häuffest Jsrael die Straff mit deinen Sünden,</l>
            <l>Und wird man in die Läng nicht sitzen dazu still,</l>
            <l>Der nüzt uns nicht, der da das Recht nicht führen will.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
