<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">U ber seinen  Z ustand.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hunold</surname>
            <forename>Christian Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">15</measure>
        <measure type="verses">90</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6 13-6 14-6 15-6</measure>
        <measure type="syllables">1140</measure>
        <measure type="tokens">762</measure>
        <measure type="characters">4517</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1702</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-200905197766"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>U ber seinen  Z ustand.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie lebet doch mein Geist? in Unruh und Vergnügen/</l>
            <l>Schmertz und Zufriedenheit ümarmen meine Brust.</l>
            <l>Die edle Rose will bey harten Dornen liegen/</l>
            <l>Die Aloe zeigt sich zu Honig süsser Lust.</l>
            <l>Mich rufft die Freudigkeit zwar offtermahls zu gaste/</l>
            <l>Doch Augenblicklich kömmt auch die betrübte Faste.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das heist: mein Glücke bleibt in ungewissen Gräntzen/</l>
            <l>Und nimmt bey seinen Schein auch ein Masque für.</l>
            <l>Itzt zeiget sich die Nacht/ nun will die Sonne gläntzen/</l>
            <l>Es stürmen Ost und West in Hafen noch auff mir.</l>
            <l>Die Ungedult zerreist den Führhang der Gedancken/</l>
            <l>Und spricht: die Liebe führt den Geist in solche Schrancken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Liebe will sich mir zu einer Sclavin geben/</l>
            <l>Und fässelt mich dabey mit steter Dienstbarkeit.</l>
            <l>Ich muß durch sie vergnügt in Unvergnügen leben/</l>
            <l>Die süsse Stunden sind mit Wermuth überstreut.</l>
            <l>Ein hochbeliebter Baum will mich durch Schatten nehren/</l>
            <l>Ein schöner Ast davon sucht meine Ruh zustöhren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das _ _ Hauß/ ein Auszug schöner Häuser</l>
            <l>Das auff den festen Grund der Tugend feste steht.</l>
            <l>Das gleichet einen Baum/ der durch die schönsten Reisser</l>
            <l>Weit über alle Pracht dergleichen Bäume geht.</l>
            <l>Das Glücke/ welches stets den Meister pflegt zu spielen/</l>
            <l>Läst mich durch dieses Hauß auch seine Küsse fühlen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn so viel Blätter sind an Bäumen nicht zu finden/</l>
            <l>Als seine Gütigkeit auff einen Diener denckt:</l>
            <l>Wo Gunst und Liebe sich zu meinen Wohl verbinden/</l>
            <l>Wo seine Gnade seet/ und mir die Ernde schenckt.</l>
            <l>Ein Glied von Riesen weist/ wie groß er sey gewesen/</l>
            <l>Des Sohnes Nahme läst der Güte Grösse lesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wil mir unverdient die Liebe stündlich dienen/</l>
            <l>So lachet mich das Glück mit tausend Blicken an/</l>
            <l>So soll zu meiner Lust noch eine Myrthe grünen/</l>
            <l>Da ich Menanders Treu durch Treu geniessen kan.</l>
            <l>Menander/ dessen Hand in meine Brust geschrieben:</l>
            <l>Wer deine Seele liebt/ den solst du wieder lieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die reine Freundschafft brennt in so entflammten Kertzen/</l>
            <l>Die weder Glück noch Zeit zu löschen fähig ist.</l>
            <l>Wir schertzen bey der Lust/ wir weinen bey den Schmertzen.</l>
            <l>Wenn sein Vergnügen lacht/ so hat es mich geküst.</l>
            <l>Was mein Gemüthe pflegt vollkommen zu ergetzen/</l>
            <l>Wil er vor Bruder/ Freund und vor die Schwester schätzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wil mein Glücke gleich an einen Orte blühen/</l>
            <l>Ja mehr/ da ich zugleich die Früchte brechen kan/</l>
            <l>So muß sein Unbestand mich anderwerts beziehen/</l>
            <l>Ich schaue bey der Lust auch meine Marter an.</l>
            <l>Itzt scheint der Liebe-Lentz/ nun schließt er seinen Schimmer/</l>
            <l>Und alles dieses kommt von einen Frauenzimmer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Frauenzimmer? nein/ des Frauenzimmers Sonne/</l>
            <l>Die offt den Gnaden-Strahl in einen Blitz verkehrt.</l>
            <l>Der Ursprung ist zu schön/ der meine Gluth entsponne/</l>
            <l>Das sie die Ewigkeitmit ihren Feuer nehrt:</l>
            <l>Die Ehrerbietung trägt das Oel zu meinen Flammen/</l>
            <l>So spricht der Himmel selbst: ich sey nicht zu verdammen-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr schöner Mund will zwar nicht von verdammen sprechen/</l>
            <l>Sie läst sich meine Noth noch wohl zu Hertzen gehn.</l>
            <l>Sie sieht die starcke Gluth aus meinen Augen brechen/</l>
            <l>Und jede Mine weist/ es sey üm mich geschehn.</l>
            <l>Ja will ich meine Pein durch tausend Seuftzer klagen/</l>
            <l>Kan ihr geneigtes Ohr auch alles wohl vertragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Lied/ ja mehr als eins von meiner Hand gesetzet/</l>
            <l>Die musten meiner Quaal erst stumme Redner seyn:</l>
            <l>Die Liebe hatte sich nur auf das Blat geätzet/</l>
            <l>Und schreib ihr Conterfait doch in die Brust hinein,</l>
            <l>Als sich die Wehmuht nun durch Blicke liesse sehen/</l>
            <l>So musten Hertz und Mund den Brand zugleich gestehen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich konte mich vergnügt in meiner Liebe schauen/</l>
            <l>Der Himmel weiß es wohl/ und der soll Zeuge seyn:</l>
            <l>Ich wolte mir ein Hauß von Zucker Rosen bauen/</l>
            <l>So reist die strenge Hand mir alle Hoffnung ein.</l>
            <l>Mein Mund darff nicht ein Wort wie sonst von Lieben sprechen/</l>
            <l>Die Grausamkeit will sich an meiner Unschuld rächen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach ist denn/ die zuvor mein Himmelreich gewesen/</l>
            <l>Nun Freundin meiner Noht und Feinden meiner Ruh/</l>
            <l>Soll ich aus Liebe denn des Todes-Urtheil lesen?</l>
            <l>So schreib' ich dieses nicht der Tugend Würckung zu.</l>
            <l>Die Schönheit/ welche sonst den höchsten Ruhm erworben/</l>
            <l>Hat denn beliebten Glantz durch Wanckelmuth verdorben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Zustand war nur so: Ich ging mit schweren Hertzen/</l>
            <l>Und hinge meiner Quaal mit stillen Seufftzern nach.</l>
            <l>Indessen wuste sie dennoch galant zu schertzen/</l>
            <l>Die Freundlichkeit war offt das Pflaster meiner Schmach:</l>
            <l>Biß ein geheimer Trieb des Zweiffels mich entbunde/</l>
            <l>Und ich von neuen ihr die starcke Glut gestunde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sprach: Galantes Kind/ dem gar nichts zu vergleichen/</l>
            <l>Der Tugend Meisterstück! du Engel dieser Stadt!</l>
            <l>Was schön heist/ muß dennoch vor deiner Schönheit weichen/</l>
            <l>Was Wunders daß ein Knecht sich dir ergeben hat.</l>
            <l>Von deiner Gnade kömmt nur eintzig mein Ergetzen/</l>
            <l>Ich wil dich Lebenslang als unvergleichlich schätzen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
