<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">An zwo Schwestern.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">60</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-60</measure>
        <measure type="syllables">751</measure>
        <measure type="tokens">489</measure>
        <measure type="characters">2983</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>An zwo Schwestern.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein ungewaschen mund soll unsern thau begrüßen?</l>
            <l>Der frevel muß gewiß nicht sonder strafe seyn:</l>
            <l>Ein fleck-und kleck-papier soll lilgen-hände küssen?</l>
            <l>Diß ist vor göttinnen gewiß was ungemein.</l>
            <l>Der reichthum unsrer gunst steht, sclave! dir verschlossen,</l>
            <l>Vor solche, gleich wie du, sind unsre perlen nicht:</l>
            <l>Der götter alicant wird nicht dahin gegossen,</l>
            <l>Wo den gefäßen glantz und kostbar ertzt gebricht.</l>
            <l>Dein eisen reimt sich nicht vor unsre zug-magneten,</l>
            <l>Wir ziehen nur den sirahl der göttlichkeit uns zu,</l>
            <l>Wer nicht durch tugend kan die groben sitten töden,</l>
            <l>Und fürstlich uns bedient, hat vor uns gute ruh;</l>
            <l>Und du, du kahler knecht! der arm von allen schätzen,</l>
            <l>Die sonsten die natur den andern beygelegt,</l>
            <l>Du darffst dich unterstehn den fuß zu uns zu setzen,</l>
            <l>Wo schönheit und verstand zusammen sind geprägt?</l>
            <l>Kein blödes auge kan der strahlen gluth vertragen,</l>
            <l>Ein ungemeiner blitz verblendet das gesicht,</l>
            <l>Und deiner reime wachs will sich zur sonnen wagen?</l>
            <l>Erwehle dir davor ein dunckel schwefel-licht.</l>
            <l>So führet ihr vielleicht, ihr edlen Venus-töchter!</l>
            <l>Aus rechter eifersucht mich und mein schreiben an;</l>
            <l>Doch eure demuth macht das zörnen zum gelächter,</l>
            <l>Und ist deu thälern so, wie bergen, zugethan.</l>
            <l>Der hochmuth ist euch gifft, die hoffart lauter galle,</l>
            <l>Jhr seyd, wie götter thun, dem ehr-geitz schlangen feind,</l>
            <l>Doch also, daß euch auch zuweilen wohlgefalle,</l>
            <l>Wenn man euch sonne nennt, die vor dem pöbel scheint.</l>
            <l>Und das ist rühmenswerth, wer selbst nichts von sich halten,</l>
            <l>Nicht den verdienten preiß der tugend achten will,</l>
            <l>Muß endlich unterm eiß gemeiner leut erkalten:</l>
            <l>Sind waaren wo gemein, da gelten sie nicht viel.</l>
            <l>Ich unterstehe mich, gesteh ich, grosser sachen,</l>
            <l>Indem mein schlechter brief, der kein gewürtze kennt,</l>
            <l>Und den kein balsam-fach noch rosen riechend machen,</l>
            <l>Blind hin, unangesagt auf eure tafel rennt.</l>
            <l>Jhr aber habt ihm selbst den zaum der gunst gegeben,</l>
            <l>Durch eure freundlichkeit wird er so keck geführt,</l>
            <l>Der gnaden-flügel paar kan ihn vom staub erheben,</l>
            <l>Durch eurer schönheit farb ist er genug geziert;</l>
            <l>Drauf halt ich unverzagt huld und auch schuld zusammen,</l>
            <l>Dem feuer-glaß ist die, der sonnen jene gleich:</l>
            <l>Die schuld fängt von der huld die mitgetheilten flammen,</l>
            <l>Wird wie Vefuvius und Aetna feuer-reich.</l>
            <l>Hier zündet nun der danck auf eurem zucht-altare,</l>
            <l>Das opffer freudig an, so von dem hertzen kömmt,</l>
            <l>Er braucht zu solchem fest kein kraut noch räucher-waare,</l>
            <l>Sein weyrauch ist ein wunsch der für euch nymfen glimmt.</l>
            <l>Theil, himmel! meinen rauch in hundert tausend stücke,</l>
            <l>Nimm durch geklärte lufft auch jedes stäubgen an,</l>
            <l>Schick aber glückes-blick ohn alle tück zurücke,</l>
            <l>Und schwing um diese zwo die rothe freuden-fahn.</l>
            <l>Laß fix-und irre-stern: Es leben beyde! ruffen,</l>
            <l>Wirff ihnen roßmarin und bisam-blumen zu,</l>
            <l>Lust sey der beyden kost, vergnügung beyder hoffen,</l>
            <l>Und ihrer schätze schatz, o himmel! bleibe du!</l>
            <l>Mein opffer ist verricht, die asch ist noch zu sehen,</l>
            <l>Daraus des wunsches ziel als phönix werden soll,</l>
            <l>Ich weiß, GOtt selbst wird geist und athen in ihn wehen;</l>
            <l>Wo so der wunsch bekleibt, so lebt, ihr schwestern, wohl.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
