<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Letzter Jahres-Schlus/  
 Hn. G. H. den 29. Septembr. 1673.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mühlpfort</surname>
            <forename>Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">108</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-108</measure>
        <measure type="syllables">1274</measure>
        <measure type="tokens">854</measure>
        <measure type="characters">5127</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1686</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20414-7"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Letzter Jahres-Schlus/  
 Hn. G. H. den 29. Septembr. 1673.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So hat dich/ Seeliger/ der Höchste nun quittiret/</l>
            <l>Dein Räitungs-Schluß ist recht/ du wirst mit Ruhm</l>
            <l>Wer seiner Jahre Lauff so/ als wie du/ geführet/</l>
            <l>Der kan mit Fried und Ruh’ zu seinen Vätern gehn.</l>
            <l>Du übergiebest nun die Anzahl deiner Tage/</l>
            <l>Dem/ so von Anbegin derselben Maß bestimmt/</l>
            <l>Legst ab dein Cammer-Ampt sampt aller Kranckheit Plage/</l>
            <l>Weil dich des Höchsten Ruff zu seinen Renten nimmt.</l>
            <l>Du bist ein treuer Knecht hier jederzeit gewesen/</l>
            <l>Gott und der Obrigkeit geleistet Schuld und Pflicht:</l>
            <l>Nun hörst du auß dem Buch deß Lebens dich verlesen/</l>
            <l>Und was vor hohen Lohn dein Heyland dir verspricht.</l>
            <l>Du dachtest zwar noch wol den Jahr-Schluß zu vollenden/</l>
            <l>Allein der blasse Tod lescht dir die Ziffern auß/</l>
            <l>Nimmt das gehaltne Buch von den verwelckten Händen/</l>
            <l>Und führt dich sanfft und still ins finstre Sterbe-Haus.</l>
            <l>Nun ist dein Wunsch erfüllt/ was du so offt gebeten/</l>
            <l>Was du so hoch verlangt/ das wird dir jetzt zutheil/</l>
            <l>Daß du auß diesem Joch deß Lebens möchtest treten/</l>
            <l>Und in dem Himmel sehn der Auserwehlten Heil.</l>
            <l>Erwegst du hier die Weit/ was hast du eingenommen?</l>
            <l>Nichts als von Kindheit an viel Creutzer bittrer Noth:</l>
            <l>Und als die Jugend war zu ihrem Wachsthum kommen/</l>
            <l>So sahst du dich umbringt mit Rauben/ Pest und Tod.</l>
            <l>Der nächsten Jahre Lauff ist nur mit Schreckenbergern/</l>
            <l>Nicht feiner Müntze Gold gewesen überlegt/</l>
            <l>Es hätte sich dein Hertz offt drüber müssen ärgern/</l>
            <l>Wenn nicht auch wiederumb der Höchste dein gepflegt.</l>
            <l>Das Glücke schien dir drauff mit seinen Gnaden-Blicken/</l>
            <l>Als dir vom Fürstenthum die Cassa ward vertraut/</l>
            <l>Da aber wolt’ es dich noch freundlicher erquicken/</l>
            <l>Als es den Lebens-Sitz in </l>
            <l>Denn hast du viel summirt/ viel Posten außgezahlet/</l>
            <l>Belag und Quittungen in Richtigkeit gesetzt/</l>
            <l>So daß der </l>
            <l>Und zu der Heimligkeit der Cammer werth geschätzt.</l>
            <l>Du warst in deinem Ampt wach/ embsig/ unverdrossen/</l>
            <l>Von keiner Müh erschreckt/ von keiner Arbeit bleich/</l>
            <l>Du hast die Rechnungen mit solcher Art geschlossen/</l>
            <l>Daß unter Hunderten dir wol nicht einer gleich.</l>
            <l>Du bliebest stets bedacht/ wie Rechenschafft zu geben/</l>
            <l>Hier für der gantzen Stadt/ und dort für Gottes-Thron.</l>
            <l>Ein Tugend-Spiegel schien dein wolgeführtes Leben/</l>
            <l>Recht und Gerechtigkeit blieb deines Hauptes Cron.</l>
            <l>Du Kern der Redligkeit/ und Muster aller Sitten/</l>
            <l>Dem nicht die Gleißnerey der neuen Welt gefiel/</l>
            <l>Es ist kein falsches Wort aus deinem Mund geglitten/</l>
            <l>Die nackte Warheit stand zu der Gedancken Ziel.</l>
            <l>Den Künsten bist du hold von Jugend auf gewesen/</l>
            <l>Und war dir irgend Ruh von Pflicht und Ampt beschert/</l>
            <l>So hast du deine Zeit mit rechnen/ schreiben/ lesen/</l>
            <l>Und nicht wie mancher thut im Müssiggang verzehrt.</l>
            <l>Verlieh GOtt eine Stund in Fröligkeit zu sitzen/</l>
            <l>Wieviel Geschichte hat dein Mund nicht fürgesagt:</l>
            <l>Du kontest mir oft mehr mit deiner Antwort nützen/</l>
            <l>Als wenn die Weisen ich aus Griechenland gefragt.</l>
            <l>Allein wir sehn nicht mehr einander aufdem Saale/</l>
            <l>Die Cammer findet uns fort nicht beysammen stehn.</l>
            <l>Du schläffst/ </l>
            <l>Da ich gebückt und krum noch muß auf Erden gehn.</l>
            <l>Ach hochbeglückter Greiß/ wie du zu dieser Reise/</l>
            <l>So lange dich geschickt/ ist männiglich bekand/</l>
            <l>Wie offt du dich versorgt mit der hochseelgen Speise/</l>
            <l>Wenn von des Himmels-Glut dein Hertze war entbrand.</l>
            <l>Wie vielmal hab ich dich beym Todten-Buch gefunden?</l>
            <l>Da du zu mir gesagt: diß ist mein eintzig Fleiß:</l>
            <l>Ich freu’ und sehne mich nach meinen letzten Stunden/</l>
            <l>Weil ich doch bessers nichts als selig sterben weiß.</l>
            <l>Der silber-weisse Schwan/ wenn er von Kräfften müde/</l>
            <l>Streckt bey Mäanders-Fluß sich ins geblümte Graß/</l>
            <l>Und giebet gute Nacht/ mit einem solchen Liede/</l>
            <l>Daß Zefyr/ der ihn liebt/ macht Aug’ und Flügel naß.</l>
            <l>Du Schwanen-gleiches-Haupt vom Ehren-Schnee beschneyet/</l>
            <l>Lehnst/ nun du sterben solst/ dich an der Kinder-Brust/</l>
            <l>Und ruffst der Liebsten zu: Was weint ihr? seyd ersreuet/</l>
            <l>Gönnt mir </l>
            <l>Hier ist kein bleiben mehr/ hier find ich keine Hütten/</l>
            <l>Last mich die Frieden-Stadt Jerusalem doch sehn/</l>
            <l>Ich will diß als ein Pfand der Liebe von euch bitten/</l>
            <l>Beschwert doch nicht mein </l>
            <l>So schloß dein Schwanen-Lied/ du auch zugleich die Augen/</l>
            <l>Die dir der Kinder-Schaar wehmütigst zugedrückt/</l>
            <l>Und die dein Eh-Schatz itzt mit ihrer Augen Laugen/</l>
            <l>Wol unter tausend ach! ins Haus der Ruhe schickt.</l>
            <l>Ach selig/ wer erblast in seiner Kinder Armen/</l>
            <l>Und nimmt Natur gemäß so an die Liebes Pflicht/</l>
            <l>Wem bey der Seinigen Trostsprechen und Erbarmen/</l>
            <l>Ein Wolbereiter Tod das Stunden-Glaß zerbricht.</l>
            <l>Dem hinterbliebnen Theil scheint es zwar allzubitter/</l>
            <l>Wenns muß verwittibt seyn/ wenn es sein Hertz vermist;</l>
            <l>Wenn übers gantze Haus stürmt ein solch Ungewitter/</l>
            <l>Und wenn deß Todes-Wurm der Ehe Palm-Baum frist.</l>
            <l>Jedoch/ </l>
            <l>Auch hier ihr wollen seyn/ so ist es wol gethan/</l>
            <l>Der Segen-Vater wird schon Angst und Kummer stillen/</l>
            <l>Und als Vertreter sich stets ihrer nehmen an:</l>
            <l>Klagt/ </l>
            <l>Der liebste Vater ist entbunden seiner Last;</l>
            <l>Er wird ins Haus der Noth zurücke nicht begehren/</l>
            <l>Der Sternen Nachbar’n hat/ und ist der Engel Gast.</l>
            <l>Dir aber/ </l>
            <l>Du hast dein Capital vortrefflich angelegt/</l>
            <l>Bist hier auf dieser Welt nicht eine Nulle worden/</l>
            <l>Nein/ sondern eine Zahl die gültig Nutzen trägt.</l>
            <l>Du darffst der Bürgerschafft den Jahr-Schluß nicht mehr lesen/</l>
            <l>Von Auß- und Einnahm ist dein reiner Geist befreyt/</l>
            <l>Und lebest höchst vergnügt in einem solchem Wesen/</l>
            <l>Das keine Zahlen hat/ noch Ziel und Maß der Zeit.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
