<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Bey dem einzuge, und der darauf am 28  
  Nov.  1708 erfolgten vermählung  
 Friedrich, Königes in Preussen,  
 Und  
 Sophia Louysa, geb. Hertzogin  
 von Mecklenburg.  
 B. N.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hofmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hofmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">1</measure>
        <measure type="verses">228</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-228</measure>
        <measure type="syllables">2847</measure>
        <measure type="tokens">1999</measure>
        <measure type="characters">11542</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1710</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="urn:nbn:de:kobv:b4-20284-0"></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">Lyrik</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Bey dem einzuge, und der darauf am 28  
  Nov.  1708 erfolgten vermählung  
 Friedrich, Königes in Preussen,  
 Und  
 Sophia Louysa, geb. Hertzogin  
 von Mecklenburg.  
 B. N.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die lange nacht ist hin, und der so schwere tag,</l>
            <l>Da Preussens herrligkeit auf todten-küssen lag:</l>
            <l>Da unsre hoffnung fiel, und man in zweyen leichen,</l>
            <l>Der schönheit Sonne sah, der jugend Lust erbleichen.</l>
            <l>Charlotte starb vorher, und Friderich hernach:</l>
            <l>Der zarte Friderich, von dem ein ieder sprach:</l>
            <l>So war dein König auch, o Preussen! in der wiegen,</l>
            <l>Dis kind wird so, wie er, bey ruh und friede siegen,</l>
            <l>Durch güte mächtig seyn. Was aber sind wir doch?</l>
            <l>Wir segeln auf der see der freuden allzuhoch,</l>
            <l>Und prophezeyhen offt von weit entfernten dingen;</l>
            <l>Indessen lässet GOtt uns nähere gelingen,</l>
            <l>Die keiner abgezielt. So groß als dazumal</l>
            <l>Des landes jauchzen war; so groß war auch die qval,</l>
            <l>Als unser wunsch verschwand, und wir in wenig tagen,</l>
            <l>Das, was uns kaum ergetzt, schon wieder musten klagen.</l>
            <l>Wie dorten den Marcell das große Rom bereut:</l>
            <l>Wie du, o Maro! sangst von seiner tapfferkeit:</l>
            <l>Und wie Octavia erstarrt, als sie gelesen,</l>
            <l>Was ihr Marcellus war, und würde seyn gewesen:</l>
            <l>So brach auch unser hertz, so sang auch unser chor,</l>
            <l>Das chor des Musen-volcks, viel leiser als zuvor.</l>
            <l>Die meisten seuffzten nur, und schrieben aller orten</l>
            <l>Zwar Preussens thaten an; doch nur mit halben worten:</l>
            <l>Doch noch mit halber furcht, daß diese bittre pein</l>
            <l>Von einer mächtigern nicht möchte mutter seyn.</l>
            <l>Wie? rieffen wir bestürtzt: Ist dieses nun das glücke,</l>
            <l>Das unsern König crönt? Flieht, zeiten! flieht zurücke!</l>
            <l>Verfloßne kehret um! und zeigt dem himmel an,</l>
            <l>Was unser Friderich für GOttes heer gethan.</l>
            <l>Sagt, armen! wie er euch mit wohlthat unterstützet:</l>
            <l>Sagt, reiche! wie er euch durch strenges recht geschützet;</l>
            <l>Sprecht, freunde! was sein arm für euer heyl gewagt:</l>
            <l>Sprecht, feinde! was sein mund zu eurer ruh gesagt.</l>
            <l>So schry’n, so klagten wir: Der schmertz drang in die glieder:</l>
            <l>Die glieder gaben ihn dem munde doppelt wieder:</l>
            <l>Der mund behielt ihn nicht; er trug ihn in den wald,</l>
            <l>Allwo er, wie man sagt, noch heute wiederschallt:</l>
            <l>Allwo auch, wie man spricht, die treue Philomele</l>
            <l>Nicht so, wie sonsten nur, in ihrer wittwen-höle,</l>
            <l>Den raub der jungen klagt, den todten buhlen meynt;</l>
            <l>Nein! sondern inniglich um unsern Printzen weint.</l>
            <l>Der Preussen Held allein, ihr großer Held alleine,</l>
            <l>Blieb im gewichte stehn, gleich einem felsen-steine,</l>
            <l>An den das wilde meer zwar seine wellen schlägt,</l>
            <l>Der aber mehr die flut, als ihn die flut bewegt.</l>
            <l>Jhn drückte ja wol auch, was wir so schwer empfunden:</l>
            <l>Er fühlte mehr, als wir, die tieffe seiner wunden:</l>
            <l>Doch unser trost zu seyn, verbarg er alles leid:</l>
            <l>Doch länger uns zu sehn, zog er auf kurtze zeit</l>
            <l>Aus unsern augen weg: Es ist in kühlen gründen,</l>
            <l>Wo Zechus einst gewohnt, ein kleiner ort zu finden,</l>
            <l>Der immer lustig ist, wo immer wasser qvillt,</l>
            <l>Das der gesunden durst, der krancken schmertzen ftillt.</l>
            <l>Man sagt: daß Phöbus hier sein lager aufgeschlagen,</l>
            <l>Als er der Daphne raub in stiller angst ertragen:</l>
            <l>Daß er halb-todten hier das leben wiederbracht,</l>
            <l>Und eben auch allhier sein süßes spiel erdacht;</l>
            <l>Sein süßes lauten-spiel, bey dem er offt das essen,</l>
            <l>Dich endlich, Hyacinth! dich, Daphne! selbst, vergessen.</l>
            <l>Hier war es, da der Held fast kranck sich niederließ;</l>
            <l>Der wunsch, den gantz Berlin aus vollem hertzen stieß,</l>
            <l>War vom verhängnisse schon längsten unterschrieben.</l>
            <l>Ich will, sprach es, dein Fürst soll leben und auch lieben,</l>
            <l>Und wieder frölich seyn. Geh, Amor! führ es fort:</l>
            <l>Geh auch, Vergessenheit! Eilt! flieget an den ort,</l>
            <l>Wo König Friedrich ist. Du, geuß ihm, wenn er wincket,</l>
            <l>Von Lethens wasser zu! Du, flöß ihm, wenn er trincket,</l>
            <l>Der liebe balsam ein! Gesagt und auch geschehn!</l>
            <l>Der König hatte kaum den wunder-brunn gesehn;</l>
            <l>Kaum hatt’ er hand und mund am becher angesetzet;</l>
            <l>Als ihn, ich weiß nicht, was für eine lust, ergetzet:</l>
            <l>Als er, ich weiß nicht, was für einen trieb empfieng,</l>
            <l>Der erstlich in das blut, denn in die sinnen gieng,</l>
            <l>Und endlich meister ward. Ach! sprach der fromme König,</l>
            <l>Was seyd ihr schäfer doch! Jhr habt an güthern wenig,</l>
            <l>Doch freude mehr als ich. Jhr liebet ohne schen:</l>
            <l>Und wo cypressen seyn, legt ihr auch myrthen bey.</l>
            <l>Stirbt euch die Phyllis hin, nehmt ihr die Doris wieder.</l>
            <l>Ich steh’ mit aengsten auf, mit angst leg ich mich nieder,</l>
            <l>Und schleppe, wo ich geh’, stets meine Todte nach.</l>
            <l>Ach! rieff der wiederschall: Wer klagt mein ungemach?</l>
            <l>Wer, fuhr der König fort, ersetzt mir, die ich liebe?</l>
            <l>Die liebe, klang der thal: Daß liebe nur betrübe,</l>
            <l>Das weiß ich, sprach der Held: Von ihr kommt meine müh’.</l>
            <l>Ist liebe mehr als witz? mehr als philosophie?</l>
            <l>Sophie, rieff echo nach: Schmertzhafftes angedencken!</l>
            <l>Versetzte Friderich: Kanst du sie wiederschencken?</l>
            <l>Charlotte ist erblaßt, die schöne Königin.</l>
            <l>Mit ihr starb auch Sophie. Sophie ist, schwer ich, hin!</l>
            <l>Schwerin erklang der wald: Soll sie Schwerin mir geben?</l>
            <l>Wohlan! so last uns denn hin nach Schwerin erheben!</l>
            <l>Sprach abermals der Held. Wie wenn ein funcke sich</l>
            <l>In feste ballen setzt, nicht bald auch äuserlich</l>
            <l>Die gantze glut erscheint: Sie kömmet nur geschlichen:</l>
            <l>Sie wartet, bis ihr feind, die feuchtigkeit gewichen</l>
            <l>Und alles feurig ist: Denn dringt sie durch das haus,</l>
            <l>Greifft dach und giebel an, und schlägt in flammen aus:</l>
            <l>So schleichet Amor auch: Erst reitzt er uns zum schauen;</l>
            <l>Denn macht er unvermerckt, daß wir ihm weiter trauen:</l>
            <l>Und endlich bricht er los. Der König kam und sah:</l>
            <l>Er sah’, er stutzt’, und gleich war auch das feuer da,</l>
            <l>Das Dido ehermals in dir die alten flammen</l>
            <l>Mit neuen ausgelöscht: Wer, fragt er, kan verdammen,</l>
            <l>Was GOtt und himmel will? Charlotte, gute nacht!</l>
            <l>Das sey das letzte mal betrübt an dich gedacht.</l>
            <l>Hinfort will ich erfreut dich in Sophien nennen,</l>
            <l>Und in der Lebenden noch für die Todte brennen.</l>
            <l>Was unser Held gesagt, das ist nunmehr vollbracht.</l>
            <l>Er kommt und bringt den Schatz, der todte lebend macht.</l>
            <l>Er bringt die Königin: Der stücke starckes knallen</l>
            <l>Läst, Amor! deinen sieg hoch in der lufft erschallen:</l>
            <l>Und Fama nimmt den schall, und trägt ihn durch die welt,</l>
            <l>Viel weiter, als der Mohr, als Peru tafel hält.</l>
            <l>Wir alle seynd erstaunt. Wir sehn das neue wunder,</l>
            <l>Das unsern Held entzündt, und er mit gleichem zunder</l>
            <l>Zum lieben angefeurt: Schaut! wie sie nach ihm blickt!</l>
            <l>Schaut! wie auch ihn zugleich ihr holder blick erqvickt!</l>
            <l>Sie zweiffelt, ob sie ihn; er, ob er sie recht höret:</l>
            <l>Das ohr wird durch das hertz, dis durch den mund geftöret:</l>
            <l>Und eines klaget stets das andre schertzend an,</l>
            <l>Da keines doch für lust weiß, was es selbst gethan:</l>
            <l>So lacht Aurora nicht, da sie auf ihrem wagen,</l>
            <l>Dem keuschen Cephalus, Dich lieb ich, konte sagen:</l>
            <l>So seufftzte Phöbus nicht, da er Boline, sprach,</l>
            <l>Boline, fliehe nicht! Apollo folgt dir nach:</l>
            <l>Als deine Fürstin jauchtzt, Held! daß sie dich bewogen;</l>
            <l>Als dich, o Held! verlangt, eh’ sie hier eingezogen.</l>
            <l>Was ist unmöglich nun nach dieser neuen that?</l>
            <l>Wer lebt, dem nur hiervon jemals geträumet hat?</l>
            <l>Gleichwol ist es geschehn, mein König! und erfüllet.</l>
            <l>Was keiner ie gehofft, hat unsern schmertz gestillet.</l>
            <l>Wir dencken nun nicht mehr an die verrauchte zeit:</l>
            <l>Wir dencken nur, wie du, auf süße fröligkeit:</l>
            <l>Auf lorbeern, die dich, Held! als Sieger, crönen sollen:</l>
            <l>Auf rosen, die wir dir, Sophia! streuen wollen.</l>
            <l>O Preussen! preise GOtt! da Mars sonst alles drückt,</l>
            <l>Bellona rast und tobt, die hölle fast erschrickt,</l>
            <l>Die tieffe sich bewegt, und die verdammten seelen</l>
            <l>Kaum für der bomben last, in ihren jammer-hölen</l>
            <l>Hinweiter sicher seyn; so sitzest du in ruh:</l>
            <l>So werffen wir vergnügt einander blumen zu:</l>
            <l>Wie etwan, Salomo! zu deiner zeit geschehen,</l>
            <l>Da man nur fried und gold, nicht krieg und blut gesehen:</l>
            <l>Da Thyrsis nicht geklagt: Mein König fällt mir schwer;</l>
            <l>Und alle welt noch rieff: Mehr Salomonen her!</l>
            <l>Gott hat uns zwar versucht; doch nur auf wenig stunden.</l>
            <l>Was uns das grab entrückt, das ist auch schon verwunden.</l>
            <l>Nun Friedrich wieder liebt, nun er so glücklich liebt,</l>
            <l>Scheint alles nur ein traum, was uns iemals betrübt.</l>
            <l>Das war es, was wir offt von ihm erbitten wolten:</l>
            <l>Allein wir wusten nicht, ob wir es bitten solten.</l>
            <l>Jtzt kommt er uns zuvor, und bringt auf einen tag</l>
            <l>Mehr, als wir ie gedacht, als keiner bitten mag.</l>
            <l>Was Amphitrite soll und Pallas seyn gewesen:</l>
            <l>Was uns Diana scheint, wenn wir die fabeln leseu;</l>
            <l>Ist nicht mehr fabel-werck. Heut wird es offenbar.</l>
            <l>In dir, Sophie! allein stellt er sie alle dar.</l>
            <l>Du bist mehr als das heer der heydnischen göttinnen:</l>
            <l>Dort muste der poet die tugend nur ersinnen;</l>
            <l>Hier tritt sie lebend auf. Wir schauen dich nicht an</l>
            <l>Als eine Königin, die uns gebieten kan:</l>
            <l>Nicht als ein Ober-haupt, das ieder muß verehren:</l>
            <l>Nein; sondern als ein bild, das uns die demuth lehren,</l>
            <l>Und künfftig der vernunfft zur regel dienen soll:</l>
            <l>So war nicht Griechenland von Hectors thaten voll,</l>
            <l>Nicht von Alcidens ruhm; als wir von deinen strahlen.</l>
            <l>Man darff nicht, ruffen wir, erst Preussens siege mahlen!</l>
            <l>Was Friderich in dir dem lande zugewandt,</l>
            <l>Ist mehr, als was sein arm durch alle siege fand.</l>
            <l>Weicht, stoltzen herrscher! weicht! die ihr mit falschen waffen,</l>
            <l>Wie Pyrrhus, alles denckt in euren schoos zu raffen!</l>
            <l>Die ihr bey friede, krieg! bey kriegen, friede! schreyt:</l>
            <l>Mit todten-knochen spielt, von blute truncken seyd:</l>
            <l>Jhr habt kaum einen theil von einem wahren helden,</l>
            <l>Was wird man, wenn ihr sterbt, von euch in büchern melden?</l>
            <l>Nichts, als, daß ihr gesiegt; doch auch sehr viel gewagt:</l>
            <l>Ein fremdes land zerstört; doch eures auch geplagt:</l>
            <l>Und offt in einer nacht, da wir der ruh genoffen,</l>
            <l>Ein gantzes fürstenthum vor einer stadt verschossen.</l>
            <l>Wer so auf ehre denckt, der dencket nur auf schein.</l>
            <l>Ein held muß lauter hertz, doch auch voll tugend seyn.</l>
            <l>Dein König, Preussen-land! ist auch gewohnt zu siegen:</l>
            <l>Allein sein sieg ist stets das ende von den kriegen:</l>
            <l>Sein krieg ein friedens-schild: Sein schwerd der feder-kiel,</l>
            <l>Der maas und regel schreibt, wenn man uns stören will.</l>
            <l>Er schläget, wenn er muß: Doch mitten in den wellen</l>
            <l>Der strengen krieges-flut, sieht man ihn rechte stellen:</l>
            <l>Sieht man ihn städte baun, mit GOtt zu rathe gehn,</l>
            <l>Und den halb-leeren thron durch neuen glantz erhöhn.</l>
            <l>O ewig-großer Held! O Vater! möcht’ ich sprechen:</l>
            <l>Wo nehm’ ich feuer her, so schleunig auszubrechen,</l>
            <l>Als es dein lob erheischt? Dir ist es nur ein spiel,</l>
            <l>Mit wundern umzugehn; Uns aber ists zuviel,</l>
            <l>Sie nur recht anzuschaun. Wir dichten, wir beschreiben:</l>
            <l>Doch weil wir gantz verrückt bey einem stehen bleiben,</l>
            <l>So sieht dein auge schon, was dich noch größer macht:</l>
            <l>So hat dir GOtt auch schon was höhers zugedacht.</l>
            <l>So zieh’ denn ein, o Held! zieh’ ein, du Licht der Schönen!</l>
            <l>Jhr seyd allein geschickt, euch nach verdienst zu crönen,</l>
            <l>Eu’r eigner lohn zu seyn. Das donnernde geschütz’</l>
            <l>Kracht abermals empor: Doch so kan nicht der blitz</l>
            <l>Aus den canonen gehn, aus den carthaunen dringen,</l>
            <l>Als wir von lauter wunsch frolockend wiederklingen.</l>
            <l>Komm! rufft ein jeder, komm! Verlangte Königin!</l>
            <l>Sieh nicht auf gold und pracht! nimm unsre hertzen hin!</l>
            <l>Wenn dir das glücke wird in vollen ampeln brennen,</l>
            <l>So glaube, daß wir dir noch weit ein mehrers gönnen.</l>
            <l>Wenn Amor sprechen wird: Schlaf, Sonne! schlafe doch!</l>
            <l>So dencke nur alsdenn, gantz Preussen wachet noch,</l>
            <l>Und lieget vor dein heyl mit weyrauch auf den knien;</l>
            <l>Denck auch so, wenn die nacht wird aus der kammer fliehen!</l>
            <l>Denck es, wenn sich dein Held mit dir zur tafel setzt!</l>
            <l>Wir finden nichts an dir, was uns nicht auch ergetzt.</l>
            <l>Du findest nichts an uns, als treu-ergebne seelen,</l>
            <l>Als zungen voller brand, die nie dein lob verheelen.</l>
            <l>So spricht das gantze volck; GOtt höre, was es spricht!</l>
            <l>Er schlage, was aus neid dein wohlseyn unterbricht!</l>
            <l>Er segne, was dich liebt! Jedoch, wer will dich neiden?</l>
            <l>Was unser Friderich heißt seinen thron bekleiden,</l>
            <l>Ist über allen neid. Herrscht beyderseits in ruh!</l>
            <l>Die liebe wehe stets euch ambra-lüffte zu!</l>
            <l>Der himmel sey vor euch zu allen stunden offen!</l>
            <l>Er sey es, wo sonst viel nichts dürffen von ihm hoffen!</l>
            <l>Er sey es, eh’ euch noch gefahr und übel kränckt!</l>
            <l>Und wo mein frohes hertz darff wünschen, was es denckt:</l>
            <l>So laß’ er mit der zeit in eurem reich auf erden,</l>
            <l>Die grentze des Codans zum mittel-punete werden!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
