<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Unter dick belaubten Zweigen hoher Linden, schlancker Buchen,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Brockes</surname>
            <forename>Barthold Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">54</measure>
        <measure type="verses">516</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-10 3-8 4-16 5-8 6-10 7-3 8-9 9-32 10-19 11-10 12-4 13-4 14-7 15-12 16-6 17-9 18-9 19-9 20-11 21-6 22-23 23-4 24-6 25-3 26-6 27-6 28-8 29-10 30-8 31-16 32-8 33-10 34-3 35-9 36-32 37-19 38-10 39-4 40-4 41-7 42-12 43-6 44-9 45-9 46-9 47-11 48-6 49-23 50-4 51-6 52-3 53-6 54-6</measure>
        <measure type="syllables">6626</measure>
        <measure type="tokens">4186</measure>
        <measure type="characters">26176</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1713</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Unter dick belaubten Zweigen hoher Linden, schlancker Buchen,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unter dick belaubten Zweigen hoher Linden, schlancker Buchen,</l>
            <l>Gieng Beraldo, kühle Schatten bey der schwülen Luft zu suchen,</l>
            <l>Weil er, fast den gantzen Morgen, der Geschöpfe Schmuck und Pracht,</l>
            <l>Auf den Hügeln, in den Thälern, zu betrachten zugebracht.</l>
            <l>Bald hatt' ihm ein heller Bach, der auf glatten Kieseln eilet,</l>
            <l>Bald ein schroff- und steiler Fels, bald ein angenehm Gebüsche,</l>
            <l>Bald ein wallend Aehren-Meer, durch sein liebliches Gezische,</l>
            <l>Bald der leichten Vögel Zwitschern, eine sanfte Lust ertheilet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nah' an einer hohen Eichen, die des nahen Berges Gipfel</l>
            <l>Fast an Höh' zu trotzen schien, dessen Blätter-reicher Wipfel,</l>
            <l>So mit Eicheln, wie der Stamm mit des Mooses Sammet, pranget,</l>
            <l>War er, mit beschwitzter Stirn, schrittlings eben angelanget.</l>
            <l>Eben war er im Begriff sich ins kühle Gras zu setzen,</l>
            <l>Um an dieses Ortes Anmuth sich aufs neue zu ergetzen,</l>
            <l>Als er ungefehr im Grunde, nahe bey sich, rechter Hand,</l>
            <l>Seinen liebsten Freund, Durander, wie er bey der Heerde stand,</l>
            <l>Er auch ihn zugleich erblickte: Der denn schnell gelaufen kam,</l>
            <l>Und mit diesen süssen Worten ihn liebkosend mit sich nahm:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eben find' ich dich zu recht, liebster Freund, verschied'ne Sachen,</l>
            <l>Die sich jüngst mit deinen Liedern zugetragen, kund zu machen.</l>
            <l>Aber weil du warm und müde, wirst du sich vorher bequemen,</l>
            <l>Fische Milch bey mir zu trincken, und mit mir fürlieb zu nehmen.</l>
            <l>Was Teich, Haus und Stall vermag, will ich mit Vergnügen geben.</l>
            <l>Wohl, sprach gleich Beraldo lächelnd, ich will mit. Drauf gingen sie</l>
            <l>Bald durch Ziegen, Pferd' und Schafe, bald durch das gehörnte Vieh.</l>
            <l>Unter Weges fiel die Rede auf das Land- und Schäfer-Leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wie glücklich, sprach Bertaldo, leben wir</l>
            <l>In dieses lieblichen Gefildes Lust-Revier,</l>
            <l>Entfernt vom Städtischen beschwerlichen Getümmmel,</l>
            <l>Für Zanck, Verleumdungen, für Neid und Streit verbogen,</l>
            <l>In einer süssen Ruh', als wie im ird'schen Himmel!</l>
            <l>In Städten kann man nicht sein eigen seyn:</l>
            <l>Ein steter Lärm, der Wohlstand, Nahrungs-Sorgen,</l>
            <l>Die rauben uns uns selbst, verwirren unsre Geister,</l>
            <l>Und blenden uns mit falschem Schein.</l>
            <l>Hingegen auf dem Land' ist man sein eigner Meister:</l>
            <l>Man kann, in Fried' und Ruh, auf sich allein gedencken.</l>
            <l>Und seinen Geist, durch das Geschöpf ergetzt,</l>
            <l>In Andacht-voller Lust, zum grossen Schöpfer lencken.</l>
            <l>Hier kann man, ohne Schaam (ein Glücke, das nicht klein)</l>
            <l>Verträglich, tugendhaft, voll Ehr-Furcht gegen Gott,</l>
            <l>Und, sonder Schande, redlich seyn.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit dergleichen Unterredung kürtzten sie den Weg, und kamen</l>
            <l>Weil sie ohne dieß mit Fleiß den bekannten Fuß-Steig nahmen,</l>
            <l>Bald, und eh' sie sichs versah'n, mit nicht gar geschwinden Schritten,</l>
            <l>Voll gelassenen Vergnügens, zu Duranders kühlen Hütten:</l>
            <l>Traten in die grüne Laube, die bereits vor manchem Jahr</l>
            <l>Aus sechs schlancken Linden-Bäumen artig zugerichtet war.</l>
            <l>Diese Laube war ein künstlich dicht geflocht'nes Blätter-Zelt,</l>
            <l>Wodurch, auch im heissen Mittag, der geringste Strahl nicht fällt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eben ward der Tisch gedeckt, und es ward, ohn' alle Pracht,</l>
            <l>Sonder Porcellain und Silber, doch sehr nett und rein zu Tische,</l>
            <l>Abgekühlte fette Milch, eben selbst gefang'ne Fische,</l>
            <l>Ein gebratnes junges Lämmchen, auch recht schönes Obst, gebracht.</l>
            <l>Ein beschäumter kühler Wein ward, nachdem das Glas geschwencket,</l>
            <l>So zum Durst, als zum Vergnügen, mehr als einmahl eingeschencket,</l>
            <l>Mehr als einmahl ausgeleert. Da Beraldo denn mit Lust,</l>
            <l>Sein gewohntes Tafel-Liedchen, aus der recht zufried'nen Brust,</l>
            <l>Und mit recht zufried'nem Geist, so, daß Feld und Wald erklang,</l>
            <l>Bey der hellen Feld-Schallmey, wie er öfters pflegte, sang:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wunder-voller Saft der Reben,</l>
            <l>Süsser Unmuths-Gegen-Gift!</l>
            <l>Unsers Lebens halbes Leben etc.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob nun gleich dadurch Durander eingenommen, recht vergnügt,</l>
            <l>Und sich, durch muntern Ton, innig so gerühret fühlte,</l>
            <l>Daß er zu Beraldo Stimme dann und wann die seine fügt',</l>
            <l>Bald mit einem halben Vers, so wie er ihn schnell behielte,</l>
            <l>Bald mit einem sanften Sumsen den beliebten Ton verstärckte,</l>
            <l>Ubrigens mit Haupt und Fuß ämsiglich den Tact bemerckte;</l>
            <l>Unterbrach er doch zuletzt den Gesang; sprang auf, und sprach:</l>
            <l>Folge doch, geliebter Bruder, mir, wohin ich gehe, nach.</l>
            <l>Denn nunmehro muß ich dir, was ich sagen wollt', entcken:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weist du, daß der grosse Günther, dessen fettes Land und Wiesen</l>
            <l>Weiter, als die andern Wiesen aller Schäfer, sich erstrecken,</l>
            <l>Der mit einem güld'nen Stabe die nicht zählbar'n Heerden weidet,</l>
            <l>Den die fürstliche Gebuhrt, doch wehr der Tugend Glantz,</l>
            <l>Und der Weisheit strahlend Licht von uns allen unterscheidet;</l>
            <l>Deine Lieder lieset. Ber. Was? Den, mit Recht, der Pupur kleidet?</l>
            <l>Dessen Geist von Wissenschaft, Ehr' und Glück zum Sitz erwählet?</l>
            <l>Dem nicht nur die fetten Heerden, selbst die Schäfer unterthan?</l>
            <l>Günther, welcher Kayser selbst unter Seinen Ahnen zählet,</l>
            <l>Lieset meine Lieder? Dur. Ja, und Er preis't sie andern an,</l>
            <l>Singt sie selber (ob Er gleich selbst, daß es ein Wunder, singet)</l>
            <l>Ja Er hat, da die Natur meist das, was von dir erklinget;</l>
            <l>Gestern noch mit dieß von dir zu erlangen aufgetragen,</l>
            <l>Daß du, so wie andre Dinge, der Tockayer Reben-Saft,</l>
            <l>Dem zum Ruhm, der dieses Wunder schafft, so wie er alles schafft,</l>
            <l>Nach Vermögen möcht'st besingen. Und, daß es gelingen möchte,</l>
            <l>Wann dein reger Geist vielleicht selbst gerührt, noch besser dächte;</l>
            <l>Hat er mir, da dieser Most sonst die Schäfer selten träncket,</l>
            <l>Voll von diesem süssen Tranck ein sehr schönes Faß geschencket.</l>
            <l>Komm, beschau es selbst. Der Fels, den du aus dem Busche dort,</l>
            <l>Meist beschattet, ragen siehst, hegt in seiner kühlen Höle</l>
            <l>Diesen meinen feuchten Schatz. Wie, nach einer dürren Zeit,</l>
            <l>Wenn ein lau- und sanfter Regen das versengte Gras erquicket,</l>
            <l>Sich so Schaf als Hirten freuen; Also ward Beraldo Seele,</l>
            <l>Durch des grossen Günthers Beyfall seiner Lieder, fast entzücket:</l>
            <l>Folgt' auch gleich Duranders Schritten mit besond'rer Munterkeit,</l>
            <l>Weniger aus Neu-Begier, oder seinen Durst zu stillen,</l>
            <l>Als des grossen Hirten Wollen desto schneller zu erfüllen,</l>
            <l>Seiner Schuldigkeit gemäß, ob es ihm gleich gar nicht leicht,</l>
            <l>Sondern voller Schwierigkeit, und fast ja so schwehr bedeucht,</l>
            <l>Von dem König aller Weine etwas würdigs vorzutragen,</l>
            <l>Als vom Auszug aller Fürsten, Günthers Ruhme, gnug zu sagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unter Weges sahen sie, wie der Hirten muntre Schaar</l>
            <l>Hier mit melcken, dort mit scheren ihrer Heerden ämsig war,</l>
            <l>Da saß einer, der den Namen Phillis, mit verschränckten Zügen,</l>
            <l>In ein junges Bäumchen schnitte. Dort satz't einer einen Crantz,</l>
            <l>Den er alleweil gebunden, mit vereinigtem Vergnügen,</l>
            <l>Seiner holden Doris auf. Jener sucht', in einem Tantz,</l>
            <l>Stärcke, Fertigkeit und Liebe seiner Silvia zu zeigen,</l>
            <l>Welche, gleichfalls leicht von Füssen, Seladon zu flihen schien,</l>
            <l>Doch nur, um mit grösserm Eifer Seladon ihr nach zu ziehn.</l>
            <l>Celimandern hörten sie flöten: Selimantes geigen.</l>
            <l>An den allenneisten Orten ward von Alten und von Jungen,</l>
            <l>Zu des Ober-Hirten Ruhm, viel geredet, viel gesungen.</l>
            <l>Oft erschallte Feld und Wald von verschied'nen Wechsel-Chören,</l>
            <l>und die allermeisten liessen anders nichts fast von sich hören:</l>
            <l>Als: </l>
            <l>Unsre Wand'rer hörten dieß voll Vergnüngen, ja sie fiengen,</l>
            <l>Bald bey diesem, bald bey jenem frohen Chor, mit an zu singen:</l>
            <l>Endlich waren sie darüber da, wo sie sich vorgenommen,</l>
            <l>Bey dem dick bebüschten Felsen, unvermuthet angekommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An des steilen Berges Fuß öffnet ihren weiten Mund</l>
            <l>Eine fast verwachsne Höle. Deren Eingang, wie die Schooß,</l>
            <l>Viele Sträucher, wilder Flieder, zähes Epheu, weiches Mooß,</l>
            <l>Und zumahl ein hoher Ulm-Baum, welcher an der Oeffnung stund,</l>
            <l>Schwärzt und schmücket, füllt und deckt. Dieser Hölen harte Seiten</l>
            <l>Waren fast an allen Orten, durch den scharfen Zahn der Zeiten,</l>
            <l>Durchgelöchert und zernagt. Hier war es beständig kühl,</l>
            <l>Weil kein warmer Sonnen-Strahl in die Oeffnung iemahls, fiel.</l>
            <l>So daß, wenn auch Sirius Feld und Wald in Flammen setzte,</l>
            <l>Doch ein angenehmer Schauer den, der in sie trat, ergetzte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier nun sahen sie gar bald, schon von weitem, mit Vergnügen,</l>
            <l>Bey dem Lichte, das von oben durch gespalt'ne Felsen drung,</l>
            <l>Und wodurch das Schimmer-Licht allgemeiner Dämmerung</l>
            <l>Sich an diesem Ort verlohr, das gesuchte Fäßchen liegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es war aus der massen zierlich von Figur und netten Stäben,</l>
            <l>Mit gantz frisch bewund'nen Reifen, mehr geziert fast, als versehn.</l>
            <l>Etwas Schmitz-Werck sah' man oben, von geschlungnem Laub von Reben,</l>
            <l>Und in ihnen, halb erhoben, Günthers Fürstlich Wapen stehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Alsobald ergriff Durander ein Crystallen-Glas, so ihm</l>
            <l>Auch dabey geschencket war, schwenckt' es in der klaren Fluth,</l>
            <l>Die, von Felsen abgetröpfelt, endlich im Behälter ruht,</l>
            <l>Den sie ihr selbst ausgehölet: Und ließ aus dem schönen Faß</l>
            <l>Ein, geschmoltzenem Topase fast an Farben ähnlichs, Naß</l>
            <l>In den Becher schäumend rinnen. Wie er nun gefüllet war,</l>
            <l>Reichet' er ihn gleich Beraldo, mit vergnügtem Lächeln, dar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum hatt' er es angenommen, als er das beschäumte Glas</l>
            <l>Vor die Nase schwebend hielte, da denn gleich dieß süsse Naß,</l>
            <l>Wie ein Balsam, sein Gehirn gantz erfüllt' und ergetzte,</l>
            <l>Daß an die gespitzten Lippen er es, ohne zögern, setzte,</l>
            <l>Sanfte schlurft', und an den Gaum mit der Zungen Spitz' es drückte,</l>
            <l>Schmatzend abzog; wodurch sich eine Lust auf ihn ergoß,</l>
            <l>Die in einem Augenblick durch sein gantzes Wesen floß,</l>
            <l>Ihn vergnügte, rührt', ergetzt', ihn erfreut', erfrischt', erquickte;</l>
            <l>So daß er, halb ausser sich, zu des grossen Schöpfers Ehren,</l>
            <l>Dieses sein Geschöpf besang. Und nachdem ers oft geschmecket,</l>
            <l>Und darin doch immer mehr Wunder in der Lust entdecket;</l>
            <l>Ließ er, voll Zufriedenheit, die Gedancken von sich hören:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Balsam des Lebens! Labsal der Seele!</l>
            <l>Fliessende Flamme, voll reitzender Kraft!</l>
            <l>Schmertzen und Traurigkeit linderndes Oele!</l>
            <l>Quelle der Ahnmuth! begeisterter Saft!</l>
            <l>Edler Tockayer, dein holdes Geträncke</l>
            <l>Heisset und bleibet ein himmlisch Geschencke!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem ich dein beschäumt und trinckbar Gold beschau,</l>
            <l>So kommt es mir</l>
            <l>Nicht anders für,</l>
            <l>Als ein vom Sonnen-Licht bestrahlter Morgen-Thau,</l>
            <l>In welchem sich von allen Edel-Steinen</l>
            <l>Die Farben und der Glantz vereinen.</l>
            <l>Wann ich dein wohl gemischt süß-säurlich Wesen schmecke;</l>
            <l>Daucht mich, daß ich den Auszug recht in dir</l>
            <l>Von allen dem, was lieblich schmeckt, entdecke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ist dein lind' und ölicht Wesen</l>
            <l>So lieblich glatt, so sanft, so weich,</l>
            <l>Und doch durchdringend scharf zugleich!</l>
            <l>Dieß hat kein andrer Wein. Es scheint,</l>
            <l>Ob wär' in dir zugleich die Nahrungs-Kraft vereint.</l>
            <l>Man glaubt, wann uns den Mund die fetten Tropfen füllen,</l>
            <l>Nicht nur den Durst, den Hunger auch zu stillen,</l>
            <l>Ein Heyde würde dieß gewiß von dir erzählen:</l>
            <l>In dir scheint Ceres sich mit Bacchus zu vermählen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beglücktes Land, wo, durch des Himmels Güte,</l>
            <l>Die süssen Kinder edler Reben</l>
            <l>Ein solches liebliches erwünscht Getränck uns geben,</l>
            <l>Das unser circkelndes Geblüte,</l>
            <l>Dadurch ergetzt, erquickt, erfrischt,</l>
            <l>Sich leicht und gern mit diesem Safte mischt,</l>
            <l>Der Tages unsre Lust, des Nachts die Ruhe mehrt,</l>
            <l>Und dessen holdes Feur der Sorgen Duft verzehrt,</l>
            <l>Ja uns so gar ein' Artzeney gewährt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie wird mir? edles Naß, du Freuden-Feuers Quelle,</l>
            <l>Ich fühl', ich seh' in dir ein sonst nicht sichtbar Licht,</l>
            <l>Das durch des Schwermuths Duft und Unmuhts-Nebel bricht.</l>
            <l>Der Argwohn, nebst der Furcht, der Menschen Plage-Geister,</l>
            <l>Sind durch dich weggejagt. Du machst, an ihrer Stelle,</l>
            <l>Dich aller meiner Sinnen Meister.</l>
            <l>Es wird in meiner Seelen helle.</l>
            <l>Vertraulichkeit, Muth, Großmuth, holde Triebe</l>
            <l>Der fast erstorb'nen Nächsten-Liebe</l>
            <l>Berziehen mein Gemüth, beherrschen meinen Sinn.</l>
            <l>Kaum bin ich mehr derselbe, der ich bin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein etwas, welches ich empfinde,</l>
            <l>Ist süß, ist lieblich, ist gelinde:</l>
            <l>Mich rührt ein reiner Anmuths-Strahl.</l>
            <l>Es wallt mein fröhliches Geblüte</l>
            <l>Und mein erheitertes Gemüthe</l>
            <l>Ist reg' und ruhig auf einmahl.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch mehr! ich eile fort. Ich dencke:</l>
            <l>Woher kommt diese Lust? Wie können Reben</l>
            <l>Mir Tugenden, die ich nicht hatte, geben?</l>
            <l>Vermag ihr Saft</l>
            <l>In mir der Redlichkeit und des Verstandes Kraft</l>
            <l>Zu mehren, zu erheben?</l>
            <l>Nein, nein! Ja, ja! Es ist gewiß:</l>
            <l>Gleich itzt verlässet mich des Zweifels Finsterniß.</l>
            <l>Du zeigest, da durch dich der Argwohn uns verlässt,</l>
            <l>Zusammt der Brut der Furcht, des Hasses und der Sorgen,</l>
            <l>Daß noch in unsrer Brust ein Rest</l>
            <l>Von Menschen-Lieb' und Billigkeit verborgen,</l>
            <l>Die durch Gewohnheit gantz versteckt,</l>
            <l>Verhüllt gewesen und verdeckt.</l>
            <l>Wie aber in der Luft der Sonnen Licht</l>
            <l>Der Wolcken Duft zertheilt: Jedoch derselben Hitze,</l>
            <l>(wenn sie zu starck) uns brennt: So ist bey dieser Gluth,</l>
            <l>Die Ubermaasse auch nicht gut,</l>
            <l>Die Maasse nöthig, heilsam, nütze.</l>
            <l>Drum dencke, wer ihn trinckt, aus Danckbarkeit daben,</l>
            <l>Daß Uebermaass' uns untersaget,</l>
            <l>Daß Maass' absonderlich dem, der ihn giebt, behaget;</l>
            <l>Ja daß sie noch die Lust zu mehren dienlich sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So trinck' ich nur noch eins. Wie Wunder-süß,</l>
            <l>Wie angenehm, wie sanft ist dieß!</l>
            <l>Wie lieblich beissend, wie verschiedlich</l>
            <l>Ist der verbundene Geschmack, wie niedlich!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der, durch den süssen Druck, gerührte Geist verspüret,</l>
            <l>Vernimmt und mercket gleichsam hie,</l>
            <l>Im Wohlschmack, eine Harmonie,</l>
            <l>Die ihm sehr angenehm, und die ihn allgemach,</l>
            <l>Denckt er der Anmuth nur vernünftig nach;</l>
            <l>In seiner Lust, zum grossen Geber führet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sehe, mit vergnügten Blicken,</l>
            <l>Ich schmecke, gleichsam mit Entzücken,</l>
            <l>Wie freundlich GOTT, der alles schafft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus Seinem seel'gen Wollust-Meer</l>
            <l>Hat Er ein Tröpfchen Seiner Kraft</l>
            <l>In unsern Sinn herab gelencket,</l>
            <l>Und dem Tockayer Reben-Saft</l>
            <l>Ein geistig Feuer eingesencket.</l>
            <l>Hieraus nun fliesst zu Seiner Ehr':</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da eine solche süsse Gluth,</l>
            <l>Die selbst die Seele kann ergetzen,</l>
            <l>Ja nicht von ungefehr in diesem Safte ruht;</l>
            <l>Was muß, in Seinen ew'gen Schätzen,</l>
            <l>Um Seine Creatur zu laben,</l>
            <l>Der Schöpfer nicht für Kräfte haben!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unter dick belaubten Zweigen hoher Linden, schlancker Buchen,</l>
            <l>Gieng Beraldo, kühle Schatten bey der schwülen Luft zu suchen,</l>
            <l>Weil er, fast den gantzen Morgen, der Geschöpfe Schmuck und Pracht,</l>
            <l>Auf den Hügeln, in den Thälern, zu betrachten zugebracht.</l>
            <l>Bald hatt' ihm ein heller Bach, der auf glatten Kieseln eilet,</l>
            <l>Bald ein schroff- und steiler Fels, bald ein angenehm Gebüsche,</l>
            <l>Bald ein wallend Aehren-Meer, durch sein liebliches Gezische,</l>
            <l>Bald der leichten Vögel Zwitschern, eine sanfte Lust ertheilet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nah' an einer hohen Eichen, die des nahen Berges Gipfel</l>
            <l>Fast an Höh' zu trotzen schien, dessen Blätter-reicher Wipfel,</l>
            <l>So mit Eicheln, wie der Stamm mit des Mooses Sammet, pranget,</l>
            <l>War er, mit beschwitzter Stirn, schrittlings eben angelanget.</l>
            <l>Eben war er im Begriff sich ins kühle Gras zu setzen,</l>
            <l>Um an dieses Ortes Anmuth sich aufs neue zu ergetzen,</l>
            <l>Als er ungefehr im Grunde, nahe bey sich, rechter Hand,</l>
            <l>Seinen liebsten Freund, Durander, wie er bey der Heerde stand,</l>
            <l>Er auch ihn zugleich erblickte: Der denn schnell gelaufen kam,</l>
            <l>Und mit diesen süssen Worten ihn liebkosend mit sich nahm:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eben find' ich dich zu recht, liebster Freund, verschied'ne Sachen,</l>
            <l>Die sich jüngst mit deinen Liedern zugetragen, kund zu machen.</l>
            <l>Aber weil du warm und müde, wirst du sich vorher bequemen,</l>
            <l>Fische Milch bey mir zu trincken, und mit mir fürlieb zu nehmen.</l>
            <l>Was Teich, Haus und Stall vermag, will ich mit Vergnügen geben.</l>
            <l>Wohl, sprach gleich Beraldo lächelnd, ich will mit. Drauf gingen sie</l>
            <l>Bald durch Ziegen, Pferd' und Schafe, bald durch das gehörnte Vieh.</l>
            <l>Unter Weges fiel die Rede auf das Land- und Schäfer-Leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wie glücklich, sprach Bertaldo, leben wir</l>
            <l>In dieses lieblichen Gefildes Lust-Revier,</l>
            <l>Entfernt vom Städtischen beschwerlichen Getümmmel,</l>
            <l>Für Zanck, Verleumdungen, für Neid und Streit verbogen,</l>
            <l>In einer süssen Ruh', als wie im ird'schen Himmel!</l>
            <l>In Städten kann man nicht sein eigen seyn:</l>
            <l>Ein steter Lärm, der Wohlstand, Nahrungs-Sorgen,</l>
            <l>Die rauben uns uns selbst, verwirren unsre Geister,</l>
            <l>Und blenden uns mit falschem Schein.</l>
            <l>Hingegen auf dem Land' ist man sein eigner Meister:</l>
            <l>Man kann, in Fried' und Ruh, auf sich allein gedencken.</l>
            <l>Und seinen Geist, durch das Geschöpf ergetzt,</l>
            <l>In Andacht-voller Lust, zum grossen Schöpfer lencken.</l>
            <l>Hier kann man, ohne Schaam (ein Glücke, das nicht klein)</l>
            <l>Verträglich, tugendhaft, voll Ehr-Furcht gegen Gott,</l>
            <l>Und, sonder Schande, redlich seyn.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit dergleichen Unterredung kürtzten sie den Weg, und kamen</l>
            <l>Weil sie ohne dieß mit Fleiß den bekannten Fuß-Steig nahmen,</l>
            <l>Bald, und eh' sie sichs versah'n, mit nicht gar geschwinden Schritten,</l>
            <l>Voll gelassenen Vergnügens, zu Duranders kühlen Hütten:</l>
            <l>Traten in die grüne Laube, die bereits vor manchem Jahr</l>
            <l>Aus sechs schlancken Linden-Bäumen artig zugerichtet war.</l>
            <l>Diese Laube war ein künstlich dicht geflocht'nes Blätter-Zelt,</l>
            <l>Wodurch, auch im heissen Mittag, der geringste Strahl nicht fällt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eben ward der Tisch gedeckt, und es ward, ohn' alle Pracht,</l>
            <l>Sonder Porcellain und Silber, doch sehr nett und rein zu Tische,</l>
            <l>Abgekühlte fette Milch, eben selbst gefang'ne Fische,</l>
            <l>Ein gebratnes junges Lämmchen, auch recht schönes Obst, gebracht.</l>
            <l>Ein beschäumter kühler Wein ward, nachdem das Glas geschwencket,</l>
            <l>So zum Durst, als zum Vergnügen, mehr als einmahl eingeschencket,</l>
            <l>Mehr als einmahl ausgeleert. Da Beraldo denn mit Lust,</l>
            <l>Sein gewohntes Tafel-Liedchen, aus der recht zufried'nen Brust,</l>
            <l>Und mit recht zufried'nem Geist, so, daß Feld und Wald erklang,</l>
            <l>Bey der hellen Feld-Schallmey, wie er öfters pflegte, sang:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wunder-voller Saft der Reben,</l>
            <l>Süsser Unmuths-Gegen-Gift!</l>
            <l>Unsers Lebens halbes Leben etc.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob nun gleich dadurch Durander eingenommen, recht vergnügt,</l>
            <l>Und sich, durch muntern Ton, innig so gerühret fühlte,</l>
            <l>Daß er zu Beraldo Stimme dann und wann die seine fügt',</l>
            <l>Bald mit einem halben Vers, so wie er ihn schnell behielte,</l>
            <l>Bald mit einem sanften Sumsen den beliebten Ton verstärckte,</l>
            <l>Ubrigens mit Haupt und Fuß ämsiglich den Tact bemerckte;</l>
            <l>Unterbrach er doch zuletzt den Gesang; sprang auf, und sprach:</l>
            <l>Folge doch, geliebter Bruder, mir, wohin ich gehe, nach.</l>
            <l>Denn nunmehro muß ich dir, was ich sagen wollt', entcken:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weist du, daß der grosse Günther, dessen fettes Land und Wiesen</l>
            <l>Weiter, als die andern Wiesen aller Schäfer, sich erstrecken,</l>
            <l>Der mit einem güld'nen Stabe die nicht zählbar'n Heerden weidet,</l>
            <l>Den die fürstliche Gebuhrt, doch wehr der Tugend Glantz,</l>
            <l>Und der Weisheit strahlend Licht von uns allen unterscheidet;</l>
            <l>Deine Lieder lieset. Ber. Was? Den, mit Recht, der Pupur kleidet?</l>
            <l>Dessen Geist von Wissenschaft, Ehr' und Glück zum Sitz erwählet?</l>
            <l>Dem nicht nur die fetten Heerden, selbst die Schäfer unterthan?</l>
            <l>Günther, welcher Kayser selbst unter Seinen Ahnen zählet,</l>
            <l>Lieset meine Lieder? Dur. Ja, und Er preis't sie andern an,</l>
            <l>Singt sie selber (ob Er gleich selbst, daß es ein Wunder, singet)</l>
            <l>Ja Er hat, da die Natur meist das, was von dir erklinget;</l>
            <l>Gestern noch mit dieß von dir zu erlangen aufgetragen,</l>
            <l>Daß du, so wie andre Dinge, der Tockayer Reben-Saft,</l>
            <l>Dem zum Ruhm, der dieses Wunder schafft, so wie er alles schafft,</l>
            <l>Nach Vermögen möcht'st besingen. Und, daß es gelingen möchte,</l>
            <l>Wann dein reger Geist vielleicht selbst gerührt, noch besser dächte;</l>
            <l>Hat er mir, da dieser Most sonst die Schäfer selten träncket,</l>
            <l>Voll von diesem süssen Tranck ein sehr schönes Faß geschencket.</l>
            <l>Komm, beschau es selbst. Der Fels, den du aus dem Busche dort,</l>
            <l>Meist beschattet, ragen siehst, hegt in seiner kühlen Höle</l>
            <l>Diesen meinen feuchten Schatz. Wie, nach einer dürren Zeit,</l>
            <l>Wenn ein lau- und sanfter Regen das versengte Gras erquicket,</l>
            <l>Sich so Schaf als Hirten freuen; Also ward Beraldo Seele,</l>
            <l>Durch des grossen Günthers Beyfall seiner Lieder, fast entzücket:</l>
            <l>Folgt' auch gleich Duranders Schritten mit besond'rer Munterkeit,</l>
            <l>Weniger aus Neu-Begier, oder seinen Durst zu stillen,</l>
            <l>Als des grossen Hirten Wollen desto schneller zu erfüllen,</l>
            <l>Seiner Schuldigkeit gemäß, ob es ihm gleich gar nicht leicht,</l>
            <l>Sondern voller Schwierigkeit, und fast ja so schwehr bedeucht,</l>
            <l>Von dem König aller Weine etwas würdigs vorzutragen,</l>
            <l>Als vom Auszug aller Fürsten, Günthers Ruhme, gnug zu sagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unter Weges sahen sie, wie der Hirten muntre Schaar</l>
            <l>Hier mit melcken, dort mit scheren ihrer Heerden ämsig war,</l>
            <l>Da saß einer, der den Namen Phillis, mit verschränckten Zügen,</l>
            <l>In ein junges Bäumchen schnitte. Dort satz't einer einen Crantz,</l>
            <l>Den er alleweil gebunden, mit vereinigtem Vergnügen,</l>
            <l>Seiner holden Doris auf. Jener sucht', in einem Tantz,</l>
            <l>Stärcke, Fertigkeit und Liebe seiner Silvia zu zeigen,</l>
            <l>Welche, gleichfalls leicht von Füssen, Seladon zu flihen schien,</l>
            <l>Doch nur, um mit grösserm Eifer Seladon ihr nach zu ziehn.</l>
            <l>Celimandern hörten sie flöten: Selimantes geigen.</l>
            <l>An den allenneisten Orten ward von Alten und von Jungen,</l>
            <l>Zu des Ober-Hirten Ruhm, viel geredet, viel gesungen.</l>
            <l>Oft erschallte Feld und Wald von verschied'nen Wechsel-Chören,</l>
            <l>und die allermeisten liessen anders nichts fast von sich hören:</l>
            <l>Als: </l>
            <l>Unsre Wand'rer hörten dieß voll Vergnüngen, ja sie fiengen,</l>
            <l>Bald bey diesem, bald bey jenem frohen Chor, mit an zu singen:</l>
            <l>Endlich waren sie darüber da, wo sie sich vorgenommen,</l>
            <l>Bey dem dick bebüschten Felsen, unvermuthet angekommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An des steilen Berges Fuß öffnet ihren weiten Mund</l>
            <l>Eine fast verwachsne Höle. Deren Eingang, wie die Schooß,</l>
            <l>Viele Sträucher, wilder Flieder, zähes Epheu, weiches Mooß,</l>
            <l>Und zumahl ein hoher Ulm-Baum, welcher an der Oeffnung stund,</l>
            <l>Schwärzt und schmücket, füllt und deckt. Dieser Hölen harte Seiten</l>
            <l>Waren fast an allen Orten, durch den scharfen Zahn der Zeiten,</l>
            <l>Durchgelöchert und zernagt. Hier war es beständig kühl,</l>
            <l>Weil kein warmer Sonnen-Strahl in die Oeffnung iemahls, fiel.</l>
            <l>So daß, wenn auch Sirius Feld und Wald in Flammen setzte,</l>
            <l>Doch ein angenehmer Schauer den, der in sie trat, ergetzte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier nun sahen sie gar bald, schon von weitem, mit Vergnügen,</l>
            <l>Bey dem Lichte, das von oben durch gespalt'ne Felsen drung,</l>
            <l>Und wodurch das Schimmer-Licht allgemeiner Dämmerung</l>
            <l>Sich an diesem Ort verlohr, das gesuchte Fäßchen liegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es war aus der massen zierlich von Figur und netten Stäben,</l>
            <l>Mit gantz frisch bewund'nen Reifen, mehr geziert fast, als versehn.</l>
            <l>Etwas Schmitz-Werck sah' man oben, von geschlungnem Laub von Reben,</l>
            <l>Und in ihnen, halb erhoben, Günthers Fürstlich Wapen stehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Alsobald ergriff Durander ein Crystallen-Glas, so ihm</l>
            <l>Auch dabey geschencket war, schwenckt' es in der klaren Fluth,</l>
            <l>Die, von Felsen abgetröpfelt, endlich im Behälter ruht,</l>
            <l>Den sie ihr selbst ausgehölet: Und ließ aus dem schönen Faß</l>
            <l>Ein, geschmoltzenem Topase fast an Farben ähnlichs, Naß</l>
            <l>In den Becher schäumend rinnen. Wie er nun gefüllet war,</l>
            <l>Reichet' er ihn gleich Beraldo, mit vergnügtem Lächeln, dar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum hatt' er es angenommen, als er das beschäumte Glas</l>
            <l>Vor die Nase schwebend hielte, da denn gleich dieß süsse Naß,</l>
            <l>Wie ein Balsam, sein Gehirn gantz erfüllt' und ergetzte,</l>
            <l>Daß an die gespitzten Lippen er es, ohne zögern, setzte,</l>
            <l>Sanfte schlurft', und an den Gaum mit der Zungen Spitz' es drückte,</l>
            <l>Schmatzend abzog; wodurch sich eine Lust auf ihn ergoß,</l>
            <l>Die in einem Augenblick durch sein gantzes Wesen floß,</l>
            <l>Ihn vergnügte, rührt', ergetzt', ihn erfreut', erfrischt', erquickte;</l>
            <l>So daß er, halb ausser sich, zu des grossen Schöpfers Ehren,</l>
            <l>Dieses sein Geschöpf besang. Und nachdem ers oft geschmecket,</l>
            <l>Und darin doch immer mehr Wunder in der Lust entdecket;</l>
            <l>Ließ er, voll Zufriedenheit, die Gedancken von sich hören:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Balsam des Lebens! Labsal der Seele!</l>
            <l>Fliessende Flamme, voll reitzender Kraft!</l>
            <l>Schmertzen und Traurigkeit linderndes Oele!</l>
            <l>Quelle der Ahnmuth! begeisterter Saft!</l>
            <l>Edler Tockayer, dein holdes Geträncke</l>
            <l>Heisset und bleibet ein himmlisch Geschencke!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indem ich dein beschäumt und trinckbar Gold beschau,</l>
            <l>So kommt es mir</l>
            <l>Nicht anders für,</l>
            <l>Als ein vom Sonnen-Licht bestrahlter Morgen-Thau,</l>
            <l>In welchem sich von allen Edel-Steinen</l>
            <l>Die Farben und der Glantz vereinen.</l>
            <l>Wann ich dein wohl gemischt süß-säurlich Wesen schmecke;</l>
            <l>Daucht mich, daß ich den Auszug recht in dir</l>
            <l>Von allen dem, was lieblich schmeckt, entdecke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ist dein lind' und ölicht Wesen</l>
            <l>So lieblich glatt, so sanft, so weich,</l>
            <l>Und doch durchdringend scharf zugleich!</l>
            <l>Dieß hat kein andrer Wein. Es scheint,</l>
            <l>Ob wär' in dir zugleich die Nahrungs-Kraft vereint.</l>
            <l>Man glaubt, wann uns den Mund die fetten Tropfen füllen,</l>
            <l>Nicht nur den Durst, den Hunger auch zu stillen,</l>
            <l>Ein Heyde würde dieß gewiß von dir erzählen:</l>
            <l>In dir scheint Ceres sich mit Bacchus zu vermählen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beglücktes Land, wo, durch des Himmels Güte,</l>
            <l>Die süssen Kinder edler Reben</l>
            <l>Ein solches liebliches erwünscht Getränck uns geben,</l>
            <l>Das unser circkelndes Geblüte,</l>
            <l>Dadurch ergetzt, erquickt, erfrischt,</l>
            <l>Sich leicht und gern mit diesem Safte mischt,</l>
            <l>Der Tages unsre Lust, des Nachts die Ruhe mehrt,</l>
            <l>Und dessen holdes Feur der Sorgen Duft verzehrt,</l>
            <l>Ja uns so gar ein' Artzeney gewährt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie wird mir? edles Naß, du Freuden-Feuers Quelle,</l>
            <l>Ich fühl', ich seh' in dir ein sonst nicht sichtbar Licht,</l>
            <l>Das durch des Schwermuths Duft und Unmuhts-Nebel bricht.</l>
            <l>Der Argwohn, nebst der Furcht, der Menschen Plage-Geister,</l>
            <l>Sind durch dich weggejagt. Du machst, an ihrer Stelle,</l>
            <l>Dich aller meiner Sinnen Meister.</l>
            <l>Es wird in meiner Seelen helle.</l>
            <l>Vertraulichkeit, Muth, Großmuth, holde Triebe</l>
            <l>Der fast erstorb'nen Nächsten-Liebe</l>
            <l>Berziehen mein Gemüth, beherrschen meinen Sinn.</l>
            <l>Kaum bin ich mehr derselbe, der ich bin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein etwas, welches ich empfinde,</l>
            <l>Ist süß, ist lieblich, ist gelinde:</l>
            <l>Mich rührt ein reiner Anmuths-Strahl.</l>
            <l>Es wallt mein fröhliches Geblüte</l>
            <l>Und mein erheitertes Gemüthe</l>
            <l>Ist reg' und ruhig auf einmahl.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch mehr! ich eile fort. Ich dencke:</l>
            <l>Woher kommt diese Lust? Wie können Reben</l>
            <l>Mir Tugenden, die ich nicht hatte, geben?</l>
            <l>Vermag ihr Saft</l>
            <l>In mir der Redlichkeit und des Verstandes Kraft</l>
            <l>Zu mehren, zu erheben?</l>
            <l>Nein, nein! Ja, ja! Es ist gewiß:</l>
            <l>Gleich itzt verlässet mich des Zweifels Finsterniß.</l>
            <l>Du zeigest, da durch dich der Argwohn uns verlässt,</l>
            <l>Zusammt der Brut der Furcht, des Hasses und der Sorgen,</l>
            <l>Daß noch in unsrer Brust ein Rest</l>
            <l>Von Menschen-Lieb' und Billigkeit verborgen,</l>
            <l>Die durch Gewohnheit gantz versteckt,</l>
            <l>Verhüllt gewesen und verdeckt.</l>
            <l>Wie aber in der Luft der Sonnen Licht</l>
            <l>Der Wolcken Duft zertheilt: Jedoch derselben Hitze,</l>
            <l>(wenn sie zu starck) uns brennt: So ist bey dieser Gluth,</l>
            <l>Die Ubermaasse auch nicht gut,</l>
            <l>Die Maasse nöthig, heilsam, nütze.</l>
            <l>Drum dencke, wer ihn trinckt, aus Danckbarkeit daben,</l>
            <l>Daß Uebermaass' uns untersaget,</l>
            <l>Daß Maass' absonderlich dem, der ihn giebt, behaget;</l>
            <l>Ja daß sie noch die Lust zu mehren dienlich sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So trinck' ich nur noch eins. Wie Wunder-süß,</l>
            <l>Wie angenehm, wie sanft ist dieß!</l>
            <l>Wie lieblich beissend, wie verschiedlich</l>
            <l>Ist der verbundene Geschmack, wie niedlich!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der, durch den süssen Druck, gerührte Geist verspüret,</l>
            <l>Vernimmt und mercket gleichsam hie,</l>
            <l>Im Wohlschmack, eine Harmonie,</l>
            <l>Die ihm sehr angenehm, und die ihn allgemach,</l>
            <l>Denckt er der Anmuth nur vernünftig nach;</l>
            <l>In seiner Lust, zum grossen Geber führet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich sehe, mit vergnügten Blicken,</l>
            <l>Ich schmecke, gleichsam mit Entzücken,</l>
            <l>Wie freundlich GOTT, der alles schafft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus Seinem seel'gen Wollust-Meer</l>
            <l>Hat Er ein Tröpfchen Seiner Kraft</l>
            <l>In unsern Sinn herab gelencket,</l>
            <l>Und dem Tockayer Reben-Saft</l>
            <l>Ein geistig Feuer eingesencket.</l>
            <l>Hieraus nun fliesst zu Seiner Ehr':</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da eine solche süsse Gluth,</l>
            <l>Die selbst die Seele kann ergetzen,</l>
            <l>Ja nicht von ungefehr in diesem Safte ruht;</l>
            <l>Was muß, in Seinen ew'gen Schätzen,</l>
            <l>Um Seine Creatur zu laben,</l>
            <l>Der Schöpfer nicht für Kräfte haben!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
