<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gemälde, unvollkommenlich begreifend die unbegreifliche vollkommenheit, damit Frau Amelia Elisabeth, landgräfin zu Hessen gezieret</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Weckherlin</surname>
            <forename>Georg Rodolf</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">924</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-462 2-462</measure>
        <measure type="syllables">11308</measure>
        <measure type="tokens">7570</measure>
        <measure type="characters">45278</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1618</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Gemälde, unvollkommenlich begreifend die unbegreifliche vollkommenheit, damit Frau Amelia Elisabeth, landgräfin zu Hessen gezieret</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Musen, die ihr mich durch eurer lieb genuß</l>
            <l>in krankheit, arbeit, leid und des hofs überfluß</l>
            <l>mit arznei, ruh, trost, maß erquicket und erhalten,</l>
            <l>erweiset dieses mal durch ein besondre gunst,</l>
            <l>die ich von euch ersuch, daß eurer lieb inbrunst,</l>
            <l>wie mein herz gegen euch, kan nimmermehr erkalten.</l>
            <l>Gleichwol wan ich bedenk, daß euch, wie mir, bewust</l>
            <l>mit wie getreuer lieb und mit wie keuschem lust</l>
            <l>ich stets euch und ihr mich geehret und gelehret,</l>
            <l>daß ich auch eure lehr und ehr nicht gab dahin</l>
            <l>für einiger geilheit, golds oder gelts gewin,</l>
            <l>so weiß ich, daß ihr mich in allem gern gewehret.</l>
            <l>Zwar die, für welche nu ich eure gunst begehr,</l>
            <l>hat eure eigne zucht und jeder tugend lehr,</l>
            <l>alsbald vom himmel sie zu uns herkam, empfangen,</l>
            <l>da ihr geburtstag dan, des Teutschlands freudenfest,</l>
            <l>weil ihr der himmel gab das schönest und das best,</l>
            <l>war von den tugenden und euch selbs gern begangen.</l>
            <l>Da sanget ihr zumal mit klar und wahrer stim:</l>
            <l>»willkom, du himmelskind, von dem des himmels grim,</l>
            <l>welchen er wider uns, soll bald gestillet werden!</l>
            <l>willkom der tugend seel, willkom der schönheit leib,</l>
            <l>denen gleich keine Nymf, noch keines helden weib,</l>
            <l>willkom des himmels lieb, willkom die zierd der erden!</l>
            <l>Dich göttin des Teutschlands will gottes gnadenhand</l>
            <l>mit allem seinem schatz, auf daß doch in Teutschland</l>
            <l>die treu erhalten werd, vollkommenlich begaben:</l>
            <l>und du, landgräfin, solt auf ganz gleichlose weis</l>
            <l>mit wunderreicher müh, mit heldengleichem fleiß</l>
            <l>des höchsten wort und volk handhaben und begaben.</l>
            <l>Dan wolt schon mancher held mit deiner schönheit pracht,</l>
            <l>mit deiner weisheit schatz, mit deiner tugend macht</l>
            <l>sein herz, sein volk, sein land erquicken, segnen, zieren,</l>
            <l>soll ihrer keiner doch zu seiner frechheit straf,</l>
            <l>weil keiner deiner wert, dan allein ein landgraf,</l>
            <l>zwar nur ein kurze zeit mit deinem schmuck prachtieren.</l>
            <l>Dan demnach in Teutschland die fürsten mehrer theils</l>
            <l>verachtend gottes wort, nichts achtend des volks heils,</l>
            <l>feig, üppig, ungerecht, nur ihrem lust nachtrachten,</l>
            <l>daher der himmel will, daß sie, wie sie dan wert,</l>
            <l>einander, voll und doll, mit ihrem eignen schwert,</l>
            <l>mit ihrem wein ihr blut und schand vermischend, schlachten:</l>
            <l>Hat dich der höchst gesandt, ein fürstliches geschlecht,</l>
            <l>das ihm sehr lieb, und dan die gotsforcht, treu und recht,</l>
            <l>von zwang und undergang erhaltend, zu vermehren,</l>
            <l>und soll das teutsche reich dein götlicher verstand,</l>
            <l>den helden ein beispiel, wie auch dein mund und hand</l>
            <l>sein alte redlichkeit und wohlfahrt wieder lehren.</l>
            <l>Wolan, so wachs nu bald an gottes lieb und gnad</l>
            <l>zu aller frommen trost; gewiß auf unserm pfad</l>
            <l>soll über allen wunsch dir stets so wol gelingen</l>
            <l>und sollen deine werk so herrlich und so vil</l>
            <l>und unvermehrlich sein, daß unser stim und spil</l>
            <l>wird sein zu schwach und schlecht, dich nach gebühr zu singen.«</l>
            <l>Und dieses sangen sie mit süßer melodei</l>
            <l>und noch vil mehr darzu, als eine prophecei,</l>
            <l>die man mit großer freud sah ohn verzug erfüllen,</l>
            <l>dan dieses himmelkinds geschmöll, spil und anblick</l>
            <l>bezeugten, daß sie solt, verhindrend das unglück,</l>
            <l>vorkommen ihrer zeit und des volks klagen stillen.</l>
            <l>Auch kan die weite welt kein liecht, blum oder stein</l>
            <l>des himmels, lands und meers, wie immer klar, schön, rein,</l>
            <l>als diser unser stern, ros und perlein bereichen;</l>
            <l>sich kan kein andre zierd mit disem höchsten schmuck</l>
            <l>diser vollkommenheit, des himmels meisterstuck,</l>
            <l>genant Amelia Elisabeth, vergleichen.</l>
            <l>Der spiegel, welchen sie stets zu gebrauchen pflag,</l>
            <l>war die fürsichtigkeit, die sie dan nacht und tag</l>
            <l>bald ihre schuldigkeit und der welt thorheit lehret:</l>
            <l>daher ohn anstreichfarb, ohn fürwitz und ohn kunst</l>
            <l>ist ihr nichtfalscher pracht die höchste zierd und gunst,</l>
            <l>mit denen die natur ihr ehr und zucht gewehret.</l>
            <l>Der schönheit, so ihr gold, erquickend reicher glanz</l>
            <l>krönet ihr wertes haupt mit wahrer weisheit kranz,</l>
            <l>ihr leib von tugenden, als kleinoten, ganz glänzet;</l>
            <l>gleich einem güldin stuck die gotsforcht um und um</l>
            <l>ganz ihren leib und geist, gleichwie ein heiligtum,</l>
            <l>wie dan die göttin selbs, erleuchtet und ergänzet.</l>
            <l>Alsbald sie frölich nun ankam bei dem schiedweg,</l>
            <l>da der ein flach, breit, gut für die weich und träg,</l>
            <l>der ander aber hoch, rau und eng durchzukommen,</l>
            <l>hat sie sich nicht so lang als Herkules bedacht,</l>
            <l>sondern für ihre reis mit großem mut und macht</l>
            <l>der tugend rauen rank zu treten fürgenommen.</l>
            <l>Kein wollust, kurzweil, spil, gedicht, noch buhlerschrift,</l>
            <l>und was der zeit verlust, und was der jugend gift,</l>
            <l>kont ihren fleiß und ernst von dieser reis abwenden;</l>
            <l>je höher die steg war, je frischer ihre reis.</l>
            <l>und jemehr solcher paß erfordert müh und schweiß,</l>
            <l>je mutiger ist sie, den weg wol zu vollenden.</l>
            <l>Ihr götliche vernunft, von aller eitelkeit</l>
            <l>und allem anstoß frei, mit kluger fertigkeit</l>
            <l>half über ihren feind ihr mutig allzeit sigen,</l>
            <l>bis sie, stets fahrend fort, mit lieblichem bestand,</l>
            <l>mit angenehmer müh und götlichem beistand</l>
            <l>den gipfel und den thron der höchsten ehr erstigen.</l>
            <l>Daher ward mancher held von ihres werts gerücht</l>
            <l>und ihrer schönheit kraft durch das ohr und gesicht</l>
            <l>mit wunder und mit lieb versehret und verzehret;</l>
            <l>doch selig ward mit ihr allein der große prinz,</l>
            <l>dem, als der götter freind, daß sein haus und provinz,</l>
            <l>durch sie vermehret würd, der himmel sie bescheret.</l>
            <l>Der fürst, erkennend wol, wie köstlich sein gewin</l>
            <l>an diesem kleinot war, zog selbs nach Hanau hin,</l>
            <l>da sie dan über ihn, er mit ihr triumfieret;</l>
            <l>und auf daß er fürhin mit seinem volk und land</l>
            <l>from, frei und frölich blieb, hat mit getreuer hand</l>
            <l>er diese göttin selbs gesegnet heimgeführet.</l>
            <l>Zwar ihrer schwanen lied und ihrer Nymfen leid,</l>
            <l>damit der Main und Rhein vermischten ihre freud,</l>
            <l>ließ hochzeit noch heimfart so frölich nicht abgehen,</l>
            <l>daß nicht, Europa gleich, das väterliche feld</l>
            <l>verlassend, sie, die zierd des lands und aller welt,</l>
            <l>süß seufzend sich aus lieb nach ihnen must umsehen.</l>
            <l>Doch froh ist Hessenland, da sich dan mancher fluß,</l>
            <l>wald, forst, feld und gebürg mit allem überfluß</l>
            <l>an fischen, wild, vih, frucht, holz und gevögel findet;</l>
            <l>da auch manch schöne stat, fleck, vestung und gebäu</l>
            <l>und sonderlich ein volk, from, redlich, kühn, getreu,</l>
            <l>sich selbs und seinen feind gemeinglich überwindet.</l>
            <l>Zu Cassel jederman, den fürstlichen einzug</l>
            <l>zu ehren, zeiget sich geflissen, kunstreich, klug,</l>
            <l>beschönend jeden paß mit reichen triumfbogen,</l>
            <l>darunder dan mit freud die göttin überklar,</l>
            <l>von aller ritterschaft und der halbgötter schar</l>
            <l>durch des volks herzliche glückwünschung eingezogen.</l>
            <l>»willkom, du unsers heils bekräftigung, willkom!«</l>
            <l>erklangen durch die luft die Nymfen um und um</l>
            <l>mit dem getös der Fuld und Weser laut zusammen:</l>
            <l>»o lang begehrter trost und nu gewehrter ruhm!</l>
            <l>des himmels süße lieb, des erdreichs schönste blum!</l>
            <l>willkom, zu segnen uns mit deinem schönen namen!</l>
            <l>Des weiblichen geschlechts gleichlose zier und ehr,</l>
            <l>des fürstlichen geblüts weis und gerechte lehr,</l>
            <l>mit deiner gegenwart kom uns nu zu erquicken!</l>
            <l>du einiges beispil des hochgebornen stands,</l>
            <l>du spiegel alles werts, du göttin des Teutschlands,</l>
            <l>mit deinem süßen glanz kom uns nu zu beglücken.</l>
            <l>Schau und erken uns nu, uns, die wir numehr dein!</l>
            <l>laß uns, laß dises land nun deine fürsorg sein,</l>
            <l>dan dir der feinden list und anschläg nicht verborgen;</l>
            <l>beschau, beschütz, besitz durch unsers fürsten hand</l>
            <l>und deinen weisen rat die kirchen und das land</l>
            <l>und thu, wie wir für dich, du für uns freindlich sorgen!</l>
            <l>Glückselig manches jahr wird mit dir dein gemahl,</l>
            <l>als dem die weite welt kein würdigere wahl,</l>
            <l>dan dich, der welt selbs wert, verleihen kont wolleben;</l>
            <l>und göttin (dan dir ja kein weibsbild jemal gleich)</l>
            <l>got will vil freud, hilf, glück ihm, disem land und reich</l>
            <l>durch deine weisheit, müh und leibsfrucht endlich geben.</l>
            <l>Wan aber mit der zeit (dan eines jeden zil</l>
            <l>vest, unveränderlich) der held aus der welt spil</l>
            <l>wird zu der götter zunft von dir und uns gerissen,</l>
            <l>alsdan dein großer mut und götliche vernunft,</l>
            <l>allzeit bereitend dich zu alles leids ankunft,</l>
            <l>wird dich nach gottes wort schon zu bequemen wissen.</l>
            <l>Jedoch bleib, göttin, du, wie du bist, wol zu mut,</l>
            <l>genieß, wie wir durch dich, so du mit uns, das gut,</l>
            <l>so der höchst beederseits freigebig uns mittheilet,</l>
            <l>bedenkend, wan es gnug, daß ja ein jeder tag,</l>
            <l>wan got will, mit geduld erduld sein eigen plag,</l>
            <l>daß der allein, der uns versehret, uns auch heilet.</l>
            <l>Wolan, bleib frölich hier und emsiglich erfüll</l>
            <l>dein sauersüßes ampt und was got haben will,</l>
            <l>und bleib nu des lands sonn, davon wir stark und munder,</l>
            <l>des fürsten bester schatz, der frommen hohe freud,</l>
            <l>der kirchen liebes liecht, der feinden tiefes leid</l>
            <l>des rats und staats gestirn, der welt phönix und wunder.«</l>
            <l>Hiemit in höchster freud war sie gen hof gebracht,</l>
            <l>da mäniglich bekant, daß nicht mit größrem pracht</l>
            <l>die göttin Cynthia in vollem glanz zu sehen;</l>
            <l>ja, alle göttinnen, wie immer schön, weis, reich,</l>
            <l>als die mit allem schmuck der unsrigen nicht gleich</l>
            <l>müssen an schönheit ihr und tugent weit nachgehen.</l>
            <l>O große mayestet! o süßer herzenzwang!</l>
            <l>o zimliche statur! o göttingleicher gang!</l>
            <l>o seelgewinnende bewegung, stand, geberden!</l>
            <l>o herzeinnemende recht weise red und sprach!</l>
            <l>o stim, errettend uns von allem ungemach!</l>
            <l>holdselig sanfte art, daran nichts von der erden!</l>
            <l>Von welches engels mund kan aber mein verstand,</l>
            <l>von welcher Nymfen form kan aber meine hand</l>
            <l>so vil vernunft und kunst zu lernen recht begehren,</l>
            <l>davon er ihres geists und höchsten weisheit macht,</l>
            <l>davon sie ihres leibs und höchsten schönheit pracht</l>
            <l>gelehret, völliglich die weite welt mög lehren?</l>
            <l>Zwar ihrer seelen schatz und ihrer tugend ruhm,</l>
            <l>zwar ihres leibs gestalt und ihrer schönheit blum</l>
            <l>der sterblichen gesicht natürlich fürzubringen,</l>
            <l>muß ich, was immer gut, holdselig, schön und pur</l>
            <l>an göttern, göttinnen, an Nymfen und natur</l>
            <l>zu sein mit wahrer kunst gesungen, von ihr singen.</l>
            <l>Wie an dem morgen klar der sonnen klarer schein,</l>
            <l>also auf ihrem haupt ein haar von gold sehr rein</l>
            <l>den himmel ihres leibs erleuchtet und bereichet,</l>
            <l>und ihrer haaren schatz ist so unschätzlich reich</l>
            <l>daß ihm der sonnen gold, dem es zwar nicht ungleich,</l>
            <l>gleichwie die morgenröt auch ihrem antlitz weichet</l>
            <l>Nächst zu des haupts gezelt ist ein glatweißer plan,</l>
            <l>da stiften vil kurzweil die Liebelein oft an,</l>
            <l>die doch die mayestet zu der gebühr verbindet,</l>
            <l>und dise marberbahn ist gleichsam das gestad</l>
            <l>des fließenden goldstroms, darauf sich straf und gnad</l>
            <l>mit keuschheit und mit lieb stets in gespilschaft findet.</l>
            <l>Ihr angesicht gleichlos ist ein gleichloser gart.</l>
            <l>ein gart? nein, sondern wol ein wunderreiche chart,</l>
            <l>darein des himmels hand der schönheit land begränzet;</l>
            <l>jedoch mit dem geding, daß sich ein jedes glid</l>
            <l>des leibs darzu bequem, auf das ein edler frid</l>
            <l>in dieser schönheit reich bleib (mangellos) ergänzet.</l>
            <l>Zwar ist es als ein gart, alda mit höchstem fleiß</l>
            <l>der höchste gärtner wolt die blumen rot und weiß</l>
            <l>stets unverwelklich süß vermischen und versetzen</l>
            <l>und da mit ernst und scham die reine gilg und ros</l>
            <l>vermählet spreissend sich in ihrer reichtum bloß,</l>
            <l>das herz und aug zugleich verletzen und ergetzen</l>
            <l>Ein artliches gebäu, ein hübsch erhabne zier</l>
            <l>des gartens, streckend sich, absöndert ihn, und schier</l>
            <l>unsichtbarlicher weis erreichet die augbrauen</l>
            <l>darunder man dan kan der lieb und tugend stärk,</l>
            <l>darunder man dan muß der natur wunderwerk,</l>
            <l>zwar ohn verwundrung nicht, doch auch mit ehr, anschauen.</l>
            <l>Gewölbet beederseits erheben sich zugleich</l>
            <l>aus solchem marbergrund, an schein und farben reich,</l>
            <l>zween bogen, diser welt die schönste triumfbogen,</l>
            <l>darunder kommen dan lieb, schönheit, süßigkeit,</l>
            <l>mit keuschheit scham und ehr, zucht mit holdseligkeit</l>
            <l>und alle tugenden prachtierend eingezogen.</l>
            <l>Und dises plans gewölb, der lieb und tugend schanz,</l>
            <l>ist für der keuschheit schmuck ein doppelt halber kranz,</l>
            <l>damit die tugend, sich beschönend, wird gekrönet.</l>
            <l>nein, dises firmaments gedoppelter neumon</l>
            <l>ist von liechtbraunem gold ein zwiefach reiche kron,</l>
            <l>damit die schönheit selbs, sich krönend, mehr beschönet.</l>
            <l>Nu zwischen diser schanz, in disem ehrensaal,</l>
            <l>sih ich, ich weiß nicht recht, was ich sih für ein mal,</l>
            <l>der schönheit maß und mark, der mayestet merkzeichen:</l>
            <l>der schönen Griechin stirn hat gleiches mal und pracht,</l>
            <l>jedoch nicht gleichen sin, noch gleicher tugend macht,</l>
            <l>dan hier die götter selbs aus forcht und ehr verbleichen.</l>
            <l>Wie der lieb bogen nun und wie des weisheit stirn</l>
            <l>der schönheit wunder seind: also auch ein gestirn,</l>
            <l>das unvermehrlich klar, ereuget sich darunder;</l>
            <l>ereuget? nein, vilmehr mit sonnengleicher hitz</l>
            <l>erzeiget glanzreich sich der lieb und keuschheit sitz,</l>
            <l>der schönheit schönstes liecht, der schönsten wunder wunder.</l>
            <l>Zween augstern, ein gestirn, ganz schein- und schönheitreich,</l>
            <l>die, blau, dem firmament und, hell, der sonnen gleich,</l>
            <l>bewegend götlich sich die seelen selbs bewegen;</l>
            <l>und ihrer klarheit liecht, als unvermehrlich klar,</l>
            <l>als ihrer wirkung kraft unwiverständlich wahr</l>
            <l>erweckend die gotsforcht den schnöden lust bald legen.</l>
            <l>Gleichwie ein rosengart zu frischer frühlingszeit,</l>
            <l>erzeiget blühend sich auf ein und andrer seit</l>
            <l>die zarte lieblichkeit gedoppelt ihrer wangen,</l>
            <l>da dan die ros schamrot, da dan die gilg schneeweiß</l>
            <l>vermischend ihren ruhm, der natur kunst und fleiß</l>
            <l>beweisen, indem sie als </l>
            <l>Ihr mund, süß schmollend schön, kan mit gnad oder buß</l>
            <l>bald allen andern mund, weil ihn ein jeder </l>
            <l>doch nicht gnug loben </l>
            <l>auch söndert sich niemal ihr rubinlefzenschatz,</l>
            <l>dan nur, des himmels lehr und der weisheit gesatz</l>
            <l>dem menschlichen gemüt durch das ohr einzugießen.</l>
            <l>Die person, die einmal nur einen süßen blick</l>
            <l>von diser göttin aug, das allerhöchste glück,</l>
            <l>so das aug haben kan, kan seinem aug verleihen,</l>
            <l>die mag dem himmel wol, wan er ihr schon mehr nicht</l>
            <l>solt einiges gestirn, noch schönes angesicht</l>
            <l>nach lust zu schauen an, verleihen, gern verzeihen.</l>
            <l>Und dises liebgebäu, der tugenden lusthaus,</l>
            <l>ergänzet seine zierd und herrlichkeit durchaus</l>
            <l>durch ein weißglatte seul, die sich darunder strecket</l>
            <l>an zweier hügel schnee und an der gilgen thal</l>
            <l>die doch erbebend sanft bewegen sich zumal,</l>
            <l>seind vor des menschen aug verhüllet und bedecket.</l>
            <l>Wer? wer sah doch jemals ein so zart weiße hand,</l>
            <l>die würdig nicht allein das schwürige Teutschland,</l>
            <l>sondern den erdkreis ganz zu stillen, zaumen, zieren?</l>
            <l>zwar ist an schönheit sie nicht einig und allein,</l>
            <l>dieweil der himmel wolt mit gleicher schönheit schein</l>
            <l>ein andre zwillinghand zu ihrer hilf formieren.</l>
            <l>Auch dise werte hand für dise schwere zeit</l>
            <l>und für die schlimme welt voll aufruhr, krieg und streit</l>
            <l>hat got zu unserm schutz und trost so vil gelehret,</l>
            <l>daß, nachdem sie des lands regierungszaum annam,</l>
            <l>das land alsbald davon erleichterung bekam,</l>
            <l>weil sie zu solchem werk geübet und bewehret.</l>
            <l>Ach, dises lebens freud, so brüchig als ein glas</l>
            <l>und unser leben selbs verdörrend als das gras,</l>
            <l>will, daß wir alles schwach und nichts langwürig glauben;</l>
            <l>kein mensch ist von geburt und von dem glück so hoch,</l>
            <l>der sich nicht neigen muß auch under des tods joch,</l>
            <l>den nicht ein augenblick kan seines ruhms berauben.</l>
            <l>Des wollusts und der freud ist leid und klag die zucht,</l>
            <l>des samens der kurzweil ist traurigkeit die frucht,</l>
            <l>des lachens süßigkeit die thränen oft versauren;</l>
            <l>und daß die sterblichen aus schwachheit nimmermehr</l>
            <l>vergessen ihres stands, wird ihr ruhm, pracht und ehr</l>
            <l>zu nichts und ihr triumf verändert sich in trauren.</l>
            <l>Daher, als der landgraf, um den cypressenkranz</l>
            <l>verwechslend den lorber, verdunkelt unsern glanz,</l>
            <l>den uns die fürstin gab, kont uns kein liecht mehr taugen;</l>
            <l>dan weil ihr haupt, brust, leib mit schwarzem wittibkleid,</l>
            <l>als einer finstern nacht, bezeuget unser leid,</l>
            <l>genießen wir allein des tags von ihren augen.</l>
            <l>Zwar dieses schwarz gewand kan nicht den scharfen schein</l>
            <l>eines so klaren liechts und feuers, das so rein</l>
            <l>und übermenschlich uns erleuchtet, dunkel machen;</l>
            <l>dan ja die höchste sonn hat mit so hoher kraft</l>
            <l>begabet ihre seel, daß sie nicht mangelhaft,</l>
            <l>sondern vollkommen gut zu allen hohen sachen.</l>
            <l>Gleichwie, wan Progne sich mit ihrem schnellen flug,</l>
            <l>gleichwie, wan Alcyon will künstlich, frei und klug</l>
            <l>sich nisten auf dem meer, sie beede sich beglücken</l>
            <l>und dan den grund mit gras, mit blumen alles feld,</l>
            <l>mit lust, gesang und laub die vögel und die wäld</l>
            <l>mit sanftem luft die lüft und mit freud uns erquicken.</l>
            <l>Also alsbald nach wunsch wir diser göttin huld</l>
            <l>erworben und sie kam von dem Main zu der Fuld,</l>
            <l>da hat sie alle forcht und schwürigkeit gestillet:</l>
            <l>auch hat stets ihr gemahl, nach ihrem weisen rat</l>
            <l>fürnemend seine werk, vollführend seine that,</l>
            <l>sie, sich selbs und sein land mit lieb, lob, lust erfüllet.</l>
            <l>Nun aber nachdem er früh in des himmels saal</l>
            <l>getreten und numehr der großen götter zahl</l>
            <l>vermehret und dann ihr das regiment verlassen,</l>
            <l>hat sie derhalb allein mit götlichem verstand</l>
            <l>mit unverzagtem mut, mit heldengleicher hand</l>
            <l>das steuer in dem sturm zu halten gern erfassen.</l>
            <l>Fürsichtig, from, gerecht und weis kan sie geschwind</l>
            <l>durch ungewitter, sturm und ungestümen wind,</l>
            <l>wie immer groß die not, forchtlos und frei passieren;</l>
            <l>dieweil allzeit der höchst ihr gleit, ihr stern, ihr port,</l>
            <l>der sie mit ihrem volk, gehorchend seinem wort,</l>
            <l>kan und will sicherlich erhalten, segnen, führen.</l>
            <l>Die fablen melden uns, daß Cybela, mit mut</l>
            <l>und mit geschicklichkeit der löwen grim und wut</l>
            <l>zäumend, sie zu dem zug des wagens angerichtet:</l>
            <l>die wahrheit weiset uns, daß diser fürstin kunst</l>
            <l>der kriegsleut grausamkeit und, mit ernst oder gunst,</l>
            <l>des volks halsstörrigkeit und alles unglück schlichtet.</l>
            <l>Ihr arbeit müh und sorg ist einig und allein,</l>
            <l>daß das gemeine gut mög wol versorget sein</l>
            <l>und daß des volks wolfahrt bleib sicher und bedecket;</l>
            <l>da dan die gotsforcht ihr zu solchem schweren werk</l>
            <l>verleihet alle hilf und mehret ihre sterk,</l>
            <l>daß under ihrem schutz sie kein gefahr erschrecket.</l>
            <l>Daß niemand hören mög ein oder andre klag</l>
            <l>wird ihre hand nicht müd ab dem schwert, noch der wag,</l>
            <l>so die gerechtigkeit in ihre händ vertrauet;</l>
            <l>daher von ihrer hand, die niemal schwach, müd, alt,</l>
            <l>davon den tugenden ihr bester aufenthalt</l>
            <l>ihr haus zu wehren stets wird wieder neu erbauet.</l>
            <l>Bedenkend was sein mag zu lützel und zu vil,</l>
            <l>erreichet ihr anschlag allzeit sein rechtes zil,</l>
            <l>weil mit der weisheit liecht der weg sich keichtlich findet;</l>
            <l>und ist ihr glanz so groß, daß des feinds list und lust</l>
            <l>mit seinem frechen stolz und zorn aus seiner brust</l>
            <l>ausbrechend, ihn selbs stracks verblindend, gar verschwindet.</l>
            <l>Ihr urteil und gericht, scharfsichtig, ist so klar,</l>
            <l>daß darauf andrer red gegründet allzeit wahr,</l>
            <l>daß unverwürflich auch ihr reden und ihr schreiben:</l>
            <l>daher die götter dan durch das ohr und gesicht</l>
            <l>von ihres schönen munds und ihrer schrift bericht</l>
            <l>gleichsam verzaubert, selbs ganz unbeweglich bleiben.</l>
            <l>Stets wacker, niemal müd, und emsig ohn beschluß,</l>
            <l>ohn ablaß arbeitsam und wachsam ohn verdruß,</l>
            <l>doch der gemeinen ruh begirig und beflissen,</l>
            <l>bekriegend unsern feind für des lands frid und ruh</l>
            <l>durch ihres kriegsvolks faust, thut sie das aug nicht zu</l>
            <l>und will vergessen nichts, vil sorgen, alles wissen.</l>
            <l>Versehen ist ihr mut mit solcher freindlichkeit,</l>
            <l>und ihre mayestet mit solcher höflichkeit,</l>
            <l>mit solcher güt und gnad ihr ernst und ihr ansehen,</l>
            <l>daß selten eine seel, rau, grob, wild, ohn ein joch,</l>
            <l>daß selten ein gemüt, wie immer hart, stolz, hoch,</l>
            <l>kan ihres augs befelch und willens dienst entgehen.</l>
            <l>In krankheit, theurung, leid barmherzig, gütig, mild</l>
            <l>ist sie der armen arzt und der bedrangten schild,</l>
            <l>die dan durch ihre hand bald bessern und genesen;</l>
            <l>auch pfleget freindlich sie die tugend, fromkeit, kunst</l>
            <l>von ihrer armut frost und von des unglücks brunst,</l>
            <l>freigebig als die sonn und das meer, zu erlösen.</l>
            <l>Betreffend gärten, weid, feld, weinbau und viehzucht</l>
            <l>kan in dem land und haus mit blumen, korn, wein, frucht</l>
            <l>für ihr kein heidengot noch göttin mehr bestehen;</l>
            <l>sie weiß des regiments und der haushaltung kunst,</l>
            <l>der zeit vergehet ihr kein augenblick umsunst,</l>
            <l>alles kan sie allein verstehen und versehen.</l>
            <l>Ein solches werden stets und (dankbar) thun auch schon</l>
            <l>vil, deren müh und lehr der Musen grüne kron</l>
            <l>gebühret, nach gebühr unsterblich stets bezeugen:</l>
            <l>ja jeder nation und einer jeden sprach</l>
            <l>wär es unleugbarlich ein große schand und schmach,</l>
            <l>wan sie ihr lob und ehr und namen solt verschweigen.</l>
            <l>Was aber sing ich vil, wan ihr verdienst so groß,</l>
            <l>daß mein gesang, ihm gleich zu sein, sein must endlos,</l>
            <l>dan meinen mangel stracks ihr überfluß verhöhnet;</l>
            <l>von nöten wär mir wol zu solchem werten werk,</l>
            <l>daß der höchst meinen geist mit aller künsten stärk,</l>
            <l>als ihren leib und seel mit wundern er beschönet.</l>
            <l>Zwar ist sie an verstand und an schönheit schon gleich</l>
            <l>und durch ihr wert und glück wie würdig also reich,</l>
            <l>wolt ihr der himmel doch ein karges stück erweisen:</l>
            <l>dan weil durch seine gnad sie diser welt gestirn</l>
            <l>so lobreich als gleichlos, erschuf er doch kein hirn,</l>
            <l>gelehrt und kunstreich gnug, sie würdiglich zu preisen.</l>
            <l>Auch torecht wär ich wol, wan ich, wie immer gern</l>
            <l>ich mein gesang erkling, wolt diesem klaren stern</l>
            <l>vermehren seinen glanz durch meiner federn schatten;</l>
            <l>villeicht, wie ich dan wünsch, vermag des himmels gunst</l>
            <l>den schwanen ihres lands mit mehrer lehr und kunst</l>
            <l>ein lied von ihr nach mir zu singen, wol gestatten.</l>
            <l>Ein solches recht zu thun, den vortheil haben sie,</l>
            <l>daß ihre fürstin gern will ihrer treu und müh</l>
            <l>mit kaum verdienter gnad (o große gnad!) begegnen:</l>
            <l>da ich hingegen darf und will ein solches glück</l>
            <l>kaum wünschen, daß sie solt mit einem gnadenblick</l>
            <l>mein lied, wie immer wahr, doch gar zu nider, segnen.</l>
            <l>O fürstin, deren wert der weiten welt bekant,</l>
            <l>billich der kirchen trost, der frommen schutz genant,</l>
            <l>des sterblichen verstands unsterbliches exempel!</l>
            <l>zierd alles fürstlichen und höchstgeehrten stands!</l>
            <l>o spiegel aller ehr! o göttin des Teutschlands!</l>
            <l>o aller tugenden ganz himmelischer tempel!</l>
            <l>Ihr, deren haupt und herz schier gar ohn ruh und rast</l>
            <l>den sehr beschwerlichen kriegs- und regierungslast</l>
            <l>kan allein, doch mit rat, versorgen, halten, tragen:</l>
            <l>ich wär der kirchen heil und dem gemeinen gut</l>
            <l>zuwider, wan ich solt verhindern eure hut,</l>
            <l>wan ich solt länger euch aufhalten und mehr sagen.</l>
            <l>Auch find ich jetzund erst, daß ich für dise sach,</l>
            <l>betreffend euern ruhm, vil zu gering und schwach,</l>
            <l>und muß, daß ein maulwurf an dem liecht blind, bekennen;</l>
            <l>ja, ich empfind numehr, zwar spat und nicht ohn zorn,</l>
            <l>daß ein alt lahmes pferd, ob schon von gold die sporn</l>
            <l>es stüpfen, machen es doch kaum geschwinder rennen.</l>
            <l>So lasset, bit ich euch, o göttin, deren wir</l>
            <l>aufopfern mit begird die herzen nach gebühr,</l>
            <l>mein willig reiches herz und armes lied gefallen!</l>
            <l>von eurer augen glanz wird es bald so fruchtreich,</l>
            <l>daß nach mir mäniglich ein solches jetzund gleich</l>
            <l>und die nachkommenschaft auch künftig wird erschallen.</l>
            <l>Entzwischen wird, weiß ich, euch keine müh noch pein</l>
            <l>in disem teutschen sturm trüb und verdrüßlich sein,</l>
            <l>ihr werdet, Iris gleich, schön wetter wider führen;</l>
            <l>so seid nu wol zu mut! dan bald der theure prinz,</l>
            <l>aus eurer keuschen schoß entsprossen, die provinz,</l>
            <l>des ganzen reichs wol wert, wird selig mit euch zieren.</l>
            <l>Er weiß wol die von euch empfangne wahre lehr,</l>
            <l>daß die bäum, deren frucht ist wahre lieb und ehr,</l>
            <l>nur allein in dem feld der harten tugend blühen;</l>
            <l>und wer erlangen will endloses heil und lob,</l>
            <l>der muß from, weis und kühn, zu seines verdiensts prob,</l>
            <l>weder beschwerlichkeit, trübsal, noch arbeit fliehen.</l>
            <l>Wolan, so lebet lang, lang blühet, ihr und er,</l>
            <l>stets zu der kirchen trost und zu des höchsten ehr,</l>
            <l>die ungerechtigkeit und bosheit zu vertreiben!</l>
            <l>doch wie weis auch der fürst kan sein, wie kühn, gut, groß,</l>
            <l>seid ihr stets phönixgleich und ewiglich gleichlos</l>
            <l>solt ihr, </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Musen, die ihr mich durch eurer lieb genuß</l>
            <l>in krankheit, arbeit, leid und des hofs überfluß</l>
            <l>mit arznei, ruh, trost, maß erquicket und erhalten,</l>
            <l>erweiset dieses mal durch ein besondre gunst,</l>
            <l>die ich von euch ersuch, daß eurer lieb inbrunst,</l>
            <l>wie mein herz gegen euch, kan nimmermehr erkalten.</l>
            <l>Gleichwol wan ich bedenk, daß euch, wie mir, bewust</l>
            <l>mit wie getreuer lieb und mit wie keuschem lust</l>
            <l>ich stets euch und ihr mich geehret und gelehret,</l>
            <l>daß ich auch eure lehr und ehr nicht gab dahin</l>
            <l>für einiger geilheit, golds oder gelts gewin,</l>
            <l>so weiß ich, daß ihr mich in allem gern gewehret.</l>
            <l>Zwar die, für welche nu ich eure gunst begehr,</l>
            <l>hat eure eigne zucht und jeder tugend lehr,</l>
            <l>alsbald vom himmel sie zu uns herkam, empfangen,</l>
            <l>da ihr geburtstag dan, des Teutschlands freudenfest,</l>
            <l>weil ihr der himmel gab das schönest und das best,</l>
            <l>war von den tugenden und euch selbs gern begangen.</l>
            <l>Da sanget ihr zumal mit klar und wahrer stim:</l>
            <l>»willkom, du himmelskind, von dem des himmels grim,</l>
            <l>welchen er wider uns, soll bald gestillet werden!</l>
            <l>willkom der tugend seel, willkom der schönheit leib,</l>
            <l>denen gleich keine Nymf, noch keines helden weib,</l>
            <l>willkom des himmels lieb, willkom die zierd der erden!</l>
            <l>Dich göttin des Teutschlands will gottes gnadenhand</l>
            <l>mit allem seinem schatz, auf daß doch in Teutschland</l>
            <l>die treu erhalten werd, vollkommenlich begaben:</l>
            <l>und du, landgräfin, solt auf ganz gleichlose weis</l>
            <l>mit wunderreicher müh, mit heldengleichem fleiß</l>
            <l>des höchsten wort und volk handhaben und begaben.</l>
            <l>Dan wolt schon mancher held mit deiner schönheit pracht,</l>
            <l>mit deiner weisheit schatz, mit deiner tugend macht</l>
            <l>sein herz, sein volk, sein land erquicken, segnen, zieren,</l>
            <l>soll ihrer keiner doch zu seiner frechheit straf,</l>
            <l>weil keiner deiner wert, dan allein ein landgraf,</l>
            <l>zwar nur ein kurze zeit mit deinem schmuck prachtieren.</l>
            <l>Dan demnach in Teutschland die fürsten mehrer theils</l>
            <l>verachtend gottes wort, nichts achtend des volks heils,</l>
            <l>feig, üppig, ungerecht, nur ihrem lust nachtrachten,</l>
            <l>daher der himmel will, daß sie, wie sie dan wert,</l>
            <l>einander, voll und doll, mit ihrem eignen schwert,</l>
            <l>mit ihrem wein ihr blut und schand vermischend, schlachten:</l>
            <l>Hat dich der höchst gesandt, ein fürstliches geschlecht,</l>
            <l>das ihm sehr lieb, und dan die gotsforcht, treu und recht,</l>
            <l>von zwang und undergang erhaltend, zu vermehren,</l>
            <l>und soll das teutsche reich dein götlicher verstand,</l>
            <l>den helden ein beispiel, wie auch dein mund und hand</l>
            <l>sein alte redlichkeit und wohlfahrt wieder lehren.</l>
            <l>Wolan, so wachs nu bald an gottes lieb und gnad</l>
            <l>zu aller frommen trost; gewiß auf unserm pfad</l>
            <l>soll über allen wunsch dir stets so wol gelingen</l>
            <l>und sollen deine werk so herrlich und so vil</l>
            <l>und unvermehrlich sein, daß unser stim und spil</l>
            <l>wird sein zu schwach und schlecht, dich nach gebühr zu singen.«</l>
            <l>Und dieses sangen sie mit süßer melodei</l>
            <l>und noch vil mehr darzu, als eine prophecei,</l>
            <l>die man mit großer freud sah ohn verzug erfüllen,</l>
            <l>dan dieses himmelkinds geschmöll, spil und anblick</l>
            <l>bezeugten, daß sie solt, verhindrend das unglück,</l>
            <l>vorkommen ihrer zeit und des volks klagen stillen.</l>
            <l>Auch kan die weite welt kein liecht, blum oder stein</l>
            <l>des himmels, lands und meers, wie immer klar, schön, rein,</l>
            <l>als diser unser stern, ros und perlein bereichen;</l>
            <l>sich kan kein andre zierd mit disem höchsten schmuck</l>
            <l>diser vollkommenheit, des himmels meisterstuck,</l>
            <l>genant Amelia Elisabeth, vergleichen.</l>
            <l>Der spiegel, welchen sie stets zu gebrauchen pflag,</l>
            <l>war die fürsichtigkeit, die sie dan nacht und tag</l>
            <l>bald ihre schuldigkeit und der welt thorheit lehret:</l>
            <l>daher ohn anstreichfarb, ohn fürwitz und ohn kunst</l>
            <l>ist ihr nichtfalscher pracht die höchste zierd und gunst,</l>
            <l>mit denen die natur ihr ehr und zucht gewehret.</l>
            <l>Der schönheit, so ihr gold, erquickend reicher glanz</l>
            <l>krönet ihr wertes haupt mit wahrer weisheit kranz,</l>
            <l>ihr leib von tugenden, als kleinoten, ganz glänzet;</l>
            <l>gleich einem güldin stuck die gotsforcht um und um</l>
            <l>ganz ihren leib und geist, gleichwie ein heiligtum,</l>
            <l>wie dan die göttin selbs, erleuchtet und ergänzet.</l>
            <l>Alsbald sie frölich nun ankam bei dem schiedweg,</l>
            <l>da der ein flach, breit, gut für die weich und träg,</l>
            <l>der ander aber hoch, rau und eng durchzukommen,</l>
            <l>hat sie sich nicht so lang als Herkules bedacht,</l>
            <l>sondern für ihre reis mit großem mut und macht</l>
            <l>der tugend rauen rank zu treten fürgenommen.</l>
            <l>Kein wollust, kurzweil, spil, gedicht, noch buhlerschrift,</l>
            <l>und was der zeit verlust, und was der jugend gift,</l>
            <l>kont ihren fleiß und ernst von dieser reis abwenden;</l>
            <l>je höher die steg war, je frischer ihre reis.</l>
            <l>und jemehr solcher paß erfordert müh und schweiß,</l>
            <l>je mutiger ist sie, den weg wol zu vollenden.</l>
            <l>Ihr götliche vernunft, von aller eitelkeit</l>
            <l>und allem anstoß frei, mit kluger fertigkeit</l>
            <l>half über ihren feind ihr mutig allzeit sigen,</l>
            <l>bis sie, stets fahrend fort, mit lieblichem bestand,</l>
            <l>mit angenehmer müh und götlichem beistand</l>
            <l>den gipfel und den thron der höchsten ehr erstigen.</l>
            <l>Daher ward mancher held von ihres werts gerücht</l>
            <l>und ihrer schönheit kraft durch das ohr und gesicht</l>
            <l>mit wunder und mit lieb versehret und verzehret;</l>
            <l>doch selig ward mit ihr allein der große prinz,</l>
            <l>dem, als der götter freind, daß sein haus und provinz,</l>
            <l>durch sie vermehret würd, der himmel sie bescheret.</l>
            <l>Der fürst, erkennend wol, wie köstlich sein gewin</l>
            <l>an diesem kleinot war, zog selbs nach Hanau hin,</l>
            <l>da sie dan über ihn, er mit ihr triumfieret;</l>
            <l>und auf daß er fürhin mit seinem volk und land</l>
            <l>from, frei und frölich blieb, hat mit getreuer hand</l>
            <l>er diese göttin selbs gesegnet heimgeführet.</l>
            <l>Zwar ihrer schwanen lied und ihrer Nymfen leid,</l>
            <l>damit der Main und Rhein vermischten ihre freud,</l>
            <l>ließ hochzeit noch heimfart so frölich nicht abgehen,</l>
            <l>daß nicht, Europa gleich, das väterliche feld</l>
            <l>verlassend, sie, die zierd des lands und aller welt,</l>
            <l>süß seufzend sich aus lieb nach ihnen must umsehen.</l>
            <l>Doch froh ist Hessenland, da sich dan mancher fluß,</l>
            <l>wald, forst, feld und gebürg mit allem überfluß</l>
            <l>an fischen, wild, vih, frucht, holz und gevögel findet;</l>
            <l>da auch manch schöne stat, fleck, vestung und gebäu</l>
            <l>und sonderlich ein volk, from, redlich, kühn, getreu,</l>
            <l>sich selbs und seinen feind gemeinglich überwindet.</l>
            <l>Zu Cassel jederman, den fürstlichen einzug</l>
            <l>zu ehren, zeiget sich geflissen, kunstreich, klug,</l>
            <l>beschönend jeden paß mit reichen triumfbogen,</l>
            <l>darunder dan mit freud die göttin überklar,</l>
            <l>von aller ritterschaft und der halbgötter schar</l>
            <l>durch des volks herzliche glückwünschung eingezogen.</l>
            <l>»willkom, du unsers heils bekräftigung, willkom!«</l>
            <l>erklangen durch die luft die Nymfen um und um</l>
            <l>mit dem getös der Fuld und Weser laut zusammen:</l>
            <l>»o lang begehrter trost und nu gewehrter ruhm!</l>
            <l>des himmels süße lieb, des erdreichs schönste blum!</l>
            <l>willkom, zu segnen uns mit deinem schönen namen!</l>
            <l>Des weiblichen geschlechts gleichlose zier und ehr,</l>
            <l>des fürstlichen geblüts weis und gerechte lehr,</l>
            <l>mit deiner gegenwart kom uns nu zu erquicken!</l>
            <l>du einiges beispil des hochgebornen stands,</l>
            <l>du spiegel alles werts, du göttin des Teutschlands,</l>
            <l>mit deinem süßen glanz kom uns nu zu beglücken.</l>
            <l>Schau und erken uns nu, uns, die wir numehr dein!</l>
            <l>laß uns, laß dises land nun deine fürsorg sein,</l>
            <l>dan dir der feinden list und anschläg nicht verborgen;</l>
            <l>beschau, beschütz, besitz durch unsers fürsten hand</l>
            <l>und deinen weisen rat die kirchen und das land</l>
            <l>und thu, wie wir für dich, du für uns freindlich sorgen!</l>
            <l>Glückselig manches jahr wird mit dir dein gemahl,</l>
            <l>als dem die weite welt kein würdigere wahl,</l>
            <l>dan dich, der welt selbs wert, verleihen kont wolleben;</l>
            <l>und göttin (dan dir ja kein weibsbild jemal gleich)</l>
            <l>got will vil freud, hilf, glück ihm, disem land und reich</l>
            <l>durch deine weisheit, müh und leibsfrucht endlich geben.</l>
            <l>Wan aber mit der zeit (dan eines jeden zil</l>
            <l>vest, unveränderlich) der held aus der welt spil</l>
            <l>wird zu der götter zunft von dir und uns gerissen,</l>
            <l>alsdan dein großer mut und götliche vernunft,</l>
            <l>allzeit bereitend dich zu alles leids ankunft,</l>
            <l>wird dich nach gottes wort schon zu bequemen wissen.</l>
            <l>Jedoch bleib, göttin, du, wie du bist, wol zu mut,</l>
            <l>genieß, wie wir durch dich, so du mit uns, das gut,</l>
            <l>so der höchst beederseits freigebig uns mittheilet,</l>
            <l>bedenkend, wan es gnug, daß ja ein jeder tag,</l>
            <l>wan got will, mit geduld erduld sein eigen plag,</l>
            <l>daß der allein, der uns versehret, uns auch heilet.</l>
            <l>Wolan, bleib frölich hier und emsiglich erfüll</l>
            <l>dein sauersüßes ampt und was got haben will,</l>
            <l>und bleib nu des lands sonn, davon wir stark und munder,</l>
            <l>des fürsten bester schatz, der frommen hohe freud,</l>
            <l>der kirchen liebes liecht, der feinden tiefes leid</l>
            <l>des rats und staats gestirn, der welt phönix und wunder.«</l>
            <l>Hiemit in höchster freud war sie gen hof gebracht,</l>
            <l>da mäniglich bekant, daß nicht mit größrem pracht</l>
            <l>die göttin Cynthia in vollem glanz zu sehen;</l>
            <l>ja, alle göttinnen, wie immer schön, weis, reich,</l>
            <l>als die mit allem schmuck der unsrigen nicht gleich</l>
            <l>müssen an schönheit ihr und tugent weit nachgehen.</l>
            <l>O große mayestet! o süßer herzenzwang!</l>
            <l>o zimliche statur! o göttingleicher gang!</l>
            <l>o seelgewinnende bewegung, stand, geberden!</l>
            <l>o herzeinnemende recht weise red und sprach!</l>
            <l>o stim, errettend uns von allem ungemach!</l>
            <l>holdselig sanfte art, daran nichts von der erden!</l>
            <l>Von welches engels mund kan aber mein verstand,</l>
            <l>von welcher Nymfen form kan aber meine hand</l>
            <l>so vil vernunft und kunst zu lernen recht begehren,</l>
            <l>davon er ihres geists und höchsten weisheit macht,</l>
            <l>davon sie ihres leibs und höchsten schönheit pracht</l>
            <l>gelehret, völliglich die weite welt mög lehren?</l>
            <l>Zwar ihrer seelen schatz und ihrer tugend ruhm,</l>
            <l>zwar ihres leibs gestalt und ihrer schönheit blum</l>
            <l>der sterblichen gesicht natürlich fürzubringen,</l>
            <l>muß ich, was immer gut, holdselig, schön und pur</l>
            <l>an göttern, göttinnen, an Nymfen und natur</l>
            <l>zu sein mit wahrer kunst gesungen, von ihr singen.</l>
            <l>Wie an dem morgen klar der sonnen klarer schein,</l>
            <l>also auf ihrem haupt ein haar von gold sehr rein</l>
            <l>den himmel ihres leibs erleuchtet und bereichet,</l>
            <l>und ihrer haaren schatz ist so unschätzlich reich</l>
            <l>daß ihm der sonnen gold, dem es zwar nicht ungleich,</l>
            <l>gleichwie die morgenröt auch ihrem antlitz weichet</l>
            <l>Nächst zu des haupts gezelt ist ein glatweißer plan,</l>
            <l>da stiften vil kurzweil die Liebelein oft an,</l>
            <l>die doch die mayestet zu der gebühr verbindet,</l>
            <l>und dise marberbahn ist gleichsam das gestad</l>
            <l>des fließenden goldstroms, darauf sich straf und gnad</l>
            <l>mit keuschheit und mit lieb stets in gespilschaft findet.</l>
            <l>Ihr angesicht gleichlos ist ein gleichloser gart.</l>
            <l>ein gart? nein, sondern wol ein wunderreiche chart,</l>
            <l>darein des himmels hand der schönheit land begränzet;</l>
            <l>jedoch mit dem geding, daß sich ein jedes glid</l>
            <l>des leibs darzu bequem, auf das ein edler frid</l>
            <l>in dieser schönheit reich bleib (mangellos) ergänzet.</l>
            <l>Zwar ist es als ein gart, alda mit höchstem fleiß</l>
            <l>der höchste gärtner wolt die blumen rot und weiß</l>
            <l>stets unverwelklich süß vermischen und versetzen</l>
            <l>und da mit ernst und scham die reine gilg und ros</l>
            <l>vermählet spreissend sich in ihrer reichtum bloß,</l>
            <l>das herz und aug zugleich verletzen und ergetzen</l>
            <l>Ein artliches gebäu, ein hübsch erhabne zier</l>
            <l>des gartens, streckend sich, absöndert ihn, und schier</l>
            <l>unsichtbarlicher weis erreichet die augbrauen</l>
            <l>darunder man dan kan der lieb und tugend stärk,</l>
            <l>darunder man dan muß der natur wunderwerk,</l>
            <l>zwar ohn verwundrung nicht, doch auch mit ehr, anschauen.</l>
            <l>Gewölbet beederseits erheben sich zugleich</l>
            <l>aus solchem marbergrund, an schein und farben reich,</l>
            <l>zween bogen, diser welt die schönste triumfbogen,</l>
            <l>darunder kommen dan lieb, schönheit, süßigkeit,</l>
            <l>mit keuschheit scham und ehr, zucht mit holdseligkeit</l>
            <l>und alle tugenden prachtierend eingezogen.</l>
            <l>Und dises plans gewölb, der lieb und tugend schanz,</l>
            <l>ist für der keuschheit schmuck ein doppelt halber kranz,</l>
            <l>damit die tugend, sich beschönend, wird gekrönet.</l>
            <l>nein, dises firmaments gedoppelter neumon</l>
            <l>ist von liechtbraunem gold ein zwiefach reiche kron,</l>
            <l>damit die schönheit selbs, sich krönend, mehr beschönet.</l>
            <l>Nu zwischen diser schanz, in disem ehrensaal,</l>
            <l>sih ich, ich weiß nicht recht, was ich sih für ein mal,</l>
            <l>der schönheit maß und mark, der mayestet merkzeichen:</l>
            <l>der schönen Griechin stirn hat gleiches mal und pracht,</l>
            <l>jedoch nicht gleichen sin, noch gleicher tugend macht,</l>
            <l>dan hier die götter selbs aus forcht und ehr verbleichen.</l>
            <l>Wie der lieb bogen nun und wie des weisheit stirn</l>
            <l>der schönheit wunder seind: also auch ein gestirn,</l>
            <l>das unvermehrlich klar, ereuget sich darunder;</l>
            <l>ereuget? nein, vilmehr mit sonnengleicher hitz</l>
            <l>erzeiget glanzreich sich der lieb und keuschheit sitz,</l>
            <l>der schönheit schönstes liecht, der schönsten wunder wunder.</l>
            <l>Zween augstern, ein gestirn, ganz schein- und schönheitreich,</l>
            <l>die, blau, dem firmament und, hell, der sonnen gleich,</l>
            <l>bewegend götlich sich die seelen selbs bewegen;</l>
            <l>und ihrer klarheit liecht, als unvermehrlich klar,</l>
            <l>als ihrer wirkung kraft unwiverständlich wahr</l>
            <l>erweckend die gotsforcht den schnöden lust bald legen.</l>
            <l>Gleichwie ein rosengart zu frischer frühlingszeit,</l>
            <l>erzeiget blühend sich auf ein und andrer seit</l>
            <l>die zarte lieblichkeit gedoppelt ihrer wangen,</l>
            <l>da dan die ros schamrot, da dan die gilg schneeweiß</l>
            <l>vermischend ihren ruhm, der natur kunst und fleiß</l>
            <l>beweisen, indem sie als </l>
            <l>Ihr mund, süß schmollend schön, kan mit gnad oder buß</l>
            <l>bald allen andern mund, weil ihn ein jeder </l>
            <l>doch nicht gnug loben </l>
            <l>auch söndert sich niemal ihr rubinlefzenschatz,</l>
            <l>dan nur, des himmels lehr und der weisheit gesatz</l>
            <l>dem menschlichen gemüt durch das ohr einzugießen.</l>
            <l>Die person, die einmal nur einen süßen blick</l>
            <l>von diser göttin aug, das allerhöchste glück,</l>
            <l>so das aug haben kan, kan seinem aug verleihen,</l>
            <l>die mag dem himmel wol, wan er ihr schon mehr nicht</l>
            <l>solt einiges gestirn, noch schönes angesicht</l>
            <l>nach lust zu schauen an, verleihen, gern verzeihen.</l>
            <l>Und dises liebgebäu, der tugenden lusthaus,</l>
            <l>ergänzet seine zierd und herrlichkeit durchaus</l>
            <l>durch ein weißglatte seul, die sich darunder strecket</l>
            <l>an zweier hügel schnee und an der gilgen thal</l>
            <l>die doch erbebend sanft bewegen sich zumal,</l>
            <l>seind vor des menschen aug verhüllet und bedecket.</l>
            <l>Wer? wer sah doch jemals ein so zart weiße hand,</l>
            <l>die würdig nicht allein das schwürige Teutschland,</l>
            <l>sondern den erdkreis ganz zu stillen, zaumen, zieren?</l>
            <l>zwar ist an schönheit sie nicht einig und allein,</l>
            <l>dieweil der himmel wolt mit gleicher schönheit schein</l>
            <l>ein andre zwillinghand zu ihrer hilf formieren.</l>
            <l>Auch dise werte hand für dise schwere zeit</l>
            <l>und für die schlimme welt voll aufruhr, krieg und streit</l>
            <l>hat got zu unserm schutz und trost so vil gelehret,</l>
            <l>daß, nachdem sie des lands regierungszaum annam,</l>
            <l>das land alsbald davon erleichterung bekam,</l>
            <l>weil sie zu solchem werk geübet und bewehret.</l>
            <l>Ach, dises lebens freud, so brüchig als ein glas</l>
            <l>und unser leben selbs verdörrend als das gras,</l>
            <l>will, daß wir alles schwach und nichts langwürig glauben;</l>
            <l>kein mensch ist von geburt und von dem glück so hoch,</l>
            <l>der sich nicht neigen muß auch under des tods joch,</l>
            <l>den nicht ein augenblick kan seines ruhms berauben.</l>
            <l>Des wollusts und der freud ist leid und klag die zucht,</l>
            <l>des samens der kurzweil ist traurigkeit die frucht,</l>
            <l>des lachens süßigkeit die thränen oft versauren;</l>
            <l>und daß die sterblichen aus schwachheit nimmermehr</l>
            <l>vergessen ihres stands, wird ihr ruhm, pracht und ehr</l>
            <l>zu nichts und ihr triumf verändert sich in trauren.</l>
            <l>Daher, als der landgraf, um den cypressenkranz</l>
            <l>verwechslend den lorber, verdunkelt unsern glanz,</l>
            <l>den uns die fürstin gab, kont uns kein liecht mehr taugen;</l>
            <l>dan weil ihr haupt, brust, leib mit schwarzem wittibkleid,</l>
            <l>als einer finstern nacht, bezeuget unser leid,</l>
            <l>genießen wir allein des tags von ihren augen.</l>
            <l>Zwar dieses schwarz gewand kan nicht den scharfen schein</l>
            <l>eines so klaren liechts und feuers, das so rein</l>
            <l>und übermenschlich uns erleuchtet, dunkel machen;</l>
            <l>dan ja die höchste sonn hat mit so hoher kraft</l>
            <l>begabet ihre seel, daß sie nicht mangelhaft,</l>
            <l>sondern vollkommen gut zu allen hohen sachen.</l>
            <l>Gleichwie, wan Progne sich mit ihrem schnellen flug,</l>
            <l>gleichwie, wan Alcyon will künstlich, frei und klug</l>
            <l>sich nisten auf dem meer, sie beede sich beglücken</l>
            <l>und dan den grund mit gras, mit blumen alles feld,</l>
            <l>mit lust, gesang und laub die vögel und die wäld</l>
            <l>mit sanftem luft die lüft und mit freud uns erquicken.</l>
            <l>Also alsbald nach wunsch wir diser göttin huld</l>
            <l>erworben und sie kam von dem Main zu der Fuld,</l>
            <l>da hat sie alle forcht und schwürigkeit gestillet:</l>
            <l>auch hat stets ihr gemahl, nach ihrem weisen rat</l>
            <l>fürnemend seine werk, vollführend seine that,</l>
            <l>sie, sich selbs und sein land mit lieb, lob, lust erfüllet.</l>
            <l>Nun aber nachdem er früh in des himmels saal</l>
            <l>getreten und numehr der großen götter zahl</l>
            <l>vermehret und dann ihr das regiment verlassen,</l>
            <l>hat sie derhalb allein mit götlichem verstand</l>
            <l>mit unverzagtem mut, mit heldengleicher hand</l>
            <l>das steuer in dem sturm zu halten gern erfassen.</l>
            <l>Fürsichtig, from, gerecht und weis kan sie geschwind</l>
            <l>durch ungewitter, sturm und ungestümen wind,</l>
            <l>wie immer groß die not, forchtlos und frei passieren;</l>
            <l>dieweil allzeit der höchst ihr gleit, ihr stern, ihr port,</l>
            <l>der sie mit ihrem volk, gehorchend seinem wort,</l>
            <l>kan und will sicherlich erhalten, segnen, führen.</l>
            <l>Die fablen melden uns, daß Cybela, mit mut</l>
            <l>und mit geschicklichkeit der löwen grim und wut</l>
            <l>zäumend, sie zu dem zug des wagens angerichtet:</l>
            <l>die wahrheit weiset uns, daß diser fürstin kunst</l>
            <l>der kriegsleut grausamkeit und, mit ernst oder gunst,</l>
            <l>des volks halsstörrigkeit und alles unglück schlichtet.</l>
            <l>Ihr arbeit müh und sorg ist einig und allein,</l>
            <l>daß das gemeine gut mög wol versorget sein</l>
            <l>und daß des volks wolfahrt bleib sicher und bedecket;</l>
            <l>da dan die gotsforcht ihr zu solchem schweren werk</l>
            <l>verleihet alle hilf und mehret ihre sterk,</l>
            <l>daß under ihrem schutz sie kein gefahr erschrecket.</l>
            <l>Daß niemand hören mög ein oder andre klag</l>
            <l>wird ihre hand nicht müd ab dem schwert, noch der wag,</l>
            <l>so die gerechtigkeit in ihre händ vertrauet;</l>
            <l>daher von ihrer hand, die niemal schwach, müd, alt,</l>
            <l>davon den tugenden ihr bester aufenthalt</l>
            <l>ihr haus zu wehren stets wird wieder neu erbauet.</l>
            <l>Bedenkend was sein mag zu lützel und zu vil,</l>
            <l>erreichet ihr anschlag allzeit sein rechtes zil,</l>
            <l>weil mit der weisheit liecht der weg sich keichtlich findet;</l>
            <l>und ist ihr glanz so groß, daß des feinds list und lust</l>
            <l>mit seinem frechen stolz und zorn aus seiner brust</l>
            <l>ausbrechend, ihn selbs stracks verblindend, gar verschwindet.</l>
            <l>Ihr urteil und gericht, scharfsichtig, ist so klar,</l>
            <l>daß darauf andrer red gegründet allzeit wahr,</l>
            <l>daß unverwürflich auch ihr reden und ihr schreiben:</l>
            <l>daher die götter dan durch das ohr und gesicht</l>
            <l>von ihres schönen munds und ihrer schrift bericht</l>
            <l>gleichsam verzaubert, selbs ganz unbeweglich bleiben.</l>
            <l>Stets wacker, niemal müd, und emsig ohn beschluß,</l>
            <l>ohn ablaß arbeitsam und wachsam ohn verdruß,</l>
            <l>doch der gemeinen ruh begirig und beflissen,</l>
            <l>bekriegend unsern feind für des lands frid und ruh</l>
            <l>durch ihres kriegsvolks faust, thut sie das aug nicht zu</l>
            <l>und will vergessen nichts, vil sorgen, alles wissen.</l>
            <l>Versehen ist ihr mut mit solcher freindlichkeit,</l>
            <l>und ihre mayestet mit solcher höflichkeit,</l>
            <l>mit solcher güt und gnad ihr ernst und ihr ansehen,</l>
            <l>daß selten eine seel, rau, grob, wild, ohn ein joch,</l>
            <l>daß selten ein gemüt, wie immer hart, stolz, hoch,</l>
            <l>kan ihres augs befelch und willens dienst entgehen.</l>
            <l>In krankheit, theurung, leid barmherzig, gütig, mild</l>
            <l>ist sie der armen arzt und der bedrangten schild,</l>
            <l>die dan durch ihre hand bald bessern und genesen;</l>
            <l>auch pfleget freindlich sie die tugend, fromkeit, kunst</l>
            <l>von ihrer armut frost und von des unglücks brunst,</l>
            <l>freigebig als die sonn und das meer, zu erlösen.</l>
            <l>Betreffend gärten, weid, feld, weinbau und viehzucht</l>
            <l>kan in dem land und haus mit blumen, korn, wein, frucht</l>
            <l>für ihr kein heidengot noch göttin mehr bestehen;</l>
            <l>sie weiß des regiments und der haushaltung kunst,</l>
            <l>der zeit vergehet ihr kein augenblick umsunst,</l>
            <l>alles kan sie allein verstehen und versehen.</l>
            <l>Ein solches werden stets und (dankbar) thun auch schon</l>
            <l>vil, deren müh und lehr der Musen grüne kron</l>
            <l>gebühret, nach gebühr unsterblich stets bezeugen:</l>
            <l>ja jeder nation und einer jeden sprach</l>
            <l>wär es unleugbarlich ein große schand und schmach,</l>
            <l>wan sie ihr lob und ehr und namen solt verschweigen.</l>
            <l>Was aber sing ich vil, wan ihr verdienst so groß,</l>
            <l>daß mein gesang, ihm gleich zu sein, sein must endlos,</l>
            <l>dan meinen mangel stracks ihr überfluß verhöhnet;</l>
            <l>von nöten wär mir wol zu solchem werten werk,</l>
            <l>daß der höchst meinen geist mit aller künsten stärk,</l>
            <l>als ihren leib und seel mit wundern er beschönet.</l>
            <l>Zwar ist sie an verstand und an schönheit schon gleich</l>
            <l>und durch ihr wert und glück wie würdig also reich,</l>
            <l>wolt ihr der himmel doch ein karges stück erweisen:</l>
            <l>dan weil durch seine gnad sie diser welt gestirn</l>
            <l>so lobreich als gleichlos, erschuf er doch kein hirn,</l>
            <l>gelehrt und kunstreich gnug, sie würdiglich zu preisen.</l>
            <l>Auch torecht wär ich wol, wan ich, wie immer gern</l>
            <l>ich mein gesang erkling, wolt diesem klaren stern</l>
            <l>vermehren seinen glanz durch meiner federn schatten;</l>
            <l>villeicht, wie ich dan wünsch, vermag des himmels gunst</l>
            <l>den schwanen ihres lands mit mehrer lehr und kunst</l>
            <l>ein lied von ihr nach mir zu singen, wol gestatten.</l>
            <l>Ein solches recht zu thun, den vortheil haben sie,</l>
            <l>daß ihre fürstin gern will ihrer treu und müh</l>
            <l>mit kaum verdienter gnad (o große gnad!) begegnen:</l>
            <l>da ich hingegen darf und will ein solches glück</l>
            <l>kaum wünschen, daß sie solt mit einem gnadenblick</l>
            <l>mein lied, wie immer wahr, doch gar zu nider, segnen.</l>
            <l>O fürstin, deren wert der weiten welt bekant,</l>
            <l>billich der kirchen trost, der frommen schutz genant,</l>
            <l>des sterblichen verstands unsterbliches exempel!</l>
            <l>zierd alles fürstlichen und höchstgeehrten stands!</l>
            <l>o spiegel aller ehr! o göttin des Teutschlands!</l>
            <l>o aller tugenden ganz himmelischer tempel!</l>
            <l>Ihr, deren haupt und herz schier gar ohn ruh und rast</l>
            <l>den sehr beschwerlichen kriegs- und regierungslast</l>
            <l>kan allein, doch mit rat, versorgen, halten, tragen:</l>
            <l>ich wär der kirchen heil und dem gemeinen gut</l>
            <l>zuwider, wan ich solt verhindern eure hut,</l>
            <l>wan ich solt länger euch aufhalten und mehr sagen.</l>
            <l>Auch find ich jetzund erst, daß ich für dise sach,</l>
            <l>betreffend euern ruhm, vil zu gering und schwach,</l>
            <l>und muß, daß ein maulwurf an dem liecht blind, bekennen;</l>
            <l>ja, ich empfind numehr, zwar spat und nicht ohn zorn,</l>
            <l>daß ein alt lahmes pferd, ob schon von gold die sporn</l>
            <l>es stüpfen, machen es doch kaum geschwinder rennen.</l>
            <l>So lasset, bit ich euch, o göttin, deren wir</l>
            <l>aufopfern mit begird die herzen nach gebühr,</l>
            <l>mein willig reiches herz und armes lied gefallen!</l>
            <l>von eurer augen glanz wird es bald so fruchtreich,</l>
            <l>daß nach mir mäniglich ein solches jetzund gleich</l>
            <l>und die nachkommenschaft auch künftig wird erschallen.</l>
            <l>Entzwischen wird, weiß ich, euch keine müh noch pein</l>
            <l>in disem teutschen sturm trüb und verdrüßlich sein,</l>
            <l>ihr werdet, Iris gleich, schön wetter wider führen;</l>
            <l>so seid nu wol zu mut! dan bald der theure prinz,</l>
            <l>aus eurer keuschen schoß entsprossen, die provinz,</l>
            <l>des ganzen reichs wol wert, wird selig mit euch zieren.</l>
            <l>Er weiß wol die von euch empfangne wahre lehr,</l>
            <l>daß die bäum, deren frucht ist wahre lieb und ehr,</l>
            <l>nur allein in dem feld der harten tugend blühen;</l>
            <l>und wer erlangen will endloses heil und lob,</l>
            <l>der muß from, weis und kühn, zu seines verdiensts prob,</l>
            <l>weder beschwerlichkeit, trübsal, noch arbeit fliehen.</l>
            <l>Wolan, so lebet lang, lang blühet, ihr und er,</l>
            <l>stets zu der kirchen trost und zu des höchsten ehr,</l>
            <l>die ungerechtigkeit und bosheit zu vertreiben!</l>
            <l>doch wie weis auch der fürst kan sein, wie kühn, gut, groß,</l>
            <l>seid ihr stets phönixgleich und ewiglich gleichlos</l>
            <l>solt ihr, </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
