<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Ach Freund! so war für dich kein später Ziel zu hoffen?</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Gottsched</surname>
            <forename>Johann Christoph</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">20</measure>
        <measure type="verses">296</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-12 3-16 4-16 5-12 6-26 7-12 8-20 9-12 10-12 11-10 12-12 13-16 14-16 15-12 16-26 17-12 18-20 19-12 20-12</measure>
        <measure type="syllables">3574</measure>
        <measure type="tokens">2456</measure>
        <measure type="characters">14514</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1733</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Ach Freund! so war für dich kein später Ziel zu hoffen?</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach Freund! so war für dich kein später Ziel zu hoffen?</l>
            <l>O unverhoffter Schmerz, der unsre Brust betroffen!</l>
            <l>Fünf Tage sahen dich gesund und krank und blaß,</l>
            <l>Und auf der Baare stehn. Ach! wer gedachte das,</l>
            <l>Als du vor kurzer Zeit bey guten Freunden saßest,</l>
            <l>Und in erlaubter Lust die letzte Mahlzeit aßest?</l>
            <l>Die letzte, wo du dich in dieser Welt ergetzt,</l>
            <l>Und wo der Traurigste den Gram beyseite setzt;</l>
            <l>Die letzte, wo dein Mund gelachet und gescherzet,</l>
            <l>Und keiner das besorgt, was uns nunmehro schmerzet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was thut der Pöbel nun, den sonst dein Geist gestört?</l>
            <l>Er lacht und freuet sich, wenn er uns klagen hört;</l>
            <l>Und glaubt, nun sey es Zeit, da deine Lippen schweigen,</l>
            <l>Den alten Groll einmal ganz ungescheut zu zeigen.</l>
            <l>Wie sonst der kühne Leu, der ganze Wälder schreckt,</l>
            <l>Nach welchem, weil er lebt, kein Thier die Klauen streckt,</l>
            <l>Wenn er erstarrt und stirbt und seine Kräfte scheiden,</l>
            <l>Auch feiger Hasen Spott und Uebermuth muß leiden.</l>
            <l>So lang er lebend war, schien auch der Wiederhall</l>
            <l>Von seiner Stimme, schon ein harter Donnerknall:</l>
            <l>Doch itzt hat alles Herz, sich frech an ihn zu wagen,</l>
            <l>Itzt will kein fauler Hund an seiner Kraft verzagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein, wie geht es zu, Freund! der du uns ergetzt,</l>
            <l>Daß man im Leben dich so fürchterlich geschätzt?</l>
            <l>Und daß der Pöbel sich nicht länger kann enthalten,</l>
            <l>In unser Klagelied sein Lästern einzuschalten?</l>
            <l>Sein schwarzes Thun hat Schuld, daß er die Billigkeit,</l>
            <l>Die deinen Mund belebt, so wie das Licht gescheut.</l>
            <l>Daher entstund die Furcht, du möchtest Maal und Flecken,</l>
            <l>Die er zu sehr geliebt, durch deinen Witz entdecken.</l>
            <l>Dein Blick durchdrang die Nacht, darinn die Thorheit wohnt,</l>
            <l>Die tausend Laster heckt, und gern im Dunkeln thront.</l>
            <l>Umsonst war sie bedacht, ihr lächerlich Bemühen,</l>
            <l>Das sie für Klugheit hält, dir gänzlich zu entziehen.</l>
            <l>Dein allzuscharfer Sinn erforschte bald den Grund:</l>
            <l>Und ein gesalznes Wort that oft dein Urtheil kund,</l>
            <l>Und wußte mit Vernunft, in ungereimten Werken,</l>
            <l>Den Tadel, der sie traf, recht sinnreich anzumerken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das war dein Fehler, Freund! dieß scheute mancher Thor,</l>
            <l>Dieß rückte dir der Schwarm der Lasterhaften vor;</l>
            <l>Der selbst so witzig ist, da ihn doch Balken drücken,</l>
            <l>Dem Nächsten, der ihn straft, auch Splitter vorzurücken.</l>
            <l>Durchgeht, dafern ihr wollt, die Gassen unsrer Stadt,</l>
            <l>Und fraget jedermann, der nur zwo Lippen hat,</l>
            <l>Wie dieser Nachbar heißt? was er für Titel führet?</l>
            <l>Womit er sich erhält? wie er sein Haus regieret?</l>
            <l>Ob ihn sein Weib auch ehrt? wie Sohn und Tochter lebt?</l>
            <l>Was er bereits erlangt? wornach er künftig strebt?</l>
            <l>Und was dergleichen mehr für Fragen fallen können;</l>
            <l>Wenn man der Lästerung ein offnes Ohr will gönnen.</l>
            <l>Da wird der größte Thor, der noch sich selbst nicht kennt,</l>
            <l>Kaum seinen Namen weis, recht ausspricht, oder nennt,</l>
            <l>Doch seines Nachbars Thun, Stand, Wesen und Bemühen</l>
            <l>Aufs unbarmherzigste durch seine Hechel ziehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß ist die alte Pest, die alles angesteckt;</l>
            <l>Die durch ihr Schmähen oft die Großmuth selbst erschreckt;</l>
            <l>Und wenn sie gar nichts weis, der Tugend Schuld zu geben,</l>
            <l>Die gröbsten Lügen speyt, ihr etwas anzukleben.</l>
            <l>Was einer ausgeheckt und hämisch vorgebracht,</l>
            <l>Wird in der ganzen Stadt viel tausendmal belacht,</l>
            <l>Vergrößert, umgekehrt, vergiftet und vergället:</l>
            <l>Wie sonst ein Schneeball wächst, der vom Gebirge fället.</l>
            <l>So klein er anfangs ist, so gräulich wächst er an,</l>
            <l>Indem er tiefer rollt, und nirgends ruhen kann;</l>
            <l>Bis endlich solch ein Klump, der Mensch und Thiere schrecket,</l>
            <l>Ein ganzes Thal erfüllt, und Feld und Dorf bedecket.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beschämte, durch ein Bild von sonderbarer Art,</l>
            <l>Die schwarze Lästerung, die sich an ihm gerieben:</l>
            <l>Denn anders dacht er nicht die Rach an ihr zu üben.</l>
            <l>Er malte rechter Hand den dummen </l>
            <l>An dem das Eselsohr den ungeschliffnen Sinn</l>
            <l>Und schnöden Vorwitz wies; zwey Weiber ihm zur Seiten,</l>
            <l>Dadurch den Unverstand und Argwohn anzudeuten.</l>
            <l>Zu diesem eilte nun die schnöde Lästersucht,</l>
            <l>Ein schön geschmücktes Weib; die sonder Scham und Zucht</l>
            <l>Halbrasend vorwärts strebt, und zornig im Gesichte</l>
            <l>Die ihre Linke trägt; indem die wilde Glut</l>
            <l>Sie ganz verschmelzt und frißt, und ihr fast Schaden thut.</l>
            <l>Die Rechte schleppt das Haupt der Unschuld bey den Haaren;</l>
            <l>Die einem Jüngling gleicht, der ihren Grimm erfahren.</l>
            <l>Er streckt der Arme Paar, so hoch er immer kann,</l>
            <l>Und rufft des Himmels Schutz um Hülf und Beystand an.</l>
            <l>Es geht ein Mann vorher, mit eingefallnen Wangen,</l>
            <l>Ganz blaß und abgezehrt, wie die, so was begangen.</l>
            <l>Sein Namen heißt der Neid. Er dürstet recht nach Schmach.</l>
            <l>Von hinten treten ihm zwey andre Weiber nach,</l>
            <l>Als Arglist und Betrug, die Lästerung zu schmücken.</l>
            <l>Am Ende läßt sich nur die Reue noch erblicken;</l>
            <l>Sie trägt ein Trauerkleid, sieht thränend hinterwärts,</l>
            <l>Und klaget voller Scham der Wahrheit ihren Schmerz,</l>
            <l>Die ganz von weitem folgt. So war das Bild erfunden,</l>
            <l>Womit </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O! stünd er wieder auf, und käm in unsre Stadt,</l>
            <l>Wo seines Pinsels noch so mancher nöthig hat:</l>
            <l>Was würd' er nicht auch hier der armen Unschuld dienen,</l>
            <l>Die von der Lästersucht oft unterdrückt geschienen!</l>
            <l>Gleichwohl, da jeder Thor sich selbst zum Richter setzt,</l>
            <l>Den Nächsten nicht einmal verhörungswürdig schätzt,</l>
            <l>Und hinterrücks verdammt, will man sich noch beklagen,</l>
            <l>Wenn Kluge hier und dar die trockne Wahrheit sagen;</l>
            <l>Wenn Männer, deren Wort mit Salz gewürzet ist,</l>
            <l>Von deren Lippen nur Vernunft und Wahrheit fließt,</l>
            <l>Die Thorheit ihrer Zeit zuweilen mit belachen,</l>
            <l>Doch nie, wie andre thun, aus Lügen Wahrheit machen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So war nun </l>
            <l>Nichts anders, als die Frucht von Wahrheit und Verstand.</l>
            <l>Wer hat ihn je gehört der wahren Tugend spotten?</l>
            <l>Wer ist so unverschämt, daß er ihn zu den Rotten</l>
            <l>Der Glaubensspötter zählt, die Gott und Schrift verschmähn?</l>
            <l>Wer hat ihn in der Zahl der Schmäuchler je gesehn,</l>
            <l>Die um ein fettes Maul, um Hoffnung, Gunst und Gaben,</l>
            <l>Der Thoren schnödes Thun so oft vergöttert haben?</l>
            <l>O nein! er that es nicht! von solcher Sclaverey</l>
            <l>War sein erhabner Geist und edler Griffel frey;</l>
            <l>Sein Griffel, der auch oft der Großen nicht geschonet,</l>
            <l>Und ihre Fehler nie mit falschem Ruhm belohnet.</l>
            <l>Sein Griffel, der so schön, so rein, so lebhaft schrieb,</l>
            <l>Daß er der deutschen Welt ein deutlich Muster blieb,</l>
            <l>Wie man recht schreiben soll, wenn man mit Witz will schreiben,</l>
            <l>Und unsrer Sprache Schmuck bis auf das Höchste treiben.</l>
            <l>Der große </l>
            <l>Und </l>
            <l>Daß ihn die späte Zeit, die dieses Buch wird kennen,</l>
            <l>Den deutschen </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß ist dein wahres Lob, zu früh erblaßter Freund!</l>
            <l>Ein Lob, das dir vieleicht zu hoch getrieben scheint,</l>
            <l>Doch mir zu klein bedünkt. Dein aufgewecktes Wesen,</l>
            <l>Das uns dein Umgang wies, war edel und erlesen.</l>
            <l>Dein witzerfüllter Mund schien Frankreich, Rom, Athen</l>
            <l>An Artigkeit und Salz und Anmuth gleich zu gehn.</l>
            <l>Ihr Freunde! sammlet doch sein Scherzen und sein Lachen:</l>
            <l>So wird noch </l>
            <l>Und Leipzig rühmlich seyn: das seiner Kinder Preis,</l>
            <l>Aus Neid, nicht allemal nach Werth zu schätzen weis;</l>
            <l>Und oft bey Wälschen sucht, bey Franzen und bey Britten,</l>
            <l>Worinn es ihnen selbst den Vorzug abgestritten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo bleibet noch dein Tod, dem dein gesetzter Muth</l>
            <l>Getrost entgegen gieng; als dir dein eignes Blut,</l>
            <l>Der edle Lebenssaft, des Lebens Ende dräute?</l>
            <l>Wer sah, daß hier dein Geist sein nahes Sterben scheute?</l>
            <l>Du stelltest deinen Sinn in Gottes Herz und Sinn!</l>
            <l>Darauf entwich dein Geist; und zweifelsfrey dahin,</l>
            <l>Wo die Gerechten stehn, die so, wie du hiernieden,</l>
            <l>In fester Zuversicht auf Gottes Huld verschieden.</l>
            <l>Geneuß der Herrlichkeit, die dir bestimmet ist,</l>
            <l>Und glaube, daß du hier ganz unvergeßlich bist;</l>
            <l>So lange man nicht wird von klugen Federn schweigen,</l>
            <l>Und deine Schriften noch von deinem Geiste zeugen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach Freund! so war für dich kein später Ziel zu hoffen?</l>
            <l>O unverhoffter Schmerz, der unsre Brust betroffen!</l>
            <l>Fünf Tage sahen dich gesund und krank und blaß,</l>
            <l>Und auf der Baare stehn. Ach! wer gedachte das,</l>
            <l>Als du vor kurzer Zeit bey guten Freunden saßest,</l>
            <l>Und in erlaubter Lust die letzte Mahlzeit aßest?</l>
            <l>Die letzte, wo du dich in dieser Welt ergetzt,</l>
            <l>Und wo der Traurigste den Gram beyseite setzt;</l>
            <l>Die letzte, wo dein Mund gelachet und gescherzet,</l>
            <l>Und keiner das besorgt, was uns nunmehro schmerzet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was thut der Pöbel nun, den sonst dein Geist gestört?</l>
            <l>Er lacht und freuet sich, wenn er uns klagen hört;</l>
            <l>Und glaubt, nun sey es Zeit, da deine Lippen schweigen,</l>
            <l>Den alten Groll einmal ganz ungescheut zu zeigen.</l>
            <l>Wie sonst der kühne Leu, der ganze Wälder schreckt,</l>
            <l>Nach welchem, weil er lebt, kein Thier die Klauen streckt,</l>
            <l>Wenn er erstarrt und stirbt und seine Kräfte scheiden,</l>
            <l>Auch feiger Hasen Spott und Uebermuth muß leiden.</l>
            <l>So lang er lebend war, schien auch der Wiederhall</l>
            <l>Von seiner Stimme, schon ein harter Donnerknall:</l>
            <l>Doch itzt hat alles Herz, sich frech an ihn zu wagen,</l>
            <l>Itzt will kein fauler Hund an seiner Kraft verzagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein, wie geht es zu, Freund! der du uns ergetzt,</l>
            <l>Daß man im Leben dich so fürchterlich geschätzt?</l>
            <l>Und daß der Pöbel sich nicht länger kann enthalten,</l>
            <l>In unser Klagelied sein Lästern einzuschalten?</l>
            <l>Sein schwarzes Thun hat Schuld, daß er die Billigkeit,</l>
            <l>Die deinen Mund belebt, so wie das Licht gescheut.</l>
            <l>Daher entstund die Furcht, du möchtest Maal und Flecken,</l>
            <l>Die er zu sehr geliebt, durch deinen Witz entdecken.</l>
            <l>Dein Blick durchdrang die Nacht, darinn die Thorheit wohnt,</l>
            <l>Die tausend Laster heckt, und gern im Dunkeln thront.</l>
            <l>Umsonst war sie bedacht, ihr lächerlich Bemühen,</l>
            <l>Das sie für Klugheit hält, dir gänzlich zu entziehen.</l>
            <l>Dein allzuscharfer Sinn erforschte bald den Grund:</l>
            <l>Und ein gesalznes Wort that oft dein Urtheil kund,</l>
            <l>Und wußte mit Vernunft, in ungereimten Werken,</l>
            <l>Den Tadel, der sie traf, recht sinnreich anzumerken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das war dein Fehler, Freund! dieß scheute mancher Thor,</l>
            <l>Dieß rückte dir der Schwarm der Lasterhaften vor;</l>
            <l>Der selbst so witzig ist, da ihn doch Balken drücken,</l>
            <l>Dem Nächsten, der ihn straft, auch Splitter vorzurücken.</l>
            <l>Durchgeht, dafern ihr wollt, die Gassen unsrer Stadt,</l>
            <l>Und fraget jedermann, der nur zwo Lippen hat,</l>
            <l>Wie dieser Nachbar heißt? was er für Titel führet?</l>
            <l>Womit er sich erhält? wie er sein Haus regieret?</l>
            <l>Ob ihn sein Weib auch ehrt? wie Sohn und Tochter lebt?</l>
            <l>Was er bereits erlangt? wornach er künftig strebt?</l>
            <l>Und was dergleichen mehr für Fragen fallen können;</l>
            <l>Wenn man der Lästerung ein offnes Ohr will gönnen.</l>
            <l>Da wird der größte Thor, der noch sich selbst nicht kennt,</l>
            <l>Kaum seinen Namen weis, recht ausspricht, oder nennt,</l>
            <l>Doch seines Nachbars Thun, Stand, Wesen und Bemühen</l>
            <l>Aufs unbarmherzigste durch seine Hechel ziehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß ist die alte Pest, die alles angesteckt;</l>
            <l>Die durch ihr Schmähen oft die Großmuth selbst erschreckt;</l>
            <l>Und wenn sie gar nichts weis, der Tugend Schuld zu geben,</l>
            <l>Die gröbsten Lügen speyt, ihr etwas anzukleben.</l>
            <l>Was einer ausgeheckt und hämisch vorgebracht,</l>
            <l>Wird in der ganzen Stadt viel tausendmal belacht,</l>
            <l>Vergrößert, umgekehrt, vergiftet und vergället:</l>
            <l>Wie sonst ein Schneeball wächst, der vom Gebirge fället.</l>
            <l>So klein er anfangs ist, so gräulich wächst er an,</l>
            <l>Indem er tiefer rollt, und nirgends ruhen kann;</l>
            <l>Bis endlich solch ein Klump, der Mensch und Thiere schrecket,</l>
            <l>Ein ganzes Thal erfüllt, und Feld und Dorf bedecket.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beschämte, durch ein Bild von sonderbarer Art,</l>
            <l>Die schwarze Lästerung, die sich an ihm gerieben:</l>
            <l>Denn anders dacht er nicht die Rach an ihr zu üben.</l>
            <l>Er malte rechter Hand den dummen </l>
            <l>An dem das Eselsohr den ungeschliffnen Sinn</l>
            <l>Und schnöden Vorwitz wies; zwey Weiber ihm zur Seiten,</l>
            <l>Dadurch den Unverstand und Argwohn anzudeuten.</l>
            <l>Zu diesem eilte nun die schnöde Lästersucht,</l>
            <l>Ein schön geschmücktes Weib; die sonder Scham und Zucht</l>
            <l>Halbrasend vorwärts strebt, und zornig im Gesichte</l>
            <l>Die ihre Linke trägt; indem die wilde Glut</l>
            <l>Sie ganz verschmelzt und frißt, und ihr fast Schaden thut.</l>
            <l>Die Rechte schleppt das Haupt der Unschuld bey den Haaren;</l>
            <l>Die einem Jüngling gleicht, der ihren Grimm erfahren.</l>
            <l>Er streckt der Arme Paar, so hoch er immer kann,</l>
            <l>Und rufft des Himmels Schutz um Hülf und Beystand an.</l>
            <l>Es geht ein Mann vorher, mit eingefallnen Wangen,</l>
            <l>Ganz blaß und abgezehrt, wie die, so was begangen.</l>
            <l>Sein Namen heißt der Neid. Er dürstet recht nach Schmach.</l>
            <l>Von hinten treten ihm zwey andre Weiber nach,</l>
            <l>Als Arglist und Betrug, die Lästerung zu schmücken.</l>
            <l>Am Ende läßt sich nur die Reue noch erblicken;</l>
            <l>Sie trägt ein Trauerkleid, sieht thränend hinterwärts,</l>
            <l>Und klaget voller Scham der Wahrheit ihren Schmerz,</l>
            <l>Die ganz von weitem folgt. So war das Bild erfunden,</l>
            <l>Womit </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O! stünd er wieder auf, und käm in unsre Stadt,</l>
            <l>Wo seines Pinsels noch so mancher nöthig hat:</l>
            <l>Was würd' er nicht auch hier der armen Unschuld dienen,</l>
            <l>Die von der Lästersucht oft unterdrückt geschienen!</l>
            <l>Gleichwohl, da jeder Thor sich selbst zum Richter setzt,</l>
            <l>Den Nächsten nicht einmal verhörungswürdig schätzt,</l>
            <l>Und hinterrücks verdammt, will man sich noch beklagen,</l>
            <l>Wenn Kluge hier und dar die trockne Wahrheit sagen;</l>
            <l>Wenn Männer, deren Wort mit Salz gewürzet ist,</l>
            <l>Von deren Lippen nur Vernunft und Wahrheit fließt,</l>
            <l>Die Thorheit ihrer Zeit zuweilen mit belachen,</l>
            <l>Doch nie, wie andre thun, aus Lügen Wahrheit machen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So war nun </l>
            <l>Nichts anders, als die Frucht von Wahrheit und Verstand.</l>
            <l>Wer hat ihn je gehört der wahren Tugend spotten?</l>
            <l>Wer ist so unverschämt, daß er ihn zu den Rotten</l>
            <l>Der Glaubensspötter zählt, die Gott und Schrift verschmähn?</l>
            <l>Wer hat ihn in der Zahl der Schmäuchler je gesehn,</l>
            <l>Die um ein fettes Maul, um Hoffnung, Gunst und Gaben,</l>
            <l>Der Thoren schnödes Thun so oft vergöttert haben?</l>
            <l>O nein! er that es nicht! von solcher Sclaverey</l>
            <l>War sein erhabner Geist und edler Griffel frey;</l>
            <l>Sein Griffel, der auch oft der Großen nicht geschonet,</l>
            <l>Und ihre Fehler nie mit falschem Ruhm belohnet.</l>
            <l>Sein Griffel, der so schön, so rein, so lebhaft schrieb,</l>
            <l>Daß er der deutschen Welt ein deutlich Muster blieb,</l>
            <l>Wie man recht schreiben soll, wenn man mit Witz will schreiben,</l>
            <l>Und unsrer Sprache Schmuck bis auf das Höchste treiben.</l>
            <l>Der große </l>
            <l>Und </l>
            <l>Daß ihn die späte Zeit, die dieses Buch wird kennen,</l>
            <l>Den deutschen </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dieß ist dein wahres Lob, zu früh erblaßter Freund!</l>
            <l>Ein Lob, das dir vieleicht zu hoch getrieben scheint,</l>
            <l>Doch mir zu klein bedünkt. Dein aufgewecktes Wesen,</l>
            <l>Das uns dein Umgang wies, war edel und erlesen.</l>
            <l>Dein witzerfüllter Mund schien Frankreich, Rom, Athen</l>
            <l>An Artigkeit und Salz und Anmuth gleich zu gehn.</l>
            <l>Ihr Freunde! sammlet doch sein Scherzen und sein Lachen:</l>
            <l>So wird noch </l>
            <l>Und Leipzig rühmlich seyn: das seiner Kinder Preis,</l>
            <l>Aus Neid, nicht allemal nach Werth zu schätzen weis;</l>
            <l>Und oft bey Wälschen sucht, bey Franzen und bey Britten,</l>
            <l>Worinn es ihnen selbst den Vorzug abgestritten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo bleibet noch dein Tod, dem dein gesetzter Muth</l>
            <l>Getrost entgegen gieng; als dir dein eignes Blut,</l>
            <l>Der edle Lebenssaft, des Lebens Ende dräute?</l>
            <l>Wer sah, daß hier dein Geist sein nahes Sterben scheute?</l>
            <l>Du stelltest deinen Sinn in Gottes Herz und Sinn!</l>
            <l>Darauf entwich dein Geist; und zweifelsfrey dahin,</l>
            <l>Wo die Gerechten stehn, die so, wie du hiernieden,</l>
            <l>In fester Zuversicht auf Gottes Huld verschieden.</l>
            <l>Geneuß der Herrlichkeit, die dir bestimmet ist,</l>
            <l>Und glaube, daß du hier ganz unvergeßlich bist;</l>
            <l>So lange man nicht wird von klugen Federn schweigen,</l>
            <l>Und deine Schriften noch von deinem Geiste zeugen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
