<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Ich habe Tote, und ich ließ sie hin</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rilke</surname>
            <forename>Rainer Maria</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">38</measure>
        <measure type="verses">542</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-33 3-5 4-23 5-26 6-4 7-7 8-31 9-18 10-10 11-12 12-6 13-17 14-7 15-18 16-6 17-15 18-17 19-4 20-12 21-33 22-5 23-23 24-26 25-4 26-7 27-31 28-18 29-10 30-12 31-6 32-17 33-7 34-18 35-6 36-15 37-17 38-4</measure>
        <measure type="syllables">5658</measure>
        <measure type="tokens">3944</measure>
        <measure type="characters">22202</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1900</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Ich habe Tote, und ich ließ sie hin</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich habe Tote, und ich ließ sie hin</l>
            <l>und war erstaunt, sie so getrost zu sehn,</l>
            <l>so rasch zuhaus im Totsein, so gerecht,</l>
            <l>so anders als ihr Ruf. Nur du, du kehrst</l>
            <l>zurück; du streifst mich, du gehst um, du willst</l>
            <l>an etwas stoßen, daß es klingt von dir</l>
            <l>und dich verrät. O nimm mir nicht, was ich</l>
            <l>langsam erlern. Ich habe recht; du irrst</l>
            <l>wenn du gerührt zu irgend einem Ding</l>
            <l>ein Heimweh hast. Wir wandeln dieses um;</l>
            <l>es ist nicht hier, wir spiegeln es herein</l>
            <l>aus unserm Sein, sobald wir es erkennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaubte dich viel weiter. Mich verwirrts,</l>
            <l>daß </l>
            <l>verwandelt hat als irgend eine Frau.</l>
            <l>Daß wir erschraken, da du starbst, nein, daß</l>
            <l>dein starker Tod uns dunkel unterbrach,</l>
            <l>das Bisdahin abreißend vom Seither:</l>
            <l>das geht uns an; das einzuordnen wird</l>
            <l>die Arbeit sein, die wir mit allem tun.</l>
            <l>Doch daß du selbst erschrakst und auch noch jetzt</l>
            <l>den Schrecken hast, wo Schrecken nicht mehr gilt;</l>
            <l>daß du von deiner Ewigkeit ein Stück</l>
            <l>verlierst und hier hereintrittst, Freundin, hier,</l>
            <l>wo alles noch nicht </l>
            <l>zum ersten Mal im All zerstreut und halb,</l>
            <l>den Aufgang der unendlichen Naturen</l>
            <l>nicht so ergriffst wie hier ein jedes Ding;</l>
            <l>daß aus dem Kreislauf, der dich schon empfing,</l>
            <l>die stumme Schwerkraft irgend einer Unruh</l>
            <l>dich niederzieht zur abgezählten Zeit –:</l>
            <l>dies weckt mich nachts oft wie ein Dieb, der einbricht.</l>
            <l>Und dürft ich sagen, daß du nur geruhst,</l>
            <l>daß du aus Großmut kommst, aus Überfülle,</l>
            <l>weil du so sicher bist, so in dir selbst,</l>
            <l>daß du herumgehst wie ein Kind, nicht bange</l>
            <l>vor Örtern, wo man einem etwas tut –:</l>
            <l>doch nein: du bittest. Dieses geht mir so</l>
            <l>bis ins Gebein und querrt wie eine Säge.</l>
            <l>Ein Vorwurf, den du trügest als Gespenst,</l>
            <l>nachtrügest mir, wenn ich mich nachts zurückzieh</l>
            <l>in meine Lunge, in die Eingeweide,</l>
            <l>in meines Herzens letzte ärmste Kammer, –</l>
            <l>ein solcher Vorwurf wäre nicht so grausam,</l>
            <l>wie dieses Bitten ist. Was bittest du?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sag, soll ich reisen? Hast du irgendwo</l>
            <l>ein Ding zurückgelassen, das sich quält</l>
            <l>und das dir nachwill? Soll ich in ein Land,</l>
            <l>das du nicht sahst, obwohl es dir verwandt</l>
            <l>war wie die andre Hälfte deiner Sinne?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich will auf seinen Flüssen fahren, will</l>
            <l>an Land gehn und nach alten Sitten fragen,</l>
            <l>will mit den Frauen in den Türen sprechen</l>
            <l>und zusehn, wenn sie ihre Kinder rufen.</l>
            <l>Ich will mir merken, wie sie dort die Landschaft</l>
            <l>umnehmen draußen bei der alten Arbeit</l>
            <l>der Wiesen und der Felder; will begehren,</l>
            <l>vor ihren König hingeführt zu sein,</l>
            <l>und will die Priester durch Bestechung reizen,</l>
            <l>daß sie mich legen vor das stärkste Standbild</l>
            <l>und fortgehn und die Tempeltore schließen.</l>
            <l>Dann aber will ich, wenn ich vieles weiß,</l>
            <l>einfach die Tiere anschaun, daß ein Etwas</l>
            <l>von ihrer Wendung mir in die Gelenke</l>
            <l>herübergleitet; will ein kurzes Dasein</l>
            <l>in ihren Augen haben, die mich halten</l>
            <l>und langsam lassen, ruhig, ohne Urteil.</l>
            <l>Ich will mir von den Gärtnern viele Blumen</l>
            <l>hersagen lassen, daß ich in den Scherben</l>
            <l>der schönen Eigennamen einen Rest</l>
            <l>herüberbringe von den hundert Düften.</l>
            <l>Und Früchte will ich kaufen, Früchte, drin</l>
            <l>das Land noch einmal ist, bis an den Himmel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn Das verstandest du: die vollen Früchte.</l>
            <l>Die legtest du auf Schalen vor dich hin</l>
            <l>und wogst mit Farben ihre Schwere auf.</l>
            <l>Und so wie Früchte sahst du auch die Fraun</l>
            <l>und sahst die Kinder so, von innen her</l>
            <l>getrieben in die Formen ihres Daseins.</l>
            <l>Und sahst dich selbst zuletzt wie eine Frucht,</l>
            <l>nahmst dich heraus aus deinen Kleidern, trugst</l>
            <l>dich vor den Spiegel, ließest dich hinein</l>
            <l>bis auf dein Schauen; das blieb groß davor</l>
            <l>und sagte nicht: das bin ich; nein: dies ist.</l>
            <l>So ohne Neugier war zuletzt dein Schaun</l>
            <l>und so besitzlos, von so wahrer Armut,</l>
            <l>daß es dich selbst nicht mehr begehrte: heilig.</l>
            <l>So will ich dich behalten, wie du dich</l>
            <l>hinstelltest in den Spiegel, tief hinein</l>
            <l>und fort von allem. Warum kommst du anders?</l>
            <l>Was widerrufst du dich? Was willst du mir</l>
            <l>einreden, daß in jenen Bernsteinkugeln</l>
            <l>um deinen Hals noch etwas Schwere war</l>
            <l>von jener Schwere, wie sie nie im Jenseits</l>
            <l>beruhigter Bilder ist; was zeigst du mir</l>
            <l>in deiner Haltung eine böse Ahnung;</l>
            <l>was heißt dich die Konturen deines Leibes</l>
            <l>auslegen wie die Linien einer Hand,</l>
            <l>daß ich sie nicht mehr sehn kann ohne Schicksal?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm her ins Kerzenlicht. Ich bin nicht bang,</l>
            <l>die Toten anzuschauen. Wenn sie kommen,</l>
            <l>so haben sie ein Recht, in unserm Blick</l>
            <l>sich aufzuhalten, wie die andern Dinge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm her; wir wollen eine Weile still sein.</l>
            <l>Sieh diese Rose an auf meinem Schreibtisch;</l>
            <l>ist nicht das Licht um sie genau so zaghaft</l>
            <l>wie über dir: sie dürfte auch nicht hier sein.</l>
            <l>Im Garten draußen, unvermischt mit mir,</l>
            <l>hätte sie bleiben müssen oder hingehn, –</l>
            <l>nun währt sie so: was ist ihr mein Bewußtsein?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erschrick nicht, wenn ich jetzt begreife, ach,</l>
            <l>da steigt es in mir auf: ich kann nicht anders,</l>
            <l>ich muß begreifen, und wenn ich dran stürbe.</l>
            <l>Begreifen, daß du hier bist. Ich begreife.</l>
            <l>Ganz wie ein Blinder rings ein Ding begreift,</l>
            <l>fühl ich dein Los und weiß ihm keinen Namen.</l>
            <l>Laß uns zusammen klagen, daß dich einer</l>
            <l>aus deinem Spiegel nahm. Kannst du noch weinen?</l>
            <l>Du kannst nicht. Deiner Tränen Kraft und Andrang</l>
            <l>hast du verwandelt in dein reifes Anschaun</l>
            <l>und warst dabei, jeglichen Saft in dir</l>
            <l>so umzusetzen in ein starkes Dasein,</l>
            <l>das steigt und kreist, im Gleichgewicht und blindlings.</l>
            <l>Da riß ein Zufall dich, dein letzter Zufall</l>
            <l>riß dich zurück aus deinem fernsten Fortschritt</l>
            <l>in eine Welt zurück, wo Säfte </l>
            <l>Riß dich nicht ganz; riß nur ein Stück zuerst,</l>
            <l>doch als um dieses Stück von Tag zu Tag</l>
            <l>die Wirklichkeit so zunahm, daß es schwer ward,</l>
            <l>da brauchtest du dich ganz: da gingst du hin</l>
            <l>und brachst in Brocken dich aus dem Gesetz</l>
            <l>mühsam heraus, weil du dich brauchtest.</l>
            <l>Da trugst du dich ab und grubst aus deines Herzens</l>
            <l>nachtwarmem Erdreich die noch grünen Samen,</l>
            <l>daraus dein Tod aufkeimen sollte: deiner,</l>
            <l>dein eigner Tod zu deinem eignen Leben.</l>
            <l>Und aßest sie, die Körner deines Todes,</l>
            <l>wie alle andern, aßest seine Körner,</l>
            <l>und hattest Nachgeschmack in dir von Süße,</l>
            <l>die du nicht meintest, hattest süße Lippen,</l>
            <l>du: die schon innen in den Sinnen süß war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O laß uns klagen. Weißt du, wie dein Blut</l>
            <l>aus einem Kreisen ohnegleichen zögernd</l>
            <l>und ungern wiederkam, da du es abriefst?</l>
            <l>Wie es verwirrt des Leibes kleinen Kreislauf</l>
            <l>noch einmal aufnahm; wie es voller Mißtraun</l>
            <l>und Staunen eintrat in den Mutterkuchen</l>
            <l>und von dem weiten Rückweg plötzlich müd war.</l>
            <l>Du triebst es an, du stießest es nach vorn,</l>
            <l>du zerrtest es zur Feuerstelle, wie</l>
            <l>man eine Herde Tiere zerrt zum Opfer;</l>
            <l>und wolltest noch, es sollte dabei froh sein.</l>
            <l>Und du erzwangst es schließlich: es war froh</l>
            <l>und lief herbei und gab sich hin. Dir schien,</l>
            <l>weil du gewohnt warst an die andern Maße,</l>
            <l>es wäre nur für eine Weile; aber</l>
            <l>nun warst du in der Zeit, und Zeit ist lang.</l>
            <l>Und Zeit geht hin, und Zeit nimmt zu, und Zeit</l>
            <l>ist wie ein Rückfall einer langen Krankheit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie war dein Leben kurz, wenn du's vergleichst</l>
            <l>mit jenen Stunden, da du saßest und</l>
            <l>die vielen Kräfte deiner vielen Zukunft</l>
            <l>schweigend herabbogst zu dem neuen Kindkeim,</l>
            <l>der wieder Schicksal war. O wehe Arbeit.</l>
            <l>O Arbeit über alle Kraft. Du tatest</l>
            <l>sie Tag für Tag, du schlepptest dich zu ihr</l>
            <l>und zogst den schönen Einschlag aus dem Webstuhl</l>
            <l>und brauchtest alle deine Fäden anders.</l>
            <l>Und endlich hattest du noch Mut zum Fest.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn da's getan war, wolltest du belohnt sein,</l>
            <l>wie Kinder, wenn sie bittersüßen Tee</l>
            <l>getrunken haben, der vielleicht gesund macht.</l>
            <l>So lohntest du dich: denn von jedem andern</l>
            <l>warst du zu weit, auch jetzt noch; keiner hätte</l>
            <l>ausdenken können, welcher Lohn dir wohltut.</l>
            <l>Du wußtest es. Du saßest auf im Kindbett,</l>
            <l>und vor dir stand ein Spiegel, der dir alles</l>
            <l>ganz wiedergab. Nun war das alles </l>
            <l>und ganz </l>
            <l>die schöne Täuschung jeder Frau, die gern</l>
            <l>Schmuck umnimmt und das Haar kämmt und verändert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So starbst du, wie die Frauen früher starben,</l>
            <l>altmodisch starbst du in dem warmen Hause</l>
            <l>den Tod der Wöchnerinnen, welche wieder</l>
            <l>sich schließen wollen und es nicht mehr können,</l>
            <l>weil jenes Dunkel, das sie mitgebaren,</l>
            <l>noch einmal wiederkommt und drängt und eintritt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob man nicht dennoch hätte Klagefrauen</l>
            <l>auftreiben müssen? Weiber, welche weinen</l>
            <l>für Geld, und die man so bezahlen kann,</l>
            <l>daß sie die Nacht durch heulen, wenn es still wird.</l>
            <l>Gebräuche her! wir haben nicht genug</l>
            <l>Gebräuche. Alles geht und wird verredet.</l>
            <l>So mußt du kommen, tot, und hier mit mir</l>
            <l>Klagen nachholen. Hörst du, daß ich klage?</l>
            <l>Ich möchte meine Stimme wie ein Tuch</l>
            <l>hinwerfen über deines Todes Scherben</l>
            <l>und zerrn an ihr, bis sie in Fetzen geht,</l>
            <l>und alles, was ich sage, müßte so</l>
            <l>zerlumpt in dieser Stimme gehn und frieren;</l>
            <l>blieb es beim Klagen. Doch jetzt klag ich an:</l>
            <l>den Einen nicht, der dich aus dir zurückzog,</l>
            <l>(ich find ihn nicht heraus, er ist wie alle)</l>
            <l>doch alle klag ich in ihm an: den Mann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn irgendwo ein Kindgewesensein</l>
            <l>tief in mir aufsteigt, das ich noch nicht kenne,</l>
            <l>vielleicht das reinste Kindsein meiner Kindheit:</l>
            <l>ich wills nicht wissen. Einen Engel will</l>
            <l>ich daraus bilden ohne hinzusehn</l>
            <l>und will ihn werfen in die erste Reihe</l>
            <l>schreiender Engel, welche Gott erinnern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn dieses Leiden dauert schon zu lang,</l>
            <l>und keiner kanns; es ist zu schwer für uns,</l>
            <l>das wirre Leiden von der falschen Liebe,</l>
            <l>die, bauend auf Verjährung wie Gewohnheit,</l>
            <l>ein Recht sich nennt und wuchert aus dem Unrecht.</l>
            <l>Wo ist ein Mann, der Recht hat auf Besitz?</l>
            <l>Wer kann besitzen, was sich selbst nicht hält,</l>
            <l>was sich von Zeit zu Zeit nur selig auffängt</l>
            <l>und wieder hinwirft wie ein Kind den Ball.</l>
            <l>Sowenig wie der Feldherr eine Nike</l>
            <l>festhalten kann am Vorderbug des Schiffes,</l>
            <l>wenn das geheime Leichtsein ihrer Gottheit</l>
            <l>sie plötzlich weghebt in den hellen Meerwind:</l>
            <l>so wenig kann einer von uns die Frau</l>
            <l>anrufen, die uns nicht mehr sieht und die</l>
            <l>auf einem schmalen Streifen ihres Daseins</l>
            <l>wie durch ein Wunder fortgeht, ohne Unfall:</l>
            <l>er hätte denn Beruf und Lust zur Schuld.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn </l>
            <l>die Freiheit eines Lieben nicht vermehren</l>
            <l>um alle Freiheit, die man in sich aufbringt.</l>
            <l>Wir haben, wo wir lieben, ja nur dies:</l>
            <l>einander lassen; denn daß wir uns halten,</l>
            <l>das fällt uns leicht und ist nicht erst zu lernen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bist du noch da? In welcher Ecke bist du? –</l>
            <l>Du hast so viel gewußt von alledem</l>
            <l>und hast so viel gekonnt, da du so hingingst</l>
            <l>für alles offen, wie ein Tag, der anbricht.</l>
            <l>Die Frauen leiden: lieben heißt allein sein,</l>
            <l>und Künstler ahnen manchmal in der Arbeit,</l>
            <l>daß sie verwandeln müssen, wo sie lieben.</l>
            <l>Beides begannst du; beides ist in Dem,</l>
            <l>was jetzt ein Ruhm entstellt, der es dir fortnimmt.</l>
            <l>Ach du warst weit von jedem Ruhm. Du warst</l>
            <l>unscheinbar; hattest leise deine Schönheit</l>
            <l>hineingenommen, wie man eine Fahne</l>
            <l>einzieht am grauen Morgen eines Werktags,</l>
            <l>und wolltest nichts, als eine lange Arbeit, –</l>
            <l>die nicht getan ist: dennoch nicht getan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn du noch da bist, wenn in diesem Dunkel</l>
            <l>noch eine Stelle ist, an der dein Geist</l>
            <l>empfindlich mitschwingt auf den flachen Schallwelln,</l>
            <l>die eine Stimme, einsam in der Nacht,</l>
            <l>aufregt in eines hohen Zimmers Strömung:</l>
            <l>So hör mich: Hilf mir. Sieh, wir gleiten so,</l>
            <l>nicht wissend wann, zurück aus unserm Fortschritt</l>
            <l>in irgendwas, was wir nicht meinen; drin</l>
            <l>wir uns verfangen wie in einem Traum</l>
            <l>und drin wir sterben, ohne zu erwachen.</l>
            <l>Keiner ist weiter. Jedem, der sein Blut</l>
            <l>hinaufhob in ein Werk, das lange wird,</l>
            <l>kann es geschehen, daß ers nicht mehr hochhält</l>
            <l>und daß es geht nach seiner Schwere, wertlos.</l>
            <l>Denn irgendwo ist eine alte Feindschaft</l>
            <l>zwischen dem Leben und der großen Arbeit.</l>
            <l>Daß ich sie einseh und sie sage: hilf mir.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm nicht zurück. Wenn du's erträgst, so sei</l>
            <l>tot bei den Toten. Tote sind beschäftigt.</l>
            <l>Doch hilf mir so, daß es dich nicht zerstreut,</l>
            <l>wie mir das Fernste manchmal hilft: in mir.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich habe Tote, und ich ließ sie hin</l>
            <l>und war erstaunt, sie so getrost zu sehn,</l>
            <l>so rasch zuhaus im Totsein, so gerecht,</l>
            <l>so anders als ihr Ruf. Nur du, du kehrst</l>
            <l>zurück; du streifst mich, du gehst um, du willst</l>
            <l>an etwas stoßen, daß es klingt von dir</l>
            <l>und dich verrät. O nimm mir nicht, was ich</l>
            <l>langsam erlern. Ich habe recht; du irrst</l>
            <l>wenn du gerührt zu irgend einem Ding</l>
            <l>ein Heimweh hast. Wir wandeln dieses um;</l>
            <l>es ist nicht hier, wir spiegeln es herein</l>
            <l>aus unserm Sein, sobald wir es erkennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich glaubte dich viel weiter. Mich verwirrts,</l>
            <l>daß </l>
            <l>verwandelt hat als irgend eine Frau.</l>
            <l>Daß wir erschraken, da du starbst, nein, daß</l>
            <l>dein starker Tod uns dunkel unterbrach,</l>
            <l>das Bisdahin abreißend vom Seither:</l>
            <l>das geht uns an; das einzuordnen wird</l>
            <l>die Arbeit sein, die wir mit allem tun.</l>
            <l>Doch daß du selbst erschrakst und auch noch jetzt</l>
            <l>den Schrecken hast, wo Schrecken nicht mehr gilt;</l>
            <l>daß du von deiner Ewigkeit ein Stück</l>
            <l>verlierst und hier hereintrittst, Freundin, hier,</l>
            <l>wo alles noch nicht </l>
            <l>zum ersten Mal im All zerstreut und halb,</l>
            <l>den Aufgang der unendlichen Naturen</l>
            <l>nicht so ergriffst wie hier ein jedes Ding;</l>
            <l>daß aus dem Kreislauf, der dich schon empfing,</l>
            <l>die stumme Schwerkraft irgend einer Unruh</l>
            <l>dich niederzieht zur abgezählten Zeit –:</l>
            <l>dies weckt mich nachts oft wie ein Dieb, der einbricht.</l>
            <l>Und dürft ich sagen, daß du nur geruhst,</l>
            <l>daß du aus Großmut kommst, aus Überfülle,</l>
            <l>weil du so sicher bist, so in dir selbst,</l>
            <l>daß du herumgehst wie ein Kind, nicht bange</l>
            <l>vor Örtern, wo man einem etwas tut –:</l>
            <l>doch nein: du bittest. Dieses geht mir so</l>
            <l>bis ins Gebein und querrt wie eine Säge.</l>
            <l>Ein Vorwurf, den du trügest als Gespenst,</l>
            <l>nachtrügest mir, wenn ich mich nachts zurückzieh</l>
            <l>in meine Lunge, in die Eingeweide,</l>
            <l>in meines Herzens letzte ärmste Kammer, –</l>
            <l>ein solcher Vorwurf wäre nicht so grausam,</l>
            <l>wie dieses Bitten ist. Was bittest du?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sag, soll ich reisen? Hast du irgendwo</l>
            <l>ein Ding zurückgelassen, das sich quält</l>
            <l>und das dir nachwill? Soll ich in ein Land,</l>
            <l>das du nicht sahst, obwohl es dir verwandt</l>
            <l>war wie die andre Hälfte deiner Sinne?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich will auf seinen Flüssen fahren, will</l>
            <l>an Land gehn und nach alten Sitten fragen,</l>
            <l>will mit den Frauen in den Türen sprechen</l>
            <l>und zusehn, wenn sie ihre Kinder rufen.</l>
            <l>Ich will mir merken, wie sie dort die Landschaft</l>
            <l>umnehmen draußen bei der alten Arbeit</l>
            <l>der Wiesen und der Felder; will begehren,</l>
            <l>vor ihren König hingeführt zu sein,</l>
            <l>und will die Priester durch Bestechung reizen,</l>
            <l>daß sie mich legen vor das stärkste Standbild</l>
            <l>und fortgehn und die Tempeltore schließen.</l>
            <l>Dann aber will ich, wenn ich vieles weiß,</l>
            <l>einfach die Tiere anschaun, daß ein Etwas</l>
            <l>von ihrer Wendung mir in die Gelenke</l>
            <l>herübergleitet; will ein kurzes Dasein</l>
            <l>in ihren Augen haben, die mich halten</l>
            <l>und langsam lassen, ruhig, ohne Urteil.</l>
            <l>Ich will mir von den Gärtnern viele Blumen</l>
            <l>hersagen lassen, daß ich in den Scherben</l>
            <l>der schönen Eigennamen einen Rest</l>
            <l>herüberbringe von den hundert Düften.</l>
            <l>Und Früchte will ich kaufen, Früchte, drin</l>
            <l>das Land noch einmal ist, bis an den Himmel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn Das verstandest du: die vollen Früchte.</l>
            <l>Die legtest du auf Schalen vor dich hin</l>
            <l>und wogst mit Farben ihre Schwere auf.</l>
            <l>Und so wie Früchte sahst du auch die Fraun</l>
            <l>und sahst die Kinder so, von innen her</l>
            <l>getrieben in die Formen ihres Daseins.</l>
            <l>Und sahst dich selbst zuletzt wie eine Frucht,</l>
            <l>nahmst dich heraus aus deinen Kleidern, trugst</l>
            <l>dich vor den Spiegel, ließest dich hinein</l>
            <l>bis auf dein Schauen; das blieb groß davor</l>
            <l>und sagte nicht: das bin ich; nein: dies ist.</l>
            <l>So ohne Neugier war zuletzt dein Schaun</l>
            <l>und so besitzlos, von so wahrer Armut,</l>
            <l>daß es dich selbst nicht mehr begehrte: heilig.</l>
            <l>So will ich dich behalten, wie du dich</l>
            <l>hinstelltest in den Spiegel, tief hinein</l>
            <l>und fort von allem. Warum kommst du anders?</l>
            <l>Was widerrufst du dich? Was willst du mir</l>
            <l>einreden, daß in jenen Bernsteinkugeln</l>
            <l>um deinen Hals noch etwas Schwere war</l>
            <l>von jener Schwere, wie sie nie im Jenseits</l>
            <l>beruhigter Bilder ist; was zeigst du mir</l>
            <l>in deiner Haltung eine böse Ahnung;</l>
            <l>was heißt dich die Konturen deines Leibes</l>
            <l>auslegen wie die Linien einer Hand,</l>
            <l>daß ich sie nicht mehr sehn kann ohne Schicksal?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm her ins Kerzenlicht. Ich bin nicht bang,</l>
            <l>die Toten anzuschauen. Wenn sie kommen,</l>
            <l>so haben sie ein Recht, in unserm Blick</l>
            <l>sich aufzuhalten, wie die andern Dinge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm her; wir wollen eine Weile still sein.</l>
            <l>Sieh diese Rose an auf meinem Schreibtisch;</l>
            <l>ist nicht das Licht um sie genau so zaghaft</l>
            <l>wie über dir: sie dürfte auch nicht hier sein.</l>
            <l>Im Garten draußen, unvermischt mit mir,</l>
            <l>hätte sie bleiben müssen oder hingehn, –</l>
            <l>nun währt sie so: was ist ihr mein Bewußtsein?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erschrick nicht, wenn ich jetzt begreife, ach,</l>
            <l>da steigt es in mir auf: ich kann nicht anders,</l>
            <l>ich muß begreifen, und wenn ich dran stürbe.</l>
            <l>Begreifen, daß du hier bist. Ich begreife.</l>
            <l>Ganz wie ein Blinder rings ein Ding begreift,</l>
            <l>fühl ich dein Los und weiß ihm keinen Namen.</l>
            <l>Laß uns zusammen klagen, daß dich einer</l>
            <l>aus deinem Spiegel nahm. Kannst du noch weinen?</l>
            <l>Du kannst nicht. Deiner Tränen Kraft und Andrang</l>
            <l>hast du verwandelt in dein reifes Anschaun</l>
            <l>und warst dabei, jeglichen Saft in dir</l>
            <l>so umzusetzen in ein starkes Dasein,</l>
            <l>das steigt und kreist, im Gleichgewicht und blindlings.</l>
            <l>Da riß ein Zufall dich, dein letzter Zufall</l>
            <l>riß dich zurück aus deinem fernsten Fortschritt</l>
            <l>in eine Welt zurück, wo Säfte </l>
            <l>Riß dich nicht ganz; riß nur ein Stück zuerst,</l>
            <l>doch als um dieses Stück von Tag zu Tag</l>
            <l>die Wirklichkeit so zunahm, daß es schwer ward,</l>
            <l>da brauchtest du dich ganz: da gingst du hin</l>
            <l>und brachst in Brocken dich aus dem Gesetz</l>
            <l>mühsam heraus, weil du dich brauchtest.</l>
            <l>Da trugst du dich ab und grubst aus deines Herzens</l>
            <l>nachtwarmem Erdreich die noch grünen Samen,</l>
            <l>daraus dein Tod aufkeimen sollte: deiner,</l>
            <l>dein eigner Tod zu deinem eignen Leben.</l>
            <l>Und aßest sie, die Körner deines Todes,</l>
            <l>wie alle andern, aßest seine Körner,</l>
            <l>und hattest Nachgeschmack in dir von Süße,</l>
            <l>die du nicht meintest, hattest süße Lippen,</l>
            <l>du: die schon innen in den Sinnen süß war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O laß uns klagen. Weißt du, wie dein Blut</l>
            <l>aus einem Kreisen ohnegleichen zögernd</l>
            <l>und ungern wiederkam, da du es abriefst?</l>
            <l>Wie es verwirrt des Leibes kleinen Kreislauf</l>
            <l>noch einmal aufnahm; wie es voller Mißtraun</l>
            <l>und Staunen eintrat in den Mutterkuchen</l>
            <l>und von dem weiten Rückweg plötzlich müd war.</l>
            <l>Du triebst es an, du stießest es nach vorn,</l>
            <l>du zerrtest es zur Feuerstelle, wie</l>
            <l>man eine Herde Tiere zerrt zum Opfer;</l>
            <l>und wolltest noch, es sollte dabei froh sein.</l>
            <l>Und du erzwangst es schließlich: es war froh</l>
            <l>und lief herbei und gab sich hin. Dir schien,</l>
            <l>weil du gewohnt warst an die andern Maße,</l>
            <l>es wäre nur für eine Weile; aber</l>
            <l>nun warst du in der Zeit, und Zeit ist lang.</l>
            <l>Und Zeit geht hin, und Zeit nimmt zu, und Zeit</l>
            <l>ist wie ein Rückfall einer langen Krankheit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie war dein Leben kurz, wenn du's vergleichst</l>
            <l>mit jenen Stunden, da du saßest und</l>
            <l>die vielen Kräfte deiner vielen Zukunft</l>
            <l>schweigend herabbogst zu dem neuen Kindkeim,</l>
            <l>der wieder Schicksal war. O wehe Arbeit.</l>
            <l>O Arbeit über alle Kraft. Du tatest</l>
            <l>sie Tag für Tag, du schlepptest dich zu ihr</l>
            <l>und zogst den schönen Einschlag aus dem Webstuhl</l>
            <l>und brauchtest alle deine Fäden anders.</l>
            <l>Und endlich hattest du noch Mut zum Fest.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn da's getan war, wolltest du belohnt sein,</l>
            <l>wie Kinder, wenn sie bittersüßen Tee</l>
            <l>getrunken haben, der vielleicht gesund macht.</l>
            <l>So lohntest du dich: denn von jedem andern</l>
            <l>warst du zu weit, auch jetzt noch; keiner hätte</l>
            <l>ausdenken können, welcher Lohn dir wohltut.</l>
            <l>Du wußtest es. Du saßest auf im Kindbett,</l>
            <l>und vor dir stand ein Spiegel, der dir alles</l>
            <l>ganz wiedergab. Nun war das alles </l>
            <l>und ganz </l>
            <l>die schöne Täuschung jeder Frau, die gern</l>
            <l>Schmuck umnimmt und das Haar kämmt und verändert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So starbst du, wie die Frauen früher starben,</l>
            <l>altmodisch starbst du in dem warmen Hause</l>
            <l>den Tod der Wöchnerinnen, welche wieder</l>
            <l>sich schließen wollen und es nicht mehr können,</l>
            <l>weil jenes Dunkel, das sie mitgebaren,</l>
            <l>noch einmal wiederkommt und drängt und eintritt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob man nicht dennoch hätte Klagefrauen</l>
            <l>auftreiben müssen? Weiber, welche weinen</l>
            <l>für Geld, und die man so bezahlen kann,</l>
            <l>daß sie die Nacht durch heulen, wenn es still wird.</l>
            <l>Gebräuche her! wir haben nicht genug</l>
            <l>Gebräuche. Alles geht und wird verredet.</l>
            <l>So mußt du kommen, tot, und hier mit mir</l>
            <l>Klagen nachholen. Hörst du, daß ich klage?</l>
            <l>Ich möchte meine Stimme wie ein Tuch</l>
            <l>hinwerfen über deines Todes Scherben</l>
            <l>und zerrn an ihr, bis sie in Fetzen geht,</l>
            <l>und alles, was ich sage, müßte so</l>
            <l>zerlumpt in dieser Stimme gehn und frieren;</l>
            <l>blieb es beim Klagen. Doch jetzt klag ich an:</l>
            <l>den Einen nicht, der dich aus dir zurückzog,</l>
            <l>(ich find ihn nicht heraus, er ist wie alle)</l>
            <l>doch alle klag ich in ihm an: den Mann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn irgendwo ein Kindgewesensein</l>
            <l>tief in mir aufsteigt, das ich noch nicht kenne,</l>
            <l>vielleicht das reinste Kindsein meiner Kindheit:</l>
            <l>ich wills nicht wissen. Einen Engel will</l>
            <l>ich daraus bilden ohne hinzusehn</l>
            <l>und will ihn werfen in die erste Reihe</l>
            <l>schreiender Engel, welche Gott erinnern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn dieses Leiden dauert schon zu lang,</l>
            <l>und keiner kanns; es ist zu schwer für uns,</l>
            <l>das wirre Leiden von der falschen Liebe,</l>
            <l>die, bauend auf Verjährung wie Gewohnheit,</l>
            <l>ein Recht sich nennt und wuchert aus dem Unrecht.</l>
            <l>Wo ist ein Mann, der Recht hat auf Besitz?</l>
            <l>Wer kann besitzen, was sich selbst nicht hält,</l>
            <l>was sich von Zeit zu Zeit nur selig auffängt</l>
            <l>und wieder hinwirft wie ein Kind den Ball.</l>
            <l>Sowenig wie der Feldherr eine Nike</l>
            <l>festhalten kann am Vorderbug des Schiffes,</l>
            <l>wenn das geheime Leichtsein ihrer Gottheit</l>
            <l>sie plötzlich weghebt in den hellen Meerwind:</l>
            <l>so wenig kann einer von uns die Frau</l>
            <l>anrufen, die uns nicht mehr sieht und die</l>
            <l>auf einem schmalen Streifen ihres Daseins</l>
            <l>wie durch ein Wunder fortgeht, ohne Unfall:</l>
            <l>er hätte denn Beruf und Lust zur Schuld.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn </l>
            <l>die Freiheit eines Lieben nicht vermehren</l>
            <l>um alle Freiheit, die man in sich aufbringt.</l>
            <l>Wir haben, wo wir lieben, ja nur dies:</l>
            <l>einander lassen; denn daß wir uns halten,</l>
            <l>das fällt uns leicht und ist nicht erst zu lernen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bist du noch da? In welcher Ecke bist du? –</l>
            <l>Du hast so viel gewußt von alledem</l>
            <l>und hast so viel gekonnt, da du so hingingst</l>
            <l>für alles offen, wie ein Tag, der anbricht.</l>
            <l>Die Frauen leiden: lieben heißt allein sein,</l>
            <l>und Künstler ahnen manchmal in der Arbeit,</l>
            <l>daß sie verwandeln müssen, wo sie lieben.</l>
            <l>Beides begannst du; beides ist in Dem,</l>
            <l>was jetzt ein Ruhm entstellt, der es dir fortnimmt.</l>
            <l>Ach du warst weit von jedem Ruhm. Du warst</l>
            <l>unscheinbar; hattest leise deine Schönheit</l>
            <l>hineingenommen, wie man eine Fahne</l>
            <l>einzieht am grauen Morgen eines Werktags,</l>
            <l>und wolltest nichts, als eine lange Arbeit, –</l>
            <l>die nicht getan ist: dennoch nicht getan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn du noch da bist, wenn in diesem Dunkel</l>
            <l>noch eine Stelle ist, an der dein Geist</l>
            <l>empfindlich mitschwingt auf den flachen Schallwelln,</l>
            <l>die eine Stimme, einsam in der Nacht,</l>
            <l>aufregt in eines hohen Zimmers Strömung:</l>
            <l>So hör mich: Hilf mir. Sieh, wir gleiten so,</l>
            <l>nicht wissend wann, zurück aus unserm Fortschritt</l>
            <l>in irgendwas, was wir nicht meinen; drin</l>
            <l>wir uns verfangen wie in einem Traum</l>
            <l>und drin wir sterben, ohne zu erwachen.</l>
            <l>Keiner ist weiter. Jedem, der sein Blut</l>
            <l>hinaufhob in ein Werk, das lange wird,</l>
            <l>kann es geschehen, daß ers nicht mehr hochhält</l>
            <l>und daß es geht nach seiner Schwere, wertlos.</l>
            <l>Denn irgendwo ist eine alte Feindschaft</l>
            <l>zwischen dem Leben und der großen Arbeit.</l>
            <l>Daß ich sie einseh und sie sage: hilf mir.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm nicht zurück. Wenn du's erträgst, so sei</l>
            <l>tot bei den Toten. Tote sind beschäftigt.</l>
            <l>Doch hilf mir so, daß es dich nicht zerstreut,</l>
            <l>wie mir das Fernste manchmal hilft: in mir.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
