<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Gesundheit, Glück und Trost und alles ist nun hin.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">56</measure>
        <measure type="verses">336</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6 13-6 14-6 15-6 16-6 17-6 18-6 19-6 20-6 21-6 22-6 23-6 24-6 25-6 26-6 27-6 28-6 29-6 30-6 31-6 32-6 33-6 34-6 35-6 36-6 37-6 38-6 39-6 40-6 41-6 42-6 43-6 44-6 45-6 46-6 47-6 48-6 49-6 50-6 51-6 52-6 53-6 54-6 55-6 56-6</measure>
        <measure type="syllables">4146</measure>
        <measure type="tokens">2990</measure>
        <measure type="characters">17210</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Gesundheit, Glück und Trost und alles ist nun hin.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gesundheit, Glück und Trost und alles ist nun hin.</l>
            <l>Mich wundert, daß ich noch der Feder mächtig bin;</l>
            <l>Allein sie merckt es fast, wer da, nicht ich, geschrieben:</l>
            <l>Der Himmel sey verehrt, der, da mich vieles preßt,</l>
            <l>Mir gleichwohl noch den Schaz von wenig Freunden läst,</l>
            <l>Die nicht aus Eigennuz noch blinder Einfalt lieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du bist, ich rühme mich auch bey der Spötter Hohn,</l>
            <l>Von meiner Poesie der erstgebohrne Sohn</l>
            <l>Und crönst dadurch mein Haupt mit neuen Lorbeerzweigen,</l>
            <l>Mein Herz ist von Natur so gut und treu gesinnt;</l>
            <l>Sobald ein Mensch nur Lust zur Wißenschaft gewinnt,</l>
            <l>So wallt es vor Begier, ihm Rath und Weg zu zeigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich hab ein kleines Pfund an Weißheit und Verstand;</l>
            <l>Es würde dann und wann mit Nuzen angewand,</l>
            <l>Wofern nur Feind und Noth den Vorsaz nicht betrögen.</l>
            <l>Jedennoch wenn auch nur ein einzig Wort bekleibt</l>
            <l>Und mancher, der mir buhlt, dem Zwecke näher treibt,</l>
            <l>So tröstet sich mein Geist, er wuchre nach Vermögen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein grog- und rauher Stein macht Eisen blanck und scharf.</l>
            <l>Dies Gleichnüß zieh auf mich. Wofern ich rathen darf,</l>
            <l>So folge, werther Freund, dem aufgegangnen Lichte,</l>
            <l>Bau eifrig auf den Grund, den Wolf und Leibniz legt,</l>
            <l>Lis, prüfe, denck und schreib; was eigner Fleiß nicht regt,</l>
            <l>Das, wär es noch so gut, kriegt selten reife Früchte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erkennestu auch dich und vieles, was die Welt</l>
            <l>Der forschenden Vernunft zur Übung vorgestellt,</l>
            <l>So fang behutsam an, dein Glücke fest zu sezen,</l>
            <l>Versorge Seel und Leib und sez ihr Heil in Ruh.</l>
            <l>Rast außen Neid und Sturm, so sieh mit Großmuth zu</l>
            <l>Und lerne Farben, Schein, Beweis und Warheit schäzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bewirb dich um den Kranz der wahren Dichterkunst;</l>
            <l>Sie ist der Weißheit Schmuck und bringt der Nachwelt Gunst;</l>
            <l>Wir leben, stirbt das Fleisch, im klugen Angedencken;</l>
            <l>Sie weckt, besänftigt, straft, erbaut, ergözt und nüzt,</l>
            <l>Giebt Enckeln Lust und Muth und macht den Geist erhizt,</l>
            <l>Der Warheit, die man hast, ein gütig Ohr zu schencken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Alten gehn dir vor; die nimm und lis mit Fleiß.</l>
            <l>Ihr Vorzug kostet sie viel Nächte, Kunst und Schweiß.</l>
            <l>Virgil beschreibt genau, Homer bewegt und lodert,</l>
            <l>Anacreon macht voll, Catull kan zärtlich seyn,</l>
            <l>Horaz ist reich und hoch, der Schwan von Sulmo rein,</l>
            <l>Und was der Sappho fehlt, ist, daß man mehrers fodert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Neuen Kunst fällt ab; doch geht Petrarcha mit,</l>
            <l>Der nebst noch wenigen die rechte Straße tritt.</l>
            <l>Sonst haß ich insgemein der Welschen hohe Grillen.</l>
            <l>Was Ludwigs Gnadenglanz in Franckreich aufgeweckt,</l>
            <l>Im Boileau, Racine und Moliere steckt,</l>
            <l>Das kan ja auch die Lust gelehrter Sehnsucht stillen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Deutsche kommt fein spät. Vom Opiz halt ich viel;</l>
            <l>Der Geist des alten Gryph und Flemmings gründlich Spiel</l>
            <l>Verdient die Ewigkeit so gut als Neukirchs Flöthe;</l>
            <l>Im Caniz find ich Gold; die edle Lindenstadt</l>
            <l>Versteht nicht, was sie schon an Rabners Satyr hat;</l>
            <l>Und manchem fehlt August, sonst würd er ein Poete.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verdirb dein Urtheil nicht durch vielerley Geschmack,</l>
            <l>Hab einen weisen Freund, der scharf erinnern mag.</l>
            <l>Schreib wenig, aber gut, und schreite nicht auf Stelzen.</l>
            <l>Und da der Phoebus stets dem Volcke, das er liebt,</l>
            <l>So wie auch Helden, nichts als Ruhm und Lorbeer giebt,</l>
            <l>So halt es dir vor Schimpf, mit Reimen Geld zu schmelzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du wilst nunmehr Bericht. Sobald ich Dresden lies,</l>
            <l>Beweint ich brünstiglich der Sachsen Paradies.</l>
            <l>Bis Hirschberg hielt der Fuß, drauf hinckt er, doch mit Freuden,</l>
            <l>In Meinung, sich davor in Striegau Guts zu thun.</l>
            <l>Hier dacht ich mir einmahl mit Frieden auszuruhn</l>
            <l>Und in der Eltern Schoos der Lästrer Pfeil zu meiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich gieng, ich kam und sah, ach, leider nichts als Leid.</l>
            <l>Kein Vater lies mich vor. So viel vermag der Neid</l>
            <l>Und List und Eigensinn und Haß und Aberglauben.</l>
            <l>Die treue Mutter lag, die Schwester weint und schwieg.</l>
            <l>Ich zog mit Wehmuth aus; lieg, armes Striegau, lieg,</l>
            <l>Ich mag schon keinen Scherf aus deiner Asche klauben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwo Meilen führten mich nach Schweidniz bey der Nacht;</l>
            <l>Die Ankunft ward sogleich der Misgunst zugebracht,</l>
            <l>Der Misgunst, der ich dort viel Hecheln angehangen.</l>
            <l>Die Feinde drohten Lerm und schritten schon zur That.</l>
            <l>Bleib, Schweidniz, was du bist, ich kenne deinen Rath</l>
            <l>Und habe schon in dir mein Gutes längst empfangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit Sorgen, ohne Geld und durch die krümmste Bahn</l>
            <l>Gelangt ich wunderlich im großen Breßlau an.</l>
            <l>Ich zecht auf Kreide los. Was hilft's? Die Noth lehrt bethen.</l>
            <l>Man sperrte mir das Maul mit viel Befördrung auf;</l>
            <l>Der Wind kam hinten nach und trieb mich hintern Lauf,</l>
            <l>Eh Wafen, Feind und Schuld den kurzen Paß vertreten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwey Stücke rühm ich noch. Des klugen Breßlers Haus</l>
            <l>Gewann mein Dichten lieb. Hier wurden Schlaf und Schmaus</l>
            <l>Mit Lustgesprächen, Wein und Versen aufgezogen.</l>
            <l>Voraus entzückte mich der schönen Wirthin Geist,</l>
            <l>Die Salz und Feuer führt und in der Feder weist,</l>
            <l>Es hab ihr die Natur viel Pfunde zugewogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit was vor Lust und Schmerz gedenck ich noch an dich,</l>
            <l>Du ruhiges Camin! Bey dir ergözten mich</l>
            <l>Ein Baro in der That und einer nach dem Nahmen;</l>
            <l>Der lezte scherzt galant, der erste spricht gelehrt,</l>
            <l>Kennt Wirthschaft, Hof und Vers. Was ward da nicht gehört,</l>
            <l>Wenn Thor und böse Zeit uns auf die Zunge kamen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch jenseit blickt ein Schloß auf unsern Oderstrand;</l>
            <l>(die Spötter suchen hier das Besenbinderland;)</l>
            <l>Auf diesem lernt ich auch, daß alte Gunst nicht roste.</l>
            <l>Was thut nicht, dencke nach, Trunck, Freyheit, Liebe, Nacht?</l>
            <l>Sobald der zwölfte Schlag das Volck zur Ruh gebracht,</l>
            <l>Vergaßen wir der Noth bey selbst gewürztem Moste.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein traurig Lebewohl beschloß die keusche Lust.</l>
            <l>O Himmel, daß du stets so grausam wechseln must!</l>
            <l>Ich riß mich brünstig los, sie sah betrübt zurücke.</l>
            <l>Verstehstu, wie man liebt, so bild es dir nur ein,</l>
            <l>Was Thränen solcher Angst vor Scheidewaßer seyn;</l>
            <l>Ich fühl es, wenn ich nur das Abschiedslied erblicke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es geht auf Lauben zu: Ich meße Thal und Höh</l>
            <l>Durch Graben, Regen, Wind, Frost, Unruh, Angst und Schnee.</l>
            <l>Wie manches Nachtquartier beschwert mir Kopf und Lenden!</l>
            <l>In Jauer stärckt mich Gorn, ein alt- und treuer Freund,</l>
            <l>Mit Bette, Tisch und Rath und dem, was trostreich scheint,</l>
            <l>Von Leuten meiner Qual Verzweiflung abzuwenden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit Noth erreich ich noch die Gränzstadt um den Queis,</l>
            <l>Um den sich jezt das Volck wohl kaum zu nähren weis.</l>
            <l>Die Armuth henckt sich auf, der Reiche will verzagen;</l>
            <l>Der Hunger speist mit Lust von Eicheln, Rind und Stroh;</l>
            <l>Kein Gleichnüß gleicht der Noth; in Cabul war es so</l>
            <l>Und dort, wo Mosis Stab den dürren Fels geschlagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So komm ich überall dem Elend eben recht.</l>
            <l>Hier lieg ich nun gestreckt, die Kräfte sind geschwächt;</l>
            <l>Den Schenckel will der Fluß, der Gram das Herze freßen;</l>
            <l>Der Nordwind deckt mich oft mit Flocken durch das Dach.</l>
            <l>Kein Freund, kein Mensch, kein Hund erfährt mein Ungemach;</l>
            <l>Dies kan ich auch sogar im Schlafe nicht vergeßen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Muß ist ein schwerer Trost, doch ist's ein Trost vor den,</l>
            <l>Der, was er mit Vernunft zuvor schon übersehn,</l>
            <l>Auch durch Erfahrung lernt: Die Vorsicht kan nicht wancken.</l>
            <l>Wer ist ein Thor und flucht auf Wetter, Zeit und Ort?</l>
            <l>Der Schickung starcker Trieb geht ungehindert fort,</l>
            <l>Ohn Absicht auf den Wuntsch verdrießlicher Gedancken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott lege, was er will und was mir zukommt, auf.</l>
            <l>Er wird und darf auch nicht den wohlbestellten Lauf</l>
            <l>Der großen Creatur erst mir zu Liebe stören.</l>
            <l>Sein Zweck ist überhaupt des Weltgebäudes Heil;</l>
            <l>Wir, ich und auch mein Creuz, sind davon nur ein Theil</l>
            <l>Und müßen auch den Schmuck der ganzen Ordnung mehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dies mercke, werther Freund. Und drückt auch dich ein Joch,</l>
            <l>So schlepp es freudig mit. Mein Herz empfindet noch;</l>
            <l>Die Seele der Gedult will ich die Hofnung nennen.</l>
            <l>Das Glücke schläft recht aus, wofern ich scherzen mag,</l>
            <l>Damit, wenn einmahl kommt sein Auferstehungstag,</l>
            <l>Wir desto muntrer seyn und länger wachen können.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Ansehn unsrer Zeit droht Ländern hier und dar,</l>
            <l>Man braucht nicht weit zu sehn, viel Jammer und Gefahr.</l>
            <l>Ach armes Schlesien, du liegst zu nah an Polen.</l>
            <l>Gewis, wir haben viel und große Ding erlebt;</l>
            <l>Las seyn, daß alles bricht und Erd und Abgrund bebt,</l>
            <l>Ein Weiser weis den Trost blos in sich selbst zu holen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Carl hat Verdienst und Macht, der Herr ist Tempel werth.</l>
            <l>Er siegt in West und Ost und giebt auf Blut und Schwerd</l>
            <l>(was könt er Größers thun?) den Völckern Schuz und Friede.</l>
            <l>Wer weis, wie unverhoft sein Arm in deutscher Luft</l>
            <l>Der Musen göldne Zeit aus ihren Winckeln ruft?</l>
            <l>Europa, mache nur der Feinde Thorheit müde!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Herr, der Cronen nimmt, auch Cronen giebt und hält,</l>
            <l>Erhalte Rudolphs Stamm, das Wunder unsrer Welt,</l>
            <l>Und mehre durch sein Blut den Saamen der Gerechten.</l>
            <l>So lange Carl noch lebt und Sachsens Raute blüht,</l>
            <l>So lange fürcht ich nicht, so schlecht es immer sieht,</l>
            <l>Daß Neid und Barbarey in Deutschland siegen möchten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was etwan übrig ist, (die Dinte wird fast hart)</l>
            <l>Das hast der Reime Zwang und will nur Gegenwart;</l>
            <l>Ich habe viel mit dir, es wird sich ehstens schicken.</l>
            <l>Schreib, eile, sey nicht kurz. Ein Säugling sucht die Brust;</l>
            <l>Die Sehnsucht, edler Freund, hat auch nur halbe Lust,</l>
            <l>Den Kuß, der dir gehört, auf kalt Papier zu drücken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gesundheit, Glück und Trost und alles ist nun hin.</l>
            <l>Mich wundert, daß ich noch der Feder mächtig bin;</l>
            <l>Allein sie merckt es fast, wer da, nicht ich, geschrieben:</l>
            <l>Der Himmel sey verehrt, der, da mich vieles preßt,</l>
            <l>Mir gleichwohl noch den Schaz von wenig Freunden läst,</l>
            <l>Die nicht aus Eigennuz noch blinder Einfalt lieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du bist, ich rühme mich auch bey der Spötter Hohn,</l>
            <l>Von meiner Poesie der erstgebohrne Sohn</l>
            <l>Und crönst dadurch mein Haupt mit neuen Lorbeerzweigen,</l>
            <l>Mein Herz ist von Natur so gut und treu gesinnt;</l>
            <l>Sobald ein Mensch nur Lust zur Wißenschaft gewinnt,</l>
            <l>So wallt es vor Begier, ihm Rath und Weg zu zeigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich hab ein kleines Pfund an Weißheit und Verstand;</l>
            <l>Es würde dann und wann mit Nuzen angewand,</l>
            <l>Wofern nur Feind und Noth den Vorsaz nicht betrögen.</l>
            <l>Jedennoch wenn auch nur ein einzig Wort bekleibt</l>
            <l>Und mancher, der mir buhlt, dem Zwecke näher treibt,</l>
            <l>So tröstet sich mein Geist, er wuchre nach Vermögen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein grog- und rauher Stein macht Eisen blanck und scharf.</l>
            <l>Dies Gleichnüß zieh auf mich. Wofern ich rathen darf,</l>
            <l>So folge, werther Freund, dem aufgegangnen Lichte,</l>
            <l>Bau eifrig auf den Grund, den Wolf und Leibniz legt,</l>
            <l>Lis, prüfe, denck und schreib; was eigner Fleiß nicht regt,</l>
            <l>Das, wär es noch so gut, kriegt selten reife Früchte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erkennestu auch dich und vieles, was die Welt</l>
            <l>Der forschenden Vernunft zur Übung vorgestellt,</l>
            <l>So fang behutsam an, dein Glücke fest zu sezen,</l>
            <l>Versorge Seel und Leib und sez ihr Heil in Ruh.</l>
            <l>Rast außen Neid und Sturm, so sieh mit Großmuth zu</l>
            <l>Und lerne Farben, Schein, Beweis und Warheit schäzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bewirb dich um den Kranz der wahren Dichterkunst;</l>
            <l>Sie ist der Weißheit Schmuck und bringt der Nachwelt Gunst;</l>
            <l>Wir leben, stirbt das Fleisch, im klugen Angedencken;</l>
            <l>Sie weckt, besänftigt, straft, erbaut, ergözt und nüzt,</l>
            <l>Giebt Enckeln Lust und Muth und macht den Geist erhizt,</l>
            <l>Der Warheit, die man hast, ein gütig Ohr zu schencken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Alten gehn dir vor; die nimm und lis mit Fleiß.</l>
            <l>Ihr Vorzug kostet sie viel Nächte, Kunst und Schweiß.</l>
            <l>Virgil beschreibt genau, Homer bewegt und lodert,</l>
            <l>Anacreon macht voll, Catull kan zärtlich seyn,</l>
            <l>Horaz ist reich und hoch, der Schwan von Sulmo rein,</l>
            <l>Und was der Sappho fehlt, ist, daß man mehrers fodert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Neuen Kunst fällt ab; doch geht Petrarcha mit,</l>
            <l>Der nebst noch wenigen die rechte Straße tritt.</l>
            <l>Sonst haß ich insgemein der Welschen hohe Grillen.</l>
            <l>Was Ludwigs Gnadenglanz in Franckreich aufgeweckt,</l>
            <l>Im Boileau, Racine und Moliere steckt,</l>
            <l>Das kan ja auch die Lust gelehrter Sehnsucht stillen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Deutsche kommt fein spät. Vom Opiz halt ich viel;</l>
            <l>Der Geist des alten Gryph und Flemmings gründlich Spiel</l>
            <l>Verdient die Ewigkeit so gut als Neukirchs Flöthe;</l>
            <l>Im Caniz find ich Gold; die edle Lindenstadt</l>
            <l>Versteht nicht, was sie schon an Rabners Satyr hat;</l>
            <l>Und manchem fehlt August, sonst würd er ein Poete.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verdirb dein Urtheil nicht durch vielerley Geschmack,</l>
            <l>Hab einen weisen Freund, der scharf erinnern mag.</l>
            <l>Schreib wenig, aber gut, und schreite nicht auf Stelzen.</l>
            <l>Und da der Phoebus stets dem Volcke, das er liebt,</l>
            <l>So wie auch Helden, nichts als Ruhm und Lorbeer giebt,</l>
            <l>So halt es dir vor Schimpf, mit Reimen Geld zu schmelzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du wilst nunmehr Bericht. Sobald ich Dresden lies,</l>
            <l>Beweint ich brünstiglich der Sachsen Paradies.</l>
            <l>Bis Hirschberg hielt der Fuß, drauf hinckt er, doch mit Freuden,</l>
            <l>In Meinung, sich davor in Striegau Guts zu thun.</l>
            <l>Hier dacht ich mir einmahl mit Frieden auszuruhn</l>
            <l>Und in der Eltern Schoos der Lästrer Pfeil zu meiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich gieng, ich kam und sah, ach, leider nichts als Leid.</l>
            <l>Kein Vater lies mich vor. So viel vermag der Neid</l>
            <l>Und List und Eigensinn und Haß und Aberglauben.</l>
            <l>Die treue Mutter lag, die Schwester weint und schwieg.</l>
            <l>Ich zog mit Wehmuth aus; lieg, armes Striegau, lieg,</l>
            <l>Ich mag schon keinen Scherf aus deiner Asche klauben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwo Meilen führten mich nach Schweidniz bey der Nacht;</l>
            <l>Die Ankunft ward sogleich der Misgunst zugebracht,</l>
            <l>Der Misgunst, der ich dort viel Hecheln angehangen.</l>
            <l>Die Feinde drohten Lerm und schritten schon zur That.</l>
            <l>Bleib, Schweidniz, was du bist, ich kenne deinen Rath</l>
            <l>Und habe schon in dir mein Gutes längst empfangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit Sorgen, ohne Geld und durch die krümmste Bahn</l>
            <l>Gelangt ich wunderlich im großen Breßlau an.</l>
            <l>Ich zecht auf Kreide los. Was hilft's? Die Noth lehrt bethen.</l>
            <l>Man sperrte mir das Maul mit viel Befördrung auf;</l>
            <l>Der Wind kam hinten nach und trieb mich hintern Lauf,</l>
            <l>Eh Wafen, Feind und Schuld den kurzen Paß vertreten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwey Stücke rühm ich noch. Des klugen Breßlers Haus</l>
            <l>Gewann mein Dichten lieb. Hier wurden Schlaf und Schmaus</l>
            <l>Mit Lustgesprächen, Wein und Versen aufgezogen.</l>
            <l>Voraus entzückte mich der schönen Wirthin Geist,</l>
            <l>Die Salz und Feuer führt und in der Feder weist,</l>
            <l>Es hab ihr die Natur viel Pfunde zugewogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit was vor Lust und Schmerz gedenck ich noch an dich,</l>
            <l>Du ruhiges Camin! Bey dir ergözten mich</l>
            <l>Ein Baro in der That und einer nach dem Nahmen;</l>
            <l>Der lezte scherzt galant, der erste spricht gelehrt,</l>
            <l>Kennt Wirthschaft, Hof und Vers. Was ward da nicht gehört,</l>
            <l>Wenn Thor und böse Zeit uns auf die Zunge kamen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch jenseit blickt ein Schloß auf unsern Oderstrand;</l>
            <l>(die Spötter suchen hier das Besenbinderland;)</l>
            <l>Auf diesem lernt ich auch, daß alte Gunst nicht roste.</l>
            <l>Was thut nicht, dencke nach, Trunck, Freyheit, Liebe, Nacht?</l>
            <l>Sobald der zwölfte Schlag das Volck zur Ruh gebracht,</l>
            <l>Vergaßen wir der Noth bey selbst gewürztem Moste.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein traurig Lebewohl beschloß die keusche Lust.</l>
            <l>O Himmel, daß du stets so grausam wechseln must!</l>
            <l>Ich riß mich brünstig los, sie sah betrübt zurücke.</l>
            <l>Verstehstu, wie man liebt, so bild es dir nur ein,</l>
            <l>Was Thränen solcher Angst vor Scheidewaßer seyn;</l>
            <l>Ich fühl es, wenn ich nur das Abschiedslied erblicke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es geht auf Lauben zu: Ich meße Thal und Höh</l>
            <l>Durch Graben, Regen, Wind, Frost, Unruh, Angst und Schnee.</l>
            <l>Wie manches Nachtquartier beschwert mir Kopf und Lenden!</l>
            <l>In Jauer stärckt mich Gorn, ein alt- und treuer Freund,</l>
            <l>Mit Bette, Tisch und Rath und dem, was trostreich scheint,</l>
            <l>Von Leuten meiner Qual Verzweiflung abzuwenden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit Noth erreich ich noch die Gränzstadt um den Queis,</l>
            <l>Um den sich jezt das Volck wohl kaum zu nähren weis.</l>
            <l>Die Armuth henckt sich auf, der Reiche will verzagen;</l>
            <l>Der Hunger speist mit Lust von Eicheln, Rind und Stroh;</l>
            <l>Kein Gleichnüß gleicht der Noth; in Cabul war es so</l>
            <l>Und dort, wo Mosis Stab den dürren Fels geschlagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So komm ich überall dem Elend eben recht.</l>
            <l>Hier lieg ich nun gestreckt, die Kräfte sind geschwächt;</l>
            <l>Den Schenckel will der Fluß, der Gram das Herze freßen;</l>
            <l>Der Nordwind deckt mich oft mit Flocken durch das Dach.</l>
            <l>Kein Freund, kein Mensch, kein Hund erfährt mein Ungemach;</l>
            <l>Dies kan ich auch sogar im Schlafe nicht vergeßen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Muß ist ein schwerer Trost, doch ist's ein Trost vor den,</l>
            <l>Der, was er mit Vernunft zuvor schon übersehn,</l>
            <l>Auch durch Erfahrung lernt: Die Vorsicht kan nicht wancken.</l>
            <l>Wer ist ein Thor und flucht auf Wetter, Zeit und Ort?</l>
            <l>Der Schickung starcker Trieb geht ungehindert fort,</l>
            <l>Ohn Absicht auf den Wuntsch verdrießlicher Gedancken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gott lege, was er will und was mir zukommt, auf.</l>
            <l>Er wird und darf auch nicht den wohlbestellten Lauf</l>
            <l>Der großen Creatur erst mir zu Liebe stören.</l>
            <l>Sein Zweck ist überhaupt des Weltgebäudes Heil;</l>
            <l>Wir, ich und auch mein Creuz, sind davon nur ein Theil</l>
            <l>Und müßen auch den Schmuck der ganzen Ordnung mehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dies mercke, werther Freund. Und drückt auch dich ein Joch,</l>
            <l>So schlepp es freudig mit. Mein Herz empfindet noch;</l>
            <l>Die Seele der Gedult will ich die Hofnung nennen.</l>
            <l>Das Glücke schläft recht aus, wofern ich scherzen mag,</l>
            <l>Damit, wenn einmahl kommt sein Auferstehungstag,</l>
            <l>Wir desto muntrer seyn und länger wachen können.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Ansehn unsrer Zeit droht Ländern hier und dar,</l>
            <l>Man braucht nicht weit zu sehn, viel Jammer und Gefahr.</l>
            <l>Ach armes Schlesien, du liegst zu nah an Polen.</l>
            <l>Gewis, wir haben viel und große Ding erlebt;</l>
            <l>Las seyn, daß alles bricht und Erd und Abgrund bebt,</l>
            <l>Ein Weiser weis den Trost blos in sich selbst zu holen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Carl hat Verdienst und Macht, der Herr ist Tempel werth.</l>
            <l>Er siegt in West und Ost und giebt auf Blut und Schwerd</l>
            <l>(was könt er Größers thun?) den Völckern Schuz und Friede.</l>
            <l>Wer weis, wie unverhoft sein Arm in deutscher Luft</l>
            <l>Der Musen göldne Zeit aus ihren Winckeln ruft?</l>
            <l>Europa, mache nur der Feinde Thorheit müde!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Herr, der Cronen nimmt, auch Cronen giebt und hält,</l>
            <l>Erhalte Rudolphs Stamm, das Wunder unsrer Welt,</l>
            <l>Und mehre durch sein Blut den Saamen der Gerechten.</l>
            <l>So lange Carl noch lebt und Sachsens Raute blüht,</l>
            <l>So lange fürcht ich nicht, so schlecht es immer sieht,</l>
            <l>Daß Neid und Barbarey in Deutschland siegen möchten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was etwan übrig ist, (die Dinte wird fast hart)</l>
            <l>Das hast der Reime Zwang und will nur Gegenwart;</l>
            <l>Ich habe viel mit dir, es wird sich ehstens schicken.</l>
            <l>Schreib, eile, sey nicht kurz. Ein Säugling sucht die Brust;</l>
            <l>Die Sehnsucht, edler Freund, hat auch nur halbe Lust,</l>
            <l>Den Kuß, der dir gehört, auf kalt Papier zu drücken.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
