<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Wer dieses alte Jahr wil recht und wol vollenden</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Opitz</surname>
            <forename>Martin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">464</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-232 2-232</measure>
        <measure type="syllables">5790</measure>
        <measure type="tokens">3970</measure>
        <measure type="characters">22936</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1618</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Wer dieses alte Jahr wil recht und wol vollenden</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer dieses alte Jahr wil recht und wol vollenden</l>
            <l>Und nach dem neuen sich zu guter Stunde wenden,</l>
            <l>Der lege von sich weg der Eytelkeit Begier,</l>
            <l>Die nicht hieher gehört, und lobe Gott mit mir.</l>
            <l>Es schwinge, wer da wil, die sterblichen Gedancken</l>
            <l>Hoch über seine Krafft; ich wil mit nichten wancken</l>
            <l>In dieser grossen Fluth; wil preysen Eyffers voll</l>
            <l>Den, dessen That kein Mensch ergründen kan noch sol.</l>
            <l>Er hat auß lauter Nichts zum Ersten wollen machen</l>
            <l>Durch seines Wortes Krafft den Ursprung aller Sachen,</l>
            <l>Den Klumpen der Natur; in dieser schweren Last</l>
            <l>Lag alles, was jetzt ist vermischet, eingefaßt.</l>
            <l>Die Sonne fuhr noch nicht mit ihren schnellen Pferden,</l>
            <l>Der Monde nam nicht ab, der schöne Bau der Erden</l>
            <l>Hieng noch nicht in der Lufft, und das fischreiche Meer</l>
            <l>Lieff noch mit seiner Fluth nicht um die Felder her.</l>
            <l>Das Land stund unbewohnt, die See war nicht zu schiffen,</l>
            <l>Der Lufft gebrach ihr Liecht, und alle Dinge schlieffen;</l>
            <l>Es stritten wieder sich Naß, Trucken, Warm und Kalt,</l>
            <l>Der ungemachte Klotz war öd' und ungestalt</l>
            <l>Drauff kam der helle Schein, ließ nichts nit mehr verborgen</l>
            <l>Auff Gottes Anbefehl; Er hat den klaren Morgen</l>
            <l>Und Abend abgetheilt und Weiß von Schwartz getrennt,</l>
            <l>Das Finsterniß die Nacht, das Liecht den Tag genennt.</l>
            <l>Er hat rund um sich her das Wasser außgebreitet,</l>
            <l>Den köstlichen Pallast des Himmels zubereitet,</l>
            <l>Den Donner, Reiff und Schnee, der Wolcken blaues Zelt,</l>
            <l>Ost, Norden, Süd und West in seinen Dienst bestellt.</l>
            <l>Die strenge Fluth der See kam über einen Hauffen,</l>
            <l>Durch seiner Stimme Plitz gezwungen, fort zulauffen</l>
            <l>Auff ihrer Gräntzen Ziel. Das Schloß der Erden stund</l>
            <l>Mit seiner starcken Hand geleget in den Grund.</l>
            <l>Ein jeder that sein Amt; die Ströme müßten fliessen</l>
            <l>An ihren Ufer her, die Bäche sich ergiessen,</l>
            <l>Der frischen Brunnen Quell' entspringen unverhofft,</l>
            <l>Mit lieblichem Geräusch' aus tieffster Felsen Klufft.</l>
            <l>Die Thäler grüneten, das Erdreich stund umgeben</l>
            <l>Mit Blumen, trug sein Obst, das Feld die süssen Reben</l>
            <l>Und Oel und reiffes Korn und Kreuter mannigfalt:</l>
            <l>Die Bäume schlugen auß, die Hügel wurden Wald.</l>
            <l>Es wuchse gleichfals auch tieff in der Schoß der Erden</l>
            <l>Das, welches halben wir zum meisten Feinde werden,</l>
            <l>Das Gold, der Berge Marck, Stahl, Silber, Kupffer, Bley,</l>
            <l>Der köstlich Deamant und Steine mancherley.</l>
            <l>Die Sonne satzte sich auff ihren güldnen Wagen,</l>
            <l>Der Monde kam herfür, die Lufft fieng an zu tragen</l>
            <l>Das schöne Firmament, die Sternen giengen auff</l>
            <l>Ein jeglicher bekam seyn Ziel und rechten Lauff.</l>
            <l>Das Meer ward auch besetzt, das Heer der Fische schwummen</l>
            <l>In Wassern klein und groß, der Walfisch muste kommen</l>
            <l>Und spielen auff der See, der Krebs kroch an das Land,</l>
            <l>Der Hecht kam auff den Grund, die Muscheln in den Sand.</l>
            <l>Der Vögel leichtes Volck hub emsig an zu nisten,</l>
            <l>Zu singen in der Lufft und in den stillen Wüsten;</l>
            <l>Ein jeder kam wohin und brauchte seiner Ruh,</l>
            <l>Die Turteltaube nam den Weg zur Ulme zu.</l>
            <l>Die Schwalbe war bemüht ihr artlichs Hauß zu bauen,</l>
            <l>Der grüne Papegey sich selber zubeschauen,</l>
            <l>Der Adler schwang sich hoch, die schöne Nachtigal</l>
            <l>Ließ hören ihre Kunst durch Wald, Feld, Berg und Thal.</l>
            <l>Es giengen Vieh und Wild vermischet ohne Scheuen,</l>
            <l>Das Schaf trat bey den Wolff, die Gemse bey den Löwen:</l>
            <l>Die Kuh lieff in das Graß, der Hirsch in seinem Wald,</l>
            <l>Sie lebten allesamt bey vollem Auffenthalt,</l>
            <l>Und diß auß Gottes Krafft. Noch ein Thier war zu machen,</l>
            <l>Der Vogt, der Oberherr und Pfleger dieser Sachen,</l>
            <l>Der Mensch; den schuff er auch sein rechtes Ebenbild,</l>
            <l>Mit aller Herrligkeit volkommen und erfüllt.</l>
            <l>Und da die andern Thier' ihr Antlitz nieder drehen,</l>
            <l>Schuff er den Menschen recht, den Himmel anzusehen,</l>
            <l>Zu schauen an den Ort, nach dem er trachten sol:</l>
            <l>Er stund gerecht für Gott, war aller Weißheit voll.</l>
            <l>O, welcher Mensch vermag den Menschen zu beschreiben</l>
            <l>Und kan so überhoch die engen Sinnen treiben!</l>
            <l>Komm du und leite mich, zu reden mit Bedacht,</l>
            <l>O Seele der Natur, du hast ihn auch gemacht.</l>
            <l>Du hast das schöne Werck mit deiner Hand geschlossen</l>
            <l>Und künstlich auffgeführt, dich selbst darein gegossen;</l>
            <l>Er ist durch deine Krafft auff freyen Fuß gestellt</l>
            <l>Der weltberühmte Mann, ja selbst die kleine Welt,</l>
            <l>Die doch der grossen gleicht. Denn was ist nicht darinnen,</l>
            <l>Das in der grossen ist? das Häubt, das Schloß der Sinnen,</l>
            <l>Steht hoch, daß der Verstandt von dannen recht und wol</l>
            <l>Auff das, was unten ist, die Sorgen wenden sol,</l>
            <l>Die Glieder und den Leib bescheidentlich verwachen,</l>
            <l>Die hitzige Begier zahm und gehorsam machen,</l>
            <l>Den Zorn, den offtermals den Zaum zerbrechen wil,</l>
            <l>Mit Macht zurücke ziehn, und fallen in sein Ziel.</l>
            <l>Die Augen müssen auch weit in der Höhen stehen,</l>
            <l>Sich fleißig umzusehn, dem Uebel zu entgehen</l>
            <l>Das alle Stunden wacht und feyret niemals nicht;</l>
            <l>Sie sind der Sinnen Bild, der Spiegel und das Licht,</l>
            <l>Dabey die Liebe pflegt ihr Feuer anzuzünden,</l>
            <l>Der Weg, durch den sie sich kan in das Hertze finden.</l>
            <l>Sie werden durch den Wall der Stirnen zugedeckt,</l>
            <l>Der Wangen schönes Feld liegt um sie her gestreckt.</l>
            <l>So ist auch hoch die Zier der Nasen zu erheben,</l>
            <l>Doch höher auch ihr Nutz; die stete Lufft zu leben</l>
            <l>Geht bey ihr auß und ein. Negst dieser steht gesetzt</l>
            <l>Der Mund, durch den der Mensch mit Speisen sich ergetzt,</l>
            <l>Die Zähne hinder ihm; die Pforten von Corallen,</l>
            <l>Die Lippen, sind geschickt selbst auff und zu zu fallen,</l>
            <l>Der Zungen beyzustehn. Durch dich, du edler Mund,</l>
            <l>Ward erstlich in der Welt die Art zu leben kund:</l>
            <l>Du hast die Menschen erst gelehret Städte bauen,</l>
            <l>So zuvorhin zerstreut in Wüsten und auff Auen</l>
            <l>Herum gelauffen sind, und nur sich alß das Wild,</l>
            <l>Mit Eicheln, wie man sagt, an Brodtes Stadt gefüllt</l>
            <l>Sich auff den Bauch gelegt, getruncken auß den Flüssen.</l>
            <l>Was nützlich ist von Gott und Erbarkeit zu wissen,</l>
            <l>Hat der Poeten Volck mit dir erst kund gemacht</l>
            <l>Und auch den Unterricht von Weißheit auffgebracht.</l>
            <l>Das köstliche Gehör und Wunderwerck der Ohren</l>
            <l>Nimt seine Bottschafft ein gleich zweyen schönen Thoren;</l>
            <l>Auch ihm hat die Natur den hohen Ort gezeigt,</l>
            <l>Dieweil der leichte Schall hinauffwärts allzeit steigt.</l>
            <l>Die Hände sind bestellt zu treuen Schreiberinnen</l>
            <l>Der Sachen, die man denckt, sie bilden ab die Sinnen,</l>
            <l>Sie schaffen uns vor Neid' und arger Feindschafft Ruh,</l>
            <l>Und tragen Vorrath auch den andern Gliedern zu.</l>
            <l>Die Arme müssen uns mit ihrer Stärcke schützen,</l>
            <l>Die Beine minder nicht alß steiffe Pfeiler stützen:</l>
            <l>Die Füsse machen uns frey hin und wieder gehn:</l>
            <l>Auff diesem Grunde pflegt der gantze Bau zu stehn.</l>
            <l>Wil ich dann innerlich das schöne Werck beschauen,</l>
            <l>Wie hat doch Gott allda so herrlich wollen bauen;</l>
            <l>Dem heissen Magen sind zwo Thüren auffgethan,</l>
            <l>Die führt die Nahrung aus, und jene nimt sie an.</l>
            <l>Dann ist die Leber ihm gleich an der rechten Seiten,</l>
            <l>Die das Geblüte pflegt zu kochen und zu leiten</l>
            <l>Den andern Gliedern zu, in ihr steht einverleibt</l>
            <l>Die Galle, so den Koth und Schleim von dannen treibt.</l>
            <l>Zur Lincken ist der Miltz, zu dem das Blut muß schiessen,</l>
            <l>Das noch nicht sauber ist. Er pflegt den Leib zu schliessen</l>
            <l>Dem, welcher sich ergibt in gar zu vieles Leid;</l>
            <l>Die Nieren nehmen weg die grosse Feuchtigkeit.</l>
            <l>Das Hertze hanget frey, muß in der Mitten schweben,</l>
            <l>Der Seelen werther Sitz, der Schlüssel zu dem Leben,</l>
            <l>Der Ursprung, so zur Lust der Menschen Geist erregt,</l>
            <l>Das Hauß, das Gottes Geist selbst zu bewohnen pflegt.</l>
            <l>Die weiche Lunge weiß die Rede zu versehen,</l>
            <l>Zu kühlen die Natur und Lufft ihr zuzuwehen;</l>
            <l>Gleich wie der zarte West erfrischt das dürre Feld</l>
            <l>Und vor der grossen Brunst der Sonne frey behelt.</l>
            <l>Der Sinnen Hauß, das Hirn, die Werckstatt der Gedancken,</l>
            <l>Ist zweyfach eingehült, so das es nicht bald wancken</l>
            <l>Noch Schaden nehmen kan. Hier muß ich stille stehn</l>
            <l>Und sagen, mein Verstand der mag nicht höher gehn.</l>
            <l>Galenus und sein Volck die sollen weiter schreiben;</l>
            <l>Das ist ihr Thun und Amt. Ich wil es lassen bleiben,</l>
            <l>Biß ich der Sterbligkeit in künfftig abgethan,</l>
            <l>Den Meister und das Werck zu gleiche schauen kan.</l>
            <l>Diß ist das schöne Hauß. Das Leben nun darinnen,</l>
            <l>Wie göttlich ist es doch; der mangelt seiner Sinnen</l>
            <l>Der seine Sinnen nicht bestürtzt in sich beschaut,</l>
            <l>Die Seele die Gott selbst dem Cörper anvertraut:</l>
            <l>Der Geist von seinem Geist', aus ihm in uns gegossen,</l>
            <l>Voll Himlischer Natur, im Leibe nicht beschlossen,</l>
            <l>Der über Erd' und Lufft den Weg zum Himmel nimt</l>
            <l>Und ausser alle dem, was untergehn muß, kömt.</l>
            <l>O edles Wunderthier, zur Weißheit außerkohren,</l>
            <l>Voll Geist, voll Lufft, voll Gott, vom Himmel selbst geboren,</l>
            <l>Du Herr, du Ebenbild und Außzug dieser Welt,</l>
            <l>Der unter sich den Lauff der hohen Sonnen stelt;</l>
            <l>Du weise Creatur, du hast alßbald erkennet</l>
            <l>Geflügel, Fisch' und Wild, ein jedes recht genennet.</l>
            <l>Ach hettestu doch nicht so gröblich dich befleckt</l>
            <l>Und in der Sünden Wüst die hohe Zier versteckt;</l>
            <l>Nun hastu, da du jetzt in diesem schnöden Leben</l>
            <l>Mit deines Leibes Last und Kercker gehst umgeben,</l>
            <l>So feurigen Verstand, wie wird dein heller Schein</l>
            <l>Nach dieser Zeit so hoch, so gantz vollkömlich seyn?</l>
            <l>Auff daß auch Adam nicht, beraubt der süssen Liebe,</l>
            <l>Das niemand gut kan seyn, in Einsamkeit verbliebe,</l>
            <l>Kömt Gott, indem er schläfft, erbricht ihm seinen Leib,</l>
            <l>Nimt eine Rippen weg und schafft das schöne Weib.</l>
            <l>So, wann ein guter Artzt biß in das Fleisch wil schneiden,</l>
            <l>Schläfft er den Krancken ein und nimt alßdann bescheiden</l>
            <l>Das Eisen zu der Hand, indem er liegt in Ruh,</l>
            <l>Und streicht auch unvermerckt den Schaden wieder zu.</l>
            <l>Nachdem der Vater nun beginnet auffzuwachen,</l>
            <l>Und siht das freundlich Sehn, das angenehme Lachen,</l>
            <l>Der weissen Glieder Schnee, o, spricht er, meine Zier,</l>
            <l>Ich kenne dich, mein Theil, o Bein und Fleisch von mir,</l>
            <l>O du mein ander Ich, o Seele meinem Leben,</l>
            <l>O meine Seele selbst, mein Trost, mir zugegeben,</l>
            <l>Komm, Schwester, liebe Braut, umfange deinen Mann,</l>
            <l>Ich nehme dich, mein Lieb, zu allen Fällen an.</l>
            <l>So gieng das neue Par mit solchen hohen Gaben,</l>
            <l>Mit solcher Herrligkeit, vollkommen und erhaben</l>
            <l>Vor aller Creatur. Ach hette doch nur nicht</l>
            <l>Der Fall so gantz verkehrt der grossen Weißheit Liecht;</l>
            <l>Das Weib ward durch Betrug der Schlangen eingenommen,</l>
            <l>Und Adam durch das Weib; sie wolten höher kommen,</l>
            <l>Verloren aber so, durch Essen von der Frucht,</l>
            <l>Das, was sie vor gehabt und was sie jetzt gesucht.</l>
            <l>Das immer grüne Feld in Eden ward verschlossen,</l>
            <l>Die Quelle, so mit Milch und Honig erstlich flossen,</l>
            <l>Die worden zugestopfft, sie stunden gantz verzagt,</l>
            <l>Arm, nackend und bestürtzt, und worden außgejagt.</l>
            <l>Dann sahen sie den Grimm des Herren sich entzünden,</l>
            <l>Dann wurden sie gewar der tieffen See der Sünden,</l>
            <l>In welche sie gestürtzt; dann fing das Elend an,</l>
            <l>Dem alle Menschen noch biß jetzt sind unterthan.</l>
            <l>Dann ward die Sterbligkeit durch uns in uns erreget,</l>
            <l>Der rechte Seelentodt, die Laster, erst geheget;</l>
            <l>Der Sinnen Finsterniß verderbte den Verstand,</l>
            <l>Die Lust, nicht recht zu thun, ward gegen Gott gewand.</l>
            <l>Noch ließ er doch uns nicht. Dann, als des Zornes Flammen,</l>
            <l>Gesetze, Tod und Hell' uns kamen zu verdammen,</l>
            <l>Und solte nur ergehn das Urtheil nach Gebühr,</l>
            <l>Schlug seine Güte doch des Weibes Samen für;</l>
            <l>Das Lam, von Anbegin der Welt für uns geschlachtet,</l>
            <l>Das aller Vätter Schar vor langer Zeit betrachtet,</l>
            <l>Dem Noa sich vertraut, umringt mit See und Lufft,</l>
            <l>Auff welches Abraham und Isaac gehofft,</l>
            <l>Mit welchem Jacob auch, der streitbar Held, gerungen,</l>
            <l>Das Josephen bewart, das Pharao bezwungen</l>
            <l>Und in das Meer versenckt, das kräfftig Tag und Nacht</l>
            <l>Die Kinder Israel beschirmet und bewacht.</l>
            <l>Dem Moses seine Stimm' erhoben hat zu Ehren,</l>
            <l>Da er den Himmel ihm begehret zuzuhören</l>
            <l>Und selbst den Erdenkraiß zu seinen Zeugen nimt,</l>
            <l>Dem Debora ihr Lied so geistreich angestimmt,</l>
            <l>Das Josua beschützt, das Samson helffen streiten,</l>
            <l>Von welchem David schon gespielet auff den Seiten,</l>
            <l>Und sämtlich Jung und Alt ohn' allen Unterscheid</l>
            <l>Mit hertzlicher Begier vorhin gepropheceyt,</l>
            <l>Biß daß er endlich kam, das Heyl von Gott gegeben:</l>
            <l>Dem sol ein jederman die Stimme nun erheben</l>
            <l>Und ernstlich danckbar seyn mit aller Engel Schaar:</l>
            <l>So lest man recht das alt', und nimt das neue Jahr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer dieses alte Jahr wil recht und wol vollenden</l>
            <l>Und nach dem neuen sich zu guter Stunde wenden,</l>
            <l>Der lege von sich weg der Eytelkeit Begier,</l>
            <l>Die nicht hieher gehört, und lobe Gott mit mir.</l>
            <l>Es schwinge, wer da wil, die sterblichen Gedancken</l>
            <l>Hoch über seine Krafft; ich wil mit nichten wancken</l>
            <l>In dieser grossen Fluth; wil preysen Eyffers voll</l>
            <l>Den, dessen That kein Mensch ergründen kan noch sol.</l>
            <l>Er hat auß lauter Nichts zum Ersten wollen machen</l>
            <l>Durch seines Wortes Krafft den Ursprung aller Sachen,</l>
            <l>Den Klumpen der Natur; in dieser schweren Last</l>
            <l>Lag alles, was jetzt ist vermischet, eingefaßt.</l>
            <l>Die Sonne fuhr noch nicht mit ihren schnellen Pferden,</l>
            <l>Der Monde nam nicht ab, der schöne Bau der Erden</l>
            <l>Hieng noch nicht in der Lufft, und das fischreiche Meer</l>
            <l>Lieff noch mit seiner Fluth nicht um die Felder her.</l>
            <l>Das Land stund unbewohnt, die See war nicht zu schiffen,</l>
            <l>Der Lufft gebrach ihr Liecht, und alle Dinge schlieffen;</l>
            <l>Es stritten wieder sich Naß, Trucken, Warm und Kalt,</l>
            <l>Der ungemachte Klotz war öd' und ungestalt</l>
            <l>Drauff kam der helle Schein, ließ nichts nit mehr verborgen</l>
            <l>Auff Gottes Anbefehl; Er hat den klaren Morgen</l>
            <l>Und Abend abgetheilt und Weiß von Schwartz getrennt,</l>
            <l>Das Finsterniß die Nacht, das Liecht den Tag genennt.</l>
            <l>Er hat rund um sich her das Wasser außgebreitet,</l>
            <l>Den köstlichen Pallast des Himmels zubereitet,</l>
            <l>Den Donner, Reiff und Schnee, der Wolcken blaues Zelt,</l>
            <l>Ost, Norden, Süd und West in seinen Dienst bestellt.</l>
            <l>Die strenge Fluth der See kam über einen Hauffen,</l>
            <l>Durch seiner Stimme Plitz gezwungen, fort zulauffen</l>
            <l>Auff ihrer Gräntzen Ziel. Das Schloß der Erden stund</l>
            <l>Mit seiner starcken Hand geleget in den Grund.</l>
            <l>Ein jeder that sein Amt; die Ströme müßten fliessen</l>
            <l>An ihren Ufer her, die Bäche sich ergiessen,</l>
            <l>Der frischen Brunnen Quell' entspringen unverhofft,</l>
            <l>Mit lieblichem Geräusch' aus tieffster Felsen Klufft.</l>
            <l>Die Thäler grüneten, das Erdreich stund umgeben</l>
            <l>Mit Blumen, trug sein Obst, das Feld die süssen Reben</l>
            <l>Und Oel und reiffes Korn und Kreuter mannigfalt:</l>
            <l>Die Bäume schlugen auß, die Hügel wurden Wald.</l>
            <l>Es wuchse gleichfals auch tieff in der Schoß der Erden</l>
            <l>Das, welches halben wir zum meisten Feinde werden,</l>
            <l>Das Gold, der Berge Marck, Stahl, Silber, Kupffer, Bley,</l>
            <l>Der köstlich Deamant und Steine mancherley.</l>
            <l>Die Sonne satzte sich auff ihren güldnen Wagen,</l>
            <l>Der Monde kam herfür, die Lufft fieng an zu tragen</l>
            <l>Das schöne Firmament, die Sternen giengen auff</l>
            <l>Ein jeglicher bekam seyn Ziel und rechten Lauff.</l>
            <l>Das Meer ward auch besetzt, das Heer der Fische schwummen</l>
            <l>In Wassern klein und groß, der Walfisch muste kommen</l>
            <l>Und spielen auff der See, der Krebs kroch an das Land,</l>
            <l>Der Hecht kam auff den Grund, die Muscheln in den Sand.</l>
            <l>Der Vögel leichtes Volck hub emsig an zu nisten,</l>
            <l>Zu singen in der Lufft und in den stillen Wüsten;</l>
            <l>Ein jeder kam wohin und brauchte seiner Ruh,</l>
            <l>Die Turteltaube nam den Weg zur Ulme zu.</l>
            <l>Die Schwalbe war bemüht ihr artlichs Hauß zu bauen,</l>
            <l>Der grüne Papegey sich selber zubeschauen,</l>
            <l>Der Adler schwang sich hoch, die schöne Nachtigal</l>
            <l>Ließ hören ihre Kunst durch Wald, Feld, Berg und Thal.</l>
            <l>Es giengen Vieh und Wild vermischet ohne Scheuen,</l>
            <l>Das Schaf trat bey den Wolff, die Gemse bey den Löwen:</l>
            <l>Die Kuh lieff in das Graß, der Hirsch in seinem Wald,</l>
            <l>Sie lebten allesamt bey vollem Auffenthalt,</l>
            <l>Und diß auß Gottes Krafft. Noch ein Thier war zu machen,</l>
            <l>Der Vogt, der Oberherr und Pfleger dieser Sachen,</l>
            <l>Der Mensch; den schuff er auch sein rechtes Ebenbild,</l>
            <l>Mit aller Herrligkeit volkommen und erfüllt.</l>
            <l>Und da die andern Thier' ihr Antlitz nieder drehen,</l>
            <l>Schuff er den Menschen recht, den Himmel anzusehen,</l>
            <l>Zu schauen an den Ort, nach dem er trachten sol:</l>
            <l>Er stund gerecht für Gott, war aller Weißheit voll.</l>
            <l>O, welcher Mensch vermag den Menschen zu beschreiben</l>
            <l>Und kan so überhoch die engen Sinnen treiben!</l>
            <l>Komm du und leite mich, zu reden mit Bedacht,</l>
            <l>O Seele der Natur, du hast ihn auch gemacht.</l>
            <l>Du hast das schöne Werck mit deiner Hand geschlossen</l>
            <l>Und künstlich auffgeführt, dich selbst darein gegossen;</l>
            <l>Er ist durch deine Krafft auff freyen Fuß gestellt</l>
            <l>Der weltberühmte Mann, ja selbst die kleine Welt,</l>
            <l>Die doch der grossen gleicht. Denn was ist nicht darinnen,</l>
            <l>Das in der grossen ist? das Häubt, das Schloß der Sinnen,</l>
            <l>Steht hoch, daß der Verstandt von dannen recht und wol</l>
            <l>Auff das, was unten ist, die Sorgen wenden sol,</l>
            <l>Die Glieder und den Leib bescheidentlich verwachen,</l>
            <l>Die hitzige Begier zahm und gehorsam machen,</l>
            <l>Den Zorn, den offtermals den Zaum zerbrechen wil,</l>
            <l>Mit Macht zurücke ziehn, und fallen in sein Ziel.</l>
            <l>Die Augen müssen auch weit in der Höhen stehen,</l>
            <l>Sich fleißig umzusehn, dem Uebel zu entgehen</l>
            <l>Das alle Stunden wacht und feyret niemals nicht;</l>
            <l>Sie sind der Sinnen Bild, der Spiegel und das Licht,</l>
            <l>Dabey die Liebe pflegt ihr Feuer anzuzünden,</l>
            <l>Der Weg, durch den sie sich kan in das Hertze finden.</l>
            <l>Sie werden durch den Wall der Stirnen zugedeckt,</l>
            <l>Der Wangen schönes Feld liegt um sie her gestreckt.</l>
            <l>So ist auch hoch die Zier der Nasen zu erheben,</l>
            <l>Doch höher auch ihr Nutz; die stete Lufft zu leben</l>
            <l>Geht bey ihr auß und ein. Negst dieser steht gesetzt</l>
            <l>Der Mund, durch den der Mensch mit Speisen sich ergetzt,</l>
            <l>Die Zähne hinder ihm; die Pforten von Corallen,</l>
            <l>Die Lippen, sind geschickt selbst auff und zu zu fallen,</l>
            <l>Der Zungen beyzustehn. Durch dich, du edler Mund,</l>
            <l>Ward erstlich in der Welt die Art zu leben kund:</l>
            <l>Du hast die Menschen erst gelehret Städte bauen,</l>
            <l>So zuvorhin zerstreut in Wüsten und auff Auen</l>
            <l>Herum gelauffen sind, und nur sich alß das Wild,</l>
            <l>Mit Eicheln, wie man sagt, an Brodtes Stadt gefüllt</l>
            <l>Sich auff den Bauch gelegt, getruncken auß den Flüssen.</l>
            <l>Was nützlich ist von Gott und Erbarkeit zu wissen,</l>
            <l>Hat der Poeten Volck mit dir erst kund gemacht</l>
            <l>Und auch den Unterricht von Weißheit auffgebracht.</l>
            <l>Das köstliche Gehör und Wunderwerck der Ohren</l>
            <l>Nimt seine Bottschafft ein gleich zweyen schönen Thoren;</l>
            <l>Auch ihm hat die Natur den hohen Ort gezeigt,</l>
            <l>Dieweil der leichte Schall hinauffwärts allzeit steigt.</l>
            <l>Die Hände sind bestellt zu treuen Schreiberinnen</l>
            <l>Der Sachen, die man denckt, sie bilden ab die Sinnen,</l>
            <l>Sie schaffen uns vor Neid' und arger Feindschafft Ruh,</l>
            <l>Und tragen Vorrath auch den andern Gliedern zu.</l>
            <l>Die Arme müssen uns mit ihrer Stärcke schützen,</l>
            <l>Die Beine minder nicht alß steiffe Pfeiler stützen:</l>
            <l>Die Füsse machen uns frey hin und wieder gehn:</l>
            <l>Auff diesem Grunde pflegt der gantze Bau zu stehn.</l>
            <l>Wil ich dann innerlich das schöne Werck beschauen,</l>
            <l>Wie hat doch Gott allda so herrlich wollen bauen;</l>
            <l>Dem heissen Magen sind zwo Thüren auffgethan,</l>
            <l>Die führt die Nahrung aus, und jene nimt sie an.</l>
            <l>Dann ist die Leber ihm gleich an der rechten Seiten,</l>
            <l>Die das Geblüte pflegt zu kochen und zu leiten</l>
            <l>Den andern Gliedern zu, in ihr steht einverleibt</l>
            <l>Die Galle, so den Koth und Schleim von dannen treibt.</l>
            <l>Zur Lincken ist der Miltz, zu dem das Blut muß schiessen,</l>
            <l>Das noch nicht sauber ist. Er pflegt den Leib zu schliessen</l>
            <l>Dem, welcher sich ergibt in gar zu vieles Leid;</l>
            <l>Die Nieren nehmen weg die grosse Feuchtigkeit.</l>
            <l>Das Hertze hanget frey, muß in der Mitten schweben,</l>
            <l>Der Seelen werther Sitz, der Schlüssel zu dem Leben,</l>
            <l>Der Ursprung, so zur Lust der Menschen Geist erregt,</l>
            <l>Das Hauß, das Gottes Geist selbst zu bewohnen pflegt.</l>
            <l>Die weiche Lunge weiß die Rede zu versehen,</l>
            <l>Zu kühlen die Natur und Lufft ihr zuzuwehen;</l>
            <l>Gleich wie der zarte West erfrischt das dürre Feld</l>
            <l>Und vor der grossen Brunst der Sonne frey behelt.</l>
            <l>Der Sinnen Hauß, das Hirn, die Werckstatt der Gedancken,</l>
            <l>Ist zweyfach eingehült, so das es nicht bald wancken</l>
            <l>Noch Schaden nehmen kan. Hier muß ich stille stehn</l>
            <l>Und sagen, mein Verstand der mag nicht höher gehn.</l>
            <l>Galenus und sein Volck die sollen weiter schreiben;</l>
            <l>Das ist ihr Thun und Amt. Ich wil es lassen bleiben,</l>
            <l>Biß ich der Sterbligkeit in künfftig abgethan,</l>
            <l>Den Meister und das Werck zu gleiche schauen kan.</l>
            <l>Diß ist das schöne Hauß. Das Leben nun darinnen,</l>
            <l>Wie göttlich ist es doch; der mangelt seiner Sinnen</l>
            <l>Der seine Sinnen nicht bestürtzt in sich beschaut,</l>
            <l>Die Seele die Gott selbst dem Cörper anvertraut:</l>
            <l>Der Geist von seinem Geist', aus ihm in uns gegossen,</l>
            <l>Voll Himlischer Natur, im Leibe nicht beschlossen,</l>
            <l>Der über Erd' und Lufft den Weg zum Himmel nimt</l>
            <l>Und ausser alle dem, was untergehn muß, kömt.</l>
            <l>O edles Wunderthier, zur Weißheit außerkohren,</l>
            <l>Voll Geist, voll Lufft, voll Gott, vom Himmel selbst geboren,</l>
            <l>Du Herr, du Ebenbild und Außzug dieser Welt,</l>
            <l>Der unter sich den Lauff der hohen Sonnen stelt;</l>
            <l>Du weise Creatur, du hast alßbald erkennet</l>
            <l>Geflügel, Fisch' und Wild, ein jedes recht genennet.</l>
            <l>Ach hettestu doch nicht so gröblich dich befleckt</l>
            <l>Und in der Sünden Wüst die hohe Zier versteckt;</l>
            <l>Nun hastu, da du jetzt in diesem schnöden Leben</l>
            <l>Mit deines Leibes Last und Kercker gehst umgeben,</l>
            <l>So feurigen Verstand, wie wird dein heller Schein</l>
            <l>Nach dieser Zeit so hoch, so gantz vollkömlich seyn?</l>
            <l>Auff daß auch Adam nicht, beraubt der süssen Liebe,</l>
            <l>Das niemand gut kan seyn, in Einsamkeit verbliebe,</l>
            <l>Kömt Gott, indem er schläfft, erbricht ihm seinen Leib,</l>
            <l>Nimt eine Rippen weg und schafft das schöne Weib.</l>
            <l>So, wann ein guter Artzt biß in das Fleisch wil schneiden,</l>
            <l>Schläfft er den Krancken ein und nimt alßdann bescheiden</l>
            <l>Das Eisen zu der Hand, indem er liegt in Ruh,</l>
            <l>Und streicht auch unvermerckt den Schaden wieder zu.</l>
            <l>Nachdem der Vater nun beginnet auffzuwachen,</l>
            <l>Und siht das freundlich Sehn, das angenehme Lachen,</l>
            <l>Der weissen Glieder Schnee, o, spricht er, meine Zier,</l>
            <l>Ich kenne dich, mein Theil, o Bein und Fleisch von mir,</l>
            <l>O du mein ander Ich, o Seele meinem Leben,</l>
            <l>O meine Seele selbst, mein Trost, mir zugegeben,</l>
            <l>Komm, Schwester, liebe Braut, umfange deinen Mann,</l>
            <l>Ich nehme dich, mein Lieb, zu allen Fällen an.</l>
            <l>So gieng das neue Par mit solchen hohen Gaben,</l>
            <l>Mit solcher Herrligkeit, vollkommen und erhaben</l>
            <l>Vor aller Creatur. Ach hette doch nur nicht</l>
            <l>Der Fall so gantz verkehrt der grossen Weißheit Liecht;</l>
            <l>Das Weib ward durch Betrug der Schlangen eingenommen,</l>
            <l>Und Adam durch das Weib; sie wolten höher kommen,</l>
            <l>Verloren aber so, durch Essen von der Frucht,</l>
            <l>Das, was sie vor gehabt und was sie jetzt gesucht.</l>
            <l>Das immer grüne Feld in Eden ward verschlossen,</l>
            <l>Die Quelle, so mit Milch und Honig erstlich flossen,</l>
            <l>Die worden zugestopfft, sie stunden gantz verzagt,</l>
            <l>Arm, nackend und bestürtzt, und worden außgejagt.</l>
            <l>Dann sahen sie den Grimm des Herren sich entzünden,</l>
            <l>Dann wurden sie gewar der tieffen See der Sünden,</l>
            <l>In welche sie gestürtzt; dann fing das Elend an,</l>
            <l>Dem alle Menschen noch biß jetzt sind unterthan.</l>
            <l>Dann ward die Sterbligkeit durch uns in uns erreget,</l>
            <l>Der rechte Seelentodt, die Laster, erst geheget;</l>
            <l>Der Sinnen Finsterniß verderbte den Verstand,</l>
            <l>Die Lust, nicht recht zu thun, ward gegen Gott gewand.</l>
            <l>Noch ließ er doch uns nicht. Dann, als des Zornes Flammen,</l>
            <l>Gesetze, Tod und Hell' uns kamen zu verdammen,</l>
            <l>Und solte nur ergehn das Urtheil nach Gebühr,</l>
            <l>Schlug seine Güte doch des Weibes Samen für;</l>
            <l>Das Lam, von Anbegin der Welt für uns geschlachtet,</l>
            <l>Das aller Vätter Schar vor langer Zeit betrachtet,</l>
            <l>Dem Noa sich vertraut, umringt mit See und Lufft,</l>
            <l>Auff welches Abraham und Isaac gehofft,</l>
            <l>Mit welchem Jacob auch, der streitbar Held, gerungen,</l>
            <l>Das Josephen bewart, das Pharao bezwungen</l>
            <l>Und in das Meer versenckt, das kräfftig Tag und Nacht</l>
            <l>Die Kinder Israel beschirmet und bewacht.</l>
            <l>Dem Moses seine Stimm' erhoben hat zu Ehren,</l>
            <l>Da er den Himmel ihm begehret zuzuhören</l>
            <l>Und selbst den Erdenkraiß zu seinen Zeugen nimt,</l>
            <l>Dem Debora ihr Lied so geistreich angestimmt,</l>
            <l>Das Josua beschützt, das Samson helffen streiten,</l>
            <l>Von welchem David schon gespielet auff den Seiten,</l>
            <l>Und sämtlich Jung und Alt ohn' allen Unterscheid</l>
            <l>Mit hertzlicher Begier vorhin gepropheceyt,</l>
            <l>Biß daß er endlich kam, das Heyl von Gott gegeben:</l>
            <l>Dem sol ein jederman die Stimme nun erheben</l>
            <l>Und ernstlich danckbar seyn mit aller Engel Schaar:</l>
            <l>So lest man recht das alt', und nimt das neue Jahr.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
