<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Die Rollen wurden noch vor Abend ausgetheilt.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Rost</surname>
            <forename>Johann Christoph</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">12</measure>
        <measure type="verses">400</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-42 2-22 3-24 4-12 5-32 6-68 7-42 8-22 9-24 10-12 11-32 12-68</measure>
        <measure type="syllables">4928</measure>
        <measure type="tokens">3294</measure>
        <measure type="characters">19838</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1741</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Die Rollen wurden noch vor Abend ausgetheilt.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Rollen wurden noch vor Abend ausgetheilt.</l>
            <l>Und zu der Anstalt nicht ein Augenblick verweilt.</l>
            <l>Der gute Suppig bath, aus hertzlich-treuer Rache:</l>
            <l>Erlaube, daß ich selbst hierbey den Tadler mache.</l>
            <l>Jedoch, die Freude muß ihm dieses mahl vergehn:</l>
            <l>Er soll, als die Vernunfft, der Kunst zur Seite stehn.</l>
            <l>Die war die Neuberin. Was er sich ausgebethen,</l>
            <l>Erhielt Fabricius, als Tadler aufzutreten.</l>
            <l>Die andern wählte sie, aus Einsicht, durch das Looß,</l>
            <l>Denn um die Rollen war das Drängen gar zu groß.</l>
            <l>Ein jeder lernete, das, was er reden wolte,</l>
            <l>Als ob die Ewigkeit ihn überhören solte;</l>
            <l>Die Probe konnte selbst schon sehenswürdig seyn,</l>
            <l>Denn in derselben schlich auch nicht ein Fehler ein.</l>
            <l>So muthig kan kein Stier das Horn zum Kampfe wetzen,</l>
            <l>Kein Löwe, den man will mit einem Tyger hetzen,</l>
            <l>Spaziert so tapffer-stoltz, bevor der starcke Feind,</l>
            <l>Des Löwen-Kampfes werth, zum Widerstand erscheint.</l>
            <l>Weit grösser war der Muth, der in den Helden brannte,</l>
            <l>Die hier die Neuberin zu diesem Werck ernannte.</l>
            <l>So gar Fabricius, des Tadlers Ebenbild,</l>
            <l>War selbst mit Rach und Wunsch, ihm gleich zu seyn, erfüllt.</l>
            <l>An allen Ecken ward das Vorspiel angeschlagen;</l>
            <l>Auch muste noch dabey der Zettelträger sagen:</l>
            <l>Es wär ein neues Stück. Die List der Neuberin,</l>
            <l>Schickt ihn zum Feinde selbst mit einem Zettel hin;</l>
            <l>Der ward ihm gleich, von wem? Von Schwaben vorgelesen;</l>
            <l>Ist Ganymed wohl ie weit von dem Zevs gewesen?</l>
            <l>Des Vorspiels Neuigkeit, die er mit Furcht erblickt,</l>
            <l>Der Zettel, den sie ihm so listig zugeschickt;</l>
            <l>Und der Gewissens-Wurm begangner Frevelthaten,</l>
            <l>Dieß ließ ihn schon voraus auf ihre Rache rathen.</l>
            <l>»er fragte Zweifels voll: Victoria, wie nun?</l>
            <l>Ich weiß nicht was mir ahndt; was räthst du mir zu thun?</l>
            <l>Die Klugheit fordert zwar, dieß Vorspiel anzuschauen;</l>
            <l>Doch, trifft der Inhalt mich; Wer darf dem Pöbel trauen?</l>
            <l>Nein, nein, ich bleibe hier. Sie ist des Ruhms nicht werth,</l>
            <l>Daß Gottscheds Gegenwart den Schauplatz noch verklärt.</l>
            <l>Allein Victoria fieng hönisch an zu lachen.</l>
            <l>Kan, sprach sie, dich das Weib auf einmahl furchtsam machen?</l>
            <l>Weißt du nicht, was man noch, zu Carpzovs</l>
            <l>Sein grosses Hertz wich auch den tollsten Feinden nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was that er, als sein Hauß gesteinigt werden solte?</l>
            <l>Als ein Studenten-Schwarm die Fenster stürmen wolte?</l>
            <l>Der grosse Mann verließ, doch nicht für Furcht, sein Hauß;</l>
            <l>Er schlich sich, unvermerckt, zur Hinter-Thüre raus,</l>
            <l>Und gieng, als wüst er nichts von den Rebellen-Streichen,</l>
            <l>Auf diese Stürmer zu, sein Wohn-Hauß zu erreichen.</l>
            <l>Hier stellt er sich behertzt dem rauhen Hauffen dar,</l>
            <l>Als zu dem steinigen schon ausgehohlet war.</l>
            <l>Sein Anblick war genug, die rasenden zu schrecken,</l>
            <l>Und bey den schüchternen die Ehrfurcht zu erwecken.</l>
            <l>Die Felsen fielen gleich den Riesen aus der Hand,</l>
            <l>Die nach dem Huthe griff. Die Thorheit ward erkannt;</l>
            <l>Platz! Schriehn sie, Carpzov kömmt! Ein ieder trat zurücke.</l>
            <l>Und wer nennt diese That nicht Carpzovs Meister-Stücke?</l>
            <l>Wie? fuhr sie weiter fort, hat ein Magnificus,</l>
            <l>Nicht Rang genug, daß er den Pöbel fürchten muß?</l>
            <l>Wer seine Feinde flieht ist leicht zu überwinden.</l>
            <l>Nein, deine Gegenwart muß ihr die Zunge binden;</l>
            <l>Sie muß wenn sie dich sieht, gleich in sich selbst verirrt,</l>
            <l>Bedroht, gerührt, geschreckt, bestürtzt, verzagt, verwirrt,</l>
            <l>Beschämet und verstummt, vor dir, die Flucht ergreiffen,</l>
            <l>Und also Schimpf auf Schimpf und Schand auf Schande häuffen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch dem Professor gieng diß viel zu bitter ein,</l>
            <l>Er wolt und wolt auch nicht dabey zu gegen seyn.</l>
            <l>Nein, ja, iedoch, allein, doch zwar, ich darfs nicht wagen;</l>
            <l>So sprach sein Zweifel noch, als es schon drey geschlagen.</l>
            <l>Bald rufft er den Pedell,</l>
            <l>Bis endlich ein wohlan! aus seinen Lippen fuhr.</l>
            <l>»wohlan! entschloß er sich, ich will der Frau nicht weichen;</l>
            <l>Ich muß doch meinen Zweck ihr noch zum Trotz erreichen.</l>
            <l>Geht hohlt Corvinen her! Gleich klopft jemand. Herein!</l>
            <l>Ach, redlicher Corvin, erwünscht stellst du dich ein!</l>
            <l>Ein Vorspiel drohet mir, und sucht mich zu bestreiten.</l>
            <l>Ich muß zugegen seyn. Dein Fuß soll mich begleiten.</l>
            <l>Bist du noch, wie zuvor, ein Feind der Neuberin,</l>
            <l>So stelle dich, o Freund, zu den Studenten hin!</l>
            <l>Und suchet mich das Weib zu lächerlich zu machen,</l>
            <l>So mußt du mit Gewalt vor Gottscheds Ehre wachen.</l>
            <l>Ermanne deinen Muth, pfeif, fang zu scharren an.</l>
            <l>Dem ersten hat es offt der zweyte nach gethan.</l>
            <l>Und stimmt der dritte bey, so folgt der gantze Hauffen;</l>
            <l>So muß die Frau beschimpft von ihrer Bühne lauffen.«</l>
            <l>Der eyfrige Corvin versprach noch mehr als dieß,</l>
            <l>Und unsrer Heldin Schimpf war schon bey ihm gewiß.</l>
            <l>Sein Fechter-Schritt verrieth, durch drohende Gebehrden,</l>
            <l>Die Lust, im Alter noch ein Renomist zu werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die vierte Stunde schlug, die rechte Schauspiels-Zeit.</l>
            <l>Gottsched, Victoria, und Schwabe war bereit,</l>
            <l>Corvin voraus geschickt, auf den Studenten-Plätzen,</l>
            <l>Den Posten seines Amts, bey zeiten zu besetzen.</l>
            <l>Drey Sänfften warteten, an Gottscheds Thüre schon,</l>
            <l>Der that die Bitte noch an Phöbus Tochter-Sohn:</l>
            <l>»apoll, und ihr von mir offt angeruffte Schwestern,</l>
            <l>Laßt eurem Orpheus nicht von der Bachantin lästern.</l>
            <l>Gebt, da mein Fuß, um euch, den Fechter-Platz betrit,</l>
            <l>Mir eure Majestät zu der Begleitung mit.«</l>
            <l>So ward der schwehre Weg nun endlich angetreten;</l>
            <l>Doch dem Verhängniß kan kein Mensch entgegen bethen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Schauplatz wimmelte, die Logen waren voll,</l>
            <l>Und eine blieb nur leer, die Gottsched haben soll.</l>
            <l>Und hierum war auch noch die Neuberin zu loben,</l>
            <l>Weil sie den besten Platz dem Dichter aufgehoben.</l>
            <l>Von seiner Ankunfft war ihr gleich die Post gebracht,</l>
            <l>Und zur Eröffnung auch die Anstalt schon gemacht.</l>
            <l>Der Vorhang zog sich auf, das Spiel ward angefangen.</l>
            <l>O Gottsched wärest du dießmahl nicht hingegangen!</l>
            <l>Kaum trat die Neuberin als Schauspiel-Kunst hervor,</l>
            <l>So hob ihr Auge sich schon siegreich-stoltz empor;</l>
            <l>Als wenn es noch vorher dem Feinde rathen wolte,</l>
            <l>Daß er durch schnelle Flucht die Rettung suchen solte.</l>
            <l>Doch den Professor ließ die Schickung nicht entfliehn,</l>
            <l>Ehrgeitz, Victoria und Schwabe hielten ihn.</l>
            <l>Er dacht, es würde sie sein Ansehn noch bezwingen,</l>
            <l>Wo nicht, so müste doch der Streich Corvins gelingen.</l>
            <l>Umsonst, der Anschlag fehlt. Der Tadler zeigte sich,</l>
            <l>Daß Gottsched bey sich selbst bekannte: das bin ich;</l>
            <l>Er sah sich horchend um, und wo ein Mund sich rührte,</l>
            <l>Da dünckt ihn, daß man auch von ihm Gespräche führte.</l>
            <l>Sein Ansehn wagte noch das letzte Meister-Stück;</l>
            <l>Sein Auge waffnete noch einen grossen Blick;</l>
            <l>Kurtz ein verzognes Bild von den vier Facultäten,</l>
            <l>War ietzo das Gesicht des grimmigen Poeten.</l>
            <l>Sinckt nicht hierbey der Muth dem frechsten Feinde hin?</l>
            <l>Vielleicht dem </l>
            <l>Die Rache war gerecht, drum muste sie geschehen;</l>
            <l>Sie wünschte weiter nichts als ihn bestürtzt zu sehen.</l>
            <l>Sein sträfliches Gesicht macht ihr auch offenbahr,</l>
            <l>Daß ihr des Tadlers Bild erwünscht gelungen war.</l>
            <l>Ihr Feind war schon besiegt, jedoch zum triumphiren,</l>
            <l>Wolt ihr das Glück den Sieg mit mehr bezwungnen zieren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Vorspiel war fast halb, als Gottsched durch den Stab,</l>
            <l>Dem laurenden Corvin, aus Angst, das Zeichen gab.</l>
            <l>Dem ward schon in der That um den Professor bange,</l>
            <l>Und zu der Krieges-List währt ihm die Zeit zu lange.</l>
            <l>Kaum sah er Gottscheds Winck, so scharrte schon sein Fuß;</l>
            <l>So pfiff auch schon sein Mund. Es sprach Fabricius;</l>
            <l>Doch blieb er ungestöhrt und rieth nicht auf Corvinen:</l>
            <l>Der trunckne Fischer</l>
            <l>Allein die Neuberin errieth die Arglist gleich,</l>
            <l>Doch sie erwartete mit Großmuth diesen Streich.</l>
            <l>Sie fieng zu reden an; Man pfiff und scharrte wieder,</l>
            <l>Und dieses mahl bekam Corvin zwey treue Brüder,</l>
            <l>Die lermten mit. Nie kräht der Hünermann allein;</l>
            <l>Man hört, wo Hähne sind, auch gleich mehr Hähne schreyhn.</l>
            <l>Die Neuberin schwieg still; Ihr Auge schien zu fragen:</l>
            <l>Hat niemand Hertz genug, den Lärm zu untersagen?</l>
            <l>Ein Schauspiels-Patriot, ein ältlicher Student,</l>
            <l>Der sich bereits, vorlängst, die Hörner abgerennt:</l>
            <l>Jedoch entschlossen war, das freye Purschen-Leben,</l>
            <l>Erst durch den Todt einmahl gezwungen aufzugeben;</l>
            <l>Der jederzeit Geschmack an dieser Bühne fand,</l>
            <l>Und ihr auch, Tag vor Tag, vier Groschen zugewandt,</l>
            <l>Rief überlaut: Seyd still! und warnete Corvinen,</l>
            <l>Zuerst bescheidentlich mit Worten und mit Minen;</l>
            <l>Allein umsonst, Corvin nahm keine Warnung an;</l>
            <l>Er lärmte fort, weils ihm noch dreye nachgethan,</l>
            <l>Und that sein tapffers Amt zu dem er sich verschwohren.</l>
            <l>Doch dem Studenten gieng hier die Gedult verlohren:</l>
            <l>Und, da der größte Theil auf seiner Seite war,</l>
            <l>Riß er die Neuberin behertzt aus der Gefahr.</l>
            <l>Er drang mit andern durch biß zu dem tollen Hauffen.</l>
            <l>Im Geiste war Corvin zwar schon davon gelauffen;</l>
            <l>Jedoch, aus Angst und Eyl, ließ er den Cörper da,</l>
            <l>Drum kam Gedräng und Stoß ihm unvermuthet nah.</l>
            <l>Er stämmte sich und rieff: Mein Herr, was soll dieß heissen?</l>
            <l>Will man die Kleider gar uns von dem Leibe reissen?</l>
            <l>Er dacht auch in der That anietzt mehr an sein Kleid,</l>
            <l>Als an sein vorig Amt und Gottscheds Sicherheit.</l>
            <l>Doch, statt der Antwort, ward ihm noch ein Stoß gegeben,</l>
            <l>Und er fing würcklich an schon in der Lufft zu schweben.</l>
            <l>Hier galt kein Wiederstand, noch weniger ein Wort,</l>
            <l>Man drängte den Corvin, nebst seinem Häufgen, fort;</l>
            <l>Und ließ nicht eher nach, bis diese sechs Barbaren,</l>
            <l>Die sich zu tief gewagt, mit Schimpf verjaget waren.</l>
            <l>Durch den Scharmützel ward die Ruhe hergestellt.</l>
            <l>Die Schönen, welchen stets der Muth am ersten fällt,</l>
            <l>Belachten nun den Kampf der zwey erhitzten Heere,</l>
            <l>Der Kunst, der Neuberin, und der Vernunfft zur Ehre.</l>
            <l>Nur dem Professor blieb der Helden-Muth entwandt.</l>
            <l>Wie Mitzler</l>
            <l>Als Priscian erschien, und ihn zur Rede setzte,</l>
            <l>Warum er sein Geboth so freventlich verletzte:</l>
            <l>So bleich und so bestürtzt stund der Professor da;</l>
            <l>Doch weit betroffener schien noch Victoria.</l>
            <l>Ihr gröstes Schrecken war erst bey des Vorspiels Ende:</l>
            <l>Da klopffte iedermann, aus Beyfall, in die Hände.</l>
            <l>Was solte Gottsched thun? Erzörnt nach Hause gehn?</l>
            <l>Die Klugheit müßt er nicht, die er doch lehrt, verstehn.</l>
            <l>Er zwang sich, denn sonst wars um seinen Ruhm geschehen,</l>
            <l>Gar, aus Verstellung, noch das Vorspiel anzusehen.</l>
            <l>Jedoch der Donner kömmt offt spät dem Blitze nach,</l>
            <l>Bey dem Beschluß erschien die Neuberin und sprach:</l>
            <l>Daß, da sie künfftigsmahl den Cato spielen wolte,</l>
            <l>Dieß Vorspiel wiederum den Anfang machen solte.</l>
            <l>Hier fiel der Vorhang zu, und Gottsched eilte fort,</l>
            <l>Bereute seinen Gang, verdammte diesen Ort,</l>
            <l>Und suchete nunmehr sein Zimmer zu gewinnen,</l>
            <l>Ein Mittel zum Verboth auf morgen auszusinnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Rollen wurden noch vor Abend ausgetheilt.</l>
            <l>Und zu der Anstalt nicht ein Augenblick verweilt.</l>
            <l>Der gute Suppig bath, aus hertzlich-treuer Rache:</l>
            <l>Erlaube, daß ich selbst hierbey den Tadler mache.</l>
            <l>Jedoch, die Freude muß ihm dieses mahl vergehn:</l>
            <l>Er soll, als die Vernunfft, der Kunst zur Seite stehn.</l>
            <l>Die war die Neuberin. Was er sich ausgebethen,</l>
            <l>Erhielt Fabricius, als Tadler aufzutreten.</l>
            <l>Die andern wählte sie, aus Einsicht, durch das Looß,</l>
            <l>Denn um die Rollen war das Drängen gar zu groß.</l>
            <l>Ein jeder lernete, das, was er reden wolte,</l>
            <l>Als ob die Ewigkeit ihn überhören solte;</l>
            <l>Die Probe konnte selbst schon sehenswürdig seyn,</l>
            <l>Denn in derselben schlich auch nicht ein Fehler ein.</l>
            <l>So muthig kan kein Stier das Horn zum Kampfe wetzen,</l>
            <l>Kein Löwe, den man will mit einem Tyger hetzen,</l>
            <l>Spaziert so tapffer-stoltz, bevor der starcke Feind,</l>
            <l>Des Löwen-Kampfes werth, zum Widerstand erscheint.</l>
            <l>Weit grösser war der Muth, der in den Helden brannte,</l>
            <l>Die hier die Neuberin zu diesem Werck ernannte.</l>
            <l>So gar Fabricius, des Tadlers Ebenbild,</l>
            <l>War selbst mit Rach und Wunsch, ihm gleich zu seyn, erfüllt.</l>
            <l>An allen Ecken ward das Vorspiel angeschlagen;</l>
            <l>Auch muste noch dabey der Zettelträger sagen:</l>
            <l>Es wär ein neues Stück. Die List der Neuberin,</l>
            <l>Schickt ihn zum Feinde selbst mit einem Zettel hin;</l>
            <l>Der ward ihm gleich, von wem? Von Schwaben vorgelesen;</l>
            <l>Ist Ganymed wohl ie weit von dem Zevs gewesen?</l>
            <l>Des Vorspiels Neuigkeit, die er mit Furcht erblickt,</l>
            <l>Der Zettel, den sie ihm so listig zugeschickt;</l>
            <l>Und der Gewissens-Wurm begangner Frevelthaten,</l>
            <l>Dieß ließ ihn schon voraus auf ihre Rache rathen.</l>
            <l>»er fragte Zweifels voll: Victoria, wie nun?</l>
            <l>Ich weiß nicht was mir ahndt; was räthst du mir zu thun?</l>
            <l>Die Klugheit fordert zwar, dieß Vorspiel anzuschauen;</l>
            <l>Doch, trifft der Inhalt mich; Wer darf dem Pöbel trauen?</l>
            <l>Nein, nein, ich bleibe hier. Sie ist des Ruhms nicht werth,</l>
            <l>Daß Gottscheds Gegenwart den Schauplatz noch verklärt.</l>
            <l>Allein Victoria fieng hönisch an zu lachen.</l>
            <l>Kan, sprach sie, dich das Weib auf einmahl furchtsam machen?</l>
            <l>Weißt du nicht, was man noch, zu Carpzovs</l>
            <l>Sein grosses Hertz wich auch den tollsten Feinden nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was that er, als sein Hauß gesteinigt werden solte?</l>
            <l>Als ein Studenten-Schwarm die Fenster stürmen wolte?</l>
            <l>Der grosse Mann verließ, doch nicht für Furcht, sein Hauß;</l>
            <l>Er schlich sich, unvermerckt, zur Hinter-Thüre raus,</l>
            <l>Und gieng, als wüst er nichts von den Rebellen-Streichen,</l>
            <l>Auf diese Stürmer zu, sein Wohn-Hauß zu erreichen.</l>
            <l>Hier stellt er sich behertzt dem rauhen Hauffen dar,</l>
            <l>Als zu dem steinigen schon ausgehohlet war.</l>
            <l>Sein Anblick war genug, die rasenden zu schrecken,</l>
            <l>Und bey den schüchternen die Ehrfurcht zu erwecken.</l>
            <l>Die Felsen fielen gleich den Riesen aus der Hand,</l>
            <l>Die nach dem Huthe griff. Die Thorheit ward erkannt;</l>
            <l>Platz! Schriehn sie, Carpzov kömmt! Ein ieder trat zurücke.</l>
            <l>Und wer nennt diese That nicht Carpzovs Meister-Stücke?</l>
            <l>Wie? fuhr sie weiter fort, hat ein Magnificus,</l>
            <l>Nicht Rang genug, daß er den Pöbel fürchten muß?</l>
            <l>Wer seine Feinde flieht ist leicht zu überwinden.</l>
            <l>Nein, deine Gegenwart muß ihr die Zunge binden;</l>
            <l>Sie muß wenn sie dich sieht, gleich in sich selbst verirrt,</l>
            <l>Bedroht, gerührt, geschreckt, bestürtzt, verzagt, verwirrt,</l>
            <l>Beschämet und verstummt, vor dir, die Flucht ergreiffen,</l>
            <l>Und also Schimpf auf Schimpf und Schand auf Schande häuffen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch dem Professor gieng diß viel zu bitter ein,</l>
            <l>Er wolt und wolt auch nicht dabey zu gegen seyn.</l>
            <l>Nein, ja, iedoch, allein, doch zwar, ich darfs nicht wagen;</l>
            <l>So sprach sein Zweifel noch, als es schon drey geschlagen.</l>
            <l>Bald rufft er den Pedell,</l>
            <l>Bis endlich ein wohlan! aus seinen Lippen fuhr.</l>
            <l>»wohlan! entschloß er sich, ich will der Frau nicht weichen;</l>
            <l>Ich muß doch meinen Zweck ihr noch zum Trotz erreichen.</l>
            <l>Geht hohlt Corvinen her! Gleich klopft jemand. Herein!</l>
            <l>Ach, redlicher Corvin, erwünscht stellst du dich ein!</l>
            <l>Ein Vorspiel drohet mir, und sucht mich zu bestreiten.</l>
            <l>Ich muß zugegen seyn. Dein Fuß soll mich begleiten.</l>
            <l>Bist du noch, wie zuvor, ein Feind der Neuberin,</l>
            <l>So stelle dich, o Freund, zu den Studenten hin!</l>
            <l>Und suchet mich das Weib zu lächerlich zu machen,</l>
            <l>So mußt du mit Gewalt vor Gottscheds Ehre wachen.</l>
            <l>Ermanne deinen Muth, pfeif, fang zu scharren an.</l>
            <l>Dem ersten hat es offt der zweyte nach gethan.</l>
            <l>Und stimmt der dritte bey, so folgt der gantze Hauffen;</l>
            <l>So muß die Frau beschimpft von ihrer Bühne lauffen.«</l>
            <l>Der eyfrige Corvin versprach noch mehr als dieß,</l>
            <l>Und unsrer Heldin Schimpf war schon bey ihm gewiß.</l>
            <l>Sein Fechter-Schritt verrieth, durch drohende Gebehrden,</l>
            <l>Die Lust, im Alter noch ein Renomist zu werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die vierte Stunde schlug, die rechte Schauspiels-Zeit.</l>
            <l>Gottsched, Victoria, und Schwabe war bereit,</l>
            <l>Corvin voraus geschickt, auf den Studenten-Plätzen,</l>
            <l>Den Posten seines Amts, bey zeiten zu besetzen.</l>
            <l>Drey Sänfften warteten, an Gottscheds Thüre schon,</l>
            <l>Der that die Bitte noch an Phöbus Tochter-Sohn:</l>
            <l>»apoll, und ihr von mir offt angeruffte Schwestern,</l>
            <l>Laßt eurem Orpheus nicht von der Bachantin lästern.</l>
            <l>Gebt, da mein Fuß, um euch, den Fechter-Platz betrit,</l>
            <l>Mir eure Majestät zu der Begleitung mit.«</l>
            <l>So ward der schwehre Weg nun endlich angetreten;</l>
            <l>Doch dem Verhängniß kan kein Mensch entgegen bethen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Schauplatz wimmelte, die Logen waren voll,</l>
            <l>Und eine blieb nur leer, die Gottsched haben soll.</l>
            <l>Und hierum war auch noch die Neuberin zu loben,</l>
            <l>Weil sie den besten Platz dem Dichter aufgehoben.</l>
            <l>Von seiner Ankunfft war ihr gleich die Post gebracht,</l>
            <l>Und zur Eröffnung auch die Anstalt schon gemacht.</l>
            <l>Der Vorhang zog sich auf, das Spiel ward angefangen.</l>
            <l>O Gottsched wärest du dießmahl nicht hingegangen!</l>
            <l>Kaum trat die Neuberin als Schauspiel-Kunst hervor,</l>
            <l>So hob ihr Auge sich schon siegreich-stoltz empor;</l>
            <l>Als wenn es noch vorher dem Feinde rathen wolte,</l>
            <l>Daß er durch schnelle Flucht die Rettung suchen solte.</l>
            <l>Doch den Professor ließ die Schickung nicht entfliehn,</l>
            <l>Ehrgeitz, Victoria und Schwabe hielten ihn.</l>
            <l>Er dacht, es würde sie sein Ansehn noch bezwingen,</l>
            <l>Wo nicht, so müste doch der Streich Corvins gelingen.</l>
            <l>Umsonst, der Anschlag fehlt. Der Tadler zeigte sich,</l>
            <l>Daß Gottsched bey sich selbst bekannte: das bin ich;</l>
            <l>Er sah sich horchend um, und wo ein Mund sich rührte,</l>
            <l>Da dünckt ihn, daß man auch von ihm Gespräche führte.</l>
            <l>Sein Ansehn wagte noch das letzte Meister-Stück;</l>
            <l>Sein Auge waffnete noch einen grossen Blick;</l>
            <l>Kurtz ein verzognes Bild von den vier Facultäten,</l>
            <l>War ietzo das Gesicht des grimmigen Poeten.</l>
            <l>Sinckt nicht hierbey der Muth dem frechsten Feinde hin?</l>
            <l>Vielleicht dem </l>
            <l>Die Rache war gerecht, drum muste sie geschehen;</l>
            <l>Sie wünschte weiter nichts als ihn bestürtzt zu sehen.</l>
            <l>Sein sträfliches Gesicht macht ihr auch offenbahr,</l>
            <l>Daß ihr des Tadlers Bild erwünscht gelungen war.</l>
            <l>Ihr Feind war schon besiegt, jedoch zum triumphiren,</l>
            <l>Wolt ihr das Glück den Sieg mit mehr bezwungnen zieren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Vorspiel war fast halb, als Gottsched durch den Stab,</l>
            <l>Dem laurenden Corvin, aus Angst, das Zeichen gab.</l>
            <l>Dem ward schon in der That um den Professor bange,</l>
            <l>Und zu der Krieges-List währt ihm die Zeit zu lange.</l>
            <l>Kaum sah er Gottscheds Winck, so scharrte schon sein Fuß;</l>
            <l>So pfiff auch schon sein Mund. Es sprach Fabricius;</l>
            <l>Doch blieb er ungestöhrt und rieth nicht auf Corvinen:</l>
            <l>Der trunckne Fischer</l>
            <l>Allein die Neuberin errieth die Arglist gleich,</l>
            <l>Doch sie erwartete mit Großmuth diesen Streich.</l>
            <l>Sie fieng zu reden an; Man pfiff und scharrte wieder,</l>
            <l>Und dieses mahl bekam Corvin zwey treue Brüder,</l>
            <l>Die lermten mit. Nie kräht der Hünermann allein;</l>
            <l>Man hört, wo Hähne sind, auch gleich mehr Hähne schreyhn.</l>
            <l>Die Neuberin schwieg still; Ihr Auge schien zu fragen:</l>
            <l>Hat niemand Hertz genug, den Lärm zu untersagen?</l>
            <l>Ein Schauspiels-Patriot, ein ältlicher Student,</l>
            <l>Der sich bereits, vorlängst, die Hörner abgerennt:</l>
            <l>Jedoch entschlossen war, das freye Purschen-Leben,</l>
            <l>Erst durch den Todt einmahl gezwungen aufzugeben;</l>
            <l>Der jederzeit Geschmack an dieser Bühne fand,</l>
            <l>Und ihr auch, Tag vor Tag, vier Groschen zugewandt,</l>
            <l>Rief überlaut: Seyd still! und warnete Corvinen,</l>
            <l>Zuerst bescheidentlich mit Worten und mit Minen;</l>
            <l>Allein umsonst, Corvin nahm keine Warnung an;</l>
            <l>Er lärmte fort, weils ihm noch dreye nachgethan,</l>
            <l>Und that sein tapffers Amt zu dem er sich verschwohren.</l>
            <l>Doch dem Studenten gieng hier die Gedult verlohren:</l>
            <l>Und, da der größte Theil auf seiner Seite war,</l>
            <l>Riß er die Neuberin behertzt aus der Gefahr.</l>
            <l>Er drang mit andern durch biß zu dem tollen Hauffen.</l>
            <l>Im Geiste war Corvin zwar schon davon gelauffen;</l>
            <l>Jedoch, aus Angst und Eyl, ließ er den Cörper da,</l>
            <l>Drum kam Gedräng und Stoß ihm unvermuthet nah.</l>
            <l>Er stämmte sich und rieff: Mein Herr, was soll dieß heissen?</l>
            <l>Will man die Kleider gar uns von dem Leibe reissen?</l>
            <l>Er dacht auch in der That anietzt mehr an sein Kleid,</l>
            <l>Als an sein vorig Amt und Gottscheds Sicherheit.</l>
            <l>Doch, statt der Antwort, ward ihm noch ein Stoß gegeben,</l>
            <l>Und er fing würcklich an schon in der Lufft zu schweben.</l>
            <l>Hier galt kein Wiederstand, noch weniger ein Wort,</l>
            <l>Man drängte den Corvin, nebst seinem Häufgen, fort;</l>
            <l>Und ließ nicht eher nach, bis diese sechs Barbaren,</l>
            <l>Die sich zu tief gewagt, mit Schimpf verjaget waren.</l>
            <l>Durch den Scharmützel ward die Ruhe hergestellt.</l>
            <l>Die Schönen, welchen stets der Muth am ersten fällt,</l>
            <l>Belachten nun den Kampf der zwey erhitzten Heere,</l>
            <l>Der Kunst, der Neuberin, und der Vernunfft zur Ehre.</l>
            <l>Nur dem Professor blieb der Helden-Muth entwandt.</l>
            <l>Wie Mitzler</l>
            <l>Als Priscian erschien, und ihn zur Rede setzte,</l>
            <l>Warum er sein Geboth so freventlich verletzte:</l>
            <l>So bleich und so bestürtzt stund der Professor da;</l>
            <l>Doch weit betroffener schien noch Victoria.</l>
            <l>Ihr gröstes Schrecken war erst bey des Vorspiels Ende:</l>
            <l>Da klopffte iedermann, aus Beyfall, in die Hände.</l>
            <l>Was solte Gottsched thun? Erzörnt nach Hause gehn?</l>
            <l>Die Klugheit müßt er nicht, die er doch lehrt, verstehn.</l>
            <l>Er zwang sich, denn sonst wars um seinen Ruhm geschehen,</l>
            <l>Gar, aus Verstellung, noch das Vorspiel anzusehen.</l>
            <l>Jedoch der Donner kömmt offt spät dem Blitze nach,</l>
            <l>Bey dem Beschluß erschien die Neuberin und sprach:</l>
            <l>Daß, da sie künfftigsmahl den Cato spielen wolte,</l>
            <l>Dieß Vorspiel wiederum den Anfang machen solte.</l>
            <l>Hier fiel der Vorhang zu, und Gottsched eilte fort,</l>
            <l>Bereute seinen Gang, verdammte diesen Ort,</l>
            <l>Und suchete nunmehr sein Zimmer zu gewinnen,</l>
            <l>Ein Mittel zum Verboth auf morgen auszusinnen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
