<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: So warfen die Gedanken, wie ein Orkan das Meer,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dusch</surname>
            <forename>Johann Jakob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">334</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-167 2-167</measure>
        <measure type="syllables">4072</measure>
        <measure type="tokens">2768</measure>
        <measure type="characters">16248</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1756</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: So warfen die Gedanken, wie ein Orkan das Meer,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So warfen die Gedanken, wie ein Orkan das Meer,</l>
            <l>Mein Herz, in stetem Kampfe, gewaltsam hin und her.</l>
            <l>Ich konnte nicht mehr fliehn, der Zwang ward mir verhaßter,</l>
            <l>Und was ich um mich sah, verführete zum Laster;</l>
            <l>Nur schwach bestritt die Unschuld den Aufstand der Begier,</l>
            <l>Und selbst die heiße Liebe der Tugend starb in mir.</l>
            <l>Ach! seufzt ich oft in mir, ach! die Tyranninn Tugend,</l>
            <l>Streut nichts, als Sorgen aus, und schleppet unsre Jugend,</l>
            <l>Vielleicht durch Vorurtheile, aus Neid, und Eigensinn,</l>
            <l>In unsern Blumenpfaden auf lauter Dornen hin!</l>
            <l>Ists Ruhm, in seiner Brust, Natur, dich zu bekriegen?</l>
            <l>Worinn besteht der Ruhm? – In Pein, und Misvergnügen.</l>
            <l>Vielleicht ersann das Alter, das nun der Lust entschlief,</l>
            <l>Uns Jünglinge zu quälen, den künstlichen Begriff;</l>
            <l>Und Greise hießen uns, die uns ihr Glück misgönnen,</l>
            <l>Unschuldge Freude fliehn, die sie nicht fühlen können!</l>
            <l>Oft schlug mein Blut von Hitze, die ich sonst nie gefühlt;</l>
            <l>Dann wünscht ich sie auf Kosten der Tugend selbst gekühlt.</l>
            <l>Mein Herz schwoll stürmisch auf, und pochte nach</l>
            <l>Und fluchte oft dem Trotz, den ihr mein Stolz bewiesen.</l>
            <l>O! hätte mich das Schicksal damals so sehr gehaßt,</l>
            <l>Ich wäre demuthsvoll, von kühner Wollust trunken,</l>
            <l>Unmännlich, und beschimpft vor ihr dahin gesunken.</l>
            <l>Oft, gieng ich, sie zu suchen, ein Opfer der Begier;</l>
            <l>Allein, die guten Götter verbargen sie vor mir.</l>
            <l>Einst folgt ich meiner Wuth, die der Tumult empörte,</l>
            <l>Als ich den wilden Tanz von fern her stürmen hörte.</l>
            <l>Die Schatten wurden tiefer, der Schauplatz der Natur</l>
            <l>Floß dunkel in einander, und schlummernd schwieg die Flur,</l>
            <l>Da mich der ferne Schall, dem ich zu folgen dachte,</l>
            <l>Weit von dem Tempel fort, in ein Gebüsche brachte.</l>
            <l>Ein Schaur, der mit der Kühlung dem dichten Wald entfloß,</l>
            <l>Und den der wildre Schatten der Nacht herunter goß,</l>
            <l>Indem sie mich empfing, lief über meine Glieder;</l>
            <l>Ich bebte schüchtern fort, und warf die Augen nieder,</l>
            <l>Bis ich durch enge Pfade, den </l>
            <l>Von meiner Furcht gejaget, vor einer Grotte stand.</l>
            <l>Ich hielt sie für den Sitz der </l>
            <l>Die Rebe schlung um sie den Schutz der breiten Blätter.</l>
            <l>Ich stand, und sah die Gegend, in der ich mich verlor;</l>
            <l>Der Schauplatz wurde heiter, und </l>
            <l>Ich sah ihr Silberlicht auf regen Wellen spielen,</l>
            <l>Und Schatten, die ins Thal von alten Mauren fielen.</l>
            <l>Ich nahte mich voll Ehrfurcht dem heiligen Ruin,</l>
            <l>Den halb die Nacht verfinstert, und halb der Mond beschien;</l>
            <l>Ein wild, und grob Gemisch von Finsterniß, und Lichte;</l>
            <l>Gigantisch wallte hier der Schatten einer Fichte</l>
            <l>Weit hin ins Thal geworfen, so oft ein Westwind ging,</l>
            <l>Und ihr Gesträuch bewegte, das um die Mauren hing.</l>
            <l>Es deckte manche Wand, hier ganz und dort zerrissen,</l>
            <l>Mehr, als das halbe Thal, mit tiefen Finsternissen;</l>
            <l>Da eines Thurmes Schatten bis an der Berge Wand</l>
            <l>Die lange Fläche schwärzte, sich bog, und aufwärts stand.</l>
            <l>Die Pfeiler, die zu schwach, ihr Haupt empor zu tragen,</l>
            <l>Den Schutt kaum übersahn, hier hingen, und dort lagen,</l>
            <l>So mancher Rest von Säulen, verstümmelt, abgekürzt,</l>
            <l>Manch umgekehrte Krone, vom Stamm herabgestürzt;</l>
            <l>Manch hängendes Gesims, das seine Last beschwerte,</l>
            <l>Der Pfost, der hingestürzt, den Fuß gen Himmel kehrte,</l>
            <l>Der ganze Schutt von Steinen, den ich hier vor mir fand,</l>
            <l>Bezeichnete die Stelle, wo sonst der Tempel stand.</l>
            <l>Ein süßes heiligs Graun floß sanft durch meine Glieder:</l>
            <l>Tiefsinnig warf ich mich auf eine Krone nieder,</l>
            <l>Die Zufall oder Bosheit dem Säulenstamm geraubt,</l>
            <l>Und stützt auf ihrem Fuße in meine Hand mein Haupt.</l>
            <l>Der Busch, der mit Geräusch hoch von den Mauren wallte,</l>
            <l>Das Echo, das des Bachs Gemurmel wiederhallte,</l>
            <l>Das blasse Licht, das </l>
            <l>Das auf der Quelle tanzte, die rieselnd niederfloß;</l>
            <l>Das schläfrige Geräusch sich regender Gebüsche,</l>
            <l>Des Lichtes, und der Nacht romantisches Gemische,</l>
            <l>Ernährte meinen Tiefsinn; bis der Gedanken wich,</l>
            <l>Und langsam meine Nerven der Schlummer überschlich.</l>
            <l>O! holder Gott des Schlafs! nie hat von dir verschicket!</l>
            <l>Die Glücklichsten der Welt ein süßrer Traum entzücket!</l>
            <l>Ja, dieser Ort war heilig, hier wohnt noch unsichtbar,</l>
            <l>Ein Gott bey seinem Schutte von Tempel, und Altar!</l>
            <l>Dem Tempel, den vielleicht, nichts von dem Gott zu wissen,</l>
            <l>In ihrer Raserey </l>
            <l>Weil hier ihr Busen pochte, und eine Macht empfand,</l>
            <l>Von deren stillen Schrecken ihr Haar gen Himmel stand.</l>
            <l>Vielleicht stand vormals hier, als noch der Göttinn Ehre</l>
            <l>In </l>
            <l>Vielleicht hat mich die Göttinn, mit unsichtbarer Macht,</l>
            <l>Der Wollust weggerissen, und selbst hieher gebracht.</l>
            <l>O! welch ein Gott es sey, von dem mein Traum erschienen,</l>
            <l>So seyd von mir geehrt, ihr heiligen Ruinen!</l>
            <l>Es steig aus diesem Schutte, wo sich sein Sitz verlor,</l>
            <l>Ein neuer ewger Tempel zu seinem Dienst empor!</l>
            <l>Mein Traum versetzte mich in jene Myrthenschatten,</l>
            <l>Die zu </l>
            <l>In angenehmen Tiefsinn der Liebe saß ich da,</l>
            <l>Als ich in aller Schönheit </l>
            <l>Wie schlug, bey jeglichem von ihren süßen Blicken,</l>
            <l>Mein tief durchdrungnes Herz von Liebe, und Entzücken!</l>
            <l>Nicht schöner kam </l>
            <l>Der Gottheit von sich legte) zum </l>
            <l>Nicht stärker fühlt </l>
            <l>Und ihren Rosenmund auf seine Lippen drückte.</l>
            <l>Ich wollte mit ihr zürnen; ohnmächtiger Versuch,</l>
            <l>Den ein entzückend Lächeln so gleich zu Boden schlug!</l>
            <l>Jetzt sah ich einen Pfeil, mit angenehmen Schrecken,</l>
            <l>Den ihre Hand geschickt, in meinem Busen stecken;</l>
            <l>Ach! </l>
            <l>Und sie ergriff den zweyten, und stieß ihn in ihr Herz.</l>
            <l>Dann floß der erste Traum in schönre Bilder über,</l>
            <l>Und jedes Bild der Lust gieng mir noch einst vorüber.</l>
            <l>Ich sah, bey meiner Schönen, die Unordnung, den Zwang,</l>
            <l>Die schöne Furcht der Unschuld, die mit der Liebe rang,</l>
            <l>Das Herz, von Kampfe voll, das Aug auf den Begleiter</l>
            <l>Mit Zärtlichkeit gewandt, und wie der Himmel, heiter;</l>
            <l>Ich fühlt aus ihrer Hand, die meine Hand umschloß.</l>
            <l>Wie jeder Druck Entzückung in meine Seele goß;</l>
            <l>Die Trieb in ihrer Brust geriethen ins Gedränge,</l>
            <l>Die Liebe suchte Luft, das Herz ward ihr zu enge.</l>
            <l>Ich sahe, ach! ich sahe den tugendhaften Streit,</l>
            <l>Die mächtige Verwirrung, die schöne Aengstlichkeit;</l>
            <l>Ich sah die volle Brust, mit ungestümerm Wallen,</l>
            <l>Voll Leidenschaft für mich, sich flüchtig blähn und fallen.</l>
            <l>Und fühlte die Entzückung, mit der ich sie umfing,</l>
            <l>Und in dem langen Kusse an ihren Lippen hing.</l>
            <l>Wie schlug mein volles Herz, als ich vom Traum erwachte;</l>
            <l>Mein schlummerloses Auge, lief voller Neubegier,</l>
            <l>Vom Traume hintergangen, und suchte sie noch hier,</l>
            <l>Mich dünkt, ich fühlte noch, da mich der Morgen weckte,</l>
            <l>Die Wunde, wo der Pfeil in meinem Busen steckte!</l>
            <l>Das Traumbild von </l>
            <l>Rief wachend alle Liebe in meine Brust zurück.</l>
            <l>Ja, rief ich, sie ist treu; nie hätte mir </l>
            <l>Den süßen Traum gesandt, wenn sie ihr treulos wäre!</l>
            <l>Du Mutter der Entzückung, der süßen Harmonie</l>
            <l>In Unschuld vollen Seelen, o! sprich, wo find ich sie!</l>
            <l>Ach, willst du, daß ich sie in </l>
            <l>Dem Ort, der dich entehrt, dem Ort, den ich verfluche?</l>
            <l>Wünsch ich sie da zu finden? nein! große Göttinn, nein!</l>
            <l>Sie wäre nicht </l>
            <l>Ein niedrer Geist entweiht den schönsten Bau der Glieder;</l>
            <l>Unschuldig gieb sie mir, sonst wünsch ich sie nicht wieder!</l>
            <l>Themire – Ach! ihr Götter, wenn jemals sich in ihr</l>
            <l>Die Scham vergessen könnte, was würde wohl aus mir?</l>
            <l>O! wenn auch dann der Kampf mein Herz zerreissen sollte,</l>
            <l>Verachten sollt es sie, wenn es nicht hassen wollte!</l>
            <l>Wo wandelt jetzt die Schöne, und wo beseelt der Strahl</l>
            <l>Aus ihrem schönen Auge ein Blumenloses Thal?</l>
            <l>Wo eilt ihr leichter Fuß, wo sammlet sie von Sträuchen</l>
            <l>Sich Rosen, die nicht halb der Schönen Wangen gleichen?</l>
            <l>Wo bricht sie jetzt das Veilchen, das an dem Busen nicht</l>
            <l>So süße Düfte athmet, als sie, indem sie spricht?</l>
            <l>Doch sie verschönert wohl vielleicht noch keine Scene!</l>
            <l>Ihr Götter, schicket Freude, und Ruh in das Revier,</l>
            <l>Das diesen Schatz verwahret, und einen Traum von mir!</l>
            <l>Ach! aber pflügt sie jetzt, auf Gunst von Fluth und Wetter,</l>
            <l>Das ungetreue Meer, so schützt sie, all ihr Götter</l>
            <l>Der Tiefen, und der Winde! ein günstiger Zephyr</l>
            <l>Beflügle sanft die Segel, und führe sie zu mir!</l>
            <l>Gebieth, o Gott des Meers, daß mit der theuren Beute</l>
            <l>Das flügelschnelle Schiff sanft auf der Fläche gleite!</l>
            <l>Vielleicht hebt ihren Busen, in süßer Harmonie,</l>
            <l>Für mich jetzo ein Seufzer, wie meine Brust für sie.</l>
            <l>Ach! aber wenn vielleicht ihr Auge andern scherzet?</l>
            <l>Gedanke, der auf eins die ganze Seele schwärzet!</l>
            <l>Zu lang war dir die Ruhe, die ihr ein Traum gebracht,</l>
            <l>Du kömmst, sie zu verfinstern, und kehrst die Freud in Nacht.</l>
            <l>O! Göttinn, deren Stern, der jetzt dem Morgen winket,</l>
            <l>Noch freundlich auf mich strahlt, eh er hinunter sinket,</l>
            <l>Befiehlet seine Stunde ihm wieder, aufzugehn,</l>
            <l>So laß ihn bey </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So warfen die Gedanken, wie ein Orkan das Meer,</l>
            <l>Mein Herz, in stetem Kampfe, gewaltsam hin und her.</l>
            <l>Ich konnte nicht mehr fliehn, der Zwang ward mir verhaßter,</l>
            <l>Und was ich um mich sah, verführete zum Laster;</l>
            <l>Nur schwach bestritt die Unschuld den Aufstand der Begier,</l>
            <l>Und selbst die heiße Liebe der Tugend starb in mir.</l>
            <l>Ach! seufzt ich oft in mir, ach! die Tyranninn Tugend,</l>
            <l>Streut nichts, als Sorgen aus, und schleppet unsre Jugend,</l>
            <l>Vielleicht durch Vorurtheile, aus Neid, und Eigensinn,</l>
            <l>In unsern Blumenpfaden auf lauter Dornen hin!</l>
            <l>Ists Ruhm, in seiner Brust, Natur, dich zu bekriegen?</l>
            <l>Worinn besteht der Ruhm? – In Pein, und Misvergnügen.</l>
            <l>Vielleicht ersann das Alter, das nun der Lust entschlief,</l>
            <l>Uns Jünglinge zu quälen, den künstlichen Begriff;</l>
            <l>Und Greise hießen uns, die uns ihr Glück misgönnen,</l>
            <l>Unschuldge Freude fliehn, die sie nicht fühlen können!</l>
            <l>Oft schlug mein Blut von Hitze, die ich sonst nie gefühlt;</l>
            <l>Dann wünscht ich sie auf Kosten der Tugend selbst gekühlt.</l>
            <l>Mein Herz schwoll stürmisch auf, und pochte nach</l>
            <l>Und fluchte oft dem Trotz, den ihr mein Stolz bewiesen.</l>
            <l>O! hätte mich das Schicksal damals so sehr gehaßt,</l>
            <l>Ich wäre demuthsvoll, von kühner Wollust trunken,</l>
            <l>Unmännlich, und beschimpft vor ihr dahin gesunken.</l>
            <l>Oft, gieng ich, sie zu suchen, ein Opfer der Begier;</l>
            <l>Allein, die guten Götter verbargen sie vor mir.</l>
            <l>Einst folgt ich meiner Wuth, die der Tumult empörte,</l>
            <l>Als ich den wilden Tanz von fern her stürmen hörte.</l>
            <l>Die Schatten wurden tiefer, der Schauplatz der Natur</l>
            <l>Floß dunkel in einander, und schlummernd schwieg die Flur,</l>
            <l>Da mich der ferne Schall, dem ich zu folgen dachte,</l>
            <l>Weit von dem Tempel fort, in ein Gebüsche brachte.</l>
            <l>Ein Schaur, der mit der Kühlung dem dichten Wald entfloß,</l>
            <l>Und den der wildre Schatten der Nacht herunter goß,</l>
            <l>Indem sie mich empfing, lief über meine Glieder;</l>
            <l>Ich bebte schüchtern fort, und warf die Augen nieder,</l>
            <l>Bis ich durch enge Pfade, den </l>
            <l>Von meiner Furcht gejaget, vor einer Grotte stand.</l>
            <l>Ich hielt sie für den Sitz der </l>
            <l>Die Rebe schlung um sie den Schutz der breiten Blätter.</l>
            <l>Ich stand, und sah die Gegend, in der ich mich verlor;</l>
            <l>Der Schauplatz wurde heiter, und </l>
            <l>Ich sah ihr Silberlicht auf regen Wellen spielen,</l>
            <l>Und Schatten, die ins Thal von alten Mauren fielen.</l>
            <l>Ich nahte mich voll Ehrfurcht dem heiligen Ruin,</l>
            <l>Den halb die Nacht verfinstert, und halb der Mond beschien;</l>
            <l>Ein wild, und grob Gemisch von Finsterniß, und Lichte;</l>
            <l>Gigantisch wallte hier der Schatten einer Fichte</l>
            <l>Weit hin ins Thal geworfen, so oft ein Westwind ging,</l>
            <l>Und ihr Gesträuch bewegte, das um die Mauren hing.</l>
            <l>Es deckte manche Wand, hier ganz und dort zerrissen,</l>
            <l>Mehr, als das halbe Thal, mit tiefen Finsternissen;</l>
            <l>Da eines Thurmes Schatten bis an der Berge Wand</l>
            <l>Die lange Fläche schwärzte, sich bog, und aufwärts stand.</l>
            <l>Die Pfeiler, die zu schwach, ihr Haupt empor zu tragen,</l>
            <l>Den Schutt kaum übersahn, hier hingen, und dort lagen,</l>
            <l>So mancher Rest von Säulen, verstümmelt, abgekürzt,</l>
            <l>Manch umgekehrte Krone, vom Stamm herabgestürzt;</l>
            <l>Manch hängendes Gesims, das seine Last beschwerte,</l>
            <l>Der Pfost, der hingestürzt, den Fuß gen Himmel kehrte,</l>
            <l>Der ganze Schutt von Steinen, den ich hier vor mir fand,</l>
            <l>Bezeichnete die Stelle, wo sonst der Tempel stand.</l>
            <l>Ein süßes heiligs Graun floß sanft durch meine Glieder:</l>
            <l>Tiefsinnig warf ich mich auf eine Krone nieder,</l>
            <l>Die Zufall oder Bosheit dem Säulenstamm geraubt,</l>
            <l>Und stützt auf ihrem Fuße in meine Hand mein Haupt.</l>
            <l>Der Busch, der mit Geräusch hoch von den Mauren wallte,</l>
            <l>Das Echo, das des Bachs Gemurmel wiederhallte,</l>
            <l>Das blasse Licht, das </l>
            <l>Das auf der Quelle tanzte, die rieselnd niederfloß;</l>
            <l>Das schläfrige Geräusch sich regender Gebüsche,</l>
            <l>Des Lichtes, und der Nacht romantisches Gemische,</l>
            <l>Ernährte meinen Tiefsinn; bis der Gedanken wich,</l>
            <l>Und langsam meine Nerven der Schlummer überschlich.</l>
            <l>O! holder Gott des Schlafs! nie hat von dir verschicket!</l>
            <l>Die Glücklichsten der Welt ein süßrer Traum entzücket!</l>
            <l>Ja, dieser Ort war heilig, hier wohnt noch unsichtbar,</l>
            <l>Ein Gott bey seinem Schutte von Tempel, und Altar!</l>
            <l>Dem Tempel, den vielleicht, nichts von dem Gott zu wissen,</l>
            <l>In ihrer Raserey </l>
            <l>Weil hier ihr Busen pochte, und eine Macht empfand,</l>
            <l>Von deren stillen Schrecken ihr Haar gen Himmel stand.</l>
            <l>Vielleicht stand vormals hier, als noch der Göttinn Ehre</l>
            <l>In </l>
            <l>Vielleicht hat mich die Göttinn, mit unsichtbarer Macht,</l>
            <l>Der Wollust weggerissen, und selbst hieher gebracht.</l>
            <l>O! welch ein Gott es sey, von dem mein Traum erschienen,</l>
            <l>So seyd von mir geehrt, ihr heiligen Ruinen!</l>
            <l>Es steig aus diesem Schutte, wo sich sein Sitz verlor,</l>
            <l>Ein neuer ewger Tempel zu seinem Dienst empor!</l>
            <l>Mein Traum versetzte mich in jene Myrthenschatten,</l>
            <l>Die zu </l>
            <l>In angenehmen Tiefsinn der Liebe saß ich da,</l>
            <l>Als ich in aller Schönheit </l>
            <l>Wie schlug, bey jeglichem von ihren süßen Blicken,</l>
            <l>Mein tief durchdrungnes Herz von Liebe, und Entzücken!</l>
            <l>Nicht schöner kam </l>
            <l>Der Gottheit von sich legte) zum </l>
            <l>Nicht stärker fühlt </l>
            <l>Und ihren Rosenmund auf seine Lippen drückte.</l>
            <l>Ich wollte mit ihr zürnen; ohnmächtiger Versuch,</l>
            <l>Den ein entzückend Lächeln so gleich zu Boden schlug!</l>
            <l>Jetzt sah ich einen Pfeil, mit angenehmen Schrecken,</l>
            <l>Den ihre Hand geschickt, in meinem Busen stecken;</l>
            <l>Ach! </l>
            <l>Und sie ergriff den zweyten, und stieß ihn in ihr Herz.</l>
            <l>Dann floß der erste Traum in schönre Bilder über,</l>
            <l>Und jedes Bild der Lust gieng mir noch einst vorüber.</l>
            <l>Ich sah, bey meiner Schönen, die Unordnung, den Zwang,</l>
            <l>Die schöne Furcht der Unschuld, die mit der Liebe rang,</l>
            <l>Das Herz, von Kampfe voll, das Aug auf den Begleiter</l>
            <l>Mit Zärtlichkeit gewandt, und wie der Himmel, heiter;</l>
            <l>Ich fühlt aus ihrer Hand, die meine Hand umschloß.</l>
            <l>Wie jeder Druck Entzückung in meine Seele goß;</l>
            <l>Die Trieb in ihrer Brust geriethen ins Gedränge,</l>
            <l>Die Liebe suchte Luft, das Herz ward ihr zu enge.</l>
            <l>Ich sahe, ach! ich sahe den tugendhaften Streit,</l>
            <l>Die mächtige Verwirrung, die schöne Aengstlichkeit;</l>
            <l>Ich sah die volle Brust, mit ungestümerm Wallen,</l>
            <l>Voll Leidenschaft für mich, sich flüchtig blähn und fallen.</l>
            <l>Und fühlte die Entzückung, mit der ich sie umfing,</l>
            <l>Und in dem langen Kusse an ihren Lippen hing.</l>
            <l>Wie schlug mein volles Herz, als ich vom Traum erwachte;</l>
            <l>Mein schlummerloses Auge, lief voller Neubegier,</l>
            <l>Vom Traume hintergangen, und suchte sie noch hier,</l>
            <l>Mich dünkt, ich fühlte noch, da mich der Morgen weckte,</l>
            <l>Die Wunde, wo der Pfeil in meinem Busen steckte!</l>
            <l>Das Traumbild von </l>
            <l>Rief wachend alle Liebe in meine Brust zurück.</l>
            <l>Ja, rief ich, sie ist treu; nie hätte mir </l>
            <l>Den süßen Traum gesandt, wenn sie ihr treulos wäre!</l>
            <l>Du Mutter der Entzückung, der süßen Harmonie</l>
            <l>In Unschuld vollen Seelen, o! sprich, wo find ich sie!</l>
            <l>Ach, willst du, daß ich sie in </l>
            <l>Dem Ort, der dich entehrt, dem Ort, den ich verfluche?</l>
            <l>Wünsch ich sie da zu finden? nein! große Göttinn, nein!</l>
            <l>Sie wäre nicht </l>
            <l>Ein niedrer Geist entweiht den schönsten Bau der Glieder;</l>
            <l>Unschuldig gieb sie mir, sonst wünsch ich sie nicht wieder!</l>
            <l>Themire – Ach! ihr Götter, wenn jemals sich in ihr</l>
            <l>Die Scham vergessen könnte, was würde wohl aus mir?</l>
            <l>O! wenn auch dann der Kampf mein Herz zerreissen sollte,</l>
            <l>Verachten sollt es sie, wenn es nicht hassen wollte!</l>
            <l>Wo wandelt jetzt die Schöne, und wo beseelt der Strahl</l>
            <l>Aus ihrem schönen Auge ein Blumenloses Thal?</l>
            <l>Wo eilt ihr leichter Fuß, wo sammlet sie von Sträuchen</l>
            <l>Sich Rosen, die nicht halb der Schönen Wangen gleichen?</l>
            <l>Wo bricht sie jetzt das Veilchen, das an dem Busen nicht</l>
            <l>So süße Düfte athmet, als sie, indem sie spricht?</l>
            <l>Doch sie verschönert wohl vielleicht noch keine Scene!</l>
            <l>Ihr Götter, schicket Freude, und Ruh in das Revier,</l>
            <l>Das diesen Schatz verwahret, und einen Traum von mir!</l>
            <l>Ach! aber pflügt sie jetzt, auf Gunst von Fluth und Wetter,</l>
            <l>Das ungetreue Meer, so schützt sie, all ihr Götter</l>
            <l>Der Tiefen, und der Winde! ein günstiger Zephyr</l>
            <l>Beflügle sanft die Segel, und führe sie zu mir!</l>
            <l>Gebieth, o Gott des Meers, daß mit der theuren Beute</l>
            <l>Das flügelschnelle Schiff sanft auf der Fläche gleite!</l>
            <l>Vielleicht hebt ihren Busen, in süßer Harmonie,</l>
            <l>Für mich jetzo ein Seufzer, wie meine Brust für sie.</l>
            <l>Ach! aber wenn vielleicht ihr Auge andern scherzet?</l>
            <l>Gedanke, der auf eins die ganze Seele schwärzet!</l>
            <l>Zu lang war dir die Ruhe, die ihr ein Traum gebracht,</l>
            <l>Du kömmst, sie zu verfinstern, und kehrst die Freud in Nacht.</l>
            <l>O! Göttinn, deren Stern, der jetzt dem Morgen winket,</l>
            <l>Noch freundlich auf mich strahlt, eh er hinunter sinket,</l>
            <l>Befiehlet seine Stunde ihm wieder, aufzugehn,</l>
            <l>So laß ihn bey </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
