<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">7. Liefländische Schneegräfin, auf Herrn Andres Rüttings und Jungfrau Annen von Holten Hochzeit. Reval, 1636</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Fleming</surname>
            <forename>Paul</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">18</measure>
        <measure type="verses">488</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-12 3-8 4-104 5-4 6-40 7-8 8-12 9-44 10-12 11-12 12-8 13-104 14-4 15-40 16-8 17-12 18-44</measure>
        <measure type="syllables">6078</measure>
        <measure type="tokens">4388</measure>
        <measure type="characters">24540</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1624</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>7. Liefländische Schneegräfin, auf Herrn Andres Rüttings und Jungfrau Annen von Holten Hochzeit. Reval, 1636</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es war ein schöner Tag im Himmel wie auf Erden,</l>
            <l>zur Zeit, wenn Delius mit seinen Feuerpferden</l>
            <l>steigt allgemach bergan, wenn uns bereift das Haar,</l>
            <l>und für den Hornung dient ein guter Februar,</l>
            <l>zur Zeit, wenn Liefland sich im Schlittenfahren übet</l>
            <l>und auch den Schiffern fast zu Lande nichts nachgiebet,</l>
            <l>in dem ein munter Pferd mehr eine Stunde zeucht,</l>
            <l>als manches schnelles Schiff vor vollen Segeln fleucht:</l>
            <l>da trug sichs eben zu, daß etliche der Ritter,</l>
            <l>die Solthein ausgesandt und hier das Ungewitter</l>
            <l>so lange Zeit hielt auf, sich machten auf das Land,</l>
            <l>um einmal froh zu sein, zu machen sich bekant.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So bald die Venus diß von ihrem Sohn' erfahren,</l>
            <l>und sonst die Götter meist auch nicht zu Himmel waren,</l>
            <l>hieß sie den Schwanenzeug alsbalde tragen für,</l>
            <l>der stracks ward angeschirrt. Kom, sprach sie, Kind, mit mir,</l>
            <l>und wer mir folgen will! Alsbald ward ein Getümmel</l>
            <l>von ihrer kleinen Schar durch den saphirnen Himmel.</l>
            <l>Voraus ihr ältster Sohn nahm umb sich seinen Rock;</l>
            <l>das Pferd, darauf er saß, das war ein Haselstock.</l>
            <l>Sie nahmen ihren Weg durch Junons weite Klüfte</l>
            <l>und durch das leere Feld der ausgespanten Lüfte.</l>
            <l>Sie fuhren in die Welt und sprachen auf den Schein,</l>
            <l>als käm' es unversehns, bei diesen Rittern ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das ganze Hans ward froh. Alsbalde ward gesessen</l>
            <l>und umb den langen Tisch getrunken und gegessen.</l>
            <l>Bei Scherz und süßer Lust und was sonst mehr steht frei</l>
            <l>war eben itzo kaum der erste Gang vorbei,</l>
            <l>sieh, da kömmt Bachus her mit seinen zweien Pantern,</l>
            <l>die er ihm jagen läßt weit bei den Garamantern.</l>
            <l>Er rückte für das Haus, stieg alsobalden ab</l>
            <l>und nahm in seine Hand den langen Traubenstab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wilkommen, liebster Freund, sprach Venus zu Osiren,</l>
            <l>geht ein, kommt alle her, helft unsre Freude zieren!</l>
            <l>Im Fall ihr habet nur zu essen mitgebracht,</l>
            <l>so dörft ihr zahlen nichts, als was das Trinken macht.</l>
            <l>Der Gäste waren viel, die mit Evasten kamen</l>
            <l>und ihren Abtritt hier bei diesen Rittern namen.</l>
            <l>Nachdem die Höflichkeit und Alles war getan</l>
            <l>und nun gesessen ward, hub Komus also an:</l>
            <l>Wie bin ich doch so froh, daß ich mich zu euch setzen</l>
            <l>und mich auf diesen Tag mit euch soll recht ergetzen!</l>
            <l>Wolan, da habt ihr mich, ihr rechten Deutschen ihr!</l>
            <l>Wer das nicht gläuben will, der setz' uns Wein und Bier</l>
            <l>und nasse Waare vor. Umb Kannen Lanzen brechen,</l>
            <l>turnieren umb ein Glas, und kalte Schalen stechen</l>
            <l>ist unser Ritterspiel. Wer hier am strengsten läuft,</l>
            <l>den andern übereilt, zu Gottes Boden säuft,</l>
            <l>Der ist der beste Man. Wir reiten in die Schwemme</l>
            <l>und baden Mund und Bauch. Wir führen große Dämme</l>
            <l>von Gläsern vor uns auf. Wir spielen für und für.</l>
            <l>Das Kraut ist hier der Wein, das Lot ein frisches Bier,</l>
            <l>das man das beste heißt. Wir feuren aus den Stücken,</l>
            <l>die uns ein Glaser geust. Wir bauen gleichsam Brücken,</l>
            <l>bewachen allen Paß, wir rücken an den Feind,</l>
            <l>der feindlich ist in dem, daß er sich nennet Freund.</l>
            <l>Umb Freundschaft führt man Krieg. Wir machen Nacht zu Tage,</l>
            <l>zu Nachte manchen Tag. Man hört von keiner Klage,</l>
            <l>als wenn man nicht mehr kan. Wir fallen wie wir stehn,</l>
            <l>wir wollen keinen Schritt aus unsern Gliedern gehn,</l>
            <l>das Kriegern schimpflich ist. Man sieht die Troupen schwingen</l>
            <l>und machen Karakol. Wir lachen, jauchzen, singen,</l>
            <l>das Feldspiel dient für uns. Dort zeigt sich ein Squadron,</l>
            <l>hier eine Compagnie, und ist gefasset schon,</l>
            <l>daß sie dem Feinde steh'. Es geht zu, wie im Kriegen.</l>
            <l>Der Anbruch wird gemacht. Wir kommen, sehen, siegen,</l>
            <l>das Glücke will uns wol. Bald sind wir Freund, bald Feind;</l>
            <l>wenn wir am ärgsten tun, so ist es gut gemeint.</l>
            <l>Wir fechten ritterlich, vergießen das Geblüte,</l>
            <l>wie wirs getrunken ein. Das durstige Gemüte</l>
            <l>erwündscht ihm stets den Feind, mit dem sichs raufen kan,</l>
            <l>daß beide fallen hin auf den besagten Plan.</l>
            <l>Die Gläser loben wir, die einen Schimpf verstehen,</l>
            <l>und wider Tisch und Wand mit unsern Köpfen gehen,</l>
            <l>und fester sind, als sie. Wir schenken ehrlich ein</l>
            <l>und trinken redlich aus. Wenn denn der blanke Wein</l>
            <l>durch das berühmbte Glas in liechtem Golde blinket,</l>
            <l>da wächst uns erst der Mut, daß man beherzter trinket.</l>
            <l>Wir stiften Brüderschaft. Der Trunk macht alle gleich.</l>
            <l>Die Feigen werden frisch, die Armen werden reich</l>
            <l>durch das geliebte Glas. Es läßt sich Keiner scherzen,</l>
            <l>wenns der Gesundheit gilt, er hebt von ganzem Herzen</l>
            <l>und leert die Schale wol. Er macht es redlich aus,</l>
            <l>und dräng' ihm Schweiß und Bier und alles Andre raus,</l>
            <l>es muß geleeret sein. Wir trinken auf viel' Weisen,</l>
            <l>die nicht gemeine sind bei schlechter Leute Schmäusen.</l>
            <l>Bei Trinken ist auch Kunst. Und daß mans ja wol kan</l>
            <l>besehen, stecken wir für eins zehn Liechter an.</l>
            <l>Das Recht erfordert das. Wer sagt nicht, daß wir schießen?</l>
            <l>Der rauchende Tabak wird dieses zeugen müssen,</l>
            <l>der uns umbnebelt ganz. Der aufgefahrne Dampf,</l>
            <l>von vielen Orten her, macht, daß man diesen Kampf</l>
            <l>von fernen nicht erkennt. Der Feind will überlegen,</l>
            <l>der Freund ingleichen sein. Wir greifen nach den Degen,</l>
            <l>die man sonst Röhren heißt. Ein gläsernes Pistol</l>
            <l>tanzt manchem umb den Mund, daß er hinsinken soll.</l>
            <l>Das ist ein schöner Tod, der bald nach sieben Stunden</l>
            <l>uns wieder leben läßt. Wir schlagen frische Wunden</l>
            <l>und heilen uns durch sie. Kein Pflaster ist so gut,</l>
            <l>als wenn man Hundeshaar' auf diese Schäden tut.</l>
            <l>Wir meinens brüderlich. Ein Ieder gönnt dem andern</l>
            <l>mehr als er selbsten hat. Die Gläser sind zum Wandern,</l>
            <l>zum Stehen nicht gemacht. Wir wetten auf den Man,</l>
            <l>der etwan, wie man meint, nicht mehr bestehen kan.</l>
            <l>Man singt, man pfeifts ihm ein. Das ist die rechte Katze.</l>
            <l>Man brauchet manchen Fund, wie man das Bier nein schwatze.</l>
            <l>Der bringet einen Schwank, der schneidet einen Fleck,</l>
            <l>den Polyphemus selbst nicht solte tragen weg,</l>
            <l>der saget neue Mähr': der Papst sei luthrisch worden;</l>
            <l>zu, weiß nicht wo, komm' auf ein nagelneuer Orden.</l>
            <l>Der giebet Rätsel auf, worein wol Alles geht:</l>
            <l>Was lieget, wenn wir stehn, und wenn wir liegen, steht?</l>
            <l>Warumb man Käse schabt? Was eine bunte Ziege</l>
            <l>wol habe vor ein Fell? Vor was die Elster fliege?</l>
            <l>Was doch wol dieses sei, das nicht hat Haut, nicht Haar,</l>
            <l>und wenn es kömmt zur Welt, so brummt es wie ein Bar?</l>
            <l>Warum der Fuchs nicht fleugt? Was zwischen Beinen wächset?</l>
            <l>und was der Schnacken mehr. Man lachet, daß man lächset</l>
            <l>vom tiefsten Bauche rauf. Wir springen auf den Tisch,</l>
            <l>wir tanzen um ein Glas, verkaufen unterm Wisch,</l>
            <l>im Fall es Greifens gilt. Das Zehrlein macht uns kühne.</l>
            <l>Ein Ieder ist bemüht, zu haben eine Fine,</l>
            <l>der er zu Diensten steht. Der sonst so keck kaum war,</l>
            <l>daß er sie nüchtern grüßt, umbfänget sie itzt gar</l>
            <l>und giebt ein Herzen drein. Uns freudenvollen Gästen</l>
            <l>ermangelt keine Lust. Wir tönen nach dem Besten</l>
            <l>ein Waldlied aus dem </l>
            <l>muß ganz von vornen an gesungen werden aus.</l>
            <l>Wir figuriren wol. Die schönen Künste steigen</l>
            <l>auch mit dem Trunke stets. Diorben, Flöten, Geigen</l>
            <l>sind unser täglichs Spiel. Und können wir mehr nicht,</l>
            <l>so muß das ABC auch kommen vor das Liecht.</l>
            <l>Du schöne Compagnie, Dank habe deiner Ehre,</l>
            <l>daß du mich auch nimbst ein! Wenn was zu Wünschen wäre,</l>
            <l>so wolt' ich, daß der Tag, da ich euch wohne bei,</l>
            <l>von tausent Jahren nur der allererste sei.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ei ja, das wäre frei! sprach Cyprie mit Lachen.</l>
            <l>Wolauf, wir wollen uns recht heute fröhlich machen,</l>
            <l>sprach Bacchus! Holla, ha! schenkt ein, schenkt hurtig ein</l>
            <l>das nectarsüße Bier, den Ambrosiner Wein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich weiß nicht, wie es kam, daß in die Badestuben</l>
            <l>von offner Tafel weg sich diese zwei erhuben,</l>
            <l>die heute sind getraut. Der Venus glüdner Sohn</l>
            <l>schlich ihnen heimblich nach. Das war ihr rechter Lohn.</l>
            <l>Da ward der Kauf gemacht, da ward der Rat geschlossen.</l>
            <l>Cupido kam gelacht. Sind, sprach er, das nicht Possen?</l>
            <l>Ei, Mutter, seht doch her! und zog das gute Paar,</l>
            <l>das den Gesichtern nach fast ganz erstorben war,</l>
            <l>für alle Gäste vor. Was kanst doch du nicht riechen,</l>
            <l>sprach Venus, lieber Sohn! Wer will sich nun verkriechen,</l>
            <l>weil auch ein solcher Ort nicht sicher ist vor dir,</l>
            <l>auf den man nie gedacht? Was saget aber ihr?</l>
            <l>Die Braut, bald rot, bald blaß, fieng endlich an zu reden:</l>
            <l>Wat schal ich arme Kind? Gott wet, wat sy my deden.</l>
            <l>Das ander Ycks - Kacks - Kol hub sie auf undeutsch an,</l>
            <l>das ich noch nicht versteh', und auch kein Gott nicht kan.</l>
            <l>Wolan, sprach Paphie, das geht nach meinem Sinne.</l>
            <l>Wie schickt sichs doch so wol! Itzt sei sie</l>
            <l>und übermorgen Braut! Da ward erst laut gelacht.</l>
            <l>Da ward die ganze Nacht mit Freuden hingebracht.</l>
            <l>Da gieng das Scherzen an. Die spielten der fünf Karten,</l>
            <l>die jagten Fuchs ins Loch in dem beschneiten Garten.</l>
            <l>Das Kalb ward ausgeteilt. Des Schuchs, der blinden Kuh,</l>
            <l>des Richters ward gespielt, des Königs auch darzu.</l>
            <l>Drauf ging das Tanzen an. Der Reien ward geschwungen</l>
            <l>auf sein gut Polnisch her. Da ward vollauf gesprungen</l>
            <l>nach der, nach jener Art. Das Trara war nicht schlecht.</l>
            <l>Der Staat- und Schäfertanz ward auch geführt, wie recht.</l>
            <l>Das Beste, das noch kam, das war die bunte Reie,</l>
            <l>die Venus machen hieß auf einer weichen Streue.</l>
            <l>Ein Ieder schmiegte sich an seinen Nachbar an,</l>
            <l>die Türe ward gesperrt, die Liechter ausgetan.</l>
            <l>Da ging es recht bunt zu. Diß lob' ich hier zu Lande,</l>
            <l>daß mancher seinen Wundsch so bringen kan zu Stande.</l>
            <l>Der harte Vater schilt, die Mutter ist zu scharf.</l>
            <l>Die er sonst in der Stadt nicht kühnlich sprechen darf,</l>
            <l>die legt er neben sich, und läßt die guten Alten</l>
            <l>zu Hause, wo sie sind, nach ihrem Willen walten.</l>
            <l>Er braucht der kurzen Zeit, die Alles bald vergißt.</l>
            <l>Das Schlechtste, das er tut, ist, daß er herzt und küßt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die volle Morgenzeit begunte sich zu zeigen</l>
            <l>und Titans güldnes Rad allmälich vorzusteigen.</l>
            <l>Auf, auf! sprach Venus, auf! und bringt das Frühstück her!</l>
            <l>Es reist sich nüchtern nicht. Umb sieben ohngefähr</l>
            <l>muß ich wo anders sein. Der Abschied ward genommen,</l>
            <l>sie wolten ingesamt heut' auf die Hochzeit kommen.</l>
            <l>Mit diesem schieden sie, des süßen Lebens satt,</l>
            <l>die Götter in die Luft, die Ritter in die Stadt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Braut, dieses ist der Tag, den Venus angesetzet,</l>
            <l>daß ihr die Jungfrauschaft zuletzte noch ergetzet.</l>
            <l>Diß, Bräutgam, ist der Tag, der öffentlich euch giebt,</l>
            <l>was ihr so lange Zeit und heimblich habt geliebt.</l>
            <l>Auf heute kommen wir, wie wir euch denn versprochen.</l>
            <l>Schließt Küch' und Keller auf, laßt backen, braten, kochen,</l>
            <l>schont keiner Kosten nicht! Der Himmel hats versehn,</l>
            <l>daß dieses, weil ihr lebt, nur einmal soll geschehn.</l>
            <l>Versäumt nicht euch und uns! Der Sonnen güldner Wagen</l>
            <l>hat auf die Hälfte schon den Tag von uns getragen.</l>
            <l>Wir haben kurze Zeit. Tut die Versehung ja,</l>
            <l>daß uns sonst mangle nichts, als was da nicht ist da!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eins ist es, daß mir hier an Kösten misgefället,</l>
            <l>daß solche süße Zeit zu bald wird abgestellet.</l>
            <l>Was macht doch ein Tag froh? Eh' man recht fänget an,</l>
            <l>so ist es ganz und gar umb alle Lust getan.</l>
            <l>Mein Deutschland hat in dem weit eine bessre Sitte,</l>
            <l>nimbt auf den andern Tag auch noch den dritten mitte.</l>
            <l>Der erste macht bekant, der andre stärkt den Mut,</l>
            <l>daß man den dritten oft wie Braut und Bräutgamb tut.</l>
            <l>Da wird manch neues Paar. Ist einer noch nicht müde,</l>
            <l>wolan, der vierte dient auch noch zu seinem Friede,</l>
            <l>der für die Braut gehört und die ihr aufgedient.</l>
            <l>Wer denn noch nicht hat satt, der hat sich viel erkühnt.</l>
            <l>Was aber soll ich tun in einer frembden Sachen?</l>
            <l>Man wird hier Neues nichts umb meinetwillen machen.</l>
            <l>Ich muß nur lustig sein, es nehmen, wie es kömpt;</l>
            <l>zu frohsein ist der Tag, zu rechten nicht bestimpt.</l>
            <l>Wolan, ich mache mit. Ihr Jungfern und Gesellen</l>
            <l>und die ihr gerne sitzt vor, bei und in der Hellen,</l>
            <l>nehmt diesen Tag in Acht! Der Tag geht euch auch an.</l>
            <l>Seid lustig, wie ihr tut, bis keines nicht mehr kan.</l>
            <l>Der Tag zwar endet sich, nicht aber unsre Freude.</l>
            <l>Die Nacht ist auch für uns, ob gleich die neuen Beide</l>
            <l>uns lieber sehen gehn. Nein, Bräutgamb, nein, Braut, nein!</l>
            <l>Ihr müßt ein wenig noch bei euren Gästen sein!</l>
            <l>Was aber hilft es uns, daß wir euch sollen hindern</l>
            <l>und euch die süße Lust mit unserm Halten mindern?</l>
            <l>Geht, Liebste, wie ihr wolt, geht, fangt das Streiten an,</l>
            <l>ohn' welches zwischen euch kein Friede werden kan!</l>
            <l>Doch seid nur unverführt, o Braut, daß ich von Kriegen,</l>
            <l>von Streiten was gedacht! Es kömmet doch zum Siegen.</l>
            <l>Ich will euch Bürge sein auf Alles, was ihr wolt,</l>
            <l>daß ihr aus dieser Schlacht das Leben bringen solt.</l>
            <l>Es ist auf Nichts gemeint, als nur auf lauter Leben.</l>
            <l>Nichts als der Tod bleibt tot. Wolt ihr mir Glauben geben:</l>
            <l>der Feind, der euch so trutzt und fordert stolz herfür,</l>
            <l>der hat so dünne Haut, so weiches Fleisch, als ihr.</l>
            <l>Geht, Bräutgamb, leget euch in Gottes Namen nieder,</l>
            <l>und wenn ihr morgen denn steht auf, so sagt mirs wieder,</l>
            <l>ob nicht der Liebsten Mund noch zehnmal süßer schmeckt,</l>
            <l>als euer bestes Tun und edelstes Confect!</l>
            <l>Zwar wißt ihrs doch vorhin. Das Andre muß ich schweigen,</l>
            <l>das ihr gewißlich tun und keinem werdet zeigen.</l>
            <l>Geht, Bräutgamb, mit der Braut, geht, trefft die rechte Tür,</l>
            <l>und, daß euch niemand irrt, so steckt den Plocken für!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es war ein schöner Tag im Himmel wie auf Erden,</l>
            <l>zur Zeit, wenn Delius mit seinen Feuerpferden</l>
            <l>steigt allgemach bergan, wenn uns bereift das Haar,</l>
            <l>und für den Hornung dient ein guter Februar,</l>
            <l>zur Zeit, wenn Liefland sich im Schlittenfahren übet</l>
            <l>und auch den Schiffern fast zu Lande nichts nachgiebet,</l>
            <l>in dem ein munter Pferd mehr eine Stunde zeucht,</l>
            <l>als manches schnelles Schiff vor vollen Segeln fleucht:</l>
            <l>da trug sichs eben zu, daß etliche der Ritter,</l>
            <l>die Solthein ausgesandt und hier das Ungewitter</l>
            <l>so lange Zeit hielt auf, sich machten auf das Land,</l>
            <l>um einmal froh zu sein, zu machen sich bekant.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So bald die Venus diß von ihrem Sohn' erfahren,</l>
            <l>und sonst die Götter meist auch nicht zu Himmel waren,</l>
            <l>hieß sie den Schwanenzeug alsbalde tragen für,</l>
            <l>der stracks ward angeschirrt. Kom, sprach sie, Kind, mit mir,</l>
            <l>und wer mir folgen will! Alsbald ward ein Getümmel</l>
            <l>von ihrer kleinen Schar durch den saphirnen Himmel.</l>
            <l>Voraus ihr ältster Sohn nahm umb sich seinen Rock;</l>
            <l>das Pferd, darauf er saß, das war ein Haselstock.</l>
            <l>Sie nahmen ihren Weg durch Junons weite Klüfte</l>
            <l>und durch das leere Feld der ausgespanten Lüfte.</l>
            <l>Sie fuhren in die Welt und sprachen auf den Schein,</l>
            <l>als käm' es unversehns, bei diesen Rittern ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das ganze Hans ward froh. Alsbalde ward gesessen</l>
            <l>und umb den langen Tisch getrunken und gegessen.</l>
            <l>Bei Scherz und süßer Lust und was sonst mehr steht frei</l>
            <l>war eben itzo kaum der erste Gang vorbei,</l>
            <l>sieh, da kömmt Bachus her mit seinen zweien Pantern,</l>
            <l>die er ihm jagen läßt weit bei den Garamantern.</l>
            <l>Er rückte für das Haus, stieg alsobalden ab</l>
            <l>und nahm in seine Hand den langen Traubenstab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wilkommen, liebster Freund, sprach Venus zu Osiren,</l>
            <l>geht ein, kommt alle her, helft unsre Freude zieren!</l>
            <l>Im Fall ihr habet nur zu essen mitgebracht,</l>
            <l>so dörft ihr zahlen nichts, als was das Trinken macht.</l>
            <l>Der Gäste waren viel, die mit Evasten kamen</l>
            <l>und ihren Abtritt hier bei diesen Rittern namen.</l>
            <l>Nachdem die Höflichkeit und Alles war getan</l>
            <l>und nun gesessen ward, hub Komus also an:</l>
            <l>Wie bin ich doch so froh, daß ich mich zu euch setzen</l>
            <l>und mich auf diesen Tag mit euch soll recht ergetzen!</l>
            <l>Wolan, da habt ihr mich, ihr rechten Deutschen ihr!</l>
            <l>Wer das nicht gläuben will, der setz' uns Wein und Bier</l>
            <l>und nasse Waare vor. Umb Kannen Lanzen brechen,</l>
            <l>turnieren umb ein Glas, und kalte Schalen stechen</l>
            <l>ist unser Ritterspiel. Wer hier am strengsten läuft,</l>
            <l>den andern übereilt, zu Gottes Boden säuft,</l>
            <l>Der ist der beste Man. Wir reiten in die Schwemme</l>
            <l>und baden Mund und Bauch. Wir führen große Dämme</l>
            <l>von Gläsern vor uns auf. Wir spielen für und für.</l>
            <l>Das Kraut ist hier der Wein, das Lot ein frisches Bier,</l>
            <l>das man das beste heißt. Wir feuren aus den Stücken,</l>
            <l>die uns ein Glaser geust. Wir bauen gleichsam Brücken,</l>
            <l>bewachen allen Paß, wir rücken an den Feind,</l>
            <l>der feindlich ist in dem, daß er sich nennet Freund.</l>
            <l>Umb Freundschaft führt man Krieg. Wir machen Nacht zu Tage,</l>
            <l>zu Nachte manchen Tag. Man hört von keiner Klage,</l>
            <l>als wenn man nicht mehr kan. Wir fallen wie wir stehn,</l>
            <l>wir wollen keinen Schritt aus unsern Gliedern gehn,</l>
            <l>das Kriegern schimpflich ist. Man sieht die Troupen schwingen</l>
            <l>und machen Karakol. Wir lachen, jauchzen, singen,</l>
            <l>das Feldspiel dient für uns. Dort zeigt sich ein Squadron,</l>
            <l>hier eine Compagnie, und ist gefasset schon,</l>
            <l>daß sie dem Feinde steh'. Es geht zu, wie im Kriegen.</l>
            <l>Der Anbruch wird gemacht. Wir kommen, sehen, siegen,</l>
            <l>das Glücke will uns wol. Bald sind wir Freund, bald Feind;</l>
            <l>wenn wir am ärgsten tun, so ist es gut gemeint.</l>
            <l>Wir fechten ritterlich, vergießen das Geblüte,</l>
            <l>wie wirs getrunken ein. Das durstige Gemüte</l>
            <l>erwündscht ihm stets den Feind, mit dem sichs raufen kan,</l>
            <l>daß beide fallen hin auf den besagten Plan.</l>
            <l>Die Gläser loben wir, die einen Schimpf verstehen,</l>
            <l>und wider Tisch und Wand mit unsern Köpfen gehen,</l>
            <l>und fester sind, als sie. Wir schenken ehrlich ein</l>
            <l>und trinken redlich aus. Wenn denn der blanke Wein</l>
            <l>durch das berühmbte Glas in liechtem Golde blinket,</l>
            <l>da wächst uns erst der Mut, daß man beherzter trinket.</l>
            <l>Wir stiften Brüderschaft. Der Trunk macht alle gleich.</l>
            <l>Die Feigen werden frisch, die Armen werden reich</l>
            <l>durch das geliebte Glas. Es läßt sich Keiner scherzen,</l>
            <l>wenns der Gesundheit gilt, er hebt von ganzem Herzen</l>
            <l>und leert die Schale wol. Er macht es redlich aus,</l>
            <l>und dräng' ihm Schweiß und Bier und alles Andre raus,</l>
            <l>es muß geleeret sein. Wir trinken auf viel' Weisen,</l>
            <l>die nicht gemeine sind bei schlechter Leute Schmäusen.</l>
            <l>Bei Trinken ist auch Kunst. Und daß mans ja wol kan</l>
            <l>besehen, stecken wir für eins zehn Liechter an.</l>
            <l>Das Recht erfordert das. Wer sagt nicht, daß wir schießen?</l>
            <l>Der rauchende Tabak wird dieses zeugen müssen,</l>
            <l>der uns umbnebelt ganz. Der aufgefahrne Dampf,</l>
            <l>von vielen Orten her, macht, daß man diesen Kampf</l>
            <l>von fernen nicht erkennt. Der Feind will überlegen,</l>
            <l>der Freund ingleichen sein. Wir greifen nach den Degen,</l>
            <l>die man sonst Röhren heißt. Ein gläsernes Pistol</l>
            <l>tanzt manchem umb den Mund, daß er hinsinken soll.</l>
            <l>Das ist ein schöner Tod, der bald nach sieben Stunden</l>
            <l>uns wieder leben läßt. Wir schlagen frische Wunden</l>
            <l>und heilen uns durch sie. Kein Pflaster ist so gut,</l>
            <l>als wenn man Hundeshaar' auf diese Schäden tut.</l>
            <l>Wir meinens brüderlich. Ein Ieder gönnt dem andern</l>
            <l>mehr als er selbsten hat. Die Gläser sind zum Wandern,</l>
            <l>zum Stehen nicht gemacht. Wir wetten auf den Man,</l>
            <l>der etwan, wie man meint, nicht mehr bestehen kan.</l>
            <l>Man singt, man pfeifts ihm ein. Das ist die rechte Katze.</l>
            <l>Man brauchet manchen Fund, wie man das Bier nein schwatze.</l>
            <l>Der bringet einen Schwank, der schneidet einen Fleck,</l>
            <l>den Polyphemus selbst nicht solte tragen weg,</l>
            <l>der saget neue Mähr': der Papst sei luthrisch worden;</l>
            <l>zu, weiß nicht wo, komm' auf ein nagelneuer Orden.</l>
            <l>Der giebet Rätsel auf, worein wol Alles geht:</l>
            <l>Was lieget, wenn wir stehn, und wenn wir liegen, steht?</l>
            <l>Warumb man Käse schabt? Was eine bunte Ziege</l>
            <l>wol habe vor ein Fell? Vor was die Elster fliege?</l>
            <l>Was doch wol dieses sei, das nicht hat Haut, nicht Haar,</l>
            <l>und wenn es kömmt zur Welt, so brummt es wie ein Bar?</l>
            <l>Warum der Fuchs nicht fleugt? Was zwischen Beinen wächset?</l>
            <l>und was der Schnacken mehr. Man lachet, daß man lächset</l>
            <l>vom tiefsten Bauche rauf. Wir springen auf den Tisch,</l>
            <l>wir tanzen um ein Glas, verkaufen unterm Wisch,</l>
            <l>im Fall es Greifens gilt. Das Zehrlein macht uns kühne.</l>
            <l>Ein Ieder ist bemüht, zu haben eine Fine,</l>
            <l>der er zu Diensten steht. Der sonst so keck kaum war,</l>
            <l>daß er sie nüchtern grüßt, umbfänget sie itzt gar</l>
            <l>und giebt ein Herzen drein. Uns freudenvollen Gästen</l>
            <l>ermangelt keine Lust. Wir tönen nach dem Besten</l>
            <l>ein Waldlied aus dem </l>
            <l>muß ganz von vornen an gesungen werden aus.</l>
            <l>Wir figuriren wol. Die schönen Künste steigen</l>
            <l>auch mit dem Trunke stets. Diorben, Flöten, Geigen</l>
            <l>sind unser täglichs Spiel. Und können wir mehr nicht,</l>
            <l>so muß das ABC auch kommen vor das Liecht.</l>
            <l>Du schöne Compagnie, Dank habe deiner Ehre,</l>
            <l>daß du mich auch nimbst ein! Wenn was zu Wünschen wäre,</l>
            <l>so wolt' ich, daß der Tag, da ich euch wohne bei,</l>
            <l>von tausent Jahren nur der allererste sei.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ei ja, das wäre frei! sprach Cyprie mit Lachen.</l>
            <l>Wolauf, wir wollen uns recht heute fröhlich machen,</l>
            <l>sprach Bacchus! Holla, ha! schenkt ein, schenkt hurtig ein</l>
            <l>das nectarsüße Bier, den Ambrosiner Wein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich weiß nicht, wie es kam, daß in die Badestuben</l>
            <l>von offner Tafel weg sich diese zwei erhuben,</l>
            <l>die heute sind getraut. Der Venus glüdner Sohn</l>
            <l>schlich ihnen heimblich nach. Das war ihr rechter Lohn.</l>
            <l>Da ward der Kauf gemacht, da ward der Rat geschlossen.</l>
            <l>Cupido kam gelacht. Sind, sprach er, das nicht Possen?</l>
            <l>Ei, Mutter, seht doch her! und zog das gute Paar,</l>
            <l>das den Gesichtern nach fast ganz erstorben war,</l>
            <l>für alle Gäste vor. Was kanst doch du nicht riechen,</l>
            <l>sprach Venus, lieber Sohn! Wer will sich nun verkriechen,</l>
            <l>weil auch ein solcher Ort nicht sicher ist vor dir,</l>
            <l>auf den man nie gedacht? Was saget aber ihr?</l>
            <l>Die Braut, bald rot, bald blaß, fieng endlich an zu reden:</l>
            <l>Wat schal ich arme Kind? Gott wet, wat sy my deden.</l>
            <l>Das ander Ycks - Kacks - Kol hub sie auf undeutsch an,</l>
            <l>das ich noch nicht versteh', und auch kein Gott nicht kan.</l>
            <l>Wolan, sprach Paphie, das geht nach meinem Sinne.</l>
            <l>Wie schickt sichs doch so wol! Itzt sei sie</l>
            <l>und übermorgen Braut! Da ward erst laut gelacht.</l>
            <l>Da ward die ganze Nacht mit Freuden hingebracht.</l>
            <l>Da gieng das Scherzen an. Die spielten der fünf Karten,</l>
            <l>die jagten Fuchs ins Loch in dem beschneiten Garten.</l>
            <l>Das Kalb ward ausgeteilt. Des Schuchs, der blinden Kuh,</l>
            <l>des Richters ward gespielt, des Königs auch darzu.</l>
            <l>Drauf ging das Tanzen an. Der Reien ward geschwungen</l>
            <l>auf sein gut Polnisch her. Da ward vollauf gesprungen</l>
            <l>nach der, nach jener Art. Das Trara war nicht schlecht.</l>
            <l>Der Staat- und Schäfertanz ward auch geführt, wie recht.</l>
            <l>Das Beste, das noch kam, das war die bunte Reie,</l>
            <l>die Venus machen hieß auf einer weichen Streue.</l>
            <l>Ein Ieder schmiegte sich an seinen Nachbar an,</l>
            <l>die Türe ward gesperrt, die Liechter ausgetan.</l>
            <l>Da ging es recht bunt zu. Diß lob' ich hier zu Lande,</l>
            <l>daß mancher seinen Wundsch so bringen kan zu Stande.</l>
            <l>Der harte Vater schilt, die Mutter ist zu scharf.</l>
            <l>Die er sonst in der Stadt nicht kühnlich sprechen darf,</l>
            <l>die legt er neben sich, und läßt die guten Alten</l>
            <l>zu Hause, wo sie sind, nach ihrem Willen walten.</l>
            <l>Er braucht der kurzen Zeit, die Alles bald vergißt.</l>
            <l>Das Schlechtste, das er tut, ist, daß er herzt und küßt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die volle Morgenzeit begunte sich zu zeigen</l>
            <l>und Titans güldnes Rad allmälich vorzusteigen.</l>
            <l>Auf, auf! sprach Venus, auf! und bringt das Frühstück her!</l>
            <l>Es reist sich nüchtern nicht. Umb sieben ohngefähr</l>
            <l>muß ich wo anders sein. Der Abschied ward genommen,</l>
            <l>sie wolten ingesamt heut' auf die Hochzeit kommen.</l>
            <l>Mit diesem schieden sie, des süßen Lebens satt,</l>
            <l>die Götter in die Luft, die Ritter in die Stadt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Braut, dieses ist der Tag, den Venus angesetzet,</l>
            <l>daß ihr die Jungfrauschaft zuletzte noch ergetzet.</l>
            <l>Diß, Bräutgam, ist der Tag, der öffentlich euch giebt,</l>
            <l>was ihr so lange Zeit und heimblich habt geliebt.</l>
            <l>Auf heute kommen wir, wie wir euch denn versprochen.</l>
            <l>Schließt Küch' und Keller auf, laßt backen, braten, kochen,</l>
            <l>schont keiner Kosten nicht! Der Himmel hats versehn,</l>
            <l>daß dieses, weil ihr lebt, nur einmal soll geschehn.</l>
            <l>Versäumt nicht euch und uns! Der Sonnen güldner Wagen</l>
            <l>hat auf die Hälfte schon den Tag von uns getragen.</l>
            <l>Wir haben kurze Zeit. Tut die Versehung ja,</l>
            <l>daß uns sonst mangle nichts, als was da nicht ist da!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eins ist es, daß mir hier an Kösten misgefället,</l>
            <l>daß solche süße Zeit zu bald wird abgestellet.</l>
            <l>Was macht doch ein Tag froh? Eh' man recht fänget an,</l>
            <l>so ist es ganz und gar umb alle Lust getan.</l>
            <l>Mein Deutschland hat in dem weit eine bessre Sitte,</l>
            <l>nimbt auf den andern Tag auch noch den dritten mitte.</l>
            <l>Der erste macht bekant, der andre stärkt den Mut,</l>
            <l>daß man den dritten oft wie Braut und Bräutgamb tut.</l>
            <l>Da wird manch neues Paar. Ist einer noch nicht müde,</l>
            <l>wolan, der vierte dient auch noch zu seinem Friede,</l>
            <l>der für die Braut gehört und die ihr aufgedient.</l>
            <l>Wer denn noch nicht hat satt, der hat sich viel erkühnt.</l>
            <l>Was aber soll ich tun in einer frembden Sachen?</l>
            <l>Man wird hier Neues nichts umb meinetwillen machen.</l>
            <l>Ich muß nur lustig sein, es nehmen, wie es kömpt;</l>
            <l>zu frohsein ist der Tag, zu rechten nicht bestimpt.</l>
            <l>Wolan, ich mache mit. Ihr Jungfern und Gesellen</l>
            <l>und die ihr gerne sitzt vor, bei und in der Hellen,</l>
            <l>nehmt diesen Tag in Acht! Der Tag geht euch auch an.</l>
            <l>Seid lustig, wie ihr tut, bis keines nicht mehr kan.</l>
            <l>Der Tag zwar endet sich, nicht aber unsre Freude.</l>
            <l>Die Nacht ist auch für uns, ob gleich die neuen Beide</l>
            <l>uns lieber sehen gehn. Nein, Bräutgamb, nein, Braut, nein!</l>
            <l>Ihr müßt ein wenig noch bei euren Gästen sein!</l>
            <l>Was aber hilft es uns, daß wir euch sollen hindern</l>
            <l>und euch die süße Lust mit unserm Halten mindern?</l>
            <l>Geht, Liebste, wie ihr wolt, geht, fangt das Streiten an,</l>
            <l>ohn' welches zwischen euch kein Friede werden kan!</l>
            <l>Doch seid nur unverführt, o Braut, daß ich von Kriegen,</l>
            <l>von Streiten was gedacht! Es kömmet doch zum Siegen.</l>
            <l>Ich will euch Bürge sein auf Alles, was ihr wolt,</l>
            <l>daß ihr aus dieser Schlacht das Leben bringen solt.</l>
            <l>Es ist auf Nichts gemeint, als nur auf lauter Leben.</l>
            <l>Nichts als der Tod bleibt tot. Wolt ihr mir Glauben geben:</l>
            <l>der Feind, der euch so trutzt und fordert stolz herfür,</l>
            <l>der hat so dünne Haut, so weiches Fleisch, als ihr.</l>
            <l>Geht, Bräutgamb, leget euch in Gottes Namen nieder,</l>
            <l>und wenn ihr morgen denn steht auf, so sagt mirs wieder,</l>
            <l>ob nicht der Liebsten Mund noch zehnmal süßer schmeckt,</l>
            <l>als euer bestes Tun und edelstes Confect!</l>
            <l>Zwar wißt ihrs doch vorhin. Das Andre muß ich schweigen,</l>
            <l>das ihr gewißlich tun und keinem werdet zeigen.</l>
            <l>Geht, Bräutgamb, mit der Braut, geht, trefft die rechte Tür,</l>
            <l>und, daß euch niemand irrt, so steckt den Plocken für!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
