<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Drittes Buch</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Wieland</surname>
            <forename>Christoph Martin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">50</measure>
        <measure type="verses">746</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-6 3-9 4-8 5-23 6-15 7-13 8-8 9-9 10-10 11-16 12-21 13-13 14-15 15-5 16-10 17-23 18-5 19-4 20-14 21-45 22-5 23-10 24-62 25-12 26-12 27-6 28-9 29-8 30-23 31-15 32-13 33-8 34-9 35-10 36-16 37-21 38-13 39-15 40-5 41-10 42-23 43-5 44-4 45-14 46-45 47-5 48-10 49-62 50-12</measure>
        <measure type="syllables">7994</measure>
        <measure type="tokens">5320</measure>
        <measure type="characters">31580</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1773</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Drittes Buch</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Schöne lag auf ihrem Ruhebette,</l>
            <l>Und hatte (fern, vermutlich, vom Verdacht</l>
            <l>Daß sie bei Phanias sich vorzusehen hätte)</l>
            <l>Ihr Mädchen fortgeschickt. Es war nach Mitternacht;</l>
            <l>Ein leicht Gewölke brach des Mondes Silberschimmer,</l>
            <l>Und alles schlief: als plötzlich, wie ihr deucht,</l>
            <l>Den Gang herauf zu ihrem kleinen Zimmer</l>
            <l>Mit leisem Tritt – ich weiß nicht was sich schleicht.</l>
            <l>Sie stutzt. Was kann es sein? Ein Geist, nach seinen Tritten –</l>
            <l>Besuch von einem Geist! den wollt ich sehr verbitten,</l>
            <l>Denkt sie. Indem eröffnet sich die Tür,</l>
            <l>Und eh sie's ausgedacht, steht – Phanias vor ihr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»vergib, Musarion, vergib, (so fing der Blöde</l>
            <l>Zu stottern an) die Zeit ist unbequem –</l>
            <l>Allein« – »Wozu«, fiel ihm die Freundin in die Rede,</l>
            <l>»wozu ein Vorbericht? Wenn war ich eine Spröde?</l>
            <l>Ein Freund ist auch zur Unzeit angenehm:</l>
            <l>Er hat uns immer was, das uns gefällt, zu sagen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»dein Ton (erwidert er) beweist,</l>
            <l>Wie wenig dieser Schein von Güte meinen Klagen</l>
            <l>Mitleidiges Gefühl verheißt.</l>
            <l>Du siehst mein Innerstes, und kannst mich lächelnd plagen?</l>
            <l>Siehst, daß ein Augenblick mir hundert Jahre scheint,</l>
            <l>Und findest noch ein grausames Behagen</l>
            <l>An meiner Qual? Du treibst mich zum Verzagen,</l>
            <l>Kaltsinnige, und nennst mich deinen Freund?</l>
            <l>Wie grausam rächst du dich!« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ich?« – fällt sie ein, »mich rächen?</l>
            <l>Träumt Phanias? – Er liebte mich vordem;</l>
            <l>Er hörte wieder auf! War </l>
            <l>War's </l>
            <l>Wir Mädchen sehn doch immer mit Vergnügen</l>
            <l>Die Weisheit eines Manns zu unsern Füßen liegen.</l>
            <l>Allein, als Freundin säh ich dich</l>
            <l>Noch lieber kalt für mich – als lächerlich.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wie du mich martern kannst, Musarion! Viel lieber</l>
            <l>Stoß einen Dolch in dieses Herz, das du</l>
            <l>Nicht glücklich machen willst!« –</l>
            <l>»nichts tragisches, mein Lieber!</l>
            <l>Komm, setze dich gelassen gegen über,</l>
            <l>Und sag uns im Vertraun, wie viel gehört dazu,</l>
            <l>Damit ich dich so glücklich mache</l>
            <l>Als du verlangst?« – »Mich lieben, wie ich dich!« –</l>
            <l>»so liebt mich Phanias, der noch so kürzlich mich</l>
            <l>Mit Abscheu von sich warf?« – »Ist (ruft er) dies nicht Rache?</l>
            <l>Du weißt zu wohl, ich war nicht Ich</l>
            <l>In jener unglückselgen Stunde;</l>
            <l>Gram und Verzweiflung sprach aus meinem irren Munde;</l>
            <l>Ich lästerte die Lieb, und fühlte nie</l>
            <l>Mein Herz so voll von ihr. Ich war zu sehr betroffen,</l>
            <l>Zu wissen was ich sprach, und hielt für Ironie</l>
            <l>Was du mir sagtest. Konnt ich hoffen,</l>
            <l>Daß was Athen von mir, mich von Athen verbannt,</l>
            <l>Erwäge dies, und kannst du nicht vergeben</l>
            <l>Was ich mir selbst zwar nicht vergeben kann,</l>
            <l>So blicke mich noch einmal an,</l>
            <l>Und nimm mit diesem Blick mir ein verhaßtes Leben.</l>
            <l>Ob ich dich liebe? ach!« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»nun, bei Dianen! Freund,</l>
            <l>Die Liebe macht bei dir sehr klägliche Gebärden:</l>
            <l>Sie spricht so weinerlich, daß mir's unmöglich scheint</l>
            <l>In diesen Ton jemals gestimmt zu werden.</l>
            <l>Die hohe Schwärmerei taugt meiner Seele nicht,</l>
            <l>So wenig als Theophrons Augenweide:</l>
            <l>Mein Element ist heitre sanfte Freude,</l>
            <l>Und alles zeigt sich mir in rosenfarbnem Licht.</l>
            <l>Ich liebe dich mit diesem sanften Triebe,</l>
            <l>Der, Zephyrn gleich, das Herz in leichte Wellen setzt,</l>
            <l>Nie Stürm erregt, nie peinigt, stets ergetzt:</l>
            <l>Wie ich die Grazien, wie ich die Musen liebe,</l>
            <l>So lieb ich dich. Wenn dies dich glücklich machen kann,</l>
            <l>So fängt dein Glück mit diesem Morgen an,</l>
            <l>Und wird sich nur mit meinem Leben enden.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welch einen Strahl von unverhofftem Licht</l>
            <l>Läßt dieses Wort in seine Seele fallen!</l>
            <l>Er glaubte seinem Ohr den süßen Wechsel nicht;</l>
            <l>Allein, er sieht das Glück, das ihm ihr Mund verspricht,</l>
            <l>In ihren schönen Augen wallen.</l>
            <l>Vor Wonne sprachlos sinkt sein Mund auf ihre Hand;</l>
            <l>Wie küßt er sie!</l>
            <l>Sein inniges Entzücken</l>
            <l>Entwaffnet ihren Widerstand;</l>
            <l>Sie gönnet ihm und sich die Lust ihn zu beglücken,</l>
            <l>Die Lust die so viel Reiz für schöne Seelen hat;</l>
            <l>Selbst da er sich vergißt, bestraft sie ihn so matt,</l>
            <l>Daß er es wagt, den Mund an ihre Brust zu drücken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Nacht, die Einsamkeit, der Mondschein, die Magie</l>
            <l>Verliebter Schwärmerei, ihr eignes Herz, dem sie</l>
            <l>Nur lässig widersteht, wie vieles kommt zusammen,</l>
            <l>Das leichte Blut der Schönen zu entflammen!</l>
            <l>Allein Musarion war ihrer selbst gewiß:</l>
            <l>Und als er sich durch das was sie erlaubte,</l>
            <l>Nach Art der Liebenden, zu mehr berechtigt glaubte,</l>
            <l>Wie stutzt' er, da sie sich aus seinen Armen riß!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß eine Phyllis sich erkläret</l>
            <l>Sie wolle nicht, daß sie mit – leiser Stimme schreit,</l>
            <l>Und wenn nichts helfen will, euch – lächelnd dräut,</l>
            <l>Und sich, so lang es hilft, mit stumpfen Nägeln wehret,</l>
            <l>Ist nichts befremdliches. Ein Satyr kaum verzeiht</l>
            <l>Den Nymphen, die er hascht, zu viele Willigkeit.</l>
            <l>Sie sträuben sich: gut, dies ist in der Regel;</l>
            <l>Und so verstand es auch der schlaue Phanias.</l>
            <l>Er irrte sich, es war nicht das!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nach mehr als Einem fehl geschlagenen Versuch</l>
            <l>Fängt unser Held sehr kläglich an zu krähen.</l>
            <l>Und in der Tat, wer hätte sich's versehen?</l>
            <l>Man treibt in einem Ritterbuch</l>
            <l>Die Tugend kaum so weit! – Doch will er nicht gestehen,</l>
            <l>Daß dies Betragen Tugend sei:</l>
            <l>Er nennt es Eigensinn und Grillenfängerei;</l>
            <l>Er schilt sie spröd, unzärtlich, unempfindlich.</l>
            <l>Die Schöne, die gesteht daß sie uns günstig sei,</l>
            <l>Macht, seiner Meinung nach, sich zum Beweis verbindlich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»und ich, mein Herr, (versetzt sie) die so viel</l>
            <l>Beweisen soll, bin ich, nach eurer Sittenlehre,</l>
            <l>Nicht auch befugt daß ich Beweis begehre?</l>
            <l>Und wie, wenn eure Glut ein bloßes Sinnenspiel,</l>
            <l>Ein flüchtiger Geschmack, ein kleines Fieber wäre?</l>
            <l>Wenn Phanias mich liebt, so räumt er, hoff ich, ein,</l>
            <l>Daß ich, eh ich mich selbst verschenke,</l>
            <l>Auf meine Sicherheit vorher ein wenig denke.</l>
            <l>Bei Leuten von so warmem Blut</l>
            <l>Ist diese Vorsicht wohl nicht allzu weit getrieben.</l>
            <l>Verzeihe, wenn sie dir ein wenig Unrecht tut;</l>
            <l>Allein du selber willst daß wir im Ernst uns lieben?</l>
            <l>Sonst tändelt ich mit Amors Pfeilen nur:</l>
            <l>Jetzt, da er mich erhascht, ist's nicht mehr Zeit zum Lachen;</l>
            <l>Es ist darum zu tun daß wir uns glücklich machen,</l>
            <l>Und nur vereinigt kann dies Weisheit und Natur.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unwiderstehlich, sagt man, sei</l>
            <l>Der Weisheit Reiz aus einem schönen Munde.</l>
            <l>Wir geben's zu, so fern euch nicht dabei</l>
            <l>Aus einem Nachtgewand mit nelkenfarbnem Grunde</l>
            <l>Ein Busen reizt, der, jugendlich gebläht,</l>
            <l>Die Augen blendt und niemals stille steht;</l>
            <l>Ein Busen, den die Göttin von Cythere,</l>
            <l>Wenn eine Göttin nicht zum Neid zu vornehm wäre,</l>
            <l>Beneiden könnt. In diesem Falle fand</l>
            <l>Sich, leider! unser Held, von zwei verschiednen Kräften</l>
            <l>Gezogen. Mußt er auch so starr und unverwandt</l>
            <l>Auf die Gefahr ein lüstern Auge heften?</l>
            <l>Natürlich muß der stärkre Sinn</l>
            <l>Des schwächern Eindruck bald verdringen;</l>
            <l>Und was die Freundin spricht, ihn zu sich selbst zu bringen,</l>
            <l>Schwebt ungefühlt an seinen Ohren hin.</l>
            <l>Was Amor nur vermag um Spröde zu bezwingen,</l>
            <l>Was, wie man sagt, schon Drachen zahm gemacht,</l>
            <l>Die Künste, die Ovid in ein System gebracht,</l>
            <l>Die feinsten Wendungen, die unsichtbarsten Schlingen</l>
            <l>Versucht er gegen sie, und keine will gelingen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ergib dich (spricht zuletzt die schöne Siegerin)</l>
            <l>Mit guter Art! Du siehst, wie nachsichtsvoll ich bin</l>
            <l>So vielen Übermut zu tragen:</l>
            <l>Mehr Eigensinn, erlaube mir's zu sagen,</l>
            <l>Beleidigt meine Zärtlichkeit,</l>
            <l>Und dient zu nichts, als deine Prüfungszeit</l>
            <l>Mehr, als ich selbst vielleicht es wünsche, zu verlängern.</l>
            <l>Genug von diesem! Schwatzen wir,</l>
            <l>Wenn dir's gefällt, von unsern Grillenfängern.</l>
            <l>Ich weiß nicht wie der Einfall mir</l>
            <l>Zu Kopfe steigt – allein, ich wollte schwören,</l>
            <l>Daß diesen Augenblick – was meinst du, Phanias? –</l>
            <l>Mein Mädchen – rate doch! – und dein Pythagoras –«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wie? etwa gar die Sphären singen hören?</l>
            <l>(versetzt mit Lachen Phanias)</l>
            <l>Das hieße mir ein Abenteuer!</l>
            <l>Und doch, wer weiß? Ich merkte selbst so was:</l>
            <l>Es wallte, deuchte mich, ein ziemlich irdisch Feuer</l>
            <l>In seinem Aug, als Chloens lose Hand</l>
            <l>Den Blumenkranz um seine Stirne wand.</l>
            <l>Wie viel, Musarion, hab ich dir nicht zu danken!</l>
            <l>Was für ein Tor ich war, Gesellen dieser Art,</l>
            <l>An denen nichts als Mantel, Stab und Bart</l>
            <l>Sokratisch ist, (wie haß ich den Gedanken!)</l>
            <l>Ein Paar, das nur in einem Possenspiel</l>
            <l>Bei rohen Satyrn und Bacchanten</l>
            <l>Zu glänzen würdig ist, für Weise, für Verwandten</l>
            <l>Der Götter anzusehn!« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»du tust dir selbst zu viel,</l>
            <l>(fällt ihm die Freundin ein) und, wie mich deucht, auch ihnen.</l>
            <l>Kein Übermaß, mein Freund, ich bitte sehr!</l>
            <l>Du schätztest sie vordem vermutlich mehr,</l>
            <l>Jetzt weniger, als sie vielleicht verdienen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»was hör ich! (ruft er) spricht Musarion für sie?</l>
            <l>Du scherzest! Hättst du auch (was du gewißlich nie</l>
            <l>Getan hast) dies Gezücht so hoch als ich gehalten,</l>
            <l>So müßte dir, nach dem was wir gesehn,</l>
            <l>Der günstge Wahn so gut als mir vergehn.</l>
            <l>Wie? dieser Stoiker, der nur die Tugend schön</l>
            <l>Und gut erkennt, entlarvt in einen alten</l>
            <l>Bezechten Faun! – Theophron, der vom Glück</l>
            <l>Der Geister singt, indes sein unbescheidner Blick</l>
            <l>In Chloens Busen wühlt – Was braucht es mehr Beweise?« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»daß sie sehr menschlich sind, (fällt ihm die Freundin ein)</l>
            <l>Und in der Tat nicht ganz so weise</l>
            <l>Als ihr System, das zeigt der Augenschein. –</l>
            <l>Und dennoch ist nichts mächtiger, um Seelen</l>
            <l>Zu starken Tugenden zu bilden, unsern Mut</l>
            <l>Zu dieser Festigkeit zu stählen,</l>
            <l>Die großen Übeln trotzt und große Taten tut,</l>
            <l>Als eben dieser Satz, für welchen dein Kleanth</l>
            <l>Zum Märtyrer sich trank. Die alten Herakliden,</l>
            <l>Die Männer, die ihr Vaterland</l>
            <l>Mehr als sich selbst geliebt, die Aristiden,</l>
            <l>Die Phocion und die Leonidas,</l>
            <l>Ruhmvolle Namen!« – » Gut! (ruft unser Mann) und waren</l>
            <l>Sie etwan Stoiker?« – » Sie waren, Phanias,</l>
            <l>Noch etwas mehr! Sie haben das </l>
            <l>Was Zeno spekuliert; sie haben es </l>
            <l>Warum hat Herkules Altäre?</l>
            <l>Den Weg, den Prodikus nicht gehn, nur malen kann,</l>
            <l>Den </l>
            <l>»und wem gebührt davon die Ehre,</l>
            <l>Als der Natur, die ihn, und wer ihm gleicht, gebar</l>
            <l>Und auferzog, eh eine </l>
            <l>Ein Held wird nicht geformt, er wird geboren.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»indessen hat, weil ihr der erste Preis gebührt,</l>
            <l>Doch Plato nicht sein Recht an Phocion verloren.</l>
            <l>Was die Natur entwirft, wird von der Kunst vollführt.</l>
            <l>Die Blume, die im Feld sich unbemerkt verliert,</l>
            <l>Erzieht des Gärtners Fleiß zum schönsten Kind der Floren.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»gesetzt«, spricht Phanias, »daß dieses richtig sei,</l>
            <l>So ist doch was von Zahlen und Ideen</l>
            <l>Und Dingen, die kein Aug gehört, kein Ohr gesehen,</l>
            <l>Theophron schwatzt, handgreiflich Träumerei?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»und mit den nämlichen Ideen</l>
            <l>War doch Archytas einst ein wirklich großer Mann!</l>
            <l>Auch Seelen dieser Art erzeuget dann und wann</l>
            <l>(zwar sparsam) die Natur. Man wird zum Geisterseher</l>
            <l>Geboren, wie zum Feldherrn Xenophon«,</l>
            <l>Wie Zeuxis zum Palett, und Philipps Sohn zum Thron.</l>
            <l>Und in der Tat, was hebt die Seele höher,</l>
            <l>Was nährt die Tugend mehr? erweitert und verfeint</l>
            <l>Des Herzens Triebe so, als glänzende Gedanken</l>
            <l>Von unsers Daseins Zweck? – das Weltall ohne Schranken,</l>
            <l>Unendlich Raum und Zeit, die Sonne die uns scheint</l>
            <l>Ein Funke nur von einer höhern Sonne,</l>
            <l>Unsterblich unser Geist, Unsterblichen befreundt,</l>
            <l>Und, ahmt er Göttern nach, bestimmt zu Götterwonne!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»bei allen Grazien! (ruft lachend Phanias)</l>
            <l>Du wirst noch mit der Zeit die Sphären singen hören!</l>
            <l>Vor wenig Stunden gab dies Galimathias</l>
            <l>Dir Stoff zum Spott« –</l>
            <l>»der Mann, nicht seine </l>
            <l>Das Wahre nicht, obgleich (nach aller Schwärmer Art)</l>
            <l>Sein glühendes Gehirn es mit Schimären paart.</l>
            <l>Nur diese trifft der Spott. – Doch stille! wir versteigen</l>
            <l>Uns allzu hoch. Ich wollte dir nur zeigen,</l>
            <l>Daß dich dein Vorurteil für dieses weise Paar</l>
            <l>Nicht schamrot machen soll. Nichts war</l>
            <l>Natürlicher in deiner schlimmen Lage.</l>
            <l>Der Knospe gleich am kalten Märzentage</l>
            <l>Schrumpft, wenn des Glückes Sonnenschein</l>
            <l>Sich ihr entzieht, die Seel in sich hinein.</l>
            <l>Entfiedert, nackt, von allem ausgeleeret</l>
            <l>Was sie für wesentlich zu ihrem Wohlsein hielt,</l>
            <l>Was Wunder, wenn sich ihr ein Lehrbegriff empfiehlt,</l>
            <l>Der sie die Kunst es zu entbehren lehret?</l>
            <l>Der ihr beweist, was nicht zu ihr gehöret,</l>
            <l>Was sie verlieren kann, sei keinen Seufzer wert;</l>
            <l>Ja, ihren Unmut zu betrügen,</l>
            <l>Aus der Entbehrung selbst ein künstliches Vergnügen</l>
            <l>Ihr, statt des wahren, schafft? – Was ist so angenehm</l>
            <l>Für den gekränkten Stolz, als ein System,</l>
            <l>Das uns gewöhnt für Puppenwerk zu achten</l>
            <l>Was aufgehört für uns ein Gut zu sein?</l>
            <l>Was, meinst du, bildete der </l>
            <l>Der, groß genug Monarchen zu verachten,</l>
            <l>Von Philipps Sohn nichts bat, als freien Sonnenschein?</l>
            <l>Noch mehr willkommen muß, im Falle den wir setzen,</l>
            <l>Die Schwärmerei des Platonisten sein,</l>
            <l>Der das Geheimnis hat, die Freuden zu </l>
            <l>Die Zeno nur </l>
            <l>Der, statt des tierischen verächtlichen Ergetzen</l>
            <l>Der </l>
            <l>Wir sehn mit ihm aus leicht erstiegnen Höhen</l>
            <l>Auf diesen Erdenball als einen Punkt herab;</l>
            <l>Ein Schlag mit seinem Zauberstab</l>
            <l>Heißt Welten um uns her bei Tausenden entstehen;</l>
            <l>Sind's gleich nur Welten aus Ideen,</l>
            <l>So baut man sie so herrlich als man will;</l>
            <l>Und steht einmal das Rad der äußern Sinne still,</l>
            <l>Wer sagt uns, daß wir nicht im Traume wirklich sehen?</l>
            <l>Ein Traum, der uns zum Gast der Götter macht –«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»hat seinen Wert – zumal in einer Winternacht«,</l>
            <l>Ruft Phanias: »allein auch aus den schönsten Träumen</l>
            <l>Ist doch zuletzt Endymion erwacht!</l>
            <l>Wozu, Musarion, aus Eigensinn versäumen</l>
            <l>Was wachend uns zu Göttern macht?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An Antworts Statt reicht sie, zum stillen Pfand</l>
            <l>Der Sympathie, ihm ihre schöne Hand.</l>
            <l>Er drückt mit schüchternem Entzücken</l>
            <l>Sie an sein schwellend Herz, und sucht in ihren Blicken</l>
            <l>Ob sie sein Klopfen fühlt. Ein sanftes Wiederdrücken</l>
            <l>Beweist es ihm. Mit manchem süßen Ach,</l>
            <l>Das ihr im Busen zu ersticken</l>
            <l>Unmöglich ist, bekämpft sie allzu schwach</l>
            <l>Die Macht des süßesten der Triebe,</l>
            <l>Und kämpfend noch bekennt ihr Herz den Sieg der Liebe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der schönste Tag folgt dieser schönen Nacht.</l>
            <l>Mit jedem neuen fühlt sich unser Paar beglückter</l>
            <l>Indem sich jedes selbst im andern glücklich macht.</l>
            <l>Durch überstandne Not geschickter</l>
            <l>Zum weiseren Gebrauch, zum reizendern Genuß</l>
            <l>Des Glückes, das sich ihm so unverhofft versöhnte,</l>
            <l>Gleich fern von Dürftigkeit und stolzem Überfluß,</l>
            <l>Glückselig, weil er's war, nicht weil die Welt es wähnte,</l>
            <l>Bringt Phanias in neidenswerter Ruh</l>
            <l>Ein unbeneidet Leben zu;</l>
            <l>In Freuden, die der unverfälschte Stempel</l>
            <l>Der Unschuld und Natur zu echten Freuden prägt.</l>
            <l>Der bürgerliche Sturm, der stets Athen bewegt,</l>
            <l>Trifft seine Hütte nicht – den Tempel</l>
            <l>Der Grazien, seitdem Musarion sie ziert.</l>
            <l>Bescheidne Kunst, durch ihren Witz geleitet,</l>
            <l>Gibt der Natur, so weit sein Landgut sich verbreitet,</l>
            <l>Den stillen Reiz, der ohne Schimmer rührt.</l>
            <l>Ein Garten, den mit Zephyrn und mit Floren</l>
            <l>Pomona sich zum Aufenthalt erkoren;</l>
            <l>Ein Hain, worin sich Amor gern verliert,</l>
            <l>Wo ernstes Denken oft mit leichtem Scherz sich gattet;</l>
            <l>Ein kleiner Bach von Ulmen überschattet,</l>
            <l>An dem der Mittagsschlaf ihn ungesucht beschleicht;</l>
            <l>Im Garten eine Sommerlaube,</l>
            <l>Wo, zu der Freundin Kuß, der Saft der Purpurtraube,</l>
            <l>Den Thasos schickt, ihm wahrer Nektar deucht;</l>
            <l>Ein Nachbar, der Horazens Nachbarn gleicht,</l>
            <l>Gesundes Blut, ein unbewölkt Gehirne,</l>
            <l>Ein ruhig Herz und eine heitre Stirne,</l>
            <l>Wie vieles macht ihn reich! Denkt noch Musarion</l>
            <l>Hinzu, und sagt, was kann zum frohen Leben</l>
            <l>Der Götter Gunst ihm mehr und bessers geben?</l>
            <l>Die Weisheit nur, den ganzen Wert davon</l>
            <l>Zu fühlen, immer ihn zu fühlen,</l>
            <l>Und, seines Glückes froh, kein andres zu erzielen!</l>
            <l>Auch diese gab sie ihm. Sein Mentor war</l>
            <l>Kein Cyniker mit ungekämmtem Haar,</l>
            <l>Kein runzligter Kleanth, der, wenn die Flasche blinkt,</l>
            <l>Wie Zeno spricht und wie Silenus trinkt:</l>
            <l>Die </l>
            <l>Auch lernt' er gern, und schnell, und sonder Müh,</l>
            <l>Die reizende Philosophie,</l>
            <l>Die, was Natur und Schicksal uns gewährt,</l>
            <l>Vergnügt genießt, und gern den Rest entbehrt;</l>
            <l>Die Dinge dieser Welt gern von der schönen Seite</l>
            <l>Betrachtet; dem Geschick sich unterwürfig macht,</l>
            <l>Nicht wissen will was alles das bedeute,</l>
            <l>Was Zeus aus Huld in rätselhafte Nacht</l>
            <l>Vor uns verbarg, und auf die guten Leute</l>
            <l>Der Unterwelt, so sehr sie Toren sind,</l>
            <l>Nie böse wird, nur lächerlich sie findt</l>
            <l>Und sich dazu, sie drum nicht minder liebet,</l>
            <l>Den Irrenden bedaurt, und nur den Gleisner flieht;</l>
            <l>Nicht stets von Tugend </l>
            <l>Doch, ohne Sold und aus Geschmack, sie </l>
            <l>Und, glücklich oder nicht, die Welt</l>
            <l>Für kein Elysium, für keine Hölle hält,</l>
            <l>Nie so verderbt, als sie der Sittenrichter</l>
            <l>Von seinem Thron – im sechsten Stockwerk sieht,</l>
            <l>So lustig nie als jugendliche Dichter</l>
            <l>Sie malen, wenn ihr Hirn von Wein und Phyllis glüht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So war, so dacht und lebte Phanias,</l>
            <l>Und weil </l>
            <l>So tat er wohl, zu sein, zu denken und zu leben,</l>
            <l>Ward aus dem Manne, der so gerne – Sphären maß?«</l>
            <l>Gut, daß ihr fragt, den hätt ich rein vergessen</l>
            <l>Er ward in einer einzgen Nacht</l>
            <l>Zum γνωϑι σεαυτον in Chloens Arm gebracht;</l>
            <l>Er fand er sei nicht klug, und lernte Bohnen essen.</l>
            <l>»und Herr Kleanth?« – Der kroch, so bald die Mittagssonne</l>
            <l>Ihn aufgeweckt, ganz leise auf den Zehn</l>
            <l>Aus seinem Stall – vielleicht in eine </l>
            <l>Kurz, er verschwand, und ward nicht mehr gesehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Schöne lag auf ihrem Ruhebette,</l>
            <l>Und hatte (fern, vermutlich, vom Verdacht</l>
            <l>Daß sie bei Phanias sich vorzusehen hätte)</l>
            <l>Ihr Mädchen fortgeschickt. Es war nach Mitternacht;</l>
            <l>Ein leicht Gewölke brach des Mondes Silberschimmer,</l>
            <l>Und alles schlief: als plötzlich, wie ihr deucht,</l>
            <l>Den Gang herauf zu ihrem kleinen Zimmer</l>
            <l>Mit leisem Tritt – ich weiß nicht was sich schleicht.</l>
            <l>Sie stutzt. Was kann es sein? Ein Geist, nach seinen Tritten –</l>
            <l>Besuch von einem Geist! den wollt ich sehr verbitten,</l>
            <l>Denkt sie. Indem eröffnet sich die Tür,</l>
            <l>Und eh sie's ausgedacht, steht – Phanias vor ihr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»vergib, Musarion, vergib, (so fing der Blöde</l>
            <l>Zu stottern an) die Zeit ist unbequem –</l>
            <l>Allein« – »Wozu«, fiel ihm die Freundin in die Rede,</l>
            <l>»wozu ein Vorbericht? Wenn war ich eine Spröde?</l>
            <l>Ein Freund ist auch zur Unzeit angenehm:</l>
            <l>Er hat uns immer was, das uns gefällt, zu sagen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»dein Ton (erwidert er) beweist,</l>
            <l>Wie wenig dieser Schein von Güte meinen Klagen</l>
            <l>Mitleidiges Gefühl verheißt.</l>
            <l>Du siehst mein Innerstes, und kannst mich lächelnd plagen?</l>
            <l>Siehst, daß ein Augenblick mir hundert Jahre scheint,</l>
            <l>Und findest noch ein grausames Behagen</l>
            <l>An meiner Qual? Du treibst mich zum Verzagen,</l>
            <l>Kaltsinnige, und nennst mich deinen Freund?</l>
            <l>Wie grausam rächst du dich!« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ich?« – fällt sie ein, »mich rächen?</l>
            <l>Träumt Phanias? – Er liebte mich vordem;</l>
            <l>Er hörte wieder auf! War </l>
            <l>War's </l>
            <l>Wir Mädchen sehn doch immer mit Vergnügen</l>
            <l>Die Weisheit eines Manns zu unsern Füßen liegen.</l>
            <l>Allein, als Freundin säh ich dich</l>
            <l>Noch lieber kalt für mich – als lächerlich.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wie du mich martern kannst, Musarion! Viel lieber</l>
            <l>Stoß einen Dolch in dieses Herz, das du</l>
            <l>Nicht glücklich machen willst!« –</l>
            <l>»nichts tragisches, mein Lieber!</l>
            <l>Komm, setze dich gelassen gegen über,</l>
            <l>Und sag uns im Vertraun, wie viel gehört dazu,</l>
            <l>Damit ich dich so glücklich mache</l>
            <l>Als du verlangst?« – »Mich lieben, wie ich dich!« –</l>
            <l>»so liebt mich Phanias, der noch so kürzlich mich</l>
            <l>Mit Abscheu von sich warf?« – »Ist (ruft er) dies nicht Rache?</l>
            <l>Du weißt zu wohl, ich war nicht Ich</l>
            <l>In jener unglückselgen Stunde;</l>
            <l>Gram und Verzweiflung sprach aus meinem irren Munde;</l>
            <l>Ich lästerte die Lieb, und fühlte nie</l>
            <l>Mein Herz so voll von ihr. Ich war zu sehr betroffen,</l>
            <l>Zu wissen was ich sprach, und hielt für Ironie</l>
            <l>Was du mir sagtest. Konnt ich hoffen,</l>
            <l>Daß was Athen von mir, mich von Athen verbannt,</l>
            <l>Erwäge dies, und kannst du nicht vergeben</l>
            <l>Was ich mir selbst zwar nicht vergeben kann,</l>
            <l>So blicke mich noch einmal an,</l>
            <l>Und nimm mit diesem Blick mir ein verhaßtes Leben.</l>
            <l>Ob ich dich liebe? ach!« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»nun, bei Dianen! Freund,</l>
            <l>Die Liebe macht bei dir sehr klägliche Gebärden:</l>
            <l>Sie spricht so weinerlich, daß mir's unmöglich scheint</l>
            <l>In diesen Ton jemals gestimmt zu werden.</l>
            <l>Die hohe Schwärmerei taugt meiner Seele nicht,</l>
            <l>So wenig als Theophrons Augenweide:</l>
            <l>Mein Element ist heitre sanfte Freude,</l>
            <l>Und alles zeigt sich mir in rosenfarbnem Licht.</l>
            <l>Ich liebe dich mit diesem sanften Triebe,</l>
            <l>Der, Zephyrn gleich, das Herz in leichte Wellen setzt,</l>
            <l>Nie Stürm erregt, nie peinigt, stets ergetzt:</l>
            <l>Wie ich die Grazien, wie ich die Musen liebe,</l>
            <l>So lieb ich dich. Wenn dies dich glücklich machen kann,</l>
            <l>So fängt dein Glück mit diesem Morgen an,</l>
            <l>Und wird sich nur mit meinem Leben enden.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Welch einen Strahl von unverhofftem Licht</l>
            <l>Läßt dieses Wort in seine Seele fallen!</l>
            <l>Er glaubte seinem Ohr den süßen Wechsel nicht;</l>
            <l>Allein, er sieht das Glück, das ihm ihr Mund verspricht,</l>
            <l>In ihren schönen Augen wallen.</l>
            <l>Vor Wonne sprachlos sinkt sein Mund auf ihre Hand;</l>
            <l>Wie küßt er sie!</l>
            <l>Sein inniges Entzücken</l>
            <l>Entwaffnet ihren Widerstand;</l>
            <l>Sie gönnet ihm und sich die Lust ihn zu beglücken,</l>
            <l>Die Lust die so viel Reiz für schöne Seelen hat;</l>
            <l>Selbst da er sich vergißt, bestraft sie ihn so matt,</l>
            <l>Daß er es wagt, den Mund an ihre Brust zu drücken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Nacht, die Einsamkeit, der Mondschein, die Magie</l>
            <l>Verliebter Schwärmerei, ihr eignes Herz, dem sie</l>
            <l>Nur lässig widersteht, wie vieles kommt zusammen,</l>
            <l>Das leichte Blut der Schönen zu entflammen!</l>
            <l>Allein Musarion war ihrer selbst gewiß:</l>
            <l>Und als er sich durch das was sie erlaubte,</l>
            <l>Nach Art der Liebenden, zu mehr berechtigt glaubte,</l>
            <l>Wie stutzt' er, da sie sich aus seinen Armen riß!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Daß eine Phyllis sich erkläret</l>
            <l>Sie wolle nicht, daß sie mit – leiser Stimme schreit,</l>
            <l>Und wenn nichts helfen will, euch – lächelnd dräut,</l>
            <l>Und sich, so lang es hilft, mit stumpfen Nägeln wehret,</l>
            <l>Ist nichts befremdliches. Ein Satyr kaum verzeiht</l>
            <l>Den Nymphen, die er hascht, zu viele Willigkeit.</l>
            <l>Sie sträuben sich: gut, dies ist in der Regel;</l>
            <l>Und so verstand es auch der schlaue Phanias.</l>
            <l>Er irrte sich, es war nicht das!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nach mehr als Einem fehl geschlagenen Versuch</l>
            <l>Fängt unser Held sehr kläglich an zu krähen.</l>
            <l>Und in der Tat, wer hätte sich's versehen?</l>
            <l>Man treibt in einem Ritterbuch</l>
            <l>Die Tugend kaum so weit! – Doch will er nicht gestehen,</l>
            <l>Daß dies Betragen Tugend sei:</l>
            <l>Er nennt es Eigensinn und Grillenfängerei;</l>
            <l>Er schilt sie spröd, unzärtlich, unempfindlich.</l>
            <l>Die Schöne, die gesteht daß sie uns günstig sei,</l>
            <l>Macht, seiner Meinung nach, sich zum Beweis verbindlich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»und ich, mein Herr, (versetzt sie) die so viel</l>
            <l>Beweisen soll, bin ich, nach eurer Sittenlehre,</l>
            <l>Nicht auch befugt daß ich Beweis begehre?</l>
            <l>Und wie, wenn eure Glut ein bloßes Sinnenspiel,</l>
            <l>Ein flüchtiger Geschmack, ein kleines Fieber wäre?</l>
            <l>Wenn Phanias mich liebt, so räumt er, hoff ich, ein,</l>
            <l>Daß ich, eh ich mich selbst verschenke,</l>
            <l>Auf meine Sicherheit vorher ein wenig denke.</l>
            <l>Bei Leuten von so warmem Blut</l>
            <l>Ist diese Vorsicht wohl nicht allzu weit getrieben.</l>
            <l>Verzeihe, wenn sie dir ein wenig Unrecht tut;</l>
            <l>Allein du selber willst daß wir im Ernst uns lieben?</l>
            <l>Sonst tändelt ich mit Amors Pfeilen nur:</l>
            <l>Jetzt, da er mich erhascht, ist's nicht mehr Zeit zum Lachen;</l>
            <l>Es ist darum zu tun daß wir uns glücklich machen,</l>
            <l>Und nur vereinigt kann dies Weisheit und Natur.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unwiderstehlich, sagt man, sei</l>
            <l>Der Weisheit Reiz aus einem schönen Munde.</l>
            <l>Wir geben's zu, so fern euch nicht dabei</l>
            <l>Aus einem Nachtgewand mit nelkenfarbnem Grunde</l>
            <l>Ein Busen reizt, der, jugendlich gebläht,</l>
            <l>Die Augen blendt und niemals stille steht;</l>
            <l>Ein Busen, den die Göttin von Cythere,</l>
            <l>Wenn eine Göttin nicht zum Neid zu vornehm wäre,</l>
            <l>Beneiden könnt. In diesem Falle fand</l>
            <l>Sich, leider! unser Held, von zwei verschiednen Kräften</l>
            <l>Gezogen. Mußt er auch so starr und unverwandt</l>
            <l>Auf die Gefahr ein lüstern Auge heften?</l>
            <l>Natürlich muß der stärkre Sinn</l>
            <l>Des schwächern Eindruck bald verdringen;</l>
            <l>Und was die Freundin spricht, ihn zu sich selbst zu bringen,</l>
            <l>Schwebt ungefühlt an seinen Ohren hin.</l>
            <l>Was Amor nur vermag um Spröde zu bezwingen,</l>
            <l>Was, wie man sagt, schon Drachen zahm gemacht,</l>
            <l>Die Künste, die Ovid in ein System gebracht,</l>
            <l>Die feinsten Wendungen, die unsichtbarsten Schlingen</l>
            <l>Versucht er gegen sie, und keine will gelingen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ergib dich (spricht zuletzt die schöne Siegerin)</l>
            <l>Mit guter Art! Du siehst, wie nachsichtsvoll ich bin</l>
            <l>So vielen Übermut zu tragen:</l>
            <l>Mehr Eigensinn, erlaube mir's zu sagen,</l>
            <l>Beleidigt meine Zärtlichkeit,</l>
            <l>Und dient zu nichts, als deine Prüfungszeit</l>
            <l>Mehr, als ich selbst vielleicht es wünsche, zu verlängern.</l>
            <l>Genug von diesem! Schwatzen wir,</l>
            <l>Wenn dir's gefällt, von unsern Grillenfängern.</l>
            <l>Ich weiß nicht wie der Einfall mir</l>
            <l>Zu Kopfe steigt – allein, ich wollte schwören,</l>
            <l>Daß diesen Augenblick – was meinst du, Phanias? –</l>
            <l>Mein Mädchen – rate doch! – und dein Pythagoras –«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wie? etwa gar die Sphären singen hören?</l>
            <l>(versetzt mit Lachen Phanias)</l>
            <l>Das hieße mir ein Abenteuer!</l>
            <l>Und doch, wer weiß? Ich merkte selbst so was:</l>
            <l>Es wallte, deuchte mich, ein ziemlich irdisch Feuer</l>
            <l>In seinem Aug, als Chloens lose Hand</l>
            <l>Den Blumenkranz um seine Stirne wand.</l>
            <l>Wie viel, Musarion, hab ich dir nicht zu danken!</l>
            <l>Was für ein Tor ich war, Gesellen dieser Art,</l>
            <l>An denen nichts als Mantel, Stab und Bart</l>
            <l>Sokratisch ist, (wie haß ich den Gedanken!)</l>
            <l>Ein Paar, das nur in einem Possenspiel</l>
            <l>Bei rohen Satyrn und Bacchanten</l>
            <l>Zu glänzen würdig ist, für Weise, für Verwandten</l>
            <l>Der Götter anzusehn!« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»du tust dir selbst zu viel,</l>
            <l>(fällt ihm die Freundin ein) und, wie mich deucht, auch ihnen.</l>
            <l>Kein Übermaß, mein Freund, ich bitte sehr!</l>
            <l>Du schätztest sie vordem vermutlich mehr,</l>
            <l>Jetzt weniger, als sie vielleicht verdienen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»was hör ich! (ruft er) spricht Musarion für sie?</l>
            <l>Du scherzest! Hättst du auch (was du gewißlich nie</l>
            <l>Getan hast) dies Gezücht so hoch als ich gehalten,</l>
            <l>So müßte dir, nach dem was wir gesehn,</l>
            <l>Der günstge Wahn so gut als mir vergehn.</l>
            <l>Wie? dieser Stoiker, der nur die Tugend schön</l>
            <l>Und gut erkennt, entlarvt in einen alten</l>
            <l>Bezechten Faun! – Theophron, der vom Glück</l>
            <l>Der Geister singt, indes sein unbescheidner Blick</l>
            <l>In Chloens Busen wühlt – Was braucht es mehr Beweise?« –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»daß sie sehr menschlich sind, (fällt ihm die Freundin ein)</l>
            <l>Und in der Tat nicht ganz so weise</l>
            <l>Als ihr System, das zeigt der Augenschein. –</l>
            <l>Und dennoch ist nichts mächtiger, um Seelen</l>
            <l>Zu starken Tugenden zu bilden, unsern Mut</l>
            <l>Zu dieser Festigkeit zu stählen,</l>
            <l>Die großen Übeln trotzt und große Taten tut,</l>
            <l>Als eben dieser Satz, für welchen dein Kleanth</l>
            <l>Zum Märtyrer sich trank. Die alten Herakliden,</l>
            <l>Die Männer, die ihr Vaterland</l>
            <l>Mehr als sich selbst geliebt, die Aristiden,</l>
            <l>Die Phocion und die Leonidas,</l>
            <l>Ruhmvolle Namen!« – » Gut! (ruft unser Mann) und waren</l>
            <l>Sie etwan Stoiker?« – » Sie waren, Phanias,</l>
            <l>Noch etwas mehr! Sie haben das </l>
            <l>Was Zeno spekuliert; sie haben es </l>
            <l>Warum hat Herkules Altäre?</l>
            <l>Den Weg, den Prodikus nicht gehn, nur malen kann,</l>
            <l>Den </l>
            <l>»und wem gebührt davon die Ehre,</l>
            <l>Als der Natur, die ihn, und wer ihm gleicht, gebar</l>
            <l>Und auferzog, eh eine </l>
            <l>Ein Held wird nicht geformt, er wird geboren.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»indessen hat, weil ihr der erste Preis gebührt,</l>
            <l>Doch Plato nicht sein Recht an Phocion verloren.</l>
            <l>Was die Natur entwirft, wird von der Kunst vollführt.</l>
            <l>Die Blume, die im Feld sich unbemerkt verliert,</l>
            <l>Erzieht des Gärtners Fleiß zum schönsten Kind der Floren.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»gesetzt«, spricht Phanias, »daß dieses richtig sei,</l>
            <l>So ist doch was von Zahlen und Ideen</l>
            <l>Und Dingen, die kein Aug gehört, kein Ohr gesehen,</l>
            <l>Theophron schwatzt, handgreiflich Träumerei?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»und mit den nämlichen Ideen</l>
            <l>War doch Archytas einst ein wirklich großer Mann!</l>
            <l>Auch Seelen dieser Art erzeuget dann und wann</l>
            <l>(zwar sparsam) die Natur. Man wird zum Geisterseher</l>
            <l>Geboren, wie zum Feldherrn Xenophon«,</l>
            <l>Wie Zeuxis zum Palett, und Philipps Sohn zum Thron.</l>
            <l>Und in der Tat, was hebt die Seele höher,</l>
            <l>Was nährt die Tugend mehr? erweitert und verfeint</l>
            <l>Des Herzens Triebe so, als glänzende Gedanken</l>
            <l>Von unsers Daseins Zweck? – das Weltall ohne Schranken,</l>
            <l>Unendlich Raum und Zeit, die Sonne die uns scheint</l>
            <l>Ein Funke nur von einer höhern Sonne,</l>
            <l>Unsterblich unser Geist, Unsterblichen befreundt,</l>
            <l>Und, ahmt er Göttern nach, bestimmt zu Götterwonne!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»bei allen Grazien! (ruft lachend Phanias)</l>
            <l>Du wirst noch mit der Zeit die Sphären singen hören!</l>
            <l>Vor wenig Stunden gab dies Galimathias</l>
            <l>Dir Stoff zum Spott« –</l>
            <l>»der Mann, nicht seine </l>
            <l>Das Wahre nicht, obgleich (nach aller Schwärmer Art)</l>
            <l>Sein glühendes Gehirn es mit Schimären paart.</l>
            <l>Nur diese trifft der Spott. – Doch stille! wir versteigen</l>
            <l>Uns allzu hoch. Ich wollte dir nur zeigen,</l>
            <l>Daß dich dein Vorurteil für dieses weise Paar</l>
            <l>Nicht schamrot machen soll. Nichts war</l>
            <l>Natürlicher in deiner schlimmen Lage.</l>
            <l>Der Knospe gleich am kalten Märzentage</l>
            <l>Schrumpft, wenn des Glückes Sonnenschein</l>
            <l>Sich ihr entzieht, die Seel in sich hinein.</l>
            <l>Entfiedert, nackt, von allem ausgeleeret</l>
            <l>Was sie für wesentlich zu ihrem Wohlsein hielt,</l>
            <l>Was Wunder, wenn sich ihr ein Lehrbegriff empfiehlt,</l>
            <l>Der sie die Kunst es zu entbehren lehret?</l>
            <l>Der ihr beweist, was nicht zu ihr gehöret,</l>
            <l>Was sie verlieren kann, sei keinen Seufzer wert;</l>
            <l>Ja, ihren Unmut zu betrügen,</l>
            <l>Aus der Entbehrung selbst ein künstliches Vergnügen</l>
            <l>Ihr, statt des wahren, schafft? – Was ist so angenehm</l>
            <l>Für den gekränkten Stolz, als ein System,</l>
            <l>Das uns gewöhnt für Puppenwerk zu achten</l>
            <l>Was aufgehört für uns ein Gut zu sein?</l>
            <l>Was, meinst du, bildete der </l>
            <l>Der, groß genug Monarchen zu verachten,</l>
            <l>Von Philipps Sohn nichts bat, als freien Sonnenschein?</l>
            <l>Noch mehr willkommen muß, im Falle den wir setzen,</l>
            <l>Die Schwärmerei des Platonisten sein,</l>
            <l>Der das Geheimnis hat, die Freuden zu </l>
            <l>Die Zeno nur </l>
            <l>Der, statt des tierischen verächtlichen Ergetzen</l>
            <l>Der </l>
            <l>Wir sehn mit ihm aus leicht erstiegnen Höhen</l>
            <l>Auf diesen Erdenball als einen Punkt herab;</l>
            <l>Ein Schlag mit seinem Zauberstab</l>
            <l>Heißt Welten um uns her bei Tausenden entstehen;</l>
            <l>Sind's gleich nur Welten aus Ideen,</l>
            <l>So baut man sie so herrlich als man will;</l>
            <l>Und steht einmal das Rad der äußern Sinne still,</l>
            <l>Wer sagt uns, daß wir nicht im Traume wirklich sehen?</l>
            <l>Ein Traum, der uns zum Gast der Götter macht –«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»hat seinen Wert – zumal in einer Winternacht«,</l>
            <l>Ruft Phanias: »allein auch aus den schönsten Träumen</l>
            <l>Ist doch zuletzt Endymion erwacht!</l>
            <l>Wozu, Musarion, aus Eigensinn versäumen</l>
            <l>Was wachend uns zu Göttern macht?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An Antworts Statt reicht sie, zum stillen Pfand</l>
            <l>Der Sympathie, ihm ihre schöne Hand.</l>
            <l>Er drückt mit schüchternem Entzücken</l>
            <l>Sie an sein schwellend Herz, und sucht in ihren Blicken</l>
            <l>Ob sie sein Klopfen fühlt. Ein sanftes Wiederdrücken</l>
            <l>Beweist es ihm. Mit manchem süßen Ach,</l>
            <l>Das ihr im Busen zu ersticken</l>
            <l>Unmöglich ist, bekämpft sie allzu schwach</l>
            <l>Die Macht des süßesten der Triebe,</l>
            <l>Und kämpfend noch bekennt ihr Herz den Sieg der Liebe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der schönste Tag folgt dieser schönen Nacht.</l>
            <l>Mit jedem neuen fühlt sich unser Paar beglückter</l>
            <l>Indem sich jedes selbst im andern glücklich macht.</l>
            <l>Durch überstandne Not geschickter</l>
            <l>Zum weiseren Gebrauch, zum reizendern Genuß</l>
            <l>Des Glückes, das sich ihm so unverhofft versöhnte,</l>
            <l>Gleich fern von Dürftigkeit und stolzem Überfluß,</l>
            <l>Glückselig, weil er's war, nicht weil die Welt es wähnte,</l>
            <l>Bringt Phanias in neidenswerter Ruh</l>
            <l>Ein unbeneidet Leben zu;</l>
            <l>In Freuden, die der unverfälschte Stempel</l>
            <l>Der Unschuld und Natur zu echten Freuden prägt.</l>
            <l>Der bürgerliche Sturm, der stets Athen bewegt,</l>
            <l>Trifft seine Hütte nicht – den Tempel</l>
            <l>Der Grazien, seitdem Musarion sie ziert.</l>
            <l>Bescheidne Kunst, durch ihren Witz geleitet,</l>
            <l>Gibt der Natur, so weit sein Landgut sich verbreitet,</l>
            <l>Den stillen Reiz, der ohne Schimmer rührt.</l>
            <l>Ein Garten, den mit Zephyrn und mit Floren</l>
            <l>Pomona sich zum Aufenthalt erkoren;</l>
            <l>Ein Hain, worin sich Amor gern verliert,</l>
            <l>Wo ernstes Denken oft mit leichtem Scherz sich gattet;</l>
            <l>Ein kleiner Bach von Ulmen überschattet,</l>
            <l>An dem der Mittagsschlaf ihn ungesucht beschleicht;</l>
            <l>Im Garten eine Sommerlaube,</l>
            <l>Wo, zu der Freundin Kuß, der Saft der Purpurtraube,</l>
            <l>Den Thasos schickt, ihm wahrer Nektar deucht;</l>
            <l>Ein Nachbar, der Horazens Nachbarn gleicht,</l>
            <l>Gesundes Blut, ein unbewölkt Gehirne,</l>
            <l>Ein ruhig Herz und eine heitre Stirne,</l>
            <l>Wie vieles macht ihn reich! Denkt noch Musarion</l>
            <l>Hinzu, und sagt, was kann zum frohen Leben</l>
            <l>Der Götter Gunst ihm mehr und bessers geben?</l>
            <l>Die Weisheit nur, den ganzen Wert davon</l>
            <l>Zu fühlen, immer ihn zu fühlen,</l>
            <l>Und, seines Glückes froh, kein andres zu erzielen!</l>
            <l>Auch diese gab sie ihm. Sein Mentor war</l>
            <l>Kein Cyniker mit ungekämmtem Haar,</l>
            <l>Kein runzligter Kleanth, der, wenn die Flasche blinkt,</l>
            <l>Wie Zeno spricht und wie Silenus trinkt:</l>
            <l>Die </l>
            <l>Auch lernt' er gern, und schnell, und sonder Müh,</l>
            <l>Die reizende Philosophie,</l>
            <l>Die, was Natur und Schicksal uns gewährt,</l>
            <l>Vergnügt genießt, und gern den Rest entbehrt;</l>
            <l>Die Dinge dieser Welt gern von der schönen Seite</l>
            <l>Betrachtet; dem Geschick sich unterwürfig macht,</l>
            <l>Nicht wissen will was alles das bedeute,</l>
            <l>Was Zeus aus Huld in rätselhafte Nacht</l>
            <l>Vor uns verbarg, und auf die guten Leute</l>
            <l>Der Unterwelt, so sehr sie Toren sind,</l>
            <l>Nie böse wird, nur lächerlich sie findt</l>
            <l>Und sich dazu, sie drum nicht minder liebet,</l>
            <l>Den Irrenden bedaurt, und nur den Gleisner flieht;</l>
            <l>Nicht stets von Tugend </l>
            <l>Doch, ohne Sold und aus Geschmack, sie </l>
            <l>Und, glücklich oder nicht, die Welt</l>
            <l>Für kein Elysium, für keine Hölle hält,</l>
            <l>Nie so verderbt, als sie der Sittenrichter</l>
            <l>Von seinem Thron – im sechsten Stockwerk sieht,</l>
            <l>So lustig nie als jugendliche Dichter</l>
            <l>Sie malen, wenn ihr Hirn von Wein und Phyllis glüht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So war, so dacht und lebte Phanias,</l>
            <l>Und weil </l>
            <l>So tat er wohl, zu sein, zu denken und zu leben,</l>
            <l>Ward aus dem Manne, der so gerne – Sphären maß?«</l>
            <l>Gut, daß ihr fragt, den hätt ich rein vergessen</l>
            <l>Er ward in einer einzgen Nacht</l>
            <l>Zum γνωϑι σεαυτον in Chloens Arm gebracht;</l>
            <l>Er fand er sei nicht klug, und lernte Bohnen essen.</l>
            <l>»und Herr Kleanth?« – Der kroch, so bald die Mittagssonne</l>
            <l>Ihn aufgeweckt, ganz leise auf den Zehn</l>
            <l>Aus seinem Stall – vielleicht in eine </l>
            <l>Kurz, er verschwand, und ward nicht mehr gesehn.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
