<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Fünftes Buch</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariä</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">1068</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-534 2-534</measure>
        <measure type="syllables">13228</measure>
        <measure type="tokens">9154</measure>
        <measure type="characters">53860</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1751</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Fünftes Buch</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die träge Finsterniß warf schon mit brauner Hand</l>
            <l>Auf Leipzig Schlaf und Traum, die Still auf Feld und Land.</l>
            <l>Schon sah man den Booth</l>
            <l>Und manche Welt mit ihm sich in den Norden drehen.</l>
            <l>Die Schönen änderten die Farb in dem Gesicht,</l>
            <l>Von ihrer glatten Stirn floh das erborgte Licht,</l>
            <l>Das sie zuvor beglänzt, der Nachttisch, der sie schmückte,</l>
            <l>Wars, der itzt ihrem Haupt den fremden Putz entrückte.</l>
            <l>Wie wenn der wilde Nord die rauhen Flügel regt</l>
            <l>Und sich vom kalten Pol zu unsern Hainen trägt,</l>
            <l>Er noch das gelbe Laub dem nackten Wald entführet</l>
            <l>Und falbe Blätter streut, wenn sich sein Fittig rühret;</l>
            <l>So wird der Nachttisch auch mit Bändern übersät.</l>
            <l>Der Putz entflieht nunmehr, die Schleifen sind verdreht.</l>
            <l>Die Locken werden schlaff, gleich prangenden Narcissen,</l>
            <l>Die, wenn der Abend kömmt, die Häupter neigen müssen.</l>
            <l>Da kam der schwere Fuß von Raufbolds treuer Schaar</l>
            <l>Auf den beglänzten Markt, der oft ihr Kampfplatz war.</l>
            <l>Gestiefelt ist der Fuß, umgürtet ihre Lenden</l>
            <l>Und Schlägerhandschuh sind an den bewehrten Händen.</l>
            <l>Sie gehn, so oft ihr Fuß mit Schrecken niedertritt,</l>
            <l>So oft erbebt der Markt und jeder Wächter mit.</l>
            <l>Zuletzt erblicket sie der arme Raufbold wieder.</l>
            <l>Vor Freuden ruft er aus: Willkommen, werthe Brüder!</l>
            <l>»itzt seh ich, daß ihr noch Jenensern ähnlich seyd,</l>
            <l>Itzt seh ich, daß ihr auch in Leipzig mich nicht scheut.</l>
            <l>Kommt, itzo sollt ihr hier als treue Räthe sitzen;</l>
            <l>Euch folg ich, doch ihr müßt auch meinen Ruhm beschützen.«</l>
            <l>In seiner Stube tönt ein allgemeines Ja;</l>
            <l>Ihr Degen und ihr Arm ist ihm zum Beystand da.</l>
            <l>Darauf erzählt sein Mund, wie ihn Sylvan verschmähet.</l>
            <l>»sagt selbst, rief er zuletzt, da er sich so vergehet,</l>
            <l>Sagt, ist der Jungferknecht nicht meiner Strafe werth?</l>
            <l>Ja, Bruder, riefen sie, was wäre sonst dein Schwerdt?</l>
            <l>Was wäre sonst dein Arm, willst du ihn nicht gebrauchen?</l>
            <l>Geh hin und laß den Schimpf mit seinem Blut verrauchen.«</l>
            <l>Gleich schreibt der Renommist das kriegrische Cartell.</l>
            <l>Da er von Rache hört, wird seine Feder schnell.</l>
            <l>Sein Blatt und auch zugleich Sylvans geschwornes Sterben</l>
            <l>Wird schleunig fortgeschickt, den Stutzer zu verderben.</l>
            <l>Ein alter Hausknecht wars, der es zum Stutzer trug,</l>
            <l>Jedoch sein Wesen war ein listiger Betrug;</l>
            <l>Es war der Kobold selbst, der sich zum Hausknecht machte,</l>
            <l>Und Raufbolds Fehdebrief dem Stutzer überbrachte.</l>
            <l>Ein Schlüssel hing an ihm, der seinen Schatz bewahrt;</l>
            <l>Um seine Lippen floß ein brauner Zwickelbarth.</l>
            <l>Kurz: wie die Pallas sich in Mentor einst verstecket,</l>
            <l>So ward er mit der Tracht vom Hausknecht überdecket.</l>
            <l>Man wartet, ob der Kampf Sylvanen schmackbar dünkt,</l>
            <l>Und man vertreibt die Zeit nach jenscher Art und trinkt.</l>
            <l>Zweymal zerbricht dabey die volle Las in Stücken,</l>
            <l>Zweymal muß man den Tisch aus braunen Fluthen rücken.</l>
            <l>Wie wenn der nasse Sud im Herbst vom Meere stürmt,</l>
            <l>Die schweren Dünste häuft und eine Wolke thürmt,</l>
            <l>Die oft als wie ein Schlauch auf nahe Berge hänget,</l>
            <l>Aus der, wenn sie zerbricht, sich ein Gewässer dränget,</l>
            <l>Das alles überschwemmt und alles fliehen heißt:</l>
            <l>So wird der Tisch benetzt, da dieß Gefäß zerreißt.</l>
            <l>Sylvan empfing nunmehr das fürchterliche Schreiben.</l>
            <l>Der Rothmündinn Befehl zwang ihn, bey ihr zu bleiben.</l>
            <l>Es traf ihn das Cartell gleich bey dem Spieltisch an,</l>
            <l>Und gleich sah er sich ihm die Schöne schalkhaft nahn.</l>
            <l>Sie las, wie er, das Blatt. Vor Schrecken fällt sie nieder;</l>
            <l>Sie sinkt in einen Stuhl; es zittern ihre Glieder.</l>
            <l>So wie ein Feiger bebt, wenn ihn um Mitternacht</l>
            <l>Ein polterndes Geräusch mit Schrecken munter macht,</l>
            <l>Und wenn er ein Gespenst darbey zu sehn geglaubet,</l>
            <l>Die lächerliche Furcht ihm die Empfindung raubet:</l>
            <l>So bebt auch sie vor Angst, ihr schöner Mund wird blaß,</l>
            <l>Der Wangen Röthe flieht, ihr Auge selbst wird naß.</l>
            <l>Die Seufzer flieht Sylvan, die ihn zu ändern drohten,</l>
            <l>Und spricht mit innrem Grimm zu Raufbolds schnellem Bothen:</l>
            <l>»verwegner, geh und sprich zum tollen Renommist,</l>
            <l>Daß, ob Sylvan nicht prahlt, er doch nicht furchtsam ist.</l>
            <l>Sprich, daß ihm morgen noch mein Degen zeigen solle,</l>
            <l>Daß auch ein Leipziger sich tapfer schlagen wolle.«</l>
            <l>Hierauf geht er zurück. »Du bist nicht meiner werth,«</l>
            <l>Rief seine Rothmündinn, die alles angehört,</l>
            <l>»sylvan, Sylvan, ists wahr, du willst ein Schläger werden?</l>
            <l>Ja, ja du bist es schon in Sitten und Geberden.</l>
            <l>Geh, Wilder, geh nur hin; doch rühme dich nur nicht,</l>
            <l>Daß ich den je geliebt, der sich mit Schlägern ficht.</l>
            <l>Geh hin, ich werde dich von nun an ewig hassen.</l>
            <l>Dich, Lieb und Zärtlichkeit, will ich ergrimmt verlassen.</l>
            <l>Doch warum bleibt mein Herz dir dennoch zugethan?</l>
            <l>Warum verehr ich dich, feindseliger Sylvan?</l>
            <l>Entweder mußt du nicht zum nahen Kampfe gehen,</l>
            <l>Wo nicht, so muß ich dich und deine Gunst verschmähen.«</l>
            <l>Sie schwieg. So wie ein Baum den stolzen Wipfel neigt,</l>
            <l>Wenn ihn itzt bald der West, und bald der Ostwind beugt:</l>
            <l>So wird Sylvan bestürmt. Bald heißt die Ehr ihn kämpfen,</l>
            <l>Bald sucht die Zärtlichkeit den regen Muth zu dämpfen.</l>
            <l>Doch endlich fing er an: »was forderst du von mir?</l>
            <l>Die Ehre soll ich fliehn? bin ich nur darum hier?</l>
            <l>Ein Stutzer und zugleich ein feiges Weib zu heissen?</l>
            <l>Nein, Schöne, nein, verzagt kann ich mich nie erweisen.</l>
            <l>Viel lieber will ich hier wild und verwegen seyn,</l>
            <l>Als einen blassen Stal von meinem Feinde scheun.</l>
            <l>Wie würde Jena nicht die Leipziger verschmähen,</l>
            <l>Nein, morgen soll man mich im Rosenthale sehen.</l>
            <l>Da stürz ich meinen Feind, ich hab ihn da besucht,</l>
            <l>Doch hab ich stets den Gang zu diesem Kerl verflucht.</l>
            <l>Du hast ihn selbst gesehn, du hast ihn selbst betrachtet;</l>
            <l>Er war in der Allee, in der ich ihn verachtet.</l>
            <l>Drum fordert er mich aus; ich willige darein.</l>
            <l>Auch er hat mich verschmäht; er soll bestrafet seyn!</l>
            <l>Wie? hörte man darauf die Schöne trostlos klagen:</l>
            <l>Mit diesem Renommist wilst du den Zweykampf wagen?</l>
            <l>Armseliger Sylvan, worein begiebst du dich?</l>
            <l>Dein fürchterlicher Feind raubt dir, durch einen Stich,</l>
            <l>Dein Leben, ja mich selbst. Wird man mir Nachricht geben,</l>
            <l>Daß du getödtet bist, so wünsch ich nicht zu leben.</l>
            <l>Grausamer, sieh, wie hoch dein seltnes Wüten steigt,</l>
            <l>Du bist, Rachgieriger, in Leipzig nicht erzeugt;</l>
            <l>Sonst wüßtest du ihn wohl großmüthig zu verklagen.</l>
            <l>Nie hast du gegen mich die kleinste Gunst getragen;</l>
            <l>Vergebens bitt ich dich; denn hab ich wohl dein Herz</l>
            <l>Durch Thränen weich gemacht? hat dich mein wahrer Schmerz</l>
            <l>Ein einzigmal gerührt? Geh hin in dein Verderben,</l>
            <l>Geh, dich bedaur ich nicht, denn du verlangst zu sterben.«</l>
            <l>Ihr misvergnügter Blick, der den Sylvan erreicht,</l>
            <l>Sprach noch, obgleich ihr Fuß ergrimmt von ihm entweicht.</l>
            <l>So wie ein Schooßhund bebt, wenn von dem weichen Sitze,</l>
            <l>Auf dem er ruhig lag, die aufgebrachte Hitze</l>
            <l>Ihn wider Willen treibt, sich aus dem Zimmer drängt,</l>
            <l>Die Augen niederschlägt, die schlaffen Ohren hängt:</l>
            <l>So bebt der Stutzer auch; sein Fuß verläßt das Zimmer,</l>
            <l>Aus dem die Schöne floh, und eilt beym Mondenschimmer</l>
            <l>Nach seiner Wohnung zu; er flucht, er ist ergrimmt.</l>
            <l>Sein frecher Feind wird schon dem nahen Tod bestimmt.</l>
            <l>In jedem Putzgemach sitzt auf den großen Spiegeln</l>
            <l>Ein aufgeputzter Geist mit himmelblauen Flügeln.</l>
            <l>Da, wo das breite Band die große Schleife macht,</l>
            <l>Ist dieser Geister Sitz, wo ihre Sorge wacht.</l>
            <l>So oft ihr Amt befiehlt, die Schönen zu bebändern,</l>
            <l>So oftmals können sie in Schleifen sich verändern.</l>
            <l>Stets triegt ihr Angesicht; sie halten in der Hand,</l>
            <l>Den Menschen unsichtbar, ein purpurfarbnes Band.</l>
            <l>Mit diesem wissen sie die Schönen anzuziehen,</l>
            <l>Daß sie die Arbeit zwar, doch nie den Spiegel fliehen.</l>
            <l>Das Band wird leicht und zart um ihren Arm gethan;</l>
            <l>Dann fesseln sie sie sanft am flachen Nachttisch an.</l>
            <l>Der eine Geist, Rubor, erfuhr Sylvans Entschließen.</l>
            <l>Er sah die Rothmündinn, er sah die Thränen fließen,</l>
            <l>Die sie vor ihm vergoß. Er wird dadurch bewegt,</l>
            <l>Und spricht: »Geist, den wie mich ein großer Spiegel trägt,</l>
            <l>Den man hieher gebracht, den Nachttisch zu beschützen,</l>
            <l>Ists möglich, kannst du itzt in stolzer Ruhe sitzen,</l>
            <l>Da unsre Schöne seufzt, da unsre Göttinn klagt,</l>
            <l>Ja da ein Stutzer sich in einen Zweykampf wagt?</l>
            <l>Nein, Geist, laß uns bemühn, wo nicht den Kampf zu hindern,</l>
            <l>Doch wenigstens die Noth der Schönen zu vermindern.</l>
            <l>Wir müssen uns bemühn, daß, wenn Sylvan noch kriegt,</l>
            <l>Er den Jenenser stürzt, und kämpft, jedoch auch siegt.</l>
            <l>Wie würde sich um ihn die Rothmündinn betrüben?</l>
            <l>Sie würde niemals froh, sie würde niemals lieben.</l>
            <l>Und niemals träte sie vor unser Spiegelglas,</l>
            <l>Vor welchem sie doch oft den ganzen Morgen saß.</l>
            <l>Sprich, würde sich auch wer an diesen Nachttisch setzen,</l>
            <l>Und unsern lüstern Blick durch Putz und Reiz ergetzen?</l>
            <l>Nein, unser Reich muß auch in diesem Zimmer blühn,</l>
            <l>An diesem Nachttisch muß sich manche Hand bemühn,</l>
            <l>Vor unserm Spiegelglas die Locken aufzubauen,</l>
            <l>Auf die mit munterm Blick geschmückte Stutzer schauen.«</l>
            <l>Er schwieg. Der andre Geist, der gegen über war,</l>
            <l>Zupft erst mit reger Hand das aufgeputzte Haar,</l>
            <l>Wie oft ein Redner thut, der, eh er seine Blicke</l>
            <l>Auf die Versammlung wirft, erst an der Staatsperücke</l>
            <l>Die stolzen Zipfel faßt. Er hustet dreymal laut,</l>
            <l>Eh er von seinem Blatt zu reden sich getraut.</l>
            <l>Drauf sprach er: »kannst du auch von einem Freund dieß denken?</l>
            <l>Geliebtester Rubor, mich, mich sollt es nicht kränken,</l>
            <l>Wenn unsre Schöne seufzt? Nein, mir auch geht es nah.</l>
            <l>Ich bin zu ihrem Schutz und dir zum Beystand da.</l>
            <l>Wohlan denn! sprach Rubor, so gieb auf meinen Spiegel</l>
            <l>Mit aller Sorgfalt Acht; mich tragen meine Flügel</l>
            <l>Zu der Galanterie. Die schütze den Sylvan;</l>
            <l>Sie schütz ihn, denn er ist ihr treuster Unterthan.«</l>
            <l>Er wirft sich alsobald in die gewölbten Lüfte.</l>
            <l>Sein dunkelrothes Band bestralt die nassen Düfte.</l>
            <l>Er eilt, sein blauer Schwung, der durch die Lüfte streicht,</l>
            <l>Macht, daß sein Fuß behend des Tempels Dach erreicht.</l>
            <l>Wie eine Lerche sinkt, verstört man ihre Lieder:</l>
            <l>So flattert dieser Geist auch auf die Erde nieder.</l>
            <l>Sogleich begiebt er sich zu der Galanterie,</l>
            <l>Und sprach vor ihren Thron: »sieh, große Göttinn, sieh,</l>
            <l>Sieh einen Geist vor dir, den Zeit und Noth gezwungen,</l>
            <l>Daß er von Leipzig sich zu deinem Thron geschwungen.</l>
            <l>Er kömmt und meldet dir Sylvans beschloßnen Streit,</l>
            <l>Des artigen Sylvans, den itzt ein Raufbold dräut,</l>
            <l>Ein Raufbold, dessen Stal ihn grimmig wird zerspalten,</l>
            <l>Suchst du nicht seinen Arm, o Göttinn, aufzuhalten.</l>
            <l>Der Zweykampf ist gewiß, Sylvan ist voller Wuth,</l>
            <l>Und Raufbold geht auf nichts, als auf sein rieselnd Blut.</l>
            <l>Kaum glänzt das Morgenroth auf hoher Berge Spitzen,</l>
            <l>So wird sie schon der Kampf im Rosenthal erhitzen.</l>
            <l>O Göttinn, deine Macht steh diesem Stutzer bey,</l>
            <l>Sonst stürzt ihn Raufbolds Faust«. Er schwieg, ein Lustgeschrey</l>
            <l>Theilt die bewegte Luft; man wirft die lüstern Blicke</l>
            <l>Auf diesen fremden Geist, und zieht sie schnell zurücke.</l>
            <l>Ein murmelndes Geräusch schwirrt in der Göttinn Ohr,</l>
            <l>Und jede Mode lobt den artigen Rubor.</l>
            <l>Wie wenn im warmen Lenz das Volk der jungen Bienen,</l>
            <l>Die sich das erstemal den Stock zu fliehn erkühnen,</l>
            <l>Mit summendem Getöß um eine Tanne schwärmt:</l>
            <l>So war auch das Geschrey, das in dem Tempel lärmt.</l>
            <l>Die Göttinn winkt und sprach: »wenn doch der Renommiste</l>
            <l>Nur meinen nahen Zorn und seine Schwachheit wüßte!</l>
            <l>Er wäre nicht so kühn. Rubor, soll denn sein Stal,</l>
            <l>Soll denn sein wilder Arm auch noch im Rosenthal,</l>
            <l>Ja über meinen Sohn, den besten Stutzer, siegen?</l>
            <l>Nein, wir sind stark genug, sein Auge zu betriegen;</l>
            <l>Sind wir gleich nicht so stark, daß seine Raserey</l>
            <l>Von uns gehindert wird. Wohlan, Rubor, es sey!</l>
            <l>Es sey! Sylvanens Arm erlang auch Ehr im Schlagen;</l>
            <l>Man soll durch meine Macht von ihm in Jena sagen.</l>
            <l>So bald der Morgen graut, soll man im Rosenthal</l>
            <l>Mich auf dem Kampfplatz sehn, nebst meiner Krieger Zahl.</l>
            <l>Wir wollen den Sylvan im Kämpfen unterstützen,</l>
            <l>Wir wollen unsichtbar sein zart Gesicht beschützen.«</l>
            <l>Sie sagt es, und der Geist eilt auf den Westwind fort,</l>
            <l>Und kam im Augenblick an seinen alten Ort.</l>
            <l>Der Renommist erfuhr indeß Sylvans Bezeigen.</l>
            <l>Der falsche Hausknecht sprach: sehr viel muß ich verschweigen</l>
            <l>»das er im Zorn geredt. Ihr wärt ein Renommist,</l>
            <l>Der nur durch Raserey in Jena furchtbar ist.</l>
            <l>Doch kurz, sein Mund versprach, mit seinem Stutzerdegen,</l>
            <l>Euch in dem Rosenthal verächtlich zu erlegen.«</l>
            <l>Er schwieg. Wie wenn der Nil sein nasses Haupt erhebt,</l>
            <l>Die aufgebrachte Fluth erst um die Dämme schwebt,</l>
            <l>Und denn, wenn keine Macht die stolzen Wellen hemmet,</l>
            <l>Das Wasser auf einmal die Aecker überschwemmet.</l>
            <l>»so war auch Raufbolds Zorn. Seht des Verwegnen Muth!</l>
            <l>Es schlägt doch wohl in ihm ein jenisch tapfres Blut.</l>
            <l>Beym Teufel! wenn Sylvan im Fechten glücklich wäre,</l>
            <l>Und überwände mich; wo bliebe Ruhm und Ehre?</l>
            <l>Doch nein, mein Name schon ist Stutzern fürchterlich.</l>
            <l>Ich trau in diesem Kampf auf meinen Muth und mich.</l>
            <l>Drum, Brüder, welcher will mein Secundante werden?«</l>
            <l>Die Schaar veränderte die muthigen Geberden.</l>
            <l>So wie ein Krieger bebt, wenn der Befehl ihn zwingt,</l>
            <l>Daß er im ersten Glied mit in die Feinde dringt;</l>
            <l>So sieht man auch die Schaar von Raufbolds Brüdern beben.</l>
            <l>Sie liebten zwar sein Bier, jedoch noch mehr ihr Leben.</l>
            <l>Dieß sieht der Renommist. »Ihr wollt Jenenser seyn?</l>
            <l>Sprach er, und ihr erschreckt vor eines Degens Schein.</l>
            <l>Nun will ich nicht einmal von euch, ihr feigen Seelen,</l>
            <l>Da ihr so furchtsam seyd, den Secundanten wählen.«</l>
            <l>Er schwieg. Der eine sprach: »verdamm uns nicht zu bald;</l>
            <l>Du siehst an uns auch hier die jenische Gestalt,</l>
            <l>Und auch ein jenisch Herz, das vor Begier schon brannte.</l>
            <l>Es weis von keiner Furcht, ich bin dein Secundante.«</l>
            <l>Im nahen Streit erschrickt ein munterer Husar,</l>
            <l>Der von Begierde schon sich auf des Pferdes Haar</l>
            <l>Mit krummem Sebel wirft, wenn ihn die tapfern Brüder</l>
            <l>Im dicksten Kampfe fliehn; doch er erfreut sich wieder,</l>
            <l>Wenn ein Freywilliger ihn tapfer unterstützt;</l>
            <l>Er sieht es, und sein Schwerdt, das auf den Feind geblitzt,</l>
            <l>Zeigt nun den blutgen Kopf erschlagner Saracenen;</l>
            <l>Er schwebt mit krummem Leib an seines Pferdes Mähnen:</l>
            <l>So rief auch Raufbold nun: »o Bruder, du hast Muth!</l>
            <l>In dir erkenn ich noch das edle jensche Blut.</l>
            <l>Komm, hilf mit mir den Feind, den stolzen Feind bezwingen,</l>
            <l>Du kämpfst und siegst mit mir; uns muß der Streich gelingen.«</l>
            <l>Ein Krug, der durch die Last selbst seine Hand beschwert,</l>
            <l>Wird in dem Augenblick mit Freuden ausgeleert.</l>
            <l>Wie wenn der laue Lenz die langen Nächte kürzet,</l>
            <l>Der aufgelöste Schnee sich von den Felsen stürzet,</l>
            <l>Mit rauschendem Getön in öde Thäler dringt,</l>
            <l>Wo ihn im Augenblick der dürre Sand verschlingt:</l>
            <l>So stürzt das braune Bier, bewegt von starkem Zuge,</l>
            <l>In Raufbolds wilden Mund aus dem gefüllten Kruge.</l>
            <l>Des glimmenden Tabacks verdoppelter Gebrauch</l>
            <l>Umnebelt das Gemach mit aufgestiegnem Rauch.</l>
            <l>Ein dicker dunkler Dampf steigt aus den rauhen Hälsen.</l>
            <l>Den Tisch bedeckt die Zahl durchglühter Aschenfelsen.</l>
            <l>So wie das gleiche Feld mit Hügeln sich erhebt,</l>
            <l>Wenn mit bemühter Hand der blinde Maulwurf gräbt:</l>
            <l>So ist die Tafel auch mit rauchenden Vesuven</l>
            <l>Und Aetnen überdeckt. Drauf fing er an zu rufen:</l>
            <l>»ihr Brüder, da mein Kampf nunmehr beschlossen ist;</l>
            <l>So folgt nur noch einmal dem tapfren Renommist.</l>
            <l>Folgt mir, ich führ euch an; wir wollen etwas wagen,</l>
            <l>Davon ganz Leipzig soll mit Furcht und Schrecken sagen.</l>
            <l>Ich muß von Leipzig gehn; jedoch ich geh nicht ehr,</l>
            <l>Als bis ich auch der Stadt mein glänzendes Gewehr</l>
            <l>Und seine Kraft gezeigt. Der ausgestreute Schatten</l>
            <l>Der dunklen Finsterniß kömmt uns hierbey zu statten.</l>
            <l>Ihr wißts, durch Häscher wird der Gassen Ruh beschirmt.</l>
            <l>Wie wärs, wenn unsre Faust die Häscher selbst bestürmt?</l>
            <l>Kommt, laßt uns sie zerstreun, sie des Gewehrs berauben,</l>
            <l>Und wenn sie Stang und Stock auf uns zu werfen glauben;</l>
            <l>So nehmt die Stangen weg, und werfet sie getrost</l>
            <l>Auf ihren eignen Kopf. Kommt, ich bin schon erboßt.</l>
            <l>Mein Stal, mein Arm, mein Muth soll, Brüder, euch begleiten.</l>
            <l>Ist Raufbolds Stal bey euch, könnt ihr die Welt bestreiten.</l>
            <l>Kommt, fürchtet euch vor nichts; seyd tapfer, kämpft, und wagt,</l>
            <l>So flieht die Räuberschaar bestritten und verzagt.«</l>
            <l>Ein jeder fällt ihm bey: »ja, Bruder, laß uns kriegen!</l>
            <l>Wir wollen unter dir die Feinde sehn, und siegen!«</l>
            <l>Sogleich bewaffnet man die Hände mit dem Schwerdt,</l>
            <l>Das vor Verlangen selbst aus weiter Scheide fährt.</l>
            <l>Man eilet auf den Markt mit heimlichem Erfreuen,</l>
            <l>Wie wenn ein Löwe sich aus öden Wüsteneyen</l>
            <l>Des dürren Lybiens mit seinen Jungen trägt,</l>
            <l>Und sich mit trägem Schritt nach einem Wald bewegt,</l>
            <l>Er das verdorrte Laub mit scharfen Klauen drücket,</l>
            <l>Der Buchen sprödes Holz mit breiter Brust zerstücket,</l>
            <l>Und ein Geräusch erregt, das durch die Felder eilt,</l>
            <l>Und in der finstern Nacht die stillen Lüfte theilt:</l>
            <l>So hört man ihren Schritt und die gezognen Degen,</l>
            <l>Auf dem itzt leeren Markt, ein sanft Geräusch erregen.</l>
            <l>Da, wo der grüne Thurm am Rathhaus sich erhebt,</l>
            <l>Ist der bekannte Platz, vor dem der Pursche bebt.</l>
            <l>Da wohnt der Knechte Schaar.</l>
            <l>Steht an der dunkeln Thür, und an den beyden Ecken</l>
            <l>Lauscht schlaue Hinterlist und die Verwegenheit,</l>
            <l>Die allen voller Wuth, jedoch unsichtbar, dräut.</l>
            <l>Dahin gelangt ihr Fuß; der Renommist steht stille,</l>
            <l>Und auch die ganze Schaar; er sagts, gleich ists ihr Wille.</l>
            <l>»ihr Brüder, fing er an, ihr Brüder, die ich schon</l>
            <l>In Jena angeführt, sprecht den Canalljen Hohn!</l>
            <l>Kommt, ruft und wetzt und schreyt, daß sie ihr Loch verlassen,</l>
            <l>So können wir sie frey an ihren Hälsen fassen.«</l>
            <l>Sogleich durchdringt die Luft ein lautes Pereat</l>
            <l>Man schimpft auf ihren Kopf und flucht die Hälse matt.</l>
            <l>Drauf wetzt die ganze Schaar; die Gluth fährt aus den Steinen,</l>
            <l>Daß diese Krieger fast in lauter Funken scheinen.</l>
            <l>So wie der Heiden Zevs den rothen Blitz ergreift,</l>
            <l>Der schnell aus seiner Hand auf die Giganten streift:</l>
            <l>So scheinen diese Zevs mit Gluth und Blitz zu spielen,</l>
            <l>Indem sie mit dem Stal in glatten Kieseln wühlen.</l>
            <l>Zuletzt gehn sie zur Thür, und Raufbold geht voran.</l>
            <l>So wie Aeneas dort, was wenig noch gethan,</l>
            <l>Mit fürchterlichem Schritt zu dem Cocytus</l>
            <l>Den dicken Schwefeldampf mit seinem Schwerdte theilet,</l>
            <l>Den Fürst der Höllen sieht und die Verstorbnen schreckt,</l>
            <l>Wenn er den starken Arm auf falbe Schatten streckt:</l>
            <l>So eilt auch Raufbolds Fuß zu der bewachten Pforte,</l>
            <l>Mit seiner treuen Schaar, an diesem dunkeln Orte.</l>
            <l>Das Schrecken bläst ihm zwar den Hauch in das Gesicht.</l>
            <l>Er fühlt auch dessen Kraft; doch aber weicht er nicht.</l>
            <l>Indeß erblickte man die fürchterlichen Schaaren,</l>
            <l>Die Knechte, die schon nah am Renommisten waren.</l>
            <l>Ein Harnisch, den noch nie ein treffend Schwerdt versehrt,</l>
            <l>Bog sich um ihren Leib, den noch ein Stal beschwert.</l>
            <l>Und destomehr bewehrt und fürchterlich zu heissen,</l>
            <l>Füllt ihr verwildert Haupt ein alt verrostet Eisen.</l>
            <l>Sie schwungen in der Hand die Stange, die so oft</l>
            <l>Den kühnen Feind gestürzt, der auf den Sieg gehofft.</l>
            <l>Die Spitze war behakt, schnell zum zurück zu weisen,</l>
            <l>Und schnell, ein schön Gewand im Anziehn zu zerreißen.</l>
            <l>Wie, wenn von dem Gebürg ein wilder Auer</l>
            <l>Der seinen starken Feind, den gelben Löwen, sieht,</l>
            <l>Er aus dem niedern Busch mit rauher Stimme schreyet</l>
            <l>Und mit gehörntem Fuß den rothen Sand zerstreuet,</l>
            <l>Den dickbemoßten Kopf hochmüthig seitwerts trägt,</l>
            <l>Ihn an die steife Brust mit wilden Schütteln legt,</l>
            <l>Sich endlich auf den Feind mit stolzen Schritten lenket</l>
            <l>Und mit dem festen Horn ihn zu durchbohren denket:</l>
            <l>So eilt der Renommist auf den verspürten Schwarm.</l>
            <l>Flieht, rief er, oder sterbt! und gleich senkt er den Arm</l>
            <l>Auf den umstählten Kopf, den er zuerst erblicket.</l>
            <l>Jedoch er steht erstaunt, da ihn der Hieb nicht glücket.</l>
            <l>Wie wenn ein Crocodill dem dichten Schilf entweicht,</l>
            <l>Und ein Aegyptier, der schon vor Angst erbleicht,</l>
            <l>Sich noch zu retten denkt, und seinen Sebel ziehet,</l>
            <l>Doch durch den öftern Hieb den Arm umsonst bemühet;</l>
            <l>Der Panzer, der die Haut des Crocodills umstählt,</l>
            <l>Macht, daß der starke Hieb des breiten Sebels fehlt:</l>
            <l>So gehts dem Renommist. »Ich glaube, rief er, Brüder,</l>
            <l>Die Schaar bepanzert sich die fürchterlichen Glieder.</l>
            <l>Werft eure Degen weg, folgt meinem Beyspiel nach,</l>
            <l>Bedienet euch der List! Sogleich, da er dieß sprach,«</l>
            <l>Erreicht er einen Pfahl nicht brennender Laternen;</l>
            <l>Er schmiegt sich hinter ihm, die Feinde zu entfernen.</l>
            <l>Jedoch den Augenblick nimmt er mit Schrecken wahr,</l>
            <l>Daß man, mit wilder Faust, von seiner Brüderschaar</l>
            <l>Zween aus dem Kampfe schleppt, die an zu fluchen fangen.</l>
            <l>Er bebt, als fühlt er selbst schon die erzürnten Stangen.</l>
            <l>In dieser Noth sprach er zu seinem Secundant,</l>
            <l>Der seine Sicherheit noch unterm Sturmfaß fand:</l>
            <l>»auf, Bruder, schlag dich durch, jetzt denk an meine Lehre,</l>
            <l>Sieg oder lauf davon; denn dieß bringt doch noch Ehre!«</l>
            <l>Er sagts und dringt sogleich, da sich sein Zorn vereint,</l>
            <l>Mit flüchtendem Geräusch durch den zertheilten Feind,</l>
            <l>Sein edler Secundant folgt seinen schnellen Schritten;</l>
            <l>Umsonst wird ihnen nur die schnelle Flucht bestritten.</l>
            <l>So wie Serini</l>
            <l>Den Sebel in der Hand, den Sieg im Herzen trug:</l>
            <l>So schlug sich Raufbold durch; er kriegte noch mit Blicken.</l>
            <l>Konnt er nicht in der That, so droht er zu zerstücken.</l>
            <l>»der Teufel hat den Kerls die Panzer angethan!</l>
            <l>Sieh, Bruder, rief er aus, sieh meinen Degen an.</l>
            <l>Wie hab ich ihn zerhaun! doch laß uns nur entspringen;</l>
            <l>Man möcht uns sonsten noch um unsre Freyheit bringen.«</l>
            <l>Er geht mit steifem Schritt, nach seinem Gasthof zu.</l>
            <l>Es lag die halbe Welt jetzt mitten in der Ruh,</l>
            <l>Und auch sein Gastwirth schlief schon auf dem müden Ohre;</l>
            <l>Allein sein Schutzgeist kam und öffnete die Thore.</l>
            <l>Doch warum stund er denn nicht seinem Helden bey?</l>
            <l>Er hatte kurz zuvor, mit wüthendem Geschrey,</l>
            <l>Den Caffeegott bestürmt, das Porcellan zerbrochen;</l>
            <l>Drum hat er nicht gehört, was man vom Kampf gesprochen.</l>
            <l>»o Bruder, geben wir wohl Alexandern nach?«</l>
            <l>So sprach der Renommist im sicheren Gemach,</l>
            <l>»gieb Achtung, wie wir auch den Stutzer zwingen wollen,</l>
            <l>Daß alle Leipziger an uns gedenken sollen.</l>
            <l>Indessen mache dich und deinen Stal bereit,</l>
            <l>Denn nun ist dieser Nacht doch keine Ruh geweiht.«</l>
            <l>Dieß hört sein Schutzgeist an; sein gräßliches Gefieder</l>
            <l>Trägt ihn behend davon; er läßt sich plötzlich nieder.</l>
            <l>Da wo bey Jena man die stille Saale sieht,</l>
            <l>Die oft ein ganzer Wald von Floßholz überzieht,</l>
            <l>Sieht man das Paradies</l>
            <l>Die ihre Flächen stets mit bunter Anmuth decken.</l>
            <l>In diesem Paradies ist eine dunkle Gruft;</l>
            <l>Sie wird, wenn sie ein Pursch bey ihrem Namen ruft,</l>
            <l>Das </l>
            <l>Sieht man den seltnen Thron, von einen wilden Gotte.</l>
            <l>Der Gott der Schlägerey hat seine Wohnung hier,</l>
            <l>Der Hohn bewacht bemüht die rundgewölbte Thür.</l>
            <l>Denn dieses ist der Geist, der manches Herz vergiftet,</l>
            <l>Des Spotten meistentheils die Schlägereyen stiftet.</l>
            <l>Ihm gegenüber steht die träge Trunkenheit;</l>
            <l>Sie wankt bey jedem Schritt, sie rast, sie schimpft, sie schreyt,</l>
            <l>Sie hält mit trübem Blick ein Paßglas in den Händen.</l>
            <l>Das Schlagen ist ihr Recht, und ihre Kunst, Verschwenden.</l>
            <l>Da irrt und wankt der Fuß der blassen Eifersucht;</l>
            <l>Da hier der Argwohn tobt und dort die Zanksucht flucht.</l>
            <l>Der Neid, das Spiel und Geld stehn an des Thrones Seiten,</l>
            <l>Die noch die Unvernunft mit Lust zum Kampf begleiten.</l>
            <l>Auf einem blutgen Thron sitzt, in besondrer Pracht,</l>
            <l>Der Gott der Schlägerey, der alles zitternd macht.</l>
            <l>Ein weißlichter Caput</l>
            <l>Ist seine liebste Tracht, die er zeither getragen.</l>
            <l>Ein Degen, dessen Stal das Eisen übertrifft,</l>
            <l>Das man in Japan gräbt, und durch ein blaues Gift,</l>
            <l>Das alles leblos macht, mit seltner Wuth bestreichet,</l>
            <l>Ist an des Zepters Statt, vor dem der Schnurre weichet,</l>
            <l>Sein Stichblatt ist so groß, als wie des Satans Schild,</l>
            <l>Den Milton uns beschreibt. Manch fürchterliches Bild</l>
            <l>Ist auf ihn eingeetzt. Die ersten Renommisten,</l>
            <l>Wie sie den Himmel drohn durch Felsen zu verwüsten,</l>
            <l>Giganten, sieht man hier; ihr scheusliches Gesicht</l>
            <l>Verstellt noch mehr ein Mund, der Lästerungen spricht.</l>
            <l>Auf die folgt Herkules, der um die starken Lenden</l>
            <l>Die Haut des Löwen wirft. Er hält, mit festen Händen,</l>
            <l>Den Riesen in die Höh, den er so knirschend drückt,</l>
            <l>Daß er an seinem Kopf mit wildem Laut erstickt.</l>
            <l>Der Macedonier</l>
            <l>Wie dort Pompejus fällt, da Cäsar muthig sieget,</l>
            <l>Und wie ein Roland ficht, wenn er die Riesenhand</l>
            <l>Mit fürchterlichem Schlag auf seinen Feind gewandt.</l>
            <l>Dieß alles sieht man hier. Von jäher Berge Höhen,</l>
            <l>Die stets ihr bärtig Haupt in leichten Wolken sehen,</l>
            <l>Sieht man den jenschen Markt. Da kämpft ein wüthend Paar,</l>
            <l>Das bloß durch Lieb und Bier zum Kampf gekommen war.</l>
            <l>Ein runder Burschenkreis, der sie bemüht umzirket,</l>
            <l>Lacht freudig, wenn ein Stoß den andern Wunden wirket.</l>
            <l>Nicht weit davon sieht man noch andre Stürmer stehn,</l>
            <l>Die in der freyen Hand gesuchte Felsen drehn,</l>
            <l>Mit einer Hand den Stal auf glatten Kieseln schärfen,</l>
            <l>Und mit der andern Hand in stolze Scheiben werfen.</l>
            <l>Zween andre, welche sich aus Unvorsicht berührt,</l>
            <l>Sieht man, daß ihre Wuth darum den Degen führt.</l>
            <l>Noch andre, die vergnügt in nassen Zimmern sitzen,</l>
            <l>Im Saufen Helden sind, beym Taback rühmlich schwitzen,</l>
            <l>Sieht man in vollem Zank. Ein großes Paßglas eilt</l>
            <l>Nach eines Gastes Kopf, der sich im Ziehn verweilt</l>
            <l>Kurz: die in Jena sich mit Ruhm geschlagen haben,</l>
            <l>Die alle sah man hier im Stichblatt eingegraben.</l>
            <l>Zum Gott der Schlägerey kam Raufbolds Schutzgeist an.</l>
            <l>Er sprach vor seinem Thron: »sieh, was mein Arm gethan,</l>
            <l>Sieh! Gott der Schlägerey, dein Raufbold kämpft und streitet,</l>
            <l>Doch so, daß ihn der Ruhm bey jeder That begleitet.</l>
            <l>Ganz Leipzig fürchtet sich vor seinem seltnen Muth.</l>
            <l>Kein Stutzer nimmt nunmehr den aufgesteiften Hut</l>
            <l>In den gebognen Arm; was soll ich größers sagen?</l>
            <l>Noch Morgen wird er sich mit einem Stutzer schlagen.</l>
            <l>Der Zweykampf ist gewiß, der Ort ist schon bestimmt.</l>
            <l>Sylvan und Raufbold sind in gleichem Grad ergrimmt.</l>
            <l>Vor kurzem hat er auch die Knechte selbst bestürmet,</l>
            <l>Er hieb sich da auch durch, da ich ihn nicht beschirmet.</l>
            <l>O du, des Zweykampfs Fürst, steh ihm auch Morgen bey,</l>
            <l>Damit er noch zuletzt in Leipzig glücklich sey;</l>
            <l>Denn er wird nach dem Kampf sogleich auf Halle reiten,</l>
            <l>Und da von neuem blühn, und da von neuem streiten.«</l>
            <l>Der grause Schlägergott, der von dem Throne sprang,</l>
            <l>Sprach, daß vom starken Ton die runde Höl erklang:</l>
            <l>»wie sehr bin ich erfreut, daß Raufbold glücklich kämpfet,</l>
            <l>Ja, daß er auch so gar den Stolz der Stutzer dämpfet.</l>
            <l>Komm, ich beschütz ihn selbst. Ich kann es dir gestehn,</l>
            <l>Daß ich mit keinem Blick das Leipzig ie gesehn,</l>
            <l>Das zwar wohl prächtig ist, doch weibisch sich bezeiget.</l>
            <l>Komm, daß wir, ehe noch die Sonne glänzend steiget,</l>
            <l>Im Rosenthale sind.« Sein Flügel eilet fort.</l>
            <l>Ihm folgt die ganze Schaar aus seinem Schreckensort;</l>
            <l>Allein er heißet sie nach seiner Höhl entweichen;</l>
            <l>Drey Schlägergeister sinds, die Leipzig mit erreichen.</l>
            <l>Wie, wann sich von dem Feld ein schwerer Trappe</l>
            <l>Die hartgepreßte Luft vor seinem Fittich bebt,</l>
            <l>Der ihn erst nach und nach von grüner Erde bringet,</l>
            <l>Bis er sich auf einmal schnell in die Wolken schwinget:</l>
            <l>So bringt ihr schwerer Flug sie flatternd in die Höh;</l>
            <l>Zuletzt erreichen sie die schattigte Allee.</l>
            <l>Es war fast um die Zeit, da sich der Himmelswagen</l>
            <l>Vom kalten Norden fort nach Osten zu getragen,</l>
            <l>Als diese Geisterschaar in der Allee sich sieht,</l>
            <l>Und ferner durch die Luft nach Raufbolds Zimmer flieht.</l>
            <l>Man sieht sie im Gemach unsichtbar sich bewegen.</l>
            <l>Der Renommist besah gleich seinen großen Degen,</l>
            <l>Und sprach: »o welcher Stal, o Stal! mein höchstes Gut,</l>
            <l>Mit dem ich meine Macht, mit dem ich meinen Muth</l>
            <l>Den Schnurren oft gezeigt; o Stal, von seltner Treue,</l>
            <l>Hilf, daß ich meinen Ruhm durch deinen Stoß verneue.</l>
            <l>Sey mich zu schützen schnell, schnell in den Feind zu gehn,</l>
            <l>Und fest, im ganzen Kampf vor deinem Herrn zu stehn.«</l>
            <l>Er schwieg. Sein starrer Blick besieht die glatte Fläche;</l>
            <l>Er beugt ihn und erforscht die Stärk und auch die Schwäche.</l>
            <l>So wie Minervens Hand dem Telemach den Schild</l>
            <l>Unsichtbar weggethan und ihn Egidens Bild,</l>
            <l>Statt dessen hingelegt; so nahm auch Raufbolds Degen</l>
            <l>Der Gott der Schlägerey, um seinen hinzulegen.</l>
            <l>Armseeliger Sylvan, bewahre dein Gesicht!</l>
            <l>Da Raufbolds kühne Faust mit Götterwaffen ficht,</l>
            <l>Da wilde Geister ihn zum Kampf noch mehr erhitzen;</l>
            <l>Wer will dich, o Sylvan, vor seiner Wuth beschützen?</l>
            <l>Drauf sprach der Renommist, wormit wird diese Nacht,</l>
            <l>Die bald die Erde flieht, noch vollends hingebracht?</l>
            <l>Doch, daß wir Morgen früh nicht ohne Kräfte streiten,</l>
            <l>So wollen wir uns selbst ein Lager zubereiten.</l>
            <l>Er leget sich so fort mit siegesvollem Muth</l>
            <l>Gestiefelt und gespornt auf den zerfetzten Huth.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die träge Finsterniß warf schon mit brauner Hand</l>
            <l>Auf Leipzig Schlaf und Traum, die Still auf Feld und Land.</l>
            <l>Schon sah man den Booth</l>
            <l>Und manche Welt mit ihm sich in den Norden drehen.</l>
            <l>Die Schönen änderten die Farb in dem Gesicht,</l>
            <l>Von ihrer glatten Stirn floh das erborgte Licht,</l>
            <l>Das sie zuvor beglänzt, der Nachttisch, der sie schmückte,</l>
            <l>Wars, der itzt ihrem Haupt den fremden Putz entrückte.</l>
            <l>Wie wenn der wilde Nord die rauhen Flügel regt</l>
            <l>Und sich vom kalten Pol zu unsern Hainen trägt,</l>
            <l>Er noch das gelbe Laub dem nackten Wald entführet</l>
            <l>Und falbe Blätter streut, wenn sich sein Fittig rühret;</l>
            <l>So wird der Nachttisch auch mit Bändern übersät.</l>
            <l>Der Putz entflieht nunmehr, die Schleifen sind verdreht.</l>
            <l>Die Locken werden schlaff, gleich prangenden Narcissen,</l>
            <l>Die, wenn der Abend kömmt, die Häupter neigen müssen.</l>
            <l>Da kam der schwere Fuß von Raufbolds treuer Schaar</l>
            <l>Auf den beglänzten Markt, der oft ihr Kampfplatz war.</l>
            <l>Gestiefelt ist der Fuß, umgürtet ihre Lenden</l>
            <l>Und Schlägerhandschuh sind an den bewehrten Händen.</l>
            <l>Sie gehn, so oft ihr Fuß mit Schrecken niedertritt,</l>
            <l>So oft erbebt der Markt und jeder Wächter mit.</l>
            <l>Zuletzt erblicket sie der arme Raufbold wieder.</l>
            <l>Vor Freuden ruft er aus: Willkommen, werthe Brüder!</l>
            <l>»itzt seh ich, daß ihr noch Jenensern ähnlich seyd,</l>
            <l>Itzt seh ich, daß ihr auch in Leipzig mich nicht scheut.</l>
            <l>Kommt, itzo sollt ihr hier als treue Räthe sitzen;</l>
            <l>Euch folg ich, doch ihr müßt auch meinen Ruhm beschützen.«</l>
            <l>In seiner Stube tönt ein allgemeines Ja;</l>
            <l>Ihr Degen und ihr Arm ist ihm zum Beystand da.</l>
            <l>Darauf erzählt sein Mund, wie ihn Sylvan verschmähet.</l>
            <l>»sagt selbst, rief er zuletzt, da er sich so vergehet,</l>
            <l>Sagt, ist der Jungferknecht nicht meiner Strafe werth?</l>
            <l>Ja, Bruder, riefen sie, was wäre sonst dein Schwerdt?</l>
            <l>Was wäre sonst dein Arm, willst du ihn nicht gebrauchen?</l>
            <l>Geh hin und laß den Schimpf mit seinem Blut verrauchen.«</l>
            <l>Gleich schreibt der Renommist das kriegrische Cartell.</l>
            <l>Da er von Rache hört, wird seine Feder schnell.</l>
            <l>Sein Blatt und auch zugleich Sylvans geschwornes Sterben</l>
            <l>Wird schleunig fortgeschickt, den Stutzer zu verderben.</l>
            <l>Ein alter Hausknecht wars, der es zum Stutzer trug,</l>
            <l>Jedoch sein Wesen war ein listiger Betrug;</l>
            <l>Es war der Kobold selbst, der sich zum Hausknecht machte,</l>
            <l>Und Raufbolds Fehdebrief dem Stutzer überbrachte.</l>
            <l>Ein Schlüssel hing an ihm, der seinen Schatz bewahrt;</l>
            <l>Um seine Lippen floß ein brauner Zwickelbarth.</l>
            <l>Kurz: wie die Pallas sich in Mentor einst verstecket,</l>
            <l>So ward er mit der Tracht vom Hausknecht überdecket.</l>
            <l>Man wartet, ob der Kampf Sylvanen schmackbar dünkt,</l>
            <l>Und man vertreibt die Zeit nach jenscher Art und trinkt.</l>
            <l>Zweymal zerbricht dabey die volle Las in Stücken,</l>
            <l>Zweymal muß man den Tisch aus braunen Fluthen rücken.</l>
            <l>Wie wenn der nasse Sud im Herbst vom Meere stürmt,</l>
            <l>Die schweren Dünste häuft und eine Wolke thürmt,</l>
            <l>Die oft als wie ein Schlauch auf nahe Berge hänget,</l>
            <l>Aus der, wenn sie zerbricht, sich ein Gewässer dränget,</l>
            <l>Das alles überschwemmt und alles fliehen heißt:</l>
            <l>So wird der Tisch benetzt, da dieß Gefäß zerreißt.</l>
            <l>Sylvan empfing nunmehr das fürchterliche Schreiben.</l>
            <l>Der Rothmündinn Befehl zwang ihn, bey ihr zu bleiben.</l>
            <l>Es traf ihn das Cartell gleich bey dem Spieltisch an,</l>
            <l>Und gleich sah er sich ihm die Schöne schalkhaft nahn.</l>
            <l>Sie las, wie er, das Blatt. Vor Schrecken fällt sie nieder;</l>
            <l>Sie sinkt in einen Stuhl; es zittern ihre Glieder.</l>
            <l>So wie ein Feiger bebt, wenn ihn um Mitternacht</l>
            <l>Ein polterndes Geräusch mit Schrecken munter macht,</l>
            <l>Und wenn er ein Gespenst darbey zu sehn geglaubet,</l>
            <l>Die lächerliche Furcht ihm die Empfindung raubet:</l>
            <l>So bebt auch sie vor Angst, ihr schöner Mund wird blaß,</l>
            <l>Der Wangen Röthe flieht, ihr Auge selbst wird naß.</l>
            <l>Die Seufzer flieht Sylvan, die ihn zu ändern drohten,</l>
            <l>Und spricht mit innrem Grimm zu Raufbolds schnellem Bothen:</l>
            <l>»verwegner, geh und sprich zum tollen Renommist,</l>
            <l>Daß, ob Sylvan nicht prahlt, er doch nicht furchtsam ist.</l>
            <l>Sprich, daß ihm morgen noch mein Degen zeigen solle,</l>
            <l>Daß auch ein Leipziger sich tapfer schlagen wolle.«</l>
            <l>Hierauf geht er zurück. »Du bist nicht meiner werth,«</l>
            <l>Rief seine Rothmündinn, die alles angehört,</l>
            <l>»sylvan, Sylvan, ists wahr, du willst ein Schläger werden?</l>
            <l>Ja, ja du bist es schon in Sitten und Geberden.</l>
            <l>Geh, Wilder, geh nur hin; doch rühme dich nur nicht,</l>
            <l>Daß ich den je geliebt, der sich mit Schlägern ficht.</l>
            <l>Geh hin, ich werde dich von nun an ewig hassen.</l>
            <l>Dich, Lieb und Zärtlichkeit, will ich ergrimmt verlassen.</l>
            <l>Doch warum bleibt mein Herz dir dennoch zugethan?</l>
            <l>Warum verehr ich dich, feindseliger Sylvan?</l>
            <l>Entweder mußt du nicht zum nahen Kampfe gehen,</l>
            <l>Wo nicht, so muß ich dich und deine Gunst verschmähen.«</l>
            <l>Sie schwieg. So wie ein Baum den stolzen Wipfel neigt,</l>
            <l>Wenn ihn itzt bald der West, und bald der Ostwind beugt:</l>
            <l>So wird Sylvan bestürmt. Bald heißt die Ehr ihn kämpfen,</l>
            <l>Bald sucht die Zärtlichkeit den regen Muth zu dämpfen.</l>
            <l>Doch endlich fing er an: »was forderst du von mir?</l>
            <l>Die Ehre soll ich fliehn? bin ich nur darum hier?</l>
            <l>Ein Stutzer und zugleich ein feiges Weib zu heissen?</l>
            <l>Nein, Schöne, nein, verzagt kann ich mich nie erweisen.</l>
            <l>Viel lieber will ich hier wild und verwegen seyn,</l>
            <l>Als einen blassen Stal von meinem Feinde scheun.</l>
            <l>Wie würde Jena nicht die Leipziger verschmähen,</l>
            <l>Nein, morgen soll man mich im Rosenthale sehen.</l>
            <l>Da stürz ich meinen Feind, ich hab ihn da besucht,</l>
            <l>Doch hab ich stets den Gang zu diesem Kerl verflucht.</l>
            <l>Du hast ihn selbst gesehn, du hast ihn selbst betrachtet;</l>
            <l>Er war in der Allee, in der ich ihn verachtet.</l>
            <l>Drum fordert er mich aus; ich willige darein.</l>
            <l>Auch er hat mich verschmäht; er soll bestrafet seyn!</l>
            <l>Wie? hörte man darauf die Schöne trostlos klagen:</l>
            <l>Mit diesem Renommist wilst du den Zweykampf wagen?</l>
            <l>Armseliger Sylvan, worein begiebst du dich?</l>
            <l>Dein fürchterlicher Feind raubt dir, durch einen Stich,</l>
            <l>Dein Leben, ja mich selbst. Wird man mir Nachricht geben,</l>
            <l>Daß du getödtet bist, so wünsch ich nicht zu leben.</l>
            <l>Grausamer, sieh, wie hoch dein seltnes Wüten steigt,</l>
            <l>Du bist, Rachgieriger, in Leipzig nicht erzeugt;</l>
            <l>Sonst wüßtest du ihn wohl großmüthig zu verklagen.</l>
            <l>Nie hast du gegen mich die kleinste Gunst getragen;</l>
            <l>Vergebens bitt ich dich; denn hab ich wohl dein Herz</l>
            <l>Durch Thränen weich gemacht? hat dich mein wahrer Schmerz</l>
            <l>Ein einzigmal gerührt? Geh hin in dein Verderben,</l>
            <l>Geh, dich bedaur ich nicht, denn du verlangst zu sterben.«</l>
            <l>Ihr misvergnügter Blick, der den Sylvan erreicht,</l>
            <l>Sprach noch, obgleich ihr Fuß ergrimmt von ihm entweicht.</l>
            <l>So wie ein Schooßhund bebt, wenn von dem weichen Sitze,</l>
            <l>Auf dem er ruhig lag, die aufgebrachte Hitze</l>
            <l>Ihn wider Willen treibt, sich aus dem Zimmer drängt,</l>
            <l>Die Augen niederschlägt, die schlaffen Ohren hängt:</l>
            <l>So bebt der Stutzer auch; sein Fuß verläßt das Zimmer,</l>
            <l>Aus dem die Schöne floh, und eilt beym Mondenschimmer</l>
            <l>Nach seiner Wohnung zu; er flucht, er ist ergrimmt.</l>
            <l>Sein frecher Feind wird schon dem nahen Tod bestimmt.</l>
            <l>In jedem Putzgemach sitzt auf den großen Spiegeln</l>
            <l>Ein aufgeputzter Geist mit himmelblauen Flügeln.</l>
            <l>Da, wo das breite Band die große Schleife macht,</l>
            <l>Ist dieser Geister Sitz, wo ihre Sorge wacht.</l>
            <l>So oft ihr Amt befiehlt, die Schönen zu bebändern,</l>
            <l>So oftmals können sie in Schleifen sich verändern.</l>
            <l>Stets triegt ihr Angesicht; sie halten in der Hand,</l>
            <l>Den Menschen unsichtbar, ein purpurfarbnes Band.</l>
            <l>Mit diesem wissen sie die Schönen anzuziehen,</l>
            <l>Daß sie die Arbeit zwar, doch nie den Spiegel fliehen.</l>
            <l>Das Band wird leicht und zart um ihren Arm gethan;</l>
            <l>Dann fesseln sie sie sanft am flachen Nachttisch an.</l>
            <l>Der eine Geist, Rubor, erfuhr Sylvans Entschließen.</l>
            <l>Er sah die Rothmündinn, er sah die Thränen fließen,</l>
            <l>Die sie vor ihm vergoß. Er wird dadurch bewegt,</l>
            <l>Und spricht: »Geist, den wie mich ein großer Spiegel trägt,</l>
            <l>Den man hieher gebracht, den Nachttisch zu beschützen,</l>
            <l>Ists möglich, kannst du itzt in stolzer Ruhe sitzen,</l>
            <l>Da unsre Schöne seufzt, da unsre Göttinn klagt,</l>
            <l>Ja da ein Stutzer sich in einen Zweykampf wagt?</l>
            <l>Nein, Geist, laß uns bemühn, wo nicht den Kampf zu hindern,</l>
            <l>Doch wenigstens die Noth der Schönen zu vermindern.</l>
            <l>Wir müssen uns bemühn, daß, wenn Sylvan noch kriegt,</l>
            <l>Er den Jenenser stürzt, und kämpft, jedoch auch siegt.</l>
            <l>Wie würde sich um ihn die Rothmündinn betrüben?</l>
            <l>Sie würde niemals froh, sie würde niemals lieben.</l>
            <l>Und niemals träte sie vor unser Spiegelglas,</l>
            <l>Vor welchem sie doch oft den ganzen Morgen saß.</l>
            <l>Sprich, würde sich auch wer an diesen Nachttisch setzen,</l>
            <l>Und unsern lüstern Blick durch Putz und Reiz ergetzen?</l>
            <l>Nein, unser Reich muß auch in diesem Zimmer blühn,</l>
            <l>An diesem Nachttisch muß sich manche Hand bemühn,</l>
            <l>Vor unserm Spiegelglas die Locken aufzubauen,</l>
            <l>Auf die mit munterm Blick geschmückte Stutzer schauen.«</l>
            <l>Er schwieg. Der andre Geist, der gegen über war,</l>
            <l>Zupft erst mit reger Hand das aufgeputzte Haar,</l>
            <l>Wie oft ein Redner thut, der, eh er seine Blicke</l>
            <l>Auf die Versammlung wirft, erst an der Staatsperücke</l>
            <l>Die stolzen Zipfel faßt. Er hustet dreymal laut,</l>
            <l>Eh er von seinem Blatt zu reden sich getraut.</l>
            <l>Drauf sprach er: »kannst du auch von einem Freund dieß denken?</l>
            <l>Geliebtester Rubor, mich, mich sollt es nicht kränken,</l>
            <l>Wenn unsre Schöne seufzt? Nein, mir auch geht es nah.</l>
            <l>Ich bin zu ihrem Schutz und dir zum Beystand da.</l>
            <l>Wohlan denn! sprach Rubor, so gieb auf meinen Spiegel</l>
            <l>Mit aller Sorgfalt Acht; mich tragen meine Flügel</l>
            <l>Zu der Galanterie. Die schütze den Sylvan;</l>
            <l>Sie schütz ihn, denn er ist ihr treuster Unterthan.«</l>
            <l>Er wirft sich alsobald in die gewölbten Lüfte.</l>
            <l>Sein dunkelrothes Band bestralt die nassen Düfte.</l>
            <l>Er eilt, sein blauer Schwung, der durch die Lüfte streicht,</l>
            <l>Macht, daß sein Fuß behend des Tempels Dach erreicht.</l>
            <l>Wie eine Lerche sinkt, verstört man ihre Lieder:</l>
            <l>So flattert dieser Geist auch auf die Erde nieder.</l>
            <l>Sogleich begiebt er sich zu der Galanterie,</l>
            <l>Und sprach vor ihren Thron: »sieh, große Göttinn, sieh,</l>
            <l>Sieh einen Geist vor dir, den Zeit und Noth gezwungen,</l>
            <l>Daß er von Leipzig sich zu deinem Thron geschwungen.</l>
            <l>Er kömmt und meldet dir Sylvans beschloßnen Streit,</l>
            <l>Des artigen Sylvans, den itzt ein Raufbold dräut,</l>
            <l>Ein Raufbold, dessen Stal ihn grimmig wird zerspalten,</l>
            <l>Suchst du nicht seinen Arm, o Göttinn, aufzuhalten.</l>
            <l>Der Zweykampf ist gewiß, Sylvan ist voller Wuth,</l>
            <l>Und Raufbold geht auf nichts, als auf sein rieselnd Blut.</l>
            <l>Kaum glänzt das Morgenroth auf hoher Berge Spitzen,</l>
            <l>So wird sie schon der Kampf im Rosenthal erhitzen.</l>
            <l>O Göttinn, deine Macht steh diesem Stutzer bey,</l>
            <l>Sonst stürzt ihn Raufbolds Faust«. Er schwieg, ein Lustgeschrey</l>
            <l>Theilt die bewegte Luft; man wirft die lüstern Blicke</l>
            <l>Auf diesen fremden Geist, und zieht sie schnell zurücke.</l>
            <l>Ein murmelndes Geräusch schwirrt in der Göttinn Ohr,</l>
            <l>Und jede Mode lobt den artigen Rubor.</l>
            <l>Wie wenn im warmen Lenz das Volk der jungen Bienen,</l>
            <l>Die sich das erstemal den Stock zu fliehn erkühnen,</l>
            <l>Mit summendem Getöß um eine Tanne schwärmt:</l>
            <l>So war auch das Geschrey, das in dem Tempel lärmt.</l>
            <l>Die Göttinn winkt und sprach: »wenn doch der Renommiste</l>
            <l>Nur meinen nahen Zorn und seine Schwachheit wüßte!</l>
            <l>Er wäre nicht so kühn. Rubor, soll denn sein Stal,</l>
            <l>Soll denn sein wilder Arm auch noch im Rosenthal,</l>
            <l>Ja über meinen Sohn, den besten Stutzer, siegen?</l>
            <l>Nein, wir sind stark genug, sein Auge zu betriegen;</l>
            <l>Sind wir gleich nicht so stark, daß seine Raserey</l>
            <l>Von uns gehindert wird. Wohlan, Rubor, es sey!</l>
            <l>Es sey! Sylvanens Arm erlang auch Ehr im Schlagen;</l>
            <l>Man soll durch meine Macht von ihm in Jena sagen.</l>
            <l>So bald der Morgen graut, soll man im Rosenthal</l>
            <l>Mich auf dem Kampfplatz sehn, nebst meiner Krieger Zahl.</l>
            <l>Wir wollen den Sylvan im Kämpfen unterstützen,</l>
            <l>Wir wollen unsichtbar sein zart Gesicht beschützen.«</l>
            <l>Sie sagt es, und der Geist eilt auf den Westwind fort,</l>
            <l>Und kam im Augenblick an seinen alten Ort.</l>
            <l>Der Renommist erfuhr indeß Sylvans Bezeigen.</l>
            <l>Der falsche Hausknecht sprach: sehr viel muß ich verschweigen</l>
            <l>»das er im Zorn geredt. Ihr wärt ein Renommist,</l>
            <l>Der nur durch Raserey in Jena furchtbar ist.</l>
            <l>Doch kurz, sein Mund versprach, mit seinem Stutzerdegen,</l>
            <l>Euch in dem Rosenthal verächtlich zu erlegen.«</l>
            <l>Er schwieg. Wie wenn der Nil sein nasses Haupt erhebt,</l>
            <l>Die aufgebrachte Fluth erst um die Dämme schwebt,</l>
            <l>Und denn, wenn keine Macht die stolzen Wellen hemmet,</l>
            <l>Das Wasser auf einmal die Aecker überschwemmet.</l>
            <l>»so war auch Raufbolds Zorn. Seht des Verwegnen Muth!</l>
            <l>Es schlägt doch wohl in ihm ein jenisch tapfres Blut.</l>
            <l>Beym Teufel! wenn Sylvan im Fechten glücklich wäre,</l>
            <l>Und überwände mich; wo bliebe Ruhm und Ehre?</l>
            <l>Doch nein, mein Name schon ist Stutzern fürchterlich.</l>
            <l>Ich trau in diesem Kampf auf meinen Muth und mich.</l>
            <l>Drum, Brüder, welcher will mein Secundante werden?«</l>
            <l>Die Schaar veränderte die muthigen Geberden.</l>
            <l>So wie ein Krieger bebt, wenn der Befehl ihn zwingt,</l>
            <l>Daß er im ersten Glied mit in die Feinde dringt;</l>
            <l>So sieht man auch die Schaar von Raufbolds Brüdern beben.</l>
            <l>Sie liebten zwar sein Bier, jedoch noch mehr ihr Leben.</l>
            <l>Dieß sieht der Renommist. »Ihr wollt Jenenser seyn?</l>
            <l>Sprach er, und ihr erschreckt vor eines Degens Schein.</l>
            <l>Nun will ich nicht einmal von euch, ihr feigen Seelen,</l>
            <l>Da ihr so furchtsam seyd, den Secundanten wählen.«</l>
            <l>Er schwieg. Der eine sprach: »verdamm uns nicht zu bald;</l>
            <l>Du siehst an uns auch hier die jenische Gestalt,</l>
            <l>Und auch ein jenisch Herz, das vor Begier schon brannte.</l>
            <l>Es weis von keiner Furcht, ich bin dein Secundante.«</l>
            <l>Im nahen Streit erschrickt ein munterer Husar,</l>
            <l>Der von Begierde schon sich auf des Pferdes Haar</l>
            <l>Mit krummem Sebel wirft, wenn ihn die tapfern Brüder</l>
            <l>Im dicksten Kampfe fliehn; doch er erfreut sich wieder,</l>
            <l>Wenn ein Freywilliger ihn tapfer unterstützt;</l>
            <l>Er sieht es, und sein Schwerdt, das auf den Feind geblitzt,</l>
            <l>Zeigt nun den blutgen Kopf erschlagner Saracenen;</l>
            <l>Er schwebt mit krummem Leib an seines Pferdes Mähnen:</l>
            <l>So rief auch Raufbold nun: »o Bruder, du hast Muth!</l>
            <l>In dir erkenn ich noch das edle jensche Blut.</l>
            <l>Komm, hilf mit mir den Feind, den stolzen Feind bezwingen,</l>
            <l>Du kämpfst und siegst mit mir; uns muß der Streich gelingen.«</l>
            <l>Ein Krug, der durch die Last selbst seine Hand beschwert,</l>
            <l>Wird in dem Augenblick mit Freuden ausgeleert.</l>
            <l>Wie wenn der laue Lenz die langen Nächte kürzet,</l>
            <l>Der aufgelöste Schnee sich von den Felsen stürzet,</l>
            <l>Mit rauschendem Getön in öde Thäler dringt,</l>
            <l>Wo ihn im Augenblick der dürre Sand verschlingt:</l>
            <l>So stürzt das braune Bier, bewegt von starkem Zuge,</l>
            <l>In Raufbolds wilden Mund aus dem gefüllten Kruge.</l>
            <l>Des glimmenden Tabacks verdoppelter Gebrauch</l>
            <l>Umnebelt das Gemach mit aufgestiegnem Rauch.</l>
            <l>Ein dicker dunkler Dampf steigt aus den rauhen Hälsen.</l>
            <l>Den Tisch bedeckt die Zahl durchglühter Aschenfelsen.</l>
            <l>So wie das gleiche Feld mit Hügeln sich erhebt,</l>
            <l>Wenn mit bemühter Hand der blinde Maulwurf gräbt:</l>
            <l>So ist die Tafel auch mit rauchenden Vesuven</l>
            <l>Und Aetnen überdeckt. Drauf fing er an zu rufen:</l>
            <l>»ihr Brüder, da mein Kampf nunmehr beschlossen ist;</l>
            <l>So folgt nur noch einmal dem tapfren Renommist.</l>
            <l>Folgt mir, ich führ euch an; wir wollen etwas wagen,</l>
            <l>Davon ganz Leipzig soll mit Furcht und Schrecken sagen.</l>
            <l>Ich muß von Leipzig gehn; jedoch ich geh nicht ehr,</l>
            <l>Als bis ich auch der Stadt mein glänzendes Gewehr</l>
            <l>Und seine Kraft gezeigt. Der ausgestreute Schatten</l>
            <l>Der dunklen Finsterniß kömmt uns hierbey zu statten.</l>
            <l>Ihr wißts, durch Häscher wird der Gassen Ruh beschirmt.</l>
            <l>Wie wärs, wenn unsre Faust die Häscher selbst bestürmt?</l>
            <l>Kommt, laßt uns sie zerstreun, sie des Gewehrs berauben,</l>
            <l>Und wenn sie Stang und Stock auf uns zu werfen glauben;</l>
            <l>So nehmt die Stangen weg, und werfet sie getrost</l>
            <l>Auf ihren eignen Kopf. Kommt, ich bin schon erboßt.</l>
            <l>Mein Stal, mein Arm, mein Muth soll, Brüder, euch begleiten.</l>
            <l>Ist Raufbolds Stal bey euch, könnt ihr die Welt bestreiten.</l>
            <l>Kommt, fürchtet euch vor nichts; seyd tapfer, kämpft, und wagt,</l>
            <l>So flieht die Räuberschaar bestritten und verzagt.«</l>
            <l>Ein jeder fällt ihm bey: »ja, Bruder, laß uns kriegen!</l>
            <l>Wir wollen unter dir die Feinde sehn, und siegen!«</l>
            <l>Sogleich bewaffnet man die Hände mit dem Schwerdt,</l>
            <l>Das vor Verlangen selbst aus weiter Scheide fährt.</l>
            <l>Man eilet auf den Markt mit heimlichem Erfreuen,</l>
            <l>Wie wenn ein Löwe sich aus öden Wüsteneyen</l>
            <l>Des dürren Lybiens mit seinen Jungen trägt,</l>
            <l>Und sich mit trägem Schritt nach einem Wald bewegt,</l>
            <l>Er das verdorrte Laub mit scharfen Klauen drücket,</l>
            <l>Der Buchen sprödes Holz mit breiter Brust zerstücket,</l>
            <l>Und ein Geräusch erregt, das durch die Felder eilt,</l>
            <l>Und in der finstern Nacht die stillen Lüfte theilt:</l>
            <l>So hört man ihren Schritt und die gezognen Degen,</l>
            <l>Auf dem itzt leeren Markt, ein sanft Geräusch erregen.</l>
            <l>Da, wo der grüne Thurm am Rathhaus sich erhebt,</l>
            <l>Ist der bekannte Platz, vor dem der Pursche bebt.</l>
            <l>Da wohnt der Knechte Schaar.</l>
            <l>Steht an der dunkeln Thür, und an den beyden Ecken</l>
            <l>Lauscht schlaue Hinterlist und die Verwegenheit,</l>
            <l>Die allen voller Wuth, jedoch unsichtbar, dräut.</l>
            <l>Dahin gelangt ihr Fuß; der Renommist steht stille,</l>
            <l>Und auch die ganze Schaar; er sagts, gleich ists ihr Wille.</l>
            <l>»ihr Brüder, fing er an, ihr Brüder, die ich schon</l>
            <l>In Jena angeführt, sprecht den Canalljen Hohn!</l>
            <l>Kommt, ruft und wetzt und schreyt, daß sie ihr Loch verlassen,</l>
            <l>So können wir sie frey an ihren Hälsen fassen.«</l>
            <l>Sogleich durchdringt die Luft ein lautes Pereat</l>
            <l>Man schimpft auf ihren Kopf und flucht die Hälse matt.</l>
            <l>Drauf wetzt die ganze Schaar; die Gluth fährt aus den Steinen,</l>
            <l>Daß diese Krieger fast in lauter Funken scheinen.</l>
            <l>So wie der Heiden Zevs den rothen Blitz ergreift,</l>
            <l>Der schnell aus seiner Hand auf die Giganten streift:</l>
            <l>So scheinen diese Zevs mit Gluth und Blitz zu spielen,</l>
            <l>Indem sie mit dem Stal in glatten Kieseln wühlen.</l>
            <l>Zuletzt gehn sie zur Thür, und Raufbold geht voran.</l>
            <l>So wie Aeneas dort, was wenig noch gethan,</l>
            <l>Mit fürchterlichem Schritt zu dem Cocytus</l>
            <l>Den dicken Schwefeldampf mit seinem Schwerdte theilet,</l>
            <l>Den Fürst der Höllen sieht und die Verstorbnen schreckt,</l>
            <l>Wenn er den starken Arm auf falbe Schatten streckt:</l>
            <l>So eilt auch Raufbolds Fuß zu der bewachten Pforte,</l>
            <l>Mit seiner treuen Schaar, an diesem dunkeln Orte.</l>
            <l>Das Schrecken bläst ihm zwar den Hauch in das Gesicht.</l>
            <l>Er fühlt auch dessen Kraft; doch aber weicht er nicht.</l>
            <l>Indeß erblickte man die fürchterlichen Schaaren,</l>
            <l>Die Knechte, die schon nah am Renommisten waren.</l>
            <l>Ein Harnisch, den noch nie ein treffend Schwerdt versehrt,</l>
            <l>Bog sich um ihren Leib, den noch ein Stal beschwert.</l>
            <l>Und destomehr bewehrt und fürchterlich zu heissen,</l>
            <l>Füllt ihr verwildert Haupt ein alt verrostet Eisen.</l>
            <l>Sie schwungen in der Hand die Stange, die so oft</l>
            <l>Den kühnen Feind gestürzt, der auf den Sieg gehofft.</l>
            <l>Die Spitze war behakt, schnell zum zurück zu weisen,</l>
            <l>Und schnell, ein schön Gewand im Anziehn zu zerreißen.</l>
            <l>Wie, wenn von dem Gebürg ein wilder Auer</l>
            <l>Der seinen starken Feind, den gelben Löwen, sieht,</l>
            <l>Er aus dem niedern Busch mit rauher Stimme schreyet</l>
            <l>Und mit gehörntem Fuß den rothen Sand zerstreuet,</l>
            <l>Den dickbemoßten Kopf hochmüthig seitwerts trägt,</l>
            <l>Ihn an die steife Brust mit wilden Schütteln legt,</l>
            <l>Sich endlich auf den Feind mit stolzen Schritten lenket</l>
            <l>Und mit dem festen Horn ihn zu durchbohren denket:</l>
            <l>So eilt der Renommist auf den verspürten Schwarm.</l>
            <l>Flieht, rief er, oder sterbt! und gleich senkt er den Arm</l>
            <l>Auf den umstählten Kopf, den er zuerst erblicket.</l>
            <l>Jedoch er steht erstaunt, da ihn der Hieb nicht glücket.</l>
            <l>Wie wenn ein Crocodill dem dichten Schilf entweicht,</l>
            <l>Und ein Aegyptier, der schon vor Angst erbleicht,</l>
            <l>Sich noch zu retten denkt, und seinen Sebel ziehet,</l>
            <l>Doch durch den öftern Hieb den Arm umsonst bemühet;</l>
            <l>Der Panzer, der die Haut des Crocodills umstählt,</l>
            <l>Macht, daß der starke Hieb des breiten Sebels fehlt:</l>
            <l>So gehts dem Renommist. »Ich glaube, rief er, Brüder,</l>
            <l>Die Schaar bepanzert sich die fürchterlichen Glieder.</l>
            <l>Werft eure Degen weg, folgt meinem Beyspiel nach,</l>
            <l>Bedienet euch der List! Sogleich, da er dieß sprach,«</l>
            <l>Erreicht er einen Pfahl nicht brennender Laternen;</l>
            <l>Er schmiegt sich hinter ihm, die Feinde zu entfernen.</l>
            <l>Jedoch den Augenblick nimmt er mit Schrecken wahr,</l>
            <l>Daß man, mit wilder Faust, von seiner Brüderschaar</l>
            <l>Zween aus dem Kampfe schleppt, die an zu fluchen fangen.</l>
            <l>Er bebt, als fühlt er selbst schon die erzürnten Stangen.</l>
            <l>In dieser Noth sprach er zu seinem Secundant,</l>
            <l>Der seine Sicherheit noch unterm Sturmfaß fand:</l>
            <l>»auf, Bruder, schlag dich durch, jetzt denk an meine Lehre,</l>
            <l>Sieg oder lauf davon; denn dieß bringt doch noch Ehre!«</l>
            <l>Er sagts und dringt sogleich, da sich sein Zorn vereint,</l>
            <l>Mit flüchtendem Geräusch durch den zertheilten Feind,</l>
            <l>Sein edler Secundant folgt seinen schnellen Schritten;</l>
            <l>Umsonst wird ihnen nur die schnelle Flucht bestritten.</l>
            <l>So wie Serini</l>
            <l>Den Sebel in der Hand, den Sieg im Herzen trug:</l>
            <l>So schlug sich Raufbold durch; er kriegte noch mit Blicken.</l>
            <l>Konnt er nicht in der That, so droht er zu zerstücken.</l>
            <l>»der Teufel hat den Kerls die Panzer angethan!</l>
            <l>Sieh, Bruder, rief er aus, sieh meinen Degen an.</l>
            <l>Wie hab ich ihn zerhaun! doch laß uns nur entspringen;</l>
            <l>Man möcht uns sonsten noch um unsre Freyheit bringen.«</l>
            <l>Er geht mit steifem Schritt, nach seinem Gasthof zu.</l>
            <l>Es lag die halbe Welt jetzt mitten in der Ruh,</l>
            <l>Und auch sein Gastwirth schlief schon auf dem müden Ohre;</l>
            <l>Allein sein Schutzgeist kam und öffnete die Thore.</l>
            <l>Doch warum stund er denn nicht seinem Helden bey?</l>
            <l>Er hatte kurz zuvor, mit wüthendem Geschrey,</l>
            <l>Den Caffeegott bestürmt, das Porcellan zerbrochen;</l>
            <l>Drum hat er nicht gehört, was man vom Kampf gesprochen.</l>
            <l>»o Bruder, geben wir wohl Alexandern nach?«</l>
            <l>So sprach der Renommist im sicheren Gemach,</l>
            <l>»gieb Achtung, wie wir auch den Stutzer zwingen wollen,</l>
            <l>Daß alle Leipziger an uns gedenken sollen.</l>
            <l>Indessen mache dich und deinen Stal bereit,</l>
            <l>Denn nun ist dieser Nacht doch keine Ruh geweiht.«</l>
            <l>Dieß hört sein Schutzgeist an; sein gräßliches Gefieder</l>
            <l>Trägt ihn behend davon; er läßt sich plötzlich nieder.</l>
            <l>Da wo bey Jena man die stille Saale sieht,</l>
            <l>Die oft ein ganzer Wald von Floßholz überzieht,</l>
            <l>Sieht man das Paradies</l>
            <l>Die ihre Flächen stets mit bunter Anmuth decken.</l>
            <l>In diesem Paradies ist eine dunkle Gruft;</l>
            <l>Sie wird, wenn sie ein Pursch bey ihrem Namen ruft,</l>
            <l>Das </l>
            <l>Sieht man den seltnen Thron, von einen wilden Gotte.</l>
            <l>Der Gott der Schlägerey hat seine Wohnung hier,</l>
            <l>Der Hohn bewacht bemüht die rundgewölbte Thür.</l>
            <l>Denn dieses ist der Geist, der manches Herz vergiftet,</l>
            <l>Des Spotten meistentheils die Schlägereyen stiftet.</l>
            <l>Ihm gegenüber steht die träge Trunkenheit;</l>
            <l>Sie wankt bey jedem Schritt, sie rast, sie schimpft, sie schreyt,</l>
            <l>Sie hält mit trübem Blick ein Paßglas in den Händen.</l>
            <l>Das Schlagen ist ihr Recht, und ihre Kunst, Verschwenden.</l>
            <l>Da irrt und wankt der Fuß der blassen Eifersucht;</l>
            <l>Da hier der Argwohn tobt und dort die Zanksucht flucht.</l>
            <l>Der Neid, das Spiel und Geld stehn an des Thrones Seiten,</l>
            <l>Die noch die Unvernunft mit Lust zum Kampf begleiten.</l>
            <l>Auf einem blutgen Thron sitzt, in besondrer Pracht,</l>
            <l>Der Gott der Schlägerey, der alles zitternd macht.</l>
            <l>Ein weißlichter Caput</l>
            <l>Ist seine liebste Tracht, die er zeither getragen.</l>
            <l>Ein Degen, dessen Stal das Eisen übertrifft,</l>
            <l>Das man in Japan gräbt, und durch ein blaues Gift,</l>
            <l>Das alles leblos macht, mit seltner Wuth bestreichet,</l>
            <l>Ist an des Zepters Statt, vor dem der Schnurre weichet,</l>
            <l>Sein Stichblatt ist so groß, als wie des Satans Schild,</l>
            <l>Den Milton uns beschreibt. Manch fürchterliches Bild</l>
            <l>Ist auf ihn eingeetzt. Die ersten Renommisten,</l>
            <l>Wie sie den Himmel drohn durch Felsen zu verwüsten,</l>
            <l>Giganten, sieht man hier; ihr scheusliches Gesicht</l>
            <l>Verstellt noch mehr ein Mund, der Lästerungen spricht.</l>
            <l>Auf die folgt Herkules, der um die starken Lenden</l>
            <l>Die Haut des Löwen wirft. Er hält, mit festen Händen,</l>
            <l>Den Riesen in die Höh, den er so knirschend drückt,</l>
            <l>Daß er an seinem Kopf mit wildem Laut erstickt.</l>
            <l>Der Macedonier</l>
            <l>Wie dort Pompejus fällt, da Cäsar muthig sieget,</l>
            <l>Und wie ein Roland ficht, wenn er die Riesenhand</l>
            <l>Mit fürchterlichem Schlag auf seinen Feind gewandt.</l>
            <l>Dieß alles sieht man hier. Von jäher Berge Höhen,</l>
            <l>Die stets ihr bärtig Haupt in leichten Wolken sehen,</l>
            <l>Sieht man den jenschen Markt. Da kämpft ein wüthend Paar,</l>
            <l>Das bloß durch Lieb und Bier zum Kampf gekommen war.</l>
            <l>Ein runder Burschenkreis, der sie bemüht umzirket,</l>
            <l>Lacht freudig, wenn ein Stoß den andern Wunden wirket.</l>
            <l>Nicht weit davon sieht man noch andre Stürmer stehn,</l>
            <l>Die in der freyen Hand gesuchte Felsen drehn,</l>
            <l>Mit einer Hand den Stal auf glatten Kieseln schärfen,</l>
            <l>Und mit der andern Hand in stolze Scheiben werfen.</l>
            <l>Zween andre, welche sich aus Unvorsicht berührt,</l>
            <l>Sieht man, daß ihre Wuth darum den Degen führt.</l>
            <l>Noch andre, die vergnügt in nassen Zimmern sitzen,</l>
            <l>Im Saufen Helden sind, beym Taback rühmlich schwitzen,</l>
            <l>Sieht man in vollem Zank. Ein großes Paßglas eilt</l>
            <l>Nach eines Gastes Kopf, der sich im Ziehn verweilt</l>
            <l>Kurz: die in Jena sich mit Ruhm geschlagen haben,</l>
            <l>Die alle sah man hier im Stichblatt eingegraben.</l>
            <l>Zum Gott der Schlägerey kam Raufbolds Schutzgeist an.</l>
            <l>Er sprach vor seinem Thron: »sieh, was mein Arm gethan,</l>
            <l>Sieh! Gott der Schlägerey, dein Raufbold kämpft und streitet,</l>
            <l>Doch so, daß ihn der Ruhm bey jeder That begleitet.</l>
            <l>Ganz Leipzig fürchtet sich vor seinem seltnen Muth.</l>
            <l>Kein Stutzer nimmt nunmehr den aufgesteiften Hut</l>
            <l>In den gebognen Arm; was soll ich größers sagen?</l>
            <l>Noch Morgen wird er sich mit einem Stutzer schlagen.</l>
            <l>Der Zweykampf ist gewiß, der Ort ist schon bestimmt.</l>
            <l>Sylvan und Raufbold sind in gleichem Grad ergrimmt.</l>
            <l>Vor kurzem hat er auch die Knechte selbst bestürmet,</l>
            <l>Er hieb sich da auch durch, da ich ihn nicht beschirmet.</l>
            <l>O du, des Zweykampfs Fürst, steh ihm auch Morgen bey,</l>
            <l>Damit er noch zuletzt in Leipzig glücklich sey;</l>
            <l>Denn er wird nach dem Kampf sogleich auf Halle reiten,</l>
            <l>Und da von neuem blühn, und da von neuem streiten.«</l>
            <l>Der grause Schlägergott, der von dem Throne sprang,</l>
            <l>Sprach, daß vom starken Ton die runde Höl erklang:</l>
            <l>»wie sehr bin ich erfreut, daß Raufbold glücklich kämpfet,</l>
            <l>Ja, daß er auch so gar den Stolz der Stutzer dämpfet.</l>
            <l>Komm, ich beschütz ihn selbst. Ich kann es dir gestehn,</l>
            <l>Daß ich mit keinem Blick das Leipzig ie gesehn,</l>
            <l>Das zwar wohl prächtig ist, doch weibisch sich bezeiget.</l>
            <l>Komm, daß wir, ehe noch die Sonne glänzend steiget,</l>
            <l>Im Rosenthale sind.« Sein Flügel eilet fort.</l>
            <l>Ihm folgt die ganze Schaar aus seinem Schreckensort;</l>
            <l>Allein er heißet sie nach seiner Höhl entweichen;</l>
            <l>Drey Schlägergeister sinds, die Leipzig mit erreichen.</l>
            <l>Wie, wann sich von dem Feld ein schwerer Trappe</l>
            <l>Die hartgepreßte Luft vor seinem Fittich bebt,</l>
            <l>Der ihn erst nach und nach von grüner Erde bringet,</l>
            <l>Bis er sich auf einmal schnell in die Wolken schwinget:</l>
            <l>So bringt ihr schwerer Flug sie flatternd in die Höh;</l>
            <l>Zuletzt erreichen sie die schattigte Allee.</l>
            <l>Es war fast um die Zeit, da sich der Himmelswagen</l>
            <l>Vom kalten Norden fort nach Osten zu getragen,</l>
            <l>Als diese Geisterschaar in der Allee sich sieht,</l>
            <l>Und ferner durch die Luft nach Raufbolds Zimmer flieht.</l>
            <l>Man sieht sie im Gemach unsichtbar sich bewegen.</l>
            <l>Der Renommist besah gleich seinen großen Degen,</l>
            <l>Und sprach: »o welcher Stal, o Stal! mein höchstes Gut,</l>
            <l>Mit dem ich meine Macht, mit dem ich meinen Muth</l>
            <l>Den Schnurren oft gezeigt; o Stal, von seltner Treue,</l>
            <l>Hilf, daß ich meinen Ruhm durch deinen Stoß verneue.</l>
            <l>Sey mich zu schützen schnell, schnell in den Feind zu gehn,</l>
            <l>Und fest, im ganzen Kampf vor deinem Herrn zu stehn.«</l>
            <l>Er schwieg. Sein starrer Blick besieht die glatte Fläche;</l>
            <l>Er beugt ihn und erforscht die Stärk und auch die Schwäche.</l>
            <l>So wie Minervens Hand dem Telemach den Schild</l>
            <l>Unsichtbar weggethan und ihn Egidens Bild,</l>
            <l>Statt dessen hingelegt; so nahm auch Raufbolds Degen</l>
            <l>Der Gott der Schlägerey, um seinen hinzulegen.</l>
            <l>Armseeliger Sylvan, bewahre dein Gesicht!</l>
            <l>Da Raufbolds kühne Faust mit Götterwaffen ficht,</l>
            <l>Da wilde Geister ihn zum Kampf noch mehr erhitzen;</l>
            <l>Wer will dich, o Sylvan, vor seiner Wuth beschützen?</l>
            <l>Drauf sprach der Renommist, wormit wird diese Nacht,</l>
            <l>Die bald die Erde flieht, noch vollends hingebracht?</l>
            <l>Doch, daß wir Morgen früh nicht ohne Kräfte streiten,</l>
            <l>So wollen wir uns selbst ein Lager zubereiten.</l>
            <l>Er leget sich so fort mit siegesvollem Muth</l>
            <l>Gestiefelt und gespornt auf den zerfetzten Huth.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
