<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: [3] Jüngst saß </title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariä</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">6</measure>
        <measure type="verses">440</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-47 2-94 3-79 4-47 5-94 6-79</measure>
        <measure type="syllables">4320</measure>
        <measure type="tokens">3038</measure>
        <measure type="characters">18066</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1751</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: [3] Jüngst saß </head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>[3] Jüngst saß </l>
            <l>In königlichem Pomp'; ein purpurnes Gewand,</l>
            <l>Nicht mehr, wie sonst, das Kleid von wilder Thiere Fellen,</l>
            <l>Floß an dem Ufer hin, und röthete die Wellen.</l>
            <l>Um ihre Stirn bog sich ein frischer Lorbeerkranz;</l>
            <l>Die Wange glühte sanft, und ihrer Augen Glanz</l>
            <l>[4] Schien ungewohnt belebt; aus allen ihren Zügen</l>
            <l>Brach ein glückseelger Tag vom reinesten Vergnügen.</l>
            <l>Der Musen holdes Chor, mit jedem Reitz geziert,</l>
            <l>Drang sich um sie herum, von Gratien geführt;</l>
            <l>Indem um sie schon her die Wissenschaften standen,</l>
            <l>Die mit den Musen nun freundschaftlich sich verbanden.</l>
            <l>Um ihren Thron herum nicht ohn' Entzücken wahr;</l>
            <l>Und voll von einem Glück, das ihr bisher gefehlet,</l>
            <l>Sprach sie, so wie vertraut die Muse mir erzehlet:</l>
            <l>»freundinnen, wie entzückt mich meines Reiches Flor!</l>
            <l>Gerächt für so viel Schwach, heb' ich mein Haupt empor,</l>
            <l>Das eure Lorbeern trägt, mir größre Siegeszeichen,</l>
            <l>Als die im Schlachtfeld mir die Kriegesgötter reichen.</l>
            <l>[5] Kein Sieg hat so viel Glück auf dieses Reich gebracht,</l>
            <l>Als dieser stille Sieg von eurer süssen Macht,</l>
            <l>Durch den die Barbarey aus dem ihr eignen Norden</l>
            <l>Zwar langsam, doch nunmehr auch ganz verjaget worden.</l>
            <l>Mein Adler donnert noch mit ungeschwächter Kraft;</l>
            <l>Schon lange dringt der Ruf von tiefer Wissenschaft,</l>
            <l>Und von Gelehrsamkeit, so sehr den Deutschen eigen,</l>
            <l>In jedes ferne Land. Laßt die Trompete schweigen,</l>
            <l>Die oft bey kleinerm Ruhm partheyisch Fama bläßt;</l>
            <l>Die Wahrheit rühmet uns; der Ruhm, den man uns läßt,</l>
            <l>Ist nicht verachtenswerth; kein Volk hat mehr erfunden,</l>
            <l>Mehr Weise dargestellt, mehr Hindrung überwunden.</l>
            <l>Allein obgleich mein Volk so manche Kunst erdacht,</l>
            <l>Obgleich es </l>
            <l>[6] So mußt' es doch den Spott der stolzen Nachbarn tragen,</l>
            <l>Da noch Witz und Geschmack in schweren Fesseln lagen.</l>
            <l>Besonders traurtest du, entehrte </l>
            <l>Die Nacht der Barbarey begrub manch groß Genie;</l>
            <l>Die </l>
            <l>War groß in Unvernunft, in Reim- und Wortgeklinge.</l>
            <l>Doch endlich kömmt die Zeit, da auch der Deutsche zeigt,</l>
            <l>Der Himmel, den er trinkt, das Land, das ihn gezeugt,</l>
            <l>Sey eben so geschickt, mit mächtgen Influenzen</l>
            <l>Den Dichter zu erhöhn, als unsrer Nachbarn Grenzen.</l>
            <l>So mancher grosse Geist hebt feurig sich empor;</l>
            <l>Von allen Seiten dringt der Glückwunsch in mein Ohr;</l>
            <l>Der Patriot schaut auf, und sieht auf Adlersschwingen</l>
            <l>Der deutschen Dichter Ruhm bis an die Sterne dringen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>[7] So sprach </l>
            <l>Aus jedem Aug' ihr zu, da sie die Lippen schloß.</l>
            <l>Itzt aber drang betrübt bis zu der Göttin Füssen</l>
            <l>Die deutsche </l>
            <l>Hob ungestüm die Brust; tief in dem Auge saß</l>
            <l>Melancholey und Harm und Unmuth – – Sie vergaß,</l>
            <l>Wie sehr das freudge Lob </l>
            <l>Und ließ dem Schmerz den Lauf, den sie im Busen nährte.</l>
            <l>»o Göttinn, (fieng sie an) verzeih, wenn mich das Lob,</l>
            <l>Das zu partheyisch nur, und zu früh mich erhob,</l>
            <l>Wenn mich dies Lob nicht rührt, und statt dir Dank zu sagen,</l>
            <l>Nur Unmuth und Verdruß vor deinem Throne klagen.</l>
            <l>Zwar ist die alte Nacht der Barbarey entflohn;</l>
            <l>Mein ewger Lorbeer grünt um manchen würdgen Sohn,</l>
            <l>[8] Der ohne Fürstengunst, und Reichthum, und Mäcene,</l>
            <l>Sich zu den Sternen hebt; in seine hohen Töne</l>
            <l>Das Lob der Gottheit mischt; die Menschen Großmuth lehrt,</l>
            <l>Die Tugend prediget, und durch sein Leben ehrt:</l>
            <l>Zwar glüht noch manche Brust vom wahren Dichterfeuer;</l>
            <l>Noch schallt Begeisterung aus mancher kühnen Leyer,</l>
            <l>Und stellt der Nachwelt einst ein grosses Zeugnis dar,</l>
            <l>Daß nicht dein ganzes Volk der Dummheit Sklave war:</l>
            <l>Doch, Göttin, welch ein Schwarm von dichterischen Thoren,</l>
            <l>Im leeren Bathos stark, im Unsinn ganz verlohren,</l>
            <l>Copien, nur dem Bild in seinen Fehlern gleich,</l>
            <l>Schreyn ihr prosaisch Lied frech durch dein ganzes Reich.</l>
            <l>Kaum fängt ein </l>
            <l>So eilt der Thor sein Lied nach seinem Schwung zu richten;</l>
            <l>[9] Ahmt nur die Fehler nach; ist niedrig, dunkel, schwer,</l>
            <l>Von harten Worten voll, und von Gedanken leer.</l>
            <l>Läßt uns ein muntrer Geist des </l>
            <l>So fängt halb Deutschland an Geschwätz und Tand zu singen;</l>
            <l>Jedwede Presse schwitzt von zu viel Lieb und Wein,</l>
            <l>Und für des Heiden Ruhm vergißt man Christ zu seyn.</l>
            <l>Erzehlt ein </l>
            <l>Den ihm nur eignen Scherz um seine Leyer fliegen:</l>
            <l>So tändelt jeder Thor, kein Brief und kein Gedicht</l>
            <l>Erscheint, daß nicht darinn ein falscher Gellert spricht.</l>
            <l>Und alles schallt dies Volk gleich einem Echo wieder.</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Kaum folgt ihm </l>
            <l>So stellt sich neben sie der Sänger </l>
            <l>[10] Zwar gern wollt ich die Wuth der Nachahmung vergeben,</l>
            <l>Denn sie wird immer noch des Urbilds Glanz erheben,</l>
            <l>So sehr sie es verfehlt. Der schlechteste Copist</l>
            <l>Mußt' erst Bewundrer seyn, und zeigt auch, daß ers ist:</l>
            <l>Doch, Göttinn, daß man itzt noch mehr als fühlloß bleibet,</l>
            <l>Wenn </l>
            <l>Und </l>
            <l>Dies ist </l>
            <l>In Leipzig, wo vor dem der </l>
            <l>Wo noch ein </l>
            <l>In Leipzig thront und herrscht ein blinder Aristarch,</l>
            <l>Der Reime Patriot, der Prosa Patriarch.</l>
            <l>Vergebens zeichnen ihn des strengen Satyrs Schläge,</l>
            <l>Er achtet Striemen nicht, und bleibt auf seinem Wege;</l>
            <l>[11] Und tadelt allezeit, sobald ein grosses Lied</l>
            <l>Nicht an dem Boden kriecht, und seiner Zucht entflieht.</l>
            <l>Sey Richter zwischen mir, und diesem stolzen Manne,</l>
            <l>Den ich mit ewgem Haß aus meinem Reich verbanne!</l>
            <l>Sey Richter zwischen mir, und seiner feilen Zunft,</l>
            <l>Und räche dich und mich, und Tugend und Vernunft.</l>
            <l>Ists möglich, daß ihn noch der Deutsche lästern hören</l>
            <l>Und ihm vergeben kann, wenn von Seraphschen Chören</l>
            <l>Das größte Lied ihm tönt, der göttlichste Gesang,</l>
            <l>Der nie so groß, so rein im Alterthum erklang?</l>
            <l>Wie konnt' er? Heidnisch schön sang nur der fromme Heide,</l>
            <l>Und göttlich singt der Christ. Ein Geist beseelte beyde,</l>
            <l>Allein </l>
            <l>Als wenn </l>
            <l>[12] Welch' eine Hoheit herrscht in diesen Epopäen!</l>
            <l>Die Thräne folget bald, wenn wir die Leiden sehen,</l>
            <l>Die unser Heil erkauft. Wir fühlen unsern Werth,</l>
            <l>Indem wir sehn, wie treu der Engel Schutz uns ehrt.</l>
            <l>Dann hebt das heilge Lied, voll von der reinsten Tugend,</l>
            <l>Des Alters frohe Brust, und feurt das Herz der Jugend.</l>
            <l>In ewgem Glanze stralt die </l>
            <l>Und die Religion bekehret auch durch </l>
            <l>Dies alles fühlt der nicht, der niemals sich erhoben</l>
            <l>Aus Tiefen, wo er kriecht; der nie was anders loben,</l>
            <l>Was anders fühlen kann, als seiner Schüler Lied,</l>
            <l>Das, seinen Reimen gleich, dem Staube nie entflieht.</l>
            <l>Und nicht die Dummheit nur der Reimer lehrt er schmähen;</l>
            <l>Die </l>
            <l>[13] Mischt die Religion in seinen Dichterkrieg,</l>
            <l>Und giebt den </l>
            <l>O Göttinn ist denn dies der Lohn der größten Gaben,</l>
            <l>Die viel Jahrhunderte uns vorenthalten haben;</l>
            <l>Füllt darum </l>
            <l>Und schützt es darum nur ein Nordischer </l>
            <l>Daß es ein </l>
            <l>Er, und der Dunse Schaar, solch' einen Angriff wagen?</l>
            <l>Und ist kein Patriot, der itzt das Schweigen bricht,</l>
            <l>Und meine Rechte schützt, und für die Tugend spricht?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier schwieg die </l>
            <l>In Wolken ihre Stirn. Der Gram, der sie erfüllte,</l>
            <l>Durchdrang </l>
            <l>Stieg auf den Wangen auf, und bald sprach sie voll Muth:</l>
            <l>[14] »Die Klagen sind gerecht, o Freundinn, die ich höre.</l>
            <l>Doch, Göttinn, glaub' auch noch zu meines Volkes Ehre,</l>
            <l>Daß nicht in kleiner Zahl noch Kenner übrig sind,</l>
            <l>Die nie ein </l>
            <l>Ihr Zorn verachtet längst den Schüler und den Meister,</l>
            <l>Und die gesamte Schaar der niedern kleinen Geister,</l>
            <l>Die einen </l>
            <l>Mich zu befreyen sucht; mich aber in der Nacht</l>
            <l>Und Dummheit Fessel schlägt, und deinen Zorn verdienet,</l>
            <l>Daß um sein leeres Haupt entweihter Lorbeer grünet.</l>
            <l>Doch, Göttinn, wen rührt noch der schaale deutsche Held,</l>
            <l>Und seine plumpe Magd im blutgen Siegesfeld?</l>
            <l>Laß noch zehn </l>
            <l>Und noch zehn </l>
            <l>[15] Der kluge Deutsche lacht und sieht mit bitterm Hohn</l>
            <l>Auf </l>
            <l>Sieht, wie voll Wörtertand, sich zwölf Gesänge dehnen,</l>
            <l>Und die Bewunderer des </l>
            <l>Blick auf, und tröste dich! Der Schmuck der Nation,</l>
            <l>Und alle, welche längst dem deutschen Helikon</l>
            <l>Zur wahren Zierde stehn, sie alle Tugendfreunde,</l>
            <l>Sind </l>
            <l>Entzückungsvoll nenn' ich die werthen Namen her:</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Und oft gezüchtigt hat, ein </l>
            <l>Jedwedes Hertz entflammt, in dem vom Tugendfeuer</l>
            <l>Nur noch ein Funke glüht; und jener grosse Geist,</l>
            <l>Der uns mit sich hinauf zu dem Olympus reißt,</l>
            <l>[16] Mein </l>
            <l>Die Prüfung Abrahams an </l>
            <l>Mein </l>
            <l>Und sie, vom Geiste voll, nach Davids Harfe stimmt;</l>
            <l>Den fernen Nord entzückt, und mit den neuen Saiten</l>
            <l>Die Tempel staunend macht von Gottes Herrlichkeiten;</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Der guten Sache da; stolz, </l>
            <l>Seh ich dich, </l>
            <l>Mit </l>
            <l>Hat </l>
            <l>Von reger Dankbarkeit, und fühlt, und preißt die Schriften,</l>
            <l>Die bey der Nachwelt uns ein ewges Denkmal stiften.</l>
            <l>[17] Und was am meisten dich durch sie vertheidgen kann,</l>
            <l>Ist nicht der witzge Kopf, – – ist der rechtschaffne Mann.</l>
            <l>Sieh nun die andern auch, die </l>
            <l>Die Namen werden schon unwidersprechlich sagen,</l>
            <l>Daß sie verachtenswerth, doch gar nicht furchtbar sind,</l>
            <l>Und daß, wenn sie dich schmähn, dein Ruhm mehr Glanz gewinnt.</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Der junge </l>
            <l>Vernunft und Tugend Hohn. Ihm folgt die ganze Schaar,</l>
            <l>Die Unsinn je geträumt, und Reime je gebahr,</l>
            <l>Grammatikalisch recht, rein, fliessend, unvernünftig;</l>
            <l>Und </l>
            <l>Als Deutschlands Lehrer an, sobald als nur ein Blat</l>
            <l>In seinem </l>
            <l>[18] Ein plumpes Pöbelvolk. Sie ziehn dahin beladen</l>
            <l>Mit manchem </l>
            <l>Ihr unverschämter Spaß macht Sänftenträger roth;</l>
            <l>Ihr Tadel ist Pasqvil, ihr Sinngedicht ist Koth.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Die </l>
            <l>Die leeren </l>
            <l>Allein wer kennt auch noch Geschmack und Poesie,</l>
            <l>Der nicht dies Volk verschmäht? – – Laß drum den Kummer fahren,</l>
            <l>O Göttinn, der dich drückt! Nur erst nach vielen Jahren</l>
            <l>Ward </l>
            <l>Will wider </l>
            <l>[19] So ras' er! Ihn verfolgt durch alle meine Lande</l>
            <l>Des strengen Satyrs Spott, und </l>
            <l>So sprach </l>
            <l>Umfloß die </l>
            <l>Ihr Auge lachte Muth auf ihre wahren Söhne,</l>
            <l>Und Deutschland freute sich. Die feyerliche Scene</l>
            <l>Zerfloß drauf nach und nach, so wie ein Thau, am Strand,</l>
            <l>Bis vor der Muse Blick sie ganz und gar verschwand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>[3] Jüngst saß </l>
            <l>In königlichem Pomp'; ein purpurnes Gewand,</l>
            <l>Nicht mehr, wie sonst, das Kleid von wilder Thiere Fellen,</l>
            <l>Floß an dem Ufer hin, und röthete die Wellen.</l>
            <l>Um ihre Stirn bog sich ein frischer Lorbeerkranz;</l>
            <l>Die Wange glühte sanft, und ihrer Augen Glanz</l>
            <l>[4] Schien ungewohnt belebt; aus allen ihren Zügen</l>
            <l>Brach ein glückseelger Tag vom reinesten Vergnügen.</l>
            <l>Der Musen holdes Chor, mit jedem Reitz geziert,</l>
            <l>Drang sich um sie herum, von Gratien geführt;</l>
            <l>Indem um sie schon her die Wissenschaften standen,</l>
            <l>Die mit den Musen nun freundschaftlich sich verbanden.</l>
            <l>Um ihren Thron herum nicht ohn' Entzücken wahr;</l>
            <l>Und voll von einem Glück, das ihr bisher gefehlet,</l>
            <l>Sprach sie, so wie vertraut die Muse mir erzehlet:</l>
            <l>»freundinnen, wie entzückt mich meines Reiches Flor!</l>
            <l>Gerächt für so viel Schwach, heb' ich mein Haupt empor,</l>
            <l>Das eure Lorbeern trägt, mir größre Siegeszeichen,</l>
            <l>Als die im Schlachtfeld mir die Kriegesgötter reichen.</l>
            <l>[5] Kein Sieg hat so viel Glück auf dieses Reich gebracht,</l>
            <l>Als dieser stille Sieg von eurer süssen Macht,</l>
            <l>Durch den die Barbarey aus dem ihr eignen Norden</l>
            <l>Zwar langsam, doch nunmehr auch ganz verjaget worden.</l>
            <l>Mein Adler donnert noch mit ungeschwächter Kraft;</l>
            <l>Schon lange dringt der Ruf von tiefer Wissenschaft,</l>
            <l>Und von Gelehrsamkeit, so sehr den Deutschen eigen,</l>
            <l>In jedes ferne Land. Laßt die Trompete schweigen,</l>
            <l>Die oft bey kleinerm Ruhm partheyisch Fama bläßt;</l>
            <l>Die Wahrheit rühmet uns; der Ruhm, den man uns läßt,</l>
            <l>Ist nicht verachtenswerth; kein Volk hat mehr erfunden,</l>
            <l>Mehr Weise dargestellt, mehr Hindrung überwunden.</l>
            <l>Allein obgleich mein Volk so manche Kunst erdacht,</l>
            <l>Obgleich es </l>
            <l>[6] So mußt' es doch den Spott der stolzen Nachbarn tragen,</l>
            <l>Da noch Witz und Geschmack in schweren Fesseln lagen.</l>
            <l>Besonders traurtest du, entehrte </l>
            <l>Die Nacht der Barbarey begrub manch groß Genie;</l>
            <l>Die </l>
            <l>War groß in Unvernunft, in Reim- und Wortgeklinge.</l>
            <l>Doch endlich kömmt die Zeit, da auch der Deutsche zeigt,</l>
            <l>Der Himmel, den er trinkt, das Land, das ihn gezeugt,</l>
            <l>Sey eben so geschickt, mit mächtgen Influenzen</l>
            <l>Den Dichter zu erhöhn, als unsrer Nachbarn Grenzen.</l>
            <l>So mancher grosse Geist hebt feurig sich empor;</l>
            <l>Von allen Seiten dringt der Glückwunsch in mein Ohr;</l>
            <l>Der Patriot schaut auf, und sieht auf Adlersschwingen</l>
            <l>Der deutschen Dichter Ruhm bis an die Sterne dringen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>[7] So sprach </l>
            <l>Aus jedem Aug' ihr zu, da sie die Lippen schloß.</l>
            <l>Itzt aber drang betrübt bis zu der Göttin Füssen</l>
            <l>Die deutsche </l>
            <l>Hob ungestüm die Brust; tief in dem Auge saß</l>
            <l>Melancholey und Harm und Unmuth – – Sie vergaß,</l>
            <l>Wie sehr das freudge Lob </l>
            <l>Und ließ dem Schmerz den Lauf, den sie im Busen nährte.</l>
            <l>»o Göttinn, (fieng sie an) verzeih, wenn mich das Lob,</l>
            <l>Das zu partheyisch nur, und zu früh mich erhob,</l>
            <l>Wenn mich dies Lob nicht rührt, und statt dir Dank zu sagen,</l>
            <l>Nur Unmuth und Verdruß vor deinem Throne klagen.</l>
            <l>Zwar ist die alte Nacht der Barbarey entflohn;</l>
            <l>Mein ewger Lorbeer grünt um manchen würdgen Sohn,</l>
            <l>[8] Der ohne Fürstengunst, und Reichthum, und Mäcene,</l>
            <l>Sich zu den Sternen hebt; in seine hohen Töne</l>
            <l>Das Lob der Gottheit mischt; die Menschen Großmuth lehrt,</l>
            <l>Die Tugend prediget, und durch sein Leben ehrt:</l>
            <l>Zwar glüht noch manche Brust vom wahren Dichterfeuer;</l>
            <l>Noch schallt Begeisterung aus mancher kühnen Leyer,</l>
            <l>Und stellt der Nachwelt einst ein grosses Zeugnis dar,</l>
            <l>Daß nicht dein ganzes Volk der Dummheit Sklave war:</l>
            <l>Doch, Göttin, welch ein Schwarm von dichterischen Thoren,</l>
            <l>Im leeren Bathos stark, im Unsinn ganz verlohren,</l>
            <l>Copien, nur dem Bild in seinen Fehlern gleich,</l>
            <l>Schreyn ihr prosaisch Lied frech durch dein ganzes Reich.</l>
            <l>Kaum fängt ein </l>
            <l>So eilt der Thor sein Lied nach seinem Schwung zu richten;</l>
            <l>[9] Ahmt nur die Fehler nach; ist niedrig, dunkel, schwer,</l>
            <l>Von harten Worten voll, und von Gedanken leer.</l>
            <l>Läßt uns ein muntrer Geist des </l>
            <l>So fängt halb Deutschland an Geschwätz und Tand zu singen;</l>
            <l>Jedwede Presse schwitzt von zu viel Lieb und Wein,</l>
            <l>Und für des Heiden Ruhm vergißt man Christ zu seyn.</l>
            <l>Erzehlt ein </l>
            <l>Den ihm nur eignen Scherz um seine Leyer fliegen:</l>
            <l>So tändelt jeder Thor, kein Brief und kein Gedicht</l>
            <l>Erscheint, daß nicht darinn ein falscher Gellert spricht.</l>
            <l>Und alles schallt dies Volk gleich einem Echo wieder.</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Kaum folgt ihm </l>
            <l>So stellt sich neben sie der Sänger </l>
            <l>[10] Zwar gern wollt ich die Wuth der Nachahmung vergeben,</l>
            <l>Denn sie wird immer noch des Urbilds Glanz erheben,</l>
            <l>So sehr sie es verfehlt. Der schlechteste Copist</l>
            <l>Mußt' erst Bewundrer seyn, und zeigt auch, daß ers ist:</l>
            <l>Doch, Göttinn, daß man itzt noch mehr als fühlloß bleibet,</l>
            <l>Wenn </l>
            <l>Und </l>
            <l>Dies ist </l>
            <l>In Leipzig, wo vor dem der </l>
            <l>Wo noch ein </l>
            <l>In Leipzig thront und herrscht ein blinder Aristarch,</l>
            <l>Der Reime Patriot, der Prosa Patriarch.</l>
            <l>Vergebens zeichnen ihn des strengen Satyrs Schläge,</l>
            <l>Er achtet Striemen nicht, und bleibt auf seinem Wege;</l>
            <l>[11] Und tadelt allezeit, sobald ein grosses Lied</l>
            <l>Nicht an dem Boden kriecht, und seiner Zucht entflieht.</l>
            <l>Sey Richter zwischen mir, und diesem stolzen Manne,</l>
            <l>Den ich mit ewgem Haß aus meinem Reich verbanne!</l>
            <l>Sey Richter zwischen mir, und seiner feilen Zunft,</l>
            <l>Und räche dich und mich, und Tugend und Vernunft.</l>
            <l>Ists möglich, daß ihn noch der Deutsche lästern hören</l>
            <l>Und ihm vergeben kann, wenn von Seraphschen Chören</l>
            <l>Das größte Lied ihm tönt, der göttlichste Gesang,</l>
            <l>Der nie so groß, so rein im Alterthum erklang?</l>
            <l>Wie konnt' er? Heidnisch schön sang nur der fromme Heide,</l>
            <l>Und göttlich singt der Christ. Ein Geist beseelte beyde,</l>
            <l>Allein </l>
            <l>Als wenn </l>
            <l>[12] Welch' eine Hoheit herrscht in diesen Epopäen!</l>
            <l>Die Thräne folget bald, wenn wir die Leiden sehen,</l>
            <l>Die unser Heil erkauft. Wir fühlen unsern Werth,</l>
            <l>Indem wir sehn, wie treu der Engel Schutz uns ehrt.</l>
            <l>Dann hebt das heilge Lied, voll von der reinsten Tugend,</l>
            <l>Des Alters frohe Brust, und feurt das Herz der Jugend.</l>
            <l>In ewgem Glanze stralt die </l>
            <l>Und die Religion bekehret auch durch </l>
            <l>Dies alles fühlt der nicht, der niemals sich erhoben</l>
            <l>Aus Tiefen, wo er kriecht; der nie was anders loben,</l>
            <l>Was anders fühlen kann, als seiner Schüler Lied,</l>
            <l>Das, seinen Reimen gleich, dem Staube nie entflieht.</l>
            <l>Und nicht die Dummheit nur der Reimer lehrt er schmähen;</l>
            <l>Die </l>
            <l>[13] Mischt die Religion in seinen Dichterkrieg,</l>
            <l>Und giebt den </l>
            <l>O Göttinn ist denn dies der Lohn der größten Gaben,</l>
            <l>Die viel Jahrhunderte uns vorenthalten haben;</l>
            <l>Füllt darum </l>
            <l>Und schützt es darum nur ein Nordischer </l>
            <l>Daß es ein </l>
            <l>Er, und der Dunse Schaar, solch' einen Angriff wagen?</l>
            <l>Und ist kein Patriot, der itzt das Schweigen bricht,</l>
            <l>Und meine Rechte schützt, und für die Tugend spricht?«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier schwieg die </l>
            <l>In Wolken ihre Stirn. Der Gram, der sie erfüllte,</l>
            <l>Durchdrang </l>
            <l>Stieg auf den Wangen auf, und bald sprach sie voll Muth:</l>
            <l>[14] »Die Klagen sind gerecht, o Freundinn, die ich höre.</l>
            <l>Doch, Göttinn, glaub' auch noch zu meines Volkes Ehre,</l>
            <l>Daß nicht in kleiner Zahl noch Kenner übrig sind,</l>
            <l>Die nie ein </l>
            <l>Ihr Zorn verachtet längst den Schüler und den Meister,</l>
            <l>Und die gesamte Schaar der niedern kleinen Geister,</l>
            <l>Die einen </l>
            <l>Mich zu befreyen sucht; mich aber in der Nacht</l>
            <l>Und Dummheit Fessel schlägt, und deinen Zorn verdienet,</l>
            <l>Daß um sein leeres Haupt entweihter Lorbeer grünet.</l>
            <l>Doch, Göttinn, wen rührt noch der schaale deutsche Held,</l>
            <l>Und seine plumpe Magd im blutgen Siegesfeld?</l>
            <l>Laß noch zehn </l>
            <l>Und noch zehn </l>
            <l>[15] Der kluge Deutsche lacht und sieht mit bitterm Hohn</l>
            <l>Auf </l>
            <l>Sieht, wie voll Wörtertand, sich zwölf Gesänge dehnen,</l>
            <l>Und die Bewunderer des </l>
            <l>Blick auf, und tröste dich! Der Schmuck der Nation,</l>
            <l>Und alle, welche längst dem deutschen Helikon</l>
            <l>Zur wahren Zierde stehn, sie alle Tugendfreunde,</l>
            <l>Sind </l>
            <l>Entzückungsvoll nenn' ich die werthen Namen her:</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Und oft gezüchtigt hat, ein </l>
            <l>Jedwedes Hertz entflammt, in dem vom Tugendfeuer</l>
            <l>Nur noch ein Funke glüht; und jener grosse Geist,</l>
            <l>Der uns mit sich hinauf zu dem Olympus reißt,</l>
            <l>[16] Mein </l>
            <l>Die Prüfung Abrahams an </l>
            <l>Mein </l>
            <l>Und sie, vom Geiste voll, nach Davids Harfe stimmt;</l>
            <l>Den fernen Nord entzückt, und mit den neuen Saiten</l>
            <l>Die Tempel staunend macht von Gottes Herrlichkeiten;</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Der guten Sache da; stolz, </l>
            <l>Seh ich dich, </l>
            <l>Mit </l>
            <l>Hat </l>
            <l>Von reger Dankbarkeit, und fühlt, und preißt die Schriften,</l>
            <l>Die bey der Nachwelt uns ein ewges Denkmal stiften.</l>
            <l>[17] Und was am meisten dich durch sie vertheidgen kann,</l>
            <l>Ist nicht der witzge Kopf, – – ist der rechtschaffne Mann.</l>
            <l>Sieh nun die andern auch, die </l>
            <l>Die Namen werden schon unwidersprechlich sagen,</l>
            <l>Daß sie verachtenswerth, doch gar nicht furchtbar sind,</l>
            <l>Und daß, wenn sie dich schmähn, dein Ruhm mehr Glanz gewinnt.</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Der junge </l>
            <l>Vernunft und Tugend Hohn. Ihm folgt die ganze Schaar,</l>
            <l>Die Unsinn je geträumt, und Reime je gebahr,</l>
            <l>Grammatikalisch recht, rein, fliessend, unvernünftig;</l>
            <l>Und </l>
            <l>Als Deutschlands Lehrer an, sobald als nur ein Blat</l>
            <l>In seinem </l>
            <l>[18] Ein plumpes Pöbelvolk. Sie ziehn dahin beladen</l>
            <l>Mit manchem </l>
            <l>Ihr unverschämter Spaß macht Sänftenträger roth;</l>
            <l>Ihr Tadel ist Pasqvil, ihr Sinngedicht ist Koth.</l>
            <l>Die </l>
            <l>Die </l>
            <l>Die leeren </l>
            <l>Allein wer kennt auch noch Geschmack und Poesie,</l>
            <l>Der nicht dies Volk verschmäht? – – Laß drum den Kummer fahren,</l>
            <l>O Göttinn, der dich drückt! Nur erst nach vielen Jahren</l>
            <l>Ward </l>
            <l>Will wider </l>
            <l>[19] So ras' er! Ihn verfolgt durch alle meine Lande</l>
            <l>Des strengen Satyrs Spott, und </l>
            <l>So sprach </l>
            <l>Umfloß die </l>
            <l>Ihr Auge lachte Muth auf ihre wahren Söhne,</l>
            <l>Und Deutschland freute sich. Die feyerliche Scene</l>
            <l>Zerfloß drauf nach und nach, so wie ein Thau, am Strand,</l>
            <l>Bis vor der Muse Blick sie ganz und gar verschwand.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
