<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf die Trägheit</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Neukirch</surname>
            <forename>Benjamin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">12</measure>
        <measure type="verses">364</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-42 2-22 3-30 4-30 5-30 6-28 7-42 8-22 9-30 10-30 11-30 12-28</measure>
        <measure type="syllables">4548</measure>
        <measure type="tokens">3140</measure>
        <measure type="characters">17804</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1697</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf die Trägheit</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wie lange wird mir doch in Leipzig hier die Zeit!«</l>
            <l>Sprach Muffel voller Angst in seiner Einsamkeit,</l>
            <l>Als er vom Jagen kam und schon in sieben Wochen</l>
            <l>Die kranken Bücher nicht vor Ekel angerochen.</l>
            <l>»es ist doch,« fuhr er auf, »ein recht verdammter Ort.</l>
            <l>Die Thaler fliegen so wie Fledermäuse fort;</l>
            <l>Man muß von Morgen an bis auf den Abend borgen,</l>
            <l>Bald für den Krämerknecht, bald für den Doktor sorgen;</l>
            <l>Doch thät' ich alles noch, hätt' ich nur Lust dabei;</l>
            <l>So ist der Zeitvertreib allhier Melancholei.</l>
            <l>Man sieht den ganzen Tag nur kaufen und verkaufen,</l>
            <l>Nur in die Kirche gehn und in die Schule laufen,</l>
            <l>Und wenn ein Schatten sich von Freuden noch bewegt,</l>
            <l>So wird der Weg dazu durch Häscher auch verlegt.</l>
            <l>Soll ich –?« Hier legte sich der allzu große Jammer;</l>
            <l>Es trat Androphilus in die betrübte Kammer.</l>
            <l>Sobald ihn Muffel sah, so rief er schon nach Wein;</l>
            <l>Dann holt' er erst den Gast mit Komplimenten ein,</l>
            <l>Und beide satzten sich. Das allererste Fragen</l>
            <l>War, was sich neues jetzt in Pommern zugetragen.</l>
            <l>»nichts,« sprach Androphilus, »als daß sich Schweden wehrt</l>
            <l>Und lieber Krieg und Tod als Fried' und Ruh' begehrt.«</l>
            <l>»ist denn der Schwede toll?« fing Muffel an zu schreien,</l>
            <l>»es kann ihm ja ein Kind das Ende prophezeien.</l>
            <l>Sieh nur die Karten an: Hier ist der Sachsen Stand,</l>
            <l>Dort hat der Däne sich, da Preußen hingewandt,</l>
            <l>Und hier ist Schweden schon zu Wasser abgeschnitten.</l>
            <l>Er muß, beim Element, er muß um Friede bitten!«</l>
            <l>»was,« sprach Androphilus, »gehn mich die Schweden an?</l>
            <l>Bei mir wird aller Krieg mit Gläsern abgethan.«</l>
            <l>»ha!« sagte Muffel drauf, »ich hätt' es bald vergessen:</l>
            <l>Es lebe, was das Schwert auf Schweden abgemessen!«</l>
            <l>»es lebe, was uns liebt!« sprach nur Androphilus.</l>
            <l>»auf einen solchen Trunk schmeckt auch ein süßer Kuß,«</l>
            <l>Versetzte Muffel gleich. »Hast du was ausgefunden,</l>
            <l>Da man das Herze kühlt und die so schweren Stunden</l>
            <l>Durch Scherz versüßen kann?« »Mein Freund, ich hab' es schon,«</l>
            <l>War bald des andern Wort. »Es hat kein Fürstenthron</l>
            <l>Ein schöner Weibesbild; allein du mußt dich zwingen</l>
            <l>Und nur von ferne gehn, nicht gleich auf Werke dringen.«</l>
            <l>»ich thue, was du sagst,« sprach Muffel ganz erfreut,</l>
            <l>»nur hebe bald die Last von meiner Traurigkeit.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie gingen beide fort, und Muffel ward empfangen;</l>
            <l>Ein angenehmes Kind von rosenroten Wangen,</l>
            <l>Von hochgesetzter Brust und Augen wie der Blitz</l>
            <l>Zog ihn durch einen Blick gleich auf den Narrensitz.</l>
            <l>»ach,« sprach er ganz entzückt, »nun will ich nicht mehr klagen,</l>
            <l>Daß man in Leipzig sich muß mit dem Tage plagen.</l>
            <l>Nun treff' ich alles hier in meiner Göttin an,</l>
            <l>Was mir die Zeit verkürzt und mich ergetzen kann.«</l>
            <l>Man brachte süßen Wein und kostbare Salaten,</l>
            <l>Die Tafel bog sich fast von Reh- und Hasenbraten;</l>
            <l>Was nur die Kunst vermag und nur ein Koch erdacht,</l>
            <l>War in der Enge hier fast alles angebracht.</l>
            <l>Der Schönen war niemals ein solcher Tag erschienen,</l>
            <l>Und Muffel wußte sie so artig zu bedienen,</l>
            <l>Daß, da der starke Wein ihr aus der Stirne brach,</l>
            <l>Sie endlich halb und halb von Gegenliebe sprach.</l>
            <l>Die Mutter netzte sich in tausend Freudenthränen</l>
            <l>Und fing im Herzen an, sich selbst nach ihm zu sehnen;</l>
            <l>Doch ging die Tochter vor, drum zog sie wieder ein.</l>
            <l>»ach,« war ihr kluges Wort, »wo Kavaliere sein,</l>
            <l>Da ist doch alles schön. Die Stadt weicht doch dem Lande,</l>
            <l>Und was ein Edler thut, das schmeckt auch nach Verstande.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wie ein welscher Hahn, wenn ihm ein Hirte pfeift,</l>
            <l>Den roten Kopf erhebt und seine Flügel streift,</l>
            <l>So stieg auch Muffeln hier das Wort an seinen Kragen.</l>
            <l>(sein Adel war wohl nur ein Werk von wenig Tagen.</l>
            <l>Der Vater hatte noch erst Pfeffer eingekauft,</l>
            <l>Als man ihn für sein Geld inzwischen umgetauft;</l>
            <l>Jedoch ein Wappenbrief, den man so hoch erhandelt,</l>
            <l>Hat auch die Kräfte schon, daß er das Blut verwandelt.)</l>
            <l>Der Name Kavalier war ein zu süßes Wort,</l>
            <l>Drum jagte Muffel gleich den müden Diener fort,</l>
            <l>Und dieser kam auch bald mit vollen Sprüngen wieder,</l>
            <l>Warf einen ganzen Kram von Band und Fächern nieder,</l>
            <l>Zog aus dem Busen noch ganz neu geblümten Flor</l>
            <l>Und ein mit Gold und Kunst gewirktes Tuch hervor.</l>
            <l>»nimm diese Kleinigkeit,« sprach Muffel voller Freuden.</l>
            <l>»bald will ich, Schönste, dich in Gold und Silber kleiden.«</l>
            <l>Die junge Dorilis sprang wie ein junges Pferd.</l>
            <l>»ach,« sprach sie, »dieses ist ja hundert Küsse wert!«</l>
            <l>Sie gab ihm einen Kuß, der immer junge heckte</l>
            <l>Und wieder neue Lust zum Schenken auch erweckte.</l>
            <l>Androphilus verschlang drei große Flaschen Wein,</l>
            <l>Die Mutter rauchte schon wie ein erhitzter Stein,</l>
            <l>Der aus dem Ofen kommt und immer wird begossen;</l>
            <l>Doch hatte Muffel noch das Küssen nicht geschlossen,</l>
            <l>Als endlich nach und nach das Wort sich wieder fand,</l>
            <l>Die Zeit zu Bette ging, Androphilus verschwand</l>
            <l>Aus Furcht, daß ihm der Wirt den Riegel möchte sperren.</l>
            <l>So dachte Muffels Knecht auch nun an seinen Herren,</l>
            <l>Wand ihm mit großer Müh' die geilen Armen aus</l>
            <l>Und bracht' ihn doch zuletzt noch lebend in das Haus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Kramer hatten kaum die Laden aufgeschlagen,</l>
            <l>So sah man schon den Knecht Sineseräpfel tragen.</l>
            <l>Der Grund der Schale war mit Spitzen angefüllt,</l>
            <l>Und unter diesen lag Herr Muffels Ebenbild.</l>
            <l>Sobald der Diener nun das Kompliment empfangen,</l>
            <l>So kam auch schon sein Herr in neuer Tracht gegangen.</l>
            <l>Die Schöne fragte gleich nach seiner süßen Ruh',</l>
            <l>Die Mutter setzte Milch und Chokolade zu,</l>
            <l>Die sie mit Eiern noch und Zimmet untermengte</l>
            <l>Und ihm aus Höflichkeit zum Gegendanke schenkte,</l>
            <l>Und also floß die Zeit und auch der Kummer hin.</l>
            <l>Die blinde Liebe ward der Tugend Mörderin,</l>
            <l>Und was zuweilen sich von Fleiße noch beweget,</l>
            <l>Ward alles auf einmal hier in den Sarg geleget.</l>
            <l>Die Bücher wurden nun der Würmer beste Kraft,</l>
            <l>Dagegen aber doch Romanen angeschafft.</l>
            <l>Talander konnte kaum was in die Presse senden,</l>
            <l>So hatt' es unser Held am ersten in den Händen,</l>
            <l>Und wenn die Zeit erschien, da man nach welcher Art</l>
            <l>Die Fabeln singend spielt und kluge Worte spart,</l>
            <l>So flog kein Schüler so, des weisen Meisters Lehren,</l>
            <l>Als Muffel, den Betrug der Narren anzuhören.</l>
            <l>Was Bosens Garten nur durch frühe Kunst erzwingt,</l>
            <l>Was der Savoyer uns mit schweren Kosten bringt</l>
            <l>Und was uns Ceylon schickt für das erloschne Feuer,</l>
            <l>War vielen Großen wohl, doch Muffeln nicht zu teuer.</l>
            <l>Die Krämer nahmen schon im Glauben wieder ab,</l>
            <l>So fiel zu rechter Zeit der Vater in das Grab,</l>
            <l>Der ganzer vierzig Jahr durch sauren Geiz erworben,</l>
            <l>Was Muffeln auf einmal zur Wollust zugestorben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun spielte Dorilis der Mutter klugen Rat;</l>
            <l>Sie weinte, wenn er sprach, sie seufzte, wenn er bat,</l>
            <l>Und als das Wasser ihm aus beiden Augen rollte,</l>
            <l>Als ihm der Mut entfiel und Muffel sterben wollte,</l>
            <l>So sprach das keusche Kind. »So war Banise nicht</l>
            <l>In ihrer Todesangst, als mir das Herze bricht,</l>
            <l>Da ich, o Muffel, dich auf ewig soll verlassen</l>
            <l>Und eines andern sein, den ich doch werde hassen.</l>
            <l>Ein reicher Handelsmann, von Jahren matt und alt,</l>
            <l>Von Schenkeln krumm und lahm und häßlicher Gestalt,</l>
            <l>Hat durch sein großes Gut der Mutter Sinn getrieben;</l>
            <l>Mich aber treibt die Not, was ich nicht will, zu lieben.</l>
            <l>Ach Muffel, denke doch, wie mir zu Mute sei!</l>
            <l>Stünd' es in meiner Hand und mir der Wille frei,</l>
            <l>So würd' ich mich wohl dir und keinem sonst bequemen.</l>
            <l>So geht die Nahrung vor; ich muß den Alten nehmen.«</l>
            <l>Dem armen Muffel schmelzt sein syrupweiches Herz,</l>
            <l>Er fühlt nun allererst Quixotens Seelenschmerz</l>
            <l>Und aller Ritter Qual, die sie bei vollem Hoffen</l>
            <l>In Tharsis, in Mycen, in Pontus hat betroffen.</l>
            <l>»ach,« spricht er ganz entseelt, »zeuchst du die Nahrung für?</l>
            <l>Du findest, was du willst, o Schönste, ja bei mir.</l>
            <l>Nimm mich, so darfst du dich mit keinem Alten plagen.«</l>
            <l>Mehr durfte Muffel nicht zu ihrem Troste sagen.</l>
            <l>Sie fiel ihm um den Hals, sie lobte seine Treu';</l>
            <l>Die Mutter stimmte gleich der Tochter Willen bei,</l>
            <l>Den sie doch längst vorher im Winkel abgezielet.</l>
            <l>Der listige Roman ward endlich ausgespielet;</l>
            <l>Ein Advokat entwarf den Brief der Kümmernis,</l>
            <l>Und Muffel ward ein Schatz der schönen Dorilis.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eh nun der Tag erschien, da nach so langem Leiden</l>
            <l>Der treue Ritter sich in Rosen sollte weiden,</l>
            <l>So sprach die Mutter noch vorher die Tochter an:</l>
            <l>Dein Glück ist nun gemacht, mein Kummer abgethan.</l>
            <l>Nun mußt du witzig sein und zwar von außen prahlen,</l>
            <l>Doch alles also drehn, daß Muffel muß bezahlen,</l>
            <l>Und wenn er endlich Herr von deinen Gliedern ist,</l>
            <l>So mache, daß du Frau von seinem Gelde bist.</l>
            <l>Nimm, wo du nehmen kannst, laß dir Geschenke geben,</l>
            <l>Laß immer etwas auch an deinen Fingern kleben</l>
            <l>Und sammle dir so viel, weil noch der Kasten währt,</l>
            <l>Damit du leben kannst, wenn er ihn ausgeleert.</l>
            <l>Des mag er, wenn er will, für Schuld und Angst entlaufen;</l>
            <l>Wir wollen uns ein Gut von seinem Gelde kaufen.</l>
            <l>Und weil Androphilus dein ganzes Glück gemacht,</l>
            <l>So gieb ihm wieder auch, was ich ihm zugedacht;</l>
            <l>Du weißt doch, was ich will. Sie ließ die Tochter fahren</l>
            <l>Und reiste weiter fort. Sie kaufte Kleiderwaren,</l>
            <l>Sie kaufte Lagerzeug zu beider süßen Ruh',</l>
            <l>Sie gab den klugen Rat und Muffel Geld dazu.</l>
            <l>Er ließ mit vieler Lust Tokaierweine kommen,</l>
            <l>Es ward ein ganzes Heer von Dienern angenommen,</l>
            <l>Und endlich kam der Tag, den man so heilig schätzt.</l>
            <l>Allein die Nacht vorher, eh Muffel sich ergetzt</l>
            <l>Und an das Ende denkt von seinem langen Jammer,</l>
            <l>So führt Androphilum die Mutter in die Kammer.</l>
            <l>Er nahm der Liebe wahr, und Muffel nahm das Weib.</l>
            <l>Nun hat er, was er will, nun hat er Zeitvertreib.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wie lange wird mir doch in Leipzig hier die Zeit!«</l>
            <l>Sprach Muffel voller Angst in seiner Einsamkeit,</l>
            <l>Als er vom Jagen kam und schon in sieben Wochen</l>
            <l>Die kranken Bücher nicht vor Ekel angerochen.</l>
            <l>»es ist doch,« fuhr er auf, »ein recht verdammter Ort.</l>
            <l>Die Thaler fliegen so wie Fledermäuse fort;</l>
            <l>Man muß von Morgen an bis auf den Abend borgen,</l>
            <l>Bald für den Krämerknecht, bald für den Doktor sorgen;</l>
            <l>Doch thät' ich alles noch, hätt' ich nur Lust dabei;</l>
            <l>So ist der Zeitvertreib allhier Melancholei.</l>
            <l>Man sieht den ganzen Tag nur kaufen und verkaufen,</l>
            <l>Nur in die Kirche gehn und in die Schule laufen,</l>
            <l>Und wenn ein Schatten sich von Freuden noch bewegt,</l>
            <l>So wird der Weg dazu durch Häscher auch verlegt.</l>
            <l>Soll ich –?« Hier legte sich der allzu große Jammer;</l>
            <l>Es trat Androphilus in die betrübte Kammer.</l>
            <l>Sobald ihn Muffel sah, so rief er schon nach Wein;</l>
            <l>Dann holt' er erst den Gast mit Komplimenten ein,</l>
            <l>Und beide satzten sich. Das allererste Fragen</l>
            <l>War, was sich neues jetzt in Pommern zugetragen.</l>
            <l>»nichts,« sprach Androphilus, »als daß sich Schweden wehrt</l>
            <l>Und lieber Krieg und Tod als Fried' und Ruh' begehrt.«</l>
            <l>»ist denn der Schwede toll?« fing Muffel an zu schreien,</l>
            <l>»es kann ihm ja ein Kind das Ende prophezeien.</l>
            <l>Sieh nur die Karten an: Hier ist der Sachsen Stand,</l>
            <l>Dort hat der Däne sich, da Preußen hingewandt,</l>
            <l>Und hier ist Schweden schon zu Wasser abgeschnitten.</l>
            <l>Er muß, beim Element, er muß um Friede bitten!«</l>
            <l>»was,« sprach Androphilus, »gehn mich die Schweden an?</l>
            <l>Bei mir wird aller Krieg mit Gläsern abgethan.«</l>
            <l>»ha!« sagte Muffel drauf, »ich hätt' es bald vergessen:</l>
            <l>Es lebe, was das Schwert auf Schweden abgemessen!«</l>
            <l>»es lebe, was uns liebt!« sprach nur Androphilus.</l>
            <l>»auf einen solchen Trunk schmeckt auch ein süßer Kuß,«</l>
            <l>Versetzte Muffel gleich. »Hast du was ausgefunden,</l>
            <l>Da man das Herze kühlt und die so schweren Stunden</l>
            <l>Durch Scherz versüßen kann?« »Mein Freund, ich hab' es schon,«</l>
            <l>War bald des andern Wort. »Es hat kein Fürstenthron</l>
            <l>Ein schöner Weibesbild; allein du mußt dich zwingen</l>
            <l>Und nur von ferne gehn, nicht gleich auf Werke dringen.«</l>
            <l>»ich thue, was du sagst,« sprach Muffel ganz erfreut,</l>
            <l>»nur hebe bald die Last von meiner Traurigkeit.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie gingen beide fort, und Muffel ward empfangen;</l>
            <l>Ein angenehmes Kind von rosenroten Wangen,</l>
            <l>Von hochgesetzter Brust und Augen wie der Blitz</l>
            <l>Zog ihn durch einen Blick gleich auf den Narrensitz.</l>
            <l>»ach,« sprach er ganz entzückt, »nun will ich nicht mehr klagen,</l>
            <l>Daß man in Leipzig sich muß mit dem Tage plagen.</l>
            <l>Nun treff' ich alles hier in meiner Göttin an,</l>
            <l>Was mir die Zeit verkürzt und mich ergetzen kann.«</l>
            <l>Man brachte süßen Wein und kostbare Salaten,</l>
            <l>Die Tafel bog sich fast von Reh- und Hasenbraten;</l>
            <l>Was nur die Kunst vermag und nur ein Koch erdacht,</l>
            <l>War in der Enge hier fast alles angebracht.</l>
            <l>Der Schönen war niemals ein solcher Tag erschienen,</l>
            <l>Und Muffel wußte sie so artig zu bedienen,</l>
            <l>Daß, da der starke Wein ihr aus der Stirne brach,</l>
            <l>Sie endlich halb und halb von Gegenliebe sprach.</l>
            <l>Die Mutter netzte sich in tausend Freudenthränen</l>
            <l>Und fing im Herzen an, sich selbst nach ihm zu sehnen;</l>
            <l>Doch ging die Tochter vor, drum zog sie wieder ein.</l>
            <l>»ach,« war ihr kluges Wort, »wo Kavaliere sein,</l>
            <l>Da ist doch alles schön. Die Stadt weicht doch dem Lande,</l>
            <l>Und was ein Edler thut, das schmeckt auch nach Verstande.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wie ein welscher Hahn, wenn ihm ein Hirte pfeift,</l>
            <l>Den roten Kopf erhebt und seine Flügel streift,</l>
            <l>So stieg auch Muffeln hier das Wort an seinen Kragen.</l>
            <l>(sein Adel war wohl nur ein Werk von wenig Tagen.</l>
            <l>Der Vater hatte noch erst Pfeffer eingekauft,</l>
            <l>Als man ihn für sein Geld inzwischen umgetauft;</l>
            <l>Jedoch ein Wappenbrief, den man so hoch erhandelt,</l>
            <l>Hat auch die Kräfte schon, daß er das Blut verwandelt.)</l>
            <l>Der Name Kavalier war ein zu süßes Wort,</l>
            <l>Drum jagte Muffel gleich den müden Diener fort,</l>
            <l>Und dieser kam auch bald mit vollen Sprüngen wieder,</l>
            <l>Warf einen ganzen Kram von Band und Fächern nieder,</l>
            <l>Zog aus dem Busen noch ganz neu geblümten Flor</l>
            <l>Und ein mit Gold und Kunst gewirktes Tuch hervor.</l>
            <l>»nimm diese Kleinigkeit,« sprach Muffel voller Freuden.</l>
            <l>»bald will ich, Schönste, dich in Gold und Silber kleiden.«</l>
            <l>Die junge Dorilis sprang wie ein junges Pferd.</l>
            <l>»ach,« sprach sie, »dieses ist ja hundert Küsse wert!«</l>
            <l>Sie gab ihm einen Kuß, der immer junge heckte</l>
            <l>Und wieder neue Lust zum Schenken auch erweckte.</l>
            <l>Androphilus verschlang drei große Flaschen Wein,</l>
            <l>Die Mutter rauchte schon wie ein erhitzter Stein,</l>
            <l>Der aus dem Ofen kommt und immer wird begossen;</l>
            <l>Doch hatte Muffel noch das Küssen nicht geschlossen,</l>
            <l>Als endlich nach und nach das Wort sich wieder fand,</l>
            <l>Die Zeit zu Bette ging, Androphilus verschwand</l>
            <l>Aus Furcht, daß ihm der Wirt den Riegel möchte sperren.</l>
            <l>So dachte Muffels Knecht auch nun an seinen Herren,</l>
            <l>Wand ihm mit großer Müh' die geilen Armen aus</l>
            <l>Und bracht' ihn doch zuletzt noch lebend in das Haus.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Kramer hatten kaum die Laden aufgeschlagen,</l>
            <l>So sah man schon den Knecht Sineseräpfel tragen.</l>
            <l>Der Grund der Schale war mit Spitzen angefüllt,</l>
            <l>Und unter diesen lag Herr Muffels Ebenbild.</l>
            <l>Sobald der Diener nun das Kompliment empfangen,</l>
            <l>So kam auch schon sein Herr in neuer Tracht gegangen.</l>
            <l>Die Schöne fragte gleich nach seiner süßen Ruh',</l>
            <l>Die Mutter setzte Milch und Chokolade zu,</l>
            <l>Die sie mit Eiern noch und Zimmet untermengte</l>
            <l>Und ihm aus Höflichkeit zum Gegendanke schenkte,</l>
            <l>Und also floß die Zeit und auch der Kummer hin.</l>
            <l>Die blinde Liebe ward der Tugend Mörderin,</l>
            <l>Und was zuweilen sich von Fleiße noch beweget,</l>
            <l>Ward alles auf einmal hier in den Sarg geleget.</l>
            <l>Die Bücher wurden nun der Würmer beste Kraft,</l>
            <l>Dagegen aber doch Romanen angeschafft.</l>
            <l>Talander konnte kaum was in die Presse senden,</l>
            <l>So hatt' es unser Held am ersten in den Händen,</l>
            <l>Und wenn die Zeit erschien, da man nach welcher Art</l>
            <l>Die Fabeln singend spielt und kluge Worte spart,</l>
            <l>So flog kein Schüler so, des weisen Meisters Lehren,</l>
            <l>Als Muffel, den Betrug der Narren anzuhören.</l>
            <l>Was Bosens Garten nur durch frühe Kunst erzwingt,</l>
            <l>Was der Savoyer uns mit schweren Kosten bringt</l>
            <l>Und was uns Ceylon schickt für das erloschne Feuer,</l>
            <l>War vielen Großen wohl, doch Muffeln nicht zu teuer.</l>
            <l>Die Krämer nahmen schon im Glauben wieder ab,</l>
            <l>So fiel zu rechter Zeit der Vater in das Grab,</l>
            <l>Der ganzer vierzig Jahr durch sauren Geiz erworben,</l>
            <l>Was Muffeln auf einmal zur Wollust zugestorben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun spielte Dorilis der Mutter klugen Rat;</l>
            <l>Sie weinte, wenn er sprach, sie seufzte, wenn er bat,</l>
            <l>Und als das Wasser ihm aus beiden Augen rollte,</l>
            <l>Als ihm der Mut entfiel und Muffel sterben wollte,</l>
            <l>So sprach das keusche Kind. »So war Banise nicht</l>
            <l>In ihrer Todesangst, als mir das Herze bricht,</l>
            <l>Da ich, o Muffel, dich auf ewig soll verlassen</l>
            <l>Und eines andern sein, den ich doch werde hassen.</l>
            <l>Ein reicher Handelsmann, von Jahren matt und alt,</l>
            <l>Von Schenkeln krumm und lahm und häßlicher Gestalt,</l>
            <l>Hat durch sein großes Gut der Mutter Sinn getrieben;</l>
            <l>Mich aber treibt die Not, was ich nicht will, zu lieben.</l>
            <l>Ach Muffel, denke doch, wie mir zu Mute sei!</l>
            <l>Stünd' es in meiner Hand und mir der Wille frei,</l>
            <l>So würd' ich mich wohl dir und keinem sonst bequemen.</l>
            <l>So geht die Nahrung vor; ich muß den Alten nehmen.«</l>
            <l>Dem armen Muffel schmelzt sein syrupweiches Herz,</l>
            <l>Er fühlt nun allererst Quixotens Seelenschmerz</l>
            <l>Und aller Ritter Qual, die sie bei vollem Hoffen</l>
            <l>In Tharsis, in Mycen, in Pontus hat betroffen.</l>
            <l>»ach,« spricht er ganz entseelt, »zeuchst du die Nahrung für?</l>
            <l>Du findest, was du willst, o Schönste, ja bei mir.</l>
            <l>Nimm mich, so darfst du dich mit keinem Alten plagen.«</l>
            <l>Mehr durfte Muffel nicht zu ihrem Troste sagen.</l>
            <l>Sie fiel ihm um den Hals, sie lobte seine Treu';</l>
            <l>Die Mutter stimmte gleich der Tochter Willen bei,</l>
            <l>Den sie doch längst vorher im Winkel abgezielet.</l>
            <l>Der listige Roman ward endlich ausgespielet;</l>
            <l>Ein Advokat entwarf den Brief der Kümmernis,</l>
            <l>Und Muffel ward ein Schatz der schönen Dorilis.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eh nun der Tag erschien, da nach so langem Leiden</l>
            <l>Der treue Ritter sich in Rosen sollte weiden,</l>
            <l>So sprach die Mutter noch vorher die Tochter an:</l>
            <l>Dein Glück ist nun gemacht, mein Kummer abgethan.</l>
            <l>Nun mußt du witzig sein und zwar von außen prahlen,</l>
            <l>Doch alles also drehn, daß Muffel muß bezahlen,</l>
            <l>Und wenn er endlich Herr von deinen Gliedern ist,</l>
            <l>So mache, daß du Frau von seinem Gelde bist.</l>
            <l>Nimm, wo du nehmen kannst, laß dir Geschenke geben,</l>
            <l>Laß immer etwas auch an deinen Fingern kleben</l>
            <l>Und sammle dir so viel, weil noch der Kasten währt,</l>
            <l>Damit du leben kannst, wenn er ihn ausgeleert.</l>
            <l>Des mag er, wenn er will, für Schuld und Angst entlaufen;</l>
            <l>Wir wollen uns ein Gut von seinem Gelde kaufen.</l>
            <l>Und weil Androphilus dein ganzes Glück gemacht,</l>
            <l>So gieb ihm wieder auch, was ich ihm zugedacht;</l>
            <l>Du weißt doch, was ich will. Sie ließ die Tochter fahren</l>
            <l>Und reiste weiter fort. Sie kaufte Kleiderwaren,</l>
            <l>Sie kaufte Lagerzeug zu beider süßen Ruh',</l>
            <l>Sie gab den klugen Rat und Muffel Geld dazu.</l>
            <l>Er ließ mit vieler Lust Tokaierweine kommen,</l>
            <l>Es ward ein ganzes Heer von Dienern angenommen,</l>
            <l>Und endlich kam der Tag, den man so heilig schätzt.</l>
            <l>Allein die Nacht vorher, eh Muffel sich ergetzt</l>
            <l>Und an das Ende denkt von seinem langen Jammer,</l>
            <l>So führt Androphilum die Mutter in die Kammer.</l>
            <l>Er nahm der Liebe wahr, und Muffel nahm das Weib.</l>
            <l>Nun hat er, was er will, nun hat er Zeitvertreib.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
