<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Drittes Buch</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Haller</surname>
            <forename>Albrecht von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">24</measure>
        <measure type="verses">464</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-28 3-64 4-16 5-14 6-14 7-20 8-10 9-12 10-20 11-20 12-10 13-4 14-28 15-64 16-16 17-14 18-14 19-20 20-10 21-12 22-20 23-20 24-10</measure>
        <measure type="syllables">5798</measure>
        <measure type="tokens">3936</measure>
        <measure type="characters">23560</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1742</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Drittes Buch</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Wahrheit! sage selbst, du Zeugin der Geschichte!</l>
            <l>Wer machte Gottes Zweck und unser Glück zu nichte?</l>
            <l>Wer wars, der wider Gott die Geister aufgebracht</l>
            <l>Und uns dem Laster hold, uns selber feind gemacht?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verschieden war der Fall verschiedner Geister-Orden:</l>
            <l>Der einen Trefflichkeit ist ihr Verderben worden,</l>
            <l>Die Kenntniß ihres Lichts gebar ihr Finsterniß,</l>
            <l>Sie hielten ihre Kraft für von sich selbst gewiß</l>
            <l>Und, voll von ihrem Glanz, verdrüßlich aller Schranken,</l>
            <l>Misskennten sie den Gott, dem sie ihn sollten danken;</l>
            <l>Ihr allzu starker Trieb nach der Vollkommenheit</l>
            <l>Ward endlich zum Gefühl der eignen Würdigkeit;</l>
            <l>Ihr Stolz fieng an in Haß die Furcht vor Gott zu kehren,</l>
            <l>Als ohne den sie selbst der Wesen erste wären.</l>
            <l>So wich ihr Schwarm von Gott, dem Ursprung seines Lichts,</l>
            <l>Ihr Glanz, entlehnt von Gott, fiel bald ins eigne nichts;</l>
            <l>Nichts blieb an ihnen gut. Gott hatten sie verlassen,</l>
            <l>Der Liebe wahren Zweck verschwuren sie zu hassen,</l>
            <l>Des höchsten Guts Genuß war ewiglich verscherzt,</l>
            <l>Der Sinn war missvergnügt, des Urtheils Licht geschwärzt.</l>
            <l>In ihrem Wesen selbst, worin sie sich verstiegen,</l>
            <l>Fand sich kein innrer Quell von stätigem Vergnügen:</l>
            <l>Ihr Aufruhr rächte Gott, ihr Hochmuth ward zur Schmach,</l>
            <l>Das böse war gewählt, das Uebel folgte nach;</l>
            <l>Bis daß Reu ohne Buß, Verzweiflung an dem Heile,</l>
            <l>Und Missgunst ohne Macht den Frevlern ward zum Theile;</l>
            <l>Da dort die treue Schaar, die niemals Gott verließ,</l>
            <l>In seiner Gegenwart der Geister Paradies</l>
            <l>Und Tag fund ohne Nacht, da ewig hoh und steigend</l>
            <l>Ihr Stand der Gottheit naht und keinen Eckel zeugend</l>
            <l>In der Begierd genießt und im Genuß begehrt</l>
            <l>Und ihren Geist mit Licht, das Herz mit Wollust nährt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Uebel, dessen Macht den Himmel konnte mindern,</l>
            <l>Fund wenig Widerstand bei Adams schwachen Kindern.</l>
            <l>Ein stäter Bilder-Kreis schwebt spielend vor dem Sinn,</l>
            <l>Der wählt zur Gegenwart, behält und sendet hin;</l>
            <l>Bald hatte Lust und Zier das ernstliche verdrungen,</l>
            <l>Der Müh und Tugend Bild schien trocken und gezwungen,</l>
            <l>Die Seele hängte sich an Ruh und Lustbarkeit,</l>
            <l>Der Tugend Kraft nahm ab durch die Abwesenheit,</l>
            <l>Auch lockt der Leib zur Lust mit zärtlicher Verbindung,</l>
            <l>Bedacht wich dem Genuß und Kenntniß der Empfindung.</l>
            <l>Zudem, was endlich ist, kann nicht unfehlbar sein,</l>
            <l>Das Uebel schlich sich auch in uns durch Irrthum ein.</l>
            <l>Der schwache Geist verlor der Neigungen Verwaltung,</l>
            <l>Wir wendeten in Gift die Mittel der Erhaltung,</l>
            <l>Die Triebe der Natur misskennten Ziel und Maaß,</l>
            <l>Bis das, was himmlisch war, sein hoh Geschick vergaß.</l>
            <l>Der Schönheit Liebe trieb zu unerlaubten Lüsten,</l>
            <l>Die Sorg um Unterhalt zu Haß und bittren Zwisten;</l>
            <l>Der Ehre rege Sucht schwoll in den Herzen auf.</l>
            <l>Gewissen und Vernunft hemmt zwar des Uebels Lauf,</l>
            <l>Doch ihr verhasster Mund, voll unberedter Lehren,</l>
            <l>Behielt allein das Recht, zu tadeln, nicht zu wehren.</l>
            <l>Wir alle sind verderbt, der allgemeine Gift</l>
            <l>Ist beide Welten durch den Menschen nachgeschifft.</l>
            <l>Gold, Ehr und Wollust herrscht, so weit der Mensch gebietet,</l>
            <l>Und alles was ein Herz, von diesen schwanger, brütet:</l>
            <l>Betrug mit falschem Blick, die Lust an andrer Leid,</l>
            <l>Verachtung fremden Werths, Verläumdung, Brut vom Neid,</l>
            <l>Verführung schwacher Zucht, der Gottesdienst des Bauches,</l>
            <l>Fruchtloser Müßiggang, der Hunger eitlen Rauches,</l>
            <l>Und so viel Seuchen mehr, von denen undurchwühlt</l>
            <l>Kein Herz mehr übrig bleibt, das echte Frucht erzielt.</l>
            <l>Verschiedene Gestalt bedeckt die Ungeheuer,</l>
            <l>Die Kunst der Ehrbarkeit leiht manchen ihren Schleier,</l>
            <l>Wann andrer, die die Scheu mit keiner Larve deckt,</l>
            <l>Erborne Hässlichkeit die Augen trotzt und schreckt.</l>
            <l>Geringer Unterscheid! der auf der Haut nur lieget,</l>
            <l>Nicht in das innre dringt und niemand mehr betrieget!</l>
            <l>Noch Zeit, noch Land, noch Schwang vermag auf die Natur,</l>
            <l>Der Quell fließt überall, der Auslauf ändert nur.</l>
            <l>Vergebens rühmt ein Volk die Unschuld seiner Sitten,</l>
            <l>Es ist nur jünger schlimm und minder weit geschritten:</l>
            <l>Der Lappen ewig Eis, wo, allzu tief geneigt,</l>
            <l>Die Sonne keinen Reiz zur Ueppigkeit erzeugt,</l>
            <l>Schließt nicht die Laster aus, sie sind, wie wir, hinlässig,</l>
            <l>Geil, eitel, geizig, träg, missgünstig und gehässig,</l>
            <l>Und was liegt dann daran, bei einem bittren Zwist,</l>
            <l>Ob Fisch-Fett oder Gold des Zweispalts Ursach ist?</l>
            <l>Wer von der Tugend weicht, entsaget seinem Glücke</l>
            <l>Und beugt sein Engels-Recht zu eines Thiers Geschicke.</l>
            <l>Die Pflichten sind der Weg, den Gott zur Wohlfahrt giebt,</l>
            <l>Ein Herz, wo Laster herrscht, hat nie sich selbst geliebt.</l>
            <l>Von außen fließt kein Trost, wann uns das innre quälet,</l>
            <l>Uns eckelt der Genuß, so bald die Nothdurft fehlet;</l>
            <l>Die Schätze dieser Welt sind nur des Leibes Heil;</l>
            <l>Der wahre Mensch, der Geist, nimmt daran keinen Theil;</l>
            <l>So bleibt der müde Geist bei falschen Gütern öde,</l>
            <l>Der Eckel im Genuß entdeckt das innre Blöde,</l>
            <l>Nie froh vom itzigen, stäts wechslend, keinem treu,</l>
            <l>Erfährt der Glücklichste, wie nichtig alles sei.</l>
            <l>Vergebens übertrifft das Schicksal unsre Bitten,</l>
            <l>Die Welt hat Philipps Sohn und nicht die Ruh erstritten;</l>
            <l>Ein Thor rennt nach dem Glück, kein Ziel schließt seine Bahn,</l>
            <l>Wo er zu enden meint, fängt er von neuem an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch auch das Schatten-Glück erfreut den Menschen selten,</l>
            <l>Weil Gold und Ehre nichts als durch den Vorzug gelten:</l>
            <l>Die Güter der Natur sind endlich und gezählt,</l>
            <l>Die einen werden groß von dem, was andern fehlt:</l>
            <l>Ein Sieger wird berühmt durch tausend andrer Leichen,</l>
            <l>Und ganzer Dörfer Noth macht einen eingen Reichen:</l>
            <l>Der Schönen holdes Ja, die einem sich ergiebt,</l>
            <l>Verurtheilt die zur Qual, die da, wo er, geliebt.</l>
            <l>Wir streiten in der Welt um diese falschen Güter,</l>
            <l>Der Eifer, nicht der Werth, erhitzet die Gemüther;</l>
            <l>Wie Kinder (wer ist nicht in einem Stück ein Kind?)</l>
            <l>Oft um ein streitig nichts sich in den Haaren sind</l>
            <l>Bald dieß, bald jenes siegt und trotzet mit dem Balle,</l>
            <l>Bei keinem bleibt die Lust, und der Verdruß drückt alle.</l>
            <l>Wir schwitzen, kümmern, flehn, verschwenden Zeit und Blut,</l>
            <l>Was wir von Gott erpresst, ist endlich keinem gut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So findt man wahre Noth, wo man Vergnügen suchet,</l>
            <l>Der Zepter wird so oft, als wie der Pflug, verfluchet.</l>
            <l>Die Furcht, der Seele Frost, der Flammenstrom, der Zorn,</l>
            <l>Die Rachsucht ohne Macht, des Kummers tiefer Dorn,</l>
            <l>Die wache Eifersucht, bemüht nach eignem Leide,</l>
            <l>Der Brand der Ungeduld, der theure Preis der Freude,</l>
            <l>Der Liebe Folter-Bett, der leeren Stunden Last</l>
            <l>Fliehn von der Hütten Stroh und herrschen im Pallast.</l>
            <l>Noch stärker peitscht den Geist das zornige Gewissen;</l>
            <l>Noch Macht, noch Haß von Gott befreit von seinen Bissen;</l>
            <l>Sein fürchterlicher Ruf dringt in der Fürsten-Saal,</l>
            <l>In Gold und Purpur bebt Octaviens Gemahl</l>
            <l>Und siehet, wo er geht, so sehr er sucht zu schlafen,</l>
            <l>Vor ihm den offnen Schlund voll unfehlbarer Strafen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Leib, das Meisterstück der körperlichen Pracht,</l>
            <l>Folgt seinem Gaste bald und fühlt des Uebels Macht.</l>
            <l>Vollkommen hatt er einst, geschickt zu Gottes Bilde,</l>
            <l>Die Unschuld noch zum Arzt und Einigkeit zum Schilde,</l>
            <l>Dem Tode minder nah und vielleicht frei davon,</l>
            <l>Nahm er Theil an der Lust und nimmt itzt Theil am Lohn,</l>
            <l>Die Zeit muß seit dem Fall ihr Sandglas gäher stürzen,</l>
            <l>Die Mordsucht grub ein Erzt, die kurze Frist zu kürzen,</l>
            <l>Tod, Schmerz und Krankheit wird ergraben und erschifft,</l>
            <l>Und unsre Speise macht der Ueberfluß zum Gift.</l>
            <l>Der Sorgen Wurm verzehrt den Balsam unsrer Säfte,</l>
            <l>Der Wollust gäher Brand verschwendt des Leibes Kräfte,</l>
            <l>Verwesend, abgenutzt und nur zum Leiden stark</l>
            <l>Eilt er zur alten Ruh und sinket nach dem Sark.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Geist, von allem fern, womit er sich bethöret,</l>
            <l>Sieht sich in einer Welt, wovon ihm nichts gehöret;</l>
            <l>Nur geht mit ihm ins Reich der öden Dunkelheit</l>
            <l>Ein unerträglich Bild der eignen Hässlichkeit.</l>
            <l>Gold, Ehre, Wollust, Tand, wonach er sich gesehnet,</l>
            <l>Verblendung, Selbstbetrug, worauf er sich gelehnet,</l>
            <l>Witz, Ansehn, Wissenschaft, der Eigenliebe Spiel,</l>
            <l>Von allem bleibt ihm nichts, als des Verlusts Gefühl.</l>
            <l>Der Thaten Unterscheid ist bei ihm umgedrehet,</l>
            <l>Er hasst, was er geliebt, und ehrt, was er verschmähet,</l>
            <l>Und brächte, könnt es sein, jedweden Augenblick,</l>
            <l>Worin er sich versäumt, mit Jahren Pein zurück.</l>
            <l>Die Wahrheit, deren Kraft der Welt Gewühl verhindert,</l>
            <l>Findt nichts, das ihr Gefühl in dieser Wüste mindert;</l>
            <l>Ihr fressend Feur durchgräbt das innre der Natur</l>
            <l>Und sucht im tiefsten Mark des Uebels mindste Spur.</l>
            <l>Das gute, das versäumt, das böse, so begangen,</l>
            <l>Die Mittel, die verscherzt, sind eitel Folter-Zangen,</l>
            <l>Von stäter Nachreu heiß. Er leidet ohne Frist,</l>
            <l>Weil er gepeiniget und auch der Henker ist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O selig jene Schaar, die, von der Welt verachtet,</l>
            <l>Der Dinge wahren Werth und nicht den Wahn betrachtet,</l>
            <l>Und, treu dem innren Ruf, der sie zum Heile schreckt,</l>
            <l>Sich ihre Pflicht zum Ziel von allen Thaten steckt!</l>
            <l>Gesetzt, daß Welt und Hohn und Armuth sie misshandeln,</l>
            <l>Wie angenehm wird einst ihr Schicksal sich verwandeln,</l>
            <l>Wann dort, beim reinen Licht, ihr Geist sich selbst gefällt,</l>
            <l>Das überwundne Leid zu seiner Wollust hält</l>
            <l>Und innig hold mit Gott, dem Urbild ihrer Gaben,</l>
            <l>Sie Gott, das höchste Gut, in stäter Nähe haben!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen ist die Welt, die Gott zu seinem Ruhm</l>
            <l>Und unserm Glücke schuf, des Uebels Eigenthum:</l>
            <l>In allen Arten ist das Loos des guten kleiner,</l>
            <l>Wo tausend gehn zur Qual, entrinnt zur Wohlfahrt einer,</l>
            <l>Und für ein zeitlich Glück, das keiner rein genießt,</l>
            <l>Folgt ein unendlich Weh, das keine Ruh beschließt.</l>
            <l>O Gott voll Gnad und Recht, darf ein Geschöpfe fragen:</l>
            <l>Wie kann mit deiner Huld sich unsre Qual vertragen?</l>
            <l>Vergnügt, o Vater, dich der Kinder Ungemach?</l>
            <l>War deine Lieb erschöpft? ist dann die Allmacht schwach?</l>
            <l>Und konnte keine Welt des Uebels ganz entbehren,</l>
            <l>Wie ließest du nicht eh ein ewig Unding währen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verborgen sind, o Gott! die Wege deiner Huld,</l>
            <l>Was in uns Blindheit ist, ist in dir keine Schuld.</l>
            <l>Vielleicht, daß dermaleinst die Wahrheit, die ihn peinigt,</l>
            <l>Den umgegossnen Geist durch lange Qualen reinigt</l>
            <l>Und, nun dem Laster feind, durch dessen Frucht gelehrt,</l>
            <l>Der Willen, umgewandt, sich ganz zum guten kehrt;</l>
            <l>Daß Gott die späte Reu sich endlich lässt gefallen,</l>
            <l>Uns alle zu sich zieht und alles wird in allen.</l>
            <l>Dann seine Güte nimmt, auch wann sein Mund uns droht,</l>
            <l>Noch Maaß, noch Schranken an und hasset unsern Tod.</l>
            <l>Vielleicht ersetzt das Glück vollkommener Erwählten</l>
            <l>Den minder tiefen Grad der Schmerzen der Gequälten;</l>
            <l>Vielleicht ist unsre Welt, die wie ein Körnlein Sand</l>
            <l>Im Meer der Himmel schwimmt, des Uebels Vaterland!</l>
            <l>Die Sterne sind vielleicht ein Sitz verklärter Geister,</l>
            <l>Wie hier das Laster herrscht, ist dort die Tugend Meister,</l>
            <l>Und dieses Punkt der Welt von mindrer Trefflichkeit</l>
            <l>Dient in dem großen All zu der Vollkommenheit;</l>
            <l>Und wir, die wir die Welt im kleinsten Theile kennen,</l>
            <l>Urtheilen auf ein Stück, das wir vom Abhang trennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann Gott hat uns geliebt, wem ist der Leib bewusst?</l>
            <l>Sagt an, was fehlt daran zur Nutzbarkeit und Lust?</l>
            <l>Seht den Zusammenhang, die Eintracht in den Kräften,</l>
            <l>Wie jedes Glied sich schickt zu menschlichen Geschäften,</l>
            <l>Wie jeder Theil für sich und auch für andre sorgt,</l>
            <l>Das Herz vom Hirn den Geist, dieß Blut von jenem borgt;</l>
            <l>Wie im bequemsten Raum sich alles schicken müssen,</l>
            <l>Wie aus dem ersten Zweck noch andre Nutzen fließen,</l>
            <l>Der Kreis-Lauf uns belebt und auch vor Fäulung schützt,</l>
            <l>Der ausgebrauchte Theil von uns sich selbst verschwitzt,</l>
            <l>Und unser ganzer Bau ein stätes Muster scheinet</l>
            <l>Von höchster Wissenschaft, mit höchster Huld vereinet!</l>
            <l>Soll Gott, der diesen Leib, der Maden Speis und Wirth,</l>
            <l>So väterlich versorgt, so prächtig ausgeziert,</l>
            <l>Soll Gott den Menschen selbst, die Seele nicht mehr schätzen?</l>
            <l>Dem Leib sein Wohl zum Ziel, dem Geist sein Elend setzen?</l>
            <l>Nein, deine Huld, o Gott, ist allzu offenbar!</l>
            <l>Die ganze Schöpfung legt dein liebend Wesen dar:</l>
            <l>Die Huld, die Raben nährt, wird Menschen nicht verstoßen,</l>
            <l>Im kleinen ist er groß, unendlich groß im großen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer zweifelt dann daran? ein undankbarer Knecht!</l>
            <l>Drum werde, was du willst, dein wollen ist gerecht!</l>
            <l>Noch Unrecht, noch versehn kann vom Allweisen kommen,</l>
            <l>Du bist an Macht, an Gnad, an Weisheit ja vollkommen!</l>
            <l>Wann unser Geist gestärkt dereinst dein Licht verträgt</l>
            <l>Und uns des Schicksals Buch sich vor die Augen legt;</l>
            <l>Wann du der Thaten Grund uns würdigest zu lehren,</l>
            <l>Dann werden alle dich, o Vater! recht verehren</l>
            <l>Und kündig deines Raths, den blinde Spötter schmähn,</l>
            <l>In der Gerechtigkeit nur Gnad und Weisheit sehn!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Wahrheit! sage selbst, du Zeugin der Geschichte!</l>
            <l>Wer machte Gottes Zweck und unser Glück zu nichte?</l>
            <l>Wer wars, der wider Gott die Geister aufgebracht</l>
            <l>Und uns dem Laster hold, uns selber feind gemacht?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verschieden war der Fall verschiedner Geister-Orden:</l>
            <l>Der einen Trefflichkeit ist ihr Verderben worden,</l>
            <l>Die Kenntniß ihres Lichts gebar ihr Finsterniß,</l>
            <l>Sie hielten ihre Kraft für von sich selbst gewiß</l>
            <l>Und, voll von ihrem Glanz, verdrüßlich aller Schranken,</l>
            <l>Misskennten sie den Gott, dem sie ihn sollten danken;</l>
            <l>Ihr allzu starker Trieb nach der Vollkommenheit</l>
            <l>Ward endlich zum Gefühl der eignen Würdigkeit;</l>
            <l>Ihr Stolz fieng an in Haß die Furcht vor Gott zu kehren,</l>
            <l>Als ohne den sie selbst der Wesen erste wären.</l>
            <l>So wich ihr Schwarm von Gott, dem Ursprung seines Lichts,</l>
            <l>Ihr Glanz, entlehnt von Gott, fiel bald ins eigne nichts;</l>
            <l>Nichts blieb an ihnen gut. Gott hatten sie verlassen,</l>
            <l>Der Liebe wahren Zweck verschwuren sie zu hassen,</l>
            <l>Des höchsten Guts Genuß war ewiglich verscherzt,</l>
            <l>Der Sinn war missvergnügt, des Urtheils Licht geschwärzt.</l>
            <l>In ihrem Wesen selbst, worin sie sich verstiegen,</l>
            <l>Fand sich kein innrer Quell von stätigem Vergnügen:</l>
            <l>Ihr Aufruhr rächte Gott, ihr Hochmuth ward zur Schmach,</l>
            <l>Das böse war gewählt, das Uebel folgte nach;</l>
            <l>Bis daß Reu ohne Buß, Verzweiflung an dem Heile,</l>
            <l>Und Missgunst ohne Macht den Frevlern ward zum Theile;</l>
            <l>Da dort die treue Schaar, die niemals Gott verließ,</l>
            <l>In seiner Gegenwart der Geister Paradies</l>
            <l>Und Tag fund ohne Nacht, da ewig hoh und steigend</l>
            <l>Ihr Stand der Gottheit naht und keinen Eckel zeugend</l>
            <l>In der Begierd genießt und im Genuß begehrt</l>
            <l>Und ihren Geist mit Licht, das Herz mit Wollust nährt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Uebel, dessen Macht den Himmel konnte mindern,</l>
            <l>Fund wenig Widerstand bei Adams schwachen Kindern.</l>
            <l>Ein stäter Bilder-Kreis schwebt spielend vor dem Sinn,</l>
            <l>Der wählt zur Gegenwart, behält und sendet hin;</l>
            <l>Bald hatte Lust und Zier das ernstliche verdrungen,</l>
            <l>Der Müh und Tugend Bild schien trocken und gezwungen,</l>
            <l>Die Seele hängte sich an Ruh und Lustbarkeit,</l>
            <l>Der Tugend Kraft nahm ab durch die Abwesenheit,</l>
            <l>Auch lockt der Leib zur Lust mit zärtlicher Verbindung,</l>
            <l>Bedacht wich dem Genuß und Kenntniß der Empfindung.</l>
            <l>Zudem, was endlich ist, kann nicht unfehlbar sein,</l>
            <l>Das Uebel schlich sich auch in uns durch Irrthum ein.</l>
            <l>Der schwache Geist verlor der Neigungen Verwaltung,</l>
            <l>Wir wendeten in Gift die Mittel der Erhaltung,</l>
            <l>Die Triebe der Natur misskennten Ziel und Maaß,</l>
            <l>Bis das, was himmlisch war, sein hoh Geschick vergaß.</l>
            <l>Der Schönheit Liebe trieb zu unerlaubten Lüsten,</l>
            <l>Die Sorg um Unterhalt zu Haß und bittren Zwisten;</l>
            <l>Der Ehre rege Sucht schwoll in den Herzen auf.</l>
            <l>Gewissen und Vernunft hemmt zwar des Uebels Lauf,</l>
            <l>Doch ihr verhasster Mund, voll unberedter Lehren,</l>
            <l>Behielt allein das Recht, zu tadeln, nicht zu wehren.</l>
            <l>Wir alle sind verderbt, der allgemeine Gift</l>
            <l>Ist beide Welten durch den Menschen nachgeschifft.</l>
            <l>Gold, Ehr und Wollust herrscht, so weit der Mensch gebietet,</l>
            <l>Und alles was ein Herz, von diesen schwanger, brütet:</l>
            <l>Betrug mit falschem Blick, die Lust an andrer Leid,</l>
            <l>Verachtung fremden Werths, Verläumdung, Brut vom Neid,</l>
            <l>Verführung schwacher Zucht, der Gottesdienst des Bauches,</l>
            <l>Fruchtloser Müßiggang, der Hunger eitlen Rauches,</l>
            <l>Und so viel Seuchen mehr, von denen undurchwühlt</l>
            <l>Kein Herz mehr übrig bleibt, das echte Frucht erzielt.</l>
            <l>Verschiedene Gestalt bedeckt die Ungeheuer,</l>
            <l>Die Kunst der Ehrbarkeit leiht manchen ihren Schleier,</l>
            <l>Wann andrer, die die Scheu mit keiner Larve deckt,</l>
            <l>Erborne Hässlichkeit die Augen trotzt und schreckt.</l>
            <l>Geringer Unterscheid! der auf der Haut nur lieget,</l>
            <l>Nicht in das innre dringt und niemand mehr betrieget!</l>
            <l>Noch Zeit, noch Land, noch Schwang vermag auf die Natur,</l>
            <l>Der Quell fließt überall, der Auslauf ändert nur.</l>
            <l>Vergebens rühmt ein Volk die Unschuld seiner Sitten,</l>
            <l>Es ist nur jünger schlimm und minder weit geschritten:</l>
            <l>Der Lappen ewig Eis, wo, allzu tief geneigt,</l>
            <l>Die Sonne keinen Reiz zur Ueppigkeit erzeugt,</l>
            <l>Schließt nicht die Laster aus, sie sind, wie wir, hinlässig,</l>
            <l>Geil, eitel, geizig, träg, missgünstig und gehässig,</l>
            <l>Und was liegt dann daran, bei einem bittren Zwist,</l>
            <l>Ob Fisch-Fett oder Gold des Zweispalts Ursach ist?</l>
            <l>Wer von der Tugend weicht, entsaget seinem Glücke</l>
            <l>Und beugt sein Engels-Recht zu eines Thiers Geschicke.</l>
            <l>Die Pflichten sind der Weg, den Gott zur Wohlfahrt giebt,</l>
            <l>Ein Herz, wo Laster herrscht, hat nie sich selbst geliebt.</l>
            <l>Von außen fließt kein Trost, wann uns das innre quälet,</l>
            <l>Uns eckelt der Genuß, so bald die Nothdurft fehlet;</l>
            <l>Die Schätze dieser Welt sind nur des Leibes Heil;</l>
            <l>Der wahre Mensch, der Geist, nimmt daran keinen Theil;</l>
            <l>So bleibt der müde Geist bei falschen Gütern öde,</l>
            <l>Der Eckel im Genuß entdeckt das innre Blöde,</l>
            <l>Nie froh vom itzigen, stäts wechslend, keinem treu,</l>
            <l>Erfährt der Glücklichste, wie nichtig alles sei.</l>
            <l>Vergebens übertrifft das Schicksal unsre Bitten,</l>
            <l>Die Welt hat Philipps Sohn und nicht die Ruh erstritten;</l>
            <l>Ein Thor rennt nach dem Glück, kein Ziel schließt seine Bahn,</l>
            <l>Wo er zu enden meint, fängt er von neuem an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch auch das Schatten-Glück erfreut den Menschen selten,</l>
            <l>Weil Gold und Ehre nichts als durch den Vorzug gelten:</l>
            <l>Die Güter der Natur sind endlich und gezählt,</l>
            <l>Die einen werden groß von dem, was andern fehlt:</l>
            <l>Ein Sieger wird berühmt durch tausend andrer Leichen,</l>
            <l>Und ganzer Dörfer Noth macht einen eingen Reichen:</l>
            <l>Der Schönen holdes Ja, die einem sich ergiebt,</l>
            <l>Verurtheilt die zur Qual, die da, wo er, geliebt.</l>
            <l>Wir streiten in der Welt um diese falschen Güter,</l>
            <l>Der Eifer, nicht der Werth, erhitzet die Gemüther;</l>
            <l>Wie Kinder (wer ist nicht in einem Stück ein Kind?)</l>
            <l>Oft um ein streitig nichts sich in den Haaren sind</l>
            <l>Bald dieß, bald jenes siegt und trotzet mit dem Balle,</l>
            <l>Bei keinem bleibt die Lust, und der Verdruß drückt alle.</l>
            <l>Wir schwitzen, kümmern, flehn, verschwenden Zeit und Blut,</l>
            <l>Was wir von Gott erpresst, ist endlich keinem gut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So findt man wahre Noth, wo man Vergnügen suchet,</l>
            <l>Der Zepter wird so oft, als wie der Pflug, verfluchet.</l>
            <l>Die Furcht, der Seele Frost, der Flammenstrom, der Zorn,</l>
            <l>Die Rachsucht ohne Macht, des Kummers tiefer Dorn,</l>
            <l>Die wache Eifersucht, bemüht nach eignem Leide,</l>
            <l>Der Brand der Ungeduld, der theure Preis der Freude,</l>
            <l>Der Liebe Folter-Bett, der leeren Stunden Last</l>
            <l>Fliehn von der Hütten Stroh und herrschen im Pallast.</l>
            <l>Noch stärker peitscht den Geist das zornige Gewissen;</l>
            <l>Noch Macht, noch Haß von Gott befreit von seinen Bissen;</l>
            <l>Sein fürchterlicher Ruf dringt in der Fürsten-Saal,</l>
            <l>In Gold und Purpur bebt Octaviens Gemahl</l>
            <l>Und siehet, wo er geht, so sehr er sucht zu schlafen,</l>
            <l>Vor ihm den offnen Schlund voll unfehlbarer Strafen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Leib, das Meisterstück der körperlichen Pracht,</l>
            <l>Folgt seinem Gaste bald und fühlt des Uebels Macht.</l>
            <l>Vollkommen hatt er einst, geschickt zu Gottes Bilde,</l>
            <l>Die Unschuld noch zum Arzt und Einigkeit zum Schilde,</l>
            <l>Dem Tode minder nah und vielleicht frei davon,</l>
            <l>Nahm er Theil an der Lust und nimmt itzt Theil am Lohn,</l>
            <l>Die Zeit muß seit dem Fall ihr Sandglas gäher stürzen,</l>
            <l>Die Mordsucht grub ein Erzt, die kurze Frist zu kürzen,</l>
            <l>Tod, Schmerz und Krankheit wird ergraben und erschifft,</l>
            <l>Und unsre Speise macht der Ueberfluß zum Gift.</l>
            <l>Der Sorgen Wurm verzehrt den Balsam unsrer Säfte,</l>
            <l>Der Wollust gäher Brand verschwendt des Leibes Kräfte,</l>
            <l>Verwesend, abgenutzt und nur zum Leiden stark</l>
            <l>Eilt er zur alten Ruh und sinket nach dem Sark.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Geist, von allem fern, womit er sich bethöret,</l>
            <l>Sieht sich in einer Welt, wovon ihm nichts gehöret;</l>
            <l>Nur geht mit ihm ins Reich der öden Dunkelheit</l>
            <l>Ein unerträglich Bild der eignen Hässlichkeit.</l>
            <l>Gold, Ehre, Wollust, Tand, wonach er sich gesehnet,</l>
            <l>Verblendung, Selbstbetrug, worauf er sich gelehnet,</l>
            <l>Witz, Ansehn, Wissenschaft, der Eigenliebe Spiel,</l>
            <l>Von allem bleibt ihm nichts, als des Verlusts Gefühl.</l>
            <l>Der Thaten Unterscheid ist bei ihm umgedrehet,</l>
            <l>Er hasst, was er geliebt, und ehrt, was er verschmähet,</l>
            <l>Und brächte, könnt es sein, jedweden Augenblick,</l>
            <l>Worin er sich versäumt, mit Jahren Pein zurück.</l>
            <l>Die Wahrheit, deren Kraft der Welt Gewühl verhindert,</l>
            <l>Findt nichts, das ihr Gefühl in dieser Wüste mindert;</l>
            <l>Ihr fressend Feur durchgräbt das innre der Natur</l>
            <l>Und sucht im tiefsten Mark des Uebels mindste Spur.</l>
            <l>Das gute, das versäumt, das böse, so begangen,</l>
            <l>Die Mittel, die verscherzt, sind eitel Folter-Zangen,</l>
            <l>Von stäter Nachreu heiß. Er leidet ohne Frist,</l>
            <l>Weil er gepeiniget und auch der Henker ist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O selig jene Schaar, die, von der Welt verachtet,</l>
            <l>Der Dinge wahren Werth und nicht den Wahn betrachtet,</l>
            <l>Und, treu dem innren Ruf, der sie zum Heile schreckt,</l>
            <l>Sich ihre Pflicht zum Ziel von allen Thaten steckt!</l>
            <l>Gesetzt, daß Welt und Hohn und Armuth sie misshandeln,</l>
            <l>Wie angenehm wird einst ihr Schicksal sich verwandeln,</l>
            <l>Wann dort, beim reinen Licht, ihr Geist sich selbst gefällt,</l>
            <l>Das überwundne Leid zu seiner Wollust hält</l>
            <l>Und innig hold mit Gott, dem Urbild ihrer Gaben,</l>
            <l>Sie Gott, das höchste Gut, in stäter Nähe haben!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Indessen ist die Welt, die Gott zu seinem Ruhm</l>
            <l>Und unserm Glücke schuf, des Uebels Eigenthum:</l>
            <l>In allen Arten ist das Loos des guten kleiner,</l>
            <l>Wo tausend gehn zur Qual, entrinnt zur Wohlfahrt einer,</l>
            <l>Und für ein zeitlich Glück, das keiner rein genießt,</l>
            <l>Folgt ein unendlich Weh, das keine Ruh beschließt.</l>
            <l>O Gott voll Gnad und Recht, darf ein Geschöpfe fragen:</l>
            <l>Wie kann mit deiner Huld sich unsre Qual vertragen?</l>
            <l>Vergnügt, o Vater, dich der Kinder Ungemach?</l>
            <l>War deine Lieb erschöpft? ist dann die Allmacht schwach?</l>
            <l>Und konnte keine Welt des Uebels ganz entbehren,</l>
            <l>Wie ließest du nicht eh ein ewig Unding währen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verborgen sind, o Gott! die Wege deiner Huld,</l>
            <l>Was in uns Blindheit ist, ist in dir keine Schuld.</l>
            <l>Vielleicht, daß dermaleinst die Wahrheit, die ihn peinigt,</l>
            <l>Den umgegossnen Geist durch lange Qualen reinigt</l>
            <l>Und, nun dem Laster feind, durch dessen Frucht gelehrt,</l>
            <l>Der Willen, umgewandt, sich ganz zum guten kehrt;</l>
            <l>Daß Gott die späte Reu sich endlich lässt gefallen,</l>
            <l>Uns alle zu sich zieht und alles wird in allen.</l>
            <l>Dann seine Güte nimmt, auch wann sein Mund uns droht,</l>
            <l>Noch Maaß, noch Schranken an und hasset unsern Tod.</l>
            <l>Vielleicht ersetzt das Glück vollkommener Erwählten</l>
            <l>Den minder tiefen Grad der Schmerzen der Gequälten;</l>
            <l>Vielleicht ist unsre Welt, die wie ein Körnlein Sand</l>
            <l>Im Meer der Himmel schwimmt, des Uebels Vaterland!</l>
            <l>Die Sterne sind vielleicht ein Sitz verklärter Geister,</l>
            <l>Wie hier das Laster herrscht, ist dort die Tugend Meister,</l>
            <l>Und dieses Punkt der Welt von mindrer Trefflichkeit</l>
            <l>Dient in dem großen All zu der Vollkommenheit;</l>
            <l>Und wir, die wir die Welt im kleinsten Theile kennen,</l>
            <l>Urtheilen auf ein Stück, das wir vom Abhang trennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dann Gott hat uns geliebt, wem ist der Leib bewusst?</l>
            <l>Sagt an, was fehlt daran zur Nutzbarkeit und Lust?</l>
            <l>Seht den Zusammenhang, die Eintracht in den Kräften,</l>
            <l>Wie jedes Glied sich schickt zu menschlichen Geschäften,</l>
            <l>Wie jeder Theil für sich und auch für andre sorgt,</l>
            <l>Das Herz vom Hirn den Geist, dieß Blut von jenem borgt;</l>
            <l>Wie im bequemsten Raum sich alles schicken müssen,</l>
            <l>Wie aus dem ersten Zweck noch andre Nutzen fließen,</l>
            <l>Der Kreis-Lauf uns belebt und auch vor Fäulung schützt,</l>
            <l>Der ausgebrauchte Theil von uns sich selbst verschwitzt,</l>
            <l>Und unser ganzer Bau ein stätes Muster scheinet</l>
            <l>Von höchster Wissenschaft, mit höchster Huld vereinet!</l>
            <l>Soll Gott, der diesen Leib, der Maden Speis und Wirth,</l>
            <l>So väterlich versorgt, so prächtig ausgeziert,</l>
            <l>Soll Gott den Menschen selbst, die Seele nicht mehr schätzen?</l>
            <l>Dem Leib sein Wohl zum Ziel, dem Geist sein Elend setzen?</l>
            <l>Nein, deine Huld, o Gott, ist allzu offenbar!</l>
            <l>Die ganze Schöpfung legt dein liebend Wesen dar:</l>
            <l>Die Huld, die Raben nährt, wird Menschen nicht verstoßen,</l>
            <l>Im kleinen ist er groß, unendlich groß im großen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer zweifelt dann daran? ein undankbarer Knecht!</l>
            <l>Drum werde, was du willst, dein wollen ist gerecht!</l>
            <l>Noch Unrecht, noch versehn kann vom Allweisen kommen,</l>
            <l>Du bist an Macht, an Gnad, an Weisheit ja vollkommen!</l>
            <l>Wann unser Geist gestärkt dereinst dein Licht verträgt</l>
            <l>Und uns des Schicksals Buch sich vor die Augen legt;</l>
            <l>Wann du der Thaten Grund uns würdigest zu lehren,</l>
            <l>Dann werden alle dich, o Vater! recht verehren</l>
            <l>Und kündig deines Raths, den blinde Spötter schmähn,</l>
            <l>In der Gerechtigkeit nur Gnad und Weisheit sehn!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
